{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.fecyt.es/sites/default/files/users/user378/percepcion_social_de_la_ciencia_y_la_tecnologia_2018_completo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_CUBIERTA.indd 1 16/1/20 10:40PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_CUBIERTA.indd 1 16/1/20 10:40AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 1 16/1/20 10:37AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 2 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 3 16/1/20 10:37Edita y coordina: Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, FECYT, 2019. Editores cient\u00edficos: Josep Lobera y Crist\u00f3bal Torres-Albero. Agradecimientos: FECYT reconoce el trabajo realizado por los autores y autoras de los art\u00edculos que recoge la presente publicaci\u00f3n. Revisi\u00f3n y edici\u00f3n de textos: Divulga, S.L. y Caja Alta Edici\u00f3n & Comunicaci\u00f3n. Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n: Caja Alta Edici\u00f3n & Comunicaci\u00f3n (www.cajaalta.es). Impresi\u00f3n: Presentaci\u00f3n Paloma Domingo Garc\u00eda 9 Introducci\u00f3n: La tecnociencia como campo de controversia Josep Lobera y Crist\u00f3bal Torres-Albero 13 Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a Josep Lobera, Matthew Hornsey y Celia D\u00edaz-Catal\u00e1n 37 Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica Jon D. Miller y Bel\u00e9n Laspra P\u00e9rez 59 Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola Bel\u00e9n Laspra P\u00e9rez y Jos\u00e9 A. L\u00f3pez Cerezo 85 Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas Miguel \u00c1. Quintanilla Fisac, Modesto Escobar Mercado y Libia Santos-Requejo 107 El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias Manuel Fern\u00e1ndez Esquinas, Juli\u00e1n C\u00e1rdenas y Mar\u00eda Isabel S\u00e1nchez Rodr\u00edguez 141 La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a Hilary Boudet, Josep Lobera y Crist\u00f3bal Torres-Albero 165 Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda Albert Garc\u00eda Arnau, \u00c1ngel J. Gordo L\u00f3pez y Chris H. Gray 5 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 5 16/1/20 10:37189 De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM Esther (Mayoko) Ortega Arjonilla 213 Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel 235 Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda Jos\u00e9 Manuel Robles y Stefano De Marco 251 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados 281 Relaci\u00f3n de autores 6\u00cdndice AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 6 16/1/20 10:37 PRESENTACI\u00d3N La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) recoge en esta publicaci\u00f3n los resultados de la Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda 2018 y los analiza a trav\u00e9s de diversos art\u00edculos, elaborados por expertos en estudios sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda. El objetivo de esta encuesta, la \u00fanica de estas caracter\u00edsticas que se realiza en Espa\u00f1a con una muestra de m\u00e1s de cinco mil personas en todo el territorio na - cional, es medir cu\u00e1l es el inter\u00e9s de los espa\u00f1oles por la ciencia, qu\u00e9 imagen tienen de ella y de los cient\u00edficos, c\u00f3mo perciben su educaci\u00f3n cient\u00edfica y por qu\u00e9 medios se informan sobre ciencia y tecnolog\u00eda, entre otras cosas. Por primera vez, la encuesta incorpora la percepci\u00f3n ante aplicaciones que suscitan debate social, como el avance de la inteligencia artificial y la robotizaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral. Adem\u00e1s, en esta \u00faltima edici\u00f3n, hemos incorporado una secci\u00f3n de preguntas espec\u00edficas sobre diversos aspectos relacionados con la ciencia aplicada a la salud y las terapias pseudocient\u00edficas. Los resultados son muy reveladores y no dejan lugar a dudas sobre la necesidad de promover una sociedad m\u00e1s cr\u00edtica e informada, que apueste por el conocimiento, la evidencia y el rigor cient\u00edfico. FECYT comenz\u00f3 a realizar esta encuesta en el a\u00f1o 2002, con una periodicidad bienal, y ya se han celebrado nueve ediciones. Este recorrido nos da pistas sobre las tendencias entre los diferentes grupos de poblaci\u00f3n. Un ejemplo de ello es el uso de internet como fuente informativa, que ha aumentado desde 2010 m\u00e1s de 10 puntos y supera a la televisi\u00f3n entre personas de 15 a 34 a\u00f1os. En concreto, las redes sociales son las m\u00e1s utilizadas. Sin duda, este uno de los motivos por los que FECYT, cuya se\u00f1a de identidad es la comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la ciencia, ha decidido apostar por la produc - ci\u00f3n de contenidos audiovisuales directamente para los canales de YouTube y Facebook, con el fin de generar contenido cient\u00edfico all\u00ed donde est\u00e1 presente el p\u00fablico joven y adolescente. Tambi\u00e9n el hist\u00f3rico de la encuesta permite observar cu\u00e1l ha sido la evoluci\u00f3n de la percepci\u00f3n que tienen los ciudadanos sobre diferentes aspectos relacionados con la ciencia. Una buena noticia es que el inter\u00e9s de los espa\u00f1oles por la ciencia y 7Paloma Domingo garc\u00eda AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 7 16/1/20 10:37la tecnolog\u00eda ha ido aumentando paulatinamente y tambi\u00e9n que, aunque el inter\u00e9s siga siendo mayor entre los hombres que entre las mujeres, hay una reducci\u00f3n progresiva de esta brecha de g\u00e9nero durante la \u00faltima d\u00e9cada. Todos estos datos son un reflejo del avance que hemos conseguido entre todos los que nos dedicamos a la comunicaci\u00f3n de la ciencia, pero a\u00fan quedan cosas por hacer y no debemos bajar la guardia en nuestro empe\u00f1o por comunicar la ciencia a la sociedad. El reto es seguir avanzando hacia la integraci\u00f3n social del conocimiento cient\u00edfico. Un sistema de investigaci\u00f3n fuerte tiene que tener el respaldo de la sociedad; unos ciudadanos formados que aprecien, se interesen y que participen en la ciencia porque est\u00e1n llamados a jugar un papel importante en los debates y toma de deci - siones que acompa\u00f1an la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la innovaci\u00f3n. Paloma Domingo Garc\u00eda Directora general de FECYT 8Presentaci\u00f3n AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 8 16/1/20 10:37 INTRODUCCI\u00d3N: LA TECNOCIENCIA COMO CAMPO DE CONTROVERSIA La ciencia y la tecnolog\u00eda ocupan un continuo dif\u00edcilmente separable para la mayor\u00eda de la ciudadan\u00eda, como hemos podido comprobar en ediciones anterio - res de la Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT). La valoraci\u00f3n de este entramado tecnocient\u00edfico es mayoritariamente favorable: las profesiones cient\u00edficas gozan de una confianza general y un prestigio muy por encima del resto de profesiones y la valoraci\u00f3n de las ventajas que la ciencia y la tecnolog\u00eda nos ofrecen supera con creces a los perjuicios. Sin embargo, existen aspectos concretos sobre los que una parte importante de la poblaci\u00f3n tiene opiniones cr\u00edticas, como la utilizaci\u00f3n de la energ\u00eda nuclear o el fracking. Algunas aplicaciones, en cambio, tienen una aceptaci\u00f3n pr\u00e1cticamente un\u00e1nime, como las energ\u00edas renovables o las vacunas infantiles. No obstante, el rechazo de la vacunaci\u00f3n infantil por una minor\u00eda puede suponer nuevos riesgos, incluso para aquellas personas vacunadas, que son tambi\u00e9n objeto de an\u00e1lisis social. En otros casos, algunas pr\u00e1cticas no cient\u00edficas, como la homeopa - t\u00eda, la acupuntura o el reiki, son percibidas como cient\u00edficas por proporciones m\u00e1s o menos elevadas de la poblaci\u00f3n, conllevando riesgos sanitarios por el aban - dono de tratamientos con evidencia cient\u00edfica para ciertas enfermedades graves. La EPSCT llega a su novena edici\u00f3n. En esta ocasi\u00f3n, la encuesta ofrece nuevas tem\u00e1ticas de an\u00e1lisis para los y las cient\u00edficos/as sociales interesados en la percep - ci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Particularmente, se han incluido nuevos m\u00f3dulos para el estudio de la percepci\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n y las pseudotera - pias, como la homeopat\u00eda. La publicaci\u00f3n que introducimos contiene art\u00edculos que, desde \u00f3pticas y tem\u00e1ticas di - versas, analizan la tecnociencia como un campo de controversia. El primer cap\u00edtulo, escrito por Josep Lobera, Matthew Hornsey y Celia D\u00edaz-Catal\u00e1n, analiza los facto - res que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Este an\u00e1lisis contrasta, 9JoseP lobera y crist\u00f3bal torres-albero Editores cient\u00edficos de la publicaci\u00f3n AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 9 16/1/20 10:37por primera vez, los principales factores identificados en estudios internacionales con los datos obtenidos en Espa\u00f1a sobre la poblaci\u00f3n con actitudes desfavorables a la vacunaci\u00f3n, gracias a los resultados de la EPSCT 2018. En el segundo cap\u00edtulo, Jon D. Miller y Bel\u00e9n Laspra P\u00e9rez analizan los factores so - ciales que fomentan la cultura cient\u00edfica. En concreto, identifican los predictores m\u00e1s destacables de tres elementos de la cultura cient\u00edfica: la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica, la actitud positiva y la disposici\u00f3n para participar. Enlazado con este, el tercer ca- p\u00edtulo ha sido escrito por Bel\u00e9n Laspra P\u00e9rez y Jos\u00e9 A. L\u00f3pez Cerezo, centr\u00e1ndose en el perfil de procient\u00edficos cr\u00edticos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Es un perfil muy interesante, con altos niveles de ambivalencia y que contradice la generalidad del modelo de d\u00e9ficit (aquella teor\u00eda, ya casi abandonada, que trata de explicar la cr\u00ed - tica al funcionamiento de la tecnociencia por la mera desinformaci\u00f3n). Tambi\u00e9n re - lacionado con la cultura cient\u00edfica, en el cuarto cap\u00edtulo, Miguel \u00c1ngel Quintanilla Fisac, Modesto Escobar Mercado y Libia Santos Requejo profundizan y actualizan el modelo de an\u00e1lisis de la cultura cient\u00edfica que han utilizado en anteriores edi - ciones de la EPSCT. Estos tres cap\u00edtulos ofrecen perspectivas complementarias que nos ayudan a entender mejor los condicionantes de la cultura cient\u00edfica en Espa\u00f1a. En el quinto cap\u00edtulo, Manuel Fern\u00e1ndez Esquinas, Juli\u00e1n C\u00e1rdenas y Mar\u00eda Isabel S\u00e1nchez Rodr\u00edguez analizan el estatus cient\u00edfico de diversas profesiones y pr\u00e1cti - cas a partir de una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias. Asimismo, estos autores exploran cu\u00e1les son los factores que influyen en percibir profesiones y pr\u00e1cticas como m\u00e1s o menos cient\u00edficas. En el sexto cap\u00edtulo, Hilary Boudet, Josep Lobera y Crist\u00f3bal Torres-Albero abordan la percepci\u00f3n social de una aplicaci\u00f3n tecnol\u00f3gica controvertida y desconocida casi a partes iguales entre la poblaci\u00f3n: la fractura hidr\u00e1ulica o fracking. Este cap\u00edtulo revisa los factores t\u00edpicamente asociados con las opiniones cr\u00edticas y favorables sobre el fracking en otros pa\u00edses y contrasta su aplicabilidad al contexto espa\u00f1ol. En el s\u00e9ptimo cap\u00edtulo, Albert Garc\u00eda Arnau, \u00c1ngel J. Gordo L\u00f3pez y Chris H. Gray analizan los factores sociales que condicionan los usos y pr\u00e1cticas digitales entre la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os. Mediante el an\u00e1lisis de los datos de la EPSCT 2018 y el contraste con sus estudios previos, los autores esbozan las dimensiones subyacentes de los factores espec\u00edficos de la socializaci\u00f3n digital de los y las j\u00f3venes. En el octavo cap\u00edtulo, Esther (Mayoko) Ortega Arjonilla aborda el an\u00e1lisis de la brecha de g\u00e9nero en las disciplinas STEM (ciencia, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas) con una propuesta de an\u00e1lisis intersectorial con otras categor\u00edas sociales y plantea propuestas para desarrollar herramientas metodol\u00f3 - gicas que permitan profundizar en este an\u00e1lisis. Finalmente, los dos \u00faltimos cap\u00edtulos profundizan en el an\u00e1lisis de los valores como factores explicativos de las actitudes hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda. En el cap\u00ed - tulo noveno, Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez y Lucila Finkel analizan la relaci\u00f3n de la 10Introducci\u00f3n: La tecnociencia como campo de controversia AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 10 16/1/20 10:37implicaci\u00f3n de las personas en ciencia y tecnolog\u00eda con una serie de valores como los postmaterialistas, los individualistas, la apertura ante los cambios y los valores religiosos. En el d\u00e9cimo cap\u00edtulo, Jos\u00e9 Manuel Robles y Stefano De Marco comple - mentan este an\u00e1lisis con la percepci\u00f3n general de la ciencia y la tecnolog\u00eda y su relaci\u00f3n como los valores sociopol\u00edticos. Este volumen se suma a la serie bienal de las anteriores ocho encuestas, lo que permite analizar la evoluci\u00f3n de la percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda en Espa\u00f1a. Esta encuesta ofrece valiosos datos para quienes investigamos la percepci\u00f3n social de la tecnociencia, tanto por su amplia base muestral como por la composici\u00f3n de su cuestionario y por la capacidad de observar evoluciones, dada su comparabilidad con a\u00f1os precedentes. En su parte final, el libro recoge la ficha t\u00e9cnica, el cuestionario y los resultados medidos en frecuencias de esta EPSCT 2018. Todos los datos, tanto de esta edici\u00f3n como de las anteriores, es - t\u00e1n accesibles en la p\u00e1gina web de la EPSCT de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT). El cuestionario de la \u00faltima EPSCT, basado en los anteriores y con algunas preguntas nuevas, fue dise\u00f1ado por un grupo de expertos coordinado por Josep Lobera, pro - fesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, y supervisado por FECYT. El grupo de expertos estuvo compuesto por las personas siguientes: Manuel Fern\u00e1ndez Es - quinas, cient\u00edfico titular del IESA-CSIC; Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Cerezo, catedr\u00e1tico de la Universidad de Oviedo; M\u00f3nica M\u00e9ndez Lago, consejera t\u00e9cnica del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS); Ana Mu\u00f1oz van den Eynde, investigado- ra del CIEMAT; Carmelo Polino, de la Red de Indicadores de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Iberoam\u00e9rica; Libia Santos Requejo, miembro del Instituto Universitario de Es - tudios sobre la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (ECYT) de la Universidad de Salamanca; y Crist\u00f3bal Torres-Albero, catedr\u00e1tico de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. El valioso resultado de esta obra se debe al trabajo coordinado de los autores y del equipo encargado de la edici\u00f3n del libro, dirigido por Rosa Cape\u00e1ns, direc - tora de Cultura Cient\u00edfica de la FECYT. Sin su trabajo constante y meticuloso esta obra no hubiera sido posible. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Arroyo, M. y Finkel, L. (2019). Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Boudet, H., Lobera, J. y Torres-Albero, C. (2019). La percepci\u00f3n social del fracking en Espa\u00f1a. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT.PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 11 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 11 16/1/20 10:37Fern\u00e1ndez Esquinas, M., C\u00e1rdenas, J. y S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, M. I. (2019). El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias expe - rimentales, ciencias sociales y pseudociencias. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Garc\u00eda Arnau, A., Gordo, A. J. y Gray, C. H. (2019). Filias, fobias y desigual - dades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Laspra, B. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2019). Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Lobera, J., Hornsey, M. y D\u00edaz-Catal\u00e1n, C. (2019). Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Miller, J. D. y Laspra, B. (2019). Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Ortega, E. (2019). De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Quintanilla, M. \u00c1., Escobar, M. y Santos, L. (2019). Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas. En: FECYT (ed.) Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. Robles, J. M. y De Marco, S. (2019). Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda. En: FECYT (ed.) Percep - ci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2018, Madrid: FECYT. 12Introducci\u00f3n: La tecnociencia como campo de controversia AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 12 16/1/20 10:37 LOS FACTORES QUE INFLUYEN EN LA RETICENCIA A LA VACUNACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A JoseP lobera Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid matthew hornsey School of Psychology, University of Queensland; Kelly S. Fielding School of Communication and Arts, University of Queensland celia D\u00edaz-catal\u00e1n Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, Universidad Complutense de MadridPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 01 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 13 16/1/20 10:3701 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 14 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201815 INTRODUCCI\u00d3N Desde la introducci\u00f3n de las vacunas en 1798, la incidencia mundial de enfer - medades prevenibles por vacunaci\u00f3n ha disminuido dr\u00e1sticamente, lo que sugiere que las vacunas son una de las intervenciones de salud m\u00e1s efectivas de la historia (Ehreth, 2003; Plotkin, 2014). Como era de esperar, la percepci\u00f3n p\u00fablica hacia la vacunaci\u00f3n es generalmente positiva, y consecuentemente, las tasas de vacu - naci\u00f3n son t\u00edpicamente altas. Como ejemplo, las tasas de cobertura vacunal del sarampi\u00f3n y la rubeola en el conjunto de la Uni\u00f3n Europea rondan el 90% y, al mismo tiempo, un porcentaje similar de la ciudadan\u00eda europea \"est\u00e1 muy de acuer - do\" o \"tiende a estar de acuerdo\" en que las vacunas son importantes (90,0%), seguras (82,8%) y efectivas (87,8%). Sin embargo, que una proporci\u00f3n relativamente peque\u00f1a de la poblaci\u00f3n no se vacune, puede causar una crisis de salud p\u00fablica. Los niveles de vacunaci\u00f3n de enfermedades infecciosas prevenibles deben alcanzar un determinado nivel para garantizar la inmunidad colectiva; de lo contrario, las tasas de infecci\u00f3n pue - den aumentar, incluso entre personas vacunadas. De hecho, en la \u00faltima d\u00e9cada ha habido signos preocupantes de que algunas de estas enfermedades, como el sarampi\u00f3n, las paperas y la tosferina, se han incrementado en partes del mundo que hab\u00edan sido testigos de prolongados descensos en las tasas de infecci\u00f3n (Ortiz, 2019; Pan-American Health Organisation, 2015; World Health Organization (WHO), 2014; WHO, 2018). De hecho, en la Uni\u00f3n Europea se registr\u00f3 en 2010 la preocupante cifra de 30.367 casos de sarampi\u00f3n, que remiti\u00f3 en los a\u00f1os posteriores, probablemente por la consecuente alarma p\u00fablica, pero desde 2016 se est\u00e1 produciendo otro brote, pasando de 3.700 a 11.481 casos. El n\u00famero de muertes por esta causa entre 2017 y 2018 (69 casos), supera al de los 15 a\u00f1os anteriores, seg\u00fan los datos del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades ( De Benito, 2019). En Espa\u00f1a se producen frecuentemente brotes de sarampi\u00f3n. De manera similar a como hemos visto en Europa, en el a\u00f1o 2011, tras a\u00f1os con un contagio muy limitado, se registraron cerca de un millar de casos de sarampi\u00f3n, 568 de ellos en Andaluc\u00eda y 136 en Catalu\u00f1a. En 2012 descendieron, pero se volvieron a producir casi 400 casos, de los cuales 133 en Madrid y 128 en Valencia. Si bien en 2013 remitieron, se han continuado produciendo brotes hasta hoy AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 15 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0116 (Comit\u00e9 Asesor de Vacunas, ISCIII, 2019). En la siguiente tabla se muestra la cobertura, seg\u00fan el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, de la vacuna frente a sarampi\u00f3n, rubeola y parotiditis, o triple v\u00edrica (TV), en las co - munidades de mayor incidencia de sarampi\u00f3n en los primeros meses de 2018: Aunque es probable que las causas de estos brotes en diversos pa\u00edses tengan m\u00faltiples factores, muchos han se\u00f1alado su coincidencia con un aumento de las posiciones contrarias o reticentes a la vacunaci\u00f3n y una disminuci\u00f3n en las tasas de vacunaci\u00f3n para algunas enfermedades (Betsch et al., 2010). Esta es la raz\u00f3n por la cual la reticencia a la vacunaci\u00f3n ha sido catalogada por la Orga - nizaci\u00f3n Mundial de la Salud como una de las diez principales amenazas para la salud mundial en 2019 (WHO, 2019). La reticencia a las vacunas se define como: \"[un] retraso en la aceptaci\u00f3n o [un] rechazo de las vacunas a pesar de la disponibilidad de los servicios de vacuna - ci\u00f3n\" (SAGE, 2014: 7). Para entender bien los rasgos de quienes contribuyen en mayor medida a esa renuencia a las vacunas hay que tener en cuenta m\u00faltiples dimensiones que, asimismo, var\u00edan en funci\u00f3n del contexto y del tipo de vacuna. Sin embargo, la mayor\u00eda de los expertos que estudian este fen\u00f3meno est\u00e1n de acuerdo en que hay fundamentalmente tres factores en juego que impulsan la mayor\u00eda de los casos de reticencia a las vacunas: la confianza, la complacencia y la conveniencia; el llamado \"modelo 3C\" (MacDonald, 2015). La complacencia hace referencia a una percepci\u00f3n de bajo riesgo de contagio de las enfermedades infecciosas prevenibles; mientras que la conveniencia a la disponibilidad de la vacunaci\u00f3n, en t\u00e9rminos log\u00edsticos relacionados con los ser - vicios asociados de salud, pero tambi\u00e9n con la comprensi\u00f3n del papel de las vacunas y la percepci\u00f3n de la calidad de los servicios de vacunaci\u00f3n. Como resultado, la decisi\u00f3n acerca de la vacunaci\u00f3n, a menudo se basa en cuestiones pragm\u00e1ticas, tales como la facilidad de acceso y el precio de la vacuna. Comunidad aut\u00f3noma1.\u00aa dosis (cohorte de 2016)2.\u00aa dosis (cohorte de 2013) Castilla-La Mancha 96,9% 93,4% Catalu\u00f1a 94,1% 91,5% Madrid las CC. AA. 97,1% 94,1%Tabla 1. Cobertura de la vacuna triple v\u00edrica, 2018. Co munidades de mayor incidencia de sarampi\u00f3n Fuente: Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 16 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201817 Por el contrario, la falta de confianza se asocia generalmente con fuertes actitudes negativas hacia la seguridad y la eficacia de la vacunaci\u00f3n. Estas actitudes nega - tivas puntualmente pueden emerger de la experiencia personal, pero casi siempre han sido aprehendidas a partir de la exposici\u00f3n a alguna informaci\u00f3n no veraz, promovida por grupos contra las vacunas. Si bien estos grupos han existido siem - pre, su perfil parece haber aumentado desde la difusi\u00f3n del desacreditado ar- t\u00edculo escrito por Andrew Wakefield, en el que afirma la existencia de un v\u00ednculo entre la vacuna triple v\u00edrica y el autismo (Blume, 2006; Godlee et al., 2011; Jones et al., 2012; Kasarda, 2013; Smith y Graham, 2017). En este cap\u00edtulo abordamos la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a a partir de los datos de la \u00faltima Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT 2018). Para ello, en una primera parte presentamos una revisi\u00f3n de la literatura internacional que contextualiza los resultados obtenidos en el caso de Espa\u00f1a. A continuaci\u00f3n, resumimos los resultados y conclusiones que se extraen de la EPSCT 2018. En esta secci\u00f3n compararemos los resultados obtenidos en Espa\u00f1a con los factores identificados en la literatura internacional. Finalmente, exponemos una serie de recomendaciones que se extraen del conocimiento in - ternacional y que aplicamos al caso espa\u00f1ol para favorecer una mejor cobertura y reducir los impactos negativos de la resistencia a la vacunaci\u00f3n. FACTORES ASOCIADOS A LA RETICENCIA A LA VACUNACI\u00d3N G\u00e9nero En una revisi\u00f3n narrativa de la literatura sobre la reticencia a la vacuna contra la gripe, Schmid et al., (2017) describieron el papel del g\u00e9nero como \"no concluyente\"; en un grupo de estudios encontraron que las mujeres dudaban m\u00e1s que los hombres, en otro grupo conclu\u00edan lo contrario, y otros estudios no encontraron ning\u00fan papel. La impresi\u00f3n de que el g\u00e9nero no es un predictor importante de la renuencia a las vacunas se ve reforzada por muestras multinacionales a gran escala. Por ejemplo, en un an\u00e1lisis de la Comisi\u00f3n Europea con datos de 28.782 personas de 28 pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea (Larson et al., 2018) los hombres mostraban posturas con un grado de acuerdo m\u00e1s bajo al respecto de que la vacuna triple v\u00edrica era \"impor - tante\", mientras que las mujeres aceptaban en menor medida que la vacuna contra la gripe fuera \"segura\" e \"importante\". Estos efectos, no obstante, fueron razonable - mente peque\u00f1os, y en cinco de los ocho indicadores medidos no se encontraron diferencias entre las personas con mayores niveles de confianza. Del mismo modo, Hornsey et al., (2018) tampoco encontraron diferencias por sexo en la reticencia a las vacunas en su estudio con una muestra de 5.323 participantes de 25 pa\u00edses. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 17 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0118 Edad Las evidencias acerca de la asociaci\u00f3n entre la edad y la reticencia vacunal son mixtas. Hornsey et al., (2018), por ejemplo, no han hallado una relaci\u00f3n confia - ble entre la edad y la reticencia ante las vacunas con una muestra multinacional (aunque en esta muestra hay una escasa representaci\u00f3n de las personas mayores de 65 a\u00f1os). En la literatura existente acerca de la reticencia a la vacuna contra la gripe encontramos una divisi\u00f3n: la edad avanzada en algunos estudios se presenta como una barrera para la administraci\u00f3n de la vacuna, mientras que otros trabajos muestran que con la edad aumenta el uso de la vacuna. En la mayor parte de los pa\u00edses de nuestro entorno, la vacunaci\u00f3n de la gripe solo se recomienda a mayores de 60-65 a\u00f1os, embarazadas y enfermos cr\u00f3nicos, por lo que su uso es mayor en edades avanzadas por esta raz\u00f3n. Para analizar la influencia de esta variable, los datos proporcionados por la Comisi\u00f3n Europea (Larson et al., 2018) son particu - larmente reveladores, dado que el muestreo empleado es representativo. En este estudio se manifiesta una fuerte tendencia de las personas mayores de 65 a\u00f1os a declarar actitudes m\u00e1s positivas hacia las vacunas que la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. Educaci\u00f3n/conocimiento Una concepci\u00f3n com\u00fan acerca de las personas reticentes a la vacunaci\u00f3n es que no est\u00e1n lo suficientemente capacitadas para evaluar con precisi\u00f3n las evidencias existentes acerca de la vacunaci\u00f3n. De acuerdo con esto, el conocimiento general sobre las vacunas y la salud tiende a asociarse con actitudes m\u00e1s positivas hacia las vacunas (Larson et al., 2014; Schmid et al., 2014). Sin embargo, hay escasas evidencias que muestren una fuerte influencia de la educaci\u00f3n en las actitudes hacia las vacunas. Agrupando correlaciones en 25 pa\u00edses, Hornsey et al., (2018) no encontraron una relaci\u00f3n confiable entre el nivel educativo y la renuencia va - cunal (aunque se trata de una muestra con sobrerrepresentaci\u00f3n de personas con educaci\u00f3n terciaria). En la encuesta de la Comisi\u00f3n Europea (Larson et al., 2018) se encontr\u00f3 que, en varios pa\u00edses, los encuestados con educaci\u00f3n primaria duda - ban m\u00e1s de las vacunas que otros encuestados. Sin embargo, el patr\u00f3n es mixto: en una revisi\u00f3n de la literatura, Larson et al., (2014) se\u00f1alaron estudios en China, L\u00edbano, Israel, Bangladesh y Estados Unidos en los que se hab\u00eda identificado la educaci\u00f3n superior como una barrera. Adem\u00e1s, las personas con reticencias a las vacunas tienden a pasar una cantidad relativamente grande de tiempo bus - cando informaci\u00f3n en internet sobre las vacunas (Jones et al., 2012). Ingresos/estatus socioecon\u00f3mico Seg\u00fan el \"modelo 3C\", ya comentado, las decisiones acerca de la vacunaci\u00f3n de algunas personas se determinan mediante un an\u00e1lisis de coste-beneficio en el AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 18 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201819 que se incorporan factores tales como la facilidad de acceso y el coste econ\u00f3mico asociado a la vacunaci\u00f3n, dado que en varios pa\u00edses algunas vacunas no son gratuitas. De acuerdo con esta noci\u00f3n, las personas que viven en \u00e1reas desfavo - recidas socioecon\u00f3micamente tienden a ser menos propensas a recibir la vacuna contra la gripe que las personas de \u00e1reas m\u00e1s ricas. Sin embargo, en un examen reciente de datos internacionales se sugiere una curva en U invertida, que indica que los padres tanto con bajos como con altos ingresos tienen menos probabili - dades que aquellos con ingresos medios de seguir el calendario de vacunaci\u00f3n est\u00e1ndar (Sakai, 2018). Este patr\u00f3n se ha observado tambi\u00e9n en otros estudios nacionales en los que se identifica que los ingresos altos y los bajos han sido identificados como un obst\u00e1culo para la adopci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n (por ejemplo, Wei et al., 2009; Wu et al., 2008). Uso de terapias pseudocient\u00edficas En una revisi\u00f3n de 23 estudios que exploran la relaci\u00f3n entre el uso de terapias pseudocient\u00edficas y la vacunaci\u00f3n infantil se descubri\u00f3 que, aunque la relaci\u00f3n era compleja, un mayor uso de terapias pseudocient\u00edficas generalmente se asocia con una menor vacunaci\u00f3n (Wardlec et al., 2016). Hay al menos dos posibles explicaciones para tal relaci\u00f3n. Una posibilidad es que tanto el uso de terapias pseudocient\u00edficas como las actitudes antivacunaci\u00f3n reflejen un conjunto de creen - cias m\u00e1gicas sobre la salud; una visi\u00f3n del mundo que rechaza los enfoques tecnocient\u00edficos de la salud, con creencias cuyos valores se acercan a la espiri - tualidad, la naturalidad y la intuici\u00f3n en primer plano. De hecho, una encuesta a 2.697 australianos mostr\u00f3 que las creencias m\u00e1gicas sobre la salud fueron, con mucho, el mayor predictor tanto del uso de terapias pseudocient\u00edficas como de las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n, y que el 40% de la covarianza entre el uso de terapias pseudocient\u00edficas y la reticencia a la vacunaci\u00f3n podr\u00eda explicarse a partir de la medici\u00f3n de creencias m\u00e1gicas de salud (Bryden et al., 2018). Otra posibilidad es que tanto el uso de terapias pseudocient\u00edficas como la reti - cencia a las vacunas reflejan un conjunto de creencias de que la gran industria farmac\u00e9utica, la Big Pharma, participa en una distorsi\u00f3n sistem\u00e1tica de las prue - bas, exagerando constantemente los beneficios de la medicina tecnocient\u00edfica y disfrazando u ocultando sus riesgos. Aunque el movimiento antivacunaci\u00f3n no es un grupo organizado y centralizado, algunos estudios han identificado la voluntad de creer en las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n como un factor para generar y mante - ner la reticencia a la vacunaci\u00f3n (Lewandowsky et al., 2013). Los que tienden a creer en conspiraciones generalmente achacan a las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, a menudo con la complicidad de agencias gubernamentales y comunidades de cient\u00edficos, el ocultar al p\u00fablico los \"verdaderos\" riesgos de la vacunaci\u00f3n y/o exa - gerar sus beneficios (Dredze et al., 2016; Jolley y Douglas, 2014). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 19 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0120 El papel de las creencias en teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n parece ser grande y robusto a nivel internacional. Una encuesta realizada en 24 pa\u00edses midi\u00f3 las actitudes contra la vacunaci\u00f3n y la disposici\u00f3n a creer en cuatro conspiraciones, entre las que se inclu - yeron que la princesa Diana fue asesinada y que el 11 de septiembre fue un trabajo interno del gobierno estadounidense (Hornsey et al., 2018). Las correlaciones fueron significativas en los 24 pa\u00edses, particularmente fuertes en Occidente (por ejemplo, Australia r=0,46; Canad\u00e1 r=0,52; Alemania r=0,49; Reino Unido r=0,45; Estados Unidos r=0,41). Adem\u00e1s, hay evidencias que indican que respaldar este tipo de teor\u00edas conspirativas, as\u00ed como creencias paranormales, concepciones psicol\u00f3gicas err\u00f3neas y creencia en las pseudociencias, reflejan una predisposici\u00f3n individual a creer en afirmaciones sin fundamento (Bensley et al., en prensa), una tendencia que podr\u00eda ayudar a explicar la asociaci\u00f3n com\u00fan entre el uso de terapias pseudocient\u00ed - ficas, la creencia en teor\u00edas conspirativas y la reticencia a la vacunaci\u00f3n. Principio de precauci\u00f3n ante la ciencia y la tecnolog\u00eda El motivo principal a nivel individual para la reticencia a la vacunaci\u00f3n es el riesgo percibido; es decir, la probabilidad percibida, la susceptibilidad y la gravedad (para un metan\u00e1lisis, Brewer et al., 2007). Como se indic\u00f3 anteriormente, es po - sible que para algunas personas la reticencia a la vacunaci\u00f3n sea parte de una desconfianza m\u00e1s amplia en la ciencia. Si bien la confianza en la ciencia y los cient\u00edficos es alta, hay una minor\u00eda de personas que declaran una cierta sospecha en la ciencia y la tecnolog\u00eda (Pew Research Center, 2016) y la falta de confian - za en las organizaciones m\u00e9dicas se ha relacionado con las actitudes negativas hacia la vacunaci\u00f3n (por ejemplo, Gilles et al., 2011). Para algunos, la sospe - cha se remonta a las preocupaciones sobre la integridad de las personas que se benefician de las intervenciones tecnom\u00e9dicas (por ejemplo, la Big Pharma ). Para otros, sin embargo, la preocupaci\u00f3n puede reflejar un \"principio de precauci\u00f3n\": la noci\u00f3n de que la introducci\u00f3n de un nuevo producto o proceso debe esperar a que sus beneficios hayan sido probados sin lugar a duda. El estado autopercibido de salud El estado de salud percibido se utiliza ampliamente para comparar la salud en diferentes pa\u00edses (Lietz et al., 2016) y se identifica como un factor que influye en los h\u00e1bitos y actitudes hacia cuestiones relacionadas con el cuidado de la salud. Como se ha visto en algunos estudios, las personas que se perciben saludables La reticencia a la vacunaci\u00f3n est\u00e1 asociada con el riesgo percibido. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 20 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201821 participan en menor medida en actividades preventivas, como ex\u00e1menes peri\u00f3di - cos de tensi\u00f3n o colesterol, y tambi\u00e9n se vacunan menos de la gripe (Wu, 2003; O'Halloran et al., 2016). Cabr\u00eda esperar, siguiendo el razonamiento anterior, que, entre los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas, con mayores riesgos ante enferme - dades infecciosas, las tasas de vacunaci\u00f3n de la gripe fueran m\u00e1s altas. Sin embar - go, la autopercepci\u00f3n del estado de salud se modula en funci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la propia enfermedad y cuando esta autopercepci\u00f3n de la salud es mala, se constituye como una barrera para la vacunaci\u00f3n de la gripe; Nowak et al. (2015) y Guthrie et al. (2017) encuentran evidencias similares en pacientes con asma en Canad\u00e1. Esta misma relaci\u00f3n se encuentra en el caso de familiares y otras personas cerca - nas que viven con ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas, consideradas de alto riesgo, a quienes se recomienda la vacunaci\u00f3n contra la gripe (Kam y McConnell, 2013). Sin embargo, en un estudio sobre los factores para la resistencia a las vacunas en general, realizado en Francia, se encontraron evidencias en el sentido contrario (Rey et al., 2018). El estado de salud solo interviene significativamente cuando es considerado malo o muy malo y lo hace m\u00e1s bien como una barrera a la vacuna - ci\u00f3n. En el caso de la vacunaci\u00f3n infantil, Repalust et al. (2016) analizan la inci - dencia de la salud autopercibida de los adultos en Croacia, pero no encuentran diferencias significativas. Percepci\u00f3n de la calidad del sistema p\u00fablico de salud La confianza en el sistema de salud y en los profesionales que administran las vacunas constituyen una de las caracter\u00edsticas fundamentales del \"modelo 3C\" (MacDonald, 2015). Larson y Heymann (2010) y Raude et al. (2015) muestran que la ca\u00edda en la confianza en las instituciones de salud, por diferentes controversias, ha motivado el aumento de la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Francia. Profesionales de la salud como m\u00e9dicos de familia y farmac\u00e9uticos son, no obstante, las fuentes de infor - maci\u00f3n que m\u00e1s confianza transmiten a la poblaci\u00f3n acerca de alertas de salud o medicinas (Bouder et al., 2015). De esta forma, el que una vacuna fuera ofrecida por un profesional de la salud es el mayor impulsor para el uso de esta (Schneeberg et al., 2015; Paterson et al., 2016). Sin embargo, como se ha visto en el caso franc\u00e9s, tras diversas controversias con algunas vacunas (por ejemplo, Marshall, 1998), a los m\u00e9 - dicos les cuesta mucho convencer a las personas con reticencias (Yaqub et al., 2014). Por otro lado, se ha visto que las reticencias a las vacunas entre los pacientes est\u00e1n asociadas con no haber recibido una recomendaci\u00f3n clara por parte de los pro - fesionales sanitarios (Giambi et al., 2015). La cuesti\u00f3n entonces es m\u00e1s complica - da ya que, en algunas ocasiones, los profesionales no se sienten lo suficientemente preparados para resolver algunas cuestiones m\u00e1s complejas respecto a la reticencia de algunos pacientes (Schneeberg et al., 2015). Incluso, diversos estudios muestran AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 21 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0122 que entre los propios profesionales de la salud existen colectivos reticentes hacia la va - cunaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, uno de cada cuatro m\u00e9dicos en el pa\u00eds galo tiene dudas sobre alguna vacuna (Verger et al., 2015). Estas dudas entre los profesionales de la salud, como es l\u00f3gico, interfieren en sus recomendaciones y tienen un efecto importan - te sobre la conformaci\u00f3n de la opini\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n de los propios pacientes. LA RETICENCIA A LA VACUNACI\u00d3N EN ESPA\u00d1A La EPSCT 2018 permite explorar los condicionantes sociales de la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a a partir de las preguntas P.7.1.2, P.16.1, P.16.2, P.16.3 y P.17.4 (ficha t\u00e9cnica). En primer lugar, presentamos los resultados generales para, a continuaci\u00f3n, presentar los resultados que apuntan los condicionantes sociales. En cuanto a la valoraci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica, casi el 87% de la poblaci\u00f3n cree que tiene beneficios altos o muy altos para prevenir enfermedades y casi el 80% cree que el riesgo de tener efectos secundarios graves es medio, bajo o muy bajo. Haciendo un balance, casi el 90% de los encuestados creen que los beneficios superan a los riesgos de las vacunas infantiles. Gr\u00e1fico 1. Valoraci\u00f3n de los riesgos y beneficios de las vacunas infantiles P.16.1 y P.16.2 Ahora le voy a preguntar sobre las vacunas infantiles, como la del sarampi\u00f3n, paperas y rubeola \u00bfC\u00f3mo valorar\u00eda...? 0% 100% Su beneficio para prevenir enfermedades Su riesgo de efectos secundarios graves Muy alto (5) Alto (4)Medio (3) Bajo (2)Muy bajo (1) No sabe No contesta Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Su beneficio para prevenir enfermedades 53,9% 32,7% 8,5% 2,4% 1,1% 1,2% 0,2% Su riesgo de efectos secundarios graves 3,3% 8,7% 23,7% 36,9% 23,6% 3,5% 0,3%% Muy alto + alto 86,6% 12,0% Gr\u00e1fico 2. Balance de riesgos y beneficios de las vacunas infantiles P.16.3 A la hora de valorar las vacunas infantiles, \u00bfdir\u00eda que los beneficios superan a los riesgos o que los riesgos superan a los beneficios? 0% Los beneficios superan a los riesgos Los riesgos superan a los beneficios Fuente: EPSCT 2018, FECYT. 22 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201823 En cuanto a la utilidad para la salud y el bienestar general de algunas pr\u00e1cticas, la ciudadan\u00eda muestra su mayor confianza respecto a las vacunas infantiles (87,4%). Tambi\u00e9n una amplia mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n conf\u00eda en la utilidad para la salud de la quimioterapia (77,6%). Una controversia se encuentra ante el uso de antide - presivos, en los que conf\u00eda algo menos de la mitad de la poblaci\u00f3n (46,7%). Por otra parte, las llamadas terapias pseudocient\u00edficas presentan niveles de confianza significativamente inferiores entre la ciudadan\u00eda, aunque nada despreciables en t\u00e9rminos absolutos. As\u00ed, uno de cada tres individuos conf\u00eda en la utilidad para la salud y el bienestar general de la acupuntura (32,8%), uno de cada cuatro en la de la homeopat\u00eda (25,4%) y uno de cada seis en la del reiki o imposici\u00f3n de manos (16,3%). Como se ha se\u00f1alado en estudios precedentes, la confianza en terapias pseu - docient\u00edficas est\u00e1 asociada con su percepci\u00f3n de cientificidad (Rogero y Lobera, 2017). Es decir, una parte importante de quienes conf\u00edan en estas terapias no conoce o no considera su car\u00e1cter acient\u00edfico. As\u00ed, en esta encuesta observa - mos que la homeopat\u00eda es percibida como cient\u00edfica por el 23% y la acupuntura por el 21%. Gr\u00e1fico 3. Percepci\u00f3n de la utilidad para la salud y el bienestar de diversas terapias cient\u00edficas y pseudocient\u00edficas P.7.1 De las siguientes pr\u00e1cticas ind\u00edqueme, por favor, si conf\u00eda nada, poco, bastante o mucho en su utilidad para la salud y bienestar general. 0% 100% Las vacunas infantiles La quimioterapia Mucho BastanteAlgo PocoNada No sabe No contesta Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Las vacunas 6,1% 10,2% 14,3% 17,8% 33,4% 17,4% 0,8% Los antidepresivos La influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0124 A continuaci\u00f3n, para analizar las caracter\u00edsticas de las personas que son m\u00e1s favo - rables a la vacunaci\u00f3n, hemos calculado nuestra variable dependiente obteniendo el valor medio de las siguientes variables para cada individuo: 1) la percepci\u00f3n de los beneficios de las vacunas, 2) la percepci\u00f3n de los riesgos de las vacunas (con codificaci\u00f3n invertida), 3) la confianza en la utilidad para la salud de las vacunas infantiles y 4) la valoraci\u00f3n de la cientificidad de las vacunas. Gr\u00e1fico 4. Percepci\u00f3n del car\u00e1cter cient\u00edfico de diversas terapias cient\u00edficas y pseudocient\u00edficas P.17 En qu\u00e9 grado piensa usted que es cient\u00edfico, utilizando una escala de 1 a 5, donde el n\u00famero 1 significa que no es \"nada cient\u00edfico\" y el n\u00famero 5 significa \"totalmente cient\u00edfico\". Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 0% 100% Las vacunas La quimioterapia Muy (5) Bastante (4)Algo (3) Poco (2)Nada (1) No sabe Las vacunas 71,8% 19,1% 5,1% 1,3% 0,7% 2,0% La quimioterapia 67,1% homeopat\u00eda 86,9% 23,3% Gr\u00e1fico 5. del de DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201825 A partir de esta variable, hemos realizado unos modelos de regresi\u00f3n lineal para identificar los factores identificados previamente que propician estas posiciones favorables a las vacunas en el contexto espa\u00f1ol, con resultados (R2=0,241) que permiten contrastar la influencia de las variables estudiadas con las de otras evidencias mostradas en la revisi\u00f3n. El sexo muestra una relaci\u00f3n significativa (\u00df=0,057, p=0,001), de manera que las mujeres son m\u00e1s propensas a tener posturas m\u00e1s favorables a la vacunaci\u00f3n que los hombres en Espa\u00f1a. Este caso tiene que ser estudiado espec\u00edficamente, ya que los estudios en otros pa\u00edses no confirman una relaci\u00f3n significativa con - cluyente. La edad tambi\u00e9n presenta una relaci\u00f3n positiva significativa (\u00df=0,048, p=0,001), de la misma forma que se ve en los datos de la Comisi\u00f3n Europea. Tener hijos est\u00e1 asociado positivamente con las posiciones favorables a las vacu - nas (\u00df=0,045, p=0,013), lo que representa un dato muy positivo dada la mayor influencia de este grupo poblacional sobre la vacunaci\u00f3n infantil de las enferme - dades infecciosas prevenibles m\u00e1s cr\u00edticas, como el sarampi\u00f3n. La falta de recursos econ\u00f3micos se muestra como una barrera para las posturas propicias a la vacunaci\u00f3n (\u00df=-0,062, p=0,000), confirmando la misma relaci\u00f3n que se observaba en otros estudios en diversos pa\u00edses. Este dato es llamativo, teniendo en cuenta la gratuidad de la mayor parte de las vacunas en el sistema p\u00fablico de salud en Espa\u00f1a, particularmente de todas las vacunas recomendadas por las autoridades sanitarias oficiales del Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. Por otro lado, el nivel educativo es la variable que presenta una relaci\u00f3n significativa m\u00e1s fuerte del conjunto de las variables socioecon\u00f3micas con las actitudes favorables a la vacunaci\u00f3n (\u00df=0,071, p=0,000), en la misma l\u00ednea de estudios como los de Larson et al. (2018) y de Schmid et al. (2014). En este mismo sentido, el mayor conocimiento acerca de cuestiones cient\u00edficas tambi\u00e9n se muestra como un est\u00edmulo a la vacunaci\u00f3n (\u00df=0,049, p=0,001). La percepci\u00f3n de la propia salud parece tener un efecto sobre las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n. Nuestros resultados muestran que una peor percepci\u00f3n de la propia salud est\u00e1 asociada con mayores niveles de reticencia a la vacunaci\u00f3n (\u00df=-0,036, p=0,021), ofreciendo nuevas evidencias para un debate no conclu - yente sobre el papel de la salud autopercibida sobre las actitudes hacia la vacuna - ci\u00f3n. Asimismo, una peor opini\u00f3n sobre la calidad percibida del sistema p\u00fablico de salud se muestra como un factor significativo negativo (\u00df=-0,080, p=0,000), en l\u00ednea con lo observado en otros estudios (por ejemplo, Gilles et al., 2011). La falta de recursos econ\u00f3micos se muestra como una barrera para las posturas propicias a la vacunaci\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 25 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0126 Por otra parte, la confianza en las terapias pseudocient\u00edficas son un importante predictor de las reticencias a la vacunaci\u00f3n (\u00df=-0,115, p=0,000), as\u00ed como el uso de este tipo de terapias (\u00df=-0,051, p=0,001), en una l\u00ednea similar a lo ob - servado en otros contextos (Attwell et al., 2018). Adicionalmente, la confianza en aplicaciones de la medicina con base cient\u00edfica (se han se\u00f1alado la quimioterapia y los antidepresivos) se muestra, por el contrario, como el principal factor para predecir posturas proclives a la vacunaci\u00f3n (\u00df=0,325, p=0,000). Finalmente, las posturas de los participantes acerca de las consecuencias de la ciencia y la tecnolog\u00eda tienen efectos significativos. Por un lado, de manera es - perable, una mayor convicci\u00f3n de que el balance perjuicios/beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda no es positivo est\u00e1 relacionado con una mayor reticencia a la vacunaci\u00f3n (\u00df=0,161, p=0,000). En cambio, la defensa del principio de pre - cauci\u00f3n est\u00e1 asociado a una actitud m\u00e1s favorable hacia las vacunas (\u00df=0,167, p=0,000). Estos resultados parecen reflejar que las posiciones cr\u00edticas reflexivas en torno a la ciencia y la tecnolog\u00eda ofrecen ventajas sobre las posiciones positivas acr\u00edticas en lo que respecta a las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n. INTERVENCIONES PARA EVITAR LA RETICENCIA A LA VACUNACI\u00d3N: CARACTER\u00cdSTICAS Y EFECTIVIDAD A lo largo de los a\u00f1os se han llevado a cabo diversas intervenciones para tratar de convencer a las personas de las bondades de las vacunas y de que no cons - tituyen realmente una amenaza. Dentro de estas intervenciones se han incluido la presentaci\u00f3n de informaci\u00f3n correcta, que contraste con la de otras fuentes no ver\u00eddicas, la difusi\u00f3n de mensajes provacunaci\u00f3n de los organismos dedicados a la salud p\u00fablica y/o la presentaci\u00f3n de estudios con casos gr\u00e1ficos de ni\u00f1os mori - bundos que contrajeron enfermedades que podr\u00edan haberse prevenido si hubieran sido vacunados (Nyhan et al., 2014). Sin embargo, ninguna de estas estrategias ha demostrado ser efectiva de manera consistente. Incluso, en algunos casos, han derivado en un aumento de las actitudes contrarias a la vacunaci\u00f3n (Betsch y Sachse, 2013; Horne et al., 2015; Nyhan et al., 2014). En relaci\u00f3n con este efecto, Betsch y Sachse (2013) descubrieron que cuando se presentaba informaci\u00f3n que indicaba que las vacunas no conllevaban ning\u00fan ries - go, los participantes percib\u00edan un mayor riesgo de vacunaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n a cuando se les presentaba informaci\u00f3n que indicaba que exist\u00edan riesgos menores asociados con las vacunas. Nyhan et al. (2014) obtuvieron resultados similares al intentar fomentar un cambio positivo en las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n. En su estudio, desarrollaron cuatro tipos de intervenci\u00f3n diferentes a los participantes con AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 26 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201827 el objetivo de reducir las percepciones err\u00f3neas sobre la vacunaci\u00f3n y aumentar las tasas de vacunaci\u00f3n para la vacuna triple v\u00edrica. Se les mostr\u00f3 una informaci\u00f3n que describ\u00eda la falta de evidencias para afirmar que las vacunas causen autismo, as\u00ed como informaci\u00f3n textual explicando los riesgos de enfermedades prevenibles por medio de la vacunaci\u00f3n; tambi\u00e9n la narraci\u00f3n que detalla la muerte de un ni\u00f1o que contrajo sarampi\u00f3n, o se les mostraron im\u00e1genes de ni\u00f1os no vacunados que hab\u00edan tenido sarampi\u00f3n, con la obvia conclusi\u00f3n de que todo aquello podr\u00eda haberse evitado. Ninguna de estas intervenciones aument\u00f3 la intenci\u00f3n de vacunar a un futuro ni\u00f1o. Es m\u00e1s, la narraci\u00f3n influy\u00f3 en los participantes aumentando su creencia en que existen efectos secundarios graves derivados de la vacunaci\u00f3n. En la misma direcci\u00f3n, la intervenci\u00f3n basada en im\u00e1genes, tratando de asustar a los padres antivacunaci\u00f3n para que cambiaran de postura, provoc\u00f3 parad\u00f3 - jicamente el aumento de la creencia de que las vacunas causan autismo entre los participantes. No obstante, no todos los estudios basados en intervenciones han sido tan pesi - mistas como este. Recientemente en un conjunto de seis experimentos se encontr\u00f3 que la aportaci\u00f3n de datos ten\u00eda un peque\u00f1o efecto positivo, sin que hubiera ninguna evidencia de \"efecto bumer\u00e1n\" (Schmid y Betsch, en prensa). Adem\u00e1s, se ha demostrado que la informaci\u00f3n relacionada con el riesgo aumenta el uso de la vacuna (por ejemplo, B\u00f6hm et al., 2017) y comunicar la idea de la inmunidad colectiva tambi\u00e9n produce efectos positivos en culturas individualizadas (Betsch et al., 2017). Sin embargo, es razonable decir que existe una evidencia limitada acerca de que la repetici\u00f3n de las evidencias produzca una diferencia de- mostrable en las creencias y los comportamientos de quienes tienen actitudes negativas hacia la vacunaci\u00f3n. La baja efectividad de las campa\u00f1as de informaci\u00f3n en las personas esc\u00e9pticas respecto de las vacunas se puede explicar a trav\u00e9s del razonamiento motivado (Kunda, 1990; Hornsey y Fielding, 2017). El principio de explicaci\u00f3n supone que las evidencias impulsan actitudes, pero cada vez m\u00e1s investigadores dedu- cen que el camino tambi\u00e9n funciona al rev\u00e9s: las personas desarrollan una acti - tud, a menudo a trav\u00e9s de intuiciones, emociones y respuestas viscerales dif\u00edciles de articular (Haidt, 2001; Slovic et al., 2004) y buscan evidencias que apoyen Existe una evidencia limitada acerca de que la repetici\u00f3n de las evidencias produzca una diferencia demostrable en las creencias y los comportamientos de quienes tienen actitudes negativas hacia la vacunaci\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 27 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0128 esa actitud. En este proceso de razonamiento motivado, se toman evidencias de fuentes muy seleccionadas y sesgadas y, adem\u00e1s, la cr\u00edtica se realiza selectiva - mente para reforzar lo que uno quiere creer (Kunda, 1990). Se aceptan pruebas d\u00e9biles, circunstanciales o rumores, en la medida en que refuercen la conclusi\u00f3n a la que se quiere llegar. En contraste, las evidencias acad\u00e9micas que resultan incon - venientes o inconsistentes con la conclusi\u00f3n preferida se pueden descartar como corruptas, incorrectas o irrelevantes. La repetici\u00f3n de evidencias no va a ser efecti - va para estas personas porque no tienen en cuenta la raz\u00f3n subyacente por la que procesan de manera sesgada esa informaci\u00f3n. CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES Nuestros resultados muestran que las variables sociodemogr\u00e1ficas cl\u00e1sicas tienen una menor incidencia en las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n que otras caracter\u00edsticas psicosociales y, especialmente, que los valores y actitudes asociadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda. En l\u00ednea con el \"modelo 3C\", podemos decir que es la \"confian - za\" la que, en el contexto espa\u00f1ol, afecta en mayor medida a la luz de la fuerza con la que se asocian las distintas variables a las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n. As\u00ed, el mayor precursor de la reticencia hacia la vacunaci\u00f3n es la desconfianza en la medicina de base cient\u00edfica, en l\u00ednea con los estudios realizados en otros contextos (Gilles et al., 2011; Hornsey et al., n.p.). Adicionalmente, la confianza en las terapias pseudocient\u00edficas, como la homeopat\u00eda, se muestra asociada con las actitudes desfavorables de la vacunaci\u00f3n, confirmando una nueva l\u00ednea de estudios que apuntan una transferencia entre creencias m\u00e1gicas en la salud y las posiciones contrarias a la vacunaci\u00f3n (por ejemplo, Bryden et al., 2018; Bensley et al., en prensa). Un aspecto que resulta de gran inter\u00e9s es que la adhesi\u00f3n al principio de precau - ci\u00f3n (aquel que respalda la adopci\u00f3n de medidas protectoras ante las sospechas fundadas de que ciertos productos o tecnolog\u00edas crean un riesgo grave para la salud p\u00fablica o el medio ambiente) favorece significativamente la aceptaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. Este aspecto merece posteriores investigaciones que ayuden a con - firmar lo que estos resultados apuntan. La literatura muestra que el motivo principal a nivel individual de las actitudes desfavorables a la vacunaci\u00f3n es su riesgo per - cibido (Brewer et al., 2007). Como hemos se\u00f1alado anteriormente, la asociaci\u00f3n positiva entre las posiciones favorables a la vacunaci\u00f3n y la adhesi\u00f3n al principio El mayor precursor de la reticencia hacia la vacunaci\u00f3n es la desconfianza en la medicina de base cient\u00edfica. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 28 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201829 de precauci\u00f3n parece reflejar que las posiciones cr\u00edticas reflexivas en torno a la ciencia y la tecnolog\u00eda ofrecen ventajas sobre las posiciones positivas acr\u00edticas en lo que respecta a las actitudes hacia la vacunaci\u00f3n. Esta evidencia podr\u00eda estar relacionada con los resultados obtenidos por Nyhan et al. (2014) y Betsch y Sachse (2013), apuntando que ofrecer una informaci\u00f3n compleja de las vacunas (es decir, aquella que incorpora la consideraci\u00f3n de los posibles riesgos) genera me - nos resistencias a la vacunaci\u00f3n que ofrecer una perspectiva ideal, libre de riesgos. Por otro lado, es rese\u00f1able que las actitudes favorables a la vacunaci\u00f3n est\u00e1n potenciadas por el hecho de tener hijos. Presumiblemente, esta relaci\u00f3n se deba a una mayor conciencia de los beneficios de la vacunaci\u00f3n entre los m\u00e1s peque\u00f1os y de los riesgos individuales asociados a la no vacunaci\u00f3n. Esto supone un dato alentador dada la mayor influencia de este grupo (las madres y padres) sobre la vacunaci\u00f3n de enfermedades infecciosas prevenibles cr\u00edticas, como el sarampi\u00f3n. Mejorar la comunicaci\u00f3n acerca de los casos en los que se haya producido el repunte de enfermedades por la menor vacunaci\u00f3n puede ayudar a devolver la confianza en la vacunaci\u00f3n, como ha sucedido en Francia con el caso del sarampi\u00f3n (Ward, 2018). Es necesario comunicar adecuadamente los riesgos que supone no estar vacunado, tanto para aquellos que no lo est\u00e1n como para los grupos sociales a los que pertenecen, especialmente para quienes tienen un sistema inmunol\u00f3gico d\u00e9bil (Widus y Larson, 2018). Para esto, las campa\u00f1as \"internas\", dirigidas a la mayor sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n del personal sanitario son fundamentales, ya que, en \u00faltima estancia, es quien mantiene las discusiones de manera m\u00e1s directa con las personas reticentes. El estudio de la evoluci\u00f3n de la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Francia, anterior - mente se\u00f1alado, tambi\u00e9n apunta a la necesidad de una mayor informaci\u00f3n con - trastada acerca de las controversias existentes en algunas vacunas (Ward, 2018). Teniendo en cuenta la influencia de variables como el principio de precauci\u00f3n o la desconfianza en la ciencia, consideramos que se deber\u00eda completar la informaci\u00f3n con los riesgos asociados a la vacunaci\u00f3n de manera clara y preci - sa, contemplando los diversos mecanismos de control en la toma de decisiones sobre las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n, para disipar la desconfianza asociada que se Es necesario comunicar adecuadamente los riesgos que supone no estar vacunado, tanto para aquellos que no lo est\u00e1n, como para los grupos sociales a los que pertenecen. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 29 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0130 observa en las campa\u00f1as basadas en la informaci\u00f3n exclusivamente positiva. En esa misma l\u00ednea se deber\u00eda informar con claridad qu\u00e9 hace que una vacuna sea m\u00e1s o menos importante, as\u00ed como de los procesos de la inclusi\u00f3n de vacunas en el sistema p\u00fablico de salud, resaltando los diferentes grupos de actores que participan y las posibles controversias que se han producido entre ellos. Las pol\u00edticas y programas de vacunaci\u00f3n fallan en ocasiones porque no se tienen en cuenta las percepciones, los valores y las creencias que se ponen en juego en las elecciones sobre la vacunaci\u00f3n. A veces, las creencias negativas acerca de las vacunas se asientan sobre las diferencias de opini\u00f3n acerca de la eficacia t\u00e9cnica o la seguridad de las vacunas, pero pueden ir m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones estrictamente t\u00e9cnicas (Widus y Larson, 2018: 171). Se debe poner la misma atenci\u00f3n en comprender no solo a quienes dudan de la vacunaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en quienes la aceptan (Widus y Larson, 2018). Un ejemplo que tuvo buenos resultados fue la campa\u00f1a I immunise (Yo inmunizo) en Australia, realizada en zonas con bajas tasas de vacunaci\u00f3n, dirigida a personas con formas alterna - tivas de vida. En esta intervenci\u00f3n se busc\u00f3 el compromiso de valores presente en las identidades en estas comunidades, especialmente en la escala comunitaria (Attwell y Freeman, 2015). De esta forma, parece evidente que las campa\u00f1as tienen que dise\u00f1arse espec\u00edficamente en funci\u00f3n de los p\u00fablicos diana, lejos de una campa\u00f1a de \"talla \u00fanica\", que parece no vencer las reticencias en este asunto de vital importancia. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Attwell, K. y Freeman, M. (2015). I Immunise: An evaluation of a values-based et al. (2018). \"Do-it-yourself\": Vaccine rejection and complementary and alternative medicine (CAM). Social Science & Medicine, 196: 106-114. Bensley, D. A. et al. (en in unsubstantiated claims. vaccine-critical Internet pages on perception AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 30 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201831 Blume, S. (2006). Anti-vaccination movements and their interpretations. Social Science & (2017). Behavioural experimental analysis. 66-75. Bouder, F. et al. (2015). Transparency in Europe: a quantitative study. Risk Analysis, 35 (7): 1-20. Brewer, N. T. et al. (2007). Meta-analysis of the relationship between risk perception and example of vaccination. Health Psychology, 26: 136-145. Browne, M. et al. (2015). Going against and cultural both reflect magical beliefs about health. Vaccine, 36: 1227-1234. Comit\u00e9 Asesor de Vacunas (2019). Situaci\u00f3n del sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a. 9 de junio de 2019 (en l\u00ednea). https://vacunasaep.org/profesionales/noticias/ sarampion-espana-sem21-2019. De Benito, E. (2019). Europa registra el brote m\u00e1s letal de sarampi\u00f3n en dos d\u00e9cadas (en l\u00ednea). El Pa\u00eds, 22 de enero de 2019. https://elpais.com/ sociedad/2019/01/21/actualidad/1548096955_857203.html. Dredze, M. et al. (2016). Understanding vaccine refusal: why we need social media now. American Journal of Preventive Medicine, 50 (4): 550-552. Ehreth, J. of vaccination. Vaccine, 21(7-8): 596-600. Giambi, C. et al. (2018). Parental vaccine hesitancy in Italy-results from a national survey. Vaccine, 36(6): 779-787. Gilles, I. et al. (2011). Trust in predicts pandemic (H1N1) 2009 vaccination behavior and public. European Journal of Epidemiology, 26: 203-210. Godlee, F., Marcovitch, H. MMR vaccine and fraudulent. c7452. L., Fisman, (2017). Self-rated health and reasons for adults PLOS 12(2): e0172117. Hamilton, L. C., Hartter, J. y Saito, K. (2015). Trust in scientists on climate change SAGE Open. doi: 10.1177/2158244015602752. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 31 16/1/20 10:37Los factores en la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0132 Horne, Z. et al. (2015). Countering antivaccination attitudes. Proceedings 10321-10324. doi: 10.1073/ 10.1037/a0040437. Hornsey, M. J., Harris, E. A. y Fielding, K. S. (2018). The psychological roots of hesitancy is strongly associated with distrust of conventional medicine, and only weakly associated with trust in alternative medicine. Jolley, D. y Douglas, K. M. (2014). The effects of Jones, A. M. et al. (2012). Parents' source of vaccine information and impact on vaccine 10.1155/2012/932741. Kahan, D. M. et al. (2010). Who fears the HPV vaccine, who doesn't, and why? An experimental study of the mechanisms of cognition. Law and Human Behavior, 34: 501-516. vaccination among household contacts of children with cystic children. Paediatric Child Health, 18: e55-e58. M. (2013). and anti-vaccination movements. European Scientific Journal, 9(19). (2018). State of vaccine confidence in the EU 2018: A report for the European Commission. Larson, H. J. y Heymann, D. L. (2010). Public health response to influenza A (H1N1) as an opportunity to build public trust. Journal of the American Medical Association, 303 (3): 271-272. Larson, H. J. et al. (2014). Understanding vaccine hesitancy around vaccines and vaccination from a global perspective: A AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 32 LA TECNOLOG\u00cdA 201833 Lewandowsky, S., Gignac, G. y Oberauer, K. and and Serbia: Socio-demographics, health status and behavior. European Journal of Public Health, 26 (1). MacDonald, N. E.; SAGE Working Group on Vaccine Hesitancy (2015). and determinants. Vaccine, 33: 4161-4164. doi: 10.1016/j.vaccine.2015.04.036. Marshall, E. (1998). A shadow falls vaccination effort. Science. 281(5377) : 630-631. doi: vaccination: Insights from a qualitative meta-analysis of 14 years of influenza-related communications research by U.S. Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Vaccine, Coverage Among People With High-Risk Conditions in of Preventive Medicine 50: e15-e26. doi: 10.1016/j.amepre.2015.06.008. Paterson, P. healthcare providers. Vaccine, 34(52): 6700-6706. Plotkin, S. (2014). History of vaccination. Proceedings of the National Academy of Sciences, 111 (34): 12283-12287. Raude, J. et al. (2016). Opening in Croatia: Medicine. doi: 10.1080/13548506.2016.1263756. Report of the SAGE Strategic Advisory Group of Experts on Immunization (2014). Working Group on Vaccine Hesitancy (on line). Ginebra: WHO. www.who.int/ immunization/sage/meetings/2014/october/SAGE_working_group_revised_ report_vaccine_hesitancy.pdf?ua=1. Rey, D. et al. (2018). Vaccine hesitancy in the French population in 2016 and its association with vaccine uptake and perceived vaccine risk-benefit balance. factores la reticencia a la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a0134 Rogero, J. y Lobera, J. las pseu - dociencias\". En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2016: 207-232. Madrid. Sakai, Y. (2018). The Vaccination Kuznets Curve: Do vaccination rates rise and fall with income? Journal of Health Economics, 57: 195-205. Schmid, P. y Betsch, C. (en prensa). Effective strategies for rebutting science denialism in public discussions. Nature Human Behavior. Schmid, P. et al. (2017). Barriers of influenza vaccination intention and PLOS behaviours of older adults about pneumococcal immunization. A Public Health Agency of Canada/Canadian Institutes of Health Research Influenza Research Network (PCIRN) investigation. BMC Public Health, 14(1): 442. Slovic, P. et al. (2004). Risk as analysis and risk as feelings: Some thoughts about affect, reason, risk, and rationality. Risk Analysis, 24: 311-322. doi: 10.1111/j.0272-4332.2004.00433.x. Smith, N. y Graham, T. (2017). Mapping the anti-vaccination movement on Facebook. Information, Communication & Society, 22: 1-18. Verger, P. et al. (2015). hesitancy among practitioners and its determinants J. et al. (2016). Complementary childhood immunisation: A critical review. Vaccine, 34(38): 4484-4500. Wei, F. et al. (2009). Identification refusers. global summary (en http://apps.who. int/immunization_monitoring/globalsummary/timeseries/tsincidencediphtheria. html. World Health Organization (2019). Ten threats to global health in 2019 (en l\u00ednea). https://www.who.int/emergencies/ten-threats-to-global-health-in-2019. Wu, S. (2003). Sickness and preventive medical LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201835 Wu, A. C. et al. (2008). Postpartum mothers' attitudes, knowledge, and trust regarding vaccination. Maternal and Child Health Journal, 12: 766-773. Yaqub, O. et al. (2014). Attitudes to vaccination: a critical review. Social science & medicine, 112: 1-11. AGRADECIMIENTOS Los autores agradecen los comentarios al texto de la Dra. Margarita del Val Latorre, investigadora cient\u00edfica en el Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 35 16/1/20 10:37AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 36 16/1/20 10:37 LOS FACTORES QUE INFLUYEN EN LA CULTURA CIENT\u00cdFICA Jon D. m iller Universidad de Michigan bel\u00e9n lasPra P\u00e9rez Universidad de OviedoPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 02 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 37 16/1/20 10:3702 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 38 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201839 La cultura cient\u00edfica se define com\u00fanmente en t\u00e9rminos de sus componentes o dimensiones. En t\u00e9rminos generales, la dimensi\u00f3n epist\u00e9mica involucra elementos relacionados con el conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, la dimensi\u00f3n axiol\u00f3gica involucra elementos relacionados con actitudes hacia la ciencia y la dimensi\u00f3n praxeol\u00f3gica involucra elementos relacionados con comportamientos o disposicio - nes comportamentales relacionadas con las dimensiones epist\u00e9mica y axiol\u00f3gica. Tener cierto nivel de cultura cient\u00edfica puede significar muchas cosas; depende del contexto. La presente contribuci\u00f3n se centra en un elemento concreto de cada dimensi\u00f3n de la cultura cient\u00edfica; por lo tanto, en el marco de este trabajo, cultura cient\u00edfica significa tener un nivel funcional de conocimientos cient\u00edficos (dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica), una actitud positiva hacia la ciencia (dimensi\u00f3n axiol\u00f3gica), y estar comprometido o tener la disposici\u00f3n de estar comprometido en la toma de decisiones sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda (dimensi\u00f3n praxeol\u00f3gica). Nuestro objetivo es entender qu\u00e9 factores en la sociedad espa\u00f1ola influyen en la cultura cient\u00edfica; es decir, cu\u00e1les son los predictores m\u00e1s fuertes de la presencia de un cierto nivel de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica, de una actitud positiva y de una disposici\u00f3n a participar. Utilizando datos de la \u00faltima encuesta espa\u00f1ola sobre Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (en adelante, EPSCT 2018), utilizamos el Modelado de Ecuaciones Estructurales (SEM por su acr\u00f3nimo ingl\u00e9s: Structural Equation Modeling ) para analizar los factores que influyen en estos tres elementos de la cultura cient\u00edfica. LAS TRES VARIABLES DE SALIDA Un nivel funcional de conocimientos cient\u00edficos Tener un nivel funcional de conocimientos cient\u00edficos significa tener un vocabulario b\u00e1sico de t\u00e9rminos y constructos cient\u00edficos suficientes para leer y dar sentido a un periodismo cient\u00edfico de calidad. Por ejemplo, el contenido cient\u00edfico que se puede encontrar en una secci\u00f3n de ciencia de un peri\u00f3dico, en un art\u00edculo, en una revista o sitio web de divulgaci\u00f3n de la ciencia, en un documental o en una exhibici\u00f3n en un museo de ciencia y tecnolog\u00eda (Miller, 1983a, 1987, 1998, 2010b, 2010c). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 39 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0240 Adem\u00e1s, en lo que respecta a la toma de decisiones sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda, un nivel funcional de conocimientos cient\u00edficos es \u00fatil para adquirir e incorporar informaci\u00f3n sobre los actuales debates p\u00fablicos sobre el cambio clim\u00e1tico, las energ\u00edas renovables y no renovables, los alimentos gen\u00e9ticamente modificados, la homeopat\u00eda y las pseudociencias, la contaminaci\u00f3n o la inteligen - cia artificial. Uno de los tres puntos principales de este trabajo es comprender qu\u00e9 es lo que incide en el nivel de conocimientos cient\u00edficos. En este sentido, existe una medida ampliamente utilizada de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica desarrollada por Miller (Miller, 1983a, 1987, 1998, 2014; Miller, Pardo y Niwa, 1997; Miller y Pardo, 2000) que se ha utilizado en Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y otros pa\u00ed - ses. La EPSCT 2018 no incorpora la bater\u00eda necesaria para calcular el \u00cdndice de Alfabetizaci\u00f3n Cient\u00edfica C\u00edvica, no obstante, contiene un inteligente conjunto de \u00edtems que miden el conocimiento cient\u00edfico1. Los encuestados tienen que elegir cu\u00e1l de las dos frases es la correcta (tabla 1); la variable \"Conocimiento cien - t\u00edfico\" es una medida del desempe\u00f1o de los encuestados en este cuestionario. El 14% proporcion\u00f3 una respuesta correcta a los seis \u00edtems, el 34% fall\u00f3 en uno, el 27% en dos, el 16% en tres, el 7% en cuatro, el 2% en cinco y menos del 1% no pudo proporcionar una sola respuesta correcta. El \"Conocimiento cient\u00edfico\" es una de las tres variables de salida del modelo. 1 La redacci\u00f3n y la metodolog\u00eda de la pregunta utilizada en las encuestas de 2006 y 2014 es diferente de la usada en las encuestas de 2016 y 2018. En las dos primeras, se pregunt\u00f3 al encuestado su opini\u00f3n sobre la falsedad o la verdad de una afirmaci\u00f3n. En las encuestas de 2016 y 2018 se dise\u00f1\u00f3 una nueva bater\u00eda de preguntas. Los encuestados tuvieron que elegir de entre dos afirmaciones la que cre\u00edan verdadera.\u00cdtems 2006 2014 2016 2018 La Tierra gira alrededor del Sol (Verdadero) 60,4% 72,5% 88,3% 88,1% El ox\u00edgeno que respiramos proviene de las plantas (Verdadero)72,9% 80,1% - - Los antibi\u00f3ticos matan virus y bacterias (Falso) 29,2% 46,5% 53,3% 66,3% Los continentes en los que vivimos han estado moviendo su ubicaci\u00f3n durante millones de a\u00f1os y continuar\u00e1n movi\u00e9ndose en el futuro (Verdadero) 76,7% 87,3% 78,3% - Los l\u00e1seres trabajan enfocando las ondas sonoras (Falso)29,2% 46,5% 53,3% - Toda la radiactividad es artificial (Falso) 59,7% 60,1% - El centro de la Tierra est\u00e1 muy caliente (Verdadero) 83,2% 90,0% - - (Contin\u00faa)Tabla 1. Porcentajes de respuestas correctas en la pregunta de conocimiento cient\u00edfico para 2006, 2014, 2016 y 2018 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 40 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201841 Actitud positiva hacia la ciencia En los informes anteriores de EPSCT, el an\u00e1lisis de conglomerados detectaba cinco conglomerados, etiquetados como \"desinformados\", \"cr\u00edticos-desinformados\", \"procient\u00edficos-moderados\", \"procient\u00edficos-entusiastas\" y \"poblaci\u00f3n sin posici\u00f3n definida\". Los dos perfiles procient\u00edficos juntos han alcanzado el 40% de la pobla - ci\u00f3n en todas las oleadas, pero desde 2002 \u2014cuando se realiz\u00f3 la primera de estas encuestas\u2014, el porcentaje ha disminuido 10 puntos, pasando de un 51,1% en 2002 a un 40,2% en 2014. Esto no se debe a que el porcentaje de moderados haya disminuido, se ha mantenido en torno al 25%, sino a que el porcentaje de po - blaci\u00f3n entusiasta ha ca\u00eddo 10 puntos. Los \"procient\u00edficos-entusiastas\" son un grupo caracterizado por un fuerte reconocimiento del impacto positivo de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la vida cotidiana y en la mejora del bienestar, y reclaman m\u00e1s recursos y financiaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n en ciencia. Que este grupo de personas est\u00e9 disminuyendo no es una buena noticia para el sistema de ciencia y tecnolog\u00eda. Una actitud positiva hacia la ciencia entendida como una actitud favorable a incre - mentar la financiaci\u00f3n p\u00fablica en investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n es otra de las tres variables de salida. En la encuesta EPSCT 2018 se pidi\u00f3 a los encuestados que eligieran de una lista de 14 sectores (como salud, defensa, justicia, medio ambiente...), cuatro en los cuales aumentar\u00edan el presupuesto gubernamental. La variable \"financiaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda\" es una variable dicot\u00f3 - mica, en la que se ha establecido \"1\" para los que eligen la ciencia y la tecnolog\u00eda (21,8%) y \"0\" para los que no lo hacen (78,2%).(Continuaci\u00f3n) \u00cdtems 2006 2014 2016 2018 Los seres humanos, tal como los conocemos hoy en d\u00eda, se desarrollaron a partir de especies animales anteriores (Verdadero) 74,2% 83,7% Los primeros humanos vivieron al mismo tiempo que los dinosaurios (Falso)53,0% 69,5% 76,3% 85,0% Comer un fruto modificado gen\u00e9ticamente no cambia los genes de la persona que lo come (Verdadero) - 62,3% 78,7% 87,4% El cambio clim\u00e1tico actual se debe principalmente a la acumulaci\u00f3n de gases de efecto invernadero (Verdadero) - - - 64,6% El n\u00famero pi () es la relaci\u00f3n entre los catetos y la hipotenusa de un tri\u00e1ngulo (Falso) - - - 35,4% Tama\u00f1o de la muestra 7.056 6.355 6.357 5.200Tabla 1. Porcentajes de respuestas correctas en la pregunta de conocimiento cient\u00edfico para 2006, 2014, 2016 y 2018 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 41 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0242 Compromiso con la ciencia El tercer objetivo de este trabajo es comprender qu\u00e9 es lo que fomenta el compromiso social con la ciencia y la tecnolog\u00eda. Un cierto nivel de conocimientos cient\u00edficos para dar sentido a la nueva informaci\u00f3n cient\u00edfica y una conciencia de los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son factores clave en la cultura cient\u00ed - fica. Como sociedad caracterizada por el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda, es importante contar con ciudadanos alfabetizados que participen en la toma de decisiones sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda que les afectan. La EPSCT 2018 incorpora una pregunta sobre el nivel de compromiso individual en la toma de decisiones en asuntos cient\u00edficos de inter\u00e9s social. Las respuestas van desde los que ya est\u00e1n comprometidos hasta los que no est\u00e1n interesados en absoluto (tabla 2). La variable \"Participaci\u00f3n\" es una variable dicot\u00f3mica en la que \"1\" incluye a los que est\u00e1n comprometidos o tienen disposici\u00f3n a estarlo (31,9%) y a los que no est\u00e1n o no quieren estarlo (68,1%). VARIABLES EN EL MODELO Un SEM (acr\u00f3nimo de Structural Equation Modeling, modelos de ecuaciones estructurales) es un conjunto de ecuaciones de regresi\u00f3n que miden la relaci\u00f3n entre cada variable independiente y las variables a la derecha de esa variable. El dise\u00f1o de un SEM es un ejercicio de construcci\u00f3n y puesta a prueba de una teor\u00eda. Sobre las base de la literatura previamente existente y su conocimiento sobre el tema, el investigador selecciona los factores (variables) y especifica las relaciones (caminos) entre ellos, que hipotetiza influyentes en el fen\u00f3meno que est\u00e1 analizando. \u00cdtems 2018 Ya participo activamente en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas 1,6% Me gustar\u00eda involucrarme activamente en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas8,5% Me gustar\u00eda poder opinar sobre decisiones cient\u00edficas 21,8% Me gustar\u00eda que los ciudadanos pudieran participar en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas, pero no quiero involucrarme personalmente20,1% No estoy interesado en involucrarme en la toma de decisiones sobre temas cient\u00edficos siempre y cuando los cient\u00edficos se ocupen de ello41,9% NS/NC 6,1%Tabla 2. Resultados de la pregunta sobre el compromiso Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 42 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201843 En un proceso similar a la falsaci\u00f3n de Popper, el software LISREL proporciona informaci\u00f3n que permite aceptar la existencia de esas relaciones o rechazarlas, as\u00ed como informaci\u00f3n sobre la fuerza de las relaciones2. Para explorar la influencia relativa de una serie de factores seleccionados en los tres elementos de la cultura cient\u00edfica, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de ecuaciones estructu - rales sobre el conjunto de datos de la EPSCT 2108. El modelo anal\u00edtico inclu\u00eda la edad, el g\u00e9nero, el nivel formativo de los padres, el nivel formativo del encuestado, tener o no hijos menores de edad, las creencias religiosas y pseudocient\u00edficas, la ideolog\u00eda pol\u00edtica, la atenci\u00f3n a la ciencia y la tecnolog\u00eda, la apropiaci\u00f3n cien - t\u00edfica y el uso de internet, la televisi\u00f3n, la radio y la prensa escrita para obtener informaci\u00f3n sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda. El conocimiento cient\u00edfico, el aumento de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda y la participaci\u00f3n en ciencia son las variables dependientes o de salida. La variable \"edad\" se recoge en unidades de a\u00f1os; el rango de edad de la muestra va de 15 a 93 a\u00f1os (Mage=43,9, error est\u00e1ndar=0,24). La edad es una variable ordinal, se ha colapsado en seis categor\u00edas para reducir el efecto de los valores at\u00edpicos. El \"g\u00e9nero\" es una variable dicot\u00f3mica introducida en el modelo como variable ficticia. Ser mujer (51,4%) se codifica como \"1\" y ser hombre (48,6%) como \"0\". Los coeficientes de trayectoria y los efectos totales describen las caracter\u00edsticas o comportamientos de las mujeres. El \"nivel de estudios\" es una variable ordinal de siete categor\u00edas que recoge el grado m\u00e1s elevado alcanzado por el encuestado en el momento de la entre - vista. Las siete categor\u00edas son (1) Sin educaci\u00f3n, (2) Educaci\u00f3n de 1.er grado (EGB 1.\u00aa etapa, ingreso, etc\u00e9tera), (3) Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado/1.er ciclo (EGB 2.\u00aa etapa, 4.\u00ba bachillerato, graduado escolar, auxiliar administrativo, cultura general, etc\u00e9tera), (4) Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado/2.\u00ba ciclo (BUP, COU, FP1, FP2, PREU, bachillerato superior, acceso a la universidad, escuela de idiomas, etc\u00e9tera), (5) Ense\u00f1anza universitaria de 1.er ciclo, carreras de 3 a\u00f1os (escuelas universitarias, ingenier\u00edas t\u00e9cnicas, peritaje, diplomados, ayudante t\u00e9cnico sanitario, graduado social, magisterio, tres a\u00f1os de carrera, etc\u00e9tera), (6) Ense\u00f1anza universitaria 2.\u00ba ciclo, carreras de 4-6 a\u00f1os (facultades, escuelas t\u00e9cnicas superiores, licencia - dos, etc\u00e9tera), (7) Ense\u00f1anza universitaria de tercer ciclo (doctorado). Por primera vez, la EPSCT 2018 ha recogido datos sobre el nivel de estudios de los padres. El \"nivel de estudios de los padres\" es una variable ordinal con las mismas siete categor\u00edas. La tabla 3 muestra los porcentajes de las dos variables. 2 Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre los modelos de ecuaciones estructurales o LISREL, ver Hayduk (1987) y J\u00f6reskog y S\u00f6rbom (1993). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 43 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0244 Los datos muestran que ha habido un aumento en el n\u00famero de personas con estudios, el porcentaje de encuestados sin estudios es del 6%, muy inferior al 24% de que alcanzaron sus padres. La influencia de los padres en la formaci\u00f3n de sus hijos ha sido ampliamente documentada (Heppner y Scott, 2004; Whiston y Keller, 2004). Los estudios longi - tudinales sobre los factores que estimulan a los adultos j\u00f3venes a elegir una carrera cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica, de ingenier\u00eda, matem\u00e1tica o medicina (acr\u00f3nimo ingl\u00e9s: STEMM) muestran que el nivel educativo de los padres y el est\u00edmulo de la mate - m\u00e1tica y la ciencia durante la educaci\u00f3n secundaria aumentan la probabilidad de escoger una profesi\u00f3n STEMM (Miller y Kimmel, 2012). Algunos padres animan a sus hijos a participar en actividades STEMM. Este est\u00edmulo va desde proporcionar juguetes relacionados con diferentes ramas de la ciencia como la paleontolog\u00eda, la mineralog\u00eda o la qu\u00edmica \u2014muchos recordar\u00e1n el Cheminova o tal vez todav\u00eda tengan un microscopio b\u00e1sico en alg\u00fan lugar\u2014; juegos de construcci\u00f3n y disposi - tivos que van desde calculadoras hasta ordenadores; tambi\u00e9n frecuentan recursos informales de aprendizaje como museos de ciencias, zool\u00f3gicos, acuarios, plane - tarios, ferias de ciencia e instalaciones similares. Una tabulaci\u00f3n cruzada del nivel de estudios de los padres y del nivel de estudios individual (tabla 4) proporciona una idea de la fuerte influencia de la primera sobre la segunda (Gamma=0,516). A pesar de que la edad puede jugar un pa - pel \u2014la franja de edad de la muestra empieza en 15 a\u00f1os, algunos encuestados a\u00fan no han podido avanzar en sus estudios por su juventud\u2014, aquellos individuos con niveles de estudios m\u00e1s altos tienen padres que tambi\u00e9n alcanzaron niveles Nivel de estudios de los padresNivel de estudios de los entrevistados (1) Sin estudios 24,0% 6,0% (2) 1.er grado 17,4% 16,8% (5) (1.er ciclo) 5,7% 8,1% (6) Universidad (2.\u00ba ciclo) 7,5% 12,3% (7) Doctorado 0,8% 0,5% Total 100% 100%Tabla 3. Porcentajes del nivel de estudios de los padres y de los encuestados Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 44 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201845 similares, mientras que aquellos individuos con niveles m\u00e1s bajos tienen padres con bajos niveles de estudios. Aquellos individuos cuyos padres tienen un nivel bajo de formaci\u00f3n apenas alcanzan un t\u00edtulo universitario. \"Ni\u00f1os menores de edad\" es una variable dicot\u00f3mica introducida en el modelo como una variable ficticia, indicando que un encuestado tiene al menos un menor de edad (24,1%) o no (75,9%). Hay razones para pensar que tener hijos/as menores de edad en casa tiene alg\u00fan impacto en el nivel de la cultura cient\u00edfica. En primer lugar, muchos adultos regresan a la ense\u00f1anza formal a trav\u00e9s de los deberes de sus hijos/as, encontr\u00e1ndose una vez m\u00e1s repasando las tablas de multiplicar, la f\u00f3rmula de la circunferencia, la tabla peri\u00f3dica de los elementos, los planetas, las partes de una flor y muchos otros conceptos de las materias STEMM. En segundo lugar, muchos padres interesados en la ciencia y la tecnolog\u00eda intentan transmitir parte de su inter\u00e9s a sus hijos/as, y los llevan a museos, centros de ciencia y otros eventos de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, como la semana de la ciencia o la noche de los investigadores, tratando de estimular su curiosidad. En tercer lugar, los ni\u00f1os/as hacen preguntas que desaf\u00edan el alcance de nuestros conocimientos y que llevan a los padres a emprender proyectos de investigaci\u00f3n a peque\u00f1a escala. Algunos estudios muestran un efecto positivo de los menores en el hogar sobre el nivel de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica de los adultos (Miller, 2012, 2014); sin embargo, los estudios que utilizan datos espa\u00f1oles parecen apuntar en una direcci\u00f3n diferente Nivel de estudios de los entrevistados Nivel de estudios de los padresSin estudios 1.er grado 2.\u00ba grado Universidad 0,5% 100%Tabla 4. Tabulaci\u00f3n cruzada entre el nivel de estudios de los padres y el de los encuestados Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 45 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0246 (Laspra, 2018). Los menores, especialmente los m\u00e1s peque\u00f1os, consumen mucho tiempo, espacio y recursos; y los padres a veces necesitan suspender temporalmen - te sus intereses o detenerlos permanentemente, incluidos los de \u00edndole cient\u00edfica, lo que podr\u00eda tener un efecto negativo en el nivel de la cultura cient\u00edfica. La variable \"creencias religiosas\" es una variable ordinal con tres categor\u00edas. En el nivel inferior se encuentran los que no tienen creencias religiosas (35,3%), en el segundo nivel se encuentran los que muestran alg\u00fan grado de creencias religio - sas (44,7%), y en el tercer nivel los que se declaran creyentes de cualquier religi\u00f3n (19,2%), como el catolicismo, el protestantismo o el islam. La EPSCT 2018 incluy\u00f3 un conjunto de \u00edtems relacionados con las creencias pseudo- cient\u00edficas individuales. Se examinaron los \u00edtems y, sobre la base de un an\u00e1lisis factorial confirmatorio, se construy\u00f3 un \"\u00edndice de creencias pseudocient\u00edficas\". Los \u00edtems y sus factores de carga se muestran en la tabla 5. Dado que es una bater\u00eda con un alto porcentaje de \"No sabe\" o \"No contesta\", utilizar el \u00edndice implicaba perder un n\u00famero considerable de casos, exacta - mente 1.243. De modo que usamos las cargas factoriales para identificar los \u00edtems que mostraban las relaciones m\u00e1s fuertes con el factor latente (las creencias pseudocient\u00edficas) y ponderamos los \u00edtems en funci\u00f3n de sus cargas factoriales para producir un \u00edndice de cero a diez basado en respuestas directas (tabla 6). Las pun - tuaciones de este m\u00e9todo simplificado se correlacionaron a r=0,892 (p<0,001) con el \u00edndice de creencias pseudocient\u00edficas.Pregunta/\u00edtemsCarga factorial La \u00faltima vez que utiliz\u00f3 un tratamiento alternativo como la homeopat\u00eda o la acupuntura, lo hizo...En lugar de los tratamientos m\u00e9dicos convencionales 0,36 Como complemento a los tratamientos m\u00e9dicos convencionales Indique su grado de confianza en las siguientes pr\u00e1cticas en lo que respecta a su utilidad para la salud y el bienestar general, donde \"1\" significa \"ninguno\" y \"5\" significa \"muy alto\"Acupuntura 0,77 Reiki (imposici\u00f3n de manos) 0,70 Homeopat\u00eda 0,87 Para cada una de las siguientes pr\u00e1cticas, d\u00edgame hasta qu\u00e9 punto cree que es cient\u00edfica, utilizando una escala del 1 al 5, donde \"1\" significa \"nada cient\u00edfico\" y \"5\" significa \"totalmente Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 46 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201847 La \"ideolog\u00eda pol\u00edtica\" es una variable dicot\u00f3mica introducida en el modelo como una variable ficticia en la que \"1\" representa a los encuestados que afirman estar en el lado derecho del espectro pol\u00edtico, y \"0\" a los que no contestan as\u00ed. Los efectos de esta variable deben interpretarse con cautela. Adem\u00e1s de que los porcentajes de la ideolog\u00eda de la izquierda duplican los porcentajes de la ideo - log\u00eda de la derecha (gr\u00e1fico 1), hay un porcentaje importante de \"No sabe\" o \"No responde\", superior al 25%.Pregunta/\u00edtem Respuesta Puntos La \u00faltima vez que utiliz\u00f3 un tratamiento alternativo como la homeopat\u00eda o la acupuntura, lo hizo...En lugar de los tratamientos m\u00e9dicos convencionales1 Indique su grado de confianza en las siguientes pr\u00e1cticas en lo que respecta a su utilidad para la salud y el bienestar general, donde \"1\" significa \"ninguno\" y \"5\" significa \"muy alto\"Acupuntura 4 o 5 2 Reiki 4 o 5 2 Homeopat\u00eda 4 o 5 2 Para cada una de las siguientes pr\u00e1cticas, d\u00edgame hasta qu\u00e9 punto cree que es cient\u00edfica, utilizando una escala del 1 al 5, donde \"1\" significa \"nada cient\u00edfico\" y \"5\" significa \"totalmente cient\u00edfico\"Homeopat\u00eda3 0,5 4 o 5 1 Acupuntura3 0,5 4 o 5 1 Total 10Tabla 6. Escala de creencias pseudocient\u00edficas Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fico 1. Ideolog\u00eda pol\u00edtica de 2008 a 2018 0%20%40%60%80%100% NS/NC Izquierda CentroizquierdaCentroderecha Derecha Extrema derecha Fuente: EPSCT, series 2008-2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Extrema izquierda AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 47 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0248 La b\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre ciencia y tecnolog\u00eda es un conjunto de va - riables dicot\u00f3micas que incluyen el uso o no de \"internet\", \"televisi\u00f3n\", \"radio\" y \"prensa escrita\" para obtener informaci\u00f3n sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda. La EPSCT 2018 ped\u00eda a los encuestados que mencionaran los tres principales medios de comunicaci\u00f3n que utilizaban para informarse sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda. Seg\u00fan los datos, el 75,7% de los encuestados utiliza la televisi\u00f3n para informarse sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda, el 63,4% utiliza internet (incluidos los peri\u00f3dicos en l\u00ednea, las redes sociales y otros sitios web), el 28,8% la prensa escrita y el 28,1% la radio.El p\u00fablico atento es \"un grupo que se autodefine como un p\u00fablico que tiene un alto nivel de inter\u00e9s en un tema y adem\u00e1s cree que est\u00e1 bien informado sobre \u00e9l\" (Miller, 1983b: 23). Almond (1950) defini\u00f3 por primera vez el p\u00fablico atento en un influyente trabajo sobre la pol\u00edtica exterior en Estados Unidos, y Miller (Miller e Inglehart, 2012) extendi\u00f3 este concepto a p\u00fablico atento a la ciencia y a la tecnolog\u00eda. El concepto se ha aplicado principalmente a la pol\u00edtica cient\u00edfica es - tadounidense, pero puede emplearse f\u00e1cilmente a otros contextos. Casi todas las EPSCT tienen las variables necesarias para calcular este perfil. La variable \"p\u00fablico atento a la ciencia y la tecnolog\u00eda\" se basa en el inter\u00e9s y la informaci\u00f3n que los encuestados afirman tener sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda. Los datos muestran que este grupo se ha mantenido estable durante los \u00faltimos diez a\u00f1os y en torno al 20% de la poblaci\u00f3n (gr\u00e1fico 2). Era del 20,7% en 2008, 18,4% en 2010, 23,4% en 2014, 20,3% en 2016 y 20,9% en 2018. Gr\u00e1fico 2. Porcentaje de p\u00fablico atento a la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% P\u00fablico atento a la ciencia y a la tecnolog\u00eda Fuente: EPSCT, series 2008-2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.2008 2010 2012 2014 2016 2018 Muy informado sobre ciencia y tecnolog\u00eda Muy interesado en la ciencia y la tecnolog\u00eda AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 48 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201849 El gr\u00e1fico 3 muestra datos del Estudio General de Medios (EGM) de Espa\u00f1a3. Una visi\u00f3n panor\u00e1mica de los \u00faltimos veinte a\u00f1os muestra el surgimiento de internet y c\u00f3mo su crecimiento est\u00e1 afectando fuertemente a los medios impresos como revistas y peri\u00f3dicos. A pesar del crecimiento de internet, la televisi\u00f3n sigue siendo el medio m\u00e1s utilizado en Espa\u00f1a, tambi\u00e9n para obtener informaci\u00f3n sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda. El uso de la radio no parece haberse visto afectado por la aparici\u00f3n de internet. 3 El EGM es un estudio sobre el consumo de medios en Espa\u00f1a realizado por la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n (AIMC). Se trata de un estudio anual en tres fases. La re - cogida de datos se realiza principalmente a trav\u00e9s de entrevistas personales en los hogares, aunque en algunos casos la encuesta se realiza por tel\u00e9fono. Tambi\u00e9n se recogen datos de los dispositivos instalados en los televisores de cada hogar. Los datos est\u00e1n disponibles en www.aimc.es.Gr\u00e1fico 3. Evoluci\u00f3n de la penetraci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n 0%10%20%30%40%50%60%70%80%90%100% Televisi\u00f3n Fuente: EGM La \"apropiaci\u00f3n\" es un indicador de uso frecuente en las EPSCT para medir la dis - posici\u00f3n individual a utilizar informaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica en la vida cotidiana (L\u00f3pez Cerezo y C\u00e1mara, 2005, 2007, 2009; C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo, 2012; Polino, 2015; C\u00e1mara et al., 2017). Como en cuestionarios anteriores, en la EPSCT 2018 se pregunt\u00f3 a los encuestados con qu\u00e9 frecuencia realizaban una serie de comportamientos que involucran informaci\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica y de salud. Comportamientos como leer los prospectos de los medicamentos, las etiquetas de los alimentos, seguir el consejo m\u00e9dico sobre una dieta y mantenerse informado sobre una alerta de salud p\u00fablica (tabla 7).2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 Internet Radio Revistas Peri\u00f3dicos AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 49 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0250 La variable \"apropiaci\u00f3n\" es una variable ordinal de cinco categor\u00edas. La categor\u00eda superior incorpora a los que responden \"muy frecuentemente\" en todos los \u00edtems (22,2%); la siguiente, a los que realizan \"muy frecuentemente\" al menos tres de los \u00edtems (15,4%); la siguiente, a los que responden \"muy frecuentemente\" en al menos dos de los \u00edtems (17,7%); la siguiente, a los que responden \"muy frecuentemente\" en al menos un \u00edtem (16,2%); y la m\u00e1s baja, a los que no hacen con frecuencia ninguno de los comportamientos (28,5%). RESULTADOS Considerando los efectos totales de cada una de las variables incluidas en el SEM (gr\u00e1fico 4), el nivel de estudios es el predictor m\u00e1s fuerte del nivel de conocimiento cient\u00edfico (0,28). Sentirse informado y estar interesado, el p\u00fablico atento hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda, es el predictor m\u00e1s fuerte de una actitud favorable hacia el incremento de la financiaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en ciencia y la tecnolog\u00eda (0,58) y de la disposici\u00f3n a participar en la ciencia (0,41). El nivel de estudios de los padres es tambi\u00e9n un fuerte predictor de los tres elementos (0,16, 0,17 y 0,25 respectivamente). El modelo completo, los efectos totales y los datos sobre el ajuste se presentan en el gr\u00e1fico 4. El nivel de estudios desempe\u00f1a un papel importante en la cultura cient\u00edfica. Muestra una influencia directa en las tres variables de salida, hacia el conoci- miento cient\u00edfico (0,21), hacia el apoyo a la financiaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda (0,15), y hacia el compromiso con la ciencia (0,11). El nivel educativo tiene tambi\u00e9n una influencia en el p\u00fablico atento hacia la ciencia (0,12) y en la apropiaci\u00f3n cient\u00edfica (0,09). El nivel de estudios tiene un efecto negativo sobre las creencias religiosas (-0,17).Muy frecuentementeA vecesCasi nuncaNS/NC Total Lee los prospectos de los medicamentos51,1% 29,3% 19,1% 0,5% 100% Lee las etiquetas de los alimentos 40,2% 33,5% 25,8% 0,5% 100% Sigue los consejos m\u00e9dicos sobre una dieta48,4% 29,9% 18,7% 3,0% 100% Se mantiene informado en casos de alerta de salud p\u00fablica46,7% 33,1% 18,8% 1,4% 100%Tabla 7. Porcentajes sobre la realizaci\u00f3n de comportamientos que involucran informaci\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica y m\u00e9dica Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 50 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201851 La influencia del nivel de estudios de los padres es tambi\u00e9n significativa. El efecto total en el conocimiento cient\u00edfico es de 0,16, en la actitud favorable hacia el incremento de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda es de 0,17, y en la participaci\u00f3n en ciencia es de 0,26. En gran medida, la sociedad espa - \u00f1ola descansa en una estructura familiar. En Espa\u00f1a, la ense\u00f1anza reglada es obligatoria y gratuita para todos los ni\u00f1os de entre 6 y 16 a\u00f1os; incluso as\u00ed, la familia \u2014cuando lo hace\u2014 proporciona un importante respaldo al sistema edu - cativo mediante la compra de libros escolares y de material educativo, ayudando a los ni\u00f1os/as con sus deberes o llev\u00e1ndolos a actividades extraescolares. En la ense\u00f1anza no obligatoria, como la educaci\u00f3n universitaria o los t\u00edtulos profesio - nales, no es infrecuente que la familia asuma gastos derivados de la matr\u00edcula y la movilidad si el estudiante se traslada a otra ciudad. El entorno familiar es tambi\u00e9n un fuerte promotor de valores y patrones de comportamiento; aquellos entornos familiares con una alta sensibilidad hacia cuestiones relacionadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda suelen alimentar esta concienciaci\u00f3n. El nivel educativo de los padres tiene un efecto directo en la participaci\u00f3n de la ciencia de 0,25. Los efectos totales de ser un p\u00fablico atento hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda en el conocimiento cient\u00edfico, financiaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda y la participa - ci\u00f3n son 0,10, 0,58 y 0,41 respectivamente. El 21% de la muestra espa\u00f1ola ha obtenido alg\u00fan t\u00edtulo universitario. El porcentaje de estudiantes universitarios se ha mantenido por encima del 20% en los \u00faltimos diez a\u00f1os4. El p\u00fablico atento muestra mayores niveles de formaci\u00f3n que el total de la poblaci\u00f3n; mientras que el 18% de los que no caracterizan como atentos tiene un t\u00edtulo universitario, en el caso del p\u00fablico atento es el 33%. El p\u00fablico atento tambi\u00e9n alcanza mayores niveles de apropiaci\u00f3n cient\u00edfica, un 45% comparado con el 33% de los no lo son. Los individuos informados e interesados en cuestiones relacionadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda mantienen una perspectiva m\u00e1s positiva hacia las promesas de la ciencia y la tecnolog\u00eda que los individuos menos interesados e informados. El 76% del p\u00fablico atento y el 57% de los que no los son respondieron que los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda eran mayores que sus perjuicios. 4 Fue del 13,4% en 2008, 20% en 2010, 21,2% en 2012, 22,5% en 2014, 20,8% en 2016 y 20,9% en 2018.El entorno familiar es tambi\u00e9n un fuerte promotor de valores y patrones de comportamiento; aquellos entornos familiares con una alta sensibilidad hacia cuestiones relacionadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda suelen alimentar esta concienciaci\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 51 16/1/20 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0252 Varios estudios en Estados Unidos presentan evidencias de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica en asuntos concretos del campo de la ciencia, como las vacunas o el cambio clim\u00e1tico (Kahan, 2013, 2015; Lewandowsky y Oberauer, 2016). Sin embargo, la ideolog\u00eda pol\u00edtica en Espa\u00f1a no parece jugar un papel decisivo en la cultura cient\u00edfica. Una posible explicaci\u00f3n es que la EPSCT 2018 aborda la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda en sentido amplio y que la ideolog\u00eda pol\u00edtica, aun teniendo influencia cuando se trata de temas concretos, no la tiene cuando la ciencia y la tecnolog\u00eda se toman en sentido general. Las creencias religiosas tienen una influencia negativa en el modelo. Su efecto total en el conocimiento cient\u00edfico es de -0,17, en la actitud favorable hacia el incre - mento de la financiaci\u00f3n p\u00fablica es de -0,05 y en la participaci\u00f3n es de -0,04. Esto concuerda con la influencia negativa directa que va de la educaci\u00f3n a las creencias religiosas (-0,17). Las personas con un fuerte sentido de la religiosidad muestran mayor predisposici\u00f3n a informarse sobre ciencia y tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de la televisi\u00f3n (0,11) y est\u00e1n menos predispuestos a utilizar internet para obtener informaci\u00f3n cient\u00edfica (-0,15). El uso de internet como fuente de informaci\u00f3n sobre ciencia y tecnolog\u00eda tiene un impacto positivo. Su efecto total en el conocimiento cient\u00edfico es de 0,08, en la financiaci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda es de 0,26 y en la participaci\u00f3n en la ciencia es de 0,20. Internet se diferencia de otras fuentes de informaci\u00f3n porque permite a los usuarios buscar y obtener la informaci\u00f3n que desean en el momento en que la necesitan. Es evidente que no es lo mismo obtener informaci\u00f3n espec\u00edfica que informarse sobre un tema, esto \u00faltimo requiere m\u00e1s tiempo. Los individuos ope - ran en un patr\u00f3n mixto de adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n; contin\u00faan algunos de sus h\u00e1bitos tradicionales de adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n, abandonan algunos que son menos \u00fatiles, y desarrollan nuevos h\u00e1bitos de obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n online para encontrar la informaci\u00f3n que necesitan en el modo just-in-time (Miller, 2014). Este patr\u00f3n mixto se puede ver en el modelo, a excepci\u00f3n de la televisi\u00f3n, hay influencias positivas entre los medios y el p\u00fablico atento y la apropiaci\u00f3n cient\u00edfica. Tambi\u00e9n hay una influencia positiva, un camino, que va desde el nivel educativo al uso de internet. La edad y el g\u00e9nero tienen efectos totales negativos sobre las variables de salida. Las personas mayores en Espa\u00f1a tienden a tener creencias religiosas m\u00e1s fuertes y a utilizar los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales. Las mujeres tienden a mostrar mayores niveles de apropiaci\u00f3n cient\u00edfica y menores niveles de informa - ci\u00f3n e inter\u00e9s \u2014el p\u00fablico atento\u2014. Tambi\u00e9n tienden a consumir m\u00e1s homeopat\u00eda y medicina alternativa y est\u00e1n menos orientadas a la derecha en t\u00e9rminos de ideolog\u00eda pol\u00edtica. El modelo explica el 14% del nivel de conocimiento cient\u00edfico, el 42% de la actitud favorable hacia la inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda y el 30% de la participaci\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 52 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201853 Conocimiento cient\u00edficoFinanciaci\u00f3n p\u00fablica de la CyTParticipaci\u00f3n en la ciencia Edad -0,05 (.01) -0,13 (.02) -0,08 (.02) G\u00e9nero -0,03 (.01) -0,12 (.02) -0,05 (.01) Nivel de estudios de los padres 0,16 (.02) 0,17 (.02) 0,25 (.02) Nivel de estudios 0,28 (.03) 0,31 (.04) 0,24 (.04) Hijos menores de edad -0,01 (.00) -0,06 (.02) -0,00 (.00) Creencias religiosas -0,18 (.02) -0,05 (.01) -0,04 (.01) Creencias pseudocient\u00edficas 0,0 (.00) 0,0 (.00) 0,16 (.02) Ideolog\u00eda pol\u00edtica 0,0 (.00) 0,0 (.00) 0,0 (.00) P\u00fablico atento a la CyT 0,10 (.02) 0,58 (.05) 0,41 (.04) Apropiaci\u00f3n cient\u00edfica 0,09 (.02) 0,0 (.00) 0,04 (.02) Internet 0,08 (.01) 0,26 (.03) 0,20 (.02) TV -0,02 (.01) -0,09 (.02) -0,07 (.01) Radio 0,01 (.00) 0,0 (.00) 0,0 (.00) Peri\u00f3dicos 0,0 (.00) 0,0 (.00) 0,0 (.00) R20,14 0,42 0,30 Estad\u00edsticas de ajuste: df=84; Chi-cuadrado=181,79 (p=0,0); error cuadr\u00e1tico medio confianza del 90% (RMSEA)= [0,012; 0,018]. N=5.200.Tabla 8. Efectos totales sobre el conocimiento cient\u00edfico, la financiaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda y la participaci\u00f3n en ciencia Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Gr\u00e1fico 4. Un modelo de trayectoria para predecir la cultura cient\u00edfica y los efectos totales Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia..21 -.17 .10 .9 .16 .11 .12.38-.07 .09 .09 .12.35.26.45 -.16 .12 -.19-.10P\u00fabico atento a la CyTTVEdad Nivel formativo de los padres G\u00e9neroNivel formativoCreencias religiosas Creencias pseudocient\u00edficasHijos/as menores Ideolog\u00eda pol\u00edtica Radio PrensaInternetConocimiento en CyT AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 10:37Los factores que influyen en la cultura cient\u00edfica0254 DISCUSI\u00d3N Este an\u00e1lisis ha demostrado la importancia del p\u00fablico atento en el contexto espa\u00f1ol. La mayor parte de la literatura inicial sobre la especializaci\u00f3n de los te - mas y el papel de las pol\u00edticas cient\u00edficas ha sido desarrollada en Estados Unidos. La estructura de la pol\u00edtica estadounidense y el fuerte compromiso de los grupos de inter\u00e9s en el proceso legislativo difieren de muchos sistemas parlamentarios euro - peos. La conclusi\u00f3n de que la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola que forma parte de ese p\u00fablico atento a la ciencia y tecnolog\u00eda es m\u00e1s favorable al gasto p\u00fablico en investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tiene m\u00e1s probabilidades de participar en discusiones y actividades de pol\u00edtica cient\u00edfica es una contribuci\u00f3n \u00fatil a la literatura internacional. Este p\u00fablico atento es un recurso valioso para llevar a cabo pol\u00edticas p\u00fablicas de promoci\u00f3n de la ciencia. Es importante que una sociedad democr\u00e1tica como la espa\u00f1ola pueda aprovechar este recurso fortaleciendo los mecanismos de participaci\u00f3n y toma de decisiones. Este an\u00e1lisis respalda la importancia de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y la educa - ci\u00f3n en la construcci\u00f3n y promoci\u00f3n de una cultura cient\u00edfica. Los ciudadanos del siglo XXI tendr\u00e1n que adquirir y mantener una caja de herramientas conceptuales de t\u00e9rminos y construcciones cient\u00edficas. No cabe duda de que todas las socieda - des industriales ser\u00e1n m\u00e1s cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas a finales del siglo XXI de lo que lo son hoy. En las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, la supervivencia de un gobierno democr\u00e1tico depender\u00e1 de capacitar una proporci\u00f3n suficiente de ciudadanos que puedan seguir, comprender y comprometerse con las pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda. Aunque los \u00edtems de conocimiento y comprensi\u00f3n de la ciencia incluidos en la EPSCT 2018 deber\u00eda ampliarse para recoger nuevas cues - tiones cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas pol\u00edticamente relevantes (por ejemplo, la tecno - log\u00eda CRISPR), el conjunto de elementos disponibles para este an\u00e1lisis ha sido suficiente para demostrar la utilidad en la cultura cient\u00edfica. La educaci\u00f3n no es un gasto, es una inversi\u00f3n, como lo es la inversi\u00f3n en I+D. Espa\u00f1a debe garantizar la calidad de su sistema educativo en su conjunto, lo que incluye proporcionar recursos para la ense\u00f1anza reglada, pero tambi\u00e9n garantizar la formaci\u00f3n de profesores cualificados y promover unas condiciones de trabajo dignas. Este an\u00e1lisis respalda la importancia de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y la educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n y promoci\u00f3n de una cultura cient\u00edfica. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 54 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201855 Por \u00faltimo, nuestras conclusiones sobre el uso de internet en la adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica apuntan a un \u00e1rea de investigaci\u00f3n emer - gente y de importancia cr\u00edtica. En el mundo moderno, estamos entrando en un nuevo per\u00edodo de adquisici\u00f3n de informaci\u00f3n. Durante siglos, nos hemos basado en un modelo de almacenamiento de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n (warehouse model). Maestros, l\u00edderes pol\u00edticos y religiosos, editores de peri\u00f3dicos y otras fuentes autorizadas les dec\u00edan a otras personas lo que deber\u00edan saber. Y se esperaba que esta audiencia de estudiantes o adultos almacenara la informaci\u00f3n importante en su almac\u00e9n mental y la guardara para su posible uso futuro. Pero la era de los almacenes est\u00e1 terminando e internet y lo inal\u00e1mbrico permiten a los individuos decidir qu\u00e9 informaci\u00f3n quieren y adquirirla cuando la necesitan. Los diccionarios, directorios y atlas impresos est\u00e1n desapareciendo y las personas buscan informaci\u00f3n sobre la salud, la ciencia, los resultados deportivos o sobre restaurantes cuando lo desean. En futuras EPSCT ser\u00eda importante ampliar la gama de \u00edtems para obtener informaci\u00f3n sobre comportamientos relacionados con la adquisici\u00f3n de la informaci\u00f3n y sobre los recursos disponibles y utilizados por la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Almond, G. A. (1950). The American People and Foreign Policy. Nueva York: Harcourt Brace. C\u00e1mara, M., Laspra, B. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2017). Apropiaci\u00f3n social de la ciencia en Espa\u00f1a. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda en Espa\u00f1a 2016: 21-49. Madrid: FECYT. C\u00e1mara, M. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2008). Dimensiones pol\u00edticas de la cultura cient\u00edfica. En: J. A. L\u00f3pez Cerezo y F. J. G\u00f3mez Gonz\u00e1lez (eds.), Apropiaci\u00f3n social de la ciencia: 63-90. Madrid: Biblioteca Nueva. with LISREL. Baltimore: The Johns Hopkins University Press. Heppner, M. J. y Scott, A. B. (2004). From whence we came: The role of social class in of origin. The Counseling Psychologist, 32: D. S\u00f6rbom. (1993). LISREL 8. Chicago: Scientific Software International. Kahan, D. M. (2015). Communication and the Measurement Problem. Political Psychology, 36: 1-43. Kahan, D. M. (2013). A Risky Science Communication Environment for Vaccines. Science, 342 (6154): 53-54. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 55 10:37Los factores influyen en cient\u00edfica0256 Lewandowsky, S. y Oberauer, K. (2016). Motivated rejection Current Directions in Psychological Science, 25 (4): 217-222. Miller, J. D. (2014). La importancia de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica en un mundo 'just-in-time'. En: B. Laspra y E. Mu\u00f1oz (eds.), Culturas cient\u00edficas e innovadoras. Progreso social: 73-99. Buenos Aires: Eudeba. Miller, J. D. and impact of civic scientific literacy. En: M. W. Bauer, R. Shukla y N. Allum (eds.), The culture of science. How public relates to science across the globe: 217-240. Nueva York-Londres: Routledge. Miller, J. D. (2010). Adult Science Learning in the Internet Era. Curator, 53(2): 191-208. Miller, J. D. (1998). The Measurement Scientific Literacy. Public Understanding of Science, 7: 203-223. Miller, J. D. (1987). Scientific Literacy in the United States. En: D. Evered y M. (eds.), Communicating Science Londres: Wiley. J. (1983a). Conceptual and Empirical Review. Daedalus, 112 (2): 29-48. Miller, J. D. (1983b). The American People and Science Policy. The role of public attitudes in the policy process. Nueva York: Pergamon Press. Miller, J. D. e Inglehart, R. F. (2012). American Attitudes toward Science and Technology. En: W.S. Nueva York: J. Kimmel, L. G. (2012). Pathways to a STEMM Profession. Peabody Journal of Education, 87: 26-45. Miller, J. D. y Pardo, R. (2000). Civic scientific literacy and attitude to science and technology: A comparative analysis of the European Union, the United States, Japan, and Canada. En: M. Dierkes y C. von Grote (eds.), Between Understanding and Trust: The public, science, and technology: 81-129. \u00c1msterdam: Harwood Academic Publishers. Miller, J. D., Pardo, R. y Niwa, F. (1997). Public Perceptions of Science and Technology: A Comparative Study of the European Union, the United States, Japan, and Canada. Madrid: BBV Foundation Press. Laspra, B. (2018). La alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. Madrid: Catarata. L\u00f3pez Cerezo, J. A. y C\u00e1mara, M. (2009). Apropiaci\u00f3n social de la ciencia y participaci\u00f3n ciudadana. En: FECYT (ed.), Cultura cient\u00edfica en Iberoam\u00e9rica. Encuesta en urbanos: 81-103. Madrid: FECYT. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 56 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201857 L\u00f3pez Cerezo, J. A. y C\u00e1mara, M. (2007). Scientific culture and social appropriation of the science. Social Epistemology, 21 (1): 69-81. L\u00f3pez Cerezo, J. A. y C\u00e1mara, M. (2005). Apropiaci\u00f3n social de la ciencia. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda 2004: 31-57. Madrid: FECYT. Polino, C. (coord.) (2015). Manual de Antigua: indicadores de percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia. Buenos Aires: RICYT-OCTS-OEI. Whiston, S. C. y Keller, B. K. (2004). The influences of the family of origin on career development: A review and E IMPLICADOS EN LA POBLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA bel\u00e9n lasPra P\u00e9rez Universidad de Oviedo Jos\u00e9 a. l \u00f3Pez cerezo Universidad de Oviedo PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 03 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 59 16/1/20 10:3703 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 60 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201861 INTRODUCCI\u00d3N La r\u00e1pida evoluci\u00f3n de las condiciones de vida en el mundo contempor\u00e1neo ha hecho de la cultura cient\u00edfica un elemento crucial para el bienestar personal y la vida en com\u00fan. Carecer de cultura cient\u00edfica no solo puede hacerte la vida m\u00e1s dif\u00edcil, tambi\u00e9n puede perjudicar gravemente tu salud. El consumo de medica - mentos, el manejo de electrodom\u00e9sticos, el uso de sistemas de transporte, la inte - racci\u00f3n diaria con decenas de artefactos, las rutinas alimentarias y un gran n\u00famero de actividades cotidianas han colocado a la ciencia y la tecnolog\u00eda en el centro de nuestras vidas, confiriendo un gran valor pr\u00e1ctico al conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico que puedan poseer las personas. Las actitudes del p\u00fablico hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda no son, sin embargo, uniformes. La cl\u00e1sica segmentaci\u00f3n de perfiles basada en an\u00e1lisis cl\u00faster, usada en las encuestas de percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda (EPSCT) de FECYT desde 2002, diferencia diversas actitudes asociadas a cuatro grandes grupos poblacionales: procient\u00edficos entusiastas, procient\u00edficos moderados, desinformados y cr\u00edticos desinformados. Son perfiles que tienen una fluctuaci\u00f3n porcentual impor - tante entre las diferentes oleadas de la encuesta. De acuerdo con los datos recogidos en la EPSCT 2018, los procient\u00edficos mo - derados son el 29,3% de la poblaci\u00f3n; los procient\u00edficos entusiastas, el 25,3%; los desinformados, el 20,9%; y los cr\u00edticos, el 15,4%, a lo que habr\u00eda que sumar un 9,1% de la poblaci\u00f3n sin posici\u00f3n definida. Los rasgos generales que caracte - rizan a estos segmentos son los siguientes: Un bajo nivel de inter\u00e9s e informaci\u00f3n en los \"desinformados\", con una alta pro - porci\u00f3n de mujeres y amas de casa de familias con ingresos modestos, un bajo nivel de estudios y de localidades peque\u00f1as. Tienden a apoyar el principio de precauci\u00f3n, aunque son poco partidarios de la participaci\u00f3n.1 1 El acuerdo con el principio de precauci\u00f3n y la participaci\u00f3n ciudadana se expresan en los \u00edtems correspondientes de la pregunta P.18 de la EPSCT 2018, respectivamente: \"Si no se conocen las consecuencias de una nueva tecnolog\u00eda, se deber\u00eda actuar con cautela y controlar su uso para proteger la salud o al medioambiente\" y \"Los ciudadanos deber\u00edan tener un papel m\u00e1s importante en las decisiones sobre ciencia y tecnolog\u00eda que les afectan directamente\". AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 61 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0362 Tambi\u00e9n un bajo nivel de inter\u00e9s e informaci\u00f3n manifiestan los \"cr\u00edticos des - informados\", que perciben con m\u00e1s intensidad los perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda, con una alta presencia de hombres j\u00f3venes de municipios pe - que\u00f1os y una mayor proporci\u00f3n de personas en paro o con bajos ingresos. Son, no obstante, poco partidarios del principio de precauci\u00f3n y tienden muy poco a la participaci\u00f3n. Los procient\u00edficos entusiastas manifiestan el mayor nivel de inter\u00e9s e informaci\u00f3n, valoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n cient\u00edfica y optimismo respecto al balance perjuicios- beneficios en los efectos sociales del desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. Hay una mayor presencia de hombres con un alto nivel de estudios y de ingresos, y residencia en ciudades medias (entre 100.000 y 500.000 habitantes). Presentan, asimismo, una alta inclinaci\u00f3n a la participaci\u00f3n. Los procient\u00edficos moderados se asemejan mucho al segmento anterior, pero con posturas m\u00e1s moderadas en inter\u00e9s, informaci\u00f3n, valoraciones y optimismo. Pre - sentan tambi\u00e9n un nivel de ingresos y de estudios por encima de la media. Hay una mayor presencia de mujeres, tiene una alta incidencia en grandes ciudades y est\u00e1n m\u00e1s de acuerdo con el principio de precauci\u00f3n. Manifiestan tambi\u00e9n una alta inclinaci\u00f3n a la participaci\u00f3n. Se trata de una clasificaci\u00f3n \u00fatil pero que presenta importantes limitaciones. Una de ellas, ya mencionada, es la fluctuaci\u00f3n porcentual entre oleadas debi - da al cambio de las variables utilizadas (C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo, 2015). Pero el principal problema concierne a la conceptualizaci\u00f3n de las actitudes pobla - cionales ante la ciencia. Se presupone que la poblaci\u00f3n es clasificable en un continuo prociencia-anticiencia que depende del grado de informaci\u00f3n de los individuos: a mayor informaci\u00f3n, m\u00e1s favorable la actitud hacia la ciencia; a menor informaci\u00f3n, m\u00e1s desfavorable o mayor inhibici\u00f3n. Es, sencillamente, el axioma central del modelo de d\u00e9ficit el que fundamenta este tipo de an\u00e1lisis: \"The more you know the more you love it\" (cuanto mejor conoces la ciencia, m\u00e1s la aprecias). Las cr\u00edticas a este modelo en la literatura reciente han sido diversas y se hallan, en general, bien fundamentadas, como el fracaso en diferenciar las representa - ciones profesional y popular de la ciencia, la visi\u00f3n irreal y acr\u00edtica de la ciencia que presupone la omisi\u00f3n respecto al papel del conocimiento local o informal, y el fracaso en reconocer la irrelevancia de la ciencia en diversos escenarios sociales.2 No es este el lugar de volver sobre esas cr\u00edticas. La partici\u00f3n poblacional realizada por el an\u00e1lisis cl\u00faster de FECYT esconde, no obstante, otras posibles 2 V\u00e9ase, por ejemplo, Wynne (1993) y Durant et al. (2000), as\u00ed como, en general, el monogr\u00e1fico de Public Understanding of Science, 25(4), 2016. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 62 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201863 particiones, m\u00e1s interesantes desde un punto de vista pol\u00edtico y acad\u00e9mico, que solo son visibles prescindiendo del modelo de d\u00e9ficit, al reconocer la hetero - geneidad del impacto social de la ciencia y los complejos perfiles actitudinales a los que puede dar lugar. En particular, un perfil actitudinal que queda oculto en la mencionada segmen - taci\u00f3n es el de los ciudadanos llamados por Martin Bauer y colaboradores esc\u00e9pticos leales (Bauer et al., 2012); por la encuesta brit\u00e1nica PAS, implicados desconfiados (Ipsos MORI, 2014); y por la encuesta iberoamericana FECYT- RICYT-OEI, poblaci\u00f3n mucho-mucho (C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo, 2014). Se trata de un perfil poblacional con alta presencia en los pa\u00edses postindustriales europeos y las grandes concentraciones urbanas, con un alto valor pol\u00edtico por su elevado inter\u00e9s y consumo de informaci\u00f3n cient\u00edfica, su inclinaci\u00f3n a la participaci\u00f3n y su gran capacidad discriminante respecto a los beneficios y los perjuicios de apli - caciones concretas de la ciencia y las tecnolog\u00edas. Son personas que apoyan la ciencia, pero que son tambi\u00e9n cautas respecto a los efectos de esta en campos particulares. Es tambi\u00e9n un perfil que contradice la generalidad del modelo de d\u00e9ficit. Aunque los resultados demosc\u00f3picos generales no muestran una correlaci\u00f3n emp\u00edrica clara entre conocimiento y actitud, cuando centramos el foco en los segmentos pobla - cionales con un nivel educativo alto, especialmente en los pa\u00edses altamente indus - trializados o los grandes n\u00facleos urbanos, las encuestas muestran la tendencia a presentarse una U invertida en esa asociaci\u00f3n. A medida que aumenta el conoci - miento, mejora la actitud, pero solo hasta alcanzar cierto umbral. Las personas con un alto nivel educativo muestran apoyo y familiaridad con la ciencia, pero tambi\u00e9n conciencia cr\u00edtica respecto a los riesgos o efectos negativos de l\u00edneas particulares de desarrollo (Bauer, 2009). No son necesariamente menos procient\u00edficos que los procient\u00edficos entusiastas, excepto por el hecho de no depositar una fe casi religiosa en la ciencia, ni poseen las cualidades sub\u00f3ptimas de los procient\u00edficos moderados, ni tampoco son desin - formados como los cr\u00edticos desinformados. Son, habitualmente, urbanitas bien edu - cados que contemplan la ciencia con familiaridad y realismo. Se trata, por tanto, de modificar las variables de referencia para permitir un cribado diferente de A medida que aumenta el conocimiento, mejora la actitud, pero solo hasta alcanzar cierto umbral. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 63 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0364 la poblaci\u00f3n que prescinda del modelo de d\u00e9ficit y permita apreciar el valor constructivo de las actitudes cr\u00edticas y bien informadas ante la ciencia. Es el perfil en el que nos centraremos a continuaci\u00f3n. EL PERFIL POBLACIONAL DE LOS CR\u00cdTICOS IMPLICADOS Caracterizamos entonces el perfil poblacional de los cr\u00edticos implicados (CI) como aquellos ciudadanos que mantienen una actitud optimista hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda en general, pero no son ciegos a los riesgos y efectos adversos que conlleva el desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico; es decir, son procient\u00edficos pero no se limitan a asumir acr\u00edticamente el desarrollo cient\u00edfico; al contrario, lo reciben con un sano escepticismo, se posicionan en las controversias cient\u00edficas, tienden a expresar sus puntos de vista y evitar la inhibici\u00f3n, siendo as\u00ed m\u00e1s propensos a involucrarse en la toma de decisiones. Este perfil guarda relaci\u00f3n con la figura de attentive-public (p\u00fablico atento), que ha sido ampliamente analizada por Jon D. Miller (1983). En el contexto de la pol\u00edtica cient\u00edfica estadounidense, la importancia de este p\u00fablico reside en que puede mo - vilizarse para incrementar el apoyo al desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico porque se trata de individuos que est\u00e1n muy interesados por las cuestiones cient\u00edfico-tecnol\u00f3gi - cas y se sienten informados sobre ellas (Miller, 1983; Miller e Inglehart, 2012). Las mismas preguntas que utiliza Miller para computar el perfil de attentive-public se han utilizado en las encuestas de FECYT y es posible replicar este perfil para Espa\u00f1a. De acuerdo con los datos, el porcentaje de personas que catalogan como p\u00fablico atento se ha mantenido alrededor del 20% en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Sobre la base de datos recogidos en 2018, el 41,5% de los CI se solapa con el p\u00fablico atento.3 3 Gamma=0,525, sig<0,0005. El estad\u00edstico 2 toma un valor de 183,018, en el cual, la distribuci\u00f3n 2 con 1 grado de libertad tiene asociada una probabilidad menor que 0,0005.Caracterizamos el perfil poblacional de los cr\u00edticos implicados (CI) como aquellos ciudadanos que mantienen una actitud optimista hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda en general, pero no son ciegos a los riesgos y efectos adversos que conlleva el desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 64 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201865 Como antes apunt\u00e1bamos, esta poblaci\u00f3n dejar\u00eda atr\u00e1s el axioma del modelo de d\u00e9ficit que largamente ha caracterizado los estudios de comprensi\u00f3n y percep - ci\u00f3n social de la ciencia. John Durant, Martin Bauer y otros autores han se\u00f1alado que, en el contexto de una sociedad industrial, el axioma se cumple, y una mayor familiaridad con la ciencia se traduce en un mayor respaldo y apoyo; sin embar - go, en las sociedades postindustriales, la familiaridad con la ciencia no es un predictor fiable respecto al optimismo o pesimismo, pues suele venir acompa\u00f1ada de cierto escepticismo (Durant et al., 2000; Bauer, 2009). Una imagen cada vez m\u00e1s sofisticada de la ciencia parece estar extendi\u00e9ndose entre los europeos, m\u00e1s alejada de puntos de vista ideol\u00f3gicos y m\u00e1s guiada por valores utilitaristas (Bauer, 2009). Sobre datos recogidos en 2005 para el Eurobar\u00f3metro 63.1, Bauer analiza los factores que est\u00e1n detr\u00e1s de esta imagen poli\u00e9drica del desarrollo cient\u00edfico- tecnol\u00f3gico. De acuerdo con dicho an\u00e1lisis, la poblaci\u00f3n europea puede or - ganizarse en cinco grupos en t\u00e9rminos de marcadores sociodemogr\u00e1ficos: educated-enthusiasts, interesed-skeptics, rural women, young rural men, young urban mix. El 22% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola satisface los criterios para ser defi - nida como educated-enthusiasts (entusiastas-cultos), y el 7% como interested-skep - tics (esc\u00e9pticos-interesados). Ambos segmentos se caracterizan por mostrar niveles altos de conocimientos cient\u00edficos y de inter\u00e9s en asuntos relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda, tambi\u00e9n tienen en com\u00fan que son personas involucra - das, de mentalidad ecol\u00f3gica y poco dadas a las creencias supersticiosas. Las diferencias radican en que los entusiastas tienen una actitud utilitarista moderada y los esc\u00e9pticos albergan menos expectativas hacia la ciencia; adem\u00e1s, los niveles de conocimientos, inter\u00e9s y compromiso en el primer segmento son algo m\u00e1s altos que en el segundo (Liu et al., 2012). Esta poblaci\u00f3n, que combina una actitud procient\u00edfica con un escepticismo cr\u00edti - co, ha sido analizada pormenorizadamente por C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo (2014) mediante la poblaci\u00f3n mucho-mucho, definida como una poblaci\u00f3n que percibe los muchos beneficios que nos aporta el desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, pero tambi\u00e9n percibe los riesgos asociados. Los datos que manejan fueron recogidos en 2007 para la encuesta iberoamericana FECYT-RICYT-OEI de percepci\u00f3n social, En las sociedades postindustriales, la familiaridad con la ciencia no es un predictor fiable respecto al optimismo o pesimismo, pues suele venir acompa\u00f1ada de cierto escepticismo. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 65 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0366 cultura cient\u00edfica y participaci\u00f3n ciudadana en grandes n\u00facleos urbanos, entre ellos, Madrid. No es una muestra representativa de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, pero arroja resultados \u00fatiles. De acuerdo con los datos, el 45% de los encuestados forma parte de esta poblaci\u00f3n. No disponemos de las mismas variables que se utilizaron entonces y no es po - sible replicar el perfil de mucho-mucho, pero en la EPSCT 2018, cuya muestra s\u00ed es representativa de la sociedad espa\u00f1ola, encontramos una pregunta similar. La diferencia radica en que en la encuesta iberoamericana se preguntaba de for - ma separada por los riesgos y los beneficios del desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico en sentido amplio4, mientras que en la EPSCT 2018 se pregunta de forma separa - da por los riesgos y los beneficios asociados a aplicaciones tecnol\u00f3gicas concre - tas. Por lo tanto, sabemos que el 10,7% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola percibe muchos riesgos y muchos beneficios en el cultivo de plantas modificadas gen\u00e9ticamente; que el 23,4% percibe muchos riesgos y muchos beneficios en el uso de la energ\u00eda nuclear; el 10,8% en el fracking; el 18,7%, en la experimentaci\u00f3n animal con fines m\u00e9dicos; el 7,9%, en los aerogeneradores o molinos de viento; el 13,4%, en la inteligencia artificial y el 14,4%, en la robotizaci\u00f3n del trabajo. Es decir, los datos de la encuesta iberoam\u00e9ricana realizada en Madrid sugieren que los encuestados percibe muchos riesgos y muchos beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda tomadas en sentido general, pero los datos de la \u00faltima EPSCT en Espa\u00f1a muestran que esta percepci\u00f3n adquiere matices importantes cuando se proyecta sobre aplicaciones concretas. En un reciente art\u00edculo, C\u00e1mara, Mu\u00f1oz van den Eynde y L\u00f3pez Cerezo (2018) estudiaron esta poblaci\u00f3n y sus caracter\u00edsticas, sobre datos recogidos en la EPSCT 2014 en Espa\u00f1a. Para construir el perfil de los CI, los autores seleccionaron cuatro variables que capturaban, por un lado, una actitud procient\u00edfica y optimis - ta hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda y, por otro, una actitud cr\u00edtica y esc\u00e9ptica5. De acuerdo con sus resultados, el 19,56% de la poblaci\u00f3n satisfac\u00eda los criterios para ser calificado como CI. 4 Para construir el perfil mucho-mucho utilizaron dos preguntas; a saber, P.14: \"En general, \u00bfusted cree que en los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda traer\u00e1 consigo muchos riesgos, bastantes, pocos o ning\u00fan riesgo para nuestro mundo?\"; y P.15: \"\u00bfY usted cree que en los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda traer\u00e1 muchos beneficios, bastan - tes, pocos o ning\u00fan beneficio para nuestro mundo?\". 5 Para ser calificado como CI, un individuo ten\u00eda que (1) afirmar que los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda superan a sus perjuicios; (2) estar a favor de que, en un contexto de recorte del gasto p\u00fablico, el Gobierno central invierta en ciencia y tecnolog\u00eda; (3) estar en desacuerdo con la afirmaci\u00f3n \"Es err\u00f3neo imponer restricciones a las nuevas tecnolog\u00edas hasta que se demues - tre cient\u00edficamente que puedan causar da\u00f1os graves a los seres humanos\"; y (4) estar de acuer - do con la afirmaci\u00f3n \"Mientras se desconozcan las consecuencias de una nueva tecnolog\u00eda se deber\u00eda actuar con cautela y controlar su uso para proteger la salud y el medioambiente\" (C\u00e1mara et al., 2018). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 66 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201867 La bater\u00eda de preguntas que se utiliz\u00f3 para la EPSCT 2018 en Espa\u00f1a permite profundizar en nuestra comprensi\u00f3n de los CI. Teniendo en cuenta los \u00edtems utili - zados y las caracter\u00edsticas de los perfiles descritos anteriormente, este perfil se ha construido sobre la base de las respuestas a las preguntas P.2, P.12 y P.18 \u2014la re - dacci\u00f3n completa se puede consultar en la ficha t\u00e9cnica\u2014. Para ser caracterizado como CI, un individuo tiene que tener una actitud procient\u00edfica pero cr\u00edtica y estar dispuesto a involucrarse en la toma de decisiones. La triangulaci\u00f3n de estos rasgos se concreta en las siguientes respuestas a las preguntas mencionadas: 1. Escoger la ciencia y la tecnolog\u00eda como uno de los sectores en los que aumentar el gasto p\u00fablico. Seleccionar la ciencia y la tecnolog\u00eda como uno de los sectores en los que aumentar el gasto p\u00fablico refleja una actitud clara de apoyo a la ciencia. A los encuestados se les pidi\u00f3 que, de una lista de 14 sectores, seleccionaran los 4 en los que aumentar\u00edan el gasto p\u00fablico. En total, el 21,8% escogi\u00f3 \"ciencia y tecnolog\u00eda\". El 3,5% lo hizo en primer lugar, el 4,6% en segundo, el 6,8% en tercero y el 7% en cuarto. 2. Estar totalmente o bastante de acuerdo con la afirmaci\u00f3n \"Si no se conocen las consecuencias de una nueva tecnolog\u00eda, se deber\u00eda actuar con cautela y controlar su uso para proteger la salud o el medio ambiente\". Un rasgo de los CI es la actitud procient\u00edfica, pero, como hemos enfatizado, no se trata de un apoyo entusiasta y sin condiciones a la investigaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico. Frente al aplauso incondicional, una valoraci\u00f3n cr\u00edtica de los potenciales riesgos y de los posibles beneficios es m\u00e1s \u00fatil en la toma de decisiones y en la formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica cient\u00edfica m\u00e1s sensata. Si bien haber priorizado la ciencia y la tecnolog\u00eda como sectores a los que destinar el dinero p\u00fablico es sintom\u00e1tico de esta actitud procient\u00edfica, es necesario un se - gundo \u00edtem que garantice la calidad de ese apoyo. Por eso, un segundo rasgo que caracteriza a los CI es el respaldo al principio de precauci\u00f3n antes enun - ciado. El 74,4% de la poblaci\u00f3n est\u00e1 totalmente de acuerdo (42%) o bastante de acuerdo (32,4%). 3. Seleccionar \"Aumentar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las decisiones importantes del Gobierno\" como objetivo de este pa\u00eds para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. El tercer rasgo es la disposici\u00f3n a la participaci\u00f3n en la toma de decisiones. La lealtad con la ciencia y las reservas con respecto a campos concretos de aplicaci\u00f3n no es suficiente para cubrir el perfil que nos interesa, parece tambi\u00e9n conveniente tener en consideraci\u00f3n la inclinaci\u00f3n a poner en pr\u00e1ctica las propias ideas. El 60,2% del total de la poblaci\u00f3n afirma que uno de los AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 67 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0368 objetivos de Espa\u00f1a para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os es aumentar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las decisiones importantes del Gobierno. De acuerdo con esta selecci\u00f3n de \u00edtems, el 21,8% est\u00e1 a favor de incrementar la inversi\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda (N=1.135), el 74,4% se muestra de acuerdo con el principio de precauci\u00f3n (N=3.871) y el 60,2% est\u00e1 a favor de aumentar la participaci\u00f3n ciudadana en la toma de decisiones (N=3.132). El grupo de los CI, que se encuentra en la intersecci\u00f3n de estos tres grupos, est\u00e1 compuesto por 629 individuos que suponen el 12,1% de la muestra (figura 1). CARACTERIZACI\u00d3N DE LOS CR\u00cdTICOS IMPLICADOS En lo que sigue veremos los rasgos de este 12,1% que cumple los requisitos para ser caracterizado como CI, atendiendo a sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas (g\u00e9 - nero, edad y descendencia); caracter\u00edsticas econ\u00f3micas, laborales y pol\u00edticas; caracter\u00edsticas relacionadas con las ense\u00f1anzas regladas (nivel educativo alcan - zado, grado de conocimientos cient\u00edficos y percepci\u00f3n de la calidad de la for - maci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica recibida); caracter\u00edsticas relacionadas con la percepci\u00f3n de la importancia del conocimiento cient\u00edfico y los comportamientos asociados a una alta apropiaci\u00f3n de la ciencia; caracter\u00edsticas asociadas a la percepci\u00f3n de riesgos y beneficios; caracter\u00edsticas asociadas a la percepci\u00f3n de pr\u00e1cticas rela - cionadas con la salud y la medicina alternativa; y caracter\u00edsticas asociadas a la disposici\u00f3n a participar.Figura 1. Identificaci\u00f3n del grupo de los cr\u00edticos implicados Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Principio de precauci\u00f3n Procient\u00edficos 1.1359151.295 629 764 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 68 16/1/20 CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201869 G\u00e9neroHombre 48,9% Mujer 51,1% Edad Edad media 40 a\u00f1os DescendenciaNo 50,6% S\u00ed 49,4% Edad de los hijosHijos de entre 0 y 4 a\u00f1os 6,8% Hijos de entre 5 y 17 a\u00f1os 16,7% Hijos mayores de 18 a\u00f1os 25,8%Tabla 1. Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de los CI Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de los cr\u00edticos implicados No hay diferencias de g\u00e9nero entre los cr\u00edticos implicados, el 48,9% son hombres y el 51,1%, mujeres, porcentajes similares a los que se presentan para la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, teniendo en cuenta que la media de edad es de casi 44 a\u00f1os para los que no son CI, la media de edad de los CI \u201440 a\u00f1os\u2014 es algo menor6. Algunos estudios (Miller, 2012, 2014; Laspra, 2018) se\u00f1alan que la presencia de menores en el hogar tiene cierta incidencia en el inter\u00e9s por la ciencia y la tecnolog\u00eda. En este caso, tener o no tener hijos tampoco parece marcar una clara diferencia, aunque el porcentaje de CI con hijos es algo menor que el porcentaje de personas con hijos que no califican como CI, un 49,3% frente a un 56,4% (tabla 1). Caracter\u00edsticas econ\u00f3micas, laborales y pol\u00edticas En el caso de la situaci\u00f3n laboral s\u00ed hay algunas diferencias. El 65,8% de los cr\u00edticos implicados se encuentra trabajando, bien por cuenta propia o bien por cuenta ajena; el 15,3% es estudiante, y el 10,7% se encuentra en paro o se dedica a la casa. En el grupo de los no CI, los porcentajes son 64,8%, 11,1% y 16,4%. Las diferencias tambi\u00e9n son notables en relaci\u00f3n a los ingresos. La mitad de los que no son CI se localiza en o por debajo de la franja \"De 1.201 a 1.800 \u20ac\", mientras que la mitad de los CI se localiza en o por debajo de la franja \"De 1.801 a 2.400 \u20ac\". Hay que tener en cuenta que en ambos casos el porcentaje de perso - nas que no ha contestado es superior al 25% (tabla 2). 6 Edad media de los CI=40. Error est\u00e1ndar de la media=0,622. M\u00ednimo=15. M\u00e1ximo=89. Edad media de los que no son CI=44. Error est\u00e1ndar de la media=0,269. M\u00ednimo=15. M\u00e1ximo=93. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 69 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0370 CI Otros Situaci\u00f3n laboralTrabaja por cuenta ajena 53,9% (en busca de primer empleo) 1,4% 1,5% Amo/a de casa 2,5% 6,0% Estudiante 15,3% 11,1% Total 100% 100% IngresosSin ingresos de ning\u00fan tipo 0,5% 0,8% 900 \u20ac o menos 9,5% 14,9% De 901 a 1.200 2.401 a 3.000 \u20ac 12,4% 4,9% encima de 3.000 \u20ac 3,3% 2,8% NS/NC 26,0% 27,5% Total 100% 100%Tabla 2. Situaci\u00f3n laboral e ingresos de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Posici\u00f3n pol\u00edtica CI Otros Extrema izquierda 5,9% 4,4% Izquierda 35,1% NS/NC 18,1% 27,7% Total 100% 100%Tabla 3. Posici\u00f3n pol\u00edtica de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Ideol\u00f3gicamente hablando, los cr\u00edticos implicados tienden a concentrarse en la izquierda del espectro pol\u00edtico. El 60,0% de los CI se considera de izquierdas y el 21,9%, de derechas. En el otro grupo, el 46,2% se considera de izquierdas, el 26,1%, de derechas (tabla 3). Al igual que con el tema econ\u00f3mico, los espa\u00f1oles parecen reacios a proporcionar una respuesta a este tipo de pregunta pues, de nuevo, alrededor del 25% no responde. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 70 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201871 Caracter\u00edsticas relacionadas con las ense\u00f1anzas regladas Porcentualmente, los cr\u00edticos implicados alcanzan un mayor nivel de estudios que los que no lo son: el 36,5% de los que califican como CI est\u00e1 cursando o ha cursado estudios universitarios, frente al 18,6% de los que no lo son. Solo el 1% de los CI no tiene estudios, frente al 6,7% de los que no lo son. Es una importante diferencia en el nivel de estudios entre ambos grupos (tabla 4). Nivel de estudios CI Otros Sin estudios 1,0% 6,7% Primer grado 5,4% 9,5% Segundo grado Segundo universitaria (2.\u00ba ciclo) 22,7% 10,8% Ense\u00f1anza universitaria (doctorado) 1,7% 0,3% Total 100% 100%Tabla 4. Nivel educativo de los CI comparado con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Media (error est\u00e1ndar) CI 4,6 (0,043) Otros 4,1 (0,018) Poblaci\u00f3n total 4,2 (0,016)Tabla 5. Grado de conocimientos cient\u00edficos de los CI comparado con los que no lo son (m\u00edn.=0, m\u00e1x.=6) Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.El cuestionario de la EPSCT 2018 incluye una versi\u00f3n de la tradicional bater\u00eda de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. Los encuestados tienen que escoger la opci\u00f3n correcta de entre seis parejas de afirmaciones sobre cosmogon\u00eda b\u00e1sica, biolog\u00eda ele - mental, matem\u00e1ticas, evoluci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico. Supongamos que por cada respuesta acertada se obtiene un punto, de modo que un seis significar\u00eda que el encuestado acert\u00f3 todas las preguntas y un cero que no acert\u00f3 ninguna, la califi - caci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total ser\u00eda de 4,2, la de los CI ser\u00eda de 4,6 y la de los que no son CI, de 4,1. Los CI estar\u00edan ligeramente por encima de la media (tabla 5). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 71 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0372 Percepci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica CI Otros Muy alto 4,1% 1,3% Alto 21,8% 0,7% Total 100% 100%Tabla 6. Percepci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica recibida de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Estos resultados parecen estar relacionados con el hecho de que el nivel de la educaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica percibido por los CI es m\u00e1s alto que el nivel percibido por el grupo de los que no lo son. El 25,9% de los CI perciben que el nivel educativo recibido fue alto o muy alto y el 25,1% percibe que el nivel educa - tivo fue bajo o muy bajo. De los que no califican como CI, el 10,7% percibe que el nivel recibido fue alto o muy alto; y el 42,7%, que fue bajo o muy bajo (tabla 6). Los cr\u00edticos implicados son un grupo que considera que saber de ciencia y tecnolog\u00eda en la vida diaria es importante.Caracter\u00edsticas asociadas a la importancia atribuida al conocimiento cient\u00edfico y comportamientos relacionados con la apropiaci\u00f3n de la ciencia Los CI son un grupo que considera que saber de ciencia y tecnolog\u00eda en la vida diaria es importante, el 83% considera que este tipo de conocimientos son importantes en la vida diaria; y esto se refleja en sus h\u00e1bitos, pues el 25,9% afirma que con frecuen - cia realiza todas las actividades siguientes: leer los prospectos de los medicamentos antes de hacer uso de los mismos, leer las etiquetas de los alimentos o interesarse por las cualidades, tener en cuenta la opini\u00f3n m\u00e9dica al seguir una dieta, y tratar de mantenerse informado ante una alarma sanitaria (tabla 7). Presentan por tanto un mayor nivel de apropiaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n general, entendida como utilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica en la vida cotidiana (C\u00e1mara et al., 2017). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 72 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201873 CI Otros De acuerdo con la afirmaci\u00f3n \"en mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda\"83,0% 53,3% En desacuerdo con la afirmaci\u00f3n \"en mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda\"7,3% 17,2% Con frecuencia \"lee los prospectos de los medicamentos antes de hacer uso de los mismos\"60,3% 49,8% Con frecuencia \"lee las etiquetas de los alimentos o se interesa por sus cualidades\"48,0% 39,2% Con frecuencia \"tiene en cuenta la opini\u00f3n m\u00e9dica al seguir una dieta\"57,6% 47,1% Con frecuencia \"trata de mantenerse informado ante una alarma sanitaria\"57,2% 45,3%Tabla 7. Importancia atribuida al conocimiento cient\u00edfico y apropiaci\u00f3n de la ciencia de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. CI Otros Los beneficios son mayores que los perjuicios 77,5% 58,6% Beneficios y perjuicios est\u00e1n equilibrados 17,8% 25,2% Los perjuicios son mayores que los beneficios 2,9% 6,1% NS/NC 1,8% 10,1% Total 100% 100%Tabla 8. Percepci\u00f3n de los riesgos y beneficios del desarrollo cient\u00edfico de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Caracter\u00edsticas asociadas a la percepci\u00f3n de riesgos y beneficios La visi\u00f3n procient\u00edfica pero cr\u00edtica del desarrollo cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico de este grupo se refleja en su percepci\u00f3n de riesgos y beneficios. El 77,5% de los CI afirma que los beneficios superan a los perjuicios, frente al 58,6% de los que no lo son (tabla 8). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 73 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0374 Aunque, de acuerdo con datos de la EPSCT 2018, el 60,9% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola afirma que los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que sus perjuicios, la percepci\u00f3n de riesgos y beneficios es m\u00e1s compleja cuando se pregunta por aplicaciones concretas. Las preguntas P.15.1 y P.15.2 recogen la percepci\u00f3n de riesgos y beneficios del cultivo de plantas modificadas gen\u00e9tica - mente, la energ\u00eda nuclear, la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica (fracking), la experimentaci\u00f3n animal con fines m\u00e9dicos, los aerogeneradores, la inteligencia artificial y la roboti - zaci\u00f3n del trabajo. Para cada una de ellas, se pide a los encuestados que valore del 1 al 5 los riesgos y los beneficios, donde uno significa ning\u00fan riesgo o ning\u00fan beneficio y 5 muchos beneficios o muchos riesgos. Hemos agrupado las posibilidades de respuesta en cuatro categor\u00edas en funci\u00f3n de la percepci\u00f3n de riesgos y beneficios, generando una matriz de dos por dos para cada aplicaci\u00f3n; posteriormente, hemos cruzado los grupos con el perfil de los CI. Tenemos entonces cuatro grupos: el grupo (1) pocos riesgos y pocos beneficios (PR-PB), que punt\u00faa con un 1 o un 2 los riesgos y con un 1 o un 2 los beneficios; el grupo (2) pocos riesgos y muchos beneficios (PR-MB), que punt\u00faa con un 1 o un 2 los riesgos y con un 4 o un 5 los beneficios, el grupo (3) muchos riesgos y pocos beneficios (MR-PB), que punt\u00faa con un 4 o un 5 los riesgos y con un 1 o un 2 los beneficios, y el grupo (4) muchos riesgos y muchos beneficios (MR-MB), que punt\u00faa con un 4 o un 5 los riesgos y con un 4 o un 5 los beneficios. Quedan bajo la categor\u00eda (0) otras elecciones y quienes puntuaron con un 3 o los beneficios o los riesgos (tabla 9). Los aerogeneradores o molinos de viento es la tecnolog\u00eda que m\u00e1s seguridad pare - ce despertar. El 68% de los CI la percibe como una aplicaci\u00f3n con pocos riesgos y muchos beneficios. Tambi\u00e9n la inteligencia artificial y la robotizaci\u00f3n del trabajo son percibidas como tecnolog\u00edas que entra\u00f1an pocos riesgos y muchos beneficios, 27,8% y 20,5% respectivamente. Respecto al cultivo de plantas modificadas gen\u00e9ticamente, a la energ\u00eda nuclear y al fracking, el grupo de CI se concentra en la categor\u00eda (3) muchos riesgos y pocos beneficios (33,7%, 31,3% y 32,1% respectivamente). El 23,2% de los CI percibe pocos riesgos pero muchos beneficios en la experimen - taci\u00f3n animal \u2014aunque el 20,2% percibe muchos riesgos y muchos beneficios. En otras aplicaciones las posiciones est\u00e1n m\u00e1s marcadas que en la de la ex - perimentaci\u00f3n animal, seguramente porque en esta est\u00e1 operando un conjunto de actitudes relacionadas con el estatus de los animales.Los aerogeneradores o molinos de viento es la tecnolog\u00eda que m\u00e1s seguridad parece despertar. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 74 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201875 eleccionesPR-PB PR-MB Molinos de vientoCI 100%Tabla 9. Percepci\u00f3n de riesgos y beneficios de aplicaciones concretas de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Caracter\u00edsticas asociadas a la percepci\u00f3n de pr\u00e1cticas relacionadas con la salud y la medicina alternativa El 68,9% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola afirma que la calidad del sistema p\u00fablico de salud es, en general, buena; el 86,6% que el beneficio de las vacunas infantiles para prevenir enfermedades es alto o muy alto; el 60,6% que su riesgo de efecto secundarios graves es bajo o muy bajo; y el 89,2% que sus beneficios superan a sus riesgos. Sin embargo, el uso de tratamientos alternativos parece estar nor - maliz\u00e1ndose en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. El 19,6% utiliz\u00f3 alguna vez tratamientos alternativos como la homeopat\u00eda o la acupuntura y un 5,1% lo hizo en lugar de tratamientos convencionales. Esta EPSCT 2018 recoge datos sobre la confianza depositada en distintas pr\u00e1cticas relacionadas con la salud y la medicina alterna - tiva, pidiendo a los encuestados que indicasen del 1 al 5 su grado de confianza en cada una de ellas de cara a su utilidad para la salud y el bienestar general, donde 1 significaba que no confiaba nada y 5 que confiaba mucho. Esta forma de recoger las respuestas permite calcular la media aritm\u00e9tica para cada una de AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 75 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0376 CI Otros Media (error est\u00e1ndar) N Acupuntura 3,0 (0,49) 2,9 (0,02) 4.751 Vacunas infantiles 4,5 (0,03) 4,4 (0,01) 5.095 Reiki (imposici\u00f3n de manos) 2,0 (0,05) 2,2 (0,02) 4.254 Antidepresivos 3,2 (0,04) 3,3 (0,01) 4.966 Quimioterapia 4,1 4,2 (0,01) 4.923 Homeopat\u00eda 2,5 (0,05) 2,7 (0,02) 4.639Tabla 10. Confianza en la utilidad de una serie de pr\u00e1cticas listadas para la salud y bienestar general de los CI comparada con los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.las pr\u00e1cticas listadas, tomando valores de entre 1 y 5. Se especifica el tama\u00f1o de la muestra porque para realizar el c\u00e1lculo se han dejado fuera todos los casos en los que el encuestado ha respondido que no sabe o no contesta. Los resultados son preocupantes tanto para los CI como para el resto de la poblaci\u00f3n. Aunque las vacunas y la quimioterapia despiertan bastante o mucha confianza en su uti - lidad para la salud y el bienestar, el reiki y la homeopat\u00eda despiertan algo de confianza pues ambas punt\u00faan por encima de 2. En el medio se sit\u00faa la acupun - tura y los antidepresivos (tabla 10). Caracter\u00edsticas relacionadas con la disposici\u00f3n a participar Los cr\u00edticos implicados est\u00e1n en general de acuerdo con la afirmaci\u00f3n de que \"los ciudadanos deber\u00edan tener un papel m\u00e1s importante en las decisiones sobre cien - cia y tecnolog\u00eda que les afectan directamente\"; dentro de este grupo el 35,6% est\u00e1 bastante de acuerdo y el 30,4% est\u00e1 totalmente de acuerdo. Los porcentajes son tambi\u00e9n altos en el otro grupo, sin embargo, la intensidad del acuerdo es menor: el 36,2% est\u00e1 bastante de acuerdo con la afirmaci\u00f3n y el 18,4% est\u00e1 totalmente de acuerdo. Dado que una de las variables que definen a la poblaci\u00f3n CI era la importancia atribuida a participar en las decisiones importantes del Gobierno, no es sorprendente que muestren un grado de participaci\u00f3n m\u00e1s alto que aquellos que no califican como CI. El 18,4% ya participan activamente o les gustar\u00eda involu - crarse en la toma de decisiones, frente al 9,0% de los que no lo son. N\u00f3tese que, de los que no fueron calificados como CI, el 43,7% no est\u00e1 interesado en involu - crarse en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas mientras los cient\u00edficos se ocupen de ello (tabla 11). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 76 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201877 CI Otros Ya participo activamente 2,5% 1,5% Me gustar\u00eda involucrarme 15,9% 7,5% Me gustar\u00eda opinar 29,4% 20,7% No quiero involucrarme 20,7% 20,0% Que los ocupen de ello 28,9% 43,7% NS/NC 2,6% 6,6% Total 100% 100%Tabla 11. Grado de participaci\u00f3n de los CI comparado con el de los que no lo son Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES En el mundo contempor\u00e1neo ha adquirido una gran relevancia el desarrollo de pol\u00edticas eficaces de comunicaci\u00f3n social de la ciencia y promoci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica. Son pol\u00edticas que deben fundamentarse en un modelo apropiado de co - municaci\u00f3n y una conceptualizaci\u00f3n adecuada de lo que significa ser \"cient\u00edfica - mente culto\" en la sociedad actual. Para apreciar la relevancia del tema basta con considerar la funci\u00f3n general de las pol\u00edticas p\u00fablicas, ya sean sobre urbanismo, medio ambiente, educaci\u00f3n, agricultura o seguridad. Las pol\u00edticas p\u00fablicas constituyen b\u00e1sicamente cadenas de decisiones sobre lo - calizaci\u00f3n de recursos (humanos, financieros, infraestructurales) que promueven las administraciones en diversos \u00e1mbitos de desarrollo social, en respuesta a las necesidades, oportunidades y riesgos que se presentan en los mismos. Son deci - siones basadas en hechos y orientadas por valores; deben estar informadas por el mejor conocimiento disponible, pero son tambi\u00e9n el resultado de equilibrar las ten - siones entre los grupos pol\u00edticos, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, las demandas sociales, y otras presiones de grupos interesados. Las pol\u00edticas p\u00fablicas ofrecen un marco general de actuaci\u00f3n, pero carecen de la precisi\u00f3n suficiente para gestionar situa - ciones concretas de incertidumbre y riesgo, que requieren protocolos espec\u00edficos de actuaci\u00f3n. En este contexto, la complejidad de los sistemas y urgencia de los problemas (es decir, las dificultades para erradicar la incertidumbre y generar un amplio consenso cient\u00edfico), a lo que se suman los intereses pol\u00edticos, la presi\u00f3n de los medios y la alarma social, obstaculizan una evaluaci\u00f3n adecuada de los problemas e imponen severas limitaciones a las capacidades del asesoramiento experto. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 77 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0378 Sobrevalorar o infravalorar un riesgo o una oportunidad en la vida personal o en la toma de decisiones por la administraci\u00f3n puede conducir a un derroche de tiempo o recursos, pero tambi\u00e9n a graves perjuicios para la salud o el medio.En una sociedad plural y empoderada no es infrecuente que estas situaciones abran la puerta a la generaci\u00f3n de representaciones alternativas de un mismo riesgo (u oportunidad). Las situaciones o controversias que tienen un trasfondo cient\u00edfico no quedan exentas de la pluralidad de opiniones, como muestra la diver - sidad de puntos de vista que se manifiesta ante asuntos como los alimentos trans - g\u00e9nicos, el cambio clim\u00e1tico, el fracking, el big data, ciertas vacunas y las antenas de telefon\u00eda m\u00f3vil. Tenemos as\u00ed realidades no coincidentes: las representaciones cient\u00edficas y las representaciones sociales. Las pol\u00edticas p\u00fablicas deben orientar sus cursos de acci\u00f3n en atenci\u00f3n a ambas representaciones, pues incluso una repre - sentaci\u00f3n incorrecta de un riesgo puede tener relevantes consecuencias sociales, econ\u00f3micas o para la salud. Por ejemplo, no sabemos si las antenas amplificado - ras de se\u00f1al en telefon\u00eda m\u00f3vil son o no perjudiciales para la salud. Los expertos parecen inclinarse por el \"no\", pero aun cuando esta sea la respuesta correcta (si es que hay una respuesta correcta que no dependa de presupuestos revisables), la negativa percepci\u00f3n social del fen\u00f3meno ha producido ya como consecuencia la p\u00e9rdida de valor econ\u00f3mico de las viviendas cercanas, la inversi\u00f3n en desarro - llos tecnol\u00f3gicos destinados a reducir la intensidad de la se\u00f1al o nuevas normativas municipales que regulan la ubicaci\u00f3n de esas instalaciones. De aqu\u00ed la gran importancia de acercar las representaciones cient\u00edficas y sociales a trav\u00e9s de pol\u00edticas eficaces de comunicaci\u00f3n social de la ciencia, que proporcionen informaci\u00f3n valiosa a los ciudadanos y que sirvan de base para pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas, donde se usen racionalmente los recursos disponibles. Sobrevalorar o infravalorar un riesgo o una oportunidad en la vida personal o en la toma de decisiones por la Administraci\u00f3n puede conducir a un derroche de tiempo o recur - sos, pero tambi\u00e9n a graves perjuicios para la salud o el medio. Pero se trata de un acercamiento o ajuste entre la percepci\u00f3n cient\u00edfica y la percepci\u00f3n popular que deber\u00eda ser rec\u00edproco, bidireccional, por la complejidad de los problemas y la ne - cesidad de tener en cuenta perspectivas valorativas al abordar este tipo de asuntos. El anterior estado de la cuesti\u00f3n apenas ha mencionado un elemento fundamental para justificar la relevancia de fomentar la huella de la sociedad en la representaci\u00f3n cient\u00edfica de los retos y los problemas; es decir, de las oportunidades y los riesgos AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 78 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201879 que se presentan en el desarrollo social. Ese elemento es la habitual fragmenta - ci\u00f3n de la representaci\u00f3n cient\u00edfica. La ciencia, dicho sencillamente, no habla con una sola voz. La ciencia, en el lema de Helen Longino (2002), se caracteriza por las tres P: es parcial, es provisional y es plural. La ciencia se distingue por la incertidumbre, la discusi\u00f3n cr\u00edtica y la diversidad de perspectivas ante los comple - jos problemas a los que debe hacer frente. Es una realidad que se expresa con particular elocuencia en la llamada \"ciencia reguladora\", que sirve de base a las pol\u00edticas p\u00fablicas.7 Pero el desacuerdo en ciencia no es un s\u00edntoma de ignorancia, sino de la gran complejidad de los problemas que debe abordar, la posibilidad de adoptar diferentes perspectivas de an\u00e1lisis y la necesidad de tomar decisiones al formular el problema, reunir los datos y procesarlos para alcanzar conclusiones; todo ello con severas limitaciones temporales. De aqu\u00ed la necesidad de promover la reciprocidad en los modelos de comunicaci\u00f3n social de la ciencia, de estimular el di\u00e1logo ciencia-sociedad y dar presencia a la participaci\u00f3n ciudadana en la producci\u00f3n de las representaciones (al identificar los problemas y considerar las soluciones razonables) que est\u00e1n a la base de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Con todo, el modelo predominante en la base de esas pol\u00edticas p\u00fablicas sigue siendo el modelo tradicional de difusi\u00f3n (desde los expertos a los pol\u00edticos y ciuda - danos), basado en la idea del d\u00e9ficit. Es un modelo que responde a una imagen ilusoria de la ciencia (como mero acercamiento a la verdad por aplicaci\u00f3n de un m\u00e9todo impersonal) que no hace justicia al funcionamiento real de la ciencia que afecta a los ciudadanos, la ciencia reguladora, y que hace del asesoramiento 7 De acuerdo con Sheila Jasanoff (1995), frente a la tradicional ciencia acad\u00e9mica, que se produce en ambientes de consenso con paradigmas bien establecidos que ofrecen est\u00e1ndares precisos de control de calidad, en la ciencia reguladora las normas de evaluaci\u00f3n son m\u00e1s difusas y controvertidas, ade - m\u00e1s de estar con frecuencia sujetas a consideraciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas. La ciencia reguladora est\u00e1 sometida a severas restricciones temporales que limitan las posibilidades de alcanzar un amplio consenso cient\u00edfico, abri\u00e9ndose espacios para controversias cient\u00edficas que con frecuencia alcanzan visibilidad p\u00fablica y se exponen a la presi\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s. V\u00e9ase tambi\u00e9n el concepto de \"ciencia post-normal\" de Funtowicz y Ravetz (1993).El desacuerdo en ciencia no es un s\u00edntoma de ignorancia, sino de la gran complejidad de los problemas que debe abordar, la posibilidad de adoptar diferentes perspectivas de an\u00e1lisis y la necesidad de tomar decisiones al formular el problema, reunir los datos y procesarlos para alcanzar conclusiones, todo ello con severas limitaciones temporales. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 79 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0380 experto un instrumento pol\u00edtico democr\u00e1ticamente opaco (Stehr, 1994). Este mode - lo tiene varias consecuencias indeseables: transforma a los esc\u00e9pticos y cr\u00edticos en anticient\u00edficos, no deja espacio para la implicaci\u00f3n y la participaci\u00f3n ciudadana y, a la postre, hace un flaco favor a la ciencia \u2014porque genera desenga\u00f1o y dis - tanciamiento\u2014 y tambi\u00e9n a la pol\u00edtica \u2014porque produce desconfianza\u2014 (L\u00f3pez Cerezo, 2018). Las manifestaciones disfuncionales de ese modelo son claras. Llama por ejemplo la atenci\u00f3n la percepci\u00f3n de la cientificidad de las vacunas por parte de la sociedad espa\u00f1ola. Siendo, como son, un producto de la actividad cient\u00edfica, no alcanzan la valoraci\u00f3n de cientificidad que se atribuye, por ejemplo, a la medicina. Lo cual es curioso, pues forman parte de la medicina al igual que la cirug\u00eda maxilofacial o los an\u00e1lisis cl\u00ednicos. La explicaci\u00f3n plausible es la visibilidad medi\u00e1tica que ha alcanzado el debate cient\u00edfico sobre la adecuaci\u00f3n o no de ciertas vacunas (hepatitis, VPH). Dado que los propios medios alimentan la identificaci\u00f3n entre cient\u00edfico y demostrado, inspirados en el modelo tradicional, esa controversia ha erosionado la seguridad que en general sol\u00eda atribuirse a las vacunas. La visibi - lidad p\u00fablica de la discusi\u00f3n entre expertos es as\u00ed err\u00f3neamente vista como un s\u00edntoma de acientificidad. El efecto es un perjuicio a la ciencia y la creaci\u00f3n de una amenaza para la sociedad. El desaf\u00edo no es hacer de las vacunas, o cualquier otro producto de la ciencia- tecnolog\u00eda, algo completamente seguro o eficiente, sino mostrar que las dudas, las incertidumbres y los riesgos forman una parte propia del avance del conocimiento cient\u00edfico y el desarrollo tecnol\u00f3gico. Y tambi\u00e9n que esos condicionantes y limi - taciones son m\u00e1s seguros siempre que nos mantengamos dentro del territorio de la ciencia. Buscar informaci\u00f3n en internet, o pedir una segunda opini\u00f3n m\u00e9dica, no es rebasar las fronteras de la ciencia ni desconfiar de ella, es reconocer sus limitaciones y condicionantes. Se trata de mostrar que la ciencia no es perfecta, pero que es, en general, la mejor opci\u00f3n disponible. Los que recelan de ciertas vacunas no son en general personas que renieguen de la ciencia, no son anticient\u00edficos. Suelen ser ciudadanos bien educados que hacen uso del lenguaje de la ciencia. Simplemente expresan desconfianza ante el hermetismo de la instituci\u00f3n cient\u00edfica y sus mon\u00f3tonos mensajes de seguridad, replicados no obstante con frecuencia por expertos alternativos en los medios de comunicaci\u00f3n. Del mismo modo, los usuarios de las llamadas medicinas alternati - vas y complementarias (como la homeopat\u00eda o la acupuntura) no son personas que Se trata de mostrar que la ciencia no es perfecta, pero que es, en general, la mejor opci\u00f3n disponible. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 80 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201881 desprecien la medicina basada en la evidencia; de hecho, recurren a ella ante problemas graves de salud (L\u00f3pez Cerezo y C\u00e1mara, 2005: 45). Se trata m\u00e1s bien de ciudadanos que reaccionan frente al monismo cient\u00edfico en el escaparate y, especialmente, frente a las graves limitaciones del sistema p\u00fablico de salud, carente de una atenci\u00f3n psicosocial personalizada. Dada la extraordinaria implantaci\u00f3n de la ciencia en la vida personal y la vida en com\u00fan y los complejos problemas a los que debe hacer frente la ciencia regula - dora que sirve de fundamento a la pol\u00edtica (Jasanoff, 1995), es insostenible seguir fundamentando las pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica en un modelo de comunicaci\u00f3n que tiene como pieza central el dualismo entre monismo cient\u00edfico y pluralismo ciudadano (Meyer, 2018). En el ajuste rec\u00edproco entre la percepci\u00f3n cient\u00edfica y la percepci\u00f3n social desempe\u00f1an un papel fundamental los progra - mas de difusi\u00f3n social de la ciencia, pero tambi\u00e9n los espacios de participaci\u00f3n, donde los ciudadanos implicados e informados tengan la oportunidad de expre - sarse. Es el h\u00e1bitat natural de los CI. Habl\u00e1bamos antes de la relevancia pol\u00edtica del p\u00fablico atento (attentive), que act\u00faan en la met\u00e1fora de Miller y Pardo (2000: 71-73) como los reservistas de un ej\u00e9rcito, normalmente sin papel en las negociaciones de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas con la ciencia, pero que pueden ser movilizados cuando se producen conflictos en los niveles superiores (formados por los cargos p\u00fablicos tomadores de decisiones en distintos niveles de la administraci\u00f3n y, por debajo de ellos, los l\u00edderes cient\u00edficos, empresariales, universitarios, etc., afectados por esas pol\u00edticas). Pues bien, en la met\u00e1fora militar, los CI no necesitan ser movilizados, act\u00faan m\u00e1s bien como grupos guerrilleros, a veces en activo y otras durmientes, que ejercen una considerable presi\u00f3n social y dinamizan la opini\u00f3n p\u00fablica. La participaci\u00f3n, la disensi\u00f3n y la libertad de opini\u00f3n son elementos b\u00e1sicos para el buen funcionamiento de una sociedad democr\u00e1tica. Es una idea ampliamente aceptada pero dif\u00edcil de conciliar con la del monismo cient\u00edfico. La ciencia es un territorio muy amplio y diverso, que adem\u00e1s no presenta fronteras bien delimitadas En el ajuste rec\u00edproco entre la percepci\u00f3n cient\u00edfica y la percepci\u00f3n social desempe\u00f1an un papel fundamental los programas de difusi\u00f3n social de la ciencia, pero tambi\u00e9n los espacios de participaci\u00f3n, donde los ciudadanos implicados e informados tengan la oportunidad de expresarse. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 81 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0382 con otros territorios como el de la pol\u00edtica y la econom\u00eda (al menos desde el punto de vista del ciudadano sin formaci\u00f3n cient\u00edfica). Y los temas cient\u00edficos de inte - r\u00e9s social presentan incertidumbres que abren espacios para diferentes puntos de vista. Es natural que los ciudadanos bien educados e informados no mantengan actitudes uniformes ante los diversos campos de aplicaci\u00f3n de la ciencia o el desarrollo tecnol\u00f3gico, combinando el aprecio por las promesas con la posesi\u00f3n de ciertas reservas (Miller y Pardo, 2000). Son dos esquemas que en este caso se presentan combinados, activ\u00e1ndose uno u otro con m\u00e1s intensidad ante temas particulares o \u00e1mbitos concretos de aplicaci\u00f3n de la ciencia.8 Es un grave error no reconocer el potencial de este tipo de p\u00fablico para la mejora de las pol\u00edticas p\u00fablicas. No son un problema sino una gran oportunidad. No son entusiastas globales, ni moderados en temas particulares, ni anticient\u00edficos en sentido alguno. Saber reconocerlos en los estudios demosc\u00f3picos es un primer paso para poner en pr\u00e1ctica modelos de comunicaci\u00f3n que ofrezcan una mejor fundamentaci\u00f3n a esas pol\u00edticas. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bauer, M. W. (2009). The Evolution of Public Understanding of Science - Discourse and Comparative Evidence. Science, Technology & Society, 14(2): 221-240. Bauer, M. W., Shukla, R. y Allum, N. (eds.) (2012). The culture of science: How the public relates to science around the world. Londres: Routledge. C\u00e1mara, M. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2012). Political Dimensions of Scientific Culture: Highlights from the Ibero-American Survey on the Social Perception of Science and Scientific Culture. Public Understanding of Science, 21(3): 369-384. C\u00e1mara, M. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2014). Cultura cient\u00edfica y percepci\u00f3n del ries - go. En: B. Laspra y E. Mu\u00f1oz (coord.), Culturas cient\u00edficas e innovadoras. Progreso social: 159-177. Buenos Aires: Eudeba. 8 Como pone de manifiesto la literatura en ciencias cognitivas y psicolog\u00eda social (Minsky, 1986; Shank, 1977), las personas no organizan de un modo atom\u00edstico, ni siguiendo los principios de la l\u00f3gica deductiva, la informaci\u00f3n que diariamente reciben de los medios, los amigos, las redes sociales, etc. Utilizan esquemas (schemas) para filtrar y poner orden en esa abundante y heterog\u00e9nea informaci\u00f3n (Miller y Pardo, 2000: 73).Los temas cient\u00edficos de inter\u00e9s social presentan incertidumbres que abren espacios para diferentes puntos de vista. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 82 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201883 C\u00e1mara, M. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2015). La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ante el riesgo y las aplicaciones de la ciencia. El caso de los procient\u00edficos moderados. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2014. Madrid: FECYT. C\u00e1mara, M., Laspra, B. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2017). Apropiaci\u00f3n social de la ciencia en Espa\u00f1a. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda en Espa\u00f1a 2016. Madrid: FECYT. C\u00e1mara, M., Mu\u00f1oz van den Eynde, A. y L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2018). Attitudes towards Science among Spanish Citizens: The Case Public Understanding of Science, 27(6): 690-707. Durant, J. et al. (2000). Two Cultures of Public Understanding of Science and Technology in Europe. En: M. Dierkes y C. von Grote (eds.), Between Understanding and Trust: The Public, Science and Technology: 89-107. Nueva York-Londres: Routledge. FECYT - Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (2003-2017): Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2002-2016, 8 vols. Madrid: FECYT. Funtowicz, S. y J. Ravetz (1993). La ciencia posnormal: ciencia con la gente. Barcelona: Icaria, 2000. Ipsos MORI (2014). Public Attitudes to Science 2014. Economic & Social Research Council, Londres (en l\u00ednea). https://www.ipsos-mori.com/Assets/Docs/ Polls/pas-2014-main-report.pdf, \u00faltimo acceso 20 de abril de 2017. Jasanoff, S. (1995). Procedural Choices in Regulatory Science. Technology in Society, 17: 279-293. Laspra, B. (2018). La alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. Madrid: Catarata/OEI. Liu, X., Tang, S. y Bauer, M. W. (2012). Comparing the Public Understanding of Science. En: M.W. Bauer, R. Shukla y N. Allum (eds.), The Culture of Science. How Public Relates to Science across the Globe: 139-157. Nueva York: Routledge. Longino, H. (2002), The Fate of Knowledge. Princeton: Princeton University Press. L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2018). La confianza en la sociedad del riesgo. Barcelona: Sello Editorial. L\u00f3pez Cerezo, J. A. y C\u00e1mara, M. (2005). Apropiaci\u00f3n social de la ciencia. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2004. Madrid: FECYT. Meyer, D. (2018). The Science Communication Challenge: AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 83 16/1/20 10:37Procient\u00edficos cr\u00edticos e implicados en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola0384 Miller, J. D. (1983). The American People and Science Policy. Nueva York: Pergamon Press. Miller, J. D. (2014) La importancia de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica c\u00edvica en un mundo 'just-in-time'. En: B. Laspra y E. Mu\u00f1oz (eds.), Culturas cient\u00edficas innova - doras. Progreso social: 73-99. Buenos Aires: Eudeba. Civic Scientific Literacy. En: Shukla y N. Allum (eds.), The Culture of Science. How public relates to science across the globe: 217-240. Nueva York-Londres: Routledge. Miller, J. D. e Inglehart, R. F. (2012). American Attitudes toward Science and Technology. En: W.S. 1 : 298-306. Nueva York: Sage. Miller, J. y R. Pardo (2000). Civic Scientific Literacy and Attitude to Science and Technology: A Comparative Analysis of the European Union, the United States, Japan, and Canada. En: M. Dierkes y C. von Grote (eds.), Between Understan - ding and Trust: The Public, Science and Technology: 54-88. Nueva York-Londres: Routledge. Minsky, M. (1986). The society of mind. Nueva York: Simon and Schuster. Shank, R. (1977). Scripts, understanding. 321-338. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 84 16/1/20 10:37 PERFILES DE CULTURA CIENT\u00cdFICA CIUDADANA. SUS CARACTER\u00cdSTICAS Y SU RELACI\u00d3N CON PR\u00c1CTICAS NO CIENT\u00cdFICAS miguel \u00e1. Q uintanilla Fisac Instituto de Estudios de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, Universidad de Salamanca moDesto escobar mercaDo Instituto de Estudios de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, Universidad de Salamanca libia santos -reQueJo Instituto de Estudios de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, Universidad de SalamancaPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 04 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 85 16/1/20 10:3704 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 86 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201887 No hay un consenso general acerca del significado de la cultura cient\u00edfica y de los objetivos que deben cubrir los estudios sociol\u00f3gicos sobre percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y otros similares. Sin embargo, ello no impide un amplio reco - nocimiento de la importancia que este tipo de estudios tiene; tanto desde un punto de vista puramente intelectual, en la medida en que nos ayudan a conocer la di - mensi\u00f3n social del conocimiento cient\u00edfico; como desde el punto de vista pr\u00e1ctico, en la medida en que nos pueden ayudar a dise\u00f1ar e implementar pol\u00edticas de apo - yo a la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y a la educaci\u00f3n cient\u00edfica de los ciudadanos. Ante esta situaci\u00f3n pensamos que es importante seguir avanzando en la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos sociol\u00f3gicos y, en paralelo, intentar mejorar nuestros modelos interpretativos y sus posibles implicaciones. Siguiendo este planteamiento, en el presente cap\u00edtulo vamos a intentar cubrir estos dos objetivos: depurar el modelo de an\u00e1lisis de la cultura cient\u00edfica que hemos utilizado en otras ocasiones y apli - carlo al an\u00e1lisis de los datos proporcionados por las tres \u00faltimas Encuestas de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT) de la FECYT1. UN MODELO PARA EL AN\u00c1LISIS DE LA PERCEPCI\u00d3N P\u00daBLICA DE LA CIENCIA Hace ya bastante tiempo que los soci\u00f3logos han propuesto ideas originales y audaces para interpretar aspectos muy relevantes del funcionamiento de la ins - tituci\u00f3n de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como una parte de la actividad de las so - ciedades modernas e industrializadas. Y hace tambi\u00e9n tiempo que las cuestiones metodol\u00f3gicas y t\u00e9cnicas que se plantean en la investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica se entre - mezclan en este campo con posiciones filos\u00f3ficas e interpretativas que, en ocasio - nes, introducen sesgos en la discusi\u00f3n, dando por sentadas ideas y prejuicios que, en realidad, deber\u00edan tomarse como parte del objeto de estudio (Bunge, 2016; Merton y Storer, 2017). Imaginemos que ordenamos todos los modelos y enfoques de los estudios sociales de la ciencia desde un extremo identificado estrictamente con el modelo del d\u00e9ficit 1 Se toman \u00fanicamente las encuestas de 2014, 2016 y 2018 porque en ellas se recoge informaci\u00f3n que permite desarrollar el modelo que aqu\u00ed se propone de manera emp\u00edrica, datos que no todas las oleadas anteriores contienen. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 87 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0488 cognitivo, hasta otro completamente identificado con el enfoque del compromiso social de la ciencia. Cualquiera de los modelos que dise\u00f1emos o utilicemos para conocer la realidad social de la ciencia podr\u00e1 situarse en uno u otro punto de la escala y podr\u00e1 reclamar su cuota de utilidad, pertinencia, originalidad y provecho pol\u00edtico o econ\u00f3mico. Y no ser\u00e1 dif\u00edcil ponernos de acuerdo en que la escala sirve para ordenar los estudios actuales sobre la cultura cient\u00edfica (Bauer, 2009). Pues bien, nuestro prop\u00f3sito es utilizar el concepto de cultura cient\u00edfica en este sentido casi neutro: cualquier estudio sobre la cultura de una sociedad que tenga contenidos o relaciones significativas con el conocimiento, la actividad cient\u00edfica y su representaci\u00f3n en los distintos grupos de la sociedad se considerar\u00e1 relevante desde el punto de vista del estudio de la cultura cient\u00edfica. Nuestra propuesta es pues compatible con el programa anunciado en su d\u00eda por Godin y Gingras (2000) y seguido, con mayor o menor precisi\u00f3n y entusiasmo, por diferentes gru - pos de expertos en el campo de los estudios sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda (Bauer 2009; 2012; Torres, 2007; C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo, 2007). Nuestro modelo de cultura cient\u00edfica se inspira en la filosof\u00eda sist\u00e9mica de Bunge (1977) y, reducido a los rasgos esenciales, se compone de los siguientes elementos: 1) En todo sistema social se pueden distinguir al menos cuatro subsistemas: el eco - n\u00f3mico, el pol\u00edtico, el cultural, y el biosocial (estructurado este \u00faltimo en torno a las relaciones de parentesco y las actividades de cuidado familiar). 2) El subsistema cultural de un sistema social est\u00e1 constituido por los individuos que dedican una parte significativa de su tiempo a participar en actividades culturales, es decir actividades de creaci\u00f3n, procesamiento y distribuci\u00f3n de in - formaci\u00f3n representacional, operacional y valorativa (conocimientos, pr\u00e1cticas y valores). 3) En todo subsistema social que alcanza un determinado nivel de complejidad suelen diferenciarse subestructuras espec\u00edficas, por sectores de actividad y por nivel de dedicaci\u00f3n, como son las organizaciones profesionales, o las institucio - nes especializadas en determinadas actividades, etc\u00e9tera. 4) Un tema recurrente en los estudios sociales sobre la cultura es la relaci\u00f3n entre el nivel profesional y el nivel popular dentro de cada sector del subsistema cultural. Esto vale para cualquier sector de la cultura y para casi cualquier nivel de desarrollo y complejidad de los sistemas culturales. Pero, desde luego, vale especialmente para algunos subsistemas culturales propios de nuestra civiliza - ci\u00f3n occidental y, entre ellos, uno de los m\u00e1s prominentes es el sistema cultural de la ciencia. Los estudios sociol\u00f3gicos actuales sobre la cultura cient\u00edfica responden general - mente al formato de consultas sociol\u00f3gicas que conocemos como encuestas de AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 88 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201889 opini\u00f3n o de mercadotecnia. Lo que caracteriza a este tipo de encuestas es que los \u00edtems de informaci\u00f3n individual que emiten los encuestados son en s\u00ed mismos elementos de la realidad investigada. Si la encuesta pregunta por las preferencias de consumo, los resultados son simplemente la agregaci\u00f3n de las respuestas de los encuestados. En el caso de las consultas o encuestas sobre cultura cient\u00edfica, la si - tuaci\u00f3n se suele plantear de forma equivalente a la de otras encuestas de opini\u00f3n. De alguna forma se supone que hay un modelo ideal de cultura cient\u00edfica y que el objetivo de la encuesta es medir la distancia de la posici\u00f3n (percepci\u00f3n, opini\u00f3n, creencia, pr\u00e1ctica, etc\u00e9tera) de los encuestados respecto al modelo ideal. Este es claramente el paradigma predominante en lo que se conoce como \"modelo del d\u00e9ficit cognitivo\" en la tradici\u00f3n de las encuestas de sociolog\u00eda de la ciencia (Cor - tasa, 2012). El modelo del d\u00e9ficit responde a la pretensi\u00f3n de conocer la distancia entre la pr\u00e1ctica profesional de la ciencia y la percepci\u00f3n del resto de la sociedad respecto a esa pr\u00e1ctica. El supuesto de partida es que, en la medida en que la cultura general de los miembros de una sociedad incorpore elementos de la cultura cient\u00edfica (es decir de los contenidos culturales caracter\u00edsticos de los profesionales de la ciencia en esa sociedad), podr\u00e1 variar tambi\u00e9n el grado de apoyo de la poblaci\u00f3n a las pol\u00edticas de desarrollo cient\u00edfico, a la educaci\u00f3n cient\u00edfica, a la ciencia para la mejora de la salud, etc\u00e9tera. La experiencia real en torno a este paradigma del \"d\u00e9ficit cognitivo\" en los estudios sociales de la ciencia arroja resultados m\u00e1s ambiguos que los previstos. En esencia, lo que parece comprobarse es que el nivel de conocimiento cient\u00edfico no siempre est\u00e1 correlacionado con el nivel de aceptaci\u00f3n de la ciencia, sino con algo as\u00ed como el nivel de polarizaci\u00f3n de las actitudes hacia la ciencia, tanto positivas como negativas. Con otras palabras, un elevado nivel de cultura cient\u00edfica en el sentido del modelo del d\u00e9ficit (de conocimiento cient\u00edfico) no garantiza un adecuado nivel de aceptaci\u00f3n o percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia de car\u00e1cter positivo (Bauer, 2009). La respuesta ante esta situaci\u00f3n suele orientarse en el sentido de sustituir los indica - dores simples de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica por otros componentes de la cultura de un grupo social (aversi\u00f3n al riesgo, ideolog\u00eda religiosa, adscripci\u00f3n pol\u00edtica, etc\u00e9tera) que se supone condicionan las actitudes de la poblaci\u00f3n hacia temas de inter\u00e9s so - cial relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda (C\u00e1mara y L\u00f3pez Cerezo, 2007). Nuestra propuesta consiste en abandonar el planteamiento unidimensional de la representaci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica y sustituirlo por un espacio de dos dimen - siones, relativamente independientes entre s\u00ed (Durant et al., 2005). La primera El nivel de conocimiento cient\u00edfico no siempre est\u00e1 correlacionado con el nivel de aceptaci\u00f3n de la ciencia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 89 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0490 dimensi\u00f3n est\u00e1 definida a partir de las variables que componen el indicador de Actitud General hacia la Ciencia (AGC) y la otra a partir de variables que hemos entendido que pueden representar en cada cuestionario un determinado nivel de familiaridad con el conocimiento cient\u00edfico (profesional), lo que hemos llamado Nivel de Cultura Cient\u00edfica Intr\u00ednseca (NCCI)2. RESULTADOS GENERALES Para el an\u00e1lisis de los datos de la EPSCT 2018 se han reconstruido los \u00edndices AGC y NCCI. En el caso de AGC la definici\u00f3n es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntica a la que se emple\u00f3 en las EPSCT 2014 y 2016. En cambio, la variable NCCI ha tenido que ser definida a partir de \u00edtems diferentes en el cuestionario correspondiente, lo que implica asumir una fuente de incertidumbre en cuanto a la equivalencia de esta variable en las tres encuestas. Suponiendo que en 2018 las variables AGC y NCCI est\u00e1n de hecho midiendo la misma dimensi\u00f3n del modelo que las corres - pondientes a 2016 y 2014, los resultados m\u00e1s notables ser\u00edan los siguientes: En una escala de -2 a +2 (con el cero como punto neutro), tanto AGC como NCCI presentan datos positivos, algo mejores para NCCI que para AGC. Ade - m\u00e1s, AGC evoluciona positivamente en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os, a pesar del ligero descenso en 2016, mientras que NCCI fluct\u00faa subiendo ligeramente en 2016 para retroceder en 2018. Lo que apuntan los datos es que tanto AGC como NCCI son positivos, NCCI es ligeramente m\u00e1s positivo que AGC, pero AGC tiende a mejorar ligeramente y es posible que NCCI tiende a empeorar2. Al explicar la variabilidad de las variables AGC y NCCI a partir de las varia - bles sociodemogr\u00e1ficas y territoriales recogidas en las encuestas, los resultados obtenidos en la oleada de 2018 son muy semejantes a las dos anteriores (Escobar et al., 2015 y Santos-Requejo et al., 2017), raz\u00f3n por la que aqu\u00ed no se aportan. No obstante, recordemos que las conclusiones m\u00e1s notables son: 2 V\u00e9ase la definici\u00f3n de AGC y NCCI en el anexo de este art\u00edculo, donde se explican las dificultades para elaborar el indicador NCCI debido a las diferencias que presentan los cuestionarios de la FECYT en este punto.2014 2016 Evoluci\u00f3n de los indicadores AGC y NCCI de 2014 a 2018 Fuente: EPSCT 2014, 2016 y 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 90 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201891 1) Las variables territoriales (comunidades aut\u00f3nomas) pesan menos que las demogr\u00e1ficas, tanto en la variaci\u00f3n de AGC como en la de NCCI. 2) Las variables sociodemogr\u00e1ficas influyen en la variaci\u00f3n de AGC en un porcentaje ligeramente superior al que influyen sobre NCCI. 3) La influencia de las variables sociodemo - gr\u00e1ficas sobre nuestros indicadores de cultura cient\u00edfica se mantiene pr\u00e1cticamente constante en los a\u00f1os considerados. En cambio, resulta m\u00e1s relevante comprobar c\u00f3mo influyen los indicadores de cultura cient\u00edfica que estamos utilizando como predictores de la predisposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n a apoyar el gasto en ciencia y tecnolog\u00eda. Con este objetivo hemos construido la variable dependiente de Apoyo al Gasto en Ciencia y Tecno - log\u00eda3 (AGCYT), tal como se describe en el anexo, y hemos analizado la contribu - ci\u00f3n de diferentes variables sociodemogr\u00e1ficas y de los dos indicadores de cultura cient\u00edfica propuestos (AGC y NCCI). La tabla 2 recoge un resumen del peso que tienen, en el apoyo a este gasto, los factores considerados. Los resultados m\u00e1s destacables son: 1) Las variables sociodemogr\u00e1ficas aumen - tan ligeramente su capacidad explicativa. 2) El valor explicativo de la variable AGC aumenta tambi\u00e9n con el tiempo, pasando de un valor de 0,061 a 0,107. 3 Esta variable se ha elaborado para las tres encuestas utilizadas en este documento (anexo). Si bien, debemos advertir al lector que no se emplea la pregunta equivalente a las usadas en los an\u00e1lisis realizados con los datos de 2014 y 2016 y publicados en Escobar et al. (2015) y Santos-Requejo et al. (2017), por lo que, aunque llevan a conclusiones de igual sentido, los valores no son id\u00e9nticos, es decir, son comparables solo parcialmente.Variable dependiente AGCYT Pseudo R2 de Nagelkerke VI-Mod. IV)0,015 0,005 0,002Tabla 2. Valores de bondad de ajuste de los modelos explicativos del Apoyo al Gasto en Ciencia y Tecnolog\u00eda Fuente: EPSCT 2014, 2016 y 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 91 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0492 3) Lo contrario sucede con la variable NCCI, que en 2014 presenta una medida de bondad de ajuste de 0,062, pr\u00e1cticamente igual que la de AGC, y que en 2018 se ha visto reducido al 0,027. Una parte importante del peso de estas variables de cultura cient\u00edfica sobre el apoyo al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda est\u00e1 correlacionada con otros factores sociodemogr\u00e1 - ficos. Si separamos estos, podemos estimar que la aportaci\u00f3n neta de AGC al apoyo al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda pasa de 0,031 en 2014 a 0,051 en 2018, mien - tras la contribuci\u00f3n de NCCI pasa de 0,015 a pr\u00e1cticamente desaparecer (0,002). Parece pues confirmarse la idea de que la predisposici\u00f3n de apoyo a la ciencia y la tecnolog\u00eda est\u00e1 m\u00e1s estrechamente correlacionada con el componente actitudinal que con el puramente cognitivo de la cultura cient\u00edfica de los encuestados: los que presentan una actitud m\u00e1s favorable a la ciencia, en general, est\u00e1n m\u00e1s predispuestos a apoyar el gasto en ciencia y tecnolog\u00eda que los ciudadanos que tienen un mayor nivel de conocimiento cient\u00edfico, pero no una actitud general positiva hacia la ciencia. LAS DOS DIMENSIONES DE LA CULTURA CIENT\u00cdFICA El comportamiento estad\u00edstico de los \u00edndices AGC y NCCI permite considerarlos como variables cuasi independientes (el coeficiente de correlaci\u00f3n fluct\u00faa en torno a 0,25) y usarlos para representar la posici\u00f3n del encuestado en un espacio de cultura cient\u00edfica con dos dimensiones, la actitudinal (o cultura cient\u00edfica extr\u00ednseca) y la cognitiva (o cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca). En el informe anterior (Santos-Requejo et al., 2017) definimos cuatro perfiles o cl\u00fasteres de cultura cient\u00edfica, a los que dimos los nombres B (por Francis Bacon), M (por Herbert Marcuse), H (por Don Hilari\u00f3n, el personaje de \"La Verbena de la Paloma\") y U (por Miguel de Unamuno en referencia simb\u00f3lica a su famoso dictum \"\u00a1Que inventen ellos!\")4. 4 El proceso seguido para establecer los grupos en este texto no es id\u00e9ntico al que se sigui\u00f3 en anteriores trabajos (Escobar et al., 2015 y Santos-Requejo, 2017). La principal raz\u00f3n descansa en que se ha con - siderado m\u00e1s apropiado partir del conjunto de las tres oleadas de encuestas utilizadas en este documen - to con la dificultad de que, si bien la medida de la variable AGC es uniforme, no ocurre lo mismo con la otra dimensi\u00f3n, el NCCI. El c\u00e1lculo de estos dos \u00edndices se realiz\u00f3 tal como se ha expuesto (anexo) con los datos de cada EPSCT. Sin embargo, para dar homogeneidad a la medida, NCCI se tipific\u00f3 inde - pendientemente en cada a\u00f1o. Posteriormente se fusionaron los datos de las tres oleadas de manera que en el conjunto global de datos se encuentra la medida original tanto de AGC como de NCCI, aunque esta \u00faltima tipificada en cada oleada, es decir zNCCI. A partir de estas dos variables, AGC y zNCCI se conformaron los perfiles (B, M, H y U) empleando un an\u00e1lisis de conglomerados K-medias con las medidas de los cuatro tipos ideales como punto de partida, previa estandarizaci\u00f3n de las variables por cuanto sus unidades de medida son diferentes. Los puntos centrales medios de partida para cada perfil ideal se ubicaron en zAGC=3 y zzNCCI=3, para el grupo B; zAGC=-3 y zzNCCI=3, para el grupo M; zAGC=-3 para el grupo U; y zAGC=3 y zzNCCI=-3, para el grupo H. Tras este primer paso, los puntos centrales de cada grupo se fueron recalculando de modo iterativo hasta obtener un resultado estable entre iteraciones consecutivas. En la presentaci\u00f3n de las medias, se utilizan los valores originales del \u00edndice de actitud (AGC) y los valores estandarizados de conocimiento (zNCCI), dada la diferente dificultad de las preguntas empleadas en cada oleada para su medici\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 92 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201893 En la tabla 3 se representa el porcentaje de encuestados que se adscribe a cada grupo y la posici\u00f3n seg\u00fan el valor promedio del grupo en las dos dimensiones. Adem\u00e1s, para la dimensi\u00f3n que recoge el conocimiento cient\u00edfico, se aportan los valores medios sin estandarizar y estandarizados. Se observa que el grupo mayori - tario es el B (34,4%), lo que supone un predominio del modelo de cultura cient\u00edfica con mayor nivel de conocimiento de la ciencia y con actitudes positivas hacia ella. Por tama\u00f1o, el siguiente grupo es el M, con un 28% de encuestados. Se trata de un grupo de personas con nivel alto de cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca, pero con actitudes cr\u00edticas hacia la ciencia. El grupo H contiene un 25,2% y se caracteriza por man - tener una actitud muy positiva hacia la ciencia, aunque acompa\u00f1ada de un nivel bajo en cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca. Por \u00faltimo, el grupo U es claramente minoritario (12,3 %) y presenta los niveles m\u00e1s bajos en ambas dimensiones del modelo. Podemos comparar los datos referentes a la EPSCT 2018 (tabla 4) con los del conjunto de los tres a\u00f1os. De esta forma se aprecia en qu\u00e9 sentido est\u00e1 variando la configuraci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica.EPSCT 2014/2016/2018 Porcentaje AGC 100,0% 0,59 0,92 0,00Tabla 3. Distribuci\u00f3n en cuatro perfiles de cultura cient\u00edfica y puntuaciones promedio en AGC, NCCI Y zNCCI con datos agregados de los tres a\u00f1os 2014, 2016 y 2018 Fuente: EPSCT 2014, 2016 y 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n 0,00Tabla 4. Peso y puntuaci\u00f3n de los cuatro perfiles de cultura cient\u00edfica en 2018 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 93 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0494 En resumen, los datos m\u00e1s significativos son: el grupo H es el que experimenta un crecimiento m\u00e1s significativo (de casi 3 puntos porcentuales), pasando a ser el segundo grupo en importancia, con un 28% de componentes. En contrapartida, los grupos M y U decrecen levemente, mientras que se mantiene estable en tama\u00f1o el grupo de quienes detentan altos valores de actitud y conocimiento sobre la ciencia (grupo B). Al observar la situaci\u00f3n que presenta el a\u00f1o 2018 frente al total destaca que, en general, la cultura cient\u00edfica de los espa\u00f1oles se desplaza en la direcci\u00f3n de una actitud m\u00e1s positiva hacia la ciencia. Al mismo tiempo podr\u00edamos aventurar que existe una tendencia decreciente de familiaridad con la ciencia, ya que los valores de NCCI son, en 2018, m\u00e1s bajos que los valores medios agregados para 2014-2018. Si no fuera por los problemas que presenta el indicador NCCI de 2018, a los que ya hemos aludido, la situaci\u00f3n general podr\u00eda interpretarse en el sentido de que los espa\u00f1oles cada vez aman m\u00e1s la ciencia, pero la conocen menos. No obstante, siendo m\u00e1s prudentes en la interpretaci\u00f3n de los datos y utili - zando las puntuaciones estandarizadas zNCCI para la comparaci\u00f3n, lo \u00fanico que podemos decir es que todos los grupos mejoran tanto en su actitud general hacia la ciencia como en su nivel de cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca normalizado (zNCCI), salvo el grupo M, que retrocede en ambos indicadores. FACTORES SOCIODEMOGR\u00c1FICOS DE LA CULTURA CIENT\u00cdFICA Podemos analizar c\u00f3mo otros factores sociales y demogr\u00e1ficos influyen en la cultura cient\u00edfica representada en nuestro espacio de dos dimensiones. Adoptamos para ello la misma metodolog\u00eda que aplicamos en el an\u00e1lisis de la EPSCT 2016. En esta ocasi\u00f3n hemos reconstruido la definici\u00f3n de las tipolog\u00edas a partir de los datos agregados para las tres \u00faltimas encuestas de la FECYT (figura 1) y para la EPSCT 2018 (figura 2), lo que nos permitir\u00e1 apreciar las variaciones m\u00e1s relevan - tes de este \u00faltimo a\u00f1o. En la figura 1 se reflejan como categor\u00edas dependientes los 4 tipos de cultura cient\u00edfica, junto con la opini\u00f3n sobre la conveniencia de incrementar el gasto en ciencia y, como variables independientes, el g\u00e9nero, la edad, el nivel de estu - dios, la religi\u00f3n y la ideolog\u00eda pol\u00edtica. Las categor\u00edas que aparecen conectadas son aquellas que presentan una asociaci\u00f3n positiva estad\u00edsticamente significativa5, tanto m\u00e1s fuerte cuanto m\u00e1s anchas se representen en el gr\u00e1fico. Por otra parte, el tama\u00f1o de los marcadores es proporcional a la frecuencia de la categor\u00eda que representan. Podemos as\u00ed resaltar los siguientes resultados: 5 Las negativas, aunque fueran significativas, no se representan en el gr\u00e1fico. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 94 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201895 1) El perfil Bacon es el que queda m\u00e1s claramente definido por las variables de nivel de estudios (diplomatura y licenciatura), ideolog\u00eda pol\u00edtica (centro y centro- izquierda) y edad madura (45 a 54 a\u00f1os). Es tambi\u00e9n el m\u00e1s caracterizado por su apoyo a la financiaci\u00f3n de la ciencia. Adem\u00e1s, este grupo comparte con Marcuse, como caracter\u00edsticas asociadas a ambos, el nivel de estudios de bachillerato y la posici\u00f3n agn\u00f3stica-atea en religi\u00f3n, el predominio de hombres frente a mujeres y la pertenencia al grupo de edad m\u00e1s joven (de 15 a 24 a\u00f1os). 2) El perfil Marcuse, aparte de las caracter\u00edsticas que comparte con Bacon, presenta un predominio de hombres y de j\u00f3venes (edad 15-24 a\u00f1os), en ambos casos favorables al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n resulta significativa la presencia de la ideolog\u00eda pol\u00edtica de centroderecha en este grupo, as\u00ed como el nivel de estudios inferior al bachillerato, y el nivel de estudios de secundaria, que comparte con los grupos denominados Unamuno e Hilari\u00f3n.Figura 1. Factores sociodemogr\u00e1ficos de los cuatro cl\u00fasteres de cultura cient\u00edfica (EPSCT 2014, 2016 y 2018) Fuente: EPSCT 2014, 2016 AGC-NCCI-Centro Diplomatura Agn\u00f3stico/Ateo a 45 a 54 a\u00f1os HombreIncrementar gasto en cienciaCentro izda. Licenciatura Marcuse Centro dcha.Hilari\u00f3n Cat\u00f3lico no practicante MujerDe 55 a 64 a\u00f1os Cat\u00f3lico practic. Sin ideolog\u00eda Secundaria Sin estudios De 65 y m\u00e1s a\u00f1osOtra religi\u00f3nEstud. primarios UnamunoTipo Dependiente Perfil Sociodemogr\u00e1fica Variable Edad Estudios Ideolog\u00eda Religi\u00f3n Sexo Gasto Perfil AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 95 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0496 3) El perfil Hilari\u00f3n se caracteriza por ser mujer, de religi\u00f3n cat\u00f3lica y no practicante. Comparte con Unamuno la edad madura (55 a 64 a\u00f1os), el nivel de formaci\u00f3n de secundaria o primaria, la religi\u00f3n cat\u00f3lica y la no posesi\u00f3n de una ideolog\u00eda definida. 4) El perfil Unamuno finalmente se caracteriza por su mayor edad (65 a\u00f1os o m\u00e1s) y porque en este grupo es significativo el n\u00famero de los que profesan una reli - gi\u00f3n no cat\u00f3lica y los que no tienen ning\u00fan tipo de estudios. Comparando la primera figura con la figura 2, que representa los datos corres - pondientes a 2018, vemos que los cambios m\u00e1s significativos consisten en la m\u00e1s clara diferenciaci\u00f3n del perfil Bacon \u2014que adem\u00e1s es el \u00fanico para el que resulta significativo el nivel de apoyo al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda\u2014, la estabilidad del perfil Hilari\u00f3n, y la mayor semejanza de los Marcuse y los Unamuno.Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.AGC+ NCCI + AGC-NCCI-Incrementar gasto en ciencia Tipo Dependiente Perfil Sociodemogr\u00e1fica Variable Edad Estudios Ideolog\u00eda Religi\u00f3n Sexo Gasto Perfil Figura 2. Factores sociodemogr\u00e1ficos de los cuatro cl\u00fasteres de cultura cient\u00edfica (EPSCT 2018) Cat\u00f3lico practicante Otra religi\u00f3n Sin estudios De 65 y m\u00e1s a\u00f1os UnamunoSin ideolog\u00edaSecundaria Estud. primariosMarcuseBachilleratoHilari\u00f3n Cat\u00f3lico no practicante MujerDiplomaturaAgn\u00f3stico/Ateo 34 a\u00f1osHombre CentroBacon AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 96 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201897 CULTURA CIENT\u00cdFICA Y PSEUDOCIENCIAS En Santos-Requejo et al. (2017) iniciamos un an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre cultura cient\u00edfica y algunas creencias no cient\u00edficas. El resultado m\u00e1s llamativo fue detectar que en realidad hab\u00eda dos tipos de creencias anticient\u00edficas claramente diferen - ciadas: las supersticiones y las pseudociencias propiamente dichas (Bunge y L\u00f3pez, 2010). El segundo resultado relevante fue que, mientras las supersticiones (astrolog\u00eda, numerolog\u00eda, tarot, etc\u00e9tera) son incompatibles con la cultura cient\u00edfi - ca, las pseudociencias (homeopat\u00eda y acupuntura) pueden tener una buena aco - gida por aquellos que tienen una actitud positiva hacia la ciencia y un nivel de conocimiento cient\u00edfico elevado. Presentamos ahora un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado de este fen\u00f3meno de las pseudociencias con los datos de las tres \u00faltimas encuestas. Antes debemos advertir que la informaci\u00f3n que se recoge sobre este tema no es la misma en cada encuesta. En la EPSCT 2014 las preguntas se refer\u00edan al nivel de confianza del entrevistado en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas pseudocient\u00edficas de la homeopat\u00eda y la acupuntura. En la de 2016 la informaci\u00f3n recogida se refiere al grado de cientificidad de estas pr\u00e1cticas. Finalmente, en 2018 se recoge informa - ci\u00f3n diferenciada tanto sobre la confianza como sobre la cientificidad. En la EPSCT 2014, la pregunta P.28 pretend\u00eda medir el grado de cientificidad que ten\u00edan diferentes disciplinas con valores de 1 (nada en absoluto cient\u00edfico) a 5 (muy cient\u00edfico). En la de 2016 la medida se acercaba m\u00e1s a la confianza en las dos pr\u00e1cticas pseudocient\u00edficas a partir de la pregunta P.26. Se ped\u00eda el grado de identificaci\u00f3n del individuo con diferentes afirmaciones, entre ellas figuraban dos relacionadas con las dos pr\u00e1cticas, \"Los productos homeop\u00e1ticos son efectivos\" y \"La acupuntura funciona\". La informaci\u00f3n se recog\u00eda tambi\u00e9n con valores de 1 (se identifica muy poco) a 5 (se identifica mucho). Finalmente, en el cuestionario de la EPSCT 2018 se incorporaron preguntas con el fin de valorar la cientificidad y la con- fianza. M\u00e1s en concreto, la P.7.1 recog\u00eda directamente el grado de confianza en la utilidad de ambas pr\u00e1cticas, con valores de 1 (nada) a 5 (mucho), y la P.17 med\u00eda la cientificidad a partir del mismo esquema seguido en la oleada de 2014.Mientras las supersticiones (astrolog\u00eda, numerolog\u00eda, tarot, etc\u00e9tera) son incompatibles con la cultura cient\u00edfica, las pseudociencias (homeopat\u00eda y acupuntura) pueden tener una buena acogida por aquellos que tienen una actitud positiva hacia la ciencia y un nivel de conocimiento cient\u00edfico elevado. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 97 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas0498 En la tabla 5 se presentan los valores medios del grado de cientificidad y del nivel de confianza en las pseudociencias para los cuatro perfiles existentes seg\u00fan nuestro modelo. El valor del estad\u00edstico \"F\", que resulta al contrastar si las diferen - cias observadas en estas medias son estad\u00edsticamente significativas, aparece en la \u00faltima fila. Los valores del estad\u00edstico F ponen de manifiesto que los perfiles difieren entre s\u00ed, tanto en el nivel de cientificidad que perciben como en el grado de confianza que les otorgan a las pseudociencias. Los individuos del grupo H son los que presentan puntuaciones m\u00e1s elevadas tanto en confianza como en cientificidad y tanto en relaci\u00f3n a la homeopat\u00eda como a la acupuntura (excepto en la EPSCT 2016, donde el grupo B es el que mayor con - fianza tiene en la acupuntura). El grupo M representa la posici\u00f3n complementaria del H: los M presentan puntuaciones m\u00e1s bajas que todos los dem\u00e1s, tanto en confianza y como en cientificidad y tanto en relaci\u00f3n con la acupuntura como con la homeopat\u00eda. Por lo dem\u00e1s, se observa que hay un descenso del nivel de cienti - ficidad y de confianza que los encuestados les otorgan, tanto entre el conjunto de la poblaci\u00f3n como en los grupos establecidos. La confianza en estas dos pr\u00e1cticas, pese a haberse medido en las dos \u00faltimas en - cuestas utilizando preguntas diferentes, sigue un esquema id\u00e9ntico en las dos olea - das. Los valores correspondientes del estad\u00edstico \"F\" nos llevan a concluir que los 2014 2016 2018 Cientificidad Confianza Cientificidad Confianza Homeo - pat\u00edaAcupun - turaHomeo - pat\u00edaAcupun - turaHomeo - pat\u00edaAcupun - - B <0,01Tabla 5. Valores medios del grado de cientificidad y nivel de confianza en homeopat\u00eda y acupuntura para los perfiles de cultura cient\u00edfica. EPSCT 2014, 2016, 2018 Fuente: EPSCT 2014, 2016 y 2018. FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 98 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 201899 diferentes perfiles no conf\u00edan por igual en ambas pr\u00e1cticas. Realizando un an\u00e1lisis pormenorizado, comparando los grupos de manera pareada, se observa que los perfiles B y H no difieren entre s\u00ed y presentan los valores m\u00e1s altos. Los indivi - duos pertenecientes a los grupos M y U tampoco presentan siempre diferencias significativas entre ellos; en cambio, s\u00ed son distintos los dos primeros frente a estos. Esto nos permite concluir que, en relaci\u00f3n con las pseudociencias, los tipos de cul - tura cient\u00edfica que hemos definido se agrupan en dos y que es el indicador AGC el que los divide. Es decir, una actitud m\u00e1s favorable hacia la ciencia va acompa - \u00f1ada de una mayor confianza en las pr\u00e1cticas pseudocient\u00edficas aqu\u00ed estudiadas, ya que los dos grupos con mejor actitud conf\u00edan por igual en ellas, con indepen - dencia de su nivel de alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. Al igual que la cientificidad, la con - fianza de la poblaci\u00f3n en estas pr\u00e1cticas disminuye entre 2016 y 2018, aunque este descenso es testimonial y los pertenecientes al perfil U toman una direcci\u00f3n contraria y depositan mayor confianza en ambas pr\u00e1cticas. Como hemos visto, en la EPSCT 2018 se valor\u00f3 tanto la cientificidad como la confianza en la homeopat\u00eda y en la acupuntura. Esto permite comprobar si la con - fianza supera a la cientificidad que se les otorga o viceversa. En la tabla 6 pueden observarse los valores medios de las diferencias entre ellas para las dos disciplinas. Todas las diferencias son positivas, es decir, en una escala de 1 a 5, la confianza en las pseudociencias estudiadas supera la cientificidad que, seg\u00fan opini\u00f3n de los propios encuestados, poseen. De modo obvio, esta diferencia resulta significativa para el total de la muestra y para todos los perfiles cient\u00edficos, a excepci\u00f3n del grupo U.Homeopat\u00eda Confianza Conf. - Cient. 15,07** * p<0,05; ** p<0,01 Los valores medios de las diferencias no coinciden exactamente con la diferencia de las medias (tabla 5) porque los tama\u00f1os muestrales no son id\u00e9nticos en los dos casos.Tabla 6. Valores medios de las diferencias en la valoraci\u00f3n de la cientificidad y la confianza en las pseudociencias. EPSCT 2018 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 99 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas04100 CONCLUSIONES En este cap\u00edtulo se propon\u00edan dos objetivos principales. Primero, se trataba de consolidar el modelo de an\u00e1lisis de la cultura cient\u00edfica que ya se ha utilizado en otras ocasiones, aplic\u00e1ndolo a las tres \u00faltimas EPSCT de la FECYT. Y, en segundo lugar, se quer\u00eda comprobar si este modelo pod\u00eda ser \u00fatil en el dise\u00f1o de medidas adecuadas para la mejora de la cultura cient\u00edfica en nuestra sociedad. Se resumen a continuaci\u00f3n los resultados m\u00e1s importantes y se lanzan propuestas de actuaci\u00f3n: 1) Se ha comprobado la idoneidad de un modelo bidimensional de cultura cient\u00edfica, compuesto por un \u00edndice de actitud general hacia la ciencia (\u00edndice actitudinal) y otro de cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca (\u00edndice cognitivo). Se trata de in - dicadores independientes entre s\u00ed y est\u00e1 justificado que en los an\u00e1lisis de cultura cient\u00edfica deban ser contemplados y distinguidos claramente. 2) A partir de estos indicadores se pueden configurar cuatro perfiles de cultura cient\u00edfica y comprobar su robustez y estabilidad durante los \u00faltimos a\u00f1os en Espa\u00f1a. Entre ellos destaca que el grupo mayoritario de la poblaci\u00f3n manifiesta una actitud general positiva hacia la ciencia y acredita un nivel alto de familia - ridad con el conocimiento cient\u00edfico, mientras que el grupo m\u00e1s alejado de la cultura cient\u00edfica, tanto en conocimiento como en actitud, es minoritario y tiende a disminuir. 3) El nivel de apoyo de la poblaci\u00f3n al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a est\u00e1 m\u00e1s asociado con los niveles de actitud general positiva hacia la cien - cia que con los niveles de cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca. Esto sugiere que una campa\u00f1a de extensi\u00f3n de la cultura cient\u00edfica, si se hiciera, deber\u00eda orientarse principalmente hacia la promoci\u00f3n de actitudes positivas hacia la ciencia y no simplemente a elevar el nivel de conocimiento cient\u00edfico. 4) Con la informaci\u00f3n disponible en las encuestas se podr\u00eda deducir que una actitud positiva hacia la ciencia y un nivel elevado de conocimiento cient\u00edfico son compatibles con la confianza en determinadas pr\u00e1cticas no cient\u00edficas en el \u00e1rea de la salud. Por ello, se ha de profundizar en el conocimiento de los El nivel de apoyo de la poblaci\u00f3n al gasto en ciencia y tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a est\u00e1 m\u00e1s asociado con los niveles de actitud general positiva hacia la ciencia que con los niveles de cultura cient\u00edfica intr\u00ednseca. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 100 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018101 mecanismos sociales que condicionan la disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n hacia ellas, a fin de que desaparezca el v\u00ednculo que une una actitud favorable hacia la ciencia con una opini\u00f3n tambi\u00e9n positiva hacia pr\u00e1cticas sanitarias con ninguna efectividad comprobada. Si ello se confirmara, ser\u00eda aconseja - ble incluir en los temarios de educaci\u00f3n y en las campa\u00f1as de difusi\u00f3n de la cultura cient\u00edfica apartados espec\u00edficos dedicados a los efectos perversos de las pseudociencias. ANEXO Definici\u00f3n de AGC El valor de la AGC de los individuos procede del valor medio de tres dimensiones previas: inter\u00e9s por la ciencia y la tecnolog\u00eda (PI), percepci\u00f3n del grado de infor - maci\u00f3n o conocimiento que posee sobre ciencia y tecnolog\u00eda (PC) y valoraci\u00f3n de la misma (PV). Para elaborar las citadas dimensiones se sigui\u00f3 el mismo procedimiento que el propuesto en Quintanilla y Escobar (2005), Quintanilla et al. (2011), Escobar et al. (2015) y Santos-Requejo et al. (2017). La tabla 7 recoge las cuestiones y opciones de respuestas consideradas. Dimensi\u00f3nA\u00f1o de encuestaN\u00ba de preguntaEnunciado de la pregunta*Opciones de respuesta utilizadas PI (inter\u00e9s)2014 P.2 Ahora me gustar\u00eda saber si Vd. est\u00e1 muy poco, poco, algo, bastante o muy interesado/a en los siguientes temas Ciencia y tecnolog\u00eda Medicina y salud Medio ambiente y ecolog\u00eda2016 P.2 2018 P.2 PC (conocimiento)2014 P.3 Ahora me gustar\u00eda que me dijera si Vd. se considera muy poco, poco, algo, bastante o muy informado/a sobre cada uno de estos mismos temas. Ciencia y tecnolog\u00eda Medicina y salud Medio ambiente y ecolog\u00eda2016 P.3 2018 P.9 (Contin\u00faa)Tabla 7. Preguntas y opciones de respuesta utilizadas para elaborar el indicador de Actitud Global hacia la Ciencia (AGC) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 101 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas04102 PI y PC se obtuvieron a partir del valor promedio de las tres opciones de respuesta consideradas, siempre que el encuestado muestre un valor v\u00e1lido en al menos dos. La escala original de las encuestas (1 a 5) se recodific\u00f3 en valores de -2 a +2. PV se form\u00f3 con dos preguntas: la valoraci\u00f3n de tres profesiones, recodificada como en los casos anteriores (de -2 a +2), y el balance entre beneficios y perjui - cios de la ciencia y la tecnolog\u00eda, a la que se asignaron 2 puntos cuando el entre - vistado hab\u00eda se\u00f1alado que los beneficios superaban a los perjuicios, -2 puntos en el caso contrario y un valor igual a 0 para la opci\u00f3n de equilibrio. De forma semejante al caso anterior, se calcul\u00f3 la media de los cuatro \u00edtems cuando exist\u00eda respuesta, como m\u00ednimo, en tres de las opciones.Fuente: EPSCT 2014, 2016 y 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.(Continuaci\u00f3n) Dimensi\u00f3nA\u00f1o de encuestaN\u00ba de de respuesta utilizadas PV (valoraci\u00f3n)2014 P.5A continuaci\u00f3n, nos gustar\u00eda que nos dijera en qu\u00e9 medida valora cada una de las profesiones o actividades que le voy a leer. Para ello usamos una escala del 1 al 5, donde el 1 significa que usted la valora muy poco y el 5 que la valora mucho. M\u00e9dicos Cient\u00edficos Ingenieros2016 P.5 2018 P.8.A** 2014 P.14 Si tuviera Vd. que hacer un balance de la ciencia y la tecnolog\u00eda teniendo en cuenta todos los aspectos positivos y negativos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones que le presento reflejar\u00eda mejor su opini\u00f3n? Los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que sus perjuicios Los beneficios y los perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda est\u00e1n equilibrados Los perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que los beneficios2016 P.12 2018 P.13 * La redacci\u00f3n de las preguntas en las distintas oleadas son pr\u00e1cticamente iguales. ** En la EPSCT 2018 esta pregunta s\u00f3lo se le hizo a la mitad de la muestra entrevistada; a la otra mitad se sustituy\u00f3 esta pregunta por otra. Por esta raz\u00f3n se han utilizado \u00fanicamente esos casos, concretamente 2.665, para la elaboraci\u00f3n de esta dimensi\u00f3n y, como consecuencia, son los que forman parte del an\u00e1lisis completo que se presenta en este informe.Tabla 7. Preguntas y opciones de respuesta utilizadas para elaborar el indicador de Actitud Global hacia la Ciencia (AGC) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 102 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018103 Definici\u00f3n de NCCI El indicador NCCI se confeccion\u00f3 a partir de las preguntas que incluyen los cues - tionarios de la EPSCT para establecer el nivel de conocimiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico de la poblaci\u00f3n. Estas fueron, P.31 en la EPSCT 2014, P.23 en la EPSCT 2016 y P.24 en la EPSCT 2018. La forma de medida y el grado de dificultad de los \u00edtems que contienen estas preguntas var\u00eda de una oleada a otra. En la primera de ellas se ped\u00eda al encuestado que se\u00f1alara si eran verdaderas o falsas determina - das afirmaciones, con un total de 12 \u00edtems. En los dos \u00faltimos casos se presen - taban afirmaciones contrapuestas (una verdadera y una falsa) y se solicitaba al individuo que se\u00f1alara la correcta, con seis parejas de afirmaciones, aunque no eran id\u00e9nticas en las dos oleadas. Para determinar su valor se cont\u00f3 el n\u00famero de respuestas correctas del encues - tado. As\u00ed, se obtuvo una variable con valores de 0 a 12 con la informaci\u00f3n de 2014 y de 0 a 6 con los datos de 2016 y 2018, que, l\u00f3gicamente, recog\u00edan las situaciones que iban de \"ning\u00fan acierto\" a \"todas las cuestiones respondidas correctamente\". Con el fin de facilitar la comparaci\u00f3n con el indicador AGC, se modific\u00f3 la escala de medida de la variable, pas\u00e1ndola a valores de -2 a +2. Esto significa que una persona con un valor de 0 en este indicador habr\u00eda respon - dido bien a seis cuestiones si fue encuestado en 2014 y tres si la encuesta se la hubieran hecho en 2016 o 2018. Adem\u00e1s, cabe destacar que consideramos que el grado de dificultad entre los \u00edtems incluidos en las diferentes encuestas difieren de manera importante entre ellos, lo que lleva a que sea m\u00e1s complicado unos a\u00f1os que otros alcanzar el valor \"2\" en el indicador propuesto. Esta circunstancia obliga a realizar determinados ajustes en este indicador cuando tratamos la infor - maci\u00f3n de las tres encuestas de manera agregada. Definici\u00f3n de AGCYT Para establecer el apoyo de los espa\u00f1oles a financiar la ciencia y la tecnolog\u00eda se confeccion\u00f3 una variable dicot\u00f3mica a partir de las preguntas P.9, P.7 y P.18 de las EPSCT de 2014, 2016 y 2018 respectivamente. En ellas se ped\u00eda al encuestado que se\u00f1alara cuatro sectores, de los catorce que se le mostraban, en los que aumentar\u00edan el gasto si pudieran decidir el destino del dinero p\u00fablico. Con esta informaci\u00f3n se elabor\u00f3 una variable dicot\u00f3mica que indicaba que el individuo apoyaba el gasto en ciencia y tecnolog\u00eda si este sector figuraba en - tre los cuatro, con independencia del orden en el que lo hubiera seleccionado. Obviamente, si no lo hab\u00eda elegido indicaba que no apoyaba el mencionado gasto. Esta manera de determinar que el encuestado secunda el incremento del gasto en ciencia y tecnolog\u00eda es diferente a las propuestas en informes anteriores (Escobar y Quintanilla, 2005; Quintanilla et al., 2011; Escobar et al., 2015 y AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 103 16/1/20 10:37Perfiles de cultura cient\u00edfica ciudadana. Sus caracter\u00edsticas y su relaci\u00f3n con pr\u00e1cticas no cient\u00edficas04104 Santos-Requejo et al., 2017). En ellos se elaboraba a partir de preguntas en las que se planteaba de forma directa la financiaci\u00f3n de este sector, ya fuera con fondos p\u00fablicos o privados, a trav\u00e9s de donaciones. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bauer, M. W. (2009). The Evolution of Public Understanding of Science\u2014Discourse and Comparative Evidence. Science Technology & Society 14 (2): 221-40. https://doi.org/10.1177/097172180901400202. Bauer, M. W. (2012). Science culture and its indicators. Springer. Bunge, M. (1977). Treatise on Basic Philosophy. Onology II: A World of Systems. Dordrecht: Reidel. Bunge, M. (2016). Cr\u00edtica de la nueva sociolog\u00eda de la ciencia. Pamplona: Laetoli. Bunge, M. y L\u00f3pez, A. (2010). Las pseudociencias. \u00a1Vaya timo! Pamplona: Laetoli. C\u00e1mara, M. y L\u00f3pez Cerezo J. A. (2007). Dimensiones de la cultura cient\u00edfica. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2006: 39-64. Madrid: FECYT. Cortasa, C. (2012). La ciencia ante el p\u00fablico. Buenos Aires: Eudeba. Durant, J. et al. (2005). Two Cultures of Public Understanding of Science and Technology in Europe. En: Between Understanding and Trust: The public, Science and Technology, 17 (1): 131-56. \u00c1msterdam: Harwood. Escobar, M., Quintanilla, M. \u00c1. y Santos-Requejo, L. (2015). Indicadores de cultura cient\u00edfica por Comunidades Aut\u00f3nomas. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2014: 189-215. Madrid: FECYT. Godin, B. y Gingras, Y. (2000). What is scientific and technological culture and how is it measured? A multidimensional model. Public Understanding of Science, 9(1): 43-58. Merton, R. K. y Storer, N. W. (1977). sociolog\u00eda de la ciencia: investigaciones te\u00f3ricas y emp\u00edricas. Madrid: Alianza Editorial. Quintanilla, M. \u00c1. y Escobar, M. (2005). Un indicador de cultura cient\u00edfica para las comunidades aut\u00f3nomas. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2004: 223-232. Madrid: FECYT. Quintanilla, M. \u00c1., Escobar, M. y Quiroz, K. (2011). La actitud global hacia la ciencia en las comunidades aut\u00f3nomas. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2010: 137-157. Madrid: FECYT. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 104 16/1/20 CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018105 Santos-Requejo, L., Escobar, M. y Quintanilla, M. \u00c1. (2017). Dimensiones y modelos de cultura cient\u00edfica: Implicaciones pr\u00e1cticas para la financiaci\u00f3n y la demarcaci\u00f3n de la ciencia. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2016: 279-305. Madrid: FECYT. Torres, C. (2007). Estructuras y representaciones sociales de la tecnociencia: el declive de la imagen ilustrada. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2006: ESTATUS CIENT\u00cdFICO DE PROFESIONES Y PR\u00c1CTICAS: UNA COMPARACI\u00d3N ENTRE CIENCIAS EXPERIMENTALES, CIENCIAS SOCIALES Y PSEUDOCIENCIAS manuel Fern\u00e1nDez esQuinas Instituto de Estudios Sociales Avanzados del CSIC Juli\u00e1n c\u00e1rDenas Freie Universit\u00e4t Berlin mar\u00eda isabel s\u00e1nchez roDr\u00edguez Universidad de C\u00f3rdobaPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 05 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 107 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 108 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018109 INTRODUCCI\u00d3N Este art\u00edculo estudia la percepci\u00f3n social de ciencia trav\u00e9s de una exploraci\u00f3n del grado de legitimidad cient\u00edfica (o cientificidad) atribuido a un conjunto de pro - fesiones y pr\u00e1cticas. La ciencia es uno de los \u00e1mbitos sociales de mayor prestigio y grado de aceptaci\u00f3n. Las profesiones relacionadas con el conocimiento son altamente valoradas, especialmente las relacionadas con la vida y el mundo na - tural. Las instituciones especializadas en la ciencia y la tecnolog\u00eda tienen un alto grado de legitimidad social en comparaci\u00f3n con otras. Por ello, estudiar la per - cepci\u00f3n del grado de cientificidad atribuido a diversas profesiones es importante para conocer el papel e influencia de las disciplinas en la sociedad. La percepci\u00f3n de cientificidad puede condicionar la influencia que las profesiones y pr\u00e1cticas cient\u00edficas tienen tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado. Tambi\u00e9n puede influir en la justificaci\u00f3n del apoyo p\u00fablico a las instituciones cient\u00edficas y a las universidades, as\u00ed como en la elecci\u00f3n de estudios y trayectorias profesionales por parte de estudiantes y j\u00f3venes titulados. A pesar de su relevancia social y pol\u00edtica, la investigaci\u00f3n sobre la percepci\u00f3n social de la ciencia presenta algunas lagunas. Frecuentemente se considera a la ciencia como un \"paquete compacto\" o una realidad homog\u00e9nea, cuando en realidad existen visiones y tratamientos muy distintos entre las distintas profesiones y disciplinas. Algunos grupos disciplinarios, como las ciencias sociales, se encuen - tran en una situaci\u00f3n particular debido a las diferencias de percepci\u00f3n cuando se las compara con las disciplinas encuadradas en lo que se denomina el campo STEM (acr\u00f3nimo ingl\u00e9s que engloba ciencia, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ti - cas). Sistem\u00e1ticamente, a las ciencias sociales se les atribuye un menor estatus, lo que frecuentemente va ligado a cierta desconfianza y menor disposici\u00f3n a apoyar su soporte p\u00fablico. Estas percepciones se deben a un conjunto complejo de factores. La educaci\u00f3n y la cultura cient\u00edfica tienen especial influencia. Sin embargo, existen otros factores que pueden influir en que una disciplina se considere cient\u00edfica y que trascienden las competencias cognitivas. Por una parte, tienen que ver con el \"enmarcado\" de las distintas profesiones. Un caso t\u00edpico es el de las llamadas pseudociencias. En la ciudadan\u00eda existen opiniones que ubican ciertas pr\u00e1cticas, como la homeo - pat\u00eda, al mismo nivel que disciplinas organizadas. Por otra parte, otra serie de AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 109 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05110 factores se encuentran en la base de creencias sociales que pueden predisponer a una afinidad o coherencia cognitiva diferente, en funci\u00f3n de la imagen de las profesiones o disciplinas cient\u00edficas. Esto afecta especialmente a las ciencias socia - les, afectadas por las im\u00e1genes o heur\u00edsticos asociadas a ellas. Este cap\u00edtulo realiza una contribuci\u00f3n al conocimiento de la percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia a trav\u00e9s de una exploraci\u00f3n de las visiones de un conjunto de profe - siones y pr\u00e1cticas. Los objetivos principales son de tipo descriptivo y explicativo. En primer lugar, se pretende conocer cu\u00e1l es la opini\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sobre el car\u00e1cter cient\u00edfico de las principales disciplinas de la ciencia y la tecno - log\u00eda. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT) de FECYT, se realiza un an\u00e1lisis comparativo del grado de confianza cient\u00edfica entre profesiones y pr\u00e1cticas emblem\u00e1ticas en las ciencias experimentales, en las ciencias sociales y en algunas pseudociencias. En segun - do lugar, se exploran cu\u00e1les son los factores que influyen en percibir profesiones y pr\u00e1cticas como m\u00e1s o menos cient\u00edficas. En tercer lugar, el cap\u00edtulo pretende extraer implicaciones pr\u00e1cticas para las pol\u00edticas de I+D y para los profesionales de las distintas \u00e1reas, dirigidas a obtener una mejor percepci\u00f3n p\u00fablica y mayor influencia social de sus respectivas disciplinas. LA PERCEPCI\u00d3N DE LA CIENCIA A TRAV\u00c9S DE LAS PROFESIONES Y PR\u00c1CTICAS \u00bfPor qu\u00e9 es importante el estatus cient\u00edfico? La ciencia es una de las instituciones que m\u00e1s confianza suscita en las sociedades avanzadas. La poblaci\u00f3n mundial en general, y la de Espa\u00f1a en particular, tiene un punto de vista altamente positivo respecto a la ciencia. Por ejemplo, la Encuesta Mundial de Valores muestra c\u00f3mo la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a es bastante favorable: el 75% de los espa\u00f1oles priorizan los puntos de vista de la ciencia a los de la reli - gi\u00f3n, el 69% perciben que la ciencia ha hecho la vida m\u00e1s saludable y c\u00f3moda, y el 68% que la ciencia y la tecnolog\u00eda abren m\u00e1s oportunidades a las pr\u00f3ximas generaciones (World Values Survey, 2016). Estos porcentajes ocupan una posi - ci\u00f3n relativamente alta en comparaci\u00f3n con otros pa\u00edses del mundo desarrollado. Adem\u00e1s, como corroboran las oleadas de las EPSCT elaboradas por la FECYT desde 2002, la buena percepci\u00f3n se ha mantenido relativamente constante a pesar de los innumerables riesgos asociados a los avances cient\u00edficos, reflejados habitualmente en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales. Por otra parte, las ocupaciones de la ciencia suelen tener un gran prestigio. Se ha mostrado reiteradamente c\u00f3mo las profesiones tecnocient\u00edficas son sistem\u00e1ticamente AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 110 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018111 las m\u00e1s valoradas, apareciendo en los primeros lugares los m\u00e9dicos, los cient\u00edfi - cos o investigadores y los profesores; a cierta distancia de las profesiones de las ciencias sociales o las humanidades (Lobera y Torres, 2015). Estos dos grupos, a su vez, muestran mejor valoraci\u00f3n que algunas profesiones del \u00e1mbito p\u00fablico, sobre todo las vinculadas a la pol\u00edtica. Por otra parte, las instituciones relacionadas con el conocimiento tambi\u00e9n tienen un alto grado de legitimidad. Universidades y centros de investigaci\u00f3n tienen un alto grado de prestigio social, especialmente si se las compara con las instituciones pol\u00edticas. En suma, a pesar de la desconfianza creciente en las instituciones, y del aumento del riesgo asociado a algunas pr\u00e1cti - cas cient\u00edficas, la alta apreciaci\u00f3n se mantiene estable. Ello sugiere que la percep - ci\u00f3n de la ciencia y de la profesi\u00f3n cient\u00edfica va m\u00e1s all\u00e1 de factores contextuales y est\u00e1 relacionada con factores estructurales de tipo social y cultural. Esta alta aceptaci\u00f3n est\u00e1 estrechamente relacionada con la medida en que profe - siones y pr\u00e1cticas se consideren cient\u00edficas. La aceptaci\u00f3n depende de la identi - ficaci\u00f3n de algunas disciplinas y especialidades como ciencias \"aut\u00e9nticas\", y de que les supongan atributos identificados con la ciencia. El grado de cientificidad atribuido a una profesi\u00f3n es, por tanto, un indicador del grado de influencia e im - pacto de una disciplina. Considerar algo como m\u00e1s o menos cient\u00edfico es uno de los \"atajos cognitivos\" que las personas usan para atribuir propiedades y formarse un juicio sobre una realidad compleja. La legitimidad cient\u00edfica es importante, en primer lugar, porque determina el apoyo p\u00fablico. Las administraciones y poderes p\u00fablicos encuentran m\u00e1s f\u00e1cil justificar el gasto en aquellas pol\u00edticas e instituciones que tienen mayor prestigio y que son consideradas como beneficiosas. En segundo lugar, el grado de legitimidad cient\u00edfica influye en la elecci\u00f3n de estudios. Una forma de conocer las diferentes percepciones de la ciencia es acudir a las razones por las que se escogen estudios universitarios. Un trabajo sobre la elecci\u00f3n de las carreras STEM en Estados Unidos muestra c\u00f3mo los estudiantes perciben las profesiones cient\u00edficas como menos crea - tivas y poco orientadas a la gente, lo que, seg\u00fan los autores, reduce su elecci\u00f3n (Masnick et al., 2010). En otro estudio, Raabe et al. (2019) analizaron por qu\u00e9 las mujeres escogen menos carreras STEM que los hombres en Suecia. Encontraron que la actitud hacia estas carreras se forja en las redes que forman las estudiantes en la secundaria. Las chicas prefieren carreras STEM solo cuando otras chicas de su clase tambi\u00e9n las prefieren. La contribuci\u00f3n de este estudio, aunque no est\u00e1 La poblaci\u00f3n mundial en general, y la de Espa\u00f1a en particular, tiene un punto de vista altamente positivo respecto a la ciencia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 111 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05112 directamente centrado en la percepci\u00f3n social de la ciencia, ofrece pistas sobre los mecanismos complejos que intervienen en las preferencias hacia las ciencias naturales e ingenier\u00edas, especialmente la influencia de las redes de pares en las actitudes hacia las ciencias. En tercer lugar, el grado de cientificidad puede determinar algo tan importante como la transferencia de conocimiento. La utilizaci\u00f3n de la ciencia en \u00e1mbitos organizados de la pol\u00edtica o la econom\u00eda est\u00e1 influenciada por la confianza en las pr\u00e1cticas de los profesionales. Los resultados de la investigaci\u00f3n se usan m\u00e1s o menos para guiar la acci\u00f3n social de administraciones p\u00fablicas y empresas si son considerados como leg\u00edtimos desde un punto de vista cient\u00edfico. Esto tambi\u00e9n se aplica al empleo y las carreras profesionales. En algunos sectores es m\u00e1s pro - bable que los titulados de algunas disciplinas tengan acomodo laboral si disponen de prestigio cient\u00edfico. Adem\u00e1s, el grado de cientificidad tambi\u00e9n determina la transferencia a la ciudadan\u00eda. La poblaci\u00f3n general aceptar\u00e1 normas y pr\u00e1cticas para orientar su comportamiento cotidiano en la medida en que se consideren cient\u00edficas. Esto tiene implicaciones en algunas pr\u00e1cticas que afectan a la salud y a la seguridad, en la medida en que influye en la alimentaci\u00f3n o en la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos frente a remedios poco seguros. La diversidad de percepciones de la ciencia Los estudios sobre percepci\u00f3n de la ciencia y sobre la profesi\u00f3n cient\u00edfica han usado diversos proxies para medir el apoyo de la poblaci\u00f3n: inter\u00e9s en la ciencia (Nisbet et al., 2002), conocimiento y riesgo atribuido a los hallazgos cient\u00edficos (Bauer et al., 2000) y confianza en la ciencia medida de diversas maneras (Myers et al., 2017). No obstante, medir la percepci\u00f3n de la ciencia comienza a hacerse complejo cuando se habla de la ciencia \"en general\", es decir, cuando se solicita opini\u00f3n sobre distintas disciplinas y pr\u00e1cticas de forma compacta y cuando sobre algunas disciplinas ya existe una imagen formada en la opini\u00f3n p\u00fablica. Uno de los riesgos habituales es la confusi\u00f3n entre ciencias y pseudociencias. Existe una notable discusi\u00f3n sobre algunas terapias categorizadas como pseu - dociencias al no haber podido ser validadas por m\u00e9todos cient\u00edficos, pero que tienen una amplia presencia social y se presentan frecuentemente como si fueran medicamentos. Algunas pr\u00e1cticas, sobre todo las llamadas terapias complemen - tarias o alternativas (que incluyen homeopat\u00eda, acupuntura y algunas formas de meditaci\u00f3n, entre otras), se presentan con una apariencia cient\u00edfica gracias a que utilizan instituciones y estilos de trabajo similares a los de la ciencia. Ello provoca que en t\u00e9rminos de percepci\u00f3n muchas personas las consideren tambi\u00e9n como ciencias (Rogero y Lobera, 2017). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 112 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018113 Otro aspecto especialmente problem\u00e1tico es la brecha que existe entre algunos tipos de ciencias. Cuando se las compara con disciplinas del mundo cient\u00edfico natural, con las ciencias sociales ocurre lo opuesto que con las pseudociencias. Si estas aparecen mezcladas habitualmente con las ciencias en algunos segmentos de la poblaci\u00f3n que tienen dificultades para distinguirlas, las ciencias sociales se ven sistem\u00e1ticamente minusvaloradas, incluyendo a la psicolog\u00eda y a algunas disciplinas de tipo pr\u00e1ctico (Lilienfeld, 2012). Por ello, en la investigaci\u00f3n sobre percepci\u00f3n p\u00fablica se recomienda cada vez m\u00e1s diferenciar entre ciencias a la hora de dise\u00f1ar fuentes de datos, de manera que permita el an\u00e1lisis comparativo. En t\u00e9rminos metodol\u00f3gicos, tambi\u00e9n es conveniente distinguir entre profesiones y pr\u00e1cticas concretas. Algunos estudios experimentales han observado que cuando se pregunta por una pr\u00e1ctica concreta, y se compara su atribuci\u00f3n a distintas pro - fesiones, existen pocas diferencias significativas entre la percepci\u00f3n de las distintas ciencias sociales y las naturales, incluso cuando se analizan las diferencias entre disciplinas concretas (Scheitle y Guthrie, 2019). La dif\u00edcil situaci\u00f3n de las ciencias sociales A pesar de la amplia literatura sobre las percepciones sociales de la ciencia, existe menos evidencia sobre disciplinas concretas y, en particular, a\u00fan hay escasa investi - gaci\u00f3n sobre las diferencias entre ciencias naturales y sociales, y entre disciplinas de las ciencias sociales. En sus fases iniciales, muchas encuestas sobre percepci\u00f3n de la ciencia usaban t\u00e9rminos como ciencia y cient\u00edfico sin especificar si el p\u00fablico distin - gu\u00eda entre el conocimiento obtenido por un f\u00edsico, un cient\u00edfico social o un m\u00e9dico. Un conjunto incipiente de estudios se ha preguntado por las apreciaciones respec - to a las diferentes disciplinas, aunque los resultados a\u00fan est\u00e1n sujetos a debate. Por ejemplo, O'Brien (2013), tras analizar datos de encuestas a la poblaci\u00f3n general, no encuentra diferencias en las percepciones de la gente respecto al conocimiento emergido de cient\u00edficos medioambientales, investigadores m\u00e9dicos y economistas. Algo similar corroboran Scheitle y Guthrie (2019), aunque en este caso incluyen a los soci\u00f3logos. Tras realizar varios experimentos, comprobaron que se percibe igual de cient\u00edfica la labor de soci\u00f3logos, economistas y bi\u00f3logos. La sociolog\u00eda no era percibida como menos rigurosa o acertada. Ello pone de manifiesto la gran importancia del enmarcado (framing) atribuido a la profesi\u00f3n de las distintas ciencias sociales en t\u00e9rminos de cientificidad y en comparaci\u00f3n con la ciencia en general (Chong y Druckman, 2007). Los procesos de enmarcado se refieren a los esquemas mentales de interpretaci\u00f3n que permiten a los individuos localizar, percibir, identificar y etiquetar un fen\u00f3meno social. Son una manera de condensar una posici\u00f3n o una estrategia frente a hechos complejos. En este sentido, funcio - nan como un proceso de intermediaci\u00f3n con fen\u00f3menos sobre los que no se tiene especial conocimiento. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 113 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05114 Una problem\u00e1tica espec\u00edfica de las ciencias sociales tiene que ver con la interferencia de la percepci\u00f3n p\u00fablica con cuestiones pol\u00edticas. Por una parte, algunas ciencias sociales pueden considerarse como actividades de naturaleza pol\u00edtica, en contraste con otras consideradas de naturaleza cient\u00edfica. En ocasiones ello puede llevar a un efecto contagio desde la percepci\u00f3n de la pol\u00edtica a la per - cepci\u00f3n de la ciencia social, especialmente en aquellos entornos donde existe un desprestigio de la profesi\u00f3n pol\u00edtica y las instituciones pol\u00edticas en general. Por otra parte, existe un efecto proveniente de la falta de coherencia entre las creencias personales y los valores atribuidos a ciertas disciplinas de las ciencias sociales. Esto tiene que ver con la llamada \"consistencia epist\u00e9mica\" por la que muchas per - sonas tienen tendencia a aceptar o no un hecho como cierto si est\u00e1 en coherencia con sus propias creencias y disposiciones comportamentales antecedentes, lo que puede ser independiente del grado de veracidad cient\u00edfica de algunos hechos (L\u00f3pez Cerezo, 2008). Factores influyentes en la percepci\u00f3n de la cientificidad Los factores explicativos respecto a la confianza en la ciencia, el inter\u00e9s en la ciencia o el cr\u00e9dito del conocimiento cient\u00edfico suelen ser similares. La investigaci\u00f3n sobre percepci\u00f3n de la ciencia ha identificado un amplio abanico de determinan - tes de tipo cognitivo, informacional, sociodemogr\u00e1fico y cultural. La experiencia acumulada en la investigaci\u00f3n en este campo es \u00fatil como fundamento para inves - tigar la atribuci\u00f3n de cientificidad a partir de varios grupos de factores que pueden actuar como determinantes. El primer grupo tiene que ver con factores educativos y de cultura cient\u00edfica. La tesis habitual en los estudios de percepci\u00f3n de la ciencia atribuye importancia al d\u00e9ficit cognitivo (Bauer et al., 2000; Allum et al., 2008) para la compresi\u00f3n de actividades relacionadas con la ciencia como principal condicionante para en - tender aspectos fundamentales y conformar una opini\u00f3n (Bak, 2001). Aunque los estudios y la capacidad de entendimiento sean causas importantes para delimitar si una profesi\u00f3n o una determinada pr\u00e1ctica tienen atributos propios de la ciencia, las evidencias apuntan a otros factores que median en la percepci\u00f3n. Por ejem - plo, en lo referido a las pseudociencias, algunos estudios han observado que son m\u00e1s proclives a su aceptaci\u00f3n personas de clase media y alta y con profesiones Una problem\u00e1tica espec\u00edfica de las ciencias sociales tiene que ver con la interferencia de la percepci\u00f3n p\u00fablica con cuestiones pol\u00edticas. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 114 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018115 cualificadas (Rogero y Lobera, 2017), debido fundamentalmente al poder adquisitivo, al tiempo disponible y a que estas terapias est\u00e1n asociadas a una mayor valoraci\u00f3n del estilo de vida, cuando se tienen satisfechas otras necesida - des de salud. Algunas dimensiones relacionadas con la cultura cient\u00edfica tambi\u00e9n influyen en la aceptaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia. El grado de apoyo y la exposici\u00f3n y contacto con pr\u00e1cticas cient\u00edficas suele ser un mecanismo de socializaci\u00f3n y aprendizaje que ayuda a discriminar el estatus de las ciencias, aunque tambi\u00e9n introduce mayores niveles de cr\u00edtica. En este sentido, predictores del apoyo pueden ser la educaci\u00f3n cient\u00edfica y las pr\u00e1cticas activas de consumo de informaci\u00f3n cient\u00edfica (Santos et al., 2017; Mu\u00f1oz, 2017). Es de esperar que un mayor grado de con - tacto y familiaridad con la ciencia predisponga a tener un mayor conocimiento de la diversidad de disciplinas y pr\u00e1cticas. Otro conjunto de determinantes est\u00e1 asociado al acceso a la informaci\u00f3n (Takahashi y Tandoc, 2016) y la confianza en instituciones pol\u00edticas y sociales (Huber et al., 2019). Tienen mayor confianza, inter\u00e9s y conocimiento sobre la ciencia los que leen peri\u00f3dicos y usan Internet sobre los que ven televisi\u00f3n, y los que est\u00e1n m\u00e1s activos en medios sociales online como Facebook o Twitter. La relaci\u00f3n entre apreciaci\u00f3n positiva de la ciencia y medios sociales es m\u00e1s fuerte en pa\u00edses con valores m\u00e1s colectivistas, tal vez debido a la confianza social en las informaciones obtenidas de contactos (Huber et al., 2019). El tercer conjunto de factores es de car\u00e1cter sociodemogr\u00e1fico: factores impor - tantes son el g\u00e9nero (Myers et al., 2017), la edad (Anderson et al., 2012), el nivel de ingresos (Nisbet et al., 2002), la ideolog\u00eda pol\u00edtica (Mooney, 2006; Gauchat, 2012; Scheitle, 2018), y la religi\u00f3n (Liu y Priest, 2009). En general, las personas que tienden a confiar m\u00e1s en la ciencia y en los cient\u00edficos son hombres j\u00f3venes con estudios altos, ingresos elevados m\u00e1s cercanos a la izquierda y no religiosos. Del mismo modo, la confianza en otras instituciones pol\u00edticas, como el Estado, tambi\u00e9n es predictor de la percepci\u00f3n favorable sobre la ciencia (Bauer et al., 2000). Los mecanismos sociales que funcionan en la atribuci\u00f3n de aceptabilidad social y apoyo a la ciencia pueden trasladarse con la misma l\u00f3gica a la atribuci\u00f3n de cientificidad a distintas profesiones y pr\u00e1cticas. No obstante, no parece estar tan clara la relaci\u00f3n entre ideolog\u00eda y otras dimensiones de la cultura pol\u00edtica con la percepci\u00f3n diferente que existe entre las distintas disciplinas. Posiblemente hay que acudir al enmarcado de las distintas ciencias sociales y a la coincidencia o diver - gencia de ese enmarcado con la base de valores predominante. La aceptaci\u00f3n de disciplinas est\u00e1 condicionada por el grado de consistencia ideol\u00f3gica entre las creencias pol\u00edticas de las personas y las atribuciones a las ciencias sociales. Por ejemplo, Scheitle (2018) encontr\u00f3 que las personas de ideolog\u00eda conservadora en AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 115 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05116 Estados Unidos percib\u00edan como menos cient\u00edfico el conocimiento de la sociolog\u00eda. La variable pol\u00edtica, especialmente el sesgo, heur\u00edstico o idea preconcebida hacia determinadas profesiones (por ejemplo, profesores universitarios), puede provocar que el conocimiento emergido de las ciencias sociales sea cuestionado o catalo - gado como menos cient\u00edfico. M\u00e1s all\u00e1 de la ideolog\u00eda pol\u00edtica, la legitimidad cient\u00edfica puede estar condicio - nada por el sistema de creencias y disposiciones comportamentales en aspectos fundamentales de la vida social. Por todo ello, a la hora de investigar la confianza en las ciencias y sus distintas profesiones, es conveniente prestar atenci\u00f3n a valo - res relacionados con el papel del Estado, con los principios de la organizaci\u00f3n social referidos a la libertad de las personas y con los criterios sobre la igualdad y la justicia social. En la medida en que las ciencias sociales sean interpretadas como alineadas con valores referidos a modelos de sociedad, existir\u00e1 m\u00e1s o menos coherencia con la base de valores. Es de suponer que si algunas ciencias sociales, en contraste con las naturales, son percibidas como afines a cierta idea de justicia social o intervenci\u00f3n del Estado, las personas que no comparten estos valores tender\u00e1n a considerarles como menos neutras y m\u00e1s ideol\u00f3gicas, y por tanto menos cient\u00edficas. LAS PREGUNTAS SOBRE CIENTIFICIDAD DE PROFESIONES Y PR\u00c1CTICAS EN LA EPSCT 2018 Resultados descriptivos En la EPSCT 2018 se dispone de dos preguntas de referencia para los objetivos de este cap\u00edtulo. En la primera (P.8.B), las personas entrevistadas deb\u00edan decidir en qu\u00e9 medida consideraban que eran cient\u00edficas o no una serie de profesiones, a trav\u00e9s de una escala de 1 a 5 (donde 1 representa \"nada cient\u00edfico\" y 5 \"muy cient\u00edfico\"). El n\u00famero de profesiones era reducido y se centraba en las que se consideraron emblem\u00e1ticas de grupos disciplinarios. En el \u00e1mbito de las ciencias encuadradas en el grupo STEM se seleccionaron \"m\u00e9dicos/as\" y \"f\u00edsicos/as\", y en las ciencias sociales, \"soci\u00f3logos/as\" y \"economistas\". Tambi\u00e9n se incluyeron pro - fesiones orientadas a la pr\u00e1ctica profesional, como \"psic\u00f3logos/as\" y \"fisioterapeu - tas\". Como ejemplo emblem\u00e1tico de pseudociencia se incluy\u00f3 a los \"home\u00f3patas\". La segunda pregunta (P.17) realizaba la misma operaci\u00f3n con algunas pr\u00e1cticas (o tecnolog\u00edas), t\u00edpicas de algunas disciplinas. Para las ciencias se incluyeron las \"va - cunas\" y la \"quimioterapia\". Para las ciencias sociales se incluyeron las \"encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica\", identificadas habitualmente con la sociolog\u00eda, y la \"previsi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico\", identificada como pr\u00e1ctica de la econom\u00eda. Para las pseudociencias se incluyeron la \"homeopat\u00eda\" y la \"acupuntura\". AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 116 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018117 Los resultados de las dos preguntas arrojan una situaci\u00f3n claramente diferenciada entre grupos de ciencias y pr\u00e1cticas. En el gr\u00e1fico 1 aparece la distribuci\u00f3n de las respuestas en cada profesi\u00f3n, acompa\u00f1ada de los valores medios. Las dos pro- fesiones consideradas como m\u00e1s cient\u00edficas son las de m\u00e9dico/a y f\u00edsico/a, con muy pocas diferencias entre ellas. Los m\u00e9dicos obtienen una media de 4,58 en una escala de 1 a 5. El 69,7% de los encuestados considera que es una profesi\u00f3n muy cient\u00edfica, y el 20,8% considera que es bastante cient\u00edfica. Por su parte, los f\u00edsicos obtienen una media de 4,52 y el porcentaje que considera la profesi\u00f3n como muy cient\u00edfica es el 69,7%. En un segundo grupo, aunque a mucha distancia, se encuentran psicoterapeutas y psic\u00f3logos, con 3,49 y 3,38 respectivamente. Y justo despu\u00e9s, con muy pocas diferencias entre ellos, los soci\u00f3logos, con 3,09, y los economistas, con 2,98. Es de destacar que m\u00e1s del 20% de la poblaci\u00f3n considera la profesi\u00f3n de fisiotera - peuta y la de psic\u00f3logo como poco o nada cient\u00edficas (suma de las dos catego - r\u00edas), y que entre el 33% y el 38% de la poblaci\u00f3n considera a la sociolog\u00eda y a la econom\u00eda como poco o nada cient\u00edficas. Seg\u00fan esta escala, los economistas son la profesi\u00f3n en el conjunto de ciencias incluidas que tiene menor estatus de ciencia seg\u00fan la opini\u00f3n p\u00fablica. En lo referido a la homeopat\u00eda, est\u00e1 bastante por debajo de las anteriores, con un 2,56 de media. El 8% de la poblaci\u00f3n considera a la homeopat\u00eda como muy cient\u00edfica y el 16% como bastante cient\u00edfica. Algo m\u00e1s del 50% la consideran como poco o nada cient\u00edfica. En el gr\u00e1fico 2 se incluyen los resultados referidos a las pr\u00e1cticas incluidas en la en - cuesta. En general son coherentes con los anteriores, aunque se observa una brecha mayor entre las ciencias naturales y el resto. Las vacunas son la pr\u00e1ctica que se con - sidera como m\u00e1s cient\u00edfica, con una media de 4,63 y un 71,8% de los encuestados que la consideran como muy cient\u00edfica. La quimioterapia tiene unos valores muy simi - lares, con una media de 4,53 y un 67,1%. Sin embargo, el resto de pr\u00e1cticas ob - tienen unos valores completamente opuestos. La previsi\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico es considerada como muy cient\u00edfica por el 12,2%. Las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica por el 8,9%. En ambos casos, la mayor\u00eda de las respuestas se encuentran en la parte intermedia de la escala. Para las encuestas, el 29% las considera bastante o algo M\u00e1s del 20% de la poblaci\u00f3n considera a la profesi\u00f3n de fisioterapeuta y la de psic\u00f3logo como poco o nada cient\u00edficas y entre el 33% y el 38% considera a la sociolog\u00eda y a la econom\u00eda como poco o nada cient\u00edficas. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 117 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05118 cient\u00edficas, el 19% poco cient\u00edficas y el 23% nada cient\u00edficas. Para las previsiones de crecimiento, el 43% las considera como bastante o algo cient\u00edficas, mientras que el 18,5% las considera como poco y el 19% como nada cient\u00edficas. En ambos casos aumenta la cantidad de \"no sabe\" casi al 7%. Se trata por tanto de pr\u00e1cticas que no tienen una legitimidad generalizada y muestran una segmentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Son destacables los valores que adquieren las dos pr\u00e1cticas pseudo - cient\u00edficas. Acupuntura y homeopat\u00eda tienen el mismo nivel de credibilidad cient\u00edfica que las pr\u00e1cticas habituales de las ciencias sociales seleccionadas. Aunque est\u00e1n un poco por debajo, adquieren medias parecidas y distribuciones muy similares. Gr\u00e1fico 1. Percepci\u00f3n de cientificidad de profesiones Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 0% 100% M\u00e9dico/a F\u00edsico/a Muy (5) Bastante (4) Algo (3) Poco (2) Nada (1) No sabe M\u00e9dico/a 69,7% 3,49 3,39 3,09 2,98 2,56 Gr\u00e1fico 2. Percepci\u00f3n de cientificidad de pr\u00e1cticas Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 0% 100% Las vacunas La quimioterapia Muy (5) Bastante (4) Algo (3) Poco (2) Nada (1) No sabe Las vacunas 71,8% 19,1% 5,1% 1,3% 0,7% 2,0% La quimioterapia 67,1% 19,8% 7,0% 2,2% 1,3% 2,6% La de crecimiento econ\u00f3mico 12,2% 17,9% 26,0% 18,5% 19,0% La previsi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico Las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica 1 5 La acupuntura La homeopat\u00eda4,53 2,85 2,67 de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018119 Estrategia de an\u00e1lisis El objetivo principal del an\u00e1lisis es explorar las posibles causas que influyen para percibir profesiones y pr\u00e1cticas como m\u00e1s o menos cient\u00edficas. La riqueza de la EPSCT permite explorar qu\u00e9 factores relacionados con la cultura, las visiones y pr\u00e1cticas de la ciencia, los valores, y las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas est\u00e1n relacionadas con considerar como m\u00e1s cient\u00edficas a unas ciencias que a otras. Un objetivo espec\u00edfico es observar el papel especial de las ciencias sociales debido a su baja apreciaci\u00f3n. Se trata de analizar si conjuntos de variables independientes tienen un mismo comportamiento en la sociolog\u00eda o en la econom\u00eda que en otras disciplinas de las ciencias naturales o en las pseudociencias. Como variables dependientes se ha elegido un subgrupo de cada pregunta de referencia. Para reducir el n\u00famero de variables y facilitar la comparaci\u00f3n, el criterio ha sido seleccionar profesiones representativas de grupos profesiona - les en una de las preguntas para las que, adem\u00e1s, se dispone de una pr\u00e1ctica relacionada en la otra pregunta. Como representativa de la profesi\u00f3n cient\u00edfica se ha elegido \"m\u00e9dicos/as\", que por otra parte tienen unos valores muy similares a \"f\u00edsicos/as\". En las ciencias sociales se han elegido \"economistas\" y \"soci\u00f3logos/as\". Tambi\u00e9n se ha mantenido a los \"home\u00f3patas\". En lo referido a las pr\u00e1cticas, se han elegido la \"quimioterapia\", la \"previsi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico\", las \"encuestas de opini\u00f3n\" y la \"homeopat\u00eda\". De esta manera es posible com - probar si las influencias en la percepci\u00f3n de las profesiones se corresponden con las influencias en la percepci\u00f3n de pr\u00e1cticas emblem\u00e1ticas relacionadas con cada una de ellas. Como t\u00e9cnica de an\u00e1lisis se han utilizado modelos de regresi\u00f3n por m\u00ednimos cuadrados ordinarios (tablas 2 y 3). En particular, como variable dependiente se considera la puntuaci\u00f3n en la escala de 1 a 5, donde 1 es \"nada cient\u00edfico\" y 5 es \"muy cient\u00edfico\", otorgada tanto a las cuatro profesiones como a las pr\u00e1c - ticas. Se han realizado an\u00e1lisis exploratorios con otras variables dependientes resultantes de seleccionar el punto alto de la escala (personas que consideran como \"muy cient\u00edfico\", frente a las dem\u00e1s), a trav\u00e9s de modelos de regresi\u00f3n log\u00eds - tica. La comparaci\u00f3n arroja resultados similares, aunque los modelos con la escala arrojan mayores diferencias en algunas variables independientes. Como variables independientes se consideran las siguientes co-variables (varia - bles num\u00e9ricas y ficticias o dummy ), que incluyen la informaci\u00f3n recogida a partir de distintas preguntas del cuestionario y donde las respuestas NS/NC han sido filtradas en todos los casos. Las variables independientes han sido clasificadas en tres grupos: cultura cient\u00edfica, cultura pol\u00edtica y caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1 - ficas. Las transformaciones de las variables y sus significados se detallan en el cuadro 1. Los resultados descriptivos se presentan en la tabla 1. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 119 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05120 Cuadro 1. Variables empleadas en el an\u00e1lisis Cultura cient\u00edfica n Medios de informaci\u00f3n utilizados para ciencia y tecnolog\u00eda (P.10 EPSCT 2018). Se considera internet como categor\u00eda de referencia. Se incluyen variables asociadas a las categor\u00edas restantes: televisi\u00f3n, prensa escrita, radio, libros, revistas cient\u00edficas, revistas generales y otros. n Confianza en la ciencia (P.13). Las categor\u00edas son los beneficios son mayores que los perjuicios (categor\u00eda de referencia), los beneficios son iguales que los perjuicios y los beneficios son menores que los perjuicios. La respuesta no tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n no se ha computado. n Conocimientos sobre ciencia y tecnolog\u00eda. N\u00famero de respuestas correctas a las seis afirmaciones contenidas en P.24. El grado de conocimiento en ciencia y tecnolog\u00eda ser\u00e1 tanto mayor cuanto m\u00e1s se aproxime el valor de la variable a 6 y tanto menor cuanto m\u00e1s se aproxime a 0. n Disposici\u00f3n a apoyar econ\u00f3micamente a la ciencia (P.28). Se incluye la respuesta s\u00ed como categor\u00eda de referencia y no y no tengo posibilidades como variables dummy. Cultura pol\u00edtica n Opini\u00f3n sobre el papel del Estado. Esta variable, que se interpreta como un indicador del grado de liberalismo econ\u00f3mico, se construye a partir de la cuesti\u00f3n P.4.1. Las puntua - ciones m\u00e1s altas de la escala se agregan en la categor\u00eda de referencia: el Estado debe otorgar mayor libertad. Se introducen en el modelo las variables indiferencia respecto al papel Estado y el Estado debe ejercer un mayor control sobre las empresas que acumu - lan, respectivamente, las puntuaciones medias y bajas de la escala. n Opini\u00f3n sobre competencia (P.4.2). Con un procedimiento similar al anterior, se conside - ra la competencia es m\u00e1s bien beneficiosa (categor\u00eda de referencia) y se han introducido las variables indiferencia respecto al papel de la competencia y la competencia es perju - dicial, saca a flote lo peor de las personas. n Opini\u00f3n sobre los ingresos de las personas (P.4.3). Se considera deber\u00eda haber mayores incentivos para el esfuerzo individual como categor\u00eda de referencia y las variables ficti - cias incluyen indiferencia ingresos y los ingresos deber\u00edan ser m\u00e1s equitativos. n Opini\u00f3n sobre la libertad individual (P.4.4). Se distingue entre las personas deber\u00edan asu - mir m\u00e1s responsabilidad (categor\u00eda de referencia) y se incluyen las variables indiferencia respecto al papel del Estado y el Estado deber\u00eda asumir m\u00e1s responsabilidad. n Ideolog\u00eda pol\u00edtica (D.4). Se emplea la escala de autoposici\u00f3n ideol\u00f3gica entre 1 y 10, identific\u00e1ndose el 1 como extrema izquierda y el 10 como extrema derecha. Se consi - dera izquierda (categor\u00eda de referencia) (puntuaciones 1-2) y como variables se incluyen centroizquierda (puntuaciones 3-5), centroderecha (puntuaciones 6-8) y derecha (puntua - ciones 9-10). Educaci\u00f3n n Nivel de estudios. Se ha dividido entre estudios de primer grado o inferiores (categor\u00eda de referencia), estudios de segundo grado y estudios universitarios variables (resultan de la agregaci\u00f3n de las categor\u00edas 1-4, 5-6 y 7-9 de la pregunta D.5). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 120 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018121 n Nivel de educaci\u00f3n recibido en ciencia y tecnolog\u00eda (subjetivo) (P.25). Se considera conocimiento cient\u00edfico muy bajo (categor\u00eda de referencia) y las variables conocimiento cient\u00edfico bajo, conocimiento cient\u00edfico normal, conocimiento cient\u00edfico alto y conocimien - to cient\u00edfico muy alto. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas n Religi\u00f3n. Se parte de cat\u00f3lico, practicante o no practicante (categor\u00eda de referencia) y se incluyen las variables otra religi\u00f3n y ateo/indiferente/agn\u00f3stico (resultan de agregar las categor\u00edas 1-2, [3, 7, 8, 9] y 4-5 de la pregunta D.8). n Condici\u00f3n socioecon\u00f3mica. Es resultado de la combinaci\u00f3n de situaci\u00f3n laboral (D.10.A) y ocupaci\u00f3n (D.10.B). No activo y otros es la categor\u00eda de referencia. Se consideran las va - riables estudiantes, parados, obreros no cualificados, obreros cualificados, peque\u00f1os em - presarios, t\u00e9cnicos y cuadros medios y directores y profesionales (resultan, respectivamente, de las se incluye la variable mujer, siendo hombre la categor\u00eda de referencia. n Edad: se incluye la variable num\u00e9rica en a\u00f1os. n Nivel de renta: es una recodificaci\u00f3n del nivel de ingresos declarado (D.9.B). Se con - sidera renta baja (como referencia) y se incluyen las variables renta media y renta alta (se obtienen, respectivamente, de las categor\u00edas [1-4], [5-7] y [8-11] de D.9.B). Cultura cient\u00edfica Medios de informaci\u00f3n utilizados para CyT Internet 42,4% Televisi\u00f3n 37,8% Prensa escrita 6,2% Radio 4,8% Libros 3,7% Revistas cient\u00edficas 3,0% Revistas generales 1,8% Otros 0,3% Confianza en la ciencia Beneficios son mayores que los perjuicios 67,0% Beneficios son iguales que los perjuicios 26,7% Beneficios son menores que los perjuicios 6,3% Conocimientos sobre CyT N\u00ba aciertos entre 6 afirmaciones 4,58 Disposici\u00f3n a apoyar econ\u00f3micamente a la ciencia S\u00ed 26,4% No 48,8% No tengo posibilidades 24,8% (Contin\u00faa)Tabla 1. Variables empleadas en el modelo: datos descriptivos: porcentaje v\u00e1lido o media AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 121 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05122 (Continuaci\u00f3n) Cultura pol\u00edtica Opini\u00f3n sobre el papel del Estado El Estado debe otorgar m\u00e1s libertad a las empresas 20,2% Indiferencia respecto al papel del Estado 40,9% El Estado debe ejercer un mayor control a las empresas 38,9% Opini\u00f3n sobre competencia La competencia es m\u00e1s bien beneficiosa 35,6% Indiferencia respecto al papel de la competencia 43,5% Competencia perjudicial, saca lo peor de las personas 20,9% Opini\u00f3n sobre los ingresos de las personas Deber\u00eda haber mayores incentivos para el esfuerzo 36,3% Indiferencia respecto a los ingresos 36,0% Los ingresos deber\u00edan de ser m\u00e1s equitativos 27,7% Opini\u00f3n sobre la libertad individual Las personas deber\u00edan asumir m\u00e1s responsabilidad 17,9% Indiferencia respecto al papel del Estado 45,4% El Estado deber\u00eda asumir m\u00e1s responsabilidad 36,7% Ideolog\u00eda pol\u00edtica Izquierda 6,2% Centroizquierda 58,8% Centroderecha 33,3% Derecha 1,7% Otras caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Religi\u00f3n Cat\u00f3lico, practicante o no 35,3% Otra religi\u00f3n 2,2% Ateo/agn\u00f3stico/indiferente 62,5% Condici\u00f3n socioecon\u00f3mica No activo y otros 9,2% Estudiantes 5,4% Parados 4,3% Obreros no cualificados 22,6% Obreros cualificados 18,7% Peque\u00f1os empresarios 2,0% T\u00e9cnicos y cuadros medios 15,9% Directores y profesionales 21,9% Sexo Hombre 48,6% Mujer 51,4% Edad (a\u00f1os) 43,97 (Contin\u00faa)Tabla 1. Variables empleadas en el modelo: datos descriptivos: porcentaje v\u00e1lido o media AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 122 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018123 UNA EXPLORACI\u00d3N DE LOS DETERMINANTES DE LA PERCEPCI\u00d3N P\u00daBLICA DEL ESTATUS CIENT\u00cdFICO El medio usado para informarse sobre ciencia tiene influencia sobre la percepci\u00f3n de la profesi\u00f3n y las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas. Quienes utilizan la radio y revistas cient\u00ed - ficas o especializadas para informarse tienen una menor percepci\u00f3n de la medi - cina como profesi\u00f3n cient\u00edfica y de la quimioterapia que los que usan internet. En cambio, quienes usan libros o la televisi\u00f3n como medio de acceso a informaci\u00f3n cient\u00edfica poseen una mayor percepci\u00f3n de cientificidad de la homeopat\u00eda y sus pr\u00e1cticas que quienes usan internet. La confianza en la ciencia tambi\u00e9n tiene un papel determinante en la percepci\u00f3n de las profesiones y pr\u00e1cticas. Los que consideran que la ciencia aporta tanto beneficios como perjuicios ven m\u00e1s cient\u00edficos a los economistas, soci\u00f3logos y ho - me\u00f3patas. Los que consideran que la ciencia tiene m\u00e1s perjuicios que beneficios son los encuestados que menos cient\u00edfica consideran la medicina. La confianza en la ciencia vuelve a ser determinante a la hora de catalogar las pr\u00e1cticas profesionales. La principal diferencia radica entre los que perciben como cient\u00edficas las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas (consideran que la ciencia es beneficiosa) y los que perciben como cient\u00edfi - ca a la homeopat\u00eda (consideran que la ciencia tiene m\u00e1s perjuicios que beneficios).(Continuaci\u00f3n) Otras caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Nivel de renta Renta baja 20,6% Renta media 67,5% Renta alta 11,9% Educaci\u00f3n Nivel de estudios Estudios primer grado o inferiores 14,8% Estudios de segundo grado 64,2% Estudios universitarios 21,0% Nivel de educaci\u00f3n recibido en CyT (subjetivo) Conocimiento cient\u00edfico muy bajo 1,6% Conocimiento cient\u00edfico bajo 10,9% Conocimiento cient\u00edfico normal 46,6% Conocimiento cient\u00edfico alto 26,9% Conocimiento cient\u00edfico muy alto 14,0%Tabla 1. Variables empleadas en el modelo: datos descriptivos: porcentaje v\u00e1lido o media Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 123 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05124 Los conocimientos cient\u00edficos de car\u00e1cter general disponibles resultan determinantes para explicar el grado de cientificidad atribuido a las disciplinas. El n\u00famero de afirma - ciones cient\u00edficas acertadas, entre las seis formuladas, es directamente proporcional con la puntuaci\u00f3n asociada a m\u00e9dicos e inversamente proporcional con la asignada a economistas, soci\u00f3logos y home\u00f3patas, siendo todas las correlaciones estad\u00edstica - mente significativas. Cuanto menor conocimiento cient\u00edfico, m\u00e1s cient\u00edficas consideran las pr\u00e1cticas de previsi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico, encuestas y homeopat\u00eda. Los encuestados que manifiestan no apoyar econ\u00f3micamente a la ciencia perciben como menos cient\u00edficas todas las profesiones (otorgan menos puntuaci\u00f3n) que los que s\u00ed la apoyan. Entre los encuestados que apoyar\u00edan a la ciencia si tuvieran posibilidades econ\u00f3micas, otorgan m\u00e1s puntuaci\u00f3n a la medicina y menos a la econom\u00eda y sociolog\u00eda. Con respecto a las variables de opini\u00f3n, las personas que opinan que la compe - tencia es perjudicial perciben como menos cient\u00edfica a la medicina y como m\u00e1s cient\u00edficas a la econom\u00eda y a la sociolog\u00eda que los encuestados que opinan que dicha competencia es beneficiosa. Adem\u00e1s, las personas que se muestran m\u00e1s a favor de la equidad en los ingresos punt\u00faan mejor la profesi\u00f3n de economista. La ideolog\u00eda pol\u00edtica es un factor explicativo clave para entender los diversos ni - veles de percepci\u00f3n entre disciplinas. Los encuestados con ideolog\u00eda pol\u00edtica de centro (centroizquierda, centroderecha) consideran m\u00e1s cient\u00edficas las profesiones de m\u00e9dico y economista que los de ideolog\u00eda de izquierda. Las personas de cen - troizquierda perciben como m\u00e1s cient\u00edfica a la sociolog\u00eda que los de izquierda. Respecto a la homeopat\u00eda, muestra una menor puntuaci\u00f3n para las personas de centroderecha pero una mayor puntuaci\u00f3n para las de derecha. Respecto al nivel de estudios, las personas con estudios universitarios asignan una mayor puntuaci\u00f3n a la medicina y a la econom\u00eda que aqu\u00e9llas que s\u00f3lo poseen estudios primarios. Teniendo en cuenta el conocimiento cient\u00edfico que, subjetivamente, declaran los encuestados, todos asignan una puntuaci\u00f3n superior a la homeopat\u00eda de la considerada por los que poseen un conocimiento cient\u00edfico muy bajo. Los que consideran tener un conocimiento cient\u00edfico intermedio son los que peor puntuaci\u00f3n asignan a la medicina.Los encuestados que manifiestan no apoyar econ\u00f3micamente a la ciencia perciben como menos cient\u00edficas todas las profesiones (otorgan menos puntuaci\u00f3n) que los que s\u00ed la apoyan. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 124 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018125 La variable religi\u00f3n tambi\u00e9n es un factor clave para entender estas percepciones. La puntuaci\u00f3n asignada a medicina y econom\u00eda es superior para los encuestados no cat\u00f3licos; es decir, los que profesan otra religi\u00f3n o se declaran ateos o agn\u00f3sticos. Tambi\u00e9n es superior la puntuaci\u00f3n asignada a la sociolog\u00eda por los ateos- agn\u00f3sticos, y para los home\u00f3patas por los encuestados que profesan otra religi\u00f3n. Pero respecto a las pr\u00e1cticas, solo los ateos o agn\u00f3sticos asignan mayor puntua - ci\u00f3n que los cat\u00f3licos a la homeopat\u00eda. Con respecto a la profesi\u00f3n, los obreros no cualificados son los que peor pun - tuaci\u00f3n asignan a la econom\u00eda y los peque\u00f1os empresarios los que le asignan una puntuaci\u00f3n mayor. Considerando el nivel de renta, los encuestados con renta media punt\u00faan m\u00e1s alto a economistas y soci\u00f3logos y m\u00e1s bajo a los home\u00f3patas que las personas con renta inferior. Los encuestados con mayor renta son los que peor puntuaci\u00f3n otorgan a la homeopat\u00eda. En cuanto al g\u00e9nero, no se aprecian diferencias en la percepci\u00f3n de profesiones cient\u00edficas de m\u00e9dico, economista y soci\u00f3logo. Sin embargo, las mujeres punt\u00faan mejor la homeopat\u00eda que los hom - bres. Y respecto a la edad, solo est\u00e1 correlacionada significativamente con la pun - tuaci\u00f3n en medicina. Una mayor edad se corresponde con una mayor puntuaci\u00f3n, no observ\u00e1ndose diferencias para los otros profesionales. Variables M\u00e9dico Economista Soci\u00f3logo Home\u00f3pata Cultura cient\u00edfica Medios de informaci\u00f3n utilizados para CyT cientificidad atribuido a profesiones AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 125 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05126 (Continuaci\u00f3n) Variables M\u00e9dico Economista Soci\u00f3logo Home\u00f3pata Cultura cient\u00edfica Confianza en la ciencia Ref.: Beneficios son mayores que los perjuicios Beneficios son iguales los perjuicios0,026 0,200*** 0,200*** 0,241*** Disposici\u00f3n sobre el papel del Estado Ref.: El Estado debe otorgar mayor libertad a las empresas Indiferencia respecto al papel del Estado0,047 0,044 -0,033 -0,005 (0,044) (0,078) (0,074) (0,075) -0,018 -0,068 competencia Ref.: Competencia es m\u00e1s bien beneficiosa Indiferencia respecto al papel la competencia-0,034 -0,029 0,046 -0,022 (0,036) (0,065) (0,061) (0,062) Competencia cientificidad atribuido a profesiones AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 126 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018127 (Continuaci\u00f3n) Variables M\u00e9dico Economista Soci\u00f3logo Home\u00f3pata Cultura pol\u00edtica Opini\u00f3n sobre los ingresos de las personas Ref.: Deber\u00eda haber mayores incentivos para el esfuerzo individual Indiferencia sobre ingresos 0,007 0,044 -0,071 0,035 (0,042) (0,069) (0,066) (0,067) Opini\u00f3n sobre la libertad individual Ref.: Las personas deber\u00edan asumir m\u00e1s responsabilidad Indiferencia respecto al del Estado-0,030 0,160** 0,092 0,055 estudios Ref.: Estudios de primer grado o inferiores Estudios de 0,078 de cientificidad atribuido a profesiones AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 127 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05128 (Continuaci\u00f3n) Variables M\u00e9dico Economista Soci\u00f3logo Home\u00f3pata Educaci\u00f3n Nivel de educaci\u00f3n en CyT (subjetivo) Ref.: Conocimiento cient\u00edfico muy bajo cientificidad atribuido a profesiones AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 128 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018129 (Continuaci\u00f3n) Variables M\u00e9dico Economista Soci\u00f3logo Home\u00f3pata * p<0,1Tabla 2. Modelo de regresi\u00f3n: de cientificidad atribuido a profesiones Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Cultura cient\u00edfica Medios de informaci\u00f3n utilizados cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 129 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05130 Tabla 3. Modelo de regresi\u00f3n: grado de cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas (Continuaci\u00f3n) Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Cultura cient\u00edfica Confianza en la ciencia Ref.: Beneficios son mayores que los perjuicios Beneficios son iguales los perjuicios-0,112*** 0,083* 0,038 0,201*** sobre el papel del Estado Ref.: El Estado debe otorgar mayor libertad a las empresas Indiferencia respecto al papel del Estado0,058* -0,089* -0,038 0,014 (0,034) (0,054) (0,053) (0,054) El Estado debe ejercer un mayor control sobre las empresas0,069** -0,124** estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018131 (Continuaci\u00f3n) Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Cultura pol\u00edtica Opini\u00f3n sobre la competencia Ref.: Competencia es m\u00e1s bien beneficiosa Indiferencia respecto al papel la competencia-0,106*** 0,077* 0,062 0,006 (0,028) (0,045) (0,044) (0,044) Competencia peor de las personas-0,110*** 0,237*** 0,215*** 0,018 (0,034) (0,055) (0,054) (0,054) Opini\u00f3n sobre los ingresos de las personas Ref.: Deber\u00eda haber mayores incentivos para el esfuerzo individual Indiferencia ingresos -0,096*** -0,013 0,012 -0,058 libertad individual Ref.: Las personas deber\u00edan asumir m\u00e1s responsabilidad Indiferencia respecto al del Estado-0,002 0,092* 0,085 0,218*** cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 131 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05132 (Continuaci\u00f3n) Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Cultura pol\u00edtica Ideolog\u00eda estudios Ref.: Estudios de primer grado o inferiores Estudios muy bajo cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 132 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018133 (Continuaci\u00f3n) Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Otras caracter\u00edstica sociodemogr\u00e1ficas Religi\u00f3n Ref.: Cat\u00f3lico, cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 133 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05134 CONCLUSIONES Diversos factores explicativos en torno al perfil sociodemogr\u00e1fico, cultura pol\u00edtica, y cultura cient\u00edfica influyen en el nivel de percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n respecto a las diversas profesiones. Los determinantes de la percepci\u00f3n social var\u00edan para cada profesi\u00f3n, lo que se\u00f1ala que cualquier pol\u00edtica destinada a mejorar la percepci\u00f3n p\u00fablica o influencia social de las ciencias deber\u00eda ser dise\u00f1ada o implementada de forma espec\u00edfica para cada una de las disciplinas. Las pol\u00edticas generalizadas de mejora de la imagen de la ciencia pueden tener resultados dispares entre disciplinas, o incluso contrarios a los esperados, si no se tiene en cuenta el enmarcado general en la opini\u00f3n p\u00fablica. Aunque gran parte de la literatura se\u00f1ala a las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas como determinantes para entender el nivel de confianza en la ciencia, a la hora de explicar los niveles de cientificidad de cada disciplina su relevancia es parcial (Bak, 2001; Liu y Priest, 2009; Anderson et al., 2012; Myers et al., 2017). El g\u00e9nero solo es importante para entender las diferencias entre los que perci - ben la pseudociencia como cient\u00edfica y el resto. La edad y nivel educativo solo son factores explicativos para explicar por qu\u00e9 se conf\u00eda en la profesi\u00f3n m\u00e9dica. El tipo de ocupaci\u00f3n solo es \u00fatil para entender a los que perciben a la profesi\u00f3n de economista como cient\u00edfica. (Continuaci\u00f3n) Variables QuimioterapiaPrevisi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3micoEncuestas de opini\u00f3n p\u00fablicaHomeopat\u00eda Otras caracter\u00edstica sociodemogr\u00e1ficas Nivel renta * p<0,1Tabla 3. Modelo de regresi\u00f3n: de cientificidad atribuido a pr\u00e1cticas Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 134 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018135 En cambio, la religi\u00f3n y el nivel de ingresos s\u00ed son m\u00e1s determinantes para comprender las diferentes percepciones entre profesiones cient\u00edficas. Las personas que no son cat\u00f3licas perciben a todas las ciencias experimentales, sociales y pseu - dociencias como m\u00e1s cient\u00edficas. Espec\u00edficamente, ateos o agn\u00f3sticos perciben a los m\u00e9dicos, economistas y soci\u00f3logos como m\u00e1s cient\u00edficos. Respecto al nivel de ingresos, la investigaci\u00f3n disponible ha mostrado habitualmente una relaci\u00f3n positiva entre el nivel de renta y la confianza en la ciencia (Nisbet et al., 2002). Sin embargo, la relaci\u00f3n entre ingresos y percepci\u00f3n de la ciencia no es lineal y, adem\u00e1s, existen diferencias seg\u00fan el tipo de ciencia. Las rentas m\u00e1s bajas tienden a percibir a las pseudociencias como cient\u00edficas, mientras que las rentas medias conf\u00edan en las profesiones de ciencias sociales. Las personas con altos ingresos rechazan la cientificidad de las pseudociencias, como la homeopat\u00eda, pero no presentan diferencias en sus percepciones de otras profesiones cient\u00edficas. Mien - tras que en estudios previos se asociaba la confianza en las pseudociencias con la clase alta (Rogero y Lobera, 2017), en esta exploraci\u00f3n la cientificidad de las pseudociencias aparece m\u00e1s vinculada a la clase baja, aunque cabe tener en cuenta las diferentes medidas usadas para la variable dependiente. Como varios estudios hab\u00edan apuntado, la ideolog\u00eda pol\u00edtica es un determinante de las percepciones sociales de la ciencia, incluso para entender los diferentes niveles de confianza entre profesiones cient\u00edficas (Mooney, 2006; Gauchat, 2012; Scheitle, 2018). Las personas de derecha consideran las pseudociencias como cient\u00edficas, mientras las personas de centro, y centroizquierda especialmente, conf\u00edan en la cientificidad de la medicina, econom\u00eda y sociolog\u00eda. Contrariamente a los hallazgos de Scheitle (2018), que advert\u00eda que las personas de derecha en Estados Unidos percib\u00edan a la sociolog\u00eda como menos cient\u00edfica, en Espa\u00f1a las personas de dere - chas, tanto centroderecha como derecha, no presentan diferencias significativas con los de izquierda a la hora de percibir el grado de cientificidad de la sociolog\u00eda. Uno de los factores influyentes m\u00e1s estudiados en la percepci\u00f3n de la ciencia ha sido el medio de acceso a la informaci\u00f3n sobre ciencia. Nuestros resultados confirman en parte la relevancia del tipo de medio o fuente a la hora de confiar en las profesiones, pero esta relaci\u00f3n solo es fuerte en la opini\u00f3n respecto a la profesi\u00f3n m\u00e9dica y la de home\u00f3pata. Las personas que se informan sobre ciencia Las personas de derecha consideran las pseudociencias como cient\u00edficas, mientras las personas de centro, y centroizquierda especialmente, conf\u00edan en la cientificidad de la medicina, econom\u00eda y sociolog\u00eda. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 135 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05136 a trav\u00e9s de la prensa escrita y revistas tienden a percibir como menos cient\u00edfica la profesi\u00f3n m\u00e9dica que los que se informan v\u00eda internet, y los que se informan por la televisi\u00f3n y por libros conf\u00edan en la cientificidad de la homeopat\u00eda por encima de los que se informan por internet. Aunque el uso de medios sociales online fue se\u00f1alado como un factor de influencia positiva en la confianza en la ciencia (Huber et al., 2019), los resultados en Espa\u00f1a indican que esto solo es as\u00ed en la percepci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica. Por ello, cualquier pol\u00edtica dirigida a aumentar la percepci\u00f3n respecto a la medicina deber\u00eda centrarse en aquellos medios donde hoy es percibida como menos cient\u00edfica, es decir, en revistas y prensa escrita. Respecto a las ciencias sociales, el medio de acceso a la informaci\u00f3n cient\u00edfica no influye a la hora de confiar en los soci\u00f3logos y solo m\u00ednimamente en los eco - nomistas. Ello sugiere que, en futuras pol\u00edticas de mejora de la percepci\u00f3n de la econom\u00eda o la sociolog\u00eda, la difusi\u00f3n de noticias relacionadas con las ciencias sociales no deber\u00eda preocuparse tanto por el medio sino por el target (p\u00fablico de destino) que los cuestiona: personas de rentas bajas, cat\u00f3licos y de izquierda. Los profesionales en ciencias sociales deben ser conscientes de que una alienaci\u00f3n ideol\u00f3gica supone un riesgo de rechazo de la disciplina como cient\u00edfica por aque - llos segmentos sociales que no tienen capacidad de formarse un juicio basado en los rasgos cognitivos de la ciencia. Por ello, es conveniente evitar la identificaci\u00f3n pol\u00edtica de algunas disciplinas, al menos en su presentaci\u00f3n p\u00fablica. Es necesario tener en cuenta los valores relacionados con la aceptaci\u00f3n cognitiva de la ciencia para prevenir el contagio del descr\u00e9dito de la pol\u00edtica a las actividades cient\u00edficas. El framing de partida desde el que considera la ciencia influye en el grado en que una disciplina se considera m\u00e1s o menos cient\u00edfica. Futuros estudios sobre la percepci\u00f3n social de la ciencia deben trabajar con repertorios amplios de profesiones a la hora de valorar la aceptaci\u00f3n social y el grado de legitimidad cient\u00edfica. Los diferentes grados de legitimidad de las disciplinas y, sobre todo, los diversos factores explicativos para cada profesi\u00f3n permitir\u00edan un dise\u00f1o de pol\u00edticas m\u00e1s adaptado a la situaci\u00f3n relativa de los gru - pos de disciplinas. Las pol\u00edticas de fomento de la legitimidad de la ciencia no con - viene realizarlas en abstracto, como si la ciencia fuese una instituci\u00f3n compacta. Una pol\u00edtica homog\u00e9nea en este sentido puede mantener el riesgo de equipara - ci\u00f3n de las pseudociencias con otras ciencias, especialmente con las disciplinas praxeol\u00f3gicas y las ciencias sociales. La mejora de la percepci\u00f3n social de las ciencias sociales tambi\u00e9n debe ser una preocupaci\u00f3n de los profesionales debido a que son transmisores importantes de informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda. El apoyo p\u00fablico y privado a las disciplinas depende del grado de responsabilidad de los profesionales a la hora de transmitir una imagen de rigor de las distintas pr\u00e1cticas. Y tambi\u00e9n de discriminar entre las pr\u00e1cticas que tienen una base cient\u00edfica y las pseudociencias. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 136 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018137 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Allum, N. et al. (2008). Science knowledge and attitudes across 0963662506070159. Anderson, A. A. et al. (2012). The Role of Media and Deference to Scientific Authority in Cultivating Trust in Sources of Information about Emerging Technologies, International Journal of Public Opinion Research, 24(2): 225-37. doi: 10.1093/ Implications for the \"Deficit Model\" of Education and Technology, Social Science Quarterly, 82(4): 779-795. doi: 10.1111/0038-4941.00059. Bauer, M. W., Petkova, K. y Boyadjieva, P. (2000). Public Knowledge of and Attitudes to Science: Alternative Measures That May End the \"Science War\", Science, J. Review of Political Science, 10: 103-126. doi: 10.1146/annurev.polisci.10.072805.103054. Gauchat, G. (2012). Politicization of Science in the Public Sphere: A Study of Public Trust in the United States, 1974 to 2010, American Sociological Review, 77(2): 167-187. doi: 10.1177/0003122412438225. Huber, B. Fostering public trust in science: The role of social Understanding of Science, 28(7): 759-777. doi: 10.1177/ 0963662519869097. Informe de resultados de la IX Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y Tecnolog\u00eda (2018). Madrid: FECYT (en l\u00ednea). https://icono.fecyt.es/sites/ default/files/filepublicaciones/18/epscyt2018_informe_0.pdf Lilienfeld, S. O. (2012). Public skepticism of psychology. Why many people perceive the study behavior as unscientific, American Psychologist , 67(2): 119-129. Liu, H. y Priest, S. (2009). Understanding public support for stem cell research: me - dia communication, interpersonal communication and trust in key actors, Public Un derstanding of Science, 18 (6): 704-718. doi: 10.1177/0963662508097625. Lobera, J. y Torres, C. (2015). El prestigio social de las profesiones tecnocient\u00ed - ficas, En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda 2014. Madrid: FECYT. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 137 16/1/20 10:37El estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias05138 L\u00f3pez Cerezo, J. A. (2008). Epistemolog\u00eda popular: condicionantes subjetivos de la credibilidad, Revista Iberoamericana de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Sociedad, 4(10): 159-170. Masnick, A. M. et al. (2010). A Multidimensional Scaling Analysis of Students' Attitudes about doi: 10.1080/09500690902759053. C. (2006). The Republican on Science. Nueva York: Basic Books. Mu\u00f1oz, A. (2017). La imagen de la ciencia en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la lente del modelo PICA. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2016. Madrid: FECYT. Myers, T. A., Kotcher, J., Stenhouse, N., Anderson, Maibach, E., Beall, L. y Leiserowitz, A. (2017). Predictors of trust in the general science and climate science research of US federal agencies, Public Understanding of Science, 26(7): 843-860. doi: 10.1177/0963662516636040. C. al. (2002). Knowledge, Reservations, or Promise?: A Media Effects Model for Public Perceptions Science and Technology, Communication Research, 29(5): 584-608. doi: 10.1177/009365002236196. O'Brien, T. L. Public attitudes about environmental Raabe, I. J., Boda, Z. C. (2019). The Social Pipeline: How Friend en las pseudocien - cias en Espa\u00f1a. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2016. Madrid: FECYT. Santos, L., Escobar Mercado, M. y Quintanilla Fisac, M. \u00c1. (2017). Dimensiones y modelos de cultura cient\u00edfica: implicaciones pr\u00e1cticas para la financiaci\u00f3n y la demarcaci\u00f3n de la ciencia. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2016. Madrid: FECYT. Scheitle, C. P. doi: 10.1177/2378023118769 544. Scheitle, C. P. y Guthrie, S. K. (2019). Public responses to scientific research: Does estatus cient\u00edfico de profesiones y pr\u00e1cticas: una comparaci\u00f3n entre ciencias experimentales, ciencias sociales y pseudociencias PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018139 Takahashi, B. y Tandoc, E. C. (2016). Media sources, credibility, and perceptions of science: Learning about how people science, Understanding of Science, 25(6): 674-690. doi: 10.1177/0963662515574986. World Values http://www.worldvaluessurvey.org. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 139 16/1/20 10:37AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 140 16/1/20 10:37 LA PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DEL 'FRACKING' EN ESPA\u00d1A hilary bouDet School of Public Policy, Oregon State University JoseP lobera Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de Madrid crist\u00f3bal torres-albero Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad Aut\u00f3noma de MadridPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 06 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 141 16/1/20 10:3706 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 142 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018143 INTRODUCCI\u00d3N Independientemente de donde se haya propuesto, el desarrollo no convencional de petr\u00f3leo y gas (UOGD, por sus siglas en ingl\u00e9s) a trav\u00e9s de la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica o fracking no ha llegado sin controversia. Debido a ello, los estudios de las percepciones p\u00fablicas del fracking se han vuelto cada vez m\u00e1s comunes. En este cap\u00edtulo presentamos uno de los primeros an\u00e1lisis en profundidad sobre las representaciones sociales del fracking en Espa\u00f1a. El UOGD describe una gama de diferentes t\u00e9cnicas para extraer petr\u00f3leo y gas natural que, generalmente, incluyen la combinaci\u00f3n de perforaci\u00f3n horizontal y fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica. Los avances en estas tecnolog\u00edas han hecho que algunas reservas que previamente eran inaccesibles sean ahora comercialmente viables, resultando la llamada \"revoluci\u00f3n del esquisto\", debido a su creciente impacto en la industria del petr\u00f3leo y el gas, las econom\u00edas nacionales y locales y la geopol\u00ed - tica. El apoyo a nivel nacional suele estar respaldado por argumentos econ\u00f3micos y de seguridad energ\u00e9tica. A nivel local y regional, pol\u00edticos y residentes se han interesado en el fracking por su potencial para crear empleos (Marchand y Weber, 2018), generar impuestos y para contribuir al desarrollo de la econom\u00eda local (Newell y Raimi, 2018). La legislaci\u00f3n de numerosos pa\u00edses compensa moneta - riamente a los propietarios de terrenos bajo los que se extraen los hidrocarburos (Brown et al., 2019). En Espa\u00f1a, con el objetivo de incentivar la extracci\u00f3n de hidrocarburos, la Ley de Hidrocarburos 8/2015 y su orden ministerial de 2017 establecieron que los propietarios de terrenos ubicados en un radio de 1.500 metros alrededor de un pozo de extracci\u00f3n de gas o petr\u00f3leo tendr\u00e1n derecho a recibir el 1% de los hidrocarburos producidos. Por otro lado, el proceso de fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica, que consiste en inyectar una mezcla de agua, arena y productos qu\u00edmicos para separar las formaciones rocosas y permitir la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo y gas, puede generar impactos negativos respecto a la calidad y disponibilidad de agua potable (Jackson et al., 2014), la sismicidad inducida (Keranen y Weingarten, 2018) y el cambio clim\u00e1tico (Sovacool, 2014). Adem\u00e1s, en algunas \u00e1reas donde se han llevado a cabo proyectos de fracking, los residentes han expresado preocupaci\u00f3n por ciertos impactos sociales negativos, como mayor tr\u00e1fico y delincuencia, mayor coste de vida, mayor presi\u00f3n sobre los servicios p\u00fablicos y cambios en el car\u00e1cter del lugar (Jacquet y Stedman, 2014). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 143 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06144 La investigaci\u00f3n sobre la percepci\u00f3n social del fracking ha revelado una variaci\u00f3n sustancial en el tiempo y el espacio (entre pa\u00edses y dentro de los propios pa\u00edses). Por ejemplo, en Reino Unido, donde las percepciones p\u00fablicas han recibido mucha atenci\u00f3n acad\u00e9mica, a pesar de que la aplicaci\u00f3n real del fracking es limitada, existen evidencias de que la oposici\u00f3n ha crecido con el tiempo, pero una proporci\u00f3n elevada de la poblaci\u00f3n permanece indecisa (Evensen, 2018a). Al mismo tiempo, existen importantes diferencias regionales en la opini\u00f3n p\u00fablica dentro de los pa\u00edses, a menudo condicionadas por la proxi - midad a proyectos reales o proyectados, el contexto local y la experiencia pre - via con industrias extractivas (Boudet et al., 2016; Boudet, et et al., 2018; Jacquet et al., 2018; Witt et al., 2018). El resultado ha sido una respuesta pol\u00edtica al fracking muy diferente, que a su vez puede influir considerablemente sobre su percepci\u00f3n p\u00fa - blica. En algunos lugares, la pr\u00e1ctica del fracking ha sido prohibida o existe una moratoria (como Bulgaria, Francia, Alemania, Irlanda y Pa\u00edses Bajos en Europa; Nueva Escocia y Quebec en Canad\u00e1; Maryland, Nueva York y Vermont en Esta - dos Unidos; y Victoria en Australia). En otros, ha sido utilizada intensamente por la industria y las administraciones p\u00fablicas (como Polonia en Europa; Alberta en Canad\u00e1; Colorado, Pensilvania y Texas en Estados Unidos; y Queensland en Aus - tralia). En otros lugares, la posibilidad de fracking todav\u00eda est\u00e1 en debate (como Argelia, Argentina, China, M\u00e9xico, Sud\u00e1frica y Reino Unido) (Evensen, 2018b). Este cap\u00edtulo incorpora el caso de Espa\u00f1a al estudio de la percepci\u00f3n social del fracking. De hecho, hasta hace poco tiempo, la mayor\u00eda de las investigaciones acad\u00e9micas se hab\u00edan centrado en Estados Unidos y Reino Unido (Thomas et al., 2017). Por lo tanto, situamos nuestro trabajo en un creciente cuerpo de literatura que intenta comprender los factores que configuran las representaciones socia - les del fracking en contextos m\u00e1s all\u00e1 de estos dos pa\u00edses (Evensen, 2018b). Comenzamos describiendo brevemente la trayectoria del fracking en Espa\u00f1a (Torres- Albero y Lobera, 2017), as\u00ed como las investigaciones existentes sobre la opini\u00f3n p\u00fablica acerca de esta pr\u00e1ctica en Espa\u00f1a. Luego describimos los factores t\u00edpica - mente asociados con las opiniones sobre fracking en otros contextos y exploramos su aplicabilidad en el contexto espa\u00f1ol. Concluimos con implicaciones de los resultados tanto para la investigaci\u00f3n como para la pol\u00edtica p\u00fablica. 'FRACKING' EN ESPA\u00d1A El fracking lleg\u00f3 a principios de 2010 de la mano de cinco compa\u00f1\u00edas que crearon la asociaci\u00f3n llamada Shale Gas Espa\u00f1a, que ejerci\u00f3 de lobby del sector. Los promotores de esta t\u00e9cnica promet\u00edan que todo el gas natural obtenido podr\u00eda eliminar la dependencia de Espa\u00f1a ante los hidrocarburos de otros pa\u00edses. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 144 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018145 A este movimiento se sumaron numerosos alcaldes y autonom\u00edas. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Compa\u00f1\u00edas de Investigaci\u00f3n, Exploraci\u00f3n, Producci\u00f3n y Almace- namiento de Hidrocarburos (ACIEP) realiz\u00f3 en 2013 un estudio sobre la evalua - ci\u00f3n cuantificada de la previsi\u00f3n de \"Recursos prospectivos de hidrocarburos del subsuelo: petr\u00f3leo y gas\". Seg\u00fan este estudio, Espa\u00f1a muestra un \u00edndice explora - torio bajo en comparaci\u00f3n con los pa\u00edses de su entorno europeo, con una estima - ci\u00f3n media de los recursos de gas no convencional de 2.026 miles de millones de metros c\u00fabicos (BCM, por sus siglas en ingl\u00e9s). Las mayores expectativas se sit\u00faan en la cordillera Vasco-Cant\u00e1brica, donde se podr\u00edan encontrar 1.086 BCM, seguido de la zona Cant\u00e1brica del Macizo Hesp\u00e9rico, con 381 BCM, y del \u00e1rea surpirenaica, con 263 BCM. Adem\u00e1s, el n\u00famero de perforaciones ha ido en fuerte descenso desde el siglo XX y esto ha supuesto una merma en el inter\u00e9s por parte de las empresas extractoras. Sin embargo, con un mayor n\u00famero de perforaciones podr\u00edan verificarse dichas estimaciones, as\u00ed como encontrar pozos positivos en regiones ya aceptadas como negativas, tal y como sucedi\u00f3 en el caso de Viura 1, pozo de gas convencional descubierto entre dos antiguos sondeos negati - vos separados unos 12 km (Rioja 4 y Rioja 5), dando a entender que una red de exploraci\u00f3n m\u00e1s densa aumentar\u00eda el potencial del territorio espa\u00f1ol (GESSAL, 2013). Los bajos precios del petr\u00f3leo han hecho fracasar todos los planes de extracci\u00f3n privados y actualmente las empresas se han retirado. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os se han solicitado 103 permisos de investigaci\u00f3n, de los que m\u00e1s de la mitad (57) ya se han extinguido formalmente; la mayor\u00eda por desistimiento de las empresas. Actualmente, no hay planes privados de extracci\u00f3n en activo, aunque muy proba - blemente se retomar\u00e1n los planes cuando el precio del petr\u00f3leo aumente. Diversos expertos apuntan tambi\u00e9n a la oposici\u00f3n de parte de la sociedad a este tipo de proyectos, a la incertidumbre regulatoria (y la consiguiente falta de seguridad jur\u00eddica) y a las trabas administrativas (Sevillano, 2019). El \u00faltimo reducto de la exploraci\u00f3n de gas est\u00e1 en manos p\u00fablicas. La Sociedad de Hidrocarburos de Euskadi (Shesa) tiene un proyecto de investigaci\u00f3n para extraer gas de manera convencional en \u00c1lava \u2014proyecto Armentia\u2014. En la \u00faltima d\u00e9cada se ha producido una sensibilizaci\u00f3n de los riesgos asociados a estas pr\u00e1cticas. Desde el primer momento, los movimientos ecologistas desarrolla - ron diversas campa\u00f1as oponi\u00e9ndose a la introducci\u00f3n del fracking en Espa\u00f1a. Asi - mismo, las noticias sobre esta tecnolog\u00eda generalmente subrayaron los riesgos para la salud y el medio ambiente, como muestra el an\u00e1lisis de Lopera-Pareja, Garc\u00eda Laso y Mart\u00edn-S\u00e1nchez (2017) para los a\u00f1os 2013--2014. Un n\u00famero creciente de administraciones locales han prohibido estas t\u00e9cnicas. Recientemente, el Consejo de Ministros, a propuesta del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica, ha lanzado el anteproyecto de Ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica (LCCTE) que ser\u00e1 el marco normativo e institucional que facilite y oriente la descarbonizaci\u00f3n AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 145 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06146 de la econom\u00eda espa\u00f1ola a 2050, tal y como establece la Uni\u00f3n Europea y el compromiso adquirido mediante la firma del Acuerdo de Par\u00eds. Si el anteproyecto se aprueba en su forma actual, no se podr\u00e1n desarrollar nuevas actividades de fractura hidr\u00e1ulica para la explotaci\u00f3n de hidrocarburos en Espa\u00f1a. Asimismo, las pr\u00f3rrogas vigentes no podr\u00e1n seguir m\u00e1s all\u00e1 del 31 de diciembre de 2042. FACTORES COM\u00daNMENTE ASOCIADOS CON LA OPINI\u00d3N P\u00daBLICA SOBRE EL 'FRACKING' Factores sociodemogr\u00e1ficos Diversos estudios sobre representaciones sociales de los riesgos ambientales y el desarrollo energ\u00e9tico han identificado un conjunto com\u00fan de factores sociodemo - gr\u00e1ficos que tendr\u00edan un papel importante en dar forma a esas representaciones. En particular, los hombres tienden a tener una mayor aceptaci\u00f3n de los riesgos como los que plantea el fracking que las mujeres (McCright y Dunlap, 2011). El mecanismo exacto tras este fen\u00f3meno a\u00fan es objeto de debate, pero existe un amplio consenso acad\u00e9mico acerca de que no se debe expl\u00edcitamente al sexo, sino a las conside - raciones psicosociales relacionadas con la vulnerabilidad y la identidad (Finucane et al., 2000). Sin embargo, la consistencia del hallazgo permanece (Boudet et al., 2014; Davis y Fisk, 2014; Gravelle y Lachapelle, 2015; Howell et al., 2017; Pierce et al., 2018), particularmente en Estados Unidos, aunque tambi\u00e9n se ha observa - do en otros pa\u00edses y, espec\u00edficamente, en las actitudes hacia el fracking (Evensen, 2018a; Thomas et al., 2017). Por lo tanto, planteamos la siguiente hip\u00f3tesis: H1: Los hombres perciben menos los riesgos y m\u00e1s los beneficios del fracking que las mujeres. Los estudios muestran asociaciones menos consistentes de otros factores socio - demogr\u00e1ficos (edad, educaci\u00f3n e ingresos) con las percepciones de riesgo del fracking. Tomando la edad como ejemplo, Boudet et al. (2014) muestran que las personas mayores apoyan en mayor medida el fracking, mientras que Davis y Fisk (2014) y Howell et al. (2017) no encontraron una relaci\u00f3n significativa entre la edad y las opiniones sobre el fracking. Por lo tanto, ofrecemos las siguientes preguntas de investigaci\u00f3n: PI1: \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan la edad? PI2: \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan el nivel educativo? PI3: \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan los ingresos del hogar? AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 146 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018147 Proximidad La relaci\u00f3n entre la proximidad de los proyectos de fracking y la opini\u00f3n p\u00fablica es un \u00e1rea de investigaci\u00f3n cada vez mayor, dada la creciente disponibilidad de informaci\u00f3n de ubicaci\u00f3n sobre los encuestados y el desarrollo de explotaciones de petr\u00f3leo y gas (Alcorn et al., 2017; Boudet et al., 2014; Clarke et al., 2016; Giordono et al., 2018; Howell et al., 2017; Zanocco et al., 2019). Existen varias hip\u00f3tesis diferentes sobre la relaci\u00f3n entre proximidad y apoyo al fracking. El concepto popular de respuestas \"no en mi patio trasero\" (NIMBY, por sus siglas en ingl\u00e9s) a propuestas de explotaciones sugiere que los m\u00e1s pr\u00f3ximos mostrar\u00e1n una mayor oposici\u00f3n. Sin embargo, algunas investigaciones emp\u00edricas recientes sugieren un mayor apoyo entre los m\u00e1s cercanos a las propuestas de fracking (Boudet et al., 2018; Zanocco et al., 2019). Y, m\u00e1s recientemente, el trabajo de campo cualitativo ha revelado la posibilidad de una distancia ideal a las explo - taciones: no demasiado cerca para experimentar sus impactos negativos, pero lo suficientemente cerca como para beneficiarse de los cambios econ\u00f3micos ge - nerados por ellas; la llamada Goldilocks Zone o Zona Ricitos de Oro (Junod y Jacquet, 2019; Junod et al., 2018). Dadas estas interpretaciones divergentes, ofrecemos la siguiente pregunta de investigaci\u00f3n: PI4 \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan la proximi - dad a las propuestas de fracking ? Pol\u00edtica, cultura y cosmovisiones En las investigaciones sobre la configuraci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica sobre fracking en Estados Unidos un factor singularmente importante, sino el m\u00e1s importante, es la orientaci\u00f3n pol\u00edtica. Se ha encontrado que los conservadores y/o republicanos son m\u00e1s partidarios del fracking que los liberales y/o dem\u00f3cratas (Boudet et al., 2014; Brown et al., 2013; Clarke et al., 2016; Evensen y Stedman, 2016, 2017). Asimismo, la identificaci\u00f3n partidista y/o la ideolog\u00eda pol\u00edtica tambi\u00e9n se encuentran entre los determinantes m\u00e1s importantes de las percepciones de los riesgos y beneficios. Cada vez hay m\u00e1s evidencias de que la orientaci\u00f3n pol\u00edtica tambi\u00e9n es importante, en una direcci\u00f3n similar, para dar forma a las represen - taciones sociales del fracking en otros pa\u00edses (Evensen, 2018b; Thomas et al., 2017). Adem\u00e1s, teniendo en cuenta el impulso al fracking en Espa\u00f1a durante las \u00faltimas legislaturas del Partido Popular, planteamos la siguiente hip\u00f3tesis: H2: Los encuestados con orientaciones pol\u00edticas de derechas tender\u00e1n a percibir menores riesgos y mayores beneficios en el fracking que aquellos con orientacio - nes pol\u00edticas de izquierdas. Otro factor importante que aparece consistentemente en diferentes contextos cul - turales para dar forma a las posiciones sobre el fracking, como era esperable, AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 147 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06148 son los valores ambientales de los individuos (Davis y Fisk, 2014; Evensen, 2018a; Jacquet, 2012). Los que asocian el fracking con la contaminaci\u00f3n del agua, el aumento de la sismicidad y el cambio clim\u00e1tico y se preocupan por estos proble - mas tienen m\u00e1s probabilidades de oponerse. Estas tendencias generales nos llevan a la siguiente hip\u00f3tesis: H3: Quienes expresen inter\u00e9s por cuestiones ambientales ver\u00e1n mayores riesgos y menores beneficios en el fracking respecto a aquellos que no expresen ese inter\u00e9s. M\u00e1s all\u00e1 de la orientaci\u00f3n pol\u00edtica y los valores ambientales, que pueden ser es - pec\u00edficos de cada pa\u00eds, los acad\u00e9micos han propuesto un sesgo fundamental en la forma en que las personas perciben los riesgos planteados por las nuevas tec - nolog\u00edas: una teor\u00eda cultural del riesgo (Dake, 1992; Douglas y Wildavsky, 1983; Thompson, 1990). Esta tipolog\u00eda, a menudo conocida como cosmovisiones cul - turales, divide a los individuos en cuatro grupos, de acuerdo con su orientaci\u00f3n hacia los grupos/interacciones sociales y su punto de vista sobre la idoneidad de las reglas sociales para limitar el comportamiento individual: jerarquistas, fatalistas, individualistas e igualitaristas (Douglas y Wildavsky, 1983; Kahan et al., 2008; Thompson, 1990). Los jerarquistas desconf\u00edan de los riesgos que amenacen el statu quo que perciben en la sociedad y creen firmemente en la gesti\u00f3n de riesgos por parte de \"los expertos\". Los fatalistas muestran altos niveles de desconexi\u00f3n y creen que gran parte de lo que sucede en la sociedad est\u00e1 fuera de su control. Los individualistas est\u00e1n preocupados por los riesgos que amenacen la autonom\u00eda personal y de los mercados, como la regulaci\u00f3n gubernamental. Los igualitaristas son sensibles a los problemas asociados con la injusticia social, incluida la per - cepci\u00f3n de una distribuci\u00f3n injusta de riesgos y beneficios entre y dentro de los grupos sociales. Los estudios que han examinado la relaci\u00f3n entre estas cosmovi - siones culturales y las percepciones del fracking en diferentes contextos nacionales han encontrado consistentemente relaciones importantes (Boudet et al., 2014; Lachapelle et al., 2018), representadas en la siguiente hip\u00f3tesis: H4: Aquellos encuestados con cosmovisiones igualitaristas ver\u00e1n mayores riesgos y menores beneficios en el fracking respecto a los individualistas. Conocimiento cient\u00edfico y opiniones sobre ciencia y tecnolog\u00eda Si bien los acad\u00e9micos han explorado ampliamente el papel que tiene el conoci - miento acerca del fracking sobre la configuraci\u00f3n de los puntos de vista en torno a su aplicaci\u00f3n (Boudet et al., 2014; Lachapelle et al., 2018; Theodori y Ellis, 2017; Willits et al., 2016), apenas se ha examinado el papel que tienen las acti - tudes hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda, de manera m\u00e1s general, en ese proceso. Sin embargo, sabemos por otros temas controvertidos \u2014por ejemplo, la vacunaci\u00f3n o el cambio clim\u00e1tico\u2014 que las opiniones generales sobre ciencia y tecnolog\u00eda AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 148 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018149 pueden condicionar las opiniones de un individuo sobre tecnolog\u00edas espec\u00edficas (Drummond y Fischhoff, 2017; Hamilton et al., 2015; Hmielowski et al., 2013; Kahan et al., 2012), as\u00ed como los canales de informaci\u00f3n seleccionados (Boudet et al., 2014; Hart et al., 2015). En esencia, las representaciones sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda pueden servir como heur\u00edsticos importantes a la hora de elaborar un juicio sobre nuevas tecnolog\u00edas (Boudet, 2019). Dado que esta \u00e1rea permanece relativamente inexplorada en relaci\u00f3n con las opiniones sobre fracking, ofrecemos las siguientes preguntas de investigaci\u00f3n: PI5 \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan las percep - ciones de riesgo y beneficio de la energ\u00eda nuclear? PI6 \u00bfLa percepci\u00f3n de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan el nivel de conocimiento cient\u00edfico? PI7 \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan cu\u00e1nto se valora la importancia de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la vida cotidiana? PI8 \u00bfLas percepciones de riesgo y beneficio del fracking var\u00edan seg\u00fan las percep - ciones de riesgo/beneficio del desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico? METODOLOG\u00cdA Para responder a nuestras preguntas de investigaci\u00f3n y testar las hip\u00f3tesis plan - teadas nos basamos en el an\u00e1lisis de los resultados de la novena Encuesta sobre Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT 2018), que se presenta en este informe (ficha t\u00e9cnica). Nuestras variables dependientes corresponden a las preguntas que se refieren a la valoraci\u00f3n de los riesgos y los beneficios del fracking, en la pregunta P.15 del cuestionario. En la tabla 1 resumimos los estad\u00eds - ticos descriptivos de las variables usadas en nuestros modelos de an\u00e1lisis. Variable Pregunta(s)/Categor\u00edasEstad\u00edsticos descriptivos Factores sociodemogr\u00e1ficos Educaci\u00f3nD.5 \u00bfCu\u00e1les son los estudios oficiales de m\u00e1s alto nivel que ha finalizado? 0=Sin estudios universitarios 1=Con estudios universitarios21,0% Con estudios universitarios (Contin\u00faa)Tabla 1. Estad\u00edsticos descriptivos de las variables de los modelos AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 149 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del Variable Pregunta(s)/Categor\u00edasEstad\u00edsticos descriptivos Factores sociodemogr\u00e1ficos IngresosD.9.A Sabiendo que los ingresos familiares netos est\u00e1n alrededor de 1.100 euros mensuales, \u00bflos ingresos familiares de su hogar son...? 1=Muy superiores (m\u00e1s del doble) 2=Superiores 3=Alrededor de esa cifra 4=Inferiores 5=Bastante inferiores (menos de la mitad)M=2,78 SD=0,910 Proximidad Residencia en provincia con fracking propuestoD.14 Provincia 0=Residencia en provincia sin fracking propuesto 1=Residencia en provincia con fracking propuesto42,9% Residencia en provincia con fracking propuesto Politica, cultura y valores Ideolog\u00edaD.4 \u00bfEn qu\u00e9 casilla se colocar\u00eda usted donde el 1 significa extrema izquierda y el 10 significa extrema derecha? Rango: 1 a 10 (de extrema izquierda a extrema derecha)M=4,8 SD=1,834 Inter\u00e9s en cuestiones ambientalesP.2 Ahora me gustar\u00eda saber si Ud. est\u00e1 muy poco, poco, algo, bastante o muy interesado/a en los siguientes temas: 2,166M=0 Conocimiento y actitudes sobre ciencia y tecnolog\u00eda Conocimiento cient\u00edficoN\u00famero de respuestas correctas P.24 (Ver cuestionario). Escala de 0 (=ninguna correcta) a 6 (=todas correctas)M=4,24 SD=1,220 Importancia cotidiana de la ciencia y la tecnolog\u00edaP.22.3 \"En mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda\". 1=Totalmente en desacuerdo 2=Bastante en desacuerdo 3=Ni de acuerdo ni en desacuerdo 4=Bastante de acuerdo 5=Totalmente de acuerdoM=3,53 SD=1,052 Los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la conservaci\u00f3n del medio ambiente y la naturaleza superan los da\u00f1osP.14.3 Si tuviera que hacer el mismo balance de la ciencia y la tecnolog\u00eda sobre los siguientes aspectos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones reflejar\u00eda mejor su opini\u00f3n sobre ese balance de la ciencia y la tecnolog\u00eda en [la conservaci\u00f3n del medio ambiente y la naturaleza]? 0=No cree que los beneficios superan a los perjuicios 1=Cree que los beneficios superan a los perjuicios42% cree que los beneficios superan a los perjuicios (Contin\u00faa)Tabla 1. Estad\u00edsticos descriptivos de las variables de los modelos AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 150 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018151 (Continuaci\u00f3n) Variable Pregunta(s)/Categor\u00edasEstad\u00edsticos descriptivos Conocimiento y actitudes sobre ciencia y tecnolog\u00eda Percepci\u00f3n de los riesgos de la energ\u00eda nuclearP.15.1.2 Usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan riesgo\" y 5 significa \"muchos riesgos\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene riesgos la energ\u00eda nuclear? Escala de 1 (=ning\u00fan riesgo) a 5 (=muchos riesgos)M=4,07 SD=1,093 Percepci\u00f3n de los beneficios de la energ\u00eda nuclearP.15.2.2 Usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan beneficio\" y 5 significa \"muchos beneficios\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene beneficios la energ\u00eda nuclear? Escala de 1 (=ning\u00fan beneficio) a 5 (=muchos beneficios)M=3,07 SD=1,267 Percepci\u00f3n de riesgo y beneficio del fracking Riesgos del frackingP.15.1.3 Usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan riesgo\" y 5 significa \"muchos riesgos\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene riesgos el fracking? Escala de 1 (=ning\u00fan opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n\"; \"No s\u00e9 qu\u00e9 es esta aplicaci\u00f3n\"; NS/NC)=33,6% Beneficios del frackingP.15.2.3 Usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan beneficio\" y 5 significa \"muchos beneficios\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene beneficios el fracking? Escala de 1 (=ning\u00fan opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n\"; \"No s\u00e9 qu\u00e9 es esta aplicaci\u00f3n\"; NS/NC)=32,3%Tabla 1. Estad\u00edsticos descriptivos de las variables de los modelos Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 151 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06152 Para examinar las relaciones entre los factores relevantes y los puntos de vista sobre los riesgos y beneficios del fracking, desarrollamos un modelo jer\u00e1rquico de regresi\u00f3n m\u00faltiple, que nos permite incluir variables espec\u00edficas como bloques separados y explorar diferencias en la varianza explicada en el modelo general (evaluado usando el valor de R2 ajustado) con la adici\u00f3n de cada bloque al an\u00e1 - lisis. Nos basamos en los criterios de Cohen para valorar el efecto de tama\u00f1o de R2 ajustado: un valor menor o igual a 0,02 indica un efecto peque\u00f1o, de 0,021 a 0,13 un efecto moderado, de 0,131 a 0,26 un efecto grande, y m\u00e1s de 0,26 un efecto muy grande (Cohen, 1988). Evaluamos la multicolinealidad mediante el valor de tolerancia con un umbral de corte de 0,10, que indica un grado aceptable de colinealidad (Hair et al., 1998). Asimismo, utilizamos la estad\u00eds tica de Durbin-Watson para probar la suposici\u00f3n de independencia de los t\u00e9rminos de error. Este estad\u00edstico var\u00eda entre 0 y 4, con un valor de 2 cuando los residuos son completamente independientes. Se puede suponer la indepen - dencia de los residuos cuando su valor oscila entre 1,5 y 2,5 (Hair et al., 1998). RESULTADOS La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a En la encuesta se han registrado la percepci\u00f3n de los riesgos y los beneficios de tres tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas: energ\u00eda nuclear, fracking y energ\u00eda e\u00f3lica (aeroge - neradores). La comparaci\u00f3n con las otras tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas permite contex - tualizar mejor la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola acerca del fracking. En el gr\u00e1fico 1 se recogen las respuestas a la primera de nuestras variables dependien - tes (\u00bfHasta qu\u00e9 punto considera que tiene riesgos el fracking ?) y se compara con la percepci\u00f3n del riesgo de las otras dos tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas. Podemos ver que el fracking se sit\u00faa en una posici\u00f3n intermedia en t\u00e9rminos de percepci\u00f3n del riesgo: 4 de cada 10 consideran que el fracking tiene muchos o bastantes riesgos, frente a casi 7 de cada 10 en el caso de la energ\u00eda nuclear y tan solo cerca de 1 de cada 10 en el caso de la energ\u00eda generada por molinos de viento. Por otro lado, es la tecnolog\u00eda energ\u00e9tica m\u00e1s desconocida de las tres analiza - das: cerca del 34% no conoce esta aplicaci\u00f3n o no tiene opini\u00f3n sobre ella. El fracking se sit\u00faa en una posici\u00f3n intermedia en t\u00e9rminos de percepci\u00f3n del riesgo: 4 de cada 10 consideran que el fracking tiene muchos o bastantes riesgos. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 152 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018153 Este desconocimiento, sin embargo, ha disminuido considerablemente desde hace unos a\u00f1os: en 2014 alcanzaba al 57% de la poblaci\u00f3n. En la valoraci\u00f3n de los beneficios, solamente 1 de cada 4 considera que el fracking tiene muchos o bastantes beneficios. Esta es una proporci\u00f3n inferior que la energ\u00eda nuclear (37%) y, especialmente, que la energ\u00eda e\u00f3lica (77%), que debe ser contextua - lizada en el bajo conocimiento de esta tecnolog\u00eda por el p\u00fablico general (gr\u00e1fico 2). Gr\u00e1fico 1. \u00bfHasta qu\u00e9 punto considera que tiene riesgos la energ\u00eda nuclear? \u00bfY el fracking ? \u00bfY los aerogeneradores Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 0% 100% La energ\u00eda nuclear El fracking Muchos (5) Algunos (3) Ninguno (1) No tengo opini\u00f3n Bastantes (4) Pocos (2) La energ\u00eda nuclear 42,8% 24,6% 8,0% 14,2% 20,9% 46,9% 3,9% 0,9% 0,3% Los aerogeneradores (molinos de viento) No s\u00e9 qu\u00e9 es esta aplicaci\u00f3n No contesta67,4% 40,5% 12,9% Gr\u00e1fico 2. \u00bfHasta qu\u00e9 punto considera que tiene beneficios la energ\u00eda nuclear? \u00bfY el fracking ? \u00bfY los aerogeneradores Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. 0% 100% Los aerogeneradores (molinos de viento) La energ\u00eda nuclear Muchos (5) Algunos (3) Ninguno (1) No tengo opini\u00f3n Bastantes (4) Pocos (2) Los aerogeneradores (molinos de viento) 48,1% 28,6% 13,9% 3,6% contesta76,7% 37% 24,2% Como se desprende de los datos anteriores, una mayor parte de la poblaci\u00f3n percibe m\u00e1s riesgos que beneficios asociados con el fracking que a la inversa. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 153 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06154 Modelizaci\u00f3n de las percepciones de riesgo del 'fracking' Al organizar nuestro modelo jer\u00e1rquico de regresi\u00f3n m\u00faltiple, los factores socio - demogr\u00e1ficos (g\u00e9nero, edad, educaci\u00f3n e ingresos) fueron las primeras variables ingresadas, seguidas de la proximidad; pol\u00edtica, cultura y valores; y, finalmente, conocimiento cient\u00edfico y actitudes sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Nuestros resultados (R2=0,33) corroboran algunas de nuestras hip\u00f3tesis y proporcionan informaci\u00f3n importante sobre nuestras preguntas de investigaci\u00f3n. En resumen, se respaldan las siguientes hip\u00f3tesis: H2: Aquellos encuestados con una mayor orientaci\u00f3n pol\u00edtica hacia la derecha perciben el fracking como menos arriesgado que aquellos con orientaciones pol\u00edti - cas de izquierda (\u00df=-0,037; p=0,045); H3: El inter\u00e9s en temas ambientales se asocia con percepciones de mayor riesgo del fracking (\u00df=0,075; p<0,001); y, H4: Las cosmovisiones igualitaristas se percepciones de mayor riesgo del fracking (\u00df=0,056; p=0,003). La siguiente hip\u00f3tesis no fue apoyada: H1: El g\u00e9nero no muestra una asociaci\u00f3n con las percepciones de riesgo del fracking. En t\u00e9rminos de nuestras preguntas de investigaci\u00f3n, observamos que la edad (PI1) se asocia positivamente con las percepciones de riesgo del fracking (\u00df=0,069; p<0,001), al igual que tener una educaci\u00f3n universitaria (PI2; \u00df=0,045; p=0,019). En otras palabras, los encuestados mayores y aquellos con educaci\u00f3n universitaria perciben mayores riesgos en el fracking. Por el contrario, el ingreso familiar (PI3) se asocia negativamente con las percepciones de riesgo del fracking (\u00df=-0,039; p=0,038), lo que indica que, en promedio, aquellos con mayores ingresos fami - liares perciben niveles m\u00e1s bajos de riesgo de fracking. La proximidad (PI4), en t\u00e9rminos de residencia en una provincia con proyectos del fracking, no muestra en el caso de Espa\u00f1a un efecto perceptible en las percepciones de riesgo. En t\u00e9rminos de las relaciones con el conocimiento cient\u00edfico y las actitudes sobre ciencia y tec - nolog\u00eda, las percepciones de riesgo/beneficio de la energ\u00eda nuclear (PI5) muestra ser el predictor m\u00e1s fuerte de las percepciones de riesgo del fracking (\u00df=0,530, p<0,001). Para PI6, los niveles m\u00e1s altos de conocimiento cient\u00edfico se asocian con percepciones de mayor riesgo del fracking (\u00df=0,049; p=0,008). Del mismo modo, aquellos que valoran la importancia del conocimiento cient\u00edfico en su vida cotidiana (PI7) muestran mayores percepciones de riesgo del fracking (\u00df=0,041; p=0,031). Por \u00faltimo, los que se muestran menos preocupados por los efectos negativos de la ciencia y la tecnolog\u00eda en el medio ambiente (PI8) son menos pro - pensos a percibir el riesgo en las tecnolog\u00edas de fracking (\u00df=-0,047; p=0,009). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 154 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018155 Modelizaci\u00f3n de las percepciones de beneficio del fracking Nuestros resultados para las percepciones de beneficios (R2=0,39) tambi\u00e9n corro - boran algunas de nuestras hip\u00f3tesis y proporcionan informaci\u00f3n importante sobre nuestras preguntas de investigaci\u00f3n. En resumen, se respaldaron las siguientes hip\u00f3tesis: H2: Aquellos encuestados con una mayor orientaci\u00f3n pol\u00edtica hacia la derecha perciben el fracking como m\u00e1s beneficioso que aquellos con orientaciones pol\u00edti - cas de izquierda (\u00df=0,04; p=0,009). Por el contrario, las siguientes hip\u00f3tesis no se confirman: H1: El g\u00e9nero no muestra una asociaci\u00f3n con las percepciones de beneficios del fracking; H3: El inter\u00e9s en temas ambientales no muestra una asociaci\u00f3n con las percepcio - nes de beneficios del fracking; y, H4: Las cosmovisiones igualitaristas no muestran una asociaci\u00f3n con las percep- ciones de beneficios del fracking. En t\u00e9rminos de nuestras preguntas de investigaci\u00f3n, observamos que la edad (PI1) se asocia negativamente con las percepciones de beneficios del fracking (\u00df=-0,052; p=0,002), al igual que tener una educaci\u00f3n universitaria (PI2; \u00df=-0,059; p=0,001). En otras palabras, los encuestados mayores y aque - llos con educaci\u00f3n universitaria perciben el fracking como menos beneficioso. A diferencia de las percepciones de riesgo, el ingreso familiar (PI3) no se aso - cia con las percepciones de beneficios del fracking. Sin embargo, la proximi - dad (PI4) se asocia con las percepciones de beneficios: aquellos que residen en provincias con propuestas de fracking perciben mayores beneficios del fracking (\u00df=0,044; p=0,016). En t\u00e9rminos de las relaciones con el conocimiento cient\u00edfico y las actitudes sobre ciencia y tecnolog\u00eda, las percepciones de riesgo/beneficio de la energ\u00eda nuclear (PI5) son nuevamente el predictor m\u00e1s fuerte de las percepciones de beneficio del fracking (\u00df=0,601, p<0,001) Para PI6, el conocimiento cient\u00edfico no se asocia con las percepciones de beneficios del fracking. A diferencia de las percepciones de riesgo, no se muestra ninguna relaci\u00f3n entre las percepciones Los encuestados mayores y aquellos con educaci\u00f3n universitaria perciben mayores riesgos en el fracking. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 155 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06156 de los beneficios y la valoraci\u00f3n de la importancia del conocimiento cient\u00edfico en la vida cotidiana (PI7) o la preocupaci\u00f3n por los efectos negativos de la ciencia y la tecnolog\u00eda en el medio ambiente (PI8). CONCLUSIONES Los encuestados tienden a percibir el fracking, en general, con mayores riesgos que beneficios. Sin embargo, una tercera parte de la poblaci\u00f3n no tiene una opini\u00f3n formada sobre esta tecnolog\u00eda. En comparaci\u00f3n con otras tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas, espec\u00edficamente la energ\u00eda nuclear y las energ\u00edas renovables, las opiniones sobre el fracking ocupan un punto intermedio, generalmente visto como menos arriesgado y m\u00e1s beneficioso que las centrales nucleares, pero con mayo - res riesgos y menos beneficios que la energ\u00eda e\u00f3lica. En t\u00e9rminos de los condicionantes que afectan a las percepciones de riesgos y beneficios, varios factores intervienen en ambos casos. La edad, la educa - ci\u00f3n universitaria, la ideolog\u00eda pol\u00edtica y las percepciones de la energ\u00eda nuclear se asocian significativamente con las percepciones de riesgo y beneficio, lo que sugiere que las opiniones sobre el fracking est\u00e1n formadas por una compleja interacci\u00f3n de factores sociodemogr\u00e1ficos, pol\u00edticos y opiniones sobre las tecno - log\u00edas existentes. En promedio, los encuestados mayores y m\u00e1s educados tienden a ver el fracking como m\u00e1s arriesgado y menos beneficioso, mientras que las personas que se identifican con ideolog\u00edas pol\u00edticas de derechas tienden a ver el fracking como menos arriesgado y m\u00e1s beneficioso. Si bien la edad y la educaci\u00f3n influyen sobre las opiniones, lo hacen de un modo distinto a lo observa - do en otros pa\u00edses. En cambio, la ideolog\u00eda pol\u00edtica parece tener un papel central, de un modo similar al de otros pa\u00edses, como Estados Unidos y Reino Unido, donde es un importante condicionante de las percepciones de riesgos y beneficios. Es probable que esta influencia tenga relaci\u00f3n con los posicionamientos de los dis - tintos l\u00edderes pol\u00edticos al impulsar el desarrollo no convencional de petr\u00f3leo y gas en Espa\u00f1a. La percepci\u00f3n de los riesgos y beneficios asociados con la energ\u00eda nuclear muestra una gran influencia en ambos modelos. Este resultado sugiere que, para tecnolo - g\u00edas nuevas y complejas, como el fracking, las personas suelen confiar en atajos cognitivos para formar sus opiniones, categorizando las nuevas tecnolog\u00edas en La ciudadan\u00eda tiende a percibir el fracking, en general, con mayores riesgos que beneficios. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 156 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018157 t\u00e9rminos de tecnolog\u00edas con las que est\u00e1n m\u00e1s familiarizados y sobre las cuales ya tienen una opini\u00f3n (Brossard et al., 2008; Ho et al., 2008; Lobera et al., en pren - sa; Scheufele et al., 2008). La exploraci\u00f3n continua de los v\u00ednculos entre los puntos de vista sobre las tecnolog\u00edas energ\u00e9ticas existentes y conocidas y las tecnolog\u00edas m\u00e1s nuevas se debe seguir explorando en futuras investigaciones. Nuestras medidas de valores igualitaristas, inter\u00e9s ambiental, conocimiento cien - t\u00edfico y actitudes generales sobre ciencia y tecnolog\u00eda parecen tener una mayor influencia en la configuraci\u00f3n de las percepciones de riesgo que en las de be - neficio. Aquellos que tienen valores igualitaristas, que expresan un mayor inter\u00e9s por cuestiones ambientales, con niveles m\u00e1s altos de conocimiento cient\u00edfico y que valoran el papel de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la vida cotidiana, expresan niveles significativamente m\u00e1s altos de percepci\u00f3n del riesgo del fracking. Estos hallazgos sugieren que aquellos que ven el fracking como arriesgado consideran fundamentalmente sus posibles impactos ambientales y no necesariamente ven el fracking como una tecnolog\u00eda innovadora, sino como una continuaci\u00f3n de las tec - nolog\u00edas energ\u00e9ticas convencionales. Sin embargo, lo mismo no parece ser cierto para la percepci\u00f3n de sus beneficios, que no muestran una relaci\u00f3n significativa con ninguno de estos factores. Curiosamente, las percepciones de los beneficios parecen estar formadas por la proximidad; aquellos que residen en \u00e1reas m\u00e1s cercanas al desarrollo propuesto perciben el fracking como m\u00e1s beneficioso. Este resultado sugiere que aquellos que ven el fracking como beneficioso pueden hacerlo debido a sus potenciales be - neficios locales. Sin embargo, el hecho de que la proximidad no est\u00e9 relacionada con las percepciones de riesgo sugiere que estos mismos residentes tambi\u00e9n son conscientes de sus riesgos. Al contrario de otros contextos, el g\u00e9nero no es un componente cr\u00edtico para determinar las percepciones de los riesgos y beneficios. Este no hallazgo es parti - cularmente llamativo, dada la consistencia de los efectos de g\u00e9nero en el contexto estadounidense.Este resultado sugiere que aquellos que ven el fracking como beneficioso pueden hacerlo debido a sus potenciales beneficios locales. Sin embargo, el hecho de que la proximidad no est\u00e9 relacionada con las percepciones de riesgo sugiere que estos mismos residentes tambi\u00e9n son conscientes de sus riesgos. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 157 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' en Espa\u00f1a06158 Nuestro an\u00e1lisis de las percepciones espa\u00f1olas del fracking no solo se suma a la creciente literatura sobre las percepciones de UOGD en contextos fuera de Esta - dos Unidos, sino que tambi\u00e9n arroja luz sobre las principales teor\u00edas que tratan de explicar tales percepciones, en particular el papel que ejerce la ideolog\u00eda pol\u00edtica y las actitudes generales sobre ciencia y tecnolog\u00eda en la configuraci\u00f3n de las per - cepciones de riesgos y beneficios. Actualmente en Espa\u00f1a, la industria del fracking est\u00e1 en gran medida en un periodo de latencia, a la espera de condiciones pol\u00ed - ticas y econ\u00f3micas m\u00e1s favorables. Nuestro an\u00e1lisis de las percepciones de esta tecnolog\u00eda es, por lo tanto, oportuno y relevante si el debate sobre la fracturaci\u00f3n hidr\u00e1ulica volviera a aumentar en el futuro. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Alcorn, J., Rupp, J. y Graham, J. D. (2017). Attitudes \"Fracking\": Boudet, H., Zanocco, Maibach, E. (2016). The effect of industry activities on survey Public perceptions of and responses to new energy technologies. Nature Energy, 4(6): 446-455. doi:10.1038/s41560-019-0399-x. Boudet, H. S. et al. (2018). The Effect of Geographic Proximity to Unconventional Oil and Gas Development on Public Support for Hydraulic Fracturing. Risk Analysis. doi:10.1111/risa.12989. Brossard, D. et al. processes 18(5): 546-558. doi:10.1177/0963662507087304. Brown, E. et al. (2013). The National Surveys on Energy and Environment Public Opinion on Fracking: Perspectives from Michigan and Pennsylvania (en l\u00ednea). https://ssrn.com/abstract=2313276. Brown, J. P., Fitzgerald, T. y Weber, J. G. (2019). Does Resource Ownership Matter? Oil and Gas Royalties and the Income Effect of Extraction. Journal of LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018159 Cantoni, R. et al. (2018). Shale tales: Politics of knowledge and promises in Europe's shale The Extractive Industries and Society, 5(4): 535-546. doi:https://doi.org/10.1016/j.exis.2018.09.004. Clarke, C. E. et al. (2016). How geographic distance and political ideology interact to influence of Issues, 48(4): 21-37. doi:10.1111/j.1540-4560.1992. tb01943.x. Davis, C. Abundance or Environmental Worries? Analyzing Public Support for Fracking in the United States. Review of Policy Research, 31 (1): 1-16. doi:10.1111/ropr.12048. Douglas, M. y Wildavsky, A. (1983). Risk and culture: An essay on the selection of technological and environmental dangers: University of California Press. Drummond, C. y Fischhoff, B. (2017). Individuals with greater science literacy and more polarized beliefs on controversial science topics. Proceedings the of Sciences, 114(36): 9587-9592. doi:10.1073/pnas.1704882114. Evensen, D. (2018a). Review of shale gas social science in the United Kingdom, 2013-2018. The Extractive Industries and Society, in perceptions of shale gas development across national, state, and local levels. Energy Research y Social Science, 20: 14-21. y impacts matter little for Energy Policy, 109: 10-21. doi:10.1016/ j.enpol.2017.06.053. Finucane, perceived risk: The doi:10.1080/713670162. Evaluaci\u00f3n preliminar de los recursos prospectivos de hidro- carburos convencionales y no convencionales en Espa\u00f1a. Madrid: Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Compa\u00f1\u00edas de Investigaci\u00f3n, Exploraci\u00f3n, Producci\u00f3n y Almacena - miento de Hidrocarburos (ACIEP). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 159 16/1/20 10:37La percepci\u00f3n social del 'fracking' et al. (2018). Opposition \"overblown\"? Community response to wind energy siting in the Western United States. Energy Research y Social Science, 43: 119-131. doi:10.1016/j.erss.2018.05.016. Gravelle, T. B. y Lachapelle, E. and the pipeline: Impact and the Impacts of Geography: Unconventional Oil and Gas in the American West. The Extractive Industries and Society. doi:10.1016/j.exis.2018.07.002. Hair, J., Anderson, R., Tatham, R. y Black, W. (1998). Multivariate data analysis. Englewood Cliffs: Pearson. Hamilton, L. C., Hartter, J. y Saito, K. (2015). Trust in Scientists on Climate Change and Vaccines. SAGE Open, 5 (3). doi:10.1177/2158244015602752. Hart, P. S., Nisbet, E. C. y Myers, T. A. (2015). Public attention to science and political news and support for climate change mitigation. Nature Climate Change, 5: 541. doi:10.1038/nclimate2577. https://www.nature.com/articles/nclima - te2577#supplementary-information. Hmielowski, J. D. et al. (2013). An attack on science? Media use, trust in scientists, and perceptions of global warming. Public Understanding of Science. Ho, S. S., Brossard, D. y Scheufele, D. A. (2008). Effects of Value Predispositions, Mass Media Use, and Knowledge on Public Attitudes Toward Embryonic Stem Cell Research. International Journal of Public Opinion Research, 20(2): 171-192. doi:10.1093/ijpor/edn017. Howell, E. L. et al. (2017). How do U.S. state residents form opinions about 'fracking' Policy, 106: 345-355. doi:10.1016/j.enpol.2017.04.003. Jackson, B. al. (2014). The Environmental Costs and Benefits of Fracking. Annual Review of Environment and Resources, 39(1): doi:10.1146/ annurev-environ-031113-144051. Jacquet, J. B. (2012). Landowner attitudes toward natural gas and wind farm de northern Pennsylvania. Energy Policy, 50: 677-688. doi:10.1016/ j.enpol.2012.08.011. Jacquet, J. et al. A decade of Marcellus Shale: Impacts to people, policy, and culture from 2008 to 2018 in the Greater Mid-Atlantic region of the United States. The Extractive Industries and Society, 5(4): 596-609. doi:https:// doi.org/10.1016/j.exis.2018.06.006. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 160 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018161 Jacquet, J. B. y Stedman, R. C. (2014). The risk of social-psychological disruption as an impact of energy development and environmental and Management, 57(9): 1285-1304. doi:10.1080/09 640568.2013.820174. Junod, A. N. y Jacquet, J. B. (2019). Shale gas in coal country: Testing the Goldilocks Zone of energy impacts in the western Appalachian range. Research y Social Science, 55: 155-167. doi:https://doi.org/10.1016/ j.erss.2019.04.017. Junod, A. N. et al. in the Goldilocks Zone: Perceptions of Place Disruption on the Periphery of Bakken Shale. Society y Natural Resources, 31(2): 200-217. doi:10.1080/08941920.2017.1376138. Kahan, D. M. et al. (2008). Cultural cognition of the risks and benefits of nanotechnology. Nature 87. doi:10.1038/nnano.2008. 341 (en l\u00ednea). https://www.nature.com/articles/nnano.2008.341#supplemen - tary-information. Kahan, D. M. et al. (2012). The polarizing impact of science literacy and numeracy on perceived Nature Climate 2 (10): 732-735. Keranen, K. M. y Weingarten, M. (2018). of Earth and Planetary Sciences, 46(1): 149-174. doi:10.1146/annurev-earth- 082517-010054. Lachapelle, E., Kiss, intelligence. Communication 71. Lopera-Pareja, E. H., Garc\u00eda Laso, A. y Mart\u00edn-S\u00e1nchez, D. A. (2017). Public Policies, Social Perception and Media Content on Fracking: An Analysis in the Spanish Context. Annals of Geophysics, 60. doi:10.4401/ag-7360. Marchand, J. y Weber, J. (2018). Local labor markets and natural resources: a Synthesis of the Literature. Journal of Economic Surveys, 32(2): 469-490. doi:10.1111/joes.12199. McCright, A. M. y Dunlap, R. Cool dudes: The denial of climate change among conservative white males in the United States. 21(4): 1163-1172. doi:10.1016/j.gloenvcha.2011.06.003. en Espa\u00f1a06162 Newell, R. G. y Raimi, D. (2018). US state and local oil and gas sources and uses. Energy Policy, 112: al., (2018). Analyzing the factors that influence U.S. public support Policy, 120: 666-674. and public attitudes toward nanotechnology in Europe and the United States. Nature Nanotechnology, 4: 91. doi:10.1038/nnano.2008.361 (en l\u00ednea). https://www.nature.com/articles/ nnano.2008.361#supplementary-information. Sevillano, I. (2019). \"Ya nadie busca petr\u00f3leo ni gas en Espa\u00f1a\", El Pa\u00eds, 27 de abril de 2019. Sovacool, B. K. (2014). Cornucopia or curse? Reviewing the doi:10.1016/ al., (2017). Public perceptions of hydraulic fracturing for shale gas and oil in the United States and Canada. Wiley Interdisciplinary Reviews: Climate Change, theory. Routledge. Torres-Albero, C. y Lobera, J. A. (2017). El declive de la fe en el progreso. Posmaterialismo, ideolog\u00eda y religiosidad en las representaciones sociales de la tecnociencia. Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 75(3): e069. E. (2016). Self-reported Familiarity of Hydraulic Fracturing for Natural Gas Drilling: Substantive and Considerations. Journal of Rural 83-101. Witt, K., Whitton, J. y Rifkin, W. (2018). Is the gas industry a good neighbour? A comparison of UK and Australia experiences in terms of procedural fairness and distributive doi:https://doi.org/10.1016/j.exis.2018.09.010. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 162 16/1/20 SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018163 Zanocco, C. et al. (2019). Spatial Discontinuities in Support for Hydraulic Fracturing: Searching for DESIGUALDADES DIGITALES: LOS/AS J\u00d3VENES ANTE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA albert garc\u00eda arnau Universidad Complutense de Madrid \u00e1ngel J. g orDo l\u00f3Pez Universidad Complutense de Madrid chris h. g ray University of California, Santa CruzPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 07 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 165 16/1/20 10:3707 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 166 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018167 INTRODUCCI\u00d3N Las tecnolog\u00edas digitales de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n se han convertido en un elemento central de las sociedades contempor\u00e1neas. Aunque el nuevo pai - saje tecnol\u00f3gico ha supuesto que los medios digitales pasen a ocupar un lugar decisivo en la vida social de la mayor parte de la poblaci\u00f3n, el cambio ha afec - tado de manera especialmente destacable a los/as m\u00e1s j\u00f3venes. Es precisamente en el estudio de la relaci\u00f3n entre juventud y nuevos medios digitales donde es m\u00e1s necesario dejar de entender las tecnolog\u00edas digitales de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n como meras herramientas para pasar a considerarlas como entornos de socializaci\u00f3n en toda regla. Para los/as j\u00f3venes de hoy, estos entornos di - gitales no son el futuro, son el contexto social del presente (Fern\u00e1ndez Enguita y V\u00e1zquez, 2016). Este proceso de inmersi\u00f3n en los entornos digitales desde edades cada vez m\u00e1s tempranas ha venido aparejado del surgimiento de abundantes investigacio - nes sobre esta tem\u00e1tica (Gordo y Meg\u00edas, 2006; Oliva et al., 2012; Staksrud y Milosevic, 2017; Gordo, 2008; Gordo et al., 2013). Hasta finales de los noventa, coexistieron im\u00e1genes contrapuestas acerca de la relaci\u00f3n entre los/as j\u00f3venes y las nuevas tecnolog\u00edas. Unas les atribu\u00edan talentos especiales y destrezas casi innatas; otras, sin embargo, hac\u00edan hincapi\u00e9 en los efec - tos negativos que implicaban el uso de las tecnolog\u00edas digitales. La caracterizaci\u00f3n positiva que depositaba anhelos y promesas de desarrollo e innovaci\u00f3n en chicas y chicos, contrastaba con aquella otra divulgada por los informes e instituciones expertos que planteaba que las TIC produc\u00edan dificultades en las capacidades de atenci\u00f3n y aprendizaje de los/as m\u00e1s j\u00f3venes. Esta aparente contradicci\u00f3n, que al tiempo que demoniza la relaci\u00f3n de j\u00f3venes y TIC los considera los principales impulsores de la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, empez\u00f3 a atenuarse con el progresivo \u00e9xito de nociones como la de \"nativos digitales\" (Prensky 2004) y el nuevo \u00e9nfasis en las oportunidades asociadas a los alfabetismos digitales. A partir de la primera d\u00e9cada del presente siglo, y coincidiendo con la gran expansi\u00f3n del proceso de digitalizaci\u00f3n liderado por las grandes corporaciones de la llamada nueva econo - m\u00eda o econom\u00eda digital, el creciente inter\u00e9s por las oportunidades y beneficios de las TIC empez\u00f3 a restar protagonismo al inter\u00e9s por los posibles riesgos. La idea de que los/as m\u00e1s j\u00f3venes est\u00e1n naturalmente mejor dotados para el uso de AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 167 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07168 las TIC se ha ido convirtiendo en hegem\u00f3nica, tendiendo, progresivamente, a dibujar un panorama cada vez m\u00e1s optimista con las bondades y acr\u00edtico con los perjuicios que los entornos digitales pueden producir en los/as j\u00f3venes (Boschma, 2008; Garmendia et al., 2016). Este cambio de registro coincide, a su vez, con el auge de los nuevos valores atribuidos a los aprendizajes informales en los entornos digitales, frente a los aprendizajes reglados; o a la progresiva institucionalizaci\u00f3n de las posturas que abogan por desechar nociones de \"adicciones tecnol\u00f3gicas\" en fa - vor de expresiones menos duras como \"conductas problem\u00e1ticas\" o \"usos intensivos\". En una investigaci\u00f3n reciente constatamos c\u00f3mo la supuesta democratizaci\u00f3n del acceso a las TIC aumenta las desigualdades tradicionales basadas en la clase social (Gordo et al. 2018). A su vez, apreciamos la aparici\u00f3n de nuevas formas de desigualdad vinculadas al acompa\u00f1amiento de los/as j\u00f3venes en el uso de los medios digitales y los estilos de aprendizaje que se fomentan tanto desde las fa - milias como a partir de las relaciones entre iguales. En el transcurso de esa misma investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n salieron a la luz otros procesos m\u00e1s sutiles de reproducci\u00f3n social vinculados al dise\u00f1o y apropiaci\u00f3n de los entornos y tecnolog\u00edas digitales. En este sentido, consideramos la invitaci\u00f3n de los editores a participar en este tra - bajo colectivo como una excelente oportunidad para analizar, desde esta mirada, los datos de un cuestionario que conjuga una rigurosa recogida de datos y una muestra estatal tan elevada (alcanzando los 5.200 casos en la presente edici\u00f3n), a lo que se a\u00f1ade su inestimable valor para el an\u00e1lisis de tendencias a lo largo de sus diferentes ediciones. La Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT) naci\u00f3 con el prop\u00f3sito de medir la percepci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n general sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda. Sin embargo, algunas de las preguntas que plantea son susceptibles de profundizar en aspectos relevantes de la sociedad digital, as\u00ed como del papel que en ella tiene la poblaci\u00f3n joven y los distintos subgrupos sociales que la componen. En la explotaci\u00f3n de la EPSCT, punto de encuentro de los trabajos que re\u00fane el presente volumen, proponemos un doble an\u00e1lisis. Llevamos a cabo un examen de las preguntas m\u00e1s afines a nuestro inter\u00e9s por los usos y pr\u00e1cticas digitales entre la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os. Adem\u00e1s del sexo y la edad, hemos acudido a otras variables de clasificaci\u00f3n que permitieran atender a las diferencias socioe - con\u00f3micas y culturales. Desde esta perspectiva, necesariamente guiada por las preocupaciones sociales que median nuestros intereses de investigaci\u00f3n, un an\u00e1li - sis a trav\u00e9s del nivel de renta del hogar puede ayudar a comprender la importancia de las diferencias econ\u00f3micas en los usos y pr\u00e1cticas digitales de los/as m\u00e1s j\u00f3venes. Por lo que respecta a las diferencias culturales recurrimos al nivel educati - vo m\u00e1ximo alcanzado por los padres y/o madres, entendida como una suerte de \"herencia cultural\" (Bourdieu, 2006). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 168 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018169 La EPSCT incluye tres preguntas que abordan los usos y pr\u00e1cticas digitales. Se trata de las preguntas D.12 (Frecuencia de uso de internet en los \u00faltimos 3 meses), P.10 (Medios a trav\u00e9s de los que se informa sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda) y P.11 (Medios digitales espec\u00edficos a trav\u00e9s de los que se informa sobre ciencia y tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de internet). El an\u00e1lisis de los datos descriptivos obtenidos en estas preguntas los complementamos con un an\u00e1lisis factorial con el que intentare - mos esbozar las dimensiones subyacentes que podr\u00edan conformar factores espec\u00ed - ficos de la socializaci\u00f3n digital de los/as j\u00f3venes. DIFERENCIAS SOCIOCULTURALES EN LA SOCIALIZACI\u00d3N DIGITAL La frecuencia de uso de la red es una de las claves posibles para abordar las distintas trayectorias de socializaci\u00f3n digital y su influencia en los actuales proce - sos de reproducci\u00f3n social. Sin embargo, cuantificar las horas de conexi\u00f3n o el n\u00famero de conexiones conllevaba evidentes problemas derivados de la necesidad de realizar c\u00e1lculos o recurrir a la memoria por parte de las personas encuesta - das. Por a\u00f1adidura, estas formas r\u00edgidas de medida han ido perdiendo sentido conforme hemos pasado de una forma de conexi\u00f3n espor\u00e1dica a la inmersi\u00f3n en una conexi\u00f3n potencialmente omnipresente, aunque con dedicaci\u00f3n intermitente. La EPSCT intenta salvar estas dificultades recurriendo a la frecuencia aproximada de uso de internet en los \u00faltimos 3 meses, como apreciamos en el enunciado de la pregunta D.12. D.12 De media, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha usado internet en los \u00faltimos 3 meses? a) Diariamente, al menos 5 d\u00edas por semana. b) Todas las semanas, pero no diariamente. c) Menos de una vez a la semana. d) Nunca. Dado que el 96,2% de los/as j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os reconoce utilizar inter - net diariamente (al menos 5 d\u00edas por semana) atendemos a la distribuci\u00f3n de las elecciones de la opci\u00f3n \"a\" \"Diariamente, al menos 5 d\u00edas por semana\". La franja comprendida entre los 15 y los 19 a\u00f1os es la que presenta un mayor porcentaje (97,6%) de individuos que se conectan diariamente a internet, siendo 1,3 puntos porcentuales superior a la media del conjunto de j\u00f3venes (gr\u00e1fico 1) y superando en 20 puntos la media de la poblaci\u00f3n global (76,7%). En cuanto al nivel de la renta del hogar existen notables diferencias. La franja de hogares que perciben menos de 900 \u20ac al mes presenta el nivel m\u00e1s bajo de conexiones (93%), mientras que las rentas superiores a los 3.000 \u20ac alcanzan AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 169 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07170 85% 90% 95% 100%el 100% de conexiones diarias. Tambi\u00e9n observamos que el porcentaje de j\u00f3venes que utiliza diariamente internet es superior cuanto m\u00e1s alto es el nivel de estudios tanto de su padre como de su madre, siendo los/as hijos/as de los padres y ma - dres con estudios universitarios los que muestran las tasas m\u00e1s altas de conexi\u00f3n. Un 98,5% de j\u00f3venes con madres que tienen estudios universitarios se conecta diariamente a internet (2,3 puntos porcentuales por encima de la media) frente al 97,1% de j\u00f3venes cuyo padre tiene estudios universitarios (0,9 puntos m\u00e1s que la media). En el extremo opuesto, los/as hijos/as con las madres sin estudios o con estudios b\u00e1sicos presentan los niveles de conexi\u00f3n diaria m\u00e1s bajos (91,9%), 4,4 puntos por debajo de la media. Seg\u00fan estos datos, podemos afirmar que el nivel de estudios de los progenitores es de gran importancia en cuanto al nivel de conexiones diarias, siendo especialmente relevante el nivel de estudios de la madre. Gr\u00e1fico 1. (D.12) Uso diario de internet seg\u00fan sexo, franja de edad, renta del hogar y nivel de estudios parentales para los menores de 30 a\u00f1os Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Total Sexo Hombre Mujer Edad 15-19 a\u00f1os 20-24 a\u00f1os 25-29 a\u00f1os Renta hogar Menos de 900 \u20ac Entre 901 y 1.800 \u20ac Entre 1.801 y 3.000 \u20ac M\u00e1s de 3.000 \u20ac Nivel de estudios madre Sin estudios o b\u00e1sicos Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado Ense\u00f1anza universitaria Nivel de estudios padre Sin estudios o b\u00e1sicos Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018171 J\u00d3VENES E INFORMACI\u00d3N SOBRE CIENCIA Y TECNOLOG\u00cdA: ITINERARIOS DUALES La pregunta P.10 indaga en los tres medios de comunicaci\u00f3n principales para informarse sobre temas vinculados a la ciencia y la tecnolog\u00eda. La pregunta es formulada en los siguientes t\u00e9rminos: P.10 A continuaci\u00f3n voy a leerle distintos medios de comunicaci\u00f3n. Nos gustar\u00eda saber a trav\u00e9s de qu\u00e9 medios se informa Ud. sobre temas de ciencia y tec - nolog\u00eda. MOSTRAR TARJETA. Un 82,8% de los/as j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os consideran internet como una de sus tres fuentes principales de informaci\u00f3n sobre tem\u00e1ticas vinculadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda, superando a la televisi\u00f3n, el segundo medio favorito de informaci\u00f3n con un 73,8% (tabla 1). Para informarse sobre estas tem\u00e1ticas, las mujeres utilizan internet ligeramente m\u00e1s que los hombres (84,1% frente al 81,5%), sucediendo lo mismo con la televisi\u00f3n (74,9% frente al 72,8%). Las franjas de edad presentan oscilaciones importantes. Los/as j\u00f3venes de la franja superior de edad (entre 25 y 29 a\u00f1os) son el grupo que en menor medida incluyen el uso de internet entre sus tres primeras opciones para informarse sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Por lo que respecta al nivel de renta del hogar apreciamos una interesante grada - ci\u00f3n. El menor valor (77,8%) en cuanto al uso de internet como uno de los principa - les medios para informarse sobre cuestiones vinculadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda lo ocupa el grupo de j\u00f3venes con rentas m\u00e1s bajas. Este porcentaje es superado en m\u00e1s de 4 puntos porcentuales (82%) por los/as j\u00f3venes con rentas familiares que van de 901 a 1.800 \u20ac y este \u00faltimo, a su vez, es ligeramente rebasado con un 83,2%, por el grupo con ingresos comprendidos entre 1.801 y 3.000 \u20ac. Un 82,8% de los/as j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os consideran internet como una de sus tres fuentes principales de informaci\u00f3n sobre tem\u00e1ticas vinculadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda, superando a la televisi\u00f3n, el segundo medio favorito de informaci\u00f3n con un 73,8%. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 171 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07172 No obstante, los j\u00f3venes provenientes de hogares con rentas superiores a 3.000 \u20ac alcanzan un 92,3% de uso de internet como medio de informarse sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Por el contrario, la gradaci\u00f3n se invierte respecto a la preferencia de la televisi\u00f3n como uno de sus tres medios favoritos para informarse sobre las tem\u00e1ti - cas en cuesti\u00f3n. No deja de resultar llamativo apreciar que las rentas m\u00e1s altas son las que menos utilizan la TV como uno de los principales medios de informaci\u00f3n en materia de tecnolog\u00eda y ciencia. En cuanto a la influencia del nivel de estudios de los progenitores el uso de internet como principal medio de informaci\u00f3n sobre ciencia y tecnolog\u00eda es directamente proporcional al nivel de estudios de los padres y madres. Constatamos as\u00ed lo ya se\u00f1alado a partir de los resultados de la pregunta D.12: a mayor nivel cultural familiar mayores tasas de uso diario de internet. 1 Tanto en esta tabla como en las subsiguientes, los tonos que colorean algunas celdillas tratan de apoyar su interpretaci\u00f3n. El azul marca un resultado especialmente elevado (es m\u00e1s intenso cuando el dato es m\u00e1s llamativo) y el rojo marca un resultado inusualmente bajo.Internet (1.\u00aa+2.\u00aa+3.\u00aa opci\u00f3n)Televisi\u00f3n (1.\u00aa+2.\u00aa+3.\u00aa opci\u00f3n) \u20ac 92,3% 71,1% Nivel de estudios de la madreSin estudios o estudios b\u00e1sicos 76,8% 74,9% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 82,5% 74,2% Ense\u00f1anza universitaria 89,9% 71,6% Nivel de estudios del padreSin estudios o estudios b\u00e1sicos 76,3% 75,9% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba 82,3% 73,8% Ense\u00f1anza universitaria 91,3% 71,6%Tabla 1. (Pregunta P.10) Medio principal por el que se informan sobre ciencia y tecnolog\u00eda (3 opciones) en la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os1 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 172 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018173 Por su parte, la pregunta P.11 indaga en los medios digitales concretos utilizados por las personas encuestadas que afirman que internet es uno de sus tres prin- cipales medios para informarse sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda. Como apreciamos en la tabla resumen de los resultados (tabla 3), la opci\u00f3n m\u00e1s utilizada por los/as internautas menores de 30 a\u00f1os son las redes sociales (con un 82,9%), seguido de las plataformas de v\u00eddeo como YouTube o similares (69,4%). La tercera opci\u00f3n m\u00e1s mencionada para informarse online sobre cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda es la Wikipedia, con un 56,0% de menciones (tabla 2). Las mujeres hacen un uso m\u00e1s intensivo de las redes sociales con estos fines (86,0%) que los hombres (79,7%). Tambi\u00e9n utilizan m\u00e1s los medios digitales generalistas (53,1% frente al 50,8%) as\u00ed como la Wikipedia (58,2% frente al 53,7%). Los j\u00f3venes varones destacan en el uso de los medios digitales especializados en ciencia y tecnolog\u00eda (45,8%, aventajando a las mujeres en m\u00e1s de 6 puntos), as\u00ed como en el uso de las plataformas de v\u00eddeo por streaming (70,9%, 3 puntos porcentuales m\u00e1s que las mujeres). Blogs, foros...Redes socia - lesMedios digitales generalis Medios a trav\u00e9s de los que se informan aquellos que afirman informarse a trav\u00e9s de internet entre sus tres fuentes principales, en la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 173 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07174 El an\u00e1lisis descriptivo de las preguntas analizadas deja entrever dos itinerarios diferenciados en cuanto al acceso a la informaci\u00f3n sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Un primer itinerario a cargo de los/as j\u00f3venes con los recursos econ\u00f3micos y, sobre todo, culturales m\u00e1s elevados. Este grupo muestra un menor uso de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales, cuyo elemento m\u00e1s ic\u00f3nico es la televisi\u00f3n, as\u00ed como un mayor uso de internet. A su vez, este grupo se caracteriza por usar en mayor proporci\u00f3n los medios digitales m\u00e1s especializados en ciencia y tecnolog\u00eda, as\u00ed como Wikipedia y YouTube. El otro colectivo, con recursos econ\u00f3micos y culturales m\u00e1s bajos, recurre m\u00e1s a menudo a la televisi\u00f3n como fuente de informaci\u00f3n sobre ciencia y tecnolog\u00eda. Su utilizaci\u00f3n de internet presenta valores relativamente altos, tanto en redes sociales como en los medios digitales generalistas. Se trata pues, de un abordaje menos se- lecto de la informaci\u00f3n y m\u00e1s orientado a medios y entornos digitales menos especializados.(Continuaci\u00f3n) Blogs, foros...Redes socia - lesMedios digitales pedia P.11) Medios a trav\u00e9s de los que se informan aquellos que afirman informarse a trav\u00e9s de internet entre sus tres fuentes principales, en la poblaci\u00f3n menor de 30 a\u00f1os Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 174 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018175 Esta diferencia sustancial en la relaci\u00f3n de los/as j\u00f3venes con la ciencia y la tecnolog\u00eda en los nuevos medios puede ser indicativa de trayectorias de socializa - ci\u00f3n digital desiguales. En lo que resta de cap\u00edtulo intentaremos profundizar en los posibles factores subyacentes a estos itinerarios duales. LAS DIMENSIONES LATENTES DEL 'CAPITAL DIGITAL' Desde que, dos d\u00e9cadas atr\u00e1s, nuestro grupo de investigaci\u00f3n Cibersomosaguas (UCM) iniciara el estudio de los/as j\u00f3venes y sus usos de las TIC, hemos puesto especial inter\u00e9s en desentra\u00f1ar los principales elementos que determinan la des - igualdad en el mundo digital (Gordo y Burman, 2004; Gordo y Meg\u00edas, 2006; Gordo et al., 2009; Gordo et al, 2013; Gordo et al., 2015). A lo largo de las investigaciones realizadas hemos constatado que, lejos del sue\u00f1o dorado del solucionismo tecnol\u00f3gico, la sociedad digital no solo ahonda en desigualdades hist\u00f3ricas, sino que genera nuevas l\u00f3gicas de segregaci\u00f3n y distinci\u00f3n social. El actual proceso de digitalizaci\u00f3n refuerza las l\u00f3gicas de herencia del capital cultural de las familias, condicionando de forma decisoria las trayectorias sociales futuras de los/as j\u00f3venes. Seg\u00fan los resultados de nuestras investigaciones m\u00e1s recientes (Gordo et al., 2018; Gordo et al., 2019), los estilos de aprendizaje (ganando relevancia el aprendizaje informal respecto a los m\u00e1s formales entre pares y en comunidades online basadas en afinidad de intereses) as\u00ed como las formas de mediaci\u00f3n parental (que desplazan de manera paulatina a otras formas de mediaci\u00f3n restrictiva, al menos entre las clases medias con un cierto acervo cultural) se muestran cada vez m\u00e1s como elementos determinantes en la socializa - ci\u00f3n digital de los/as j\u00f3venes. Ante la creciente influencia del pujante lobby digital y el languidecimiento de las instituciones educativas p\u00fablicas (la tercera brecha digital), la socializaci\u00f3n digital queda cada vez m\u00e1s en manos de las instituciones privadas. La deriva de este proceso lleva a responsabilizar a las familias de una alfabetizaci\u00f3n digital que est\u00e1n desigualmente preparadas para fomentar. Uno de los grandes interrogantes que se ha abierto ante nosotros, inquietud com - partida con otros investigadores e investigadoras (Calder\u00f3n, 2018; Ragnedda, 2018), es la existencia de factores sociales espec\u00edficos que, complementando La sociedad digital no solo ahonda en desigualdades hist\u00f3ricas, sino que genera nuevas l\u00f3gicas de segregaci\u00f3n y distinci\u00f3n social. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 175 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07176 el poder interpretativo de las diferencias econ\u00f3micas y culturales de las familias de procedencia, ayuden a comprender las distintas (y desiguales) trayectorias de socializaci\u00f3n digital. Si bien, como ya avanz\u00e1bamos, las formas de mediaci\u00f3n parental, as\u00ed como los estilos de aprendizaje, parecen ganar relevancia como condicionantes de la so - cializaci\u00f3n digital de los/as j\u00f3venes, tambi\u00e9n somos conscientes de que existe un complejo juego de articulaci\u00f3n de disposiciones entre recursos socioecon\u00f3micos y culturales (o capitales). Se trata de un planteamiento que cobra especial valor en el seno de los entornos digitales, marcando la valencia de las mediaciones paren - tales activas y las propias estrategias de aprendizaje informal y, en definitiva, las movilidades sociales existentes para los/as m\u00e1s j\u00f3venes (Bourdieu, 1979). Esta articulaci\u00f3n de variables con forma de capital, al modo en que estos eran plan - teados por Bourdieu, no es nueva y ha sido formulada, con variaciones y distintas denominaciones, por numerosos/as autores/as. Algunas investigaciones lo han planteado como \"capital tecnol\u00f3gico\" (Selwyn, 2004; Correa, 2015), otros como \"techno-capital\" (Rojas et al., 2012), y otros, m\u00e1s recientemente, como \"capital di - gital\" (Raggneda, 2017). Sea cual sea la denominaci\u00f3n con la que nos refiramos a \u00e9l, el planteamiento de un capital espec\u00edfico de los entornos digitales se muestra cada vez m\u00e1s necesario. Es por ello que el resto del cap\u00edtulo lo dedicamos a un an\u00e1lisis que permita identificar, de manera tentativa, algunos de los factores que subyacen al funcionamiento y supuesta naturaleza reproductora del concepto inci - piente de \"capital digital\". A trav\u00e9s de la explotaci\u00f3n de ciertas preguntas de la EPSCT, pasamos a explorar c\u00f3mo se constituyen las distintas dimensiones latentes que conforman la vincula - ci\u00f3n de los/as j\u00f3venes con los medios digitales y los avances cient\u00edficos. Para ello, hemos optado por realizar un an\u00e1lisis factorial, en su modalidad de an\u00e1lisis de componentes principales. Este an\u00e1lisis factorial ser\u00e1, en cualquier caso, de car\u00e1cter exploratorio, pues no pretendemos confirmar una configuraci\u00f3n previa de factores, sino que nuestro prop\u00f3sito es sintetizar la informaci\u00f3n aportada por un n\u00famero amplio de variables. En primer lugar, seleccionamos los casos de la muestra que tengan entre 15 (edad m\u00ednima de los encuestados) y 29 a\u00f1os (1.330 de un total de 5.200 casos). La selecci\u00f3n de los \u00edtems la realizamos en funci\u00f3n de la afinidad tem\u00e1tica con nuestro objeto de estudio y el hecho de que las respuestas estuvieran planteadas como escalas de valoraci\u00f3n2. La idea que guiar\u00e1 nuestro an\u00e1lisis factorial es la posible relaci\u00f3n entre la creciente importancia de los estilos de aprendizaje informal, la mediaci\u00f3n parental activa 2 La mayor\u00eda de los \u00edtems seleccionados estaban planteados mediante una escala tipo Likert de 1 a 5, aunque la escala en los 6 \u00edtems de la pregunta P.29 era de 1 a 10. Estos \u00edtems han sido recodificados en nuevas variables a fin de lograr su armonizaci\u00f3n con el resto de \u00edtems. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 176 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018177 y las propias disposiciones que los/as j\u00f3venes presentan hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda. Con esta intenci\u00f3n, e incluso considerando la posibilidad de que la relaci\u00f3n entre estas variables forme parte de un mismo constructo interpretativo (\"capital digital\"), hemos introducido en el an\u00e1lisis un total de 25 \u00edtems que abor - den nivel de conocimientos, opiniones, valores y posicionamientos sobre ciencia y la tecnolog\u00eda. En esta selecci\u00f3n hemos prestado especial atenci\u00f3n a los \u00edtems que permiten valorar las filias y fobias respecto a las tecnolog\u00edas digitales en su dimensi\u00f3n m\u00e1s aplicada y actual y opiniones positivas y negativas respecto a la robotizaci\u00f3n y la inteligencia artificial. Mediante el an\u00e1lisis factorial obtenemos un total de siete factores distintos, que quedar\u00edan agrupados tal y como se refleja en la tabla 3. FACTOR 1 P.29.A Suele correr riesgos para progresar P.29.B Suele estar abierto a nuevas ideas P.29.C Planifica futuro con antelaci\u00f3n P.29.D Valora a las personas que cuestionan tradici\u00f3n P.29.E Aprendizaje como estilo de vida P.29.F Prefiere hacer las cosas por s\u00ed mismo FACTOR 2 P.25 Nivel de formaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda P.22.1 Las asignaturas de ciencia se me daban mal P.22.2 Me cuesta entender la ciencia P.2.2 Inter\u00e9s en la ciencia y la tecnolog\u00eda FACTOR 3 P.21.1 Ciencia y tecnolog\u00eda como m\u00e1xima expresi\u00f3n de prosperidad social P.21.2 Ciencia y tecnolog\u00eda funci\u00f3n principal resolver problemas P.21.3 Ciencia y tecnolog\u00eda resuelven problemas y tambi\u00e9n los crean P.22.3 Vida cotidiana importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda P.18.2 Cautela y control aplicaci\u00f3n avances tecnocient\u00edficos FACTOR 4 P.21.4 Tecnociencia como fuente de pesadillas para nuestra sociedad P.15.1.6 Riesgos de la IA P.15.1.7 Riesgos de la robotizaci\u00f3n del trabajo FACTOR 5 P.15.2.6 Beneficios de la IA P.15.2.7 Beneficios de la robotizaci\u00f3n del trabajo (Contin\u00faa)Tabla 3. Agrupaci\u00f3n de \u00edtems en factores AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 177 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07178 La primera agrupaci\u00f3n de \u00edtems o factor queda compuesta por las variables de la pregunta P.29 del cuestionario de la EPSCT. Los \u00edtems espec\u00edficos, en su forma abreviada, son \"Suele correr riesgos para progresar\" (P.29.A), \"Suele estar abierto futuro con antelaci\u00f3n\" (P.29.C) personas que cuestionan la \"Aprendizaje como estilo de vida\" (P.29.E) y \"Prefiere hacer las cosas importantes por s\u00ed mismo\" (P.29.F). La interpretaci\u00f3n de los citados \u00edtems parece reunir una coherencia tem\u00e1tica agru - pando las posibles actitudes personales frente al cambio. Podr\u00edamos identificar esta agrupaci\u00f3n de \u00edtems como una disposici\u00f3n general hacia lo nuevo en un senti - do social amplio, con una influencia decisiva en la forma en la que los/as j\u00f3venes se relacionan con entornos tecnol\u00f3gicos en constante cambio. El hecho de que esta agrupaci\u00f3n de \u00edtems, a la que hemos denominado \"disposici\u00f3n innovadora\", aparezca como la m\u00e1s intensa y cohesionada sugiere que nos hallamos ante un fundamento importante, que media las percepciones y sistemas de valores de los/ as j\u00f3venes respecto a la ciencia y las nuevas tecnolog\u00edas. El segundo factor o agrupaci\u00f3n incluye los \u00edtems \"Nivel de formaci\u00f3n en cien - cia y tecnolog\u00eda\" (P.25), \"Las asignaturas de ciencia se me daban mal\" \"Me cuesta entender la ciencia\" (P.22.2) y el en la ciencia y la tecnolo - g\u00eda\" (P.2.2). Todos estos \u00edtems marcan claramente la relaci\u00f3n con lo cient\u00edfico- tecnol\u00f3gico, en este caso, como objeto de aprendizaje. Sin embargo, no se trata de \u00edtems que midan variables objetivas (como el hecho de poseer un t\u00edtulo o no) sino valoraciones subjetivas, indican el grado en que las personas encuestadas han asumido su aprendizaje en materia de tecnolog\u00eda y ciencia, lo han hecho cuerpo y, por tanto, lo han naturalizado. Este factor incluye a su vez el parecer o las valoraciones subjetivas sobre el inter\u00e9s mostrado y dificultades experimenta - das en su aprendizaje. Resulta especialmente interesante, desde el punto de vista de la alfabetizaci\u00f3n, la presencia de dos \u00edtems que hacen referencia a la disposici\u00f3n negativa de apren - dizaje. Los dos enunciados, formulados en negativo da mal\", \"me cuesta\"), Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. (Continuaci\u00f3n) FACTOR 6 P.18.1 Independencia de los cient\u00edficos P.18.5 Papel ciudadanos toma de decisiones tecnociencia FACTOR 7 P.18.3 Conocimientos cient\u00edficos mejor base para regulaci\u00f3n P.18.4 Valores tan importantes como conocimientoTabla 3. Agrupaci\u00f3n de \u00edtems en factores AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 178 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018179 dan a entender que es la persona joven, convenientemente individualizada, la que aparece como responsable indirecta de su alto o bajo rendimiento. Desde el punto de vista de los estilos de aprendizaje que ya mencionamos, este factor atiende, sobre todo, al inter\u00e9s y la predisposici\u00f3n desde el punto de vista educacional. Este factor podr\u00eda denominarse \"disposiciones educativas hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda\". El tercer factor contempla el papel de la ciencia y la tecnolog\u00eda en el progreso y el desarrollo humano y est\u00e1 compuesto por los \u00edtems \"Ciencia y tecnolog\u00eda como m\u00e1xima expresi\u00f3n de prosperidad social\" (P.21.1), \"Ciencia y tecnolog\u00eda funci\u00f3n principal resolver problemas\" (P.21.2), \"Ciencia y tecnolog\u00eda resuelven problemas y tambi\u00e9n los crean\" (P.21.3), \"Vida cotidiana importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda\" (P.22.3) y \"Necesarios cautela y control en la aplicaci\u00f3n avances tecnocient\u00edficos\" (P.18.2). Estamos ante un factor que registra las posiciones m\u00e1s cercanas a lo que se denomina la tecnofilia y el solucionismo tecnol\u00f3gico, es decir, hacia posiciones centradas en la creencia de que el avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda solucionar\u00e1n irremisiblemente todos los problemas sociales. Se trata de una valoraci\u00f3n cada vez m\u00e1s recurrente que se hace eco de los plan - teamientos y valores del protocapitalismo industrial y su tendencia a entender el desarrollo tecnol\u00f3gico como un proceso fundamentalmente positivo para la socie - dad. La relaci\u00f3n de los/as j\u00f3venes frente a este discurso ser\u00eda lo que medir\u00eda este tercer factor al que hemos denominado \"Solucionismo tecnocient\u00edfico\". El cuarto factor queda conformado por los \u00edtems \"Tecnociencia como fuente de pesadillas para nuestra sociedad\" (P.21.4), \"Riesgos de la inteligencia robotizaci\u00f3n del trabajo\" (P.15.1.7). Lo que este factor vendr\u00eda a condensar ser\u00eda la disposici\u00f3n ante los riesgos de la rob\u00f3tica y la tecno - log\u00eda digital aplicada, lo que hemos denominado \"la cara oscura del avance cien - t\u00edfico\". Se subscribe a un discurso sobre las posibilidades de que ciertas derivas de la tecnolog\u00eda nos arrastren a un futuro dist\u00f3pico. Estar\u00edamos ante un factor que valorar\u00eda la disposici\u00f3n frente a las posiciones m\u00e1s cercanas a lo que se conoce como tecnofobia, planteamientos de aversi\u00f3n social hacia las nuevas tecnolog\u00edas. La dimensi\u00f3n a la que hemos llamado \"Potenciales beneficios de ciencia y tecno - log\u00eda\" agrupa dos \u00edtems claramente hermanados: \"Beneficios de la de la robotizaci\u00f3n del trabajo\" (P.15.2.7). Se - r\u00eda la contraparte del factor desarrollado en el p\u00e1rrafo anterior, la otra cara de la moneda, la de la dimensi\u00f3n positiva de los avances en rob\u00f3tica y tecnolog\u00eda digital aplicada. Este factor, al igual que el factor 3, medir\u00eda la disposici\u00f3n hacia planteamientos m\u00e1s tecn\u00f3filos. El sexto factor tambi\u00e9n se compone tan solo de dos \u00edtems: \"Independencia de los cient\u00edficos\" (P.18.1) y \"Papel ciudadanos en tomas de decisiones tecnocien - cia\" (P.18.5). Ambos convergen en la gesti\u00f3n del espacio tecnocient\u00edfico en la AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 179 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07180 sociedad, factor al que hemos denominado \"Nivel de democratizaci\u00f3n tecnocien - t\u00edfica\". Este factor puede medir la disposici\u00f3n de los/as j\u00f3venes a decantarse por una mayor independencia de la ciencia o, por el contrario, a creer en la necesi - dad de que las decisiones en este campo sean tomadas por un mayor n\u00famero de gente, independientemente de que pertenezcan o no a ese campo. El s\u00e9ptimo y \u00faltimo factor incluye los \u00edtems \"Conocimientos cient\u00edficos son la mejor base para legislar\" (P.18.3) y \"Valores son tan importantes como el conocimiento\" (P.18.4). Contempla otro debate muy en boga: el de la relaci\u00f3n normativa de lo cient\u00edfico con lo pol\u00edtico. Hemos resumido el debate titulando al factor \"cienciocra - cia\", atendiendo a la visi\u00f3n normativa sobre la vinculaci\u00f3n entre pol\u00edtico y ciencia que, en parte, ya esboz\u00f3 Max Weber en \"El Pol\u00edtico y el Cient\u00edfico\" (Weber, 1998). FACTOR 1: Disposici\u00f3n innovadora P.29.A Suele correr riesgos para progresar P.29.B Suele estar abierto a nuevas ideas P.29.C Planifica el futuro con antelaci\u00f3n P.29.D Valora a las personas que cuestionan la tradici\u00f3n P.29.E Aprendizaje como estilo de vida P.29.F Prefiere hacer las cosas por s\u00ed mismo FACTOR 2: Disposiciones educativas hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda P.25 Nivel de formaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda P.22.1 Las asignaturas de ciencia se me daban mal P.22.2 Me cuesta entender la ciencia P.2.2 Inter\u00e9s en la ciencia y la tecnolog\u00eda FACTOR 3: Solucionismo tecnocient\u00edfico P.21.1 Ciencia y tecnolog\u00eda como m\u00e1xima expresi\u00f3n de prosperidad social P.21.2 Ciencia y tecnolog\u00eda funci\u00f3n principal resolver problemas P.21.3 Ciencia y tecnolog\u00eda resuelven problemas y tambi\u00e9n los crean P.22.3 Vida cotidiana importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda P.18.2 Cautela y control aplicaci\u00f3n avances tecnocient\u00edficos FACTOR 4: La cara oscura del avance cient\u00edfico P.21.4 Tecnociencia como fuente de pesadillas para nuestra sociedad P.15.1.6 Riesgos de la IA P.15.1.7 Riesgos de la robotizaci\u00f3n del trabajo FACTOR 5: Potenciales beneficios de ciencia y tecnolog\u00eda P.15.2.6 Beneficios de la IA P.15.2.7 Beneficios de la robotizaci\u00f3n del trabajo (Contin\u00faa)Tabla 4. Lista de factores etiquetados y sus correspondientes \u00edtems AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 180 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018181 CONCLUSIONES En base a las dimensiones identificadas, la disposici\u00f3n hacia la innovaci\u00f3n apare - ce como una de las cuestiones a abordar en futuros trabajos (factor 1). Profundizar en la disposici\u00f3n a la innovaci\u00f3n puede ayudar a entender en qu\u00e9 medida las filias o fobias vinculadas a las tecnolog\u00edas digitales encuentran correspondencia con los distintos usos y apropiaciones de las tecnolog\u00edas por parte de los/as m\u00e1s j\u00f3venes. Como ha tratado de mostrarse en el presente texto, estos diferentes usos y apropiaciones (a menudo confundidos o asimilados a las competencias y habilida - des conocidas tradicionalmente como alfabetismos digitales), tienen un marcado origen relacional, es decir, de base social. De ah\u00ed que las investigaciones recientes pongan especial atenci\u00f3n en la importancia de los distintos tipos de acompa\u00f1a - mientos parentales (mediaciones) en el desarrollo de destrezas y conocimientos digitales, as\u00ed como en el modo en que estos fomentan disposiciones m\u00e1s o menos tendentes a desarrollar estilos de aprendizaje informal, complementarias a las com - petencias del aprendizaje reglado, como uno de los elementos discriminantes en la socializaci\u00f3n digital. En segundo lugar, queda patente la importancia de las disposiciones espec\u00edficas hacia la educaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda, as\u00ed como su vinculaci\u00f3n con el inter\u00e9s en la materia y los conocimientos adquiridos en la misma (factor 2). A diferencia del primer factor, que hac\u00eda referencia a la disposici\u00f3n innovadora de una forma m\u00e1s general (sistema de valores), este factor se centra en las disposiciones deriva - das de la trayectoria educativa, que tienen especial importancia en los estilos de aprendizaje formal o reglado. Ambos factores, el vinculado al estilo de aprendizaje formal e informal coadyuvan en el desarrollo de las distintas trayectorias de socializaci\u00f3n digital. Es importan - te, por tanto, tener en cuenta su importancia, pero sin perder su clara distinci\u00f3n, (Continuaci\u00f3n) FACTOR 6: Nivel de democratizaci\u00f3n tecnocient\u00edfico P.18.1 Independencia de los cient\u00edficos P.18.5 Papel ciudadanos toma de decisiones tecnociencia FACTOR 7: Cienciocracia P.18.3 Conocimientos cient\u00edficos mejor base para regulaci\u00f3n P.18.4 Valores tan importantes como el conocimiento Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 4. Lista de factores etiquetados y sus correspondientes \u00edtems AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 181 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07182 ya que cada uno suele ser desarrollado en espacios sociales distintos y su alfa - betizaci\u00f3n es tutorizada por instituciones diferentes. Mientras que la del factor vinculado a la alfabetizaci\u00f3n formal suele llevarse a cabo en la instituci\u00f3n escolar por parte de personal especializado (educadores), la dimensi\u00f3n informal de la alfabetizaci\u00f3n digital se deja en manos de la mediaci\u00f3n parental (las familias) y la mediaci\u00f3n de los pares (compa\u00f1eros de clase). Por ello, es en esta \u00faltima, donde las instituciones educativas no alcanzan a llevar a cabo sus estrategias de \"igualaci\u00f3n social\", donde se encuentran m\u00e1s presentes las l\u00f3gicas de reproduc - ci\u00f3n social de la desigualdad. De ah\u00ed deriva, precisamente, una de las principales recomendaciones de fondo que se desprenden de nuestro an\u00e1lisis. Las instituciones escolares deber\u00edan de esta - blecer mecanismos para fomentar el desarrollo de estilos de aprendizaje informal, cubriendo un vac\u00edo educacional que, de otro modo (y especialmente en el seno de familias con m\u00e1s bajos capitales), puede ser progresivamente colonizado por las nuevas instituciones de la econom\u00eda digital. Se tratar\u00eda, en cierto modo, de incorporar la ense\u00f1anza sobre usos menos directamente vinculados a lo educativo y que abarcaran las pr\u00e1cticas de consumo cultural (manejo experto de platafor - mas de streaming, uso responsable de redes sociales, manejo de software de uso cotidiano con fines no directamente educativos, uso avanzado de la Wikipedia, selecci\u00f3n cr\u00edtica de informaci\u00f3n en medios, acceso y participaci\u00f3n en foros, mane - jo de plataformas de recomendaci\u00f3n y dem\u00e1s fuentes de \"inteligencia colectiva\", etc\u00e9tera). Es bien sabido que, en nuestros d\u00edas, existe un importante debate sobre la participa - ci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la toma de decisiones acerca de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda. Sin embargo, nuestro an\u00e1lisis ha tendido a identificar, dentro de esta tem\u00e1tica, tres ejes bien diferenciados, en los que posiblemente habr\u00eda que seguir profundi - zando: el \"solucionismo tecnocient\u00edfico\" (factor 3), entendido como el debate sobre el papel de la ciencia como motor del desarrollo humano; la \"democratizaci\u00f3n de Las instituciones escolares deber\u00edan de establecer mecanismos para fomentar el desarrollo de estilos de aprendizaje informal, cubriendo un vac\u00edo educacional que, de otro modo (y especialmente en el seno de familias con m\u00e1s bajos capitales), puede ser progresivamente colonizado por las nuevas instituciones de la econom\u00eda digital. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 182 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018183 la tecnociencia\" (factor 6), entendida como el debate sobre la independencia del campo cient\u00edfico vs la colectivizaci\u00f3n social de la toma de decisiones; y el debate sobre si es la ciencia o son los valores los que deber\u00edan estar en la base de la gesti\u00f3n de lo pol\u00edtico (factor 7). Se trata de tres dimensiones del debate cuya identificaci\u00f3n ayuda a complejizar los propios contenciosos surgidos en torno al papel normativo de la ciencia y la tecnolog\u00eda en la sociedad, y que nos ayudar\u00e1 a mapear conflictos futuros, pero ya incipientes en el debate acad\u00e9mico que, sin duda, van a ir ganando importancia en la opini\u00f3n p\u00fablica. Otra conclusi\u00f3n interesante surge del an\u00e1lisis sincr\u00f3nico de los factores 3, 4 y 5. Identificables con la medici\u00f3n de la tecnofobia y la tecnofilia, todo apunta a que estos factores no son en realidad necesariamente las dos caras de la misma moneda. El hecho de que no se agrupen en un mismo factor viene a apuntar precisamente en este sentido. Si midieran una \u00fanica dimensi\u00f3n latente (solo que en direcciones opuestas) formar\u00edan parte del mismo factor y constituir\u00edan una \u00fanica dimensi\u00f3n latente. Esto muestra que para los/as j\u00f3venes, tecnofobia y tecnofilia no ser\u00edan necesariamente posicionamientos excluyentes; sus postulados pueden ser simult\u00e1neamente suscritos sin disonancia alguna. La aportaci\u00f3n fundamental de este resultado ser\u00eda la de poner en cuesti\u00f3n los t\u00e9rminos, quiz\u00e1s artificiosamente dicot\u00f3micos, del propio debate y plantear que las posiciones tecn\u00f3filas y tecnof\u00f3 - bicas, como la propia realidad tecnol\u00f3gica, no son extremos de una dimensi\u00f3n sino dos variables matizadas y complejas con plena entidad propia. Ello apunta a que, entre los/as j\u00f3venes, el debate sobre el papel de la ciencia y la tecnolo - g\u00eda no se concibe ya con los antiguos t\u00e9rminos duales de los grandes relatos del pasado, sino que su propia inmersi\u00f3n en los entornos digitales les est\u00e1 llevando a generar opiniones crecientemente matizadas, que observan y distinguen los claros y oscuros. Nuestra recomendaci\u00f3n es, precisamente, que las instituciones vinculadas a la ciencia y la tecnolog\u00eda, as\u00ed como las propias instituciones educativas, lejos de tratar de decantar el debate, apoyen que se siga ahondando en esa matiza - ci\u00f3n informada, que debe huir de posicionamientos acr\u00edticos en el uso o rechazo de los entornos digitales. Ser\u00eda conveniente establecer programas educativos que, m\u00e1s all\u00e1 de la propia alfabetizaci\u00f3n formal o informal ya mencionada, Para los/as j\u00f3venes, tecnofobia y tecnofilia no ser\u00edan necesariamente posicionamientos excluyentes; sus postulados pueden ser simult\u00e1neamente suscritos sin disonancia alguna. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 183 16/1/20 10:37Filias, fobias y desigualdades digitales: los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07184 introdujeran a los/as m\u00e1s j\u00f3venes en los debates \u00e9ticos que se nos plantean a prop\u00f3sito del avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda, de forma que permitieran profundizar y participar en los principales debates desde un punto de vista cr\u00edtico e informado. Tambi\u00e9n hemos prestado especial inter\u00e9s a la creciente relevancia de los estilos de aprendizaje informal, que tienen que ver con dos din\u00e1micas sociales que co - adyuvan necesariamente: por un lado, las dificultades de la instituci\u00f3n escolar a la hora de paliar las nuevas desigualdades derivadas de la digitalizaci\u00f3n; por otro lado, el hecho de que, ante este vac\u00edo, las instituciones privadas de la econom\u00eda digital han logrado colonizar el proceso de inmersi\u00f3n de los/as j\u00f3venes en los entornos digitales, guiando sus usos y su consumo a trav\u00e9s del dise\u00f1o de algorit - mos y plataformas. Esta colonizaci\u00f3n sigue intereses comerciales y fomenta usos y consumos cada vez m\u00e1s segmentados. Y es que, ante la llegada de la digitaliza - ci\u00f3n, estamos viviendo una din\u00e1mica dual. Por un lado, nos hallamos sometidos a un creciente proceso de individualizaci\u00f3n, como aquel que ya retratara Norbert Elias (1990), y cuya actual deriva se plasma en la transici\u00f3n hacia el modelo de relaci\u00f3n que las familias tienen con los entornos tecnol\u00f3gicos digitales, al que Livingstone y Sefton-Green (2016) se refer\u00edan como \"vivir juntos pero separados\". Por otro lado, y aunque pueda parecer parad\u00f3jico, en esta \u00e9poca de individualiza - ci\u00f3n del consumo a trav\u00e9s de los medios digitales, el papel de las mediaciones toma una fuerza especial como elemento clave a la hora de lograr socializaciones di- gitales m\u00e1s o menos exitosas. Las mediaciones activas de los padres sobre los/as m\u00e1s j\u00f3venes a edades m\u00e1s tempranas, y posteriormente la mediaci\u00f3n producida entre pares, se convierten en los nuevos contextos decisivos de socializaci\u00f3n. No deja de ser curioso que, en la \u00e9poca de mayor individualizaci\u00f3n del consumo, sea la mediaci\u00f3n, como forma de cooperaci\u00f3n (y en el caso familiar, la forma por excelencia de trasmisi\u00f3n del capital cultural), la que se convierta en pieza clave de las socializaciones digitales y las trayectorias m\u00e1s exitosas. Ser\u00eda conveniente establecer programas educativos que, m\u00e1s all\u00e1 de la propia alfabetizaci\u00f3n formal o informal introdujeran a los/as m\u00e1s j\u00f3venes en los debates \u00e9ticos que se nos plantean a prop\u00f3sito del avance de la ciencia y la tecnolog\u00eda, de forma que permitieran profundizar y participar en los principales debates desde un punto de vista cr\u00edtico e informado. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 184 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018185 Nuestro an\u00e1lisis, en definitiva, ha se\u00f1alado sugerentes l\u00edneas a explorar, tanto en futuras investigaciones como en las subsiguientes ediciones de la EPSCT. A las direcciones y relaciones sugeridas para futuros an\u00e1lisis querr\u00edamos a\u00f1adir la im - portancia de profundizar de manera m\u00e1s desglosada en las disposiciones ante la innovaci\u00f3n, por ejemplo, preguntando en futuras versiones del cuestionario en los distintos valores otorgados, en nuestro caso, por los/as j\u00f3venes a distintos ejem - plos de distintas aplicaciones de la Inteligencia Artificial (IA) y la rob\u00f3tica. Entre ellas, la creciente presencia de dispositivos de interfaz humana ( hardware dise- \u00f1ado para la comunicaci\u00f3n r\u00e1pida entre humano-computadora-humano) en las aulas, la proliferaci\u00f3n de \"el internet de las cosas\" (IoT), las casas interactivas (dom\u00f3tica) o incluso las posibles valoraciones sobre la previsible presencia de robots en los espacios cotidianos (desde la escuela hasta los espacios de trabajo). En este sentido, cabr\u00eda igualmente abrir este tipo de reflexi\u00f3n-valoraci\u00f3n al \u00e1mbi - to de lo institucional (diferentes usos de los drones en la agricultura, regulaci\u00f3n del tr\u00e1fico, el ej\u00e9rcito...), en la medicina (pr\u00f3tesis, vacunas, nanotecnolog\u00eda para terapias microcelulares contra el c\u00e1ncer y otras enfermedades, tratamientos de feedback neural a trav\u00e9s de videojuegos para paliar deficiencias neurales en Parkinson, Alzheimer...), incluso a debates ya incipientes relacionados con los derechos legales de los robots en el \u00e1mbito laboral o las responsabilidades le - gales sobre los accidentes provocados por los coches de conducci\u00f3n aut\u00f3noma. Se tratar\u00eda, en resumidas cuentas, de abrir la mirada a los elementos que puedan marcar la diferencia entre distintas trayectorias de socializaci\u00f3n digital y seguir pro - fundizando en la comprensi\u00f3n de toda esa constelaci\u00f3n de factores que pueden permitirnos entender mejor una realidad tan compleja y llena de matices. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Boschma, J. (2008). Generaci\u00f3n Einstein: m\u00e1s listos, m\u00e1s r\u00e1pidos, m\u00e1s sociables. Barcelona: Planeta. Bourdieu, P. (1979). Los tres estados del capital cultural. Sociol\u00f3gica, 5: 11-17. Bourdieu, P. (2006). La distinci\u00f3n. Criterios y bases sociales del gusto. Madrid: Editorial Santillana. Calder\u00f3n G\u00f3mez, D. (2018). The Three Levels of the Digital Divide: Barriers in Access, Use and Utility of Internet among Young People in 34: T. (2015). The Power of Youth: How the Bottom-Up Technology Transmission From Children to Parents Is Related los/as j\u00f3venes ante la ciencia y la tecnolog\u00eda07186 Elias, N. (1990). La sociedad de los individuos: ensayos. (editado por M. Schr\u00f6ter; traducido por J. A. Alemany). Barcelona: Edicions 62. Fern\u00e1ndez Enguita, M. y V\u00e1zquez Cupeiro, S. (2016). La larga y compleja mar - cha del clip al clic. Escuela y profesorado ante el nuevo entorno digital. Barcelona: Ariel, Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, Planeta. Garmendia, M. et al. (2016). Net Children Go Mobile: Riesgos y oportunidades en internet y el uso de dispositivos m\u00f3viles entre menores espa\u00f1oles (2010-2015). Madrid: Red.es/Universidad del Pa\u00eds Vasco/Euskal Herriko Unibertsitatea (en l\u00ednea). https://netchildrengomobile.eu/ncgm/wp-content/uploads/2013/07/ Net-Children-Go-Mobile-Spain.pdf (27.11.2017). Gordo, A. (2008). \u00bfJ\u00f3venes en peligro o peligrosos? Alarmas y tecnolog\u00edas sociales del \"desarrollo\" y gobierno digital. Revista de Estudios de Juventud 82: 103-115. Gordo, A. et al. (2009). Representaciones t\u00f3picas de tecnolog\u00eda y juventud imple - mentaci\u00f3n y gobierno de la identidad digital. En Pensar el presente: incertidumbre humana y riesgos globales. Colecci\u00f3n Raz\u00f3n y sociedad, 72: 111-138. Madrid: Biblioteca Nueva. Gordo, A. et al. (2018). J\u00f3venes en la encrucijada digital. Itinerarios de socializa - ci\u00f3n y desigualdad en los entornos digitales. Madrid: Ediciones Morata. Gordo, A. et al. (2019). Factores de socializaci\u00f3n digital juvenil: Estudio Delphi. Madrid: CRS-FAD. Gordo, A. y Burman, E. (2004). Emotional Capital and Information Technologies in the Changing Rhetorics around Children and Childhoods. New Directions for Child Adolescent Development, 105: 63-80. Gordo, A. y Burman Meg\u00edas, I. (2006). J\u00f3venes y cultura Messenger: Tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en la sociedad interactiva. Madrid: INJUVE/FAD. Gordo, A., Parra, P. y Cassidy, P. (2015). The [not so] new digital family: disciplinary functions of and technology. Feminism & Psychology, 25(3): 326-346. Gordo, A., Parra, P. y D'Antonio, S. (2013). Ni\u00f1os, Familias y educaci\u00f3n digitales: el nuevo tridente para la convergencia de la sociedad de la informa - ci\u00f3n en Espa\u00f1a. Revista de la Asociaci\u00f3n de Sociolog\u00eda de la Educaci\u00f3n (RASE), 6(2): 228-258. Livingstone, S. y Sefton-Green, J. (2016). The Class: Living and Learning in the Digital Age. Nueva York: NYU Press. Oliva, A. et al. (2012). Uso y riesgo de adicciones a las nuevas tecnolog\u00edas entre adolescentes y j\u00f3venes andaluces. Sevilla: Editorial Agua Clara. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 186 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018187 Prensky, M. (2001). Digital Natives, Digital Immigrants. Part 1. On the Horizon, 9(5): 1-6 (en l\u00ednea). https://www.marcprensky.com/writing/Prensky%20-%20 Digital%20Natives,%20Digital%20Immigrants%20-%20Part1.pdf. \u00daltimo acceso 14 de julio de 2017. Ragnedda, M. (2017). The Third Digital 2366-2375. https://doi.org/10.1016/j.tele.2018.10.006. Rojas, V. et al. (2003). Communities, cultural capital, and the digital divide. En: Media Access: Social and Psychological Dimensions Selwyn, N. (2004). Reconsidering Political and Popular Understandings of the Digital Divide. New Media & Society, 6(3): 341-362. doi:10.1177/ 1461444804042519. Staksrud, E. y Milosevic, T. and Children in Global Media Landscape: From Risks to Rights. Annals of the International Communication Association, 41(3-4): 235-241. Weber, M. (1998). El pol\u00edtico y el cient\u00edfico. Madrid: Alianza Editorial. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 187 16/1/20 10:37AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 188 16/1/20 10:37 DE LA BRECHA DE G\u00c9NERO AL AN\u00c1LISIS INTERSECCIONAL DE DISCIPLINAS STEM esther (mayoko ) ortega arJonilla Tufts-Skidmore SpainPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA LA TECNOLOG\u00cdA 08 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 189 16/1/20 10:3708 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 190 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018191 INTRODUCCI\u00d3N La novena Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT 2018) muestra algunas de las notables diferencias de g\u00e9nero observadas en otras oleadas de esta encuesta. Una encuesta que se ha consolidado ya en los estudios sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n confirma algunas tendencias observadas en la serie hist\u00f3rica de la EPSCT y nos obliga a dar otra vuel - ta de tuerca a la hora de plantear un an\u00e1lisis de g\u00e9nero sobre los datos de la misma. En esta ocasi\u00f3n, la opci\u00f3n elegida, de entre todos los posibles an\u00e1lisis, ha sido la de conectar los datos de esta novena encuesta con un an\u00e1lisis que los contex - tualice, m\u00e1s all\u00e1 de anteriores oleadas, con un marco te\u00f3rico que, si bien toma como variable central del an\u00e1lisis al g\u00e9nero, no se limite a este y cruce con otras variables estad\u00edsticamente significativas, as\u00ed como pensar los datos no solo como simples datos sino como parte de una forma de pensar el g\u00e9nero, las preguntas y los retos que este nos plantea. Otra de las preocupaciones de este an\u00e1lisis es la de conectar los datos que poseemos con los an\u00e1lisis a nivel europeo sobre la llamada \"brecha de g\u00e9nero\" en ciencia y tecnolog\u00eda; m\u00e1s concretamente, la que se produce en las disciplinas denominadas STEM (por las siglas en ingl\u00e9s de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas). Pensar sobre la brecha de g\u00e9nero en STEM no nos permite abstraernos del contexto en el que esta encuesta se formula. En este cap\u00edtulo abordaremos, m\u00e1s all\u00e1 de los resultados, las preguntas de investigaci\u00f3n que nos llevan a hablar de brecha de g\u00e9nero, y si es esta una categor\u00eda v\u00e1lida o ha de revisarse tambi\u00e9n a la luz de los datos. Qu\u00e9 significa nuestro inter\u00e9s por analizar el g\u00e9nero en las disciplinas STEM, por qu\u00e9 y c\u00f3mo pensamos estas categor\u00edas ser\u00e1n algunas cuestiones fundamentales que se deprendan de este estudio. Adem\u00e1s, plantearemos c\u00f3mo el g\u00e9nero no puede actuar como categor\u00eda indepen - diente y que esta no s\u00f3lo es matizada sino que ha de ser revisada en concordan - cia con tendencias que en los \u00faltimos a\u00f1os nos hablan de un pensamiento m\u00e1s hol\u00edstico sobre la contextualizaci\u00f3n del concepto. Se trata no solo de pensar el g\u00e9nero, sino de pensarlo de manera interseccional, articulado con otras categor\u00edas sociales, provenientes de las ciencias sociales, que nos permitan no solo realizar trabajos m\u00e1s finos sino tambi\u00e9n dar respuestas pol\u00edticas mucho m\u00e1s eficientes. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 191 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08192 \u00bfDE QU\u00c9 HABLAMOS CUANDO HABLAMOS DE BRECHA DE G\u00c9NERO EN STEM? En los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os se ha realizado en los pa\u00edses occidentales un impor - tante esfuerzo por comprender las din\u00e1micas explicativas de lo que se ha dado en llamar brecha de g\u00e9nero en STEM. Con este t\u00e9rmino la investigaci\u00f3n se refiere a las diferencias observadas en el acceso, la continuidad y la posici\u00f3n que ocu - pan las mujeres como grupo en las disciplinas englobadas en STEM, respecto a la que ocupan los varones. Hay toda una serie de marcos explicativos que intentan dar cuenta de este fen\u00f3 - meno, al tiempo que tratan de aportar soluciones que acorten esta brecha a una mayor velocidad de la que hasta ahora se ha producido. Estos marcos explica - tivos inscriben la brecha de g\u00e9nero en una serie de narrativas o metanarrativas (Kanny et al., 2014), que podr\u00edamos englobar en cinco principalmente, a saber: caracter\u00edsticas del contexto individual; barreras estructurales en la educaci\u00f3n; fac - tores psicol\u00f3gicos, valores y preferencias; influencias y expectativas familiares; y percepci\u00f3n social de los campos STEM. Cada una de estas narrativas ha domi - nado la investigaci\u00f3n sobre la brecha de g\u00e9nero en STEM en diferentes momentos. Sin negar la importancia de ninguno de estos marcos explicativos o narraciones, y entendiendo que dif\u00edcilmente podemos entender los fen\u00f3menos sociales circunscri - bi\u00e9ndonos a interpretaciones unicausales o excesivamente simples, en este cap\u00edtulo vamos a analizar aquellas que est\u00e1n en m\u00e1s estrecha relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n social de los campos STEM, as\u00ed como con las percepciones de los valores aso - ciados a las expectativas sobre la masculinidad y la feminidad en las sociedades occidentales, y m\u00e1s concretamente en los contextos espa\u00f1ol y europeo. EL G\u00c9NERO Y LA BRECHA DE G\u00c9NERO Los estudios feministas de la ciencia han puesto de manifiesto ampliamente las dife - rencias de g\u00e9nero entre varones y mujeres respecto a la representaci\u00f3n de ambos en la ciencia, as\u00ed como las dificultades de las mujeres para acceder, mantenerse y progresar en la carrera cient\u00edfica (y acad\u00e9mica). En la actualidad, hay diversas instituciones a nivel global, europeo y espa\u00f1ol que se esfuerzan por aportar datos que constatan esta brecha de g\u00e9nero en ciencia y tecnolog\u00eda a todos los niveles; en educaci\u00f3n, en el mercado laboral y en la carrera acad\u00e9mica (Comisi\u00f3n Europa, 2019). Todos estos estudios nos proveen con datos estad\u00edsticos que confirman tanto la segregaci\u00f3n horizontal; esto es, la concentraci\u00f3n en funci\u00f3n del sexo en determinadas profesiones y \u00e1reas de conocimiento; como la segregaci\u00f3n vertical, entendida como la concentraci\u00f3n AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 192 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018193 de varones en los puestos de m\u00e1s alta responsabilidad y la de mujeres en los puestos m\u00e1s bajos. No obstante, si bien es cierto que hay profusi\u00f3n de datos en los \u00faltimos a\u00f1os acerca de este fen\u00f3meno, es mucho menos habitual que nos fijemos en din\u00e1micas de la ciencia que van m\u00e1s all\u00e1 de la mera representaci\u00f3n, aunque es cierto que la representaci\u00f3n, en s\u00ed misma, ya es importante. En la Uni\u00f3n Europea, a trav\u00e9s de los informes, estudios y organismos especializa - dos, como el European Institute for Gender Equality (EIGE), est\u00e1n proponiendo un cambio cultural importante en el abordaje de la igualdad de g\u00e9nero en investiga - ci\u00f3n. Se trata ahora no s\u00f3lo de cuantificar y luchar por la representaci\u00f3n sino de producir cambios estructurales en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y de la educaci\u00f3n en ciencia en un sentido amplio (EIGE, 2017). As\u00ed, para producir este cambio estructural, las investigaciones han profundizado en ver c\u00f3mo y de qu\u00e9 tipo son los sesgos de g\u00e9nero que se producen en las pr\u00e1cticas cient\u00edficas e investigadoras (Garc\u00eda Dauder y P\u00e9rez Sede\u00f1o, 2017), partiendo de la base de que estos sesgos de g\u00e9nero se producen \u2014algo negado durante largo tiempo, por otro lado\u2014 y est\u00e1n presentes desde la propia conformaci\u00f3n de la idea moderna de ciencia, del conocimiento cient\u00edfico. Algunos enfoques actuales que investigan c\u00f3mo cerrar esta brecha de g\u00e9nero plantean que aquellas pol\u00edticas que solo han tratado de aumentar el n\u00famero de mujeres en ciencia no se han mostrado realmente eficientes. Adem\u00e1s, en ciertas disciplinas cient\u00edficas las mujeres est\u00e1n, de alguna manera, sobrerrepresentadas. Es necesario, por tanto, tener una mirada amplia a la hora de analizar el problema pero, sobre todo, a la hora de trazar pol\u00edticas p\u00fablicas en ciencia y en educaci\u00f3n que incidan sobre los diferentes tipos de sesgos que se producen. Asimismo, algunas soci\u00f3logas o epistem\u00f3logas de la ciencia feministas critican aquellos enfoques que toman el g\u00e9nero como \u00fanica caracter\u00edstica ya que refle - jan, de hecho, un sesgo por el cual unifican todas las diferencias en una sola (Collins, 2000). Actualmente, los enfoques tratan precisamente de plantear an\u00e1lisis m\u00e1s complejos donde entren tambi\u00e9n en juego diferentes variables socialmente relevantes, como la raza, la clase social, la edad y la diversidad funcional, en un intento de aplicar an\u00e1lisis interseccionales a los estudios sobre ciencia y m\u00e1s concretamente en las disciplinas STEM (Cho et al., 2013; Lykke, 2011). AN\u00c1LISIS DE DATOS En la primera pregunta del cuestionario (P.1) se intenta dilucidar cu\u00e1les son los temas que interesan a la poblaci\u00f3n y si entre ellos se encuentran las cuestiones cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas. Hay que se\u00f1alar que la ciencia y la tecnolog\u00eda no figuran como inter\u00e9s prioritario en ning\u00fan caso (entre los 3 primeros intereses), y quedan en 9.\u00aa posici\u00f3n en el global de \u00edtems, sobre un total de 16. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 193 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08194 S\u00ed lo es, y especialmente en el caso de las mujeres, el \u00edtem \"medicina y salud\" con un total (entre 1.\u00aa, 2.\u00aa y 3.\u00aa respuesta) de 45,8% y con un inter\u00e9s en 1.\u00aa respuesta del 17,4%. Las mujeres reconocen la medicina y la salud como un inter\u00e9s priorita - rio de entre las propuestas. En el caso de los varones, es muy significativo que el inter\u00e9s declarado total m\u00e1s elevado es el de \"deportes\", con un total de 40,9%. Y con un inter\u00e9s como primera respuesta del 19,1% (gr\u00e1fico 1). Estos datos muestran, ya de entrada, varias cuestiones importantes, especialmente porque son datos que se repiten de forma consistente en las sucesivas oleadas de la encuesta. Una primera cuesti\u00f3n relevante es que temas afines a la ciencia y la tecnolog\u00eda, como son la medicina y la salud, s\u00ed destacan en su inter\u00e9s para la poblaci\u00f3n, muy especialmente para la poblaci\u00f3n femenina, con un diferencial respecto al g\u00e9nero muy acusado, como podemos observar en el gr\u00e1fico 2.Gr\u00e1fico 1. Inter\u00e9s espont\u00e1neo por sexos en primera respuesta Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.0% 5% 10% 15% 20% 25%Pensiones Trabajo y empleo Temas de famosos Viajes/turismo Terrorismo Sucesos Pol\u00edtica Medio ambiente y ecolog\u00eda Medicina y salud Educaci\u00f3n Econom\u00eda y empresas Deportes Cine, arte y cultura Ciencia y tecnolog\u00eda Fen\u00f3menos paranormales y ocultismo Alimentaci\u00f3n y consumo 5,1% 12,4% 1,5% 5,4% 0,5% 5,2% 7,5% SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018195 La segunda cuesti\u00f3n a destacar es el dato del primer inter\u00e9s de los varones, que est\u00e1 fundamentalmente centrado en los deportes. Esto no significa que est\u00e9n interesados en \"hacer deporte\", sino que podemos interpretarlo como un inter\u00e9s m\u00e1s gen\u00e9rico en las informaciones y noticias sobre \"temas deportivos\", tal como plantea la pregunta. Hay que tener en cuenta que se trata de una pregunta abierta, por lo que parece reflejar de forma bastante fiable y concreta algunas de las percepciones y roles sociales de g\u00e9nero asociados diferencialmente a varones y a mujeres. La siguiente pregunta del cuestionario, P.2, intenta indagar el grado de inter\u00e9s espec\u00edfico sobre algunos de los temas que, sistem\u00e1ticamente y generalmente, apa - recen como los de inter\u00e9s prioritario en respuesta a la primera pregunta, en las diferentes oleadas de la encuesta. En este caso se determina el inter\u00e9s por una serie de \u00edtems, entre los que est\u00e1 \"ciencia y tecnolog\u00eda\", pero tambi\u00e9n otros espa - cios afines \"medicina salud\", \"medio ambiente y ecolog\u00eda\" y \"alimentaci\u00f3n y consumo\", en una escala tipo Likert de 1 a 5. Las respuestas a esta pregunta presentan un resultado agregado de 38,2% de las personas como bastante o muy interesadas en temas de ciencia y tecnolog\u00eda. Gr\u00e1fico 2. Diferencia porcentual del inter\u00e9s espont\u00e1neo por sexos Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Fen\u00f3menos... Terrorismo Temas de famosos Econom\u00eda y empresas Medio ambiente y... Sucesos Pensiones Ciencia y tecnolog\u00eda Viajes/turismo Alimentaci\u00f3n y consumo Pol\u00edtica Deportes Cine, arte y cultura Educaci\u00f3n Trabajo y empleo Medicina y salud 1,0% 0,9% 9,9% 10,2% 10,1% 2,6% 0,6% 1,6% 5,5% 7,1% 2,2% 5,0% 5,8% 32,1% 3,1% 16,3% Mujeres Varones AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 195 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08196 En este caso, la brecha de g\u00e9nero nos indica, de manera consistente con la pregunta anterior, un mayor inter\u00e9s por parte de los varones, con un diferencial de 9,2% respecto a las mujeres en el grado de inter\u00e9s agregado. Estos datos revelan un decrecimiento de dos puntos porcentuales con respecto a las anteriores oleadas de la encuesta en 2016 y 2014, con un 40,2% y un 40,1%, respectivamente. Hay, por tanto, un grado de inter\u00e9s significativamente menor (dos puntos porcentuales en una cuesti\u00f3n bastante estabilizada en las \u00faltimas oleadas de la encuesta) que deber\u00edamos estudiar con m\u00e1s detenimiento, quiz\u00e1 en encuestas complementarias m\u00e1s espec\u00edficas. En este sentido, la brecha de g\u00e9 - nero en este resultado agregado se mantiene estable con respecto a las oleadas de 2016 y 2014 y se sit\u00faa en el 9,2% y 9,1%, respectivamente. Es importante ver d\u00f3nde se produce esta brecha de g\u00e9nero cuando desagregamos los resultados y tomamos los cinco grados de inter\u00e9s que las personas encuestadas han podido expresar en sus respuestas. Como vemos en el gr\u00e1fico 3, a partir de los datos de la pregunta P.2.2, la bre - cha de g\u00e9nero en el grado de inter\u00e9s, que en el dato agregado era del 9,2%, fundamentalmente se refiere a la diferencia entre las personas que se consideran \"muy interesadas\" en ciencia y tecnolog\u00eda, con un diferencial negativo1 de 6,3%, mientras que el diferencial se reduce a 2,9% cuando se refiere a las personas \"bastante interesadas\". 1 Utilizo la expresi\u00f3n diferencial negativa para expresar la diferencia entre varones y mujeres cuando hay mayor porcentaje de varones que de mujeres y la expresi\u00f3n inversa \u2014diferencial positivo\u2014 cuando hay mayor porcentaje de mujeres que de varones. Gr\u00e1fico 3. Grado de inter\u00e9s en ciencia y tecnolog\u00eda Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.0% 5% 10% 15% 20% 25% 30% 35%No sabe No contesta Muy poco interesado Poco interesado Algo interesado Bastante interesado Muy interesado 11,6% Mujeres Varones LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018197 Si tenemos en cuenta tambi\u00e9n la edad en los resultados a la pregunta P.2.2 del cuestionario, que indaga sobre el grado de inter\u00e9s en ciencia y tecnolog\u00eda, podemos encontrar algo de luz a esta cuesti\u00f3n. En la tabla 1 hemos desglosado la brecha de g\u00e9nero en funci\u00f3n del sexo y la edad de las personas encuestadas. Los datos de g\u00e9nero por sexo y edad de esta tabla muestran que va en aumento desde la adolescencia hasta la madurez, llegando a su m\u00e1ximo en el corte de edad entre los 35 y los 44 a\u00f1os. Posteriormente, esta brecha decrece en la misma medida que lo hace el inter\u00e9s general por la ciencia y la tecnolog\u00eda. VALORACI\u00d3N DE PROFESIONES ASOCIADAS CON LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA Hist\u00f3ricamente, el cuestionario de la EPSCT ha preguntado sobre la valoraci\u00f3n de ciertas profesiones y actividades. Si bien es cierto que esta valoraci\u00f3n ha permanecido m\u00e1s o menos estable en las sucesivas oleadas de la encuesta, hay algunos datos que merece la pena analizar en funci\u00f3n del g\u00e9nero, la edad y sus implicaciones sociales. En la EPSCT 2018, la valoraci\u00f3n de las profesiones se realiza en la P.8.A del cuestionario. La profesi\u00f3n m\u00e1s valorada de entre las que se pregunta es, como en anteriores oleadas, la profesi\u00f3n m\u00e9dica; le siguen en mejor valoraci\u00f3n la cient\u00edfica, la ingenier\u00eda y el profesorado, todas ellas con medias superiores a los 4 puntos en una escala de 0 a 5, como podemos ver en el gr\u00e1fico 4. De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os propia. Tabla 1. Brecha de g\u00e9nero sobre inter\u00e9s por la ciencia y la tecnolog\u00eda, por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 197 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08198 Sin embargo, aun teniendo resultados muy positivos en cuanto a valoraci\u00f3n social de estas profesiones (P.8.A), no podemos por menos que incidir en las diferencias y brechas que se observan cuando entramos un poco m\u00e1s en profundidad en los datos. En este caso, como a lo largo de este an\u00e1lisis, nos fijaremos especialmente en la intersecci\u00f3n del g\u00e9nero con la edad. En este sentido, y comenzando por la profesi\u00f3n mejor valorada, la profesi\u00f3n m\u00e9 - dica, podemos observar brechas de g\u00e9nero importantes en la valoraci\u00f3n de la misma por tramos de edad (tabla 2). De entre las personas encuestadas, resulta significativo que si bien la valoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica es la m\u00e1s alta, los varones entre 35 y 44 a\u00f1os son los que m\u00e1s resistencia tienen a considerar como la m\u00e1s alta su valoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n. Mientras que la resistencia a esa valoraci\u00f3n en diferencia de g\u00e9nero y edad se hace m\u00e1s patente entre las mujeres de 55 a 64 a\u00f1os. Esta brecha de g\u00e9nero por sexo y edad en la valoraci\u00f3n de las profesiones nos plantea la necesidad de observar y pensar cu\u00e1les son los valores asociados a estas profesiones, as\u00ed como la imagen que desprende cada una de ellas, especialmente la m\u00e9dica, para poder entender este dato, dif\u00edcilmente comprensible a priori.Gr\u00e1fico 4. Valoraci\u00f3n media de profesiones 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os M\u00e9dicos/asMucho -0,4% 0,4% -1,1% -0,5% Muy poco propia. Tabla 2. Brecha de g\u00e9nero porcentual en valoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n m\u00e9dica, por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 198 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018199 A las tres profesiones m\u00e1s directamente relacionadas con la ciencia y la tecnolog\u00eda le hemos sumado en este an\u00e1lisis una cuarta, el profesorado. Si bien el imaginario social respecto al profesorado es, de hecho, muy diverso, parece importante ver algunos datos espec\u00edficos, tanto por su alta valoraci\u00f3n en la encuesta como por su relaci\u00f3n con el tema central de la misma. As\u00ed, observamos una de las brechas de g\u00e9nero m\u00e1s importantes en la valoraci\u00f3n de profesiones en lo referente a la valoraci\u00f3n del profesorado entre las personas m\u00e1s j\u00f3venes de las encuestadas (tabla 3). Son las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes las que muestran, respecto a los varones de su edad, una valoraci\u00f3n mucho m\u00e1s positiva de la profesi\u00f3n del profesorado. Si bien, como dec\u00edamos anteriormente, los imagi - narios sociales sobre el profesorado son muy diversos y, de hecho, se encuentran entre las profesiones m\u00e1s valoradas, esta brecha de g\u00e9nero entre las personas j\u00f3venes parece significativa. El profesorado es una de las profesiones feminizadas en el territorio espa\u00f1ol, m\u00e1s a\u00fan en los tramos comprendidos en ense\u00f1anzas primaria, secundaria y bachi - llerato, no tanto as\u00ed en la ense\u00f1anza universitaria, en la que predomina una se - gregaci\u00f3n horizontal \u2014en funci\u00f3n de las diferentes especialidades\u2014. Podemos inferir de este an\u00e1lisis una menor valoraci\u00f3n de los varones en esta etapa hacia el profesorado, precisamente por tratarse de una profesi\u00f3n feminizada y, por tanto, con una p\u00e9rdida de reconocimiento social y de valores sociales dominantes que son asociados a la masculinidad. De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os Profesores/asMucho 15,7% 4,8% propia. Tabla 3. Brecha de g\u00e9nero porcentual en valoraci\u00f3n de la profesi\u00f3n de profesor/a, por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 199 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08200 IMAGEN SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA Hay un conjunto de preguntas en el cuestionario que buscan conocer la per - cepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas que se aplican en ciencia y tecnolog\u00eda, as\u00ed como la imagen social que la ciencia tiene para el conjunto de la poblaci\u00f3n. En concreto, la pregunta sobre imagen social de la profesi\u00f3n de investigador o investigadora (P.23) se subdivide a su vez en cuatro. Se pregunta si esta profesi\u00f3n es atractiva para las personas j\u00f3venes, si compensa en el plano personal, si es adecuada su remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica y si tiene suficiente reco - nocimiento social. Estos cuatro subep\u00edgrafes de la pregunta tienen solo dos \u00edtems de respuesta, afirmativa o negativa. En los siguientes gr\u00e1ficos presentamos la diferencia de g\u00e9nero por tramos de edad respecto de la respuesta aportada de forma mayoritaria por las personas encuestadas. En el gr\u00e1fico 5, con datos obtenidos de la P.23.1, vemos que las diferencias de g\u00e9nero en la imagen sobre el atractivo de la profesi\u00f3n para las personas j\u00f3venes son m\u00e1s significativas en los primeros tramos de edad. M\u00e1s concretamente, en el tramo entre 15 y 24 a\u00f1os hay una diferencia positiva de 6,6%, es decir, las muje - res m\u00e1s j\u00f3venes tienen una imagen de la profesi\u00f3n de investigador/a como mucho m\u00e1s atractiva precisamente para las personas de su edad. Ser\u00eda de gran ayuda en este sentido conocer cu\u00e1l es la imagen asociada que tienen de qu\u00e9 es un/a inves - tigador/a, cu\u00e1l es su g\u00e9nero, a qu\u00e9 tipo de investigaci\u00f3n se dedica, y otras ca - racter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas asociadas a esta imagen. En este mismo gr\u00e1fico 5 observamos que el tramo de edad en el que las diferencias de g\u00e9nero est\u00e1n m\u00e1s marcadas es el comprendido entre los 35 y los 44 a\u00f1os de edad de las perso - nas encuestadas; las mujeres de este tramo de edad consideran la profesi\u00f3n de cient\u00edfico/a como m\u00e1s atractiva para las personas j\u00f3venes en casi siete puntos porcentuales m\u00e1s que los varones de ese mismo tramo. Gr\u00e1fico 5. Atractivo de la profesi\u00f3n de investigador/a para la juventud Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.De 15 a 24 a\u00f1os De 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os De 65 y m\u00e1s a\u00f1os63,8%Muy atractiva - mujeres 57,2%58,1% 54,9%60,9% 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018201 No hay diferencias significativas de g\u00e9nero en la idea de que la profesi\u00f3n de investigador/a compensa en el plano personal (P.23.2). Tanto varones como mujeres coinciden, con porcentajes en torno al 65,0%, en pensar que la de inves - tigador/a es una profesi\u00f3n con un alto componente vocacional. Respecto a la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica de la profesi\u00f3n (P.23.3), en general, las personas encuestadas creen que es una profesi\u00f3n que est\u00e1 mal remunerada en lo econ\u00f3mico (53,7% del total). Hay algunas diferencias de g\u00e9nero a este respecto en funci\u00f3n de los tramos de edad, de nuevo, que hemos reflejado en la tabla 4. En este caso, la diferencia m\u00e1s significativa est\u00e1 en el tramo de entre 25 y 34 a\u00f1os, donde los varones tienen una imagen de la profesi\u00f3n como mal remu - nerada en casi ocho puntos porcentuales m\u00e1s que las mujeres del mismo tramo de edad. En esta pregunta, sin embargo, destaca que un porcentaje de la poblaci\u00f3n encues - tada contesta que no sabe (16,4% del total), lo que podemos traducir como un desconocimiento del rango salarial de la profesi\u00f3n investigadora; en este caso, las mujeres m\u00e1s mayores son tanto las que m\u00e1s reconocen su desconocimiento como las que m\u00e1s disparidad presentan respecto de los varones en este tramo de edad con una diferencia de seis puntos porcentuales (tabla 4). Por \u00faltimo, dentro de esta pregunta sobre la imagen social de la profesi\u00f3n in - vestigadora se indaga sobre la percepci\u00f3n del reconocimiento social que tiene (P.23.4). El resultado global es que la mayor parte de la poblaci\u00f3n entiende que es una profesi\u00f3n con escaso reconocimiento social (58,1% del total). De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s 1,6% 2,2% 5,1% 6,0% No contesta-0,9% 0,3% -0,9% -0,1% -0,6% 0,5% Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 4. Brecha de g\u00e9nero porcentual en la valoraci\u00f3n de la remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica de la profesi\u00f3n de investigador/a, por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 201 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08202 No hay tendencias claras en la brecha de g\u00e9nero respecto a esta cuesti\u00f3n, si bien s\u00ed hay diferencias de g\u00e9nero importantes en los diversos tramos de edad (tabla 5). Sin embargo, en una lectura m\u00e1s global de los subapartados que componen esta pregunta podemos ver que son los varones de entre 25 y 34 a\u00f1os los que tienen una percepci\u00f3n m\u00e1s negativa de la profesi\u00f3n respecto a su imagen social; es decir, consideran m\u00e1s negativamente los \u00edtems de respuesta que tienen que ver con ca - racter\u00edsticas sociales (reconocimiento, remuneraci\u00f3n) y no individuales (atractivo, compensaci\u00f3n personal). Estas caracter\u00edsticas destacadas por los varones en este tramo de edad coinciden con la expectativa de g\u00e9nero asociada a los varones en nuestro sistema social de g\u00e9nero, las caracter\u00edsticas de una masculinidad exitosa han de estar marcadas, en este sentido, por el reconocimiento social y el estatus econ\u00f3mico. CONOCIMIENTOS CIENT\u00cdFICOS Y APROPIACI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA La percepci\u00f3n de la formaci\u00f3n personal cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, sus dificultades y su importancia son rastreadas en la pregunta P.22 del cuestionario con una esca - la Likert de 1 a 5 que va de \"en total desacuerdo\" hasta \"totalmente de acuerdo\". En la tabla 6 podemos apreciar la brecha de g\u00e9nero respecto a la percepci\u00f3n de la dificultad personal para la comprensi\u00f3n de la educaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica. De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os (P.23.4) socialCon un alto reconocimiento social-1,1% 0,0% Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 5. Brecha de g\u00e9nero porcentual en la valoraci\u00f3n del reconocimiento social de la profesi\u00f3n de investigador/a, por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 202 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018203 Cabe preguntarse qu\u00e9 ocurre \u2014desde un an\u00e1lisis de g\u00e9nero del cuestionario\u2014 cuando se plantean afirmaciones como las de la P.22 sobre el grado de acuerdo con la afirmaci\u00f3n \"las asignaturas de ciencia siempre se me dieron mal\", o la si - guiente \"la ciencia es tan especializada que me cuesta entenderla\", ya que desde las investigaciones que se articulan en torno a la psicolog\u00eda social de g\u00e9nero se ha hecho \u00e9nfasis en que la forma en que se realizan las preguntas de investigaci\u00f3n tienen grados de influencia variable en las respuestas de las personas entrevistadas que, adem\u00e1s, se alinean con las expectativas sociales de g\u00e9nero (Garc\u00eda Dauder y P\u00e9rez Sede\u00f1o, 2017; Hyde, 1990). En otras palabras, cabe preguntarse si las propias expectativas sobre la habilidad de las mujeres para las ciencias tienen que ver tanto con la formulaci\u00f3n de la pregunta como con la brecha de g\u00e9nero que observamos al analizar las respuestas. El planteamiento de la pregunta tambi\u00e9n nos ha de hacer reflexionar al buscar las posibles causas de un d\u00e9ficit de inter\u00e9s, de valoraci\u00f3n social o de adhesi\u00f3n de la poblaci\u00f3n hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda. Quiz\u00e1 ser\u00eda interesante realizar algunos estudios complementarios para conocer, m\u00e1s all\u00e1 de unos \u00edtems de res - puesta que nos devuelven la percepci\u00f3n de las personas encuestadas, el contexto social de la falta de adhesi\u00f3n de la poblaci\u00f3n hacia la ciencia y la tecnolog\u00eda. El an\u00e1lisis de la brecha de g\u00e9nero en estas preguntas sobre conocimientos cien - t\u00edficos y apropiaci\u00f3n social de la ciencia es especialmente significativo, ya que, de alguna forma, se refuerzan toda una serie de estereotipos negativos sobre la De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os (P.22.1) Las asignaturas de ciencia siempre se me dieron malDe acuerdo-3,5% -4,9% -6,6% -5,8% -5,3% -0,2% 0,3% En desacuerdo0,6% EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 6. Brecha de g\u00e9nero porcentual en la percepci\u00f3n de que 'las asignaturas de ciencia siempre se me dieron mal', por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 203 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08204 capacidad de las mujeres para la comprensi\u00f3n de cuestiones cient\u00edficas \u2014espe - cialmente los relacionados con c\u00e1lculos matem\u00e1ticos complejos y ampliables al resto de disciplinas englobadas en el concepto STEM\u2014. Sin embargo, y parad\u00f3jicamente al mismo tiempo, podemos realizar una lectura positiva ya que la mayor parte de la poblaci\u00f3n encuestada rechaza esta afirma - ci\u00f3n \"las asignaturas de ciencia siempre se me dieron mal\", que se interpreta como una aseveraci\u00f3n con la que no est\u00e1 de acuerdo. La nota negativa es que, en efec - to, las mujeres est\u00e1n en mucha mayor proporci\u00f3n de acuerdo con esta afirmaci\u00f3n (aunque no sea mayoritaria en ninguno de los dos casos, ni varones ni mujeres), como vemos en la tabla 6. Respecto a la afirmaci\u00f3n \"la ciencia es tan especializada que me cuesta enten - derla\" (P.22.2), vemos que hay una mayor\u00eda, tanto de varones como de mujeres, que est\u00e1n de acuerdo con esta afirmaci\u00f3n, que refuerza dos ideas sobre las que hemos de reflexionar; a saber: por un lado, sit\u00faa la responsabilidad de la dificultad de comprensi\u00f3n en la capacidad individual de las personas encuestadas; y, por otro, refuerza un estereotipo sobre la dificultad y la complejidad del conocimiento cient\u00edfico. De nuevo, ante este enunciado son las mujeres las que en un mayor porcentaje est\u00e1n de acuerdo con la afirmaci\u00f3n. Adem\u00e1s, este acuerdo con la afirmaci\u00f3n se produce en todos los rangos de edad de forma m\u00e1s acusada por parte de las mujeres, como podemos ver en la tabla 7. De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os (P.22.2) La ciencia es tan especializada que me cuesta entenderlaDe acuerdo-2,9% -7,9% -9,7% Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 7. Brecha de g\u00e9nero porcentual en la percepci\u00f3n de que 'la ciencia es tan especializada que me cuesta entenderla' por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 204 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018205 Sin embargo, hay en esta afirmaci\u00f3n y en su an\u00e1lisis algunos datos que debemos pararnos a interpretar, como es el hecho de que haya unas diferencias intrag\u00e9nero por rango de edad mucho m\u00e1s elevadas que las diferencias por g\u00e9nero que se pueden observar, especialmente en los porcentajes, tanto de varones como de mu - jeres, que est\u00e1n de acuerdo con la afirmaci\u00f3n, como podemos ver en los gr\u00e1ficos que encontramos a continuaci\u00f3n. El grado de acuerdo con la afirmaci\u00f3n asciende al tiempo que aumenta el rango de edad tanto en varones como en mujeres. Esto implica que la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven encuestada es la que menor adhesi\u00f3n presen - ta ante la afirmaci\u00f3n y nos da la posibilidad para abrirnos a otros an\u00e1lisis, en los que se puedan valorar los cambios en la ense\u00f1anza de las ciencias que se han producido en los \u00faltimos a\u00f1os. Gr\u00e1fico 6. Percepci\u00f3n de que 'la ciencia es tan especializada que me cuesta entenderla' en varones, por grupos de edad Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.De 15 a 24 a\u00f1os De 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os De 65 y m\u00e1s a\u00f1os De acuerdo En desacuerdo0%10%20%30%40%50%60%70%80% Ni de acuerdo ni en desacuerdo Gr\u00e1fico 7. Percepci\u00f3n de que 'la ciencia es tan especializada que me cuesta entenderla' en mujeres, por grupos de edad Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.De 15 a 24 a\u00f1os De 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os De 65 y m\u00e1s a\u00f1os De acuerdo En desacuerdo0%10%20%30%40%50%60%70%80% Ni de acuerdo ni en desacuerdo AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 205 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08206 Respecto a la \u00faltima de las afirmaciones de la pregunta, la P.22.3, con el enunciado \"En mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda\", la mayor parte de las personas encuestadas est\u00e1 de acuerdo, con porcentajes por en - cima del 50%, tanto en el c\u00f3mputo global como en el de varones y el de mujeres, y la brecha de g\u00e9nero es poco significativa o pr\u00e1cticamente inexistente. Llama la atenci\u00f3n en este punto que la brecha de g\u00e9nero entre las personas m\u00e1s j\u00f3venes encuestadas es positiva, es decir, hay un mayor porcentaje de mujeres de entre 15 y 24 a\u00f1os que s\u00ed considera importante el conocimiento sobre ciencia y tecnolog\u00eda para su vida cotidiana (tabla 8). En este punto, y por lo inhabitual de una brecha en este sentido, hemos de plan - tearnos pensar esta cuesti\u00f3n junto a otros datos de la encuesta, como la preocupa - ci\u00f3n por la informaci\u00f3n sobre medicina y salud o sobre alimentaci\u00f3n y consumo, en las primeras preguntas de la encuesta, en las que se med\u00eda el inter\u00e9s espont\u00e1 - neo y el grado de inter\u00e9s en estas cuestiones concretas. Eran estos \u00edtems en los que destacaba un mayor grado de inter\u00e9s por parte de las mujeres; por ello, considero que es una hip\u00f3tesis v\u00e1lida concluir que en este caso la importancia dada al co - nocimiento en ciencia y tecnolog\u00eda por parte de las mujeres m\u00e1s j\u00f3venes conlleva no solo cuestiones cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas sino tambi\u00e9n la importancia para la vida cotidiana de otras disciplinas afines como las se\u00f1aladas anteriormente. La percepci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n cient\u00edfica recibida es negativa (pregun- ta P.25). Ciertamente, el mayor porcentaje de respuesta sit\u00faa este nivel dentro de la normalidad; sin embargo, es muy alto el porcentaje de respuesta que cree De 15 a 24 a\u00f1osDe 25 a 34 a\u00f1osDe 35 a 44 a\u00f1osDe 45 a 54 a\u00f1osDe 55 a 64 a\u00f1osDe 65 y m\u00e1s a\u00f1os (P.22.3) En mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00edaDe acuerdo-3,2% 0,2% -0,1% 5,7% 4,8% 0,0% EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 8. Brecha de g\u00e9nero porcentual sobre la afirmaci\u00f3n 'en mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda', por grupos de edad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 206 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018207 que este nivel es bajo o muy bajo. En este sentido, la brecha de g\u00e9nero es significativa con respecto a la que se produce cuando observamos las respuestas que se encuentran en el rango de la normalidad. Es decir; en t\u00e9rminos generales, hay entre la poblaci\u00f3n una percepci\u00f3n de que su nivel de educaci\u00f3n es normal tirando a bajo, como se\u00f1ala el hecho de que la puntuaci\u00f3n media global se sit\u00faa en 2,6 sobre un total de 5. Pero es que, adem\u00e1s, como podemos observar en el gr\u00e1fico 8, la percepci\u00f3n de este bajo nivel de educaci\u00f3n en ense\u00f1anza cient\u00edfico- tecnol\u00f3gica es m\u00e1s acusada en las mujeres de todas las edades, excepto en el primer tramo de edad de 15 a 24 a\u00f1os. CONCLUSIONES Comenzamos este cap\u00edtulo aportando marco y contexto a lo que iba a ser nuestra reflexi\u00f3n sobre la brecha de g\u00e9nero en STEM, a partir del an\u00e1lisis y tratamiento de los datos de la EPSCT 2018. Es este un tema que preocupa \u2014y mucho\u2014 en el \u00e1mbito de la gobernanza y de las pol\u00edticas p\u00fablicas de la Uni\u00f3n Europea. De hecho, si hay propuestas de nuevos enfoques estructurales en investigaci\u00f3n es porque se entiende que hay un problema en la conformaci\u00f3n de la estructura social, que provoca inequidades respecto a la investigaci\u00f3n y el papel desempe - \u00f1ado en esas estructuras por las mujeres y por otros grupos sociales minorizados. Adem\u00e1s, el cap\u00edtulo que se propon\u00eda como un an\u00e1lisis sobre la brecha de g\u00e9nero en disciplinas STEM no ha podido abstraerse de pensar m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones que revelan los datos con respecto al g\u00e9nero, que son, por otro lado, consistentes con lo que vamos observando en una l\u00ednea temporal de la EPSCT, que est\u00e1 ya en su novena edici\u00f3n. As\u00ed, el cap\u00edtulo propone un an\u00e1lisis de resultados que confirma Gr\u00e1fico 8. Estimaci\u00f3n porcentual de un nivel bajo de educaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica recibida por rangos de edad y sexo Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.De 15 a 24 a\u00f1os De 25 a 34 a\u00f1os De 35 a 44 a\u00f1os De 45 a 54 a\u00f1os De 55 a 64 a\u00f1os De 65 y m\u00e1s a\u00f1os Mujeres Hombres23,4%40,1%48,9%63,4% 21,7%24,2%32,3%29,7%34,9%44,6%55,1%73,4% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 207 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08208 tendencias respecto a la percepci\u00f3n social con perspectiva de g\u00e9nero apuntadas en oleadas anteriores, pero tambi\u00e9n propone un metan\u00e1lisis que intenta pensar algunas propuestas que sumen a la hora de realizar un cambio social que acelere el cierre de esta brecha. En ese sentido, es importante tambi\u00e9n pensar en c\u00f3mo mejorar nuestros instrumentos de acercamiento a las realidades que estamos inten - tando analizar; en este caso, la percepci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Asimismo, se han se\u00f1alado los nuevos enfoques estructurales que los organismos europeos intentan poner de relieve y c\u00f3mo la gobernanza de la ciencia y la tecno - log\u00eda de los diferentes estados miembros de la Uni\u00f3n Europea ha de tomar buena nota de estos nuevos enfoques, que no hacen sino actualizar y tomar en cuenta los cambios sociales que se han producido en los \u00faltimos a\u00f1os, especialmente en lo que respecta a las pol\u00edticas p\u00fablicas de g\u00e9nero aplicadas. Uno de estos cambios fundamentales viene de la mano de una poblaci\u00f3n cada vez m\u00e1s diversa, no solo a escala europea sino tambi\u00e9n a escala nacional. En este sentido, es importante considerar que, por ejemplo, a 31 de diciembre de 2018, la cifra de extranjeros residentes en Espa\u00f1a era de 5.424.781 personas, lo que representa alrededor del 11,5% de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a. Al pensar y proponer an\u00e1lisis en los que el g\u00e9nero sea un factor central, pero que tienda a articularse con otros analizadores socialmente relevantes; es decir, al proponer an\u00e1lisis m\u00e1s interseccionales, el dato anterior no es menor. Una pro - puesta que podr\u00eda mejorar el instrumento (la encuesta) para acercarla a la realidad social que est\u00e1 analizando, de cara a siguientes oleadas, es la de aumentar la representatividad de la muestra, para incluir la percepci\u00f3n de ese nada desde\u00f1a - ble 11,5% de la poblaci\u00f3n residente en nuestro pa\u00eds que, l\u00f3gicamente, tambi\u00e9n conforma esa percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a. Este an\u00e1lisis entiende la dificultad de hacer grandes cambios en el planteamiento del cuestionario, ya que romper\u00eda la serie hist\u00f3rica y nos dificultar\u00eda la compara - ci\u00f3n a lo largo del tiempo; en ese sentido, una propuesta para profundizar en algunos aspectos puede ser la de realizar estudios complementarios y de menor extensi\u00f3n pero tomando en cuenta variables como la migraci\u00f3n o la clase social, que pudiesen posteriormente articularse junto al an\u00e1lisis de la encuesta. Un acercamiento interseccional de g\u00e9nero en STEM necesitar\u00eda conocer algunas de estas variables para poder pensar de forma m\u00e1s precisa los diferentes sesgos que pueden estar trabajando para profundizar esa brecha y que provoca que las mujeres y otras minor\u00edas sigan en una posici\u00f3n de inequidad en las disciplinas STEM y su ense\u00f1anza. Como ya hemos mencionado, las pol\u00edticas de representaci\u00f3n son importantes en la medida en que las personas m\u00e1s j\u00f3venes encuentran referentes en los que mi - rarse y en los que poner un impulso motivacional. Sin embargo, como las pol\u00edticas AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 208 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018209 p\u00fablicas de g\u00e9nero aplicadas hasta ahora han mostrado, no es suficiente con el aumento de la representaci\u00f3n, es necesario repensar el marco para no incurrir en los diferentes sesgos en la construcci\u00f3n del conocimiento, que, a su vez, refuer - zan los imaginarios sociales que alimentan la brecha de g\u00e9nero y permiten una p\u00e9rdida de talento dedicado a estas disciplinas STEM. En general, los resultados analizados nos confirman el mantenimiento de ciertos es - tereotipos sociales asociados a la ciencia y la tecnolog\u00eda y, m\u00e1s concretamente, a las disciplinas STEM. Estos estereotipos se confirman en el an\u00e1lisis de las primeras preguntas dedicadas al inter\u00e9s en ciencia, tecnolog\u00eda y disciplinas afines. Hay un mayor inter\u00e9s en los temas afines que a las propias disciplinas entendidas dentro de las categor\u00edas de ciencia y tecnolog\u00eda. As\u00ed, el \u00e1mbito de medicina y salud y el de alimentaci\u00f3n y consumo presentan un inter\u00e9s m\u00e1s elevado que las cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda por parte de las mujeres. Tambi\u00e9n es importante destacar que la brecha de g\u00e9nero en las preguntas relacio - nadas con la valoraci\u00f3n de las profesiones, especialmente con la profesi\u00f3n m\u00e9di - ca, es muy significativa en el tramo de edad de 35 a 44 a\u00f1os para los varones, con una valoraci\u00f3n mucho m\u00e1s baja que las mujeres en ese mismo tramo de edad. En la valoraci\u00f3n del profesorado es importante la diferencia que se da entre muje - res y varones en el primer tramo de edad, de los 15 a los 24 a\u00f1os, que asociamos a un estereotipo de profesi\u00f3n docente feminizada y, por tanto, minusvalorada. Respecto a la imagen social de la ciencia que hemos analizado con profusi\u00f3n a partir de los datos de la EPSCT, observamos que los varones tienen una imagen m\u00e1s negativa de la ciencia y la tecnolog\u00eda, atendiendo fundamentalmente a dos de las cuatro variables sobre las que se pregunta; a saber, la remuneraci\u00f3n eco - n\u00f3mica y el reconocimiento social de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Especialmente relevante en este punto es que esta valoraci\u00f3n m\u00e1s negativa de los varones se produce en el tramo de edad de entre 25 y 34 a\u00f1os. Los estereotipos sociales vinculados a la masculinidad nos hablan de una masculinidad exitosa vinculada a estos dos aspectos; parece plausible que el mayor rechazo a esta profesi\u00f3n se d\u00e9 entre este mismo grupo de varones que entiende que esta profesi\u00f3n no cubre estas expectativas estereotipadas de la misma manera que otras profesiones. El \u00e1mbito de medicina y salud y el de alimentaci\u00f3n y consumo presentan un inter\u00e9s m\u00e1s elevado que las cuestiones de ciencia y tecnolog\u00eda por parte de las mujeres. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 209 16/1/20 10:37De la brecha de g\u00e9nero al an\u00e1lisis interseccional de disciplinas STEM08210 Por \u00faltimo, hemos de hacer especial \u00e9nfasis en la brecha de g\u00e9nero negativa que se da en las preguntas sobre apropiaci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda y en la autopercepci\u00f3n del nivel de educaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda. Las mujeres, en este caso, cumplen totalmente el estereotipo de considerarse menos preparadas para la comprensi\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos. Sin embargo, aqu\u00ed hemos detectado que la brecha de g\u00e9nero se produce fundamentalmente no en el primer corte de edad, sino a partir de los 24 a 35 a\u00f1os y va en aumento en todos los rangos siguientes. Esto nos da una pista no s\u00f3lo de este nivel de autopercepci\u00f3n sino tambi\u00e9n de que esta autopercepci\u00f3n, muy basada en estereotipos sociales, empieza a funcionar de manera muy acusada, no tanto en la adolescencia sino a una mayor edad, cuando estos estereotipos ya est\u00e1n m\u00e1s asentados. Entendemos, por tanto, en base a una lectura de conjunto de estos resultados ana - lizados de la encuesta que son los propios estereotipos sociales de g\u00e9nero los que marcan de forma definitiva la afinidad de las mujeres hacia las disciplinas STEM. Es, por tanto, perentorio un cambio estructural en la implementaci\u00f3n de medidas que permitan pensar en unas disciplinas STEM m\u00e1s flexibles a la diversidad; una inclusi\u00f3n m\u00e1s decidida desde los primeros niveles de la etapa educativa hasta \u2014y especialmente\u2014 la ense\u00f1anza universitaria, as\u00ed como en las pol\u00edticas que tienen que ver con la inclusi\u00f3n de otras perspectivas en la sociedad del conocimiento. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Cho, S., Williams Crenshaw, K. y McCall, L. (2013). Toward a field of intersectionality studies: Theory, applications, and praxis. Signs: Journal of Women in Culture and Society, 38(4): 785-810. Collins, P. H. (2000). Black Feminist Thought: Knowledge, Consciousness, and the Politics of Empowerment. Nueva York y Londres: Routledge. Comisi\u00f3n Europa (2019). She Figures 2018. Publications Office of the European Union (en l\u00ednea). https://ec.europa.eu/info/publications/she- figures-2018_en?. EIGE (2017). Cambio estructural en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n. Vilnus: Comisi\u00f3n Europa.Las mujeres cumplen totalmente el estereotipo de considerarse menos preparadas para la comprensi\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 210 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018211 Garc\u00eda Dauder, S., y P\u00e9rez Sede\u00f1o, E. (2017). Las \"mentiras\" cient\u00edficas sobre las mujeres. Madrid: Catarata. Hyde, J. S. (1990). Meta-Analysis and the Psychology of Gender Differences. Signs: 55-73. doi: 10.1086/494645. Kanny, M. A., Sax, L. J. y Riggers-Piehl, T. A. (2014). Investigating Forty Years of STEM Research: How Explanations for the Gender Gap Have Evolved over Time. Journal of Women and Minorities in Science and Engineering, 20(2): 127-148. Thinking Lutz, H.; T. Supik, L. (eds.), Framing Intersectionality: Debates on 10:37VALORES E IMPLICACI\u00d3N CIUDADANA CON LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA mill\u00e1n arroyo men\u00e9nDez Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda, Universidad Complutense de Madrid lucila Finkel, Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda, Universidad Complutense de MadridPERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 09 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 213 16/1/20 10:3709 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 214 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018215 INTRODUCCI\u00d3N Este cap\u00edtulo se centra en el an\u00e1lisis de las relaciones entre la ciencia y la tecnolog\u00eda (en adelante CyT) y los valores, lo que nos sit\u00faa en el \u00e1mbito de lo que los estudiosos de la sociolog\u00eda del conocimiento cient\u00edfico han denominado como perspectiva contextual (Eizaguirre, 2009), que pone el \u00e9nfasis en las relaciones entre ciencia y sociedad y analiza la imagen multidimensional de la ciencia o la \"apropiaci\u00f3n social\" que se hace de la misma (L\u00f3pez y C\u00e1mara, 2004), en relaci\u00f3n a la identidad, valores y experiencias del individuo, al contexto social e institucional y a las propias pol\u00edticas cient\u00edficas. Numerosas investigaciones y estudios emp\u00edricos, entre los que se encontraban los Eurobar\u00f3metros sobre ciencia y tecnolog\u00eda que se realizaban peri\u00f3dicamente1, abordaban las relaciones entre la CyT y el cambio de valores desde modelos m\u00e1s deterministas, que defend\u00edan que el desarrollo de la tecnolog\u00eda impacta sobre los valores, actitudes y creencias de los ciudadanos (Levy, 2007) y que, por tanto, el grado de conocimiento cient\u00edfico (o lo que se denomin\u00f3 como d\u00e9ficit cognitivo ) afecta a los valores del individuo. Tambi\u00e9n cabe mencionar los planteamientos de Echevarr\u00eda (1998) sobre la influencia social y cultural de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. No obstante, el auge de los posicionamientos que ponen el \u00e9nfasis en el contexto social y pol\u00edtico tambi\u00e9n ha influido en el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre los valores y la CyT. No es casualidad que en el mismo a\u00f1o en el que se aplic\u00f3 un Eurobar\u00f3 - metro est\u00e1ndar sobre Europeans, Science and Technology, se dise\u00f1\u00f3 por primera vez otro Eurobar\u00f3metro sobre Social Values, Science and Technology (Comisi\u00f3n Europea, 2005), con el objeto de analizar los valores sociales y orientaciones \u00e9ticas y morales de los europeos y medir su influencia en la valoraci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Otras investigaciones en esta l\u00ednea incorporan nuevas dimensiones y preguntas relativas al grado de confianza e informaci\u00f3n que se otorgan a disciplinas pseudocient\u00edficas o a pr\u00e1cticas de salud controvertidas, en las que la confianza que los ciudadanos otorgan a las instituciones y a la pol\u00edtica cient\u00edfica cobra mucha m\u00e1s relevancia que el grado de conocimiento cient\u00edfico. 1 Los eurobar\u00f3metros tradicionales, con distintas denominaciones, como la m\u00e1s frecuente de Europeans, Science and Tecnology, se llevaron a cabo en 1977, 1990, 1993, 2000, 2001, 2005, 2010 y 2014. Ver: https://ec.europa.eu/commfrontoffice/publicopinion/index.cfm/General/index. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 215 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09216 Se parte de la idea de que son los valores y las consideraciones \u00e9ticas compartidas por los ciudadanos los que influyen en la percepci\u00f3n e implicaci\u00f3n con la ciencia y la tecnolog\u00eda, pero al mismo tiempo se insiste en el hecho de que esta percep - ci\u00f3n hacia la tecnociencia no es necesariamente positiva o negativa, sino que se caracteriza por posiciones que pueden ser ambivalentes (Torres, 2005). En los cuestionarios de la Encuesta Mundial de Valores y de la Encuesta Europea de Valores tambi\u00e9n se hab\u00edan introducido algunas preguntas sobre las actitudes hacia la ciencia, pero resultan muy marginales en relaci\u00f3n a las posibilidades que brinda la actual edici\u00f3n de la Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (EPSCT). La inclusi\u00f3n de algunos indicadores de valores por primera vez en la EPSCT 2018 ofrece la posibilidad de explorar emp\u00edricamente en Espa\u00f1a las relaciones entre valores, ciencia y tecnolog\u00eda, lo cual constituye un hito impor - tante dado el escaso tratamiento emp\u00edrico de esta tem\u00e1tica. Para abordar este objetivo, en este trabajo partimos del concepto \"implicaci\u00f3n ciudadana con la CyT\" y del an\u00e1lisis de su relaci\u00f3n con dos grandes \u00e1mbitos en los que se manifiestan las tendencias contempor\u00e1neas del cambio de valores: la orientaci\u00f3n hacia el postmaterialismo vs materialismo y el grado de apertura a los cambios sociales. Partimos del supuesto de que las tendencias que impulsan el cam - bio de valores en las sociedades occidentales avanzadas, como Espa\u00f1a, tienen un peso importante en la implicaci\u00f3n (en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n, inter\u00e9s, seguimien - to...) de los ciudadanos con la CyT, de tal modo que en la medida que los ciuda - danos est\u00e1n abiertos a los cambios y tendencias de la modernizaci\u00f3n avanzada, o postmodernizaci\u00f3n, con mayor probabilidad estar\u00e1n implicados en la CyT. La perspectiva que se adopta en este trabajo es netamente sociol\u00f3gica: aunque se parte del an\u00e1lisis de los valores de los individuos en lo relativo al postmaterialismo y en su grado de apertura al cambio, \u00e9stos se consideran en relaci\u00f3n a variables de marcado car\u00e1cter sociodemogr\u00e1fico, como son la edad y el nivel de estudios2. La \u00faltima parte de este trabajo presenta, asimismo, una concepci\u00f3n m\u00e1s amplia de los valores para incluir otros marcos axiol\u00f3gicos, como son los valores religiosos y las orientaciones pol\u00edticas. 2 El uso de estas mismas variables de car\u00e1cter sociol\u00f3gico se ha reivindicado en los estudios realizados con el modelo TAM de aceptaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda (Torres et al., 2017).En la medida que los ciudadanos est\u00e1n abiertos a los cambios y tendencias de la modernizaci\u00f3n avanzada, o postmodernizaci\u00f3n, con mayor probabilidad estar\u00e1n implicados en la CyT. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 216 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018217 Una perspectiva complementaria a este trabajo se encuentra en el cap\u00edtulo de De Marco y Robles (2019) en este mismo libro, donde se aborda el papel de los valores postmaterialistas y comunitaristas en la percepci\u00f3n de los beneficios y perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Nuestro enfoque, en cambio, toma como base el estudio de la implicaci\u00f3n ciudadana. LA IMPLICACI\u00d3N CIUDADANA CON LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA Comenzaremos explicando y operativizando lo que entendemos por implicaci\u00f3n ciudadana con la CyT. Se trata de determinar las formas m\u00e1s comunes a trav\u00e9s de las cuales la mayor\u00eda de los ciudadanos interact\u00faan con la CyT, por lo que consideramos las tres dimensiones que estimamos de mayor relevancia para medir esta implicaci\u00f3n, teniendo en cuenta las posibilidades que brinda el cuestionario. En primer lugar, el grado de inter\u00e9s que los entrevistados muestran por la CyT que en definitiva es la actitud b\u00e1sica responsable de motivar para la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, seguimiento y participaci\u00f3n. En segundo lugar, se contempla el grado de informaci\u00f3n sobre la CyT alcanzado, seg\u00fan la autopercepci\u00f3n del propio indi - viduo3, y por \u00faltimo, la participaci\u00f3n o asistencia a eventos de car\u00e1cter divulgativo, combinando dos preguntas: si se han visitado museos en el \u00faltimo a\u00f1o y si se han realizado actividades de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica (conferencias, encuentros, ferias, semana de la ciencia, etc\u00e9tera)4. Mediante un an\u00e1lisis factorial de componentes principales, obligando a extraer un factor \u00fanico con estas tres variables anteriores, se ha obtenido un \u00edndice o factor de implicaci\u00f3n general con la CyT, que resume el inter\u00e9s, la informaci\u00f3n y la asisten - cia presencial a actividades. Los coeficientes de correlaci\u00f3n5 entre estas variables y el factor se presentan en la tabla 1. 3 Las codificaciones utilizadas de las categor\u00edas de respuesta para el grado de inter\u00e9s son: muy intere - sado (5), bastante interesado (4), algo interesado (3) poco interesado (2), muy poco interesado (1), NS/NC (3). En el caso del grado de informaci\u00f3n, las categor\u00edas utilizadas son: muy informado (5), bastante informado (4), algo informado (3) poco informado (2), muy poco informado (1), NS/NC (3). 4 Si menciona ambas se punt\u00faa con 2, si menciona s\u00f3lo una, se punt\u00faa con 1, si no menciona ninguna, 0. 5 En estas y otras correlaciones que se presentar\u00e1n m\u00e1s adelante, hemos explorado tambi\u00e9n los coeficientes rho de Spearman en el caso de variables ordinales. Como no difieren sustantivamente de las correlacio - nes r de Pearson, hemos decidido presentar \u00e9stas \u00faltimas a lo largo de este cap\u00edtulo. El factor de implicaci\u00f3n general con la CyT incluye el inter\u00e9s, la informaci\u00f3n y la asisten cia presencial a actividades. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 217 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09218 Las elevadas correlaciones entre inter\u00e9s e informaci\u00f3n principalmente, y en menor medida tambi\u00e9n entre \u00e9stas y la participaci\u00f3n, justifican concebir la dimensi\u00f3n latente que denominamos \"implicaci\u00f3n con la CyT\", que examinaremos en relaci\u00f3n a cuatro conjuntos de valores identificados en el cuestionario. En primer lugar, se analiza un grupo de variables que permiten construir un indica - dor que opone los valores materialistas a los postmaterialistas. En segundo lugar, se contemplan variables que permiten determinar el grado de apertura de los individuos a los cambios. Postmaterialismo Un primer conjunto de datos permite explorar la conocida dimensi\u00f3n del cambio cultural de valores, que opone las prioridades postmaterialistas (satisfacci\u00f3n de las necesidades sociales, \u2014ecologismo, participaci\u00f3n ciudadana\u2014 y de autorreali - zaci\u00f3n, intelectuales y est\u00e9ticas) a las materialistas (satisfacci\u00f3n de las necesidades fisiol\u00f3gicas, econ\u00f3micas, y b\u00fasqueda de seguridad), tomando como referencia la bater\u00eda cl\u00e1sica de Inglehart para elaborar su \u00edndice de postmaterialismo. Para Inglehart (2001), uno de los elementos que definen su concepto de postmo - dernizaci\u00f3n es precisamente el factor tecnol\u00f3gico, constituyendo uno de los deter - minantes que lo pone en marcha; en especial, (aunque no solo) la emergencia de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, por lo que al menos esta dimensi\u00f3n tecnol\u00f3gica es inherente al proceso de modernizaci\u00f3n cultural en el que estamos inmersos. Se deduce de lo anterior que los m\u00e1s expuestos a la digita - lizaci\u00f3n manifestar\u00e1n una especial implicaci\u00f3n con la CyT; es decir, si esta teor\u00eda es correcta cabr\u00eda encontrar una correlaci\u00f3n elevada entre valores postmodernos e implicaci\u00f3n con la CyT. El cuestionario de FECYT, con cuatro \u00edtems, constituye una suerte de formulaci\u00f3n abreviada del de Inglehart, que contaba con tres bater\u00edas de preguntas que suma - ban un total de 12 \u00edtems.Inter\u00e9s Informaci\u00f3n Participaci\u00f3nFactor implicaci\u00f3n Inter\u00e9s 1 1 0,01 (bilateral). N=5.200 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 1. Correlaciones de los componentes del factor 'implicaci\u00f3n con la CyT' AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 218 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018219 Procediendo de la misma manera que Inglehart (2001) para elaborar su conocido \u00edndice de postmaterialismo6, construimos un factor de media 0 y desviaci\u00f3n t\u00edpica 1, con la siguiente contribuci\u00f3n de las variables originales al mismo: El factor opone las sensibilidades postmaterialistas (libertad de expresi\u00f3n y participa - ci\u00f3n social) a las materialistas (mantener el orden y contener la inflaci\u00f3n), si bien en este caso las puntuaciones positivas del factor indican sensibilidades materialistas (tanto m\u00e1s cuanto m\u00e1s alto el valor positivo) y las negativas las postmaterialis- tas (tanto m\u00e1s cuanto m\u00e1s alto el valor negativo). 6 Para cada uno de los cuatro \u00edtems se punt\u00faa 2 si es mencionado en primera opci\u00f3n, 1 si es mencio - nado en segunda y 0 si no es mencionado. Se obliga entonces a la extracci\u00f3n de un componente \u00fanico, mediante an\u00e1lisis factorial de componentes principales. (No hay casos perdidos).1.\u00aa elecci\u00f3n 2.\u00aa elecci\u00f3n 1.\u00aa+2.\u00aa elecci\u00f3n Mantener el orden en la naci\u00f3n 23,0 17,2 40,2 Aumentar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las decisiones importantes del Gobierno35,4 24,8 60,2 Combatir el alza de los precios 20,0 26,9 46,9 Proteger la libertad de expresi\u00f3n 21,6 28,6 50,2 Total 100,0 97,5 197,5 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 2. Principales objetivos del pa\u00eds para los pr\u00f3ximos a\u00f1os (%) Contribuciones de los \u00edtems al factor Mantener el orden 0,690 Contener la inflaci\u00f3n 0,623 Libertad de expresi\u00f3n \u20140,572 Participaci\u00f3n social \u20140,702 M\u00e9todo de extracci\u00f3n: An\u00e1lisis de componentes principales. (1 Factor. Matriz de componentes. Factor materialismo-postmaterialismoEnunciado literal: \"Se habla mucho \u00faltimamente acerca de cu\u00e1les deben ser los objetivos de este pa\u00eds para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. En esta tarjeta tiene una lista de algunos objetivos a los que distinta gente conceder\u00eda una prioridad m\u00e1xima. Si Ud. tuviera que elegir, \u00bfcu\u00e1l de los temas de esta tarjeta dir\u00eda Ud. que es el m\u00e1s importante? \u00bfY cu\u00e1l le seguir\u00eda en importancia?\" AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 219 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09220 En la tabla 4 se presenta la relaci\u00f3n de cada uno de estos \u00edtems y la del constructo factorial con los indicadores de implicaci\u00f3n CyT y su correspondiente construc- to factorial. Observamos una correlaci\u00f3n moderada-baja (r=0,175) entre el factor \"materialis - mo/postmaterialismo\" y el factor \"implicaci\u00f3n con la CyT\". Aunque esta relaci\u00f3n dista de ser elevada, constata que a mayor puntuaci\u00f3n en postmaterialismo (los valores negativos) mayor implicaci\u00f3n con la CyT y viceversa. Lo mismo ocurre, aunque se observan correlaciones m\u00e1s bajas entre el factor de valores y los grados de inter\u00e9s, informaci\u00f3n y participaci\u00f3n, dado que todos correlacionan igual con esta dimensi\u00f3n de valores, en el sentido indicado. Si en lugar de examinar el factor examinamos los \u00edtems o variables que los conforman, podemos concluir lo mismo en los distintos \u00edtems de valores, aunque las correlaciones son mucho m\u00e1s bajas. APERTURA A LOS CAMBIOS SOCIALES En el cuestionario utilizado encontramos algunos \u00edtems relacionados con el grado de apertura de los ciudadanos a los cambios sociales. Los cuatro \u00edtems seleccionados son buenos indicadores de algunas de las tendencias actuales del cambio sociocul - tural y est\u00e1n presentes en la conceptualizaci\u00f3n de la cultura postmoderna: asunci\u00f3n de la incertidumbre, apertura a las novedades, individualizaci\u00f3n y aprendizaje permanente. Algunos de estos elementos, como individualizaci\u00f3n, incertidumbre y riesgo, han sido descritos como los propios de la sociedad del riesgo que se produce tras el advenimiento de la postindustrializaci\u00f3n (Beck, 2007) y est\u00e1n adem\u00e1s presen - tes en la conceptualizaci\u00f3n de la \"sociedad l\u00edquida\" descrita por Bauman (2007).Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 4. Correlaciones entre los \u00edtems y factores de 'postmaterialismo' e 'implicaci\u00f3n con la CYT' Inter\u00e9s Informaci\u00f3n Participaci\u00f3nFactor implicaci\u00f3n la CyT Mantener (bilateral). N=5.200 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 220 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018221 La tabla 5 presenta las valoraciones medias obtenidas en los \u00edtems de la pre- gunta P.29 que intenta identificar algunos rasgos relevantes de los individuos que responden. Mediante un an\u00e1lisis factorial de componentes principales se ha creado con la combinaci\u00f3n de estos \u00edtems un factor que hemos denominado 'Apertura a los cam - bios sociales'7. En la tabla que sigue figuran las aportaciones de los \u00edtems al factor. 7 An\u00e1lisis factorial de componentes principales, obligando a la extracci\u00f3n de un factor \u00fanico. La no respuesta fue reemplazada con medias. Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 5. Valoraciones medias de \u00edtems relacionados con el grado de apertura a los cambios sociales Medias Suele correr riesgos para progresar en la vida, incluso cuando no est\u00e1 seguro/a de lo que ocurrir\u00e1. (Asunci\u00f3n de incertidumbre)6,6 Suele estar abierto/a a nuevas ideas y nuevas formas de hacer cosas o de pensar. (Apertura a lo nuevo)7,5 Valora mucho a las personas que cuestionan las formas tradicionales de actuar. (Individualizaci\u00f3n)7,5 Intenta aprender nuevas cosas continuamente, procura que el aprendizaje sea su estilo de vida (Aprendizaje permanente)8,1Enunciado literal: \"\u00bfPodr\u00eda decirme en qu\u00e9 medida describen las siguientes frases su forma de ser? Utilice una escala en la que el 0 significa \" No describe en absoluto su forma de ser\" y el 10, \" S\u00ed, la describe perfectamente\". Contribuciones de los \u00edtems al factor Apertura a lo nuevo 0,846 Aprendizaje permanente 0,819 Asunci\u00f3n de incertidumbre 0,697 Individualizaci\u00f3n 0,664 M\u00e9todo de extracci\u00f3n: An\u00e1lisis de componentes Tabla 6. Matriz de componentes del factor 'apertura a los cambios sociales' AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 221 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09222 Como hemos hecho con los valores postmaterialistas, una vez construido el factor, presentamos una tabla para examinar la relaci\u00f3n de este con los indicadores de implicaci\u00f3n con la CyT: La relaci\u00f3n entre el factor de \"apertura a los cambios sociales\" y los indicadores de implicaci\u00f3n con la CyT es m\u00e1s elevada que en el caso de la dimensi\u00f3n post - materialista, aunque siguen presentando valores moderados. Igualmente, todos los \u00edtems vinculados a dicho factor correlacionan significativamente con los indicado - res de implicaci\u00f3n con la CyT, aunque presentan coeficientes de correlaci\u00f3n algo inferiores, con la \u00fanica excepci\u00f3n del indicador \"aprendizaje permanente\", donde las correlaciones son muy similares a las alcanzadas por el factor. Obviamente, la b\u00fasqueda de aprendizaje est\u00e1 vinculada a la implicaci\u00f3n con la CyT, pero dadas las altas correlaciones que mantiene el \u00edtem con las otras variables relacionadas con los cambios, y en especial con la apertura a lo nuevo (r=0,645), no podemos considerar que se trate de una actitud hacia el aprendizaje aislada de un entra - mado axiol\u00f3gico m\u00e1s amplio, en el que la actitud por aprender constantemente se produce. Preferimos la interpretaci\u00f3n de la existencia de una dimensi\u00f3n latente de apertura a los cambios sociales que impulsa el deseo de aprender cons - tantemente, y con esto tambi\u00e9n impulsa la implicaci\u00f3n CyT. TIPOLOG\u00cdA DE VALORES La correlaci\u00f3n entre el factor de \"apertura a los cambios\" y el factor de \"postma - terialismo\" es de r=-0,174, lo cual indica que hay una asociaci\u00f3n moderada- baja entre ambos. Con el fin de alcanzar un marco explicativo m\u00e1s amplio de Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 7. Correlaciones entre los \u00edtems del factor 'apertura a los cambios sociales' y los del factor 'implicaci\u00f3n con la CyT' Inter\u00e9s Informaci\u00f3n Participaci\u00f3nFactor de implicaci\u00f3n con la CyT Asunci\u00f3n de incertidumbre 0,167** 0,107** 0,292** ** La correlaci\u00f3n 0,01 (bilateral). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 222 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018223 la relaci\u00f3n entre los distintos valores contemplados y su implicaci\u00f3n con la CyT, se ha llevado a cabo un an\u00e1lisis de conglomerados8 que ha permitido identificar y caracterizar cinco grupos de personas que presentan valores estandarizados medios distintos en las variables consideradas en la tabla 89: 8 An\u00e1lisis de cluster por k-means, 5 grupos. Las variables fueron factores, F1: postmaterialismo(+) vs materialismo(-), F2 apertura al cambio(+) vs tradici\u00f3n(-). (Partiendo de un an\u00e1lisis factorial de componentes principales \u00fanico, con los 8 \u00edtems de valores, extrayendo 2 factores y aplicando rota - ci\u00f3n varimax). Los valores iniciales del cluster fueron: postmodernos (+1+1), neomaterialistas (+1,-1), medios (0,0), idealistas (-1+1),tradicionales (-1,--1). Se clasific\u00f3 sin iterar. 9 Adem\u00e1s de los indicadores y factores considerados hasta el momento, se incluyen las siguientes variables presentes en el cuestionario: pr\u00e1ctica religiosa o religiosidad (D.8), autoposicionamiento ideol\u00f3gico (D.4), actuaci\u00f3n del Estado (\"el Estado debe dar m\u00e1s libertad a las empresas\" vs \"el Estado debe controlar a las empresas de manera m\u00e1s eficaz\") (P.4.1) y otras variables sociodemogr\u00e1ficas como son la edad (D.1), el nivel de estudios (D.5) y el nivel de ingresos (D.9.b).Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Tabla 8. Tipolog\u00eda de individuos basada en valores (medias estandarizadas) Postmo - dernosNeomate - rialistasMediosIdealistas tradicio - nalesTradicio - nalesTotal Indicadores de Factor materialismo vs. postmaterialismo-0,97 1,05 0,01 -0,89 1,16 0,00 Factor 0,15 1.026 904 5.200 % (ponderados) 19,7 17,4 100,0 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 223 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09224 Los resultados obtenidos a partir del an\u00e1lisis de conglomerados y del an\u00e1lisis de los valores medios estandarizados que cada grupo presenta en los distintos factores y variables permiten establecer una tipolog\u00eda basada en cinco grupos de indivi - duos con distintas caracter\u00edsticas socioculturales. As\u00ed, podemos afirmar que los dos primeros grupos est\u00e1n orientados a los cambios sociales y los hemos deno - minado \"postmodernos\" y \"neomaterialistas\" (la diferencia fundamental es que los primeros son fundamentalmente postmaterialistas y los segundos materialistas). Los pertenecientes al grupo \"medio\" destacan por su escasa diferenciaci\u00f3n en sus valores, que tienden al promedio del conjunto de la sociedad. Finalmente, encontramos otros dos grupos: los \"idealistas tradicionales\", que se distinguen por no orientarse a los valores materiales, pero manteniendo al mismo tiempo una visi\u00f3n tradicional, y los puramente \"tradicionales\", que son individuos materialistas y reticentes a los cambios. A continuaci\u00f3n, analizamos con m\u00e1s detalle las principales caracter\u00edsticas de los cinco grupos identificados y sus relaciones con la CyT: Postmodernos (23%) Su nombre se justifica porque, adem\u00e1s de incorporar algunas de las caracter\u00edsticas ya indicadas de la cultura postmoderna, suman ahora que son claramente postma - terialistas. Combinan las dos dimensiones exploradas del cambio cultural y son, con diferencia, los que m\u00e1s punt\u00faan en los factores de postmaterialismo y apertura al cambio. Son los menos religiosos, los que presentan un perfil m\u00e1s izquierdista en lo pol\u00edtico y los que m\u00e1s defienden la intervenci\u00f3n del Estado frente a la iniciativa privada. Son adem\u00e1s los que re\u00fanen un perfil m\u00e1s joven, los de mayor nivel de estudios y los que m\u00e1s ingresos tienen. En CyT son los que m\u00e1s alto punt\u00faan en las variables de inter\u00e9s, informaci\u00f3n, participaci\u00f3n y en el factor implicaci\u00f3n. Se trata del perfil de p\u00fablico principal en el seguimiento de los contenidos y actividades tecnocient\u00edficas. Estos resultados confirman nuestra principal hip\u00f3tesis de partida, que prev\u00e9 una relaci\u00f3n estrecha entre postmodernizaci\u00f3n y CyT. La concomitancia est\u00e1 demostrada y, aunque no se pueda establecer stricto sensu la direcci\u00f3n de la causalidad, parece razonable considerar que es la orientaci\u00f3n de los valores (m\u00e1s general) lo que determina principalmente la implicaci\u00f3n con la CyT y no al rev\u00e9s, aunque un cierto grado de retroalimentaci\u00f3n podr\u00eda producirse. Neomaterialistas (18%) Las prioridades materialistas no solo perviven en nuestros d\u00edas sino que se actualizan, m\u00e1s a\u00fan despu\u00e9s de largos a\u00f1os de recesi\u00f3n econ\u00f3mica y de que los horizontes laborales y personales sean m\u00e1s inciertos e inseguros. Como vemos, son compatibles con un grado importante de asunci\u00f3n de cambios. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 224 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018225 Los individuos que pertenecen a este grupo son conservadores, pero no tradicio - nales. Punt\u00faan alto en materialismo y presentan valores muy por encima de la media en el factor de apertura a los cambios. Su religiosidad est\u00e1 por encima de la media y su perfil pol\u00edtico es de derecha. Son los que m\u00e1s defienden la iniciativa privada frente a la intervenci\u00f3n del Estado. Presentan un perfil medio de edad e ingresos y estudios ligeramente por encima de la media. Como puede obser - varse, su conservadurismo no solo es econ\u00f3mico sino tambi\u00e9n pol\u00edtico y social. Su nivel de implicaci\u00f3n con la CyT es el segundo m\u00e1s destacado, tras los postmo - dernos, aunque a cierta distancia. Esto es com\u00fan al inter\u00e9s y nivel de informaci\u00f3n, aunque no destacan en la asistencia a actividades, donde punt\u00faan como la me - dia. Lo que m\u00e1s explica esta relativa implicaci\u00f3n tecnocient\u00edfica es, por encima de cualquier otra variable que les caracteriza (no destacan en estudios o edad, variables muy relacionadas con el inter\u00e9s por la CyT), su apertura a los cambios. Medios (22%) Son socioculturalmente indiferenciados, por situarse en valores muy pr\u00f3ximos a la media de la sociedad espa\u00f1ola10, y tambi\u00e9n en su perfil sociodemogr\u00e1fico. A pe - sar de ello, su implicaci\u00f3n con la CyT es algo menor que la de los neomaterialistas pero muy similar, ligeramente por encima del promedio de los espa\u00f1oles. Es pro - bable que sea debido a que su nivel de estudios e ingresos es tambi\u00e9n ligeramente superior al promedio. Idealistas tradicionales (19%) Puntuar alto en valores no materialistas, alej\u00e1ndose de las prioridades materialistas, no es necesariamente un s\u00edntoma de cambio cultural, pues en parte esta dicotom\u00eda es tan antigua como la sociedad; dicho sea a pesar de la evoluci\u00f3n constatada hacia la superaci\u00f3n de valores materiales desde mediados del siglo XX. Los indi - viduos que combinan este perfil de prioridades con una elevada resistencia a los cambios presentan un nivel de irreligiosidad claramente por encima de la media, y un perfil pol\u00edtico de izquierda, aunque en ambos aspectos punt\u00faan menos que los postmodernos. Su perfil de edad es intermedio y su nivel educativo y de ingre - sos est\u00e1 ligeramente por debajo de la media. Su nivel de implicaci\u00f3n con la CyT tambi\u00e9n es inferior a la media, y es especialmente bajo en el nivel de informaci\u00f3n que reciben; no as\u00ed en la participaci\u00f3n, donde punt\u00faan justo en la media. La exis - tencia y elevada presencia social de este tipo confirma que la superaci\u00f3n de los valores materiales no necesariamente conduce a un inter\u00e9s por la ciencia y el arte, 10 La media es cero, al tratarse de variables que han sido estandarizadas para facilitar su comparaci\u00f3n. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 225 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09226 como predijo Inglehart (1977). Hacen falta m\u00e1s elementos, que son los que comparten postmodernos y neomaterialistas: asunci\u00f3n de la incertidumbre, apertu - ra a lo nuevo, aprendizaje permanente e individualizaci\u00f3n. Tradicionales (17%) Son los que m\u00e1s punt\u00faan en el factor de postmaterialismo y los que menos en el factor de apertura a los cambios sociales y, por tanto, el colectivo m\u00e1s resistente a las nuevas tendencias de valores. Este tipo es adem\u00e1s, con gran diferencia, el de mayor edad y el que presenta niveles m\u00e1s bajos de estudios e ingresos. Asimismo, son los m\u00e1s religiosos, los m\u00e1s orientados pol\u00edticamente a la derecha y est\u00e1n por encima de la media en la prioridad de la iniciativa privada frente a lo p\u00fablico. Son, por tanto, conservadores en lo pol\u00edtico y en lo social y, con una gran dife - rencia, los menos implicados con la CyT, presentando los niveles m\u00e1s bajos de inter\u00e9s, informaci\u00f3n y participaci\u00f3n. VALORES RELIGIOSOS: CATOLICISMO VS. INCREENCIA Desde que se realiz\u00f3 la primera EPSCT, en el a\u00f1o 2002, apenas se ha analizado de forma espec\u00edfica la variable religiosa y su relaci\u00f3n con la CyT, con la excep - ci\u00f3n del cap\u00edtulo de Santiago Lorente (2004), donde el posicionamiento pol\u00edtico y religioso constituyen las principales variables independientes para explicar los valores, conocimiento y confianza hacia la CyT. En tal estudio se apreciaban asociaciones moderadas entre creencia/increencia y catolicismo/no catolicismo con el inter\u00e9s y la informaci\u00f3n en CyT. Algunas contribuciones posteriores han uti - lizado la variable religi\u00f3n de forma colateral, bien como variable explicativa del inter\u00e9s por la CyT en el caso de los hombres (y no de las mujeres) (Finkel, 2014), bien en relaci\u00f3n al prestigio social de las profesiones tecnocient\u00edficas (Lobera y Torres, 2014) o en lo relativo a la confianza en las pseudociencias (Rogero y Lobera, 2016). Sobre las relaciones entre CyT y religi\u00f3n planea la hip\u00f3tesis de que la religi\u00f3n podr\u00eda actuar hoy, como en el pasado, como un obst\u00e1culo que desincentive la implicaci\u00f3n ciudadana o, yendo a\u00fan m\u00e1s lejos, como un paradigma de fe contra - puesto al de la raz\u00f3n cient\u00edfica y secularizada. La \u00fanica variable disponible en el cuestionario sobre religi\u00f3n es la autoidentificaci\u00f3n religiosa (siendo las opciones de respuesta: cat\u00f3lico practicante, no practicante, indiferente-agn\u00f3stico, ateo o creyente de otra religi\u00f3n). En la tabla 9 se comparan los valores medios estandari - zados obtenidos para cada forma de religiosidad en los indicadores CyT y en los dos factores de valores. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 226 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018227 Los no creyentes, sobre todo los autodeclarados ateos, son los m\u00e1s implicados con la CyT (muestran m\u00e1s inter\u00e9s, est\u00e1n m\u00e1s informados, participan m\u00e1s) mien - tras que los cat\u00f3licos practicantes son los menos implicados. Con estos datos po- dr\u00edamos afirmar, como postul\u00e1bamos, que la religi\u00f3n desincentiva en una medida moderada la implicaci\u00f3n con la CyT, si no hallamos otras razones que expliquen mejor la concomitancia. Por otro lado, observamos que la relaci\u00f3n de la religi\u00f3n11 es a\u00fan m\u00e1s fuerte con los factores de valores, especialmente con el factor que opone el materialismo al post - materialismo. La Iglesia Cat\u00f3lica es la instituci\u00f3n que hist\u00f3ricamente se ha opuesto m\u00e1s al progreso y a la modernizaci\u00f3n de la sociedad, por lo que resulta l\u00f3gica esta vinculaci\u00f3n de valores tradicionales y conservadores con la confesionalidad, y las ideas de progreso con la increencia. No son estas dimensiones de valores las \u00fanicas variables que correlacionan a la vez con religi\u00f3n e implicaci\u00f3n con la CyT. Como se pone de manifiesto en la tabla 10, tambi\u00e9n los estudios y la edad mantienen conjuntamente correlaciones elevadas con la implicaci\u00f3n con la CyT y la religi\u00f3n. 11 Las puntuaciones de la variable religiosa para esta y otras correlaciones fueron: cat\u00f3lico practican - Autoidentificaci\u00f3n religiosa en relaci\u00f3n con la CyT y los valores (medias estandarizadas) Cat\u00f3lico practi - canteCat\u00f3lico ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09228 Por tanto, no se puede descartar que la correlaci\u00f3n entre religi\u00f3n e implicaci\u00f3n con la CyT no est\u00e9 mediada por otras variables intervinientes, principalmente las se\u00f1aladas. Si controlamos los efectos de estudios, edad y los factores de post - materialismo y apertura al cambio, mediante an\u00e1lisis de correlaciones parciales, encontramos que la correlaci\u00f3n disminuye bastante, pero no desaparece. Esto significa que el efecto directo de la religi\u00f3n sobre la implicaci\u00f3n con la CyT es muy peque\u00f1o, pero se mantiene, haciendo plausible la hip\u00f3tesis planteada al menos en su primera formulaci\u00f3n, en la que afirm\u00e1bamos que la religi\u00f3n desincentiva la implicaci\u00f3n con la CyT. No se puede descartar lo contrario, aunque en todo caso su efecto es muy peque\u00f1o. La siguiente hip\u00f3tesis es la de que la religi\u00f3n cat\u00f3lica act\u00faa como paradigma de fe contrapuesto al de la raz\u00f3n cient\u00edfica y secularizada. Estudios precedentes ya se\u00f1alaron que las creencias de car\u00e1cter esot\u00e9rico eran un factor independiente y no relacionado con el grado de religiosidad (Arroyo, 2004). La mejor posibili - dad para someter a prueba esta afirmaci\u00f3n con datos de la encuesta examinada Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 10. Correlaciones de religi\u00f3n e 'implicaci\u00f3n con la CyT' con otras variables intervinientes Religi\u00f3n Factor implicaci\u00f3n CyT Religi\u00f3n 1 -0,197** -0,197** 1 ** La correlaci\u00f3n significativa al nivel 0,01 (bilateral). Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 11. Correlaci\u00f3n parcial entre religi\u00f3n e 'implicaci\u00f3n con la CyT', tras controlar por las principales variables intervinientes consideradas Correlaci\u00f3n parcial: implicaci\u00f3n CyT y religi\u00f3n-0,070 Variables de control: estudios, edad, factor materialismo/postmaterialismo y factor de apertura socialSignificaci\u00f3n (bilateral)0,000 Gl 5.194 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 228 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018229 la encontramos en algunos \u00edtems que punt\u00faan en escala de 1 a 5 la confianza que se tiene en una serie de pr\u00e1cticas sanitarias no avaladas por la ciencia: la acupuntura, el reiki y la homeopat\u00eda. Los resultados indican que pr\u00e1cticamente no hay relaci\u00f3n entre este tipo de pr\u00e1cticas y la variable religiosa. Aunque las correlaciones con el reiki y la homeopat\u00eda son significativas, los coeficientes son casi nulos, por lo que es razonable considerar que la hip\u00f3tesis no se sostiene emp\u00edricamente. Concluimos, por tanto: no se puede demostrar con los datos examinados que la religiosidad mayoritaria de los espa\u00f1oles (el catolicismo) suponga una cortapisa al paradigma cient\u00edfico-racional. Tampoco supone un freno importante a la implica - ci\u00f3n con la CyT ya que su efecto, aunque significativo, es muy peque\u00f1o. ORIENTACIONES POL\u00cdTICAS Por \u00faltimo, incluimos unas breves notas sobre la influencia de las orientaciones pol\u00edticas en la implicaci\u00f3n con la CyT, as\u00ed como su relaci\u00f3n con los valores y la religi\u00f3n. Para explorar dichas relaciones recurrimos a dos variables, una de ellas el autoposicionamiento ideol\u00f3gico en una escala de 1 a 10 en la que 1 es la extrema Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 12. Correlaciones entre religi\u00f3n y pr\u00e1cticas no avaladas por la ciencia Religi\u00f3n AcupunturaCorrelaci\u00f3n -0,012 Significaci\u00f3n 0,407 N 4.751 ** significativa al nivel 0,01 (bilateral). Literal P.7 \"De las siguientes pr\u00e1cticas ind\u00edqueme, por favor, si conf\u00eda nada, poco, bastante o mucho en su utilidad para la salud y bienestar general\" (escala 1-5). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 229 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09230 izquierda y 10 la extrema derecha (D.4). La segunda es un factor que mide la orientaci\u00f3n de los sujetos ante el papel del Estado; m\u00e1s control y responsabilidad versus libertad e iniciativa privada12. La tabla 13 que sigue muestra que la relaci\u00f3n entre la implicaci\u00f3n con la CyT en cualquiera de sus formas est\u00e1 liger\u00edsimamente asociada a la ideolog\u00eda de izquierda y a las posiciones que reclaman m\u00e1s Estado frente a libertad e iniciativa privada. Ahora bien, las correlaciones, aunque significativas, son realmente bajas. Sin embargo, encontramos una correlaci\u00f3n moderada entre derecha y materialis - mo e izquierda y postmaterialismo. Estos datos muestran la muy escasa, casi insignificante, relaci\u00f3n entre las orientacio - nes pol\u00edticas y la implicaci\u00f3n con la CyT. Un estudio antecedente (Lorente, 2004) ya apuntaba a descartar que las pautas de pensamiento sobre actitudes, juicios y valores sobre CyT dependan del autoposicionamiento pol\u00edtico, aunque observaba algunos d\u00e9biles indicios de asociaci\u00f3n. Quince a\u00f1os despu\u00e9s mantenemos b\u00e1sica - mente esta conclusi\u00f3n. 12 Las variables originales que lo componen son 3 \u00edtems escalados de 1 a 10 en las que se tiene que ubicar la posici\u00f3n de los entrevistados frente a las siguientes dicotom\u00edas en los extremos de cada escala: P.4.2) 1=La competencia es buena. Estimula a la gente a trabajar duro y a desarrollar nue - vas ideas; 10=La competencia es perjudicial. Saca a flote lo peor de las personas. P.4.4) 1=Las personas deber\u00edan asumir individualmente m\u00e1s responsabilidades en cuanto a proveerse de medios de vida para s\u00ed mismos; 10=El Estado deber\u00eda asumir m\u00e1s responsabilidades en cuanto a asegurar - se de proporcionar medios de vida a todo el mundo. P.4.1) 1=El Estado debe dar m\u00e1s libertad a las empresas; 10=El Estado debe controlar a las empresas de manera m\u00e1s eficaz. An\u00e1lisis factorial de componentes principales, obligando a la extracci\u00f3n de un solo factor. La no respuesta ha sido reemplazada por las medias.Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 13. Correlaciones entre los factores de 'implicaci\u00f3n con la CyT' y de valores con las orientaciones pol\u00edticas Escala izquierda-derechaEstado vs iniciativa privada Factor materialismo/postmaterialismo 0,235** -0,098** Factor CyT -0,084** -0,063** * La correlaci\u00f3n es significante al nivel 0,05 (bilateral). ** La correlaci\u00f3n es significativa al nivel 0,01 (bilateral). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 230 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018231 Sin embargo, curiosamente, s\u00ed encontramos una relaci\u00f3n leve entre ideolog\u00eda pol\u00edtica e inter\u00e9s y pr\u00e1ctica de las pseudociencias. Los ciudadanos de izquierda usan algo m\u00e1s que los de derecha tratamientos alternativos, como homeopat\u00eda y acupuntura: 25% los posicionados a la izquierda de la escala ideol\u00f3gica (po - siciones 1-4) y 16% los ubicados a la derecha (6-10). La relaci\u00f3n es moderada y significativa. Tambi\u00e9n se aprecia un ligero pero significativo mayor inter\u00e9s por acupuntura, homeopat\u00eda y reiki entre los ciudadanos de izquierda frente a los de derecha. CONCLUSIONES A lo largo de este trabajo hemos constatado la relaci\u00f3n entre la implicaci\u00f3n de los ciudadanos con la CyT y las dos dimensiones examinadas de las tendencias de cambio de valores, as\u00ed como con el grado de religiosidad. En cambio, pr\u00e1c - ticamente no se aprecia relaci\u00f3n con los indicadores pol\u00edticos, donde, aunque encontramos correlaciones significativas, son muy pr\u00f3ximas a cero. La mayor relaci\u00f3n se aprecia con el factor de apertura a los cambios (r=0,292, correlaci\u00f3n moderada) y, en menor medida, con la dimensi\u00f3n materialismo- postmaterialismo (r=-0,175, correlaci\u00f3n m\u00e1s bien baja pero muy significativa). Por otro lado, el grado de religiosidad correlaciona de forma muy similar con la implicaci\u00f3n con la CyT (r=0,197), aunque gran parte de esta asociaci\u00f3n est\u00e1 me - diada por la fuerte interacci\u00f3n entre religiosidad y valores. Podr\u00edamos generalizar afirmando que la relaci\u00f3n entre la implicaci\u00f3n con la CyT y los valores relaciona - dos con los procesos de cambio social y religi\u00f3n oscilan entre moderados (en lo referido a la apertura a los cambios) y bajos (en postmaterialismo y religiosidad). Estas correlaciones son m\u00e1s bajas que las que se aprecian en otras variables sociodemogr\u00e1ficas, como estudios (r=0,344) y edad (r=0,347), pero este trabajo constata la importancia de los valores. Nuestra explicaci\u00f3n de las mencionadas relaciones parte del supuesto de que los valores tienen un peso importante en la implicaci\u00f3n que se mantiene con la CyT, y por tanto funcionan principalmente como variables explicativas, aunque este an\u00e1lisis no alcanza a demostrar la direcci\u00f3n de la causalidad. La relaci\u00f3n entre la implicaci\u00f3n con la CyT y los valores relacionados con los procesos de cambio social y religi\u00f3n oscilan entre moderados (en lo referido a la apertura a los cambios) y bajos (en postmaterialismo y religiosidad). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 231 16/1/20 10:37Valores e implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda09232 A partir del an\u00e1lisis tipol\u00f3gico que diferencia cinco grupos de individuos, se ha constatado que aquellos m\u00e1s implicados en la CyT son, de forma muy destacada, los que m\u00e1s alto punt\u00faan en valores relacionados con el concepto de postmoderni - zaci\u00f3n, combinando puntuaciones elevadas en el factor de postmaterialismo con las variables que componen la dimensi\u00f3n de apertura a los cambios: asunci\u00f3n de la incertidumbre, apertura a lo nuevo, individualizaci\u00f3n y aprendizaje permanente. El an\u00e1lisis realizado ha puesto de manifiesto la importancia de la consideraci\u00f3n de los valores en los estudios sociales sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda y ha permitido ofrecer nuevas posibilidades anal\u00edticas de las variables incluidas en el cuestionario de la EPSCT 2018. Teniendo en cuenta los hallazgos de este trabajo solo nos queda recomendar en adelante la inclusi\u00f3n de estos u otros indicadores de valores en los cuestionarios de las EPSCT, dado que, despu\u00e9s de variables tan importantes como edad y estudios, los valores son lo que m\u00e1s correlaciona, y posiblemente mejor explique, la implicaci\u00f3n ciudadana con la ciencia y la tecnolog\u00eda. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Arroyo, M. (2004): Cambio cultural y cambio religioso. Tendencias y formas de religiosidad en la Espa\u00f1a de fin de siglo. Madrid: Editorial UCM. Bauman, Z. (2007): Tiempos l\u00edquidos. Barcelona: Tusquets. Beck, U. (2006): La sociedad del riesgo: hacia una nueva modernidad. Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. Comisi\u00f3n Europea (2005): Social values, Science and Technology. Special Eurobarometer, 225 (en l\u00ednea). https://ec.europa.eu/commfrontoffice/ publicopinion/archives/ebs/ebs_225_report_en.pdf. Echevarr\u00eda, J. (1998): Teletecnolog\u00edas y espacios de interacci\u00f3n y valores. Teorema: Revista Internacional de Filosof\u00eda, 17 (3): 11-25. Eizaguirre, A. (2009): Los estudios sobre percepci\u00f3n social de la ciencia. Acciones e Investigaciones Sociales, 27: 23-53. Finkel, L. (2014): La percepci\u00f3n de la Ciencia y la tecnolog\u00eda desde la perspectiva de g\u00e9nero. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2014: 45-70. Madrid: FECYT. Inglehart, Publics. Press. Inglehart, R. (2001): Modernizaci\u00f3n y postmodernizaci\u00f3n: el cambio cultural, econ\u00f3mico y pol\u00edtico en 43 sociedades. Madrid: Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, Siglo XXI. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 232 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018233 Lobera, J. y Torres, C. (2014): El prestigio social de las profesiones tecnocient\u00edfi - cas. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a 2014: 217-240. Madrid: FECYT. L\u00f3pez Cerezo, J. A. y C\u00e1mara, M. (2004): Apropiaci\u00f3n social de la ciencia. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a: 59-92. Madrid: FECYT. Lorente, S. (2004): Pol\u00edtica y religi\u00f3n en relaci\u00f3n con la ciencia y la tecnolog\u00eda. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a: 31-57. Madrid: FECYT. Luj\u00e1n, J. L. y Echeverr\u00eda, J. (eds.) (2014): Gobernar los riesgos: ciencia y valores en la sociedad del riesgo. Biblioteca Nueva. Robles, J. M. y De Marco, S. (en prensa): Percepci\u00f3n de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda desde los valores sociopol\u00edticos de la ciudadan\u00eda. Comunitarismo y postmaterialismo tomados como predictores. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda 2018. Madrid: FECYT. Rogero, J. y Lobera, J. (2016): en las pseudocien - cias. En: FECYT (ed.), Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a: 207-233. Madrid: FECYT. Torres, C. (2005): La ambivalencia entre la ciencia y la tecnolog\u00eda, en Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 42: 9-38. Torres, C. et al. (2017): Revisi\u00f3n anal\u00edtica del modelo de aceptaci\u00f3n de la tecno - log\u00eda. El cambio tecnol\u00f3gico. Papers 102(1): COMO PREDICTORES DE LA PERCEPCI\u00d3N DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA Jos\u00e9 manuel robles Universidad Complutense de Madrid steFano De marco Universidad de Salamanca PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 10 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 235 16/1/20 10:3710 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 236 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018237 INTRODUCCI\u00d3N La percepci\u00f3n sobre en qu\u00e9 medida son positivos los avances cient\u00edfico-t\u00e9cnicos es un debate muy fruct\u00edfero y prol\u00edfico. En el marco de este debate, encontramos una l\u00ednea muy importante centrada en qu\u00e9 tipo de actitudes y valores poseen los ciudadanos que consideran positivos los avances en esta \u00e1rea1 (Mitcham y Briggle, 2007). Este trabajo pretende aportar un poco m\u00e1s de luz en esta di - recci\u00f3n, pregunt\u00e1ndose sobre el efecto de valores sociales como el materialismo, el postmaterialismo y el comunitarismo. Es decir, valores que nos informan sobre cu\u00e1les son las prioridades de los ciudadanos respecto a sus propias vidas y al contexto socioecon\u00f3mico en general. Las hip\u00f3tesis que han motivado este cap\u00edtulo est\u00e1n basadas en la obra de Ingle - hart (2005) e Inglerhart y Norris (2016). En dichos estudios, especialmente en este \u00faltimo, se introduce la idea de que son los ciudadanos m\u00e1s j\u00f3venes, entre los que los valores postmaterialistas y comunitaristas son m\u00e1s comunes, los que en mayor medida perciben la utilidad de las tecnolog\u00edas para sus vidas (en particular, internet) y, por ende, tienen una percepci\u00f3n m\u00e1s favorable sobre los avances cien - t\u00edfico-t\u00e9cnicos en general. Nuestro inter\u00e9s aqu\u00ed es testar esta hip\u00f3tesis para el caso espa\u00f1ol y constatar hasta qu\u00e9 punto los valores postmaterialistas y comunitaristas correlacionan m\u00e1s con la percepci\u00f3n positiva sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda que los valores m\u00e1s tradicionales y materialistas. La diferencia es sustantiva en muchos sentidos. En primer lugar, si como dice Norris y otros autores, los valores juveniles, postmaterialistas y comunitaristas, est\u00e1n tras la percepci\u00f3n positiva de la ciencia y la tecnolog\u00eda, el desarrollo de esta est\u00e1 m\u00e1s abierto a valores univer - salistas, de autoexpresi\u00f3n y centrados en la comunicaci\u00f3n y la importancia de la comunidad. Mientras que si, por el contrario, esta tesis no se verifica, y los valores que m\u00e1s correlacionan con una disposici\u00f3n positiva a los avances cient\u00edfico- t\u00e9cnicos son los valores materialistas, el desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda est\u00e1 siendo socialmente interpretado de una forma muy distinta; esto es, desde una \u00f3ptica de la seguridad, el avance econ\u00f3mico y/o los derechos pol\u00edticos fundamentales. 1 Para profundizar sobre el papel de los valores en la percepci\u00f3n de los beneficios y perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda v\u00e9ase el cap\u00edtulo de Arroyo y Finkel en este libro. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 237 16/1/20 10:37Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10238 Estudiamos, igualmente, si el uso de internet para informarse sobre temas cient\u00edfico- t\u00e9cnicos afecta, en alguna medida, a la posici\u00f3n respecto a la ciencia y la tecnolog\u00eda. Se trata, como las variables de control (sociodemogr\u00e1ficas), de una forma de recoger informaci\u00f3n sobre hasta qu\u00e9 punto las tecnolog\u00edas de las que estamos hablando son parte de la vida de los ciudadanos. Para contrastar estas hip\u00f3tesis procedemos de la siguiente forma. En primer lugar, realizamos una revisi\u00f3n de las principales obras que han introducido la idea de la relaci\u00f3n entre cultura juvenil, valores comunitaristas y postmaterialistas y percep - ci\u00f3n positiva de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Una vez establecidas las bases te\u00f3ri - cas, realizamos un estudio emp\u00edrico a partir de la Encuesta de Percepci\u00f3n Social de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda realizada en 2018 (EPSCT 2018), en la que toma - mos como variable dependiente \"la percepci\u00f3n de la ciencia como algo positivo, que aporta m\u00e1s ventajas y beneficios que desventajas\". El cuarto y \u00faltimo de los apartados de este cap\u00edtulo estar\u00e1 dirigido a reflexionar sobre nuestros resultados y a establecer algunas conclusiones que puedan ser tenidas en cuenta para la mejor comprensi\u00f3n de la percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda. MARCO TE\u00d3RICO DEL ESTUDIO Tras la Segunda Guerra Mundial y el desarrollo del estado del bienestar comenz\u00f3 a identificarse la emergencia de un nuevo conjunto de valores cada vez m\u00e1s rele - vantes, especialmente entre los ciudadanos j\u00f3venes de los pa\u00edses desarrollados. En este contexto aparecieron con fuerza las tesis de Inglehart, muy influido por la teo - r\u00eda de la pir\u00e1mide de Maslow, seg\u00fan la cual los humanos tratan de satisfacer sus necesidades personales empezando por las m\u00e1s elementales (como alimentarse) hasta llegar a las m\u00e1s complejas (como autorrealizarse personalmente). Tomando como referencia esta gradaci\u00f3n, Inglehart (2005) observ\u00f3 que, desde mediados de los a\u00f1os setenta, en las econom\u00edas postindustriales aparecieron nuevos valores asociados a la sociedad del conocimiento, m\u00e1s centradas en la autoexpresi\u00f3n individual que en cuestiones de supervivencia o de preocupaci\u00f3n por las condicio - nes materiales de vida. Esto fue debido, en gran parte, al desarrollo econ\u00f3mico del periodo, que fue capaz de asegurar unas m\u00ednimas condiciones de seguridad existencial, por lo que, teniendo asegurada pr\u00e1cticamente la supervivencia, las personas comenzaron a preocuparse por cuestiones relativas a mejorar su cali - dad de vida y sus derechos como ciudadanos. Este proceso ha tenido efectos tanto sociales como pol\u00edticos, ya que el desarrollo de la sociedad postindustrial hace que la piedra angular del programa pol\u00edtico de izquierdas, el \u00e9nfasis en las condiciones materiales de vida de las clases trabajadoras, haya dejado de tener la importancia capital que tuvo durante todo el siglo XIX y la primera mitad del siglo XX. Si bien los valores y pol\u00edticas que promueven la libertad y la igualdad AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 238 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018239 siguen formando parte de sus l\u00edneas fundamentales, comenzaron a introducirse nuevos elementos program\u00e1ticos que trascienden el espacio tradicional de la izquierda. De la misma forma, el pensamiento conservador ha tenido que atender a un conjunto nuevo de demandas que no est\u00e1n claramente definidas en su pro - grama de seguridad y protecci\u00f3n. As\u00ed, hasta la d\u00e9cada de los setenta, las mayores preocupaciones de los gobiernos y de la propia sociedad hab\u00edan sido de car\u00e1cter econ\u00f3mico, es decir, materiales. Sin embargo, desde entonces, y sobre todo a partir de los ochenta, comienza a darse mayor peso a las demandas no econ\u00f3micas (Inglehart y Norris, 2016). En consecuencia, Inglehart (2005) se\u00f1alaba que el auge de nuevos tipos de valores conllevar\u00eda la constituci\u00f3n de una nueva \"ideolog\u00eda\" que tendr\u00eda una respuesta social a trav\u00e9s de nuevos partidos pol\u00edticos y nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas adaptadas a dichos nuevos valores. Sin embargo, aunque la extensi\u00f3n del postmaterialismo parece haber sido una constante generalizada entre los pa\u00edses occidentales, el propio Inglehart reconoce que su modelo inicial fue demasiado optimista y lineal, concibiendo esta sustituci\u00f3n de valores como inevitable. Sin embargo, los valores que podr\u00edan ser llamados \"tradicionales\" no han dejado de ser un pilar fundamental de todas las sociedades y, por ello, sobre todo en momentos de excepcionalidad (como el que se produjo a nivel global tras la crisis econ\u00f3mica iniciada en 2007), la importancia de la cuesti\u00f3n material surge como reacci\u00f3n en amplios sectores sociales que se sienten perdedores de la globalizaci\u00f3n y ven c\u00f3mo podr\u00edan estar peligrando tanto su po - sici\u00f3n social como sus condiciones de vida (Inglerhart y Norris, 2016). Junto a esto, la introducci\u00f3n de valores postmateriales dentro del imaginario colecti - vo y dentro de los grandes temas manejados por la opini\u00f3n p\u00fablica, ha generado transformaciones de tipo cultural. Como, por ejemplo, la emergencia del discurso de g\u00e9nero, el ecologismo o el tema que nos interesa, la centralidad del desarrollo cient\u00edfico-t\u00e9cnico (Inglerhart, 2005). Algunas de las preguntas centrales en este nuevo contexto de debate p\u00fablico, marcado por los valores postmaterialistas, gi - raban en torno a cuestiones sobre el impacto social de la ciencia y la tecnolog\u00eda y los efectos de \u00e9sta sobre, primero, el medio ambiente y, luego, sobre cuestiones identitarias, como el transhumanismo. No obstante, en el contexto del debate sobre la reconfiguraci\u00f3n ideol\u00f3gica tras la d\u00e9cada de los sesenta y setenta, surgen otras aproximaciones te\u00f3ricas que han alcanzado gran predicamento entre los expertos. Una de ellas es el comunitarismo. Este pensamiento tiene su origen en la identificaci\u00f3n del individualismo materialista como el principal problema que afecta a las sociedades postindustriales. Siendo as\u00ed, se identifica al individualismo materialista como el responsable de la debilita - ci\u00f3n de los lazos y el capital social; la atomizaci\u00f3n social; la disoluci\u00f3n del nexo entre ciudadanos, comunidades y grupos de referencia; la racionalizaci\u00f3n de AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 239 16/1/20 10:37Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10240 la acci\u00f3n social; la priorizaci\u00f3n del derecho; as\u00ed como de un dominio cient\u00edfico- tecnol\u00f3gico sobre esferas tradicionalmente definidas normativamente (Cort\u00e9s y Monsalve, 1996; Gonzalo, 2006; Tam, 2001). As\u00ed, a finales de la d\u00e9cada de los ochenta del siglo XX, comenzaron a surgir ideas que, en principio, trataban de establecer un corpus te\u00f3rico que funcionara como al - ternativa al liberalismo. Ciertamente, no estamos ante una ideolog\u00eda pol\u00edtica fuerte, sino m\u00e1s bien ante una corriente de pensamiento moral y pol\u00edtico (Etzioni, 2001; Gonzalo, 2006; Benedicto, 2010), que se caracteriza por ser cr\u00edtico con el siste - ma pol\u00edtico moderno, el modelo liberal y especialmente con el liberalismo igualitario y, por extensi\u00f3n, con el individualismo y racionalismo del desarrollo tecnol\u00f3gico. El comunitarismo nace de las obras de autores norteamericanos como Sandel (1984, 2000, 2008), Walzer (1993, 2010), MacIntyre (1987) y Taylor (1994, 1997). Para los comunitaristas, la prioridad est\u00e1 en afianzar los lazos comunita - rios, establecer un bien com\u00fan compartido y replantear el concepto de pertenen - cia, identidad y comunidad. El liberalismo, por el contrario, debilita el v\u00ednculo social y aumenta el individualismo ego\u00edsta. De esta forma, el comunitarismo se desarrolla como alternativa para que sea la comunidad el fundamento para la construcci\u00f3n de lo social y no los derechos naturales (Bell, 2013; Etzioni, 2001). Tanto el estudio sobre el desarrollo de los valores postmaterialistas como la re - flexi\u00f3n te\u00f3rica sobre el comunitarismo dibujan un escenario en el que el desarrollo industrial y tecnol\u00f3gico genera cambios sociales de gran relevancia. En el caso del postmaterialismo, un cambio en los valores centrales que definen las prioridades de los ciudadanos y, en el caso del comunitarismo, una b\u00fasqueda del reforzamien - to de los v\u00ednculos sociales perdidos, seg\u00fan los defensores de este punto de vista, tras d\u00e9cadas de liberalismo. Sin embargo, ambos puntos de vista, en la medida en que son parte del imaginario social de los ciudadanos, generan interpretaciones muy diferentes sobre temas clave como el desarrollo tecno-cient\u00edfico. Es relevante determinar en qu\u00e9 medida la percepci\u00f3n de dichos avances se hace socialmen - te desde un prisma materialista o si, por el contrario, se hace desde un prisma postmaterialista y/o comunitarista. No solo porque habr\u00e1 diferencias en qu\u00e9 temas tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos son m\u00e1s relevantes para los ciudadanos, sino tambi\u00e9n porque las propias respuestas p\u00fablicas deber\u00e1n divergir seg\u00fan se esta - blezca una forma interpretativa u otra. Es aqu\u00ed donde nuestro trabajo se transforma en una aportaci\u00f3n interesante. METODOLOG\u00cdA Para alcanzar los objetivos de esta investigaci\u00f3n se ha implementado un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica por pasos, a partir de los datos proporcionados por la EPSCT 2018, realizada por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 240 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018241 Como variable dependiente se ha escogido la percepci\u00f3n de la ciencia como algo positivo, que aporta m\u00e1s ventajas y beneficios que desventajas. Las variables independientes de este modelo han coincidido, por una parte, con las variables so - ciodemogr\u00e1ficas de control, como edad, autoubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, sexo, ingresos y nivel de estudios. Por otra parte, se han utilizado las variables relacionadas con la frecuencia de uso de internet, el hecho de utilizar internet como forma prioritaria para informarse y el n\u00famero de fuentes online utilizadas con ese objetivo. Por \u00falti - mo, se han usado tres variables de tipo actitudinal para medir, respectivamente, las posturas materialista, postmaterialista y comunitarista. Todos estos indicadores han sido introducidos en un modelo \"por pasos\". En el primer paso se han introducido las variables sociodemogr\u00e1ficas y en el segundo las variables relativas al uso de internet, junto con las variables actitudinales. Datos Los datos utilizados se refieren a poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a de 15 y m\u00e1s a\u00f1os, de ambos sexos y que habita en viviendas familiares del territorio nacional. La muestra realizada ha sido de 5.200 individuos en el a\u00f1o 2018. El \u00e1mbito del estudio ha sido el nacional, incluyendo las islas Baleares y las islas Canarias, pero excluyendo a Ceuta y Melilla. En cuanto al dise\u00f1o muestral implementado, ha sido poliet\u00e1pico, estratificado, con selecci\u00f3n de unidades primarias de muestreo (muni - cipio) y de las unidades secundarias (secciones) de forma aleatoria proporcional, y de las unidades \u00faltimas (individuos) por rutas aleatorias y cuotas de sexo y edad. Por \u00faltimo, el error muestral ha sido de \u00b11,36%, asumiendo criterios de muestreo aleatorio simple, para el caso de m\u00e1xima indeterminaci\u00f3n (p=q=50%) y un nivel de confianza del 95%. Variables El indicador utilizado para operacionalizar la variable dependiente ha coincidido con la pregunta P.13 del cuestionario: \"Si tuviera Ud. que hacer un balance de la ciencia y la tecnolog\u00eda teniendo en cuenta todos los aspectos positivos y negati - vos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones que le presento reflejar\u00eda mejor su opini\u00f3n?\". Es una variable de tipo ordinal, que plantea diferentes grados de ventajas (o desventajas) percibidos en relaci\u00f3n con la ciencia. En este caso, sin embargo, la variable ha sido dicotomizada. Para ello, se ha asignado puntuaci\u00f3n \"1\" a la opci\u00f3n de respuesta \"Los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que sus perjuicios\" y puntuaci\u00f3n \"0\" a todas las dem\u00e1s opciones. De este modo se ha conseguido medir de forma espec\u00edfica la visi\u00f3n optimista acerca de la ciencia y de su impacto en la vida de las personas entrevistadas. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 241 16/1/20 10:37Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10242 Para medir las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los participantes a la encuesta se han usado las variables \"sexo\", \"edad\", \"nivel de estudios\", \"ingresos\" y La primera es una variable dicot\u00f3mica, la segunda y la cuarta son variables de raz\u00f3n. La autoubicaci\u00f3n, por su parte, es una variable de inter - valo y, finalmente, el nivel de estudios se ha operacionalizado como una variable ordinal de el uso de internet de las personas entrevistadas se han utilizado tres va - riables. En cuanto a la frecuencia de uso de internet, se ha recurrido a la pregunta D.12: \"De media, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha usado internet en los \u00faltimos 3 meses?\". Es una variable ordinal cuyas opciones de respuesta van desde \"Diariamente, al menos 5 d\u00edas por semana\" hasta \"Nunca\". Para saber si la persona entrevistada utilizaba internet como fuente principal de informaci\u00f3n, se ha utilizado la pregunta P.10 del cuestionario: \"A continuaci\u00f3n voy a leerle distintos medios de comuni - caci\u00f3n. Nos gustar\u00eda saber a trav\u00e9s de qu\u00e9 medios se informa Ud. sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda \u00bfEn primer lugar?\". Se ha asignado puntuaci\u00f3n \"1\" a la opci\u00f3n de respuesta \"Internet (prensa digital, redes sociales y otras webs)\" y \"0\" a las dem\u00e1s opciones. De esta manera se ha construido una variable dicot\u00f3mica que asignaba m\u00e1xima puntuaci\u00f3n a las personas que usan internet como fuente primaria de informaci\u00f3n. Por \u00faltimo, para medir el n\u00famero de fuentes de informa - ci\u00f3n online, se ha generado una variable num\u00e9rica a partir del recuento de las opciones seleccionadas por las personas entrevistadas en la pregunta P.11: \"En P.10 me ha dicho que se informa sobre ciencia y tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de internet. D\u00edgame, por favor, a trav\u00e9s de qu\u00e9 medios en concreto\". La variable en cuesti\u00f3n toma puntuaciones de 0 a 7. Finalmente, se han creado tres indicadores para medir la posici\u00f3n ideol\u00f3gica de las personas entrevistadas respecto a los ejes materialismo vs postmaterialismo y liberalismo vs comunitarismo. Las primeras dos variables se han construido im - plementando un an\u00e1lisis factorial a partir de la pregunta P.2: \"Ahora me gustar\u00eda saber si Ud. est\u00e1 muy poco, poco, algo, bastante o muy interesado/a en los siguientes temas\". Los temas en cuesti\u00f3n eran alimentaci\u00f3n y consumo; ciencia y tecnolog\u00eda; cine, arte y cultura; deportes; econom\u00eda y empresa; medicina y salud; medioambiente y ecolog\u00eda; pol\u00edtica; y temas de famosos. El an\u00e1lisis factorial se ha realizado a partir de una matriz de correlaci\u00f3n polic\u00f3rica. El m\u00e9todo de ex - tracci\u00f3n elegido ha sido el de los componentes principales. La rotaci\u00f3n escogida para los an\u00e1lisis exploratorios ha sido la Promin. Para saber cu\u00e1ntas dimensiones extraer se ha utilizado el parallel test en lugar de la regla de Kaiser, que sugiere la presencia de dos factores. Los descriptivos han permitido destacar la bondad del modelo factorial (KMO=0,77; Test de Bartlett=significativo). Los factores ex - tra\u00eddos explican el 53,0% de la varianza de los \u00edtems utilizados para el an\u00e1lisis. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 242 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018243 En cuanto a la composici\u00f3n de cada una de las dimensiones extra\u00eddas, en el factor 1 contribuyen positivamente los \u00edtems \"ciencia y tecnolog\u00eda\", \"econom\u00eda y empresa\", \"medio ambiente \"pol\u00edtica\". pero forma nega - tiva, el \u00edtem \"temas de famosos\". Por lo tanto, este factor ha sido interpretado como \"materialismo\". En el factor 2, por otra parte, contribuyen positivamente los \u00edtems \"ali - mentaci\u00f3n y salud\" y \"temas de famosos\". Por lo tanto, esta dimensi\u00f3n se ha interpretado como \"postmaterialismo\". Finalmente, para construir la variable \"comunitarismo\" se han sumado las puntuacio - nes obtenidas por las personas entrevistadas en las preguntas P.4.1, P.4.2, P.4.3 y P.4.4, que recogen, en escalas de 1 a 10, el posicionamiento de los sujetos acer - ca de 4 dicotom\u00edas: \"el estado debe dar m\u00e1s libertad a las empresas vs el estado debe controlar m\u00e1s a las empresas\", \"la competencia es buena vs la competencia es perjudicial\", \"ingresos m\u00e1s equitativos vs incentivos para esfuerzos individuales\" y \"m\u00e1s responsabilidades al individuo vs m\u00e1s responsabilidades al estado\". Se ha recodificado la pregunta P.4.3 para asignar mayor puntuaci\u00f3n al extremo m\u00e1s af\u00edn al comunitarismo. As\u00ed pues, la nueva variable ten\u00eda puntuaciones de entre 4 y 40, siendo este \u00faltimo el valor m\u00e1s alto posible en cuanto a comunitarismo. RESULTADOS La estrategia de an\u00e1lisis ha sido la de introducir las variables independientes en dos bloques. En el primero se han incluido la edad, los ingresos, el sexo y el nivel de estudios. En el segundo bloque todos los indicadores relativos al uso de internet y las variables de tipo actitudinal. Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia. Tabla 1. Resultados de an\u00e1lisis factorial. Matriz de componentes rotados Factor 1 Factor 2 Alimentaci\u00f3n y consumo 0,517 Ciencia y tecnolog\u00eda 0,623 Cine, arte y cultura 0,590 Deportes Eliminado tras an\u00e1lisis exploratorio Econom\u00eda y empresa 0,744 Medicina y salud 0,528 Medio ambiente y tecnologia 0,566 10:37Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10244 Como se ve de la tabla 2, en el primer bloque de an\u00e1lisis s\u00f3lo los ingresos y el nivel de estudios han resultado ser significativos. Los ingresos tienen un impacto positivo en la variable dependiente. Por tanto, a mayor nivel de renta mayor probabilidad de tener una visi\u00f3n positiva acerca de la ciencia. La variable \"nivel educativo\" ha sido introducida en el modelo utili - zando la modalidad \"estudios universitarios\" como categor\u00eda fija. As\u00ed pues, en la tabla 2 es posible ver como el hecho de tener educaci\u00f3n primaria, en lugar de universitaria, influye negativamente en la posibilidad de tener una visi\u00f3n optimista acerca de la ciencia. Lo mismo vale para las opciones \"secundaria baja\" y \"secun - daria alta\", aunque de forma menos marcada. Con la introducci\u00f3n de las variables del segundo bloque, la edad pasa a ser significativa, mostrando una relaci\u00f3n positiva con la variable dependiente, aunque modesta (tabla 3). En cuanto a la variable \"nivel de estudios\", sigue teniendo una relaci\u00f3n significativa con la variable dependiente. Tambi\u00e9n en este caso, el pasaje de la educaci\u00f3n universitaria a la primaria, a la secundaria baja o a la secundaria alta implica una menor probabilidad de percibir la ciencia como algo que solo aporta beneficios. Sin embargo, en el segundo modelo los coeficientes de las tres categor\u00edas bajan de intensidad. 2 ***p<0,001 Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Tabla 2. Coeficientes de regresi\u00f3n log\u00edstica de las variables en el primer paso del modelo de regresi\u00f3n2 Percepci\u00f3n del impacto de la ciencia como algo positivo B S.E. Exp(B) Edad DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018245 En cuanto a los indicadores introducidos en el segundo bloque de an\u00e1lisis, estos han resultado ser todos significativos, aunque con ciertos matices. La variable \"can - tidad de fuentes online utilizadas para informarse\" tiene una relaci\u00f3n significativa y positiva con la variable dependiente. Por tanto, a mayor n\u00famero de fuentes de informaci\u00f3n online, mayor probabilidad de tener una visi\u00f3n optimista acerca del impacto de la ciencia. La variable \"frecuencia de uso de internet\", ordinal, ha sido introducida en el modelo utilizando la categor\u00eda \"diariamente, al menos 5 d\u00edas por semana\" como punto de referencia. La comparaci\u00f3n entre esta categor\u00eda y las dem\u00e1s ha resultado ser significativa (y negativa) s\u00f3lo en el caso de la categor\u00eda \"nunca\". Esto es, comparado con quien usa internet a diario, quien no lo usa nunca 3 ***p<0.001 **p<0.05 *p<0.01Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Tabla 3. Coeficientes de regresi\u00f3n log\u00edstica de las variables del segundo bloque del modelo de regresi\u00f3n3 Percepci\u00f3n del impacto de la ciencia como algo positivo B S.E. Exp(B) Edad 0,007** 0,002 1,007 Auto ubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica online para informarse 0,072*** 1,075 Frecuencia uso de internet Nunca -0,426*** 0,132 Menos de una vez por semana -0,411 0,172 0,663 Todas las semanas, pero no diariamente -0,260* 0,771 Internet fuente como de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10246 tiene menores probabilidades de manifestar posturas optimistas respecto al impac - to de la ciencia. Por \u00faltimo, el hecho de utilizar internet como forma privilegiada para la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n tiene un impacto positivo y significativo en la visi\u00f3n optimista de la ciencia por parte de las personas entrevistadas. Finalmente, las tres variables actitudinales han resultado tener una relaci\u00f3n positi - va con la variable dependiente. El materialismo presenta la relaci\u00f3n m\u00e1s fuerte, adem\u00e1s de un impacto positivo en la variable dependiente. Por otra parte, el postmaterialismo y el comunitarismo tienen un impacto negativo y algo menos significativo. Los dos modelos han resultado ser significativos (test de Wald significativos); sin embargo, el pasaje del modelo 1 al modelo 2 ha permitido incrementar la pre - cisi\u00f3n en la predicci\u00f3n de la variable dependiente, ya que han aumentado tanto las R2 de Nagelkerke como la de Cox y Snell (tabla 4). Adem\u00e1s, el porcentaje total de predicciones correctas ha pasado del 62,7% (23,4% en el caso de los no aciertos) al 65,1% (34,2% en el caso de los aciertos). Por lo tanto, es posible decir que la introducci\u00f3n de las variables relativas al uso de internet y de las variables actitudinales ha hecho m\u00e1s preciso el modelo para la predicci\u00f3n de la variable dependiente. Aun siendo conscientes del tama\u00f1o no excesivo del efecto de las variables objeto de estudio sobre la dependiente, cabe destacar la importancia de los resultados obtenidos de cara a un primer acercamiento al debate del impacto de determinadas variables de tipo actitudi - nal sobre la percepci\u00f3n de los efectos de la ciencia por parte de las personas entrevistadas.A mayor n\u00famero de fuentes de informaci\u00f3n online, mayor probabilidad de tener una visi\u00f3n optimista acerca del impacto de la ciencia. Fuente: EPSCT 2018, FECYT. Elaboraci\u00f3n propia.Tabla 4. R cuadrado de Cox y Snell y de Nagelkerke. Modelo 1 y 2 R2 de Cox y Snell R2 de Nagelkerke Modelo 1 0,048 0,065 Modelo 2 0,078 0,106 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 246 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018247 CONCLUSIONES Nuestro estudio muestra un conjunto de conclusiones que pueden ser relevantes para el actual escenario de estudios sobre la percepci\u00f3n social de la ciencia y la tecnolog\u00eda. En este sentido, nuestro principal hallazgo tiene que ver con la centra - lidad de los valores materialistas para predecir las actitudes positivas respecto al binomio ciencia-tecnolog\u00eda. A diferencia de lo que se podr\u00eda esperar, especialmen - te teniendo en cuenta los estudios precedentes y se\u00f1alados en el marco te\u00f3rico de este cap\u00edtulo, los ciudadanos que perciben positivamente los avances en ciencia y tecnolog\u00eda correlacionan positivamente con los valores materialistas, mientras que los ciudadanos con valores postmaterialistas correlacionan negativamente con dicha percepci\u00f3n sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda. De hecho, la relaci\u00f3n entre va - lores materialistas y la variable dependiente es la m\u00e1s fuerte de entre todas las rela - ciones observadas, y esta se produce en el \u00faltimo paso de nuestro an\u00e1lisis, cuando ya est\u00e1n, paso tras paso, incluidas todas las variables recogidas en el estudio. Esto debe hacernos reflexionar sobre diversos aspectos. En primer lugar, que los ciudadanos que perciben positivamente los avances experimentados en la ciencia y la tecnolog\u00eda lo hacen a partir de unos valores que enfatizan cuestiones vinculadas a la seguridad, las ideolog\u00edas tradicionales y los derechos econ\u00f3micos, sociales y po - l\u00edticos fundamentales. En este sentido, podemos inferir que entienden dichos avances de forma positiva, en tanto estos generen o refuercen este tipo de valores materiales. En segundo lugar, es importante se\u00f1alar que, junto a dichos valores, las perso - nas con m\u00e1s ingresos y con niveles educativos superiores son los que tienen una percepci\u00f3n m\u00e1s positiva de los avances cient\u00edfico-t\u00e9cnicos. En cambio, la edad parece no transformarse en un factor central, al menos en el modelo en el que se incluyen todas las variables. Ser un usuario de internet intensivo as\u00ed como incorporar esta tecnolog\u00eda a las actividades diarias, como la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n, s\u00ed est\u00e1 relacionado con nuestro objeto de investigaci\u00f3n. Esto se debe, seguramente, a que las variables Los ciudadanos que perciben positivamente los avances en ciencia y tecnolog\u00eda correlacionan positivamente con los valores materialistas, mientras que los ciudadanos con valores postmaterialistas correlacionan negativamente con dicha percepci\u00f3n sobre la ciencia y la tecnolog\u00eda. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 247 16/1/20 10:37Postmaterialismo y comunitarismo como predictores de la percepci\u00f3n de la ciencia y la tecnolog\u00eda10248 relacionadas con internet y el inter\u00e9s y disposici\u00f3n favorable hacia las ciencias y las tecnolog\u00edas est\u00e1n respaldadas por motivaciones similares. Por \u00faltimo, encontramos que la variable \"comunitarismo\" correlaciona negativa - mente con nuestra variable independiente. Es decir, si entendemos lo contrario de comunitarismo como individualismo o cercan\u00eda a ideolog\u00edas tradicionales, como la conservadora o la liberal, estar\u00edamos se\u00f1alando que son estas las que en mayor medida est\u00e1n presentes en el imaginario ideol\u00f3gico de los ciudadanos que valo - ran positivamente los avances en ciencia y tecnolog\u00eda. Todo ello debe hacernos pensar sobre qu\u00e9 tipo de aspectos privilegian los ciu - dadanos en el futuro de la ciencia y de la tecnolog\u00eda en Espa\u00f1a. Lejos de lo que el sentido com\u00fan parecer\u00eda indicarnos, dichas demandas y expectativas est\u00e1n m\u00e1s relacionadas con la seguridad y el avance de los aspectos materiales de la sociedad que con cuestiones como la autoexpresi\u00f3n o el reforzamiento de los v\u00edn - culos comunitarios. Esta conclusi\u00f3n, desde su modestia anal\u00edtica, puede llevarnos a avanzar en la comprensi\u00f3n de qu\u00e9 esperan y cu\u00e1les son las expectativas de los ciudadanos cuando hablamos del futuro del binomio ciencia-tecnolog\u00eda. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Bell, D. (2013). Communitarianism, En: Zalta, E. N. (ed.), The Stanford Encyclopedia of Philosophy. Stanford: Stanford University Press. Benedicto, R. (2010). Liberalismo y comunitarismo: Un debate inacabado. Studium Revista De Humanidades, 16: 201-220. Cort\u00e9s, F. y Monsalve S. A. (1996). En: Cort\u00e9s Rodas, F. y Monsalve, S. A. (eds.), Liberalismo y comunitarismo. derechos humanos y democracia. Valencia: Edicions Alfons el Magn\u00e0nim. Etzioni, A. (2001). La tercera v\u00eda hacia una buena sociedad: Propuestas desde el comunitarismo. Madrid: Trotta. Gonzalo, E. (2006). Comunitarismo. En: Mell\u00f3n, J. (ed.), Ideolog\u00edas y movimientos pol\u00edticos contempor\u00e1neos. Madrid: Tecnos. Inglehart, R. (2005). Modernizaci\u00f3n y cambio cultural: la persistencia de los valo - res tradicionales Cuadernos del mediterr\u00e1neo, 5: 21-32. Inglehart, D. y Norris, P. (2016). Trump, brexit and the rise of populism: Economic have-not and cultural backlas. Obtenido de Harvard Kennedy School (en l\u00ednea). https://research.hks.harvard.edu/publications/getFile.aspx?Id=1401. Macintyre, A. (1987). Tras la virtud. Barcelona: Cr\u00edtica. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 248 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018249 Mitcham, C. y Briggle, A. (2007). Ciencia y pol\u00edtica: perspectiva hist\u00f3rica y modelos alternativos. Revista CTS, 8(3): 143-158. Sandel, M. J. (1984). The procedural republic and the unencumbered self. Political Theory, 12 (1): 81-96. Sandel, M. J. (2000). El liberalismo y los l\u00edmites de la justicia. Barcelona: Gedisa. Sandel, M. J. (2008). Filosof\u00eda p\u00fablica: Ensayos sobre moral en pol\u00edtica. Barcelo - na: Marbot. Tam, H. (2001). The community roots of citizenship. The Political Quarterly, 72: 123-131. Taylor, C. (1994). La \u00e9tica de la autenticidad. Barcelona: Paid\u00f3s. Taylor, C. (1997). Argumentos filos\u00f3ficos: Ensayos sobre el conocimiento, el lenguaje y la modernidad. Barcelona: Paid\u00f3s. Walter, M. (2010). Pensar pol\u00edticamente. Barcelona: Paid\u00f3s. Walzer, M. (1993). Las esferas de la justicia: Una defensa del pluralismo y la igualdad. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 249 16/1/20 10:37AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 250 16/1/20 10:37 FICHA T\u00c9CNICA, CUESTIONARIO Y RESULTADOS FICHA T\u00c9CNICA T\u00e9cnica empleada: Cuestionario semiestructurado, llevado a cabo mediante entrevistas personales y domiciliarias. Poblaci\u00f3n: Personas de 15 a\u00f1os de edad en adelante, residentes en Espa\u00f1a durante 5 o m\u00e1s a\u00f1os. Muestra: Se han realizado 5.200 entrevistas, distribuidas de forma proporcional a la pobla - ci\u00f3n de cada una de las 17 comunidades aut\u00f3nomas, teniendo en consideraci\u00f3n el tama\u00f1o de h\u00e1bitat. Para la obtenci\u00f3n de un dato conjunto nacional se ha llevado a cabo una ponde - raci\u00f3n con el fin de que el n\u00famero de entrevistas realizadas en cada una de las comunidades aut\u00f3nomas se ajuste al peso de la poblacional real. Procedimiento de muestreo: Poliet\u00e1pico, estratificado, con selecci\u00f3n de unidades primarias de muestreo (municipio) y de las unidades secundarias (secciones) de forma aleatoria propor - cional, y de las unidades \u00faltimas (individuos) por rutas aleatorias y cuotas de sexo y edad. 251 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 251 16/1/20 10:37252 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados Error muestral: Para el conjunto de la muestra es de \u00b11,36 puntos porcentuales para un nivel de confianza del 95,5%, 2 y p=q, con el supuesto de muestreo aleatorio simple, calculado considerando muestras no proporcionales. Trabajo de campo: Del 14 de mayo al 2 de julio de 2018. \u00c1mbito: Todo el territorio nacional (Pen\u00ednsula, Islas Baleares e Islas Canarias). Empresa encargada del trabajo de campo: Ikerfel. CUESTIONARIO ENCUESTA DE PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 Y RESULTADOS Presentaci\u00f3n | saludo Buenos d\u00edas/tardes. Soy entrevistador/a de .......... empresa que se dedica a la realizaci\u00f3n de trabajos de opini\u00f3n y comunicaci\u00f3n, y estamos realizando una investigaci\u00f3n sobre temas de actualidad. Hemos elegido su casa al azar para hacer una entrevista. Solicitamos su colaboraci\u00f3n y le garantizamos el completo anonimato de sus opiniones.PROVINCIA: MUNICIPIO: SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018253 Bloque: selecci\u00f3n de la persona a entrevistar Bloque: preguntas del cuestionario de 2018 P.1 A diario recibimos informaciones y noticias sobre temas muy diversos. D\u00edga- me, por favor, tres temas sobre los que se sienta especialmente interesado/a. NO LEER. PREGUNTA ABIERTA M\u00c1XIMO DE 3 RESPUESTAS. ENTREVISTADOR/A: CODIFICAR LAS RESPUESTAS AQU\u00cd DEBAJO. P.0.A \u00bfTiene Ud. nacionalidad espa\u00f1ola? S\u00ed 97,5% PASAR A P.0.C No 2,5% PASAR A P.0.B P.0.B \u00bfCu\u00e1nto tiempo hace que Ud. reside en Espa\u00f1a? 5 a\u00f1os o m\u00e1s 100% PASAR A P.0.C Menos de 5 a\u00f1os FIN DE LA ENTREVISTA P.0.C \u00bfEst\u00e1 Ud. empadronado/a en este municipio? S\u00ed 100% PASAR A P.1 No FIN DE LA ENTREVISTA Total de citas Alimentaci\u00f3n y consumo 18,9% Fen\u00f3menos paranormales y ocultismo 2,9% Ciencia y tecnolog\u00eda 14,3% Cine, arte y cultura 24,4% Deportes 24,4% Econom\u00eda y empresas 12,0% Educaci\u00f3n 28,6% Medicina y salud 37,6% Medio ambiente y ecolog\u00eda 13,0% Pol\u00edtica 22,9% Sucesos 15,5% Terrorismo 3,9% Viajes/turismo 18,5% Temas de famosos 4,9% (Contin\u00faa) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 253 16/1/20 10:37254 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.2 Ahora me gustar\u00eda saber si Ud. est\u00e1 muy poco, poco, algo, bastante o muy interesado/a en los siguientes temas. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM.(Continuaci\u00f3n) Total de citas Trabajo y empleo 31,7% Pensiones 15,9% Otros (Anotar): 0,6% Vivienda 0,1% M\u00fasica 0,6% Moda y belleza 0,6% Mundo del motor 0,4% Corrupci\u00f3n 0,4% Mundo animal 0,2% Videojuegos 0,2% Temas sociales 0,5% Gastronom\u00eda 0,2% Familia 0,3% Historia 0,1% Noticias de actualidad 0,2% Agricultura/ganader\u00eda 0,1% Caza/pesca 0,1% Decoraci\u00f3n 0,1% Ocio 0,2% Justicia/temas jur\u00eddicos 0,2% Televisi\u00f3n (programas, series...) 0,1% Religi\u00f3n 0,1% MP P Algo B Muy NS NC Alimentaci\u00f3n y consumo4,4% 12,7% 30,8% 0,2% 0,1% Cine, arte y 4,8% 14,8% 32,2% 32,7% 15,2% 0,2% 0,1% (Contin\u00faa) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 254 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018255 P.3.1 Se habla mucho \u00faltimamente acerca de cu\u00e1les deben ser los objetivos de este pa\u00eds para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. En esta tarjeta tiene una lista de algunos objetivos a los que distinta gente conceder\u00eda una prioridad m\u00e1xima. Si Ud. tuviera que elegir, \u00bfcu\u00e1l de los temas de esta tarjeta dir\u00eda Ud. que es el m\u00e1s importante? MOSTRAR TARJETA. SOLO UNA RESPUESTA. ENTREVISTADOR/A: SIGA MOSTRANDO LA MISMA TARJETA. SOLO UNA RESPUESTA. P.3.2 \u00bfY cu\u00e1l le seguir\u00eda en importancia?(Continuaci\u00f3n) MP P Algo B Muy NS NC Deportes 19,1% 19,4% 21,3% 37,2% 19,8% 0,2% 0,1% Medio ambiente 0,5% 0,2% Pol\u00edtica 11,3% 3,7% 0,1% 0,0% Mantener el orden en la naci\u00f3n 23,1% Aumentar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las decisiones importantes del Gobierno35,4% Combatir el alza de los precios 20,0% Proteger la libertad de expresi\u00f3n 21,5% Mantener el orden en la naci\u00f3n 17,2% Aumentar la participaci\u00f3n de los ciudadanos en las decisiones importantes del Gobierno24,8% Combatir el alza de los precios 26,9% Proteger la libertad de expresi\u00f3n 28,6% No sabe (No leer) 1,8% No contesta (No leer) 0,7% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 255 16/1/20 10:37256 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.4 En esta tarjeta tiene Ud. una serie de visiones opuestas sobre varios temas. \u00bfC\u00f3mo situar\u00eda Ud. sus opiniones en esta escala? P.5 En general, \u00bfc\u00f3mo calificar\u00eda la calidad del sistema p\u00fablico de salud? P.6.1 \u00bfHa utilizado alguna vez tratamientos alternativos como, por ejemplo, homeopat\u00eda o acupuntura?MediasNo sabe/ No contesta El Estado debe dar m\u00e1s libertad a las empresas (1) El Estado debe controlar a las empresas de manera m\u00e1s eficaz (10)6,1 3,9% La competencia es buena. Estimula a la gente a trabajar duro y a desarrollar nuevas ideas (1) La competencia es perjudicial. Saca a flote lo peor de las personas (10)4,8 1,5 % Los ingresos deber\u00edan ser m\u00e1s equitativos (1) Deber\u00eda haber mayores incentivos para el esfuerzo individual (10)5,0 1,3% Las personas deber\u00edan asumir individualmente m\u00e1s responsabilidades en cuanto a proveerse de medios de vida para s\u00ed mismos (1) El Estado deber\u00eda asegurarse de proporcionar medios de vida a todo el mundo (10)6,2 2,4% Buena 30,8% M\u00e1s bien buena 38,1% M\u00e1s bien mala 20,6% Mala 10,5% S\u00ed 19,6% No 80,1% No contesta (No leer) 0,3% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 256 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018257 P.6.2 La \u00faltima vez que las utiliz\u00f3, lo hizo... P.7.1 De las siguientes pr\u00e1cticas ind\u00edqueme, por favor, si conf\u00eda nada, poco, algo, bastante o mucho en su utilidad para la salud y bienestar general. LEER. ROTAR. P.7.2 En general, \u00bfdir\u00eda Ud. que su salud es...?En lugar de tratamientos m\u00e9dicos convencionales 26,3% Como complemento a tratamientos m\u00e9dicos convencionales 73,4% No contesta (No leer) 0,3% Nada Poco AlgoBas- Buena 55,0% Regular 18,0% Mala 2,5% Muy mala 0,3% No contesta (No leer) 0,1% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 257 16/1/20 10:37258 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.8.A SE PREGUNTA A LAS SUBMUESTRAS 1 y 2 (NO PREGUNTAR A LAS SUBMUESTRAS 3 Y 4). A continuaci\u00f3n, nos gustar\u00eda que nos dijera en qu\u00e9 medida valora cada una de las profesiones o actividades que le voy a leer. Para ello usaremos una escala del 1 al 5, donde el 1 significa que usted la valora muy poco y el 5 que la valora mucho. Puede utilizar cualquier puntuaci\u00f3n intermedia para matizar sus opiniones. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA. P.8.B SE PREGUNTA A LAS SUBMUESTRAS 3 y 4 (NO PREGUNTAR A LAS SUBMUESTRAS 1 Y 2). La gente puede tener diferente opini\u00f3n sobre lo que es cient\u00edfico y lo que no lo es. Le voy a leer una lista de profesiones. Para cada una de ellas, d\u00edgame, por favor, en qu\u00e9 grado piensa usted que es cient\u00edfico, utilizando una escala de 1 a 5; donde el n\u00famero 1 significa que no es \"nada cient\u00edfico\" y el n\u00famero 5 significa que usted piensa que es \"muy cient\u00edfico\". Con los n\u00fameros intermedios puede usted matizar su respuesta. LEER. ROTAR. MOSTRAR TARJETA.Medias NS (No leer) NC (No leer) M\u00e9dicos/as 4,7 0,1% 0,3% Cient\u00edficos/as 4,5 0,6% 0,3% Ingenieros/as 4,3 0,6% 0,0% Jueces/juezas 3,7 0,6% 0,1% Periodistas 3,5 0,5% 0,0% Empresarios/as 3,8 0,5% 0,0% Profesores/as 4,4 1,0% 1,4% Home\u00f3pata 2,6 3,5% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 258 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018259 P.9 Ahora me gustar\u00eda que me dijera si Ud. se considera muy poco, poco, algo, bastante o muy informado/a sobre cada uno de estos temas. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. P.10 A continuaci\u00f3n voy a leerle distintos medios de comunicaci\u00f3n. Nos gustar\u00eda saber a trav\u00e9s de qu\u00e9 medios se informa Ud. sobre temas de ciencia y tecnolog\u00eda. P.10.A \u00bfEn TARJETA.Muy pocoPoco Algo Bastante MuyNS (No leer) Alimentaci\u00f3n y consumo 2,9% 12,9% 39,3% 35,2% 0,2% Ciencia y tecnolog\u00eda 11,2% Medicina y salud 1.\u00ba y otras webs)40,3% 16,4% 6,8% Libros 3,5% 6,5% 7,8% Prensa 6,0% 9,7% 13,1% Radio 4,5% 10,6% 13,1% Revistas de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica o t\u00e9cnica 2,9% 4,5% 4,0% Revistas semanales de informaci\u00f3n general 1,8% 4,1% 5,8% Televisi\u00f3n 35,8% 28,7% 11,3% Entorno personal 0,1% 0,3% Colegio/ Instituto/ 0,1% 0,1% 0,1% Conferencias/Congresos/Seminarios 0,0% 0,0% 0,1% (Contin\u00faa) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 259 16/1/20 10:37260 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.11 S\u00d3LO A AQUELLOS QUE HAN CONTESTADO INTERNET (EN POSICI\u00d3N 1, 2 O 3) En P.10 me ha dicho que se informa sobre ciencia y tecnolog\u00eda a trav\u00e9s de internet. D\u00edgame, por favor, a trav\u00e9s de qu\u00e9 medios en concreto. LEER Y RESPONDER UNO POR UNO. MOSTRAR TARJETA. P.12 Imag\u00ednese por un momento que Ud. pudiese decidir el destino del dinero p\u00fablico entre los sectores que le voy a mostrar. D\u00edgame por orden en qu\u00e9 cuatro de ellos aumentar\u00eda Ud. el gasto p\u00fablico. M\u00c1XIMO 4 RESPUESTAS. ROTAR. ENTREVISTADOR/A: LEER. MOSTRAR TARJETA. RECOGER RESPUESTAS (Continuaci\u00f3n) 1.\u00ba 2.\u00ba 3.\u00ba laboral 0,0% Ninguno (No leer) 4,8% 17,8% 34,6% No sabe (No leer) 0,2% 1,0% 2,8% S\u00cd NONo sabe No contesta No leer Blogs/Foros 35,8% 63,1% 0,4% 0,7% Redes sociales (Facebook, Twitter, etc\u00e9tera)75,7% 23,3% 0,2% 0,8% Medios digitales generalistas (El Pa\u00eds, El Mundo, etc\u00e9tera)59,6% 39,0% 0,4% 1,0% Medios de comunicaci\u00f3n digitales especializados en tecnolog\u00eda44,1% 54,8% 0,4% 0,7% Podcast/Radio por internet 24,4% 260 16/1/20 SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018261 P.13 Si tuviera Ud. que hacer un balance de la ciencia y la tecnolog\u00eda teniendo en cuenta todos los aspectos, positivos y negativos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones que le presento reflejar\u00eda mejor su opini\u00f3n? LEER. MOSTRAR TARJETA.1.er lugar 2.\u00ba lugar 3.er lugar 4.\u00ba 14,0% 7,6% Transportes 2,1% 3,0% Vivienda 4,9% 6,8% 9,7% 10,0% Ciencia y desempleo 9,6% 9,7% del medio ambiente 2,7% 3,5% 5,9% 8,0% Deporte 1,7% 1,6% 1,8% 2,2% Seguridad Social/Pensiones 14,5% 12,4% 1,2% 1,6% 2,0% Cultura 2,8% 3,4% 4,7% 6,3% Ninguno (No mostrar ) 0,1% 0,1% 0,4% 0,7% No sabe 0,2% 0,2% 0,8% 1,6% No contesta 0,1% 0,1% 0,3% 0,8% Los beneficios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que sus perjuicios60,9% Los beneficios y los perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda est\u00e1n equilibrados24,3% Los perjuicios de la ciencia y la tecnolog\u00eda son mayores que los beneficios5,7% No tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n (No leer)8,3% No contesta (No leer) 0,8% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 261 16/1/20 10:37262 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.14 Si tuviera que hacer el mismo balance sobre los siguientes aspectos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes opciones reflejar\u00eda mejor su opini\u00f3n? \u00bfCon respecto a los efectos de la ciencia y la tecnolog\u00eda sobre...? \u00bfy sobre? (ENTREVISTADOR/A: ROTAR LOS TEMAS. LEER Y OBTENER RESPUESTA UNO A UNO). MOSTRAR TARJETA Beneficios superan a los perjuiciosBeneficios y perjuicios est\u00e1n equilibradosLos perjuicios son mayores que los beneficiosNo tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n (No leer)NC (No leer) La calidad de vida en la sociedad52,1% 28,6% 12,2% 6,0% 0,9% La seguridad vida humana49,1% 29,6% 13,4% 7,0% 0,9% La conservaci\u00f3n y la naturaleza42,0% 29,3% 22,1% 6,0% 0,6% Hacer frente a las enfermedades y epidemias64,2% 20,1% 9,5% 5,4% 0,8% Los productos de alimentaci\u00f3n y la producci\u00f3n agr\u00edcola41,5% 31,4% 19,8% 6,6% 0,7% La generaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo48,9% 26,2% 18,9% 5,4% 0,6% El aumento de las libertades individuales36,8% 31,6% 19,6% 10,5% 1,5% La reducci\u00f3n de diferencias entre pa\u00edses ricos y pobres32,8% 25,0% 30,5% 10,4% 1,3% Protecci\u00f3n de los 27,5% 30,4% 10,5% 1,0% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 262 16/1/20 LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018263 P.15.A Voy a pedirle ahora que nos d\u00e9 su opini\u00f3n sobre algunas aplicaciones concretas de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Primero le pediremos que valore los riesgos y despu\u00e9s los beneficios. Usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan riesgo\" y 5 significa \"muchos riesgos\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene riesgos...? LEER. ROTAR. MOSTRAR TARJETA. P.15.B Y ahora teniendo en cuenta los beneficios y usando una escala de 1 a 5, donde 1 significa \"ning\u00fan beneficio\" y 5 significa \"muchos beneficios\", \u00bfhasta qu\u00e9 punto considera que tiene beneficios...? LEER. ROTAR. MOSTRAR TARJETA. NOTA: No preguntar por las aplicaciones que anteriormente ha dicho no conocer.MediasNo tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n (No leer)No s\u00e9 qu\u00e9 es esta aplicaci\u00f3n (No leer)No contesta (No leer) El cultivo de plantas modificadas gen\u00e9ticamente3,4 5,6% 1,3% 0,4% La energ\u00eda El fracking 3,7 14,9% 16,7% 2,1% La experimentaci\u00f3n animal con fines m\u00e9dicos3,4 4,5% 0,7% 0,5% Los aerogeneradores (molinos de viento)2,0 4,0% 0,9% 0,3% La inteligencia artificial 3,2 6,1% 2,3% 0,6% La robotizaci\u00f3n en el trabajo 3,3 4,7% 1,4% 0,6% MediasNo tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n (No leer)No contesta (No leer) El cultivo de plantas modificadas gen\u00e9ticamente2,9 5,6% 0,7% La energ\u00eda nuclear 3,1 3,6% 0,3% El fracking 2,7 15,7% 3% (Contin\u00faa) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 263 16/1/20 10:37264 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.16 Ahora le voy a preguntar sobre las vacunas infantiles como la del sarampi\u00f3n, paperas y rubeola \u00bfC\u00f3mo valorar\u00eda... MOSTRAR TARJETA. NO ROTAR.(Continuaci\u00f3n) MediasNo tengo una opini\u00f3n formada sobre esta cuesti\u00f3n (No leer)No contesta (No leer) La experimentaci\u00f3n animal con fines m\u00e9dicos3,5 2,6% 0,3% Los aerogeneradores (molinos de viento)4,2 3,7% 0,3% La inteligencia artificial 3,3 5,7% 0,8% La robotizaci\u00f3n en el trabajo 3,2 3,7% 0,6% 1. ...su beneficio para prevenir enfermedades? Muy alto 53,9% Alto 32,7% Medio 8,5% Bajo 2,4% Muy bajo 1,2% No sabe (No leer) 1,1% No contesta (No leer) 0,2% 2. ...su riesgo de efectos secundarios graves? Muy alto 3,3% Alto 8,7% Medio 23,7% Bajo 36,8% Muy bajo 23,7% No sabe (No leer) 3,5% No contesta (No leer) 0,3% 3. Y, en su conjunto, a la hora de valorar las vacunas infantiles dir\u00eda que... Los beneficios superan a los riesgos 89,1% Los riesgos superan a los beneficios 6,4% No sabe (No leer) 4,0% No contesta (No leer) 0,5% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 264 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018265 P.17 La gente puede tener diferente opini\u00f3n sobre lo que es cient\u00edfico y lo que no lo es. Le voy a leer una lista de pr\u00e1cticas. Para cada una de ellas, d\u00edgame, por favor, en qu\u00e9 grado piensa usted que es cient\u00edfico, utilizando una escala de 1 a 5, donde el n\u00famero 1 significa que no es \"nada cient\u00edfico\" y el n\u00famero 5 significa \"totalmente cient\u00edfico\". Con los n\u00fameros intermedios puede usted matizar su respuesta. LEER. ROTAR. MOSTRAR TARJETA. P.18 Me gustar\u00eda que me dijera si Ud. est\u00e1 totalmente en desacuerdo, bastante en desacuerdo, ni de acuerdo ni en desacuerdo, bastante de acuerdo o total - mente de acuerdo con cada una de las siguientes frases. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA.Medias NS La homeopat\u00eda 2,5 7,0% La acupuntura 2,6 5,0% Las encuestas de opini\u00f3n p\u00fablica 2,7 6,7% Las vacunas 4,6 2,0% La quimioterapia 4,5 2,6% La previsi\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico (la que hace el Gobierno y otras instituciones)2,8 6,5% 1-5 (Medias)NS (No leer)NC (No leer) No podemos confiar en que los cient\u00edficos digan la verdad si dependen de la financiaci\u00f3n privada3,3 4,3% 0,3% Si no se conocen las consecuencias de una nueva tecnolog\u00eda, se deber\u00eda actuar con cautela y controlar su uso para proteger la salud o el medio ambiente4,1 2,8% 0,4% Los conocimientos cient\u00edficos son la mejor base para elaborar leyes y regulaciones3,5 4,6% 0,3% En la elaboraci\u00f3n de leyes y regulaciones, los valores son tan importantes como los conocimientos cient\u00edficos3,6 4,3% 0,3% Los ciudadanos deber\u00edan tener un papel m\u00e1s importante en las decisiones sobre ciencia y tecnolog\u00eda que les afectan directamente3,6 2,5% 0,3% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 265 16/1/20 10:37266 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.19 A continuaci\u00f3n voy a leerle dos frases. (CUATRO OPCIONES DIFERENTES PARA CADA UNA DE LAS CUATRO SUBMUESTRAS). LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA. P.19.1 ESCALA PARA SUBMUESTRA 1: Me gustar\u00eda que me dijera si Ud. est\u00e1 (A): totalmente en desacuerdo, (B): bastante en desacuerdo, (C): ni de acuerdo ni en desacuerdo, (D): bastante de acuerdo o (E): totalmente de acuerdo, con cada una de las siguientes frases. P.19.2 ESCALA PARA SUBMUESTRA 2: Me gustar\u00eda que me dijera si est\u00e1 nada, poco, bastante o totalmente de acuerdo con cada una de estas frases.A B C D E NS NC Las decisiones sobre asuntos de inter\u00e9s general relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda es mejor dejarlas en manos de los expertos2,5% 6,6% 16,5% 44,1% 28,7% 1,3% 0,3% Los cient\u00edficos no permiten que quienes les financian influyan en los resultados de su trabajo8,5% 16,0% 30,4% 24,7% 12,1% 0,7% 7,6% Nada Poco Bastante Totalmente NS NC Las decisiones sobre asuntos de inter\u00e9s general relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda es mejor dejarlas en manos de los expertos2,0% 8,9% 34,6% 50,4% 3,7% 0,4% Los cient\u00edficos no permiten que quienes les financian influyan en los resultados de su trabajo10,9% 0,9 % AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 266 DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018267 P.19.3 ESCALA PARA SUBMUESTRA 3: Me gustar\u00eda que me dijera hasta qu\u00e9 punto Ud. est\u00e1 de acuerdo con las siguientes frases. Dispone para ello de una escala con cinco opciones en la que el 1 significa que no est\u00e1 nada de acuerdo y el 5 que est\u00e1 totalmente de acuerdo. P.19.4 ESCALA PARA SUBMUESTRA 4: Me gustar\u00eda que me dijera hasta qu\u00e9 punto Ud. est\u00e1 de acuerdo con las siguientes frases. Dispone para ello de una escala con cuatro opciones en la que el 1 significa que no est\u00e1 nada de acuerdo y el 4 que est\u00e1 totalmente de acuerdo. P.20 \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones describe mejor su posici\u00f3n sobre la toma de decisiones en cuestiones cient\u00edficas de inter\u00e9s social? MOSTRAR TARJETAMedias NS NC Las decisiones sobre asuntos de inter\u00e9s general relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda es mejor dejarlas en manos de los expertos4,0 2,2% 0,2% Los cient\u00edficos no permiten que quienes les financian influyan en los resultados de su trabajo3,2 9,1% 0,4% Medias NS NC Las decisiones sobre asuntos de inter\u00e9s general relacionados con la ciencia y la tecnolog\u00eda es mejor dejarlas en manos de los expertos3,4 5,0% 0,5% Los cient\u00edficos no permiten que quienes les financian influyan en los resultados de su trabajo2,8 13,3% 0,8% Ya participo activamente en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas1,6% Me gustar\u00eda involucrarme activamente en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas8,5% Me gustar\u00eda poder opinar sobre decisiones cient\u00edficas 21,8% Me gustar\u00eda que los ciudadanos pudieran participar en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas, pero yo no quiero involucrarme personalmente20,1% No estoy interesado en involucrarme en la toma de decisiones sobre cuestiones cient\u00edficas mientras los cient\u00edficos se ocupen de ello41,9% No sabe (No leer) 4,0% No contesta (No leer) 2,1% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 267 16/1/20 10:37268 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.21 Me gustar\u00eda que me dijera hasta qu\u00e9 punto est\u00e1 Ud. de acuerdo o en desacuerdo con cada una de las siguientes frases. Para ello volvemos a usar una escala del 1 al 5, donde el 1 significa que usted est\u00e1 muy en desacuerdo con la afirmaci\u00f3n y el 5 que est\u00e1 muy de acuerdo con la afirmaci\u00f3n. Puede utilizar cualquier puntuaci\u00f3n intermedia para matizar sus opiniones. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA. P.22 Me gustar\u00eda que me dijera si Ud. est\u00e1 totalmente en desacuerdo, bastante en desacuerdo, ni de acuerdo ni en desacuerdo, bastante de acuerdo o total - mente de acuerdo con las siguientes frases. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA. P.23 \u00bfCu\u00e1l es la imagen que tiene Ud. de la profesi\u00f3n de investigador/a? \u00bfDir\u00eda que es una profesi\u00f3n... MOSTRAR TARJETA.Medias NS NC La ciencia y la tecnolog\u00eda son la m\u00e1xima expresi\u00f3n de prosperidad en nuestra sociedad3,6 2,3% 0,3% La ciencia y la tecnolog\u00eda sirven, sobre todo, para resolver problemas3,7 2,0% 0,3% La ciencia y la tecnolog\u00eda resuelven problemas, pero tambi\u00e9n los crean3,7 1,6% 0,2% La ciencia y la tecnolog\u00eda son fuente de pesadillas para nuestra sociedad2,7 3,0% 0,2% Medias NS NC Las asignaturas de ciencia siempre se me dieron mal2,9 2,6% 0,8% La ciencia es tan especializada que me cuesta entenderla3,4 0,7% 0,2% En mi vida cotidiana considero importante saber sobre ciencia y tecnolog\u00eda3,5 0,9% 0,3% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 268 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018269 P.24 A continuaci\u00f3n le voy a presentar varias parejas de afirmaciones. Por favor, d\u00edgame cu\u00e1l de ellas es correcta. Intente responder desde sus conocimientos. LEER. ROTAR \u00cdTEMS. MOSTRAR TARJETA.1. ...atractiva? Muy atractiva para los j\u00f3venes 59,0% Poco atractiva para los j\u00f3venes 34,7% No sabe (No leer) 5,9% No contesta (No leer) 0,4% 2. ...que compensa personalmente? Que compensa personalmente 65,1% Que no compensa personalmente 24,2% No sabe (No leer) 10,2% No contesta (No leer) 0,5% 3. ...que est\u00e1 remunerada econ\u00f3micamente? Bien remunerada econ\u00f3micamente 29,4% Mal remunerada econ\u00f3micamente 53,7% No sabe (No leer) 16,3% No contesta (No leer) 0,6% 4. ...que tiene reconocimiento social? Con un alto reconocimiento social 35,6% Con escaso reconocimiento social 58,1% No sabe (No leer) 5,9% No contesta (No leer) 0,4% El Sol gira alrededor de la Tierra 11,9% La Tierra gira alrededor del Sol 88,1% Los antibi\u00f3ticos curan infecciones causadas tanto por virus como por bacterias33,7% Los antibi\u00f3ticos curan infecciones causadas por bacterias 66,3% Los primeros humanos vivieron al mismo tiempo que los dinosaurios15,0% Los humanos nunca han convivido con los dinosaurios 85,0% (Contin\u00faa) AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 269 16/1/20 10:37270 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.25 \u00bfDir\u00eda Ud. que el nivel de la educaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica que ha recibido es...? LEER. P.26 A continuaci\u00f3n voy a leerle frases que describen comportamientos que las personas pueden adoptar en su vida diaria. Para cada una de ellas, d\u00edgame, por favor, si describe algo que usted suele hacer con frecuencia, de vez en cuando o muy raramente. ROTAR TEMAS. LEER Y VALORAR UNO A UNO. UNA SOLA RESPUESTA POR \u00cdTEM. MOSTRAR TARJETA.(Continuaci\u00f3n) Comer una fruta modificada gen\u00e9ticamente cambia los genes de la persona que la come12,6% Comer una fruta modificada gen\u00e9ticamente no cambia los genes de la persona que la come87,4% El cambio clim\u00e1tico actual es una consecuencia del agujero de la capa de ozono35,4% El cambio clim\u00e1tico actual se debe principalmente a la acumulaci\u00f3n de gases de efecto invernadero64,6% El n\u00famero pi () se suele aplicar, entre otras cosas, en la fabricaci\u00f3n de neum\u00e1ticos32,9% El n\u00famero pi () es la relaci\u00f3n entre los catetos y la hipotenusa de un tri\u00e1ngulo67,1% Muy alto 1,6% Alto 10,9% Normal 46,3% Bajo 26,8% Muy bajo 13,8% No sabe (No leer) 0,5% No contesta (No leer) 0,1% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 270 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018271 Voy a leerle ahora una serie de actividades. P.27.A \u00bfCu\u00e1les ha realizado alguna vez en los 12 \u00faltimos meses? ENTREVISTADOR/A: LEER Y ROTAR \u00cdTEMS. ENSE\u00d1AR TARJETA. P.27.B PARA CADA UNA DE LAS QUE HAYA AFIRMADO HABER REALIZADO A LO LARGO DE LOS 12 \u00daLTIMOS MESES: \u00bfCu\u00e1ntas veces aproximadamente durante el \u00faltimo a\u00f1o ha realizado Ud. esa actividad? ENTREVISTADOR/A: ANOTAR N\u00daMERO APROXIMADO DE VECES.S\u00ed, con frecuenciaS\u00ed, de vez en cuandoNo, muy ra - ramenteNS (No leer)NC (No leer) Lee los prospectos de los medicamentos antes de hacer uso de los mismos51,1% 29,3% 19,1% 0,4% 0,1% Lee las etiquetas de los alimentos o se interesa por sus cualidades40,2% 33,5% 25,8% 0,4% 0,1% Tiene en cuenta la opini\u00f3n m\u00e9dica al seguir una dieta48,4% 29,9% 18,6% 2,4% 0,7% Trata de mantenerse informado sanitaria46,7% 33,2% 18,8% aprox. vecesNS (No leer) Visitar museos de ciencia y tecnolog\u00eda 14,8% 84,6% 0,6% 4,1 0,3% Actividades de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica (conferencias, encuentros, ferias, Semana de la Ciencia, etc.). 10,1% 89,3% 0,6% 4,5 0,4% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 271 16/1/20 10:37272 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados P.28 En la actualidad existen diversas iniciativas para que los ciudadanos financien de manera altruista proyectos cient\u00edficos, al igual que ocurre con otras iniciativas de inter\u00e9s social llevadas a cabo por ONG u otras organizaciones \u00bfestar\u00eda dispuesto a incorporar la ciencia entre sus donaciones desinteresadas de dinero? P.29 \u00bfPodr\u00eda decirme en qu\u00e9 medida describen las siguientes frases su forma de ser? Utilice una escala de 0 a 10, en la que 0 significa \"no describe en absoluto su forma de ser\" y 10 \"s\u00ed, la describe perfectamente\". MOSTRAR TARJETA. S\u00ed 24,6% No 45,8% Estar\u00eda dispuesto, pero no tengo posibilidades (No leer)23,1% No sabe (No leer) 5,2% No contesta (No leer) 1,3% Media NS/NC a. Suele correr riesgos para progresar en la vida, incluso cuando no est\u00e1 seguro/a de lo que ocurrir\u00e15,4 1,4% b. Suele estar abierto/a a nuevas ideas y nuevas formas de hacer cosas o de pensar6,8 0,8% c. Tiende a planificar el futuro con antelaci\u00f3n 5,9 0,9% d. Valora mucho a las personas que cuestionan las formas tradicionales de actuar6,0 1,7% e. Intenta aprender nuevas cosas continuamente, procura que el aprendizaje sea su estilo de vida7,0 1,2% f. Prefiere hacer las cosas importantes por s\u00ed mismo/a, sin mucha ayuda de los/as dem\u00e1s7,0 1,3% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 272 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018273 DATOS DE CLASIFICACI\u00d3N D.1. Sexo D.2. Edad (ENTREVISTADOR/A: ANOTAR LA EDAD \u00bfTiene usted hijos? \u00bfDe qu\u00e9 edades? D.4 Cuando se habla de pol\u00edtica se utilizan normalmente las expresiones izquierda y derecha. En esta tarjeta hay una serie de casillas que van de iz - quierda a derecha. \u00bfEn qu\u00e9 casilla se colocar\u00eda Vd., donde el 1 significa extrema izquierda y el 10 significa extrema derecha? MOSTRAR TARJETA ESCALA. PEDIR AL ENTREVISTADO/A QUE INDIQUE LA CASILLA EN LA QUE SE COLOCAR\u00cdA Y REDONDEAR EL N\u00daMERO CORRESPONDIENTE. Extrema izquierda (1) 1,4% (2) 3,1% Izquierda (3) 19,3% (4) 7,5% (Contin\u00faa)Hombre 48,6% Mujer 51,4% De 15 a 24 a\u00f1os 16,2% De 25 a 34 a\u00f1os 19,7% De 35 a 44 a\u00f1os 18,6% De 45 a 54 a\u00f1os 14,9% De 55 a 64 a\u00f1os 12,3% De 65 y m\u00e1s a\u00f1os 18,3% S\u00cd 55,6% NO 44,4% 0-4 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados D.5.A \u00bfCu\u00e1les son los estudios oficiales de m\u00e1s alto nivel que ha finalizado Ud. (obteniendo la titulaci\u00f3n oficial correspondiente)? No sabe leer (Analfabeto) 0,2% Sin estudios (Sabe leer) 2,7% Estudios primarios incompletos (Preescolar) 3,1% Ense\u00f1anza de 1.er grado (EGB 1.\u00aa etapa, ingreso... Estudi\u00f3 hasta los 10 a\u00f1os)8,9% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 1 (EGB 2.\u00aa etapa, 4.\u00ba bachiller, graduado escolar, auxiliar administrativo, cultura general... Estudi\u00f3 hasta los 14 a\u00f1os)29,2% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 2 (BUP, COU, FP1, FP2, PREU, bachiller superior, acceso a la universidad, escuela de idiomas, etc\u00e9tera)35,0% Ense\u00f1anza universitaria 1.er ciclo, carreras de 3 a\u00f1os (Escuelas universitarias, ingenier\u00edas t\u00e9cnicas, peritaje, diplomados, ayudante t\u00e9cnico sanitario, graduado social, magisterio, tres a\u00f1os de carrera, etc\u00e9tera)8,1% Ense\u00f1anza universitaria 2.\u00ba ciclo, carreras de 4 a 6 a\u00f1os (Facultades, escuelas t\u00e9cnicas superiores, licenciados, etc\u00e9tera)12,3% Ense\u00f1anza universitaria 3.er ciclo (Doctorado) 0,5%(Continuaci\u00f3n) Centroizquierda (5) 16,3% Centroderecha (6) 14,1% Derecha (7) 3,3% (8) 7,0% Extrema derecha (9) 0,7% (10) 0,5% No sabe/No contesta 26,8% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 274 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018275 D.5.B \u00bfCu\u00e1l es el \u00e1rea de su titulaci\u00f3n? D.6 \u00bfCu\u00e1les son los estudios oficiales de m\u00e1s alto nivel que ha finalizado su madre? Ciencias Naturales 5,7% Ingenier\u00eda y Tecnolog\u00eda 17,1% Medicina y Ciencias de la Salud 17,6% Ciencias de la Agricultura 2,0% Ciencias Sociales 40,0% Artes y Humanidades 17,6% No sabe leer (Analfabeto) 4,1% Sin estudios (Sabe leer) 15,4% Estudios primarios incompletos (Preescolar) 11,3% Ense\u00f1anza de 1.er grado (EGB 1.\u00aa etapa, ingreso... Estudi\u00f3 hasta los 10 a\u00f1os)19,3% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 1 (EGB 2.\u00aa etapa, 4.\u00ba bachiller, graduado escolar, auxiliar administrativo, cultura general... Estudi\u00f3 hasta los 14 a\u00f1os)28,4 % Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 2 (BUP, COU, FP1, FP2, PREU, bachiller superior, acceso a la universidad, escuela de idiomas, etc\u00e9tera)12,9% Ense\u00f1anza universitaria 1.er ciclo, carreras de 3 a\u00f1os (Escuelas universitarias, ingenier\u00edas t\u00e9cnicas, peritaje, diplomados, ayudante t\u00e9cnico sanitario, graduado social, magisterio, tres a\u00f1os de carrera, etc\u00e9tera)4,2% Ense\u00f1anza universitaria 2.\u00ba ciclo, carreras de 4 a 6 a\u00f1os (Facultades, escuelas t\u00e9cnicas superiores, licenciados, etc\u00e9tera)4,1% Ense\u00f1anza universitaria 3.er ciclo (Doctorado) 0,3 % AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 275 16/1/20 10:37276 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados D.7 \u00bfCu\u00e1les son los estudios oficiales de m\u00e1s alto nivel que ha finalizado su padre? D.8 \u00bfC\u00f3mo se considera Ud. en materia religiosa?No sabe leer (Analfabeto) 2,7% Sin estudios (Sabe leer) 15,3% Estudios primarios incompletos (Preescolar) 10,2% Ense\u00f1anza de 1.er grado (EGB 1.\u00aa etapa, ingreso... Estudi\u00f3 hasta los 10 a\u00f1os)19,4% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 1 (EGB 2.\u00aa etapa, 4.\u00ba bachiller, graduado escolar, auxiliar administrativo, cultura general... Estudi\u00f3 hasta los 14 a\u00f1os)27,7% Ense\u00f1anza de 2.\u00ba grado 2 (BUP, COU, FP1, FP2, PREU, bachiller superior, acceso a la universidad, escuela de idiomas, etc\u00e9tera)13,7% Ense\u00f1anza universitaria 1.er ciclo, carreras de 3 a\u00f1os (Escuelas universitarias, ingenier\u00edas t\u00e9cnicas, peritaje, diplomados, ayudante t\u00e9cnico sanitario, graduado social, magisterio, tres a\u00f1os de carrera, etc\u00e9tera)4,2% Ense\u00f1anza universitaria 2.\u00ba ciclo, carreras de 4 a 6 a\u00f1os (Facultades, escuelas t\u00e9cnicas superiores, licenciados, etc\u00e9tera)6,2% Ense\u00f1anza universitaria 3.er ciclo (Doctorado) 0,6 % Cat\u00f3lico/a practicante 17,1% Cat\u00f3lico/a no practicante 42,9% Creyente de otra religi\u00f3n (especificar cu\u00e1l) (No leer) 4,0% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 276 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018277 D.9.A Sabiendo que los ingresos familiares netos medios est\u00e1n en alrededor de 1.100 \u20ac mensuales, \u00bflos ingresos familiares de su hogar son...? D.9.B Y ahora, sin pedirle que me indique una cantidad exacta, se\u00f1ale en esta tarjeta en qu\u00e9 tramo de la escala est\u00e1n comprendidos los ingresos familiares netos al mes de su hogar. MOSTRAR TARJETA.Muy superiores (m\u00e1s del doble) 4,6% Superiores 28,3% Alrededor de esa cifra 30,1% Inferiores 15,4% Bastante inferiores (menos de la mitad) 2,1% No sabe (No leer) 5,8% No contesta (No leer) 13,7% No tienen ingresos de ning\u00fan tipo 0,7% Menos o igual a 300 \u20ac 0,4% De 301 a 600 \u20ac 3,1% De 601 a 900 \u20ac 10,7% De 901 a 1.200 \u20ac 19,6% De 1.201 1.800 \u20ac 17,3% De 1.801 a 2.400 \u20ac 12,2% De 2.401 a 3.000 \u20ac 5,8% De 3.001 a 4.500 \u20ac 2,2% De 4.501 a 6.000 \u20ac 0,4% M\u00e1s de 6.000 \u20ac 0,2% sabe 6,8% No contesta 20,6% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 277 16/1/20 10:37278 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados D.10.A \u00bfEn cu\u00e1l de estas situaciones se encuentra Ud. actualmente? D.10.B PREGUNTAR SI EN D.10.A RESPONDE C\u00d3DIGOS 1, 3 O 4. \u00bfCu\u00e1l es/era exactamente su trabajo/ocupaci\u00f3n? Director/a general/presidente/a 0,6% Directores/as 0,7% Mandos intermedios/jefes/as de departamento 3,5% Profesiones asociadas a titulaciones de 2.\u00ba Ciclo (licenciado/a, arquitecto/a o ingeniero/a)7,3% Profesiones asociadas arquitecto/a t\u00e9cnico/a o jornaleros/as del campo y otros/as asalariados/as no cualificados/as)22,5% Otros, especificar 0,0% No contesta (No leer) 3,7%Trabaja por cuenta ajena 46,5% Pasar a D.10.B Trabaja por cuenta propia 10,5% Pasar a D.11 Jubilado/a, retirado/a, pensionista 15,7% Pasar a D.10.B Parado/a habiendo trabajado anteriormente 8,7% Pasar a D.10.B Parado/a en busca de primer empleo 1,5% Pasar a D.11 Ama/o de casa 5,5% Estudiante 11,6% AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 278 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018279 Agricultura, ganader\u00eda y pesca 3,4% Industria, miner\u00eda, industria de la alimentaci\u00f3n, textil, artes gr\u00e1ficas, industria qu\u00edmica...9,4% Suministros energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua, gesti\u00f3n de residuos, descontaminaci\u00f3n...1,9% Construcci\u00f3n, ingenier\u00eda o arquitectura 7,0% Comercio, hosteler\u00eda, alimentaci\u00f3n, distribuci\u00f3n 24,8% Informaci\u00f3n y comunicaciones, telecomunicaciones, programaci\u00f3n...4,0% Servicios profesionales jur\u00eddicos, contabilidad, banca, seguros, recursos humanos, publicidad, dise\u00f1o...8,5% Universidad e investigaci\u00f3n 1,0% Educaci\u00f3n primaria y secundaria 4,0% Administraci\u00f3n p\u00fablica y defensa 3,7% Cultura, literatura, humanidades, periodismo 0,7% Atenci\u00f3n sanitaria y farmac\u00e9utica 5,5% Actividades art\u00edsticas, arte, artesan\u00eda, espect\u00e1culos 1,6% Servicio dom\u00e9stico 6,0% No ha trabajado 13,3% No contesta 5,2%D.11 \u00bfEn qu\u00e9 sector ha trabajado la mayor parte de su vida laboral? D.12 De media, \u00bfcon qu\u00e9 frecuencia ha usado internet en los \u00faltimos 3 meses? a) Diariamente, al menos 5 d\u00edas por semana 76,7% Pasar D.14 b) Todas las semanas, pero no diariamente 10,7% Pasar D.14 c) Menos de una vez a la semana 3,3% Pasar D.13 d) Nunca 9,3% Pasar D.13 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 279 16/1/20 10:37280 Ficha t\u00e9cnica, cuestionario y resultados D.13 \u00bfPor qu\u00e9 razones no usa internet o no lo usa m\u00e1s a menudo? ENTREVISTADOR/A: NO LEER. D.14 Provincia D.15 H\u00e1bitat (Recuento) MUCHAS GRACIAS POR SU COLABORACI\u00d3Na) No s\u00e9 utilizar internet 36,3% b) No entiendo (o no entiendo bien) internet 28,7% c) No me gusta internet 31,3% d) No necesito usar (o usar m\u00e1s a menudo) internet 34,8% Menos de 10.000 habitantes 1.090 De 10.001 a 20.000 habitantes 561 De 20.001 a 50.000 habitantes 826 De 50.001 a 100.000 habitantes 641 De 100.001 a 500.000 habitantes 1.239 M\u00e1s de 500.000 habitantes 843 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 280 16/1/20 10:37 RELACI\u00d3N DE AUTORES Mill\u00e1n Arroyo Men\u00e9ndez es profesor titular del Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, de la Universidad Complutense de Madrid e investigador del Instituto Complutense para el Estudio de las Transformaciones Sociales Contempo - r\u00e1neas (TRANSOC). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son ciencia y tecnolog\u00eda, valores, salud, opini\u00f3n p\u00fablica, pol\u00edtica, religi\u00f3n y metodolog\u00edas de investigaci\u00f3n social. Hilary Boudet es profesora de Sociolog\u00eda en la Escuela de Pol\u00edticas P\u00fablicas de la Oregon State University. Se licenci\u00f3 en Ingenier\u00eda Ambiental y Ciencias Pol\u00edticas en la Rice University y se doctor\u00f3 en Medio Ambiente y Recursos en la Universidad de Stanford, donde fue tambi\u00e9n investigadora postdoctoral. Su trabajo se centra en las pol\u00edticas ambientales y energ\u00e9ticas, los movimientos sociales y la participaci\u00f3n p\u00fablica en la toma de decisiones ambientales. Juli\u00e1n C\u00e1rdenas es profesor en la Alice-Salomon University de Berl\u00edn, donde imparte networking y estad\u00edstica aplicada a la gesti\u00f3n de conflictos, e investigador aso - ciado en la Freie Universit\u00e4t Berlin. Es editor de la Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda y coordinador de la Red \u00c9lites en Am\u00e9rica Latina. Sus investigaciones se centran en las \u00e9lites empresariales y el efecto de las redes de \u00e9lites en asuntos como des - igualdad y corrupci\u00f3n. M\u00e1s informaci\u00f3n: www.networksprovidehappiness.com/ julian-cardenas Stefano De Marco es profesor ayudante doctor en la Universidad de Salamanca. Se licenci\u00f3 en Psicolog\u00eda Social por la Universidad de Mil\u00e1n-Bicocca y se docto - r\u00f3 en Sociolog\u00eda por la Complutense de Madrid. Ha trabajado en el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, el Instituto de Estudios Sociales Avanzados (IESA-CSIC) de C\u00f3rdoba y el Instituto Nacional de Evaluaci\u00f3n Educativa (INEE) del Ministerio de Educaci\u00f3n, como analista de datos cuantitativos. Sus \u00e1mbitos de investigaci\u00f3n son la brecha y la desigualdad digital, la participaci\u00f3n pol\u00edtica digital, la participaci\u00f3n ciudadana y la desafecci\u00f3n pol\u00edtica. Celia D\u00edaz Catal\u00e1n es profesora de Sociolog\u00eda en la Universidad Complutense de Madrid. Pertenece al grupo de investigaci\u00f3n Cibersomosaguas y es editora de la 281 AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 281 16/1/20 10:37282 Relaci\u00f3n de autoresRevista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda y de Teknokultura: Revista de Cultura Digital y Movimientos Sociales. Sus principales intereses de investigaci\u00f3n giran en torno a los sistemas de ciencia e innovaci\u00f3n, la socializaci\u00f3n y estructuraci\u00f3n en los entornos digitales y los movimientos migratorios intraeuropeos. Modesto Escobar es catedr\u00e1tico en el Departamento de Sociolog\u00eda y Comunica - ci\u00f3n de la Universidad de Salamanca. Doctor en Sociolog\u00eda por la Universidad Complutense de Madrid, es autor de libros como El an\u00e1lisis de segmentaci\u00f3n, An\u00e1lisis de datos con Stata, Los pron\u00f3sticos electorales con encuesta y Socioesta - d\u00edstica. Asimismo, ha coeditado la obra El an\u00e1lisis de la realidad social. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Manuel Fern\u00e1ndez Esquinas es cient\u00edfico titular del CSIC. Ha trabajado como soci\u00f3logo aplicado y consultor de pol\u00edticas de innovaci\u00f3n para varios gobiernos y organismos internacionales. En la actualidad es tambi\u00e9n director de la Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda y presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la organizaci\u00f3n de los sistemas de I+D y de las estructuras sociales de la innovaci\u00f3n. Lucila Finkel es profesora en el Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, de la Universidad Complutense de Madrid (UCM). Se doctor\u00f3 en Socio - log\u00eda en esa misma universidad y obtuvo un Master of Arts por la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA). Sus principales \u00e1reas de investigaci\u00f3n son la sociolog\u00eda del trabajo y de las profesiones y el an\u00e1lisis de la desigualdad, tanto en el \u00e1mbito de la precariedad laboral y las implicaciones sociales de la ciencia y la tecnolog\u00eda como en el de la educaci\u00f3n superior. Albert Garc\u00eda Arnau es profesor asociado en la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad Complutense de Madrid y profesor en la Escuela Universitaria de Dise\u00f1o, Innovaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda (ESNE). Doctor en Sociolog\u00eda, es miembro del grupo de investigaci\u00f3n Cibersomosaguas, del Instituto Complutense de So - ciolog\u00eda para el Estudio de las Transformaciones Sociales Contempor\u00e1neas (TRANSOC) y del Comit\u00e9 Editorial de Teknokultura: Revista de Cultura Digital y Movimientos Sociales. \u00c1ngel J. Gordo L\u00f3pez es profesor titular en el Departamento de Sociolog\u00eda: Metodolog\u00eda y Teor\u00eda, de la Universidad Complutense de Madrid. Doctor en Psico - log\u00eda por la Universidad de Manchester, fue profesor en la Universidad de Bradford y fund\u00f3 el grupo de investigaci\u00f3n Cibersomosaguas: Cultura Digital y Movimientos Sociales, especializado en avances metodol\u00f3gicos para el estudio de la cultura digital en entornos virtuales y organizacionales. Desde 2011 dirige Teknokultura: Revista de Cultura Digital y Movimientos Sociales. AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 282 16/1/20 10:37PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018283 Chris Hables Gray es profesor en el Crown College de la Universidad de California en Santa Cruz. Se licenci\u00f3 en la Universidad de Stanford en Tecnolog\u00eda y Cambio Social y se doctor\u00f3 en Historia de la Conciencia en la Universidad de California en Santa Cruz. Es autor de m\u00e1s de 120 ensayos publicados en revistas cient\u00edficas de distintas disciplinas, con especial relevancia en estudios culturales de ciencia y tecnolog\u00eda. Matthew Hornsey es profesor en la Universidad de Queensland. Sus intereses de investigaci\u00f3n se centran en el \u00e1mbito de la psicolog\u00eda, acerca de c\u00f3mo los senti - mientos de desconfianza y amenaza pueden llevar a las personas a rechazar cier - tos mensajes. Sus investigaciones se traducen en estrategias concretas y factibles para superar la actitud defensiva. Ejemplos espec\u00edficos incluyen investigaciones sobre por qu\u00e9 las personas aceptan o se oponen a los mensajes cient\u00edficos sobre el cambio clim\u00e1tico y la vacunaci\u00f3n. Bel\u00e9n Laspra es profesora asociada en el Departamento de Filosof\u00eda de la Universi - dad de Oviedo. Doctora en Filosof\u00eda por esa misma universidad, donde tambi\u00e9n fue investigadora predoctoral Severo Ochoa, ha sido investigadora en la Universidad de M\u00edchigan (EE. UU.). Es miembro del Grupo de Estudios Sociales de la Ciencia. Su investigaci\u00f3n se centra en la cultura cient\u00edfica y la comprensi\u00f3n social de la ciencia. Josep Lobera es profesor de Sociolog\u00eda en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y del programa conjunto de Tufts University y Skidmore College en Espa\u00f1a (Tufts-Skidmore Spain). Es presidente del comit\u00e9 de investigaci\u00f3n en Sociolog\u00eda del Conocimiento, Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda, editor de la Revista Espa\u00f1ola de Sociolog\u00eda y secretario acad\u00e9mico del Instituto de Investigaci\u00f3n sobre Migraciones, Etnicidad y Desarrollo Social. Sus trabajos se inscriben en el \u00e1mbito de la sociolog\u00eda de la tecnociencia y la opini\u00f3n p\u00fablica. Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Cerezo es catedr\u00e1tico de L\u00f3gica y Filosof\u00eda de la Ciencia de la Universidad de Oviedo y director del Grupo de Estudios Sociales de la Ciencia de dicha universidad. Algunas de sus publicaciones m\u00e1s recientes son Comprender y comunicar la ciencia (2017) y La confianza en la sociedad del riesgo (2018). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la cultura cient\u00edfica y la comunicaci\u00f3n social de la ciencia. Jon D. Miller es director del Centro Internacional para el Avance de la Alfabetiza - ci\u00f3n Cient\u00edfica (ICASL). Doctor en ciencias pol\u00edticas por la Northwestern University (EE. UU.), ha dirigido numerosos estudios sobre alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica c\u00edvica, percepci\u00f3n de la ciencia y participaci\u00f3n pol\u00edtica en Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y otros pa\u00edses, y tambi\u00e9n proyectos financiados por la National Science Foundation y la Agencia Nacional de la Aeron\u00e1utica y del Espacio (NASA). AAFF_PERCEPCI\u00d3N_SOCIAL_2018_INTERIORES.indd 283 16/1/20 10:37284 Relaci\u00f3n de autoresEsther (Mayoko) Ortega Arjonilla es profesora en el programa conjunto de Tufts University y Skidmore College en Espa\u00f1a (Tufts-Skidmore Spain). Doctora en Filo - sof\u00eda de la Ciencia por la Universidad de Santiago de Compostela, es tambi\u00e9n investigadora vinculada a los grupos de Ciencia, Tecnolog\u00eda y G\u00e9nero del CSIC y al Grupo de Pensamiento, Pr\u00e1cticas y Activismos Afro/Negros (GPPAAN) del Museo de Arte Contempor\u00e1neo de Barcelona. Sus intereses de investigaci\u00f3n se sit\u00faan en las intersecciones de los estudios sociales de la ciencia (STS/CTS) y los estudios cr\u00edticos de raza, g\u00e9nero y sexualidad. Miguel \u00c1ngel Quintanilla es fundador del Instituto Universitario de Estudios de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (ECYT) de la Universidad de Salamanca. Experto en filosof\u00eda de la ciencia y la tecnolog\u00eda, pol\u00edtica cient\u00edfica y estudios sociales de la ciencia, ha sido senador, secretario general del Consejo de Universidades y secretario de estado de Universidades e Investigaci\u00f3n. Autor, entre otras obras, de Tecnolog\u00eda: un enfoque filos\u00f3fico y otros ensayos de filosof\u00eda de la tecnolog\u00eda. Jos\u00e9 Manuel Robles es profesor contratado doctor en la Universidad Complutense de Madrid. Doctor en Sociolog\u00eda por dicha universidad, ha sido investigador visi - tante en la Universidad de California en San Diego, en la fundaci\u00f3n Juan March y en el instituto IN3 de la Universitat Oberta de Catalunya. Su \u00e1mbito de investiga - ci\u00f3n es la sociedad de la informaci\u00f3n y del conocimiento, con particular \u00e9nfasis en las desigualdades digitales y en la participaci\u00f3n pol\u00edtica digital. Mar\u00eda Isabel S\u00e1nchez Rodr\u00edguez es profesora del \u00e1rea de Estad\u00edstica e Investi - gaci\u00f3n Operativa de la Universidad de C\u00f3rdoba. Doctora en Estad\u00edstica por la Universidad de Granada, es miembro de la Unidad Asociada de I+D CSIC-UCO Innovaci\u00f3n y Transferencia de Conocimiento (ITC). Ha publicado diversos art\u00edculos sobre estimaci\u00f3n de se\u00f1ales o an\u00e1lisis de datos espectrales qu\u00edmicos en revistas como Statistics and Operations Research Transactions (SORT), Applied Mathematics and Computation y Journal of Applied Statistics. Libia Santos Requejo es miembro del Instituto Universitario de Estudios de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (ECYT) de la Universidad de Salamanca. Sus principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n est\u00e1n vinculadas al estudio de la cultura cient\u00edfica y la cultu - ra financiera de la poblaci\u00f3n y al an\u00e1lisis de los efectos de la desigualdad econ\u00f3 - mica sobre la innovaci\u00f3n empresarial y sobre el comportamiento medioambiental. Crist\u00f3bal Torres Albero es catedr\u00e1tico en el Departamento de Sociolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y fue presidente del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (2016-2018). Es autor de numerosas publicaciones en editoriales y revistas de prestigio, nacionales y extranjeras, como Alianza Editorial, Siglo XXI, CIS, Springer, REIS, RIS, Public Understanding of Science y Rationality and Society, entre otras. SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 PERCEPCI\u00d3N SOCIAL DE LA CIENCIA Y LA TECNOLOG\u00cdA 2018 "}