{"title": "Alonso propone introducir la vacuna de la varicela en el calendario infantil", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/alonso-propone-introducir-la-vacuna-de-la-varicela-en-el-calendario-infantil-83667", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "El ministro de Sanidad pide adem\u00e1s que se mantenga en adolescentes a partir de 12 a\u00f1os que no hayan pasado la enfermedad", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2015-06-11", "cleaned_text": "Redacci\u00f3n. Madrid El ministro de Sanidad, Alfonso Alonso, ha propuesto que la vacuna de la varicela se incluya en el calendario com\u00fan infantil y se mantenga en adolescentes a partir de 12 a\u00f1os que no hayan pasado la enfermedad, tal y como ha manifestado este jueves durante su intervenci\u00f3n en el 63 Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, donde profesionales de toda Espa\u00f1a han abordado diversos aspectos que afectan a la salud de los ni\u00f1os. | | El ministro de Sanidad, Alfonso Alonso. En 2005 se estableci\u00f3 la recomendaci\u00f3n de administrar la vacuna a partir de los 12 a\u00f1os, siempre y cuando no se hubiera pasado la enfermedad, y en grupos de riesgo como personas inmunodeprimidas y personal sanitario pedag\u00f3gico susceptible. Se adopt\u00f3 esta decisi\u00f3n por cuanto el objetivo era reducir la incidencia de la enfermedad en edades m\u00e1s elevadas, cuando las complicaciones se puede agravar y tambi\u00e9n para proteger a dichos grupos de riesgo. As\u00ed lo acord\u00f3 la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica en 2013 y as\u00ed se elev\u00f3 al Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (SNS). Por ello, actualmente, 16 comunidades aut\u00f3nomas vacuna frente a la varicela a adolescentes que no hayan pasado la enfermedad y a grupos de riesgo. La Comunidad de Madrid, aunque en un primer momento introdujo la vacuna en edad pedi\u00e1trica, se sum\u00f3 tambi\u00e9n a esta decisi\u00f3n. Solo Navarra, Ceuta y Melilla administran a d\u00eda de hoy la vacuna dentro del calendario infantil. Con todo, y como ha destacado el ministro en este congreso, distintos informes del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda estudiados por su departamento abogan por incorporar al calendario infantil y mantenerla en adolescentes (a partir de 12 a\u00f1os) que no hayan pasado la enfermedad, as\u00ed como grupos de riesgo. ENLACES RELACIONADOS: [Los pediatras, satisfechos con el \"cambio de (12/06/15)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/los-pediatras-satisfechos-con-el-cambio-de-actitud-de-sanidad-83671) [Los pediatras piden que desbloquee tambi\u00e9n la vacuna contra la varicela (28/05/15)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/los-pediatras-piden-que-se-desbloquee-tambien-la-vacuna-contra-la-varicela-83016) [La vacuna contra la meningitis B llegar\u00e1 a la farmacia \"en el menor tiempo posible\" (28/05/2015)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/sanidad-confirma-que-la-vacuna-contra-la-meningitis-b-llegara-a-la-farmacia-en-el-menor-tiempo-posible--83007) [Feij\u00f3o anuncia que Sanidad va a autorizar la venta de la vacuna de la meningitis B en las farmacias (28/05/2015)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/feijoo-anuncia-que-sanidad-ha-decidido-autorizar-la-venta-de-la-vacuna-de-la-meningitis-b-en-las-farmacias-83004) [Vacuna de la varicela: Sanidad lleva un mes ignorando a los afectados (10/04/15)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/vacuna-de-la-varicela-sanidad-lleva-un-mes-ignorando-a-los-afectados-80876) [Vacuna de la varicela: \"avances\" en el desbloqueo (09/04/15)](https://www.redaccionmedica.com/noticia/-avances-en-el-debate-de-la-vacuna-de-la-varicela-80783) Las informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente. "}