{"title": "Alergia a gram\u00edneas - sgaic.org", "author": "Dra Marta Rodr\u00edguez Lantar\u00f3n", "url": "https://www.sgaic.org/wordpress/alergia-a-gramineas/", "hostname": "sgaic.org", "description": "La alergia respiratoria a p\u00f3lenes se llama tambi\u00e9n polinosis, un porcentaje valorable de pacientes con rinitis estacional (20%) puede desarrollar asma. Los sintomas de rinitis consisten en: estornudos en salvas, picor del paladar y de la nariz, en ocasiones picor ocular, ag\u00fcilla y congesti\u00f3n nasal. Los s\u00edntomas aparecen al contactar las mucosas con los p\u00f3lenes [...]", "sitename": "sgaic.org", "date": "2004-04-02", "cleaned_text": "Alergia a gram\u00edneas La alergia respiratoria a p\u00f3lenes se llama tambi\u00e9n polinosis, un porcentaje valorable de pacientes con rinitis estacional (20%) puede desarrollar asma. Los sintomas de rinitis consisten en: estornudos en salvas, picor del paladar y de la nariz, en ocasiones picor ocular, ag\u00fcilla y congesti\u00f3n nasal. Los s\u00edntomas aparecen al contactar las mucosas con los p\u00f3lenes de las plantas anem\u00f3filas (es decir aquellas que polinizan por el viento). La presencia en la atm\u00f3sfera de p\u00f3lenes de gram\u00edneas de crecimiento espont\u00e1neo (no cultivadas) es la causa m\u00e1s importante de polinosis en Galicia. Las gram\u00edneas constituyen una familia muy extensa de hierbas, que se caracterizan por tener tallos huecos con hojas largas y estrechas. Su distribuci\u00f3n es cosmopolita, creciendo en casi todas las partes, desde el nivel del mar hasta las zonas monta\u00f1osas. Pero predominan m\u00e1s en zonas del interior, donde es mayor la cantidad de polen que en zonas de costa, porque el aire del mar limpia la atm\u00f3sfera. El periodo de floraci\u00f3n de las gram\u00edneas puede ser muy amplio, dependiendo de la zona clim\u00e1tica, en Galicia florecen desde Marzo tard\u00edo hasta septiembre, siendo los meses de mayor intensidad junio y julio. La alergia m\u00e1s temprana (de enero a abril) se debe a p\u00f3lenes de \u00e1rboles (alisos \u00f3, abedul y pl\u00e1tano de sombra), si los s\u00edntomas son m\u00e1s prolongados se suele deber a polen de malezas (parietaria) que florece hasta octubre (t\u00edpica en las zonas costeras). Hay que tener en cuenta que la mayor o menor pluviosidad durante el oto\u00f1o e invierno condicionan la mayor o menor germinaci\u00f3n y crecimiento de la gram\u00edneas y por tanto una mayor o menor carga de p\u00f3lenes atmosf\u00e9ricos durante la primavera. En Galicia influyen mucho las lluvias en la estaci\u00f3n pol\u00ednica. Cuando llueve disminuye la concentraci\u00f3n de polen en el ambiente, cuando se est\u00e1 preparando una tormenta primaveral aumenta la cantidad de p\u00f3len, disminuye cuando llueve y vuelve a aumentar notablemente cuando desaparece la tormenta (esto es m\u00e1s importante en la Espa\u00f1a continental). Durante el periodo de polinizaci\u00f3n, las concentraciones de p\u00f3lenes aumentan los dias secos y calurosos y disminuyen con la lluvia y el fr\u00edo, a lo largo del d\u00eda las mayores concentraciones suelen aparecer por al atardecer (al enfriarse el aire, los p\u00f3lenes tienden a bajar desde las capas m\u00e1s altas de la atm\u00f3sfera hasta el suelo). La concentraci\u00f3n de granos de p\u00f3lenes considerada reactiva para la mayoria de los pacientes es de 10- 50 gr/m3 para las gram\u00edneas. Conocer la \u00e9poca, frecuencia, lugar y cantidad del p\u00f3len responsable en la atm\u00f3sfera del h\u00e1bitat del paciente es importante, ayud\u00e1ndole a planificar mejor los viajes y elegir los momentos del a\u00f1o y los lugares m\u00e1s libres del tipo de p\u00f3len al cual es al\u00e9rgico. Es aconsejable elegir zona de costa para las vacaciones,puesto que la cantidad de p\u00f3lenes es menor. En Galicia puede consultar los recuentos de p\u00f3len en la p\u00e1gina de nuestra Sociedad (SGAIC) y en RGA. El paciente al\u00e9rgico debe respetar unas premisas b\u00e1sicas durante la estaci\u00f3n de exposici\u00f3n a p\u00f3lenes, siendo conveniente durante este periodo: - Mantener las ventanas cerradas por la noche,ventilar por las ma\u00f1anas. - Disminuir las actividades al aire libre durante las 5-10 de la ma\u00f1ana y de 7-10 de la tarde. - Mantener cerradas las ventanillas cuando se viaja en coche. Poner filtros antipolen al aire acondicionado del coche. - Durante el periodo \u00e1lgido de la polinizaci\u00f3n evite salir, sobre todo los d\u00edas de viento,evitar motos y bicicletas. - Evitar cortar el c\u00e9sped \u00f3 tumbarse en \u00e9l. - No secar la ropa en el exterior durante los d\u00edas de recuentos altos, el polen puede quedar atrapado en ella. - Ponerse gafas de sol al salir a la calle. Adem\u00e1s de las medidas de prevenci\u00f3n, debe seguir el tratamiento prescrito por su alerg\u00f3logo ,como son los medicamentos (antihistam\u00ednicos y corticoides) y en el caso de que lo precisara las vacunas al\u00e9rgicas \u00f3 inmunoterapia. Las vacunas para la alergia al polen son extractos de prote\u00ednas de p\u00f3lenes para su aplicaci\u00f3n en inyectables \u00f3 via sublingual en dosis progresivas para generar tolerancia al sistema inmune. Es el \u00fanico tratamiento que modifica la evoluci\u00f3n de la enfermedad al\u00e9rgica, en el caso de los p\u00f3lenes se puede establecer de dos formas: una perenne (durante todo el a\u00f1o, disminuyendo la dosis a la mitad en \u00e9poca de polinizaci\u00f3n)y preestacional ( antes del periodo de polinizaci\u00f3n y durante el mismo). El estudio PAT ha demostrado que la inmunoterapia previene el desarrollo de asma en ni\u00f1os con rinitis al\u00e9rgica al polen. Este estudio permiti\u00f3 demostrar que la inmunoterapia disminuye el riesgo de comenzar con sintomas bronquiales en ni\u00f1os con rinitis al\u00e9rgica. Los pacientes que reciben inmunoterapia desarrollan menos hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica. Con s\u00f3lo 3 a\u00f1os de tratatamiento el grupo que recibia inmunoterapia desarrollaban menos asma que el grupo control de los no vacunados. En efecto el 44% de los no vacunados desarrollaban asma,mientras que s\u00f3lo el 24% present\u00f3 asma entre los que eran vacunados. Una vez suspendida la vacuna (el tiempo es de 3 a 5 a\u00f1os) en un 80% de los pacientes persiste la mejoria de los sintomas al menos 5 a\u00f1os m\u00e1s. "}