{"title": "Arranca la vacunaci\u00f3n Covid en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os", "author": "Noelia Carceller", "url": "https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20211215/arranca-la-vacunacion-covid-en-ninos-anos/634936516_0.html", "hostname": "elespanol.com", "description": "Los menores pueden ir a cualquier punto de vacunaci\u00f3n poblacional, aunque podr\u00eda haber colas diferenciadas o separaci\u00f3n por horarios", "sitename": "Cr\u00f3nica Global", "date": "2021-12-15", "cleaned_text": "Covid en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os Los menores pueden ir a cualquier punto de vacunaci\u00f3n poblacional, aunque podr\u00eda haber colas diferenciadas o separaci\u00f3n por horarios15 diciembre, 2021 08:36 Este mi\u00e9rcoles arranca la [vacunaci\u00f3n Covid para los ni\u00f1os](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20211213/salud-citas-de-vacunacion-covid-ninos-entre/634436740_0.html) de entre 5 y 11 a\u00f1os. Desde las dos del mediod\u00eda del lunes, el Departamento de Salud abri\u00f3 la opci\u00f3n para pedir cita para inmunizar a unos 550.000 ni\u00f1os de estas edades. La vacunaci\u00f3n de este grupo de edad se har\u00e1 \u00fanicamente programada con cita previa y deber\u00e1n ir acompa\u00f1ados por sus padres o tutor legal. En el caso de que no pueda ser as\u00ed, el adulto que vaya con \u00e9l deber\u00e1 presentar una autorizaci\u00f3n. Pueden ir a cualquier punto de vacunaci\u00f3n Podr\u00e1n asistir a cualquier [punto de vacunaci\u00f3n](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20210519/el-camp-nou-nuevo-punto-vacunacion-masiva/582441863_0.html) poblacional, aunque al tratarse de dosis con caracter\u00edsticas diferentes de las que se administra a los adultos, podr\u00eda haber colas diferenciadas o separaci\u00f3n por horarios. Los ni\u00f1os recibir\u00e1n dos inyecciones, pero tendr\u00e1 un tercio de la cantidad que se administra al resto. El tiempo que debe pasar entre una [dosis](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20211210/argimon-ampliara-la-tercera-de-covid-mayores/633686829_0.html) y la otra es de ocho semanas. Franja con mayor incidencia La secretaria de Salud P\u00fablica de la Generalitat, Carmen Cabezas, alert\u00f3 de que la [incidencia](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20211127/la-incidencia-covid-dispara-plena-alarma-variante/630436979_0.html) acumulada en esta franja sigue creciendo, sobre todo en los grupos que no est\u00e1n vacunados. De hecho, los que m\u00e1s se est\u00e1n contagiando son los ni\u00f1os menores de nueve a\u00f1os. [Catalu\u00f1a](https://cronicaglobal.elespanol.com/vida/20211214/la-crisis-covid-carga-estrellas-michelin-cataluna/634686567_0.html) recibi\u00f3 el lunes la primera remesa de vacunas con 234.000 dosis. La segunda est\u00e1 previsto que llegue a principios de enero. "}