{"title": "Carina Vaca Zeller: \"La medicina antropos\u00f3fica es una medicina de autoconciencia\"", "author": null, "url": "https://www.mundonuevo.cl/carina-vaca-zeller-la-medicina-antroposofica-es-una-medicina-de-autoconciencia/", "hostname": "mundonuevo.cl", "description": "\"La antroposof\u00eda es madre de la medicina antropos\u00f3fica y es una forma de entender el mundo. Es un paradigma distinto. Es un modelo de pensamiento, es una manera de hacer ciencia, es una forma de investigar al ser humano y al mundo\", explica Carina, m\u00e9dica de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba y Pediatra de la...", "sitename": "mundonuevo.cl", "date": "2019-10-14", "cleaned_text": "la medicina antropos\u00f3fica y es una forma de entender el mundo. Es un paradigma distinto. Es un modelo de pensamiento, es una manera de hacer ciencia, es una forma de investigar al ser humano y al mundo\", explica Carina, m\u00e9dica de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba y Pediatra de la Universidad Cat\u00f3lica, que se ha especializado en medicina antropos\u00f3fica. De hecho, en 2009, recibi\u00f3 la certificaci\u00f3n internacional de la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goetheanum, en Suiza, como m\u00e9dica antropos\u00f3fica. Iv\u00e1n Andr\u00e9s Santandreu conversa con Carina Vaca Zeller. Fotos de Jos\u00e9 Miguel Rojas. Escucha el podcast de la entrevista: Apasionada por la mirada antropos\u00f3fica de ver el mundo, Carina ha contribuido en Chile a la formaci\u00f3n de un sinn\u00famero de m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos, mediante seminarios en distintas ciudades y universidades. Permanentemente, realiza conferencias, seminarios y participa en congresos en Argentina, Colombia, Ecuador, M\u00e9xico y Suiza. Quisimos conversar con ella para profundizar en las claves de la medicina antropos\u00f3fica. La Medicina antropos\u00f3fica no es una medicina complementaria \u00bfQu\u00e9 es la medicina antropos\u00f3fica? \u00bfQu\u00e9 es un m\u00e9dico antropos\u00f3fico? La medicina antropos\u00f3fica no es una medicina alternativa; tampoco es una medicina complementaria, porque no complementa, sino que integra. Es una medicina integrativa por excelencia, porque todos los m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos contamos previamente con estudios universitarios. En ese sentido, conocemos todo lo que sucede con el cuerpo f\u00edsico, igual que cualquier m\u00e9dico, pero consideramos que el ser humano no es solo un cuerpo f\u00edsico, sino que tambi\u00e9n posee un alma y un esp\u00edritu, que interact\u00faan entre s\u00ed de manera compleja. \u00bfC\u00f3mo integra la Medicina antropos\u00f3fica una visi\u00f3n espiritual con una medicina que es m\u00e1s materialista, que se basa en el cuerpo f\u00edsico y que no considera la existencia del alma? Esa pregunta es muy importante. De hecho, es la que a m\u00ed me llev\u00f3 a la medicina antropos\u00f3fica. Mi pregunta era: \"\u00bfc\u00f3mo puedo integrar el conocimiento cient\u00edfico con el conocimiento de lo espiritual? Yo no encontraba el puente, hasta que descubr\u00ed la medicina antropos\u00f3fica. Por ejemplo, hoy se habla de neuropsicoinmunoendocrinolog\u00eda, pero en verdad eso solo es un nombre. Se sabe, por un lado, que los estados an\u00edmicos, que son un tipo de fen\u00f3meno, act\u00faan por ejemplo sobre el bienestar f\u00edsico, que es otro \u00e1mbito de fen\u00f3meno, pero no hay un verdadero puente. Es como un paralelismo psicof\u00edsico, pero eso no me satisfac\u00eda. Yo quer\u00eda encontrar realmente el puente. Y lo pude hallar en la antroposof\u00eda. Cuando estudi\u00e9 medicina, ya sab\u00eda que quer\u00eda estudiar medicina antropos\u00f3fica. La ventaja estuvo en que fui estudiando todo lo de la medicina tradicional y paralelamente fui encontrando el significado en la antroposof\u00eda, porque los fen\u00f3menos f\u00edsicos son solo una manifestaci\u00f3n. As\u00ed es. La medicina antropos\u00f3fica considera que el ser humano tiene un alma y un esp\u00edritu. \u00bfQui\u00e9n fund\u00f3 y cu\u00e1les son los or\u00edgenes de la medicina antropos\u00f3fica? Rudolf Steiner (1861-1925), el fundador de la antroposof\u00eda, naci\u00f3 en el Imperio austro-h\u00fangaro y la desarroll\u00f3 como una respuesta a su experiencia de percepci\u00f3n suprasensible. \u00c9l realiz\u00f3 estudios tradicionales y lleg\u00f3 a ser Doctor en Filosof\u00eda, y su misi\u00f3n -que fue la tarea que le encomend\u00f3 su maestro- consisti\u00f3 en poner sus experiencias espirituales en el lenguaje cient\u00edfico de su \u00e9poca. Si Rudolf Steiner, fundador de la Antroposof\u00eda, desarroll\u00f3 su pensamiento hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, \u00bfDe qu\u00e9 forma la Antroposof\u00eda sigue vigente? \u00bfHasta qu\u00e9 punto ha ido evolucionando? La medicina antropos\u00f3fica y la antroposof\u00eda no son dogmas. Cuando me preguntan: \"\u00bfQu\u00e9 dice la medicina antropos\u00f3fica de tal cosa?\", yo les digo: \"No dice nada\", porque la antroposof\u00eda y la medicina antropos\u00f3fica son formas de entender al ser humano y al mundo. No son algo fijo. No hay un dogma. Por eso es tan maravillosa, porque uno puede seguir investigando y nutri\u00e9ndola. Las alergias y el peligro de las pantallas \u00bfCu\u00e1l es la mirada antropos\u00f3fica de las alergias de los ni\u00f1os? En la medicina tradicional, se dice, por ejemplo, que la rinitis al\u00e9rgica es causada por el polen, los \u00e1caros, el polvo, los pastos, etc. Es importante darse cuenta de que donde hay menos alergia es en los niveles socioecon\u00f3micos bajos, en ni\u00f1os que tienen muchos hermanos, que viven en el campo. Est\u00e1 la teor\u00eda de la higiene que afirma que, como los ni\u00f1os que viven en la ciudad, hijos \u00fanicos, de niveles socioecon\u00f3micos altos, no tienen mucho contacto con al\u00e9rgenos, se vuelven m\u00e1s al\u00e9rgicos por esa raz\u00f3n. Sin embargo, es interesante notar que todo el sistema de vida actual est\u00e1 llevando a que nos volvamos al\u00e9rgicos, porque, por un lado, nos debilitamos y, por el otro, estamos da\u00f1ando la naturaleza, haciendo que ella se desnaturalice. Entonces, cuando nos contactamos con ella, reacciona porque no podemos \"digerirla\", ya que ella se ha vuelto extra\u00f1a. Respecto a los ni\u00f1os que tienen poca tolerancia a la frustraci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 puedes decir al respecto, como m\u00e9dica antropos\u00f3fica? Es muy importante ponerles l\u00edmites a los ni\u00f1os y una manera de hacerlo, en forma amable, es poniendo ritmos. Todo en la naturaleza tiene ritmos. Lo que tiene ritmo es algo saludable, arm\u00f3nico. Lo que es arr\u00edtmico es ca\u00f3tico y enferma. \u00bfPor qu\u00e9 hoy en d\u00eda estamos llenos de ni\u00f1os intolerantes a la frustraci\u00f3n? Porque est\u00e1n acostumbrados a que no se les pongan l\u00edmites, no tienen orden. Entonces, se enfrentan con un obst\u00e1culo y no lo toleran. Yo pienso que no hay nada mejor que se le pueda entregar a un ni\u00f1o, como padre o educador, que el ser tolerante a la frustraci\u00f3n. Hoy sabemos que uno tiene m\u00e1s fracasos que \u00e9xitos en la vida. Y si una persona no es capaz de soportar un fracaso, no es capaz de vivir en este mundo. Todo lo que mencionas respecto al ritmo, al orden, creo que se conecta bien con el ritmo circadiano d\u00eda-noche que, generalmente, hoy est\u00e1 fuera de control en los ni\u00f1os, el uso de pantallas, etc. H\u00e1blanos de la relaci\u00f3n entre el sue\u00f1o y la pantalla, que es parte del problema. Bueno, el d\u00eda-noche es uno de los ritmos, pero hay muchos otros y, si uno no los cuida todos, tambi\u00e9n se altera el ritmo sue\u00f1o-vigilia. Est\u00e1 demostrado que las pantallas inhiben la secreci\u00f3n de la melatonina y, por otro lado, se les da melatonina a los ni\u00f1os para que duerman... Entonces, es un caos. Es fundamental que a los ni\u00f1os se les limiten las pantallas y nunca se les permitan antes de dormir, al despertarse y para comer. Eso es muy importante. Los ni\u00f1os que ven pantallas en exceso no solo no pueden dormir bien, sino que no pueden pensar; se les altera su capacidad de sentir, se les altera su voluntad. Es decir, las tres facultades del alma humana son atacadas por las pantallas. Ah\u00ed tenemos una visi\u00f3n antropos\u00f3fica a la mirada tradicional. Se afectan las tres esferas del alma humana, cosa que la medicina tradicional no considera. S\u00ed. Algunos grupos que tienen ciertas aprehensiones con algunas o con todas las vacunas, tienden a pensar que los m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos les van a encontrar la raz\u00f3n. \u00bfHay un acuerdo general con respecto a las vacunas o es una decisi\u00f3n individual de cada m\u00e9dico antropos\u00f3fico? Eso es interesante y ha sido un punto de discusi\u00f3n este a\u00f1o en el Goetheanum, el centro mundial del movimiento antropos\u00f3fico. Es muy importante para los m\u00e9dicos antropos\u00f3ficos, especialmente para los pediatras, estudiar cada vacuna en forma exacta y clarificar los pros y los contras de cada una de ellas. \u00bfQu\u00e9 opinas con respecto a la vacuna del t\u00e9tano (Tdap), que es una vacuna polivalente? La vacuna del t\u00e9tano que se pone a los lactantes menores est\u00e1 contenida en la hexavalente, que no tiene timerosal. Pero el problema no es solo el timerosal, sino tambi\u00e9n el aluminio. La gente est\u00e1 muy asustada con el timerosal y no sabe que incluso la hexavalente tiene aluminio y el aluminio puede producir alergias, entre otros problemas. La medicina antropos\u00f3fica es una medicina personalizada... Es una medicina totalmente individual. Yo estudio una enfermedad y luego veo c\u00f3mo esta se presenta en mi paciente. Para eso, tengo que considerar su constituci\u00f3n, su entorno, c\u00f3mo se alimenta, cu\u00e1l es su biograf\u00eda, etc. Tengo que tomar en cuenta todas esas variables para ver c\u00f3mo la enfermedad se encarna en ese paciente individual. Incluso, a veces, una enfermedad puede ser un favor para un ni\u00f1o, puede ser algo bueno, o puede tener un significado especial. A veces, una enfermedad puede darle sentido a tu vida. \"Una medicina para gente aperrada\" \u00bfLo que se espera de un m\u00e9dico antropos\u00f3fico es un an\u00e1lisis m\u00e1s cr\u00edtico? S\u00ed. Es m\u00e1s cr\u00edtico, porque debemos abarcar muchos aspectos y, despu\u00e9s, hacerlos confluir en un diagn\u00f3stico y en una decisi\u00f3n terap\u00e9utica. Realmente, es algo mucho m\u00e1s complejo y que implica m\u00e1s trabajo del m\u00e9dico y del paciente, o de los pap\u00e1s del paciente. Yo siempre les digo a las mam\u00e1s: \"Esta es una medicina para gente aperrada\". Si uno no est\u00e1 dispuesto a hacer cambios de h\u00e1bitos, a llevar una vida m\u00e1s saludable, no puede hacer medicina antropos\u00f3fica. Hasta qu\u00e9 punto el trabajo que hace el m\u00e9dico antropos\u00f3fico es m\u00e1s bien intelectual y hasta qu\u00e9 punto logra una integraci\u00f3n m\u00e1s profunda? Uno percibe cuando un conocimiento es algo vivo, internalizado, porque la palabra tiene una fuerza especial. Cuando uno dice algo, lo siente y lo hace, eso llega de otra manera; tiene fuerza. Eso despierta en los pacientes sus propias fuerzas y sus propios impulsos para querer transitar en el camino hacia la sanaci\u00f3n. Sin embargo, si uno dice algo desde la cabeza, algo que ha estudiado, y hace otra cosa, no va a despertar nada en el paciente. Esta es una medicina con conciencia, entonces. Esta es una medicina con autoconciencia; porque cada vez que uno dice algo al paciente es como si uno se echara una mochila encima, porque es una responsabilidad. Cada vez que uno afirma algo, uno se pregunta: \"\u00bfQu\u00e9 puedo hacer yo en mi vida para, de verdad, llenar de contenido espiritual esto que estoy diciendo?\". Por eso, los pacientes nos hacen crecer. Yo estoy muy agradecida de los pacientes, porque sin ellos, no podr\u00eda avanzar. Los pacientes son nuestros maestros. Cu\u00e9ntanos, \u00bfen qu\u00e9 consiste el programa IPMT (International Postgraduate Medical Training); es decir, el seminario internacional de medicina antropos\u00f3fica de la Secci\u00f3n M\u00e9dica del Goetheanum, Suiza, que organizas en Chile? Es una formaci\u00f3n que inicialmente se efectuaba en Suiza, pero m\u00e1s tarde, decidieron realizarla en distintas partes del mundo. En Chile, lo organizamos desde el a\u00f1o 2008. Desarrollamos dos ciclos de IPMT, que son cursos de 5 a\u00f1os, una semana por a\u00f1o. Pero esta formaci\u00f3n se lleva a cabo en un lugar hasta que se logra implementar una formaci\u00f3n de este tipo en el propio pa\u00eds. Nosotros comenzaremos a desarrollar una formaci\u00f3n en enero de 2020 para m\u00e9dicos y profesionales de la salud, que dura 4 a\u00f1os y que cuenta con la participaci\u00f3n de nueve m\u00e9dicos de primer nivel, que vienen del extranjero. Revisa el video de "}