{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "medicosva.com/wp-content/uploads/Axis-Febrero-2012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "axis Revista del Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de ValladolidFebrero 2012 eeaxis 3 El Colegio al D\u00eda 5 \u00ba Presentaci\u00f3n del libro 'Apuntes de Medicina Int erna' \u00ba Curso de cocina navide\u00f1a \u00ba Fiesta de los Reyes Magos \u00ba Entrevista a Diego Gracia Guill\u00e9n \u00ba Homenaje a Agust\u00edn Caro-Pat\u00f3n \u00ba Entrevista a Mariano S\u00e1nchez Crespo \u00ba II Convocatoria de los Premios a los Mejores Casos Cl\u00ednicos de M\u00e9dicos Residentes 'Premio Dr. D. Miguel Garc\u00eda Mu\u00f1oz' \u00ba Publicaci\u00f3n de los ganadores de los Premios de la Primera Convocatoria de los Mejores Casos Cl\u00ednicos de M\u00e9dicos Residentes 'Premio Dr. D. Miguel Garc\u00eda Mu\u00f1oz' Un d\u00eda en... 26 \u00ba Centro Huerta del Rey \u00ba Servicios de Hematolog\u00eda del Hospital R\u00edo-Hortega y del Hospital Cl\u00ednico Universitario Direcci\u00f3n, producci\u00f3n y edici\u00f3n de la revista: Elsa Garc\u00eda Garc\u00eda Colegio de M\u00e9dicos de Valladolid. C/ Pasi\u00f3n 13, 9, bajo 983.291.860 Descubre 30 \u00ba Fundaci\u00f3n M\u00fasica Abierta In Memoriam 31 \u00ba Adi\u00f3s a un gran maestro Estudios 32 \u00ba Conocimiento y formaci\u00f3n bio\u00e9tica del personal sanitario del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid La Prensa del s. XVIII 34 \u00ba La atenci\u00f3n primaria en la Espa\u00f1a de Carlos IV Recuerdos 36 \u00ba El Valladolid de mi memoria. II Parte CONSEJO EDITORIAL Presidente : Jos\u00e9 Antonio Otero Rodr\u00edguez Vicepresidente 1\u00ba : Juan del R\u00edo-Hortega Bereciartu Vicepresidente 2\u00ba : F\u00e9lix Heras G\u00f3mez Secretario : Jos\u00e9 Luis Almud\u00ed Alegre Vicesecretario : Alberto Verrier Hern\u00e1ndez Tesorero : Luis Quintero Gonz\u00e1lez Vocales : F\u00e9lix del Campo Mat\u00edas Luis Miguel Olea de la Cruz Roberto Garc\u00eda Barbadillo Mar\u00eda Eugenia Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez Adela L\u00f3pez Tabera Rosa Mar\u00eda P\u00e9rez Nava Fernando Rescalvo Santiago Mar\u00eda Dolores Tremi\u00f1o San Emeterio Sof\u00eda Mart\u00edn Pelayo Marta Oca\u00f1a Mart\u00edn-Gonz\u00e1lez Rufino Mu\u00f1oz Fern\u00e1ndez UMARIOS axis 4 C axis 5OLEGIO AL D\u00cdA EDUCACIONALES Hu\u00e9rfanos menores de 21 a \u00f1os: 330\u20ac/mes Hu\u00e9rfanos absolutos menores de 21 a\u00f1os o con beca: 450\u20ac/mes Hu\u00e9rfanos absolutos ambos progenitores m\u00e9dicos menores de 21 a\u00f1os o con beca: 900\u20ac/mes Becas 2011-2012 licenciados e ingenieros superiores: siempre que sean de estudios oficiales: Reintegro gastos de expedici\u00f3n ASISTENCIALES M\u00e9dicos jubilados M\u00e9dicos discapacitados Viudos y viudas Hu\u00e9rfanos mayores de 60 a\u00f1os Hu\u00e9rfanos discapacitados Atenci\u00f3n Temprana de 0 a 6 a\u00f1os CONCILIACI\u00d3N Servicio de Atenci\u00f3n a Domi cilio Servicios de Respiro para el Cuidador Residencia de mayores Ingresos de emergencia en Residencia Si glo XXI PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD Paime Tratamiento y Rehabilitaci\u00f3n de la adicciones SERVICIO DE INFORMACI\u00d3N, VALORACI\u00d3N Y ORIENTACI\u00d3N SOCIAL (SIVOS) Informaci\u00f3n, valoraci\u00f3n y orientaci \u00f3n socialCAT\u00c1LOGO DE NUEVAS PRESTACIONES 2012 PARA LOS M\u00c9DICOS ACOGIDOS A LA FUNDACI\u00d3N 'PATRONATO DE HU\u00c9RFANOS Y PROTECCI\u00d3N SOCIAL DE M\u00c9DICOS PR\u00cdNCIPE DE ASTURIAS'VIAJE A NUEVA YORK DEL 5 AL 11 DE ABRILORGANIZADO POR 'VIAJES IBERIA' 5 de abril VALLADOLID - MADRID - NUEVA YORK Salida de Valladolid con destino Madrid-Barajas. Del 6 al 9 de abril - NUEVA YORK Estancia en R\u00e9gimen de Alojamiento y Desayuno. Durante estos dias realizaremos una excursi\u00f3n al Alto y Bajo Manhattan donde visitaremos Times Square, Greenwich Village, el Soho, Little Italy, Chinatown y la zona financiera de Wall Street, Battery Park desde donde se puede divisar la Estatua de la Libertad. en la Parte Alta de Manhattan, pasaremos por el Rockefeller Center, el Lincoln Center, Central Park, el Museo de Historia Natural, la Universidad de Columbia, el barrio de Harlem y la tumba del General Grant, h\u00e9roe de la Guerra Civil Americana. Tambi\u00e9n realizaremos una excursi\u00f3n a los contrastes de Nueva York visibles a partir de 1898 cuando se uni\u00f3 a la ciudad los condados de Kings (Brooklyn), Queens, Bronx y Richmond (Staten Island). En el Bronx pasaremos por el templo del Beisbol \"Yankee Stadium\" y el controversial \"distrito apache\". En Queens vistaremos la zona residencial de Forrest Hills, legendaria sede del Torneo de Tenis \"US Open\". En Brooklyn descubriremos este barrio hist\u00f3rico, cuna de inventores , escritores, m\u00fasicos y artistas, adem\u00e1s de cruzar el hist\u00f3rico Puente de Brooklyn. Un dia realizaremos una excursi\u00f3n a Washington D.C y al Pentagono, sede del departamento de defensa de los EEUU. Proseguiremos hasta el cementerio militar de Arlington, donde estan las tumbas del presidente John F. Kennedy y su hermano. Veremos el monumento a Lincoln, Veteranos de Korea o George Town y Vietnam. Tambi\u00e9n visitaremos la parte Oeste del Capitolio, el edificio m\u00e1s alto de la ciudad, La Casa Blanca. 10 de abril NUEVA YORK - MADRID Desayuno y tiempo libre hasta la hora del traslado al aeropuerto y vuelo de regreso a Espa\u00f1a. Noche a bordo y llegada a Valladolid el d\u00eda 11 de abril. Precio total por persona en habitaci\u00f3n doble (Tasas incluidas) 1.575\u20acJos\u00e9 Manuel de la Huerga presenta sus 'Apuntes de Medicina Interna' en el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid El escritor particip\u00f3 el 12 de diciembre en un coloquio junto a Antonio Otero, Presidente del Colegio y Francisco Alc\u00e1ntara, de Radio Nacional, acerca de su \u00faltima novela, una historia que muestra el d\u00eda a d\u00eda de Abel, un m\u00e9dico reci\u00e9n titulado que regresa a la Cantabria de su infancia para preparar unas oposiciones y reencontrarse con un amor de juventud \"Le promet\u00ed a mam\u00e1 que si me dejaba venir a El Castril, estudiar\u00eda. No lo estoy cumpliendo. Qued\u00e9 en comer en el bar de Mabel, y mantener la costumbre familiar. Aparezco a la hora de la comida, ella me la tiene preparada. Luego deber\u00eda volverme. En ese ambiente rancio del despacho del abuelo tendr\u00edan que entrar los temas sin esfuerzo. Pero Mabel siempre tiene algo que contar. Cuando el Dr. Rojo sub\u00eda a caballo con un metro de nieve hasta la \u00faltima aldea para atender a un enfermo, o el verano que apareci\u00f3 mi madre con novio formal. Adem\u00e1s est\u00e1 Noe. Siempre he tenido fijaci\u00f3n con Noe. Recoge los platos en la cocina, sale al bar a ponerle una cerveza a uno que acaba de entrar, y la sigo viendo preciosa como cuando \u00e9ramos ni\u00f1os. Aunque me saque siete a\u00f1os. Estoy enamorado de ella desde entonces. Por eso he vuelto\". Con estas l\u00edneas presenta Jos\u00e9 Manuel de la Huerga a Abel, el protagonista de su \u00faltimo libro 'Apuntes de Medicina Interna'. El escritor leon\u00e9s present\u00f3 en el Ilustre Colegio de M\u00e9dicos de Valladolid su nueva obra, una historia protagonizada por un reci\u00e9n titulado en Medicina de la ciudad de Valladolid que ocupa la vieja casona vac\u00eda de un pueblo costero de Cantabria - El Castril- antes de que su familia la venda tras la muerte de su abuela. El joven acude con el pretexto de preparar oposiciones, pero en realidad s\u00f3lo desea estar cerca de una amiga de juventud, Noe, la chica del bar. La presentaci\u00f3n de la novela propici\u00f3 un debate entre el periodista Francisco Alc\u00e1ntara, de Radio Nacional de Espa\u00f1a y Enclave Revista, y el doctor Jos\u00e9 Antonio Otero, presidente del \u00f3rgano colegial. Seg\u00fan manifest\u00f3 De la Huerga \u00e9sta es \"una novela de regreso al pasado familiar que funciona como met\u00e1fora de tantas historias oficiales maquilladas por el silencio y la apariencia\". A trav\u00e9s de la visi\u00f3n y los recuerdos de las mujeres que aparecen en el libro el protagonista va descubriendo verdades ocultas de la vida de su abuelo, Alejandro Rojo, el admirado y querido m\u00e9dico del pueblo en la \u00e9poca de la posguerra. \u00c9sta es una novela de amor hacia la historia, hacia uno mismo y sobre todo hacia la verdad\", apunt\u00f3 el escritor. \"El objetivo de esta obra era mostrar que la historia es muy dif\u00edcil de escribir de manera oficial porque cada persona tiene una visi\u00f3n personal\", apostill\u00f3, \"y en este libro las mujeres son las que cuentan la memoria de una vida y las que consiguen mantener vivo el hilo narrativo\". Biograf\u00eda Jos\u00e9 Manuel de la Huerga es uno de los autores castellano-leoneses que m\u00e1s y mejor trabaja sus obras. Nacido en Audanzas del Valle -Le\u00f3n- en 1967 se traslad\u00f3 a Valladolid siendo un ni\u00f1o y en esta ciudad ha enriquecido el conocimiento ret\u00f3rico de muchos estudiantes a los que ha impartido clases de Lengua y Literatura en el instituto en el que trabaja. El reconocimiento le lleg\u00f3 hace casi dos d\u00e9cadas con ' Conj\u00farote, triste Plut\u00f3n ', premio Letras J\u00f3venes de Castilla y Le\u00f3n. Desde entonces su obra ha logrado reconocimiento de p\u00fablico y cr\u00edtica . Obtuvo el Ciudad de M\u00f3stoles con 'Este cuaderno azul' en el a\u00f1o 2000 y en 2004 el Fray Luis de Le\u00f3n de narrativa por 'Leipzig sobre Leipzig' . El a\u00f1o pasado fue merecedor del premio Hucha de Oro gracias a 'Un p\u00e1jaro de invierno' , relato que sufri\u00f3 sucesivas reescrituras a lo largo de m\u00e1s de un lustro, reconoci\u00f3 el propio autor. En 2003, con 'La vida de David' realiz\u00f3 una ambiciosa mezcla de novela dist\u00f3pica y reflexi\u00f3n sobre la belleza, una inda gaci\u00f3n sobre el alma humana y, a la vez, una trama sobre un grupo terrorista ambientada en un futuro inexistente. ' La casa del poema' es el \u00fanico trabajo po\u00e9tico que se le conoce hasta ahora a De la Huerga , un libro que refleja m\u00e1s de diez a\u00f1os de rimas y poes\u00edas ideadas por este escritor. Francisco Alc\u00e1ntara, Jos\u00e9 Manuel de la Huerga y Antonio Otero OLEGIO AL D\u00cdAC axis 6El Restaurante 'Trigo' ense\u00f1a a preparar sus mej ores platos navide\u00f1os en el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid El salm\u00f3n al eneldo o el foie al Pedro Xim\u00e9nez fueron algunos de los manjares que V\u00edctor Mart\u00edn cocin\u00f3 el 14 de diciembre para mostrar a los asistentes c\u00f3mo elaborar un buen men\u00fa para las Fiestas Desde el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid se quisieron dar al - gunas ideas para preparar las Fiestas con el tradicional curso 'Cocina para celebrar la Navidad'.M\u00e1s de 80 personas pertenecientes a la Secci\u00f3n Colegial de Nuestra Se\u00f1ora del Perpetuo Socorro asistieron a contemplar c\u00f3mo V\u00edctor Mart\u00edn, cocinero del Restau - rante Trigo, elaboraba sencillos y sabro -sos platos como parte de una propuesta de men\u00fa navide\u00f1o. El salm\u00f3n al eneldo, los canelones de pu - larda trufada, la pierna de lechal churro rellena de setas, el foie al Pedro Xim\u00e9nez y la pi\u00f1a al ron que prepar\u00f3 el restaurador fueron sorteados entre todos los presen - tes, adem\u00e1s de repartir las recetas para que se animasen a cocinarlas en sus ca - sas. Este curso navide\u00f1o se ha convertido en un cl\u00e1sico en el Colegio debido a su bue - na acogida por parte del colectivo m\u00e9di - co y sus familiares, tanto en esta \u00faltima edici\u00f3n como en las anteriores celebra - das con Los Zagales, Fortuna 25 o Las Lomas, entre otros. C OLEGIO AL D\u00cdAM\u00e1s de 300 ni\u00f1os disfrutaron de la Fiesta de los Reyes Magos organizada por el Colegio de M\u00e9dicos de Valladolid El Cole gio de M\u00e9dicos de Valladolid quiso celebrar el d\u00eda de Reyes con los hijos y los nietos de los m\u00e9dicos colegiados organizando una fiesta para ellos en la que cerca de 300 ni\u00f1os de entre tres y nueve a\u00f1os disfrutaron subi\u00e9ndose en las rodillas de sus M ajestades mientras les recordaban los regalos que hab\u00edan pedido para esa noche. Rodeados de payasos, ma gos y princesas los peque\u00f1os bailaron, recordaron juegos tan t\u00edpicos com o el 'corro de la patata' y merendaron entre risas y globos. Al finalizar la tarde se repartieron diplomas entre todos los participantes en el XIV Concurso Infantil de Dibujos Navide\u00f1os, que se expus ieron durante todas las fiestas navide\u00f1as en la sede del Colegio y en el Hotel Olid Meli\u00e1, donde se celebr aron los festejos de este d\u00eda. Las peque\u00f1as Hanna Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Lara Marcos Rodr\u00edguez y \u00c1ngela Tesedo Castre\u00f1o, de siete, cuatro y tres a\u00f1os respectivamente, tambi\u00e9n recogieron un diploma especial que las reconoc\u00eda como primera, segunda y tercera clasificadas en la edici\u00f3n de este a\u00f1o.El d\u00eda 5 de enero el Colegio organiz\u00f3 una fiesta para los hijos y nietos de los colegiados con juegos, bailes y la visita especial de sus M ajestades de Or iente Todos los ni\u00f1os esperan impacientes para recibir sus diplomas Hanna Garc\u00eda, Lara Marcos y \u00c1ngela Tesedo Algunos ni\u00f1os pintan en el suelo en una de las salas de la fiesta Todos quer\u00edan estrenar los juguetes que los Reyes Magos llevaron OLEGIO AL D\u00cdA axis 8CPregunta.- \u00bfQu\u00e9 ha cambiado en la concepci\u00f3n que se tiene de la bio\u00e9tica desde que el onc\u00f3logo norteamericano Potter utilizase el neologismo \"bio\u00e9tica\" en primera instancia en 1970? Respuesta.- Es usual decir que la bio\u00e9tica tuvo un doble nacimiento: en Wisconsin, con Potter, y en Georgetown, con Hellegers. Fueron dos enfoques muy distintos. Potter era un hombre muy preocupado por la ecolog\u00eda y el futuro de la vida sobre el planeta, en tanto que Hellegers era un m\u00e9dico y le preocupaban los conflictos \u00e9ticos generados por la nueva tecnolog\u00eda aplicada a la medicina. En un principio la corriente que acapar\u00f3 casi toda la atenci\u00f3n fue esta segunda, sin duda por la importancia de los problemas con que se enfrentaba, tanto relativos al origen de la vida como a su final. Hoy, sin embargo, cada vez cobra m\u00e1s importancia el enfoque ambientalista de Potter, sin que eso signifique que el otro haya perdido importancia. La tesis actual es que la bio\u00e9tica es una disciplina muy amplia, ya que se ocupa de los problemas \u00e9ticos relacionados con la vida en general y con la vida humana en particular. axis 9Diego Gracia Guill\u00e9n \"Hay que ser realista, que es un signo de prudencia \u00e9tica, si queremos que el sistema sanitario no e ntre en bancarrota \" Esa amplitud obliga a ir acotando espacios a trav\u00e9s de adjetivos a\u00f1adidos al sustantivo bio\u00e9tica. As\u00ed, hoy se habla de una bio\u00e9tica ecol\u00f3gica, de otra bio\u00e9tica m\u00e9dica, etc. Por otra parte, en los 40 a\u00f1os transcurridos desde que naciera el movimiento, hemos ido aprendiendo a delimitar la bio\u00e9tica frente a otras disciplinas cercanas, con las que muchas veces se confunde: la teolog\u00eda moral, el derecho, etc. Ha sido un trabajo dif\u00edcil, pero que ahora es cuando empieza a dar sus frutos. Yo creo que ahora tenemos las cosas m\u00e1s claras que han estado nunca. Pregunta.- \u00bfC\u00f3mo valora la implantaci\u00f3n y funcionamiento de los Comit\u00e9s de Bio\u00e9tica Asistencial en los Hospitales de Castilla y Le\u00f3n respecto a otras regiones de Espa\u00f1a? Respuesta.- La implantaci\u00f3n es pr\u00e1cticamente total en estos momentos. Ya hay comit\u00e9s de \u00e9tica asistencial pr\u00e1cticamente en todas las \u00e1reas sanitarias de Castilla y Le\u00f3n. Es algo que se ha ido consiguiendo en los \u00faltimos a\u00f1os. Hace ocho que se cre\u00f3 el Comit\u00e9 Regional de Bio\u00e9tica de la Consejer\u00eda de Salud, y desde entonces se ha trabajado por organizar y coordinar la tarea que llevan a cabo los comit\u00e9s locales. Por tanto, puede decirse que los comit\u00e9s est\u00e1n completamente implantados. Es preciso continuar formando a los miembros de los comit\u00e9s y asesor\u00e1ndoles sobre el modo de enfocar los problemas. Lo que se ha conseguido es mucho, pero hay que seguir progresando. No debemos perder de vista que estos comit\u00e9s son un elemento important\u00edsimo de promoci\u00f3n de la calidad en los centros sanitarios. Y tenemos que aspirar a la calidad total. Pregunta.- \u00bfLa bio\u00e9tica est\u00e1 ligada a la calidad en la medicina? Los m\u00e9dicos han de trabajar en la evidencia cient\u00edfica. Adem\u00e1s se ha de considerar la acreditaci\u00f3n de unidades y debe hacerlo respetando los valores del paciente y los propios valores del m\u00e9dico... Respuesta.- Para que los actos asistenciales sean de calidad se requieren varias cosas. La primera es la calidad t\u00e9cnica. Ah\u00ed es donde entra el tema de la evidencia cient\u00edfica, o la llamada medicina basada en la evidencia. No es que la calidad t\u00e9cnica pueda limitarse a eso. La El profesor Diego Gracia Guill\u00e9n es una de las figuras m\u00e1s relevantes en el desarrollo de la \u00e9tica m\u00e9dica en nuestro pa\u00eds. Director del M\u00e1ster de Bio\u00e9tica de la Universidad Complutense de Madrid, que viene formando desde hace unos 20 a\u00f1os a m\u00e9dicos y enfermeras en este campo, y Acad\u00e9mico de la Real Academia Nacional de Medicina de Madrid, desarroll\u00f3 el concepto de 'deliberaci\u00f3n' en su campo. Esta reconocida autoridad en bio\u00e9tica es el Presidente de la Comisi\u00f3n de Bio\u00e9tica de Castilla y Le\u00f3n desde que \u00e9sta comenz\u00f3 su andadura, har\u00e1 unos ocho a\u00f1os, hasta la actualidad. Muchos Comit\u00e9s de \u00c9tica Asistencial de los Hospitales de toda Espa\u00f1a y otros tantos pa\u00edses de Hispanoam\u00e9rica le deben su existencia y muchos m\u00e9dicos, especialmente de la Comunidad, sus primeros contactos con este mundo. C OLEGIO AL D\u00cdA OLEGIO AL D\u00cdA axis 10C calidad t\u00e9cnica consiste en la excelencia t\u00e9cnica de los profesionales, tanto en las cosas que se hallan respaldadas por una evidencia clara, como en las que no. La excelencia cient\u00edfica y t\u00e9cnica est\u00e1 en la base de todo programa de calidad. Es su condici\u00f3n necesaria, pero eso no quiere decir que sea condici\u00f3n suficiente. Adem\u00e1s de la calidad t\u00e9cnica se requiere otra, la calidad en la gesti\u00f3n de los valores y de los conflictos de valor que, cada vez con mayor frecuencia, se dan en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. El porqu\u00e9 del aumento de los conflictos de valor es obvio: porque ahora los pacientes juegan un papel activo en la toma de decisiones, lo cual hace m\u00e1s dif\u00edcil los consensos. En el cl\u00e1sico paternalismo m\u00e9dico, una sola persona mandaba, el profesional, y los dem\u00e1s obedec\u00edan. As\u00ed es muy dif\u00edcil que haya conflictos. Los conflictos aparecen cuando se procura que todos los que van a ser afectados por una decisi\u00f3n, participen activamente en ella. La cuesti\u00f3n no es que no haya conflictos, sino que sepamos manejarlos y resolverlos adecuadamente. Pregunta.- \u00bfLos m\u00e9dicos espa\u00f1oles tienen suficiente formaci\u00f3n en bio\u00e9tica? Respuesta.- El problema hoy no est\u00e1 en la falta de cursos, ya que con el plan Bolonia la bio\u00e9tica se ha incluido como asignatura obligatoria en casi todas las Facultades de Medicina. El problema est\u00e1 hoy en la calidad de la ense\u00f1anza. No tenemos buenos profesores de bio\u00e9tica por la sencilla raz\u00f3n de que hay que formarlos, cosa que no es f\u00e1cil ni r\u00e1pida. Hoy est\u00e1n ense\u00f1ando bio\u00e9tica personas sin la debida formaci\u00f3n y eso repercute en los contenidos y la calidad de lo que se ense\u00f1a. De ah\u00ed que la gran tarea actual sea la de formar a los formadores. Es algo que vengo intentando desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Por otra parte, en Espa\u00f1a hay m\u00e1s de doscientos mil m\u00e9dicos ejerciendo y, por tanto, no podemos limitar la formaci\u00f3n en bio\u00e9tica a los nuevos estudiantes. Es preciso elaborar materiales de calidad y programar cursos de formaci\u00f3n continuada, a fin de que el cambio llegue a todo el colectivo. En este punto, los Colegios de M\u00e9dicos tienen una enorme tarea por delante, que tienen que ir intenta ndo cumplir poco a poco. Pregunta.- \u00bfQu\u00e9 factores cree que han sido decisivos para el avance de la \u00e9tica en el campo sanitario? Respuesta.- Los factores han sido fundamentalmente tres. Uno es el espectacular avance t\u00e9cnico de la biomedicina. Yo suelo decir a mis alumnos que la medicina ha avanzado m\u00e1s en los \u00faltimos 40 a\u00f1os que en los 40 siglos anteriores. Vivir esto es un privilegio, pero tambi\u00e9n una grave responsabilidad, porque el uso de esas nuevas tecnolog\u00edas plantea problemas y porque no todo lo t\u00e9cnicamente posible es \u00e9ticamente correcto. Pero la tecnolog\u00eda es s\u00f3lo uno de los factores de la revoluci\u00f3n que estamos viviendo. El segundo, es lo que se ha dado en llamar la emancipaci\u00f3n de los pacientes, es decir, el paso de unos usuarios del sistema que eran tratados como menores de edad, a otros que se han emancipado y quieren ser tratados como adultos. Este es un cambio important\u00edsimo y necesita unas nuevas reglas de juego que a\u00fan no conocemos bien. A\u00fan hay un tercer factor, que es la explosi\u00f3n de costes sanitarios, lo que generalmente se conoce con el nombre de escasez de recursos. Es un fen\u00f3meno que comenz\u00f3 con la crisis econ\u00f3mica del a\u00f1o 73, y que desde entonces no hay hecho m\u00e1s que aumentar, sobre todo ahora, que estamos en una nueva crisis. Las demandas sanitarias pueden crecer hasta casi el infinito, porque todos queremos vivir m\u00e1s a\u00f1os, m\u00e1s j\u00f3venes, sin dolor, etc., y eso no es posible. Somos seres caducos y enfermables. Por eso es necesario educar en la gesti\u00f3n prudente de la salud y del cuerpo. No se pueden pedir peras al olmo. Somos la primera generaci\u00f3n en la que la mayor\u00eda de sus miembros tiene la suerte de llegar a m\u00e1s de los 80 a\u00f1os en buenas condiciones f\u00edsicas, pero todos queremos m\u00e1s. Pues ese m\u00e1s es car\u00edsimo y muy poco eficiente. Hay que invertir much\u00edsimos recursos para conseguir prolongar la vida muy poco y con una calidad muy baja. De ah\u00ed la necesidad de que sepamos gestionar nuestra vida y nuestra salud con prudencia, sin pedir imposibles. Hay que ser realista, que es un signo de salud mental y de prudencia \u00e9tica, algo que hemos de promover si queremos que el sistema sanitario no se colapse y entre en bancarrota. Los m\u00e9dicos del Centro de Salud de Tordesillas homenajean al Dr. Agust\u00edn Caro-Pat\u00f3n JRHB. E l pasado d\u00eda 15 de diciembre, los m\u00e9dicos del Centro de Salud de Tordesillas celebraron un banquete-homenaje en honor del Dr. Agust\u00edn Caro-Pat\u00f3n. El acto tuvo lugar en el Mes\u00f3n del Duero de la localidad turresilana y se desarroll\u00f3, como dec\u00edan los cronistas deminon\u00f3nicos, con \"exultante alegr\u00eda y elogiosas muestras de respeto al profesor\". Fue en el a\u00f1o 2005 cuando el Dr. Caro- Pat\u00f3n inici\u00f3 una labor conjunta con los m\u00e9dicos de varios centros Salud de la provincia de Valladolid, el de Gamazo y Tordesillas, entre otros, consistente en llevar a cabo una serie de interconsultas docentes sobre patolog\u00eda digestiva de car\u00e1cter mensual y en el propio centro de salud, para exponer y comentar en directo los casos que oportunamente los m\u00e9dicos de familia eleg\u00edan. Para tal f\u00edn, se dispon\u00eda de un horario oportuno para todos los facultativos y se aportaba tanto la historia cl\u00ednica OLEGIO AL D\u00cdA axis 11 C OLEGIO AL D\u00cdA como la presencia del propio paciente. Los casos eran expuestos en la sala de reuniones y tras la exploraci\u00f3n del paciente en consulta, se decid\u00eda la pauta a seguir. Esta actividad docente, aport\u00f3 varios trabajos que demostraron la eficiencia evidente en la gesti\u00f3n de los casos de patolog\u00eda digestiva llevados acabo desde Atenci\u00f3n Primaria con la supervisi\u00f3n \"in situ\" del digestopat\u00f3logo. D. Agust\u00edn Caro-Pat\u00f3n es un m\u00e9dico \u00edntegro, profesionalmente intachable, human\u00edsticamente envidiable y como colega...,por no decir que es el mejor. A.M.A lanza una nueva campa\u00f1a para la contrataci\u00f3n de seguros de hogar L a Agrupaci\u00f3n Mutual Aseguradora A.M.A, la mutua de los profesionales sanitarios, ha puesto en marcha una campa\u00f1a del 1 de enero al 30 de marzo de 2012 para la contrataci\u00f3n de nuevas p\u00f3lizas de su seguro de Hogar. Las personas que contraten este seguro de Hogar de la mutua A.M.A en este periodo disfrutar\u00e1n de descuentos del 25%. Este seguro es un producto multirriesgo, flexible y completo que ofrece una amplia gama de coberturas b\u00e1sicas y optativas a precios muy competitivos que garantizan la m\u00e1xima seguridad y protecci\u00f3n ante cualquier imprevisto dom\u00e9stico.Los compa\u00f1eros del Centro de Salud de Tordesillas despiden al Dr. Caro-Pat\u00f3n, en el centroMariano S\u00e1nchez Crespo curs\u00f3 la licenciatura en Medicina en la Universidad de Val ladolid y fue alumno interno en la C\u00e1tedra de Patol og\u00eda M\u00e9dica del Prof. Ortiz Manchado, realizando la residencia en Nefrolog\u00eda en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz de Madrid en el servicio dirigido por el Prof. Luis Hernando. Entre los a\u00f1os 1977 y 1979 trabaj\u00f3 en la Unidad del INSERM, dirigida por Jacques Benveniste en el Hospital Necker-Enfants Malades de Par\u00eds. Hasta 1987 fue m\u00e9dico adjunto en la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz donde simultane\u00f3 la actividad cl\u00ednica con la investigaci\u00f3n en Inmunopatolog\u00eda. Desde 1987 es Mariano S\u00e1nchez Crespo investigador del CSIC y desde 1992 desarrolla su trabajo en el IBGM de Valladolid. Su investigaci\u00f3n siempre ha tratado de comprender los mecanismos b\u00e1sicos del funcionamiento del sistema inmune y c\u00f3mo se produce da\u00f1o en los tejidos como consecuencia de la activaci\u00f3n de c\u00e9lulas fagocitarias como polimorfonucleares, macr\u00f3fagos y c\u00e9lulas dendr\u00edticas. Es autor de m\u00e1s de 100 publicaciones en revistas como 'Journal of Immunology' . El Instituto de Biolog\u00eda y Gen\u00e9tica Molecular es un centro mixto de la Universidad de Valladolid (UVA) y el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) constituido en 1998 y que articula su actividad alrededor de casi una veintena de l\u00edneas de investigaci\u00f3n, centradas en el estudio de la Fisiopatolog\u00eda Molecular y Celular de enfermedades de alta incidencia, como son las cardiovasculares, respiratorias, metab\u00f3licas, neurodegenerativas y tumorales. Pregunta.- \u00bfQu\u00e9 investigaciones se est\u00e1n llevando a cabo actualmente en el laboratorio? Respuesta.- Nuestro trabajo se centra en la biolog\u00eda del sistema inmune y en particular nos interesa saber c\u00f3mo este sistema, adem\u00e1s de defendernos frente a las infecciones, en algunas ocasiones contribuye a da\u00f1ar los tejidos y a producir enfermedades. La investigaci\u00f3n que en estos momentos estamos realizando trata de entender los mecanismos por los que las c\u00e9lulas dendr\u00edticas y los macr\u00f3fagos liberan mediadores inflamatorios y polarizan la respuesta inmune a trav\u00e9s de la secreci\u00f3n \"En Valladolid hay instituciones con un nivel de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica comparable a los mejores grupos nacionales \" OLEGIO AL D\u00cdAC axis 12espec\u00edfica de distintas \u00ednterleucinas como son la IL-10, la IL-12 p70 y la IL-23. Yendo al detalle, los \u00faltimos trabajos que hemos abordado tratan de entender por qu\u00e9 las infecciones por hongos favorecen la producci\u00f3n de IL-23 frente a IL-12 p70, cuando la respuesta caracter\u00edstica a la infecci\u00f3n bacteriana lleva asociada la producci\u00f3n de elevadas cantidades de IL-12 p70. Este tema tiene un inter\u00e9s conceptual muy alto puesto que IL-12 p70 e IL-23 son heterod\u00edmeros que comparten una cadena com\u00fan denominada IL-12/23 p40 y difieren por otra cadena: IL-12 caso de IL-12 p70 e IL-23 p19 en el caso de IL-23. Entender como la regulaci\u00f3n positiva o negativa de la cadena de IL-12 p35 determina el balance de los niveles de ambas citocinas es un aspecto indispensable para poder influir en la polarizaci\u00f3n de la respuesta inmune dado que IL-12 p70 es necesaria para las respuestas de los linfocitos helper de tipo Th1 e IL-23 es necesaria para el desarrollo de las respuestas de linfocitos de tipo Th17. Este estudio tiene inter\u00e9s funcional puesto que como es bien conocido, la respuesta de tipo Th17 juega un papel OLEGIO AL D\u00cdA axis 13clave en el desarrollo de autoinmunidad en situaciones cl\u00ednicamente tan frecuentes como son la esclerosis m\u00faltiple, psoriasis y enfermedad inflamatoria intestinal. Dada la trascendencia de la IL-23 en el desarrollo de respuestas de tipo Th17 es comprensible que nuestros estudios puedan ayudar a entender los mecanismos de autoinmunidad e incluso permitan descubrir nuevos abordajes terap\u00e9uticos. Pregunta.- \u00bfC\u00f3mo entiende que podr\u00eda repercutir la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en una mejor asistencia a los pacientes? Respuesta.- Indudablemente todos los avances que se han producido en el tratamiento de la enfermedad han surgido de la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos biol\u00f3gicos y del desarrollo de este conocimiento para el establecimiento de terap\u00e9uticas farmacol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas o quir\u00fargicas. Si nos referimos al sistema inmune, el conocimiento de su funci\u00f3n biol\u00f3gica ha permitido el desarrollo de vacunas, adem\u00e1s de la aplicaci\u00f3n de anticuerpos como tratamientos espec\u00edficos en enfermedades de alta prevalencia y el desarrollo de potentes drogas inmunosupresoras que han permitido mejorar extraordinariamente la eficiencia de los transplantes en la actualidad. Es frecuente en algunos foros, discutir si es m\u00e1s conveniente hacer investigaci\u00f3n b\u00e1sica o aplicada. Este tema pudo haberse zanjado cuando Pasteur dijo que no hab\u00eda ciencia b\u00e1sica y ciencia aplicada, sino aplicaciones de la ciencia, pero parece que no ha sido as\u00ed y los cient\u00edficos recibimos constantes consignas sobre la necesidad de orientar nuestro trabajo a la aplicaci\u00f3n inmediata. Acelerar las aplicaciones de la investigaci\u00f3n antes de disponer de un conocimiento profundo de los mecanismos biol\u00f3gicos puede ser un atajo que nos conduzca a resultados no deseados. Adem\u00e1s, muchas veces resulta dif\u00edcil predecir el alcance pr\u00e1ctico final de la aplicaci\u00f3n de los descubrimientos y de ello hay numerosos ejemplos en la historia. En cualquier caso, sin una ciencia b\u00e1sica suficientemente desarrollada, es dudoso que puedan conseguirse aplicaciones pr\u00e1cticas en el futuro. Pregunta.- \u00bfC\u00f3mo valorar\u00eda la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Valladolid? \u00bfY la actividad de \u00e9sta en la provincia respecto al resto de Castilla y Le\u00f3n? Respuesta.- La investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en la ciudad de Valladolid se desarrolla fundamentalmente en el entorno de la Universidad y los hospitales universitarios. La investigaci\u00f3n que lleva a cabo la UVA tiene un car\u00e1cter predominantemente b\u00e1sico, mientras que en los hospitales C OLEGIO AL D\u00cdA su car\u00e1cter es m\u00e1s cl\u00ednico. El tono general de la investigaci\u00f3n en Valladolid es similar al de Castilla y Le\u00f3n, con la salvedad de que la comunidad cient\u00edfica en Salamanca es m\u00e1s extensa que en Valladolid, fundamentalmente, porque existen m\u00e1s facultades universitarias en \u00e1reas biom\u00e9dicas y dos institutos del CSIC. Pregunta.- \u00bfC\u00f3mo ve la situaci\u00f3n de este tipo de investigaci\u00f3n a nivel nacional? Respuesta.- Si se trata de comparar con otras regiones de Espa\u00f1a, podr\u00eda decirse que no hay un elevado n\u00famero de grupos de investigaci\u00f3n. Esto puede explicarse en parte porque Madrid, Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda tienen un alto n\u00famero de centros, y pueden por ello movilizan una buena parte de los recursos nacionales. Sin embargo, hay instituciones en Valladolid y en Castilla y Le\u00f3n que mantienen un nivel cient\u00edfico ciertamente comparable a los mejores grupos nacionales. Pregunta.- \u00bfCu\u00e1les cree que son las dificultades que puede tener la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en un futuro pr\u00f3ximo? Respuesta.- En el momento actual nos encontramos en una coyuntura definida por una previsible reducci\u00f3n de los recursos disponibles para la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Las consecuencias de este descenso de recursos son dif\u00edciles de prever, aunque es muy probable que muchos de los grupos de investigaci\u00f3n que hasta la fecha recib\u00edan de forma continuada financiaci\u00f3n de los Planes Nacionales, que es el gestor de la mayor parte de la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, no puedan seguir realizando su actividad. Corresponde a los responsables de la pol\u00edtica cient\u00edfica del pa\u00eds tomar las decisiones m\u00e1s adecuadas para que esta disminuci\u00f3n de los recursos no nos haga volver a situaciones de escasez que cercenen el notable crecimiento cient\u00edfico producido en los \u00faltimos a\u00f1os. II Convocatoria de Premios a los Mejores Casos Cl\u00ednicos de M\u00e9dicos Residentes 'Premio Dr. D. Miguel Garc\u00ed a Mu\u00f1oz' BASES DE PARTICIPACION La presentaci\u00f3n de un caso cl\u00ednico a cualquiera de esos apartados implica necesariamente la aceptaci\u00f3n \u00edntegra e incondicional de las presentes bases por parte de los participantes. 1) Qui\u00e9n podr\u00e1 participar S\u00f3lo podr\u00e1n participar los M\u00e9dicos Residentes colegiados en VALLADOLID y s\u00f3lo se podr\u00e1 presentar un \u00fanico caso como \"autor principal\". Cada autor o colaborador no podr\u00e1 figurar en m\u00e1s de tres casos cl\u00ednicos. El n\u00famero de colaboradores no podr\u00e1 exceder de dos y todos deben ser M\u00e9dicos Residentes y estar colegiados en Valladolid. El autor principal garantizar\u00e1 la autor\u00eda original del caso y que su presentaci\u00f3n al concurso no implica un conflicto de intereses con el servicio cl\u00ednico al que pertenece. 2) Desarrollo y calendario La fecha l\u00edmite para la entrega de casos cl\u00ednicos es el 30 de abril de 2012 . No se admitir\u00e1 ning\u00fan caso presentado con fecha posterior. Si se env\u00edan por correo postal se comprobar\u00e1 la fecha de env\u00edo. 3) Presentaci\u00f3n Los trabajos, que se ajustar\u00e1n a las normas que se indican m\u00e1s adelante, se enviar\u00e1n o se entregar\u00e1n personalmente en: COLEGIO OFICIAL DE M\u00c9DICOS DE VALLADOLID. C/ Pasi\u00f3n, 13, 3- 47001 VALLADOLID - Apartado de correos 231 4) Admisi\u00f3n y selecci\u00f3n El Comit\u00e9 Cient\u00edfico que ejercer\u00e1 como jurado, estar\u00e1 formado por 6 m\u00e9dicos con suficiente experiencia cl\u00ednico/investigadora. Previa comprobaci\u00f3n del cumplimento de las normas de entrega de originales, el Comit\u00e9 Cient\u00edfico ser\u00e1 responsable de clasificar, analizar, evaluar y seleccionar los casos cl\u00ednicos que deben ser objeto de los premios establecidos en el apartado 5 de estas bases. El Comit\u00e9 Cient\u00edfico desestimar\u00e1 todos aquellos casos cl\u00ednicos que no se ajusten a estas bases o aquellos que no alcancen el suficiente nivel cient\u00edfico. 5) Premios Se establecen tres premios a cada uno de los dos apartados: Casos M\u00e9dicos y Casos Quir\u00fargicos y cuya cuant\u00ed a es: Primer Premio: Premio: 750 \u20ac Tercer Premio: 500 \u20ac Se realizar\u00e1 una exposici\u00f3n p\u00fablica de los casos cl\u00ednicos premiados en ambos apartados y de una representaci\u00f3n de los que hayan sido seleccionados para su publicaci\u00f3n en el Sal\u00f3n de Actos del Colegio en la fecha que se se\u00f1alar\u00e1 oportunamente, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de 15 d\u00edas. Publicaci\u00f3n cient\u00edfica en la que se incluir\u00e1n tanto los art\u00edculos premiados como aquellos que el Comit\u00e9 Cient\u00edfico seleccione por su calidad e inter\u00e9s cient\u00edfico. Dicha selecci\u00f3n ser\u00e1 comunicada por el Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid a los interesados, por correo ordinario y correo electr\u00f3nico, as\u00ed como en la p\u00e1gina WEB oficial del Colegio: http://medicosva.es/medicos . Los originales de los casos cl\u00ednicos seleccionados quedar\u00e1n a disposici\u00f3n del Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid, a los efectos antes establecidos La entrega de los premios se realizar\u00e1 durante la Fiesta en Honor a la Virgen del Perpetuo Socorro, Patrona del Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid. 6) Derechos de propiedad intelectual La presentaci\u00f3n al concurso de los casos cl\u00ednicos, implica el consentimiento expreso de cesi\u00f3n de sus derechos de reproducci\u00f3n, publicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n al ILUSTRE COLEGIO OFICIAL DE M\u00c9DICOS DE VALLADOLID, para la inclusi\u00f3n, previa selecci\u00f3n, de su caso cl\u00ednico y posterior difusi\u00f3n en la publicaci\u00f3n con el t\u00edtulo, II\u00aa CONVOCATORIA DE PREMIOS A LOS MEJORES CASOS CL\u00cdNICOS DE MEDICOS RESIDENTES. \"PREMIO DR. D. MIGUEL GARCIA MU\u00d1OZ\" en formato libro, en lengua espa\u00f1ola y para el \u00e1mbito territorial de Espa\u00f1a. El autor se reserva todos los derechos que no son objeto de cesi\u00f3n expresa y que quedan excluidos de las bases de participaci\u00f3n del presente concurso. OLEGIO AL D\u00cdAC axis 14 OLEGIO AL D\u00cdA axis 16C 7) Protecci\u00f3n de la base de datos. La presentaci\u00f3n del caso cl\u00ednico en el que aparecen los datos personales de los participantes implica el consentimiento expreso para la incorporaci\u00f3n y tratamiento de sus datos en ficheros titularidad del Colegio de M\u00e9dicos de Valladolid con la finalidad de gestionar los datos de los titulares durante la edici\u00f3n de la obra final. El usuario, como titular de los datos, podr\u00e1 ejercer sus derechos de oposici\u00f3n, acceso, rectificaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de acuerdo con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica15/1999 de 13 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal dirigi\u00e9ndose por carta al Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Valladolid en C/ Pasi\u00f3 n, 13, 3- 47001. NORMAS PARA LA ENTREGA DE ORIGINALES El texto se presentar\u00e1 en un archivo (o varios si se adjuntan im\u00e1genes) dentro del cual las diferentes partes que a continuaci\u00f3n describimos se separar\u00e1n con salto de pagina. En una primera p\u00e1gina del documento, aparecer\u00e1n \u00fanicamente los siguientes datos: Titulo del caso, indicaci\u00f3n del apartado al que se env\u00eda el caso cl\u00ednico: Caso M\u00e9dico o Caso Quir\u00fargico, nombre y dos apellidos del autor principal, especialidad, servicio y centro de trabajo, nombre y dos apellidos de los colaboradores (hasta un m\u00e1ximo de dos) especialidad, servicio y centro de trabajo, nombre y dos apellidos de la persona de contacto, indicando su tel\u00e9fono, correo electr\u00f3nico y direcci\u00f3n para remitirle correspondencia sobre dudas y aclaraciones. 1) El Texto: El caso cl\u00ednico siempre ir\u00e1 precedido por el t\u00edtulo (el mismo que figure en la primera p\u00e1gina). La extensi\u00f3n del texto ser\u00e1 como m\u00e1ximo de 3 p\u00e1ginas en formato DIN-A4, usando tipograf\u00eda Times New Roman con tama\u00f1o de letra 12 puntos e interlineado sencillo, escrito en Word. El caso se estructurar\u00e1 en diferentes ep\u00edgrafes siguiendo un orden l\u00f3gico de exposici\u00f3n, anamnesis, exploraci\u00f3n f\u00edsica, pruebas complementarias, diagn\u00f3sticos, tratamiento y evoluci\u00f3n. Al final del caso cl\u00ednico se a\u00f1adir\u00e1 una discusi\u00f3n breve de aproximadamente 20 l\u00edneas de texto. La infor maci\u00f3n debe exponerse de manera clara, ordenada y completa, evitando el uso de abreviaturas y expresando los resultados de las pruebas con sus correspondientes unidades de medida. Se debe omitir toda referencia a datos personales identificativos de los enfermos o de sus familiares (nombres propios, lugares de residencia, etc.), as\u00ed como cualquier informaci\u00f3n de los mismos que no sea relevante para el caso. Igualmente se deben eliminar los nombres de las instituciones. Respecto a los tratamientos, se deben indicar los principios activos evitando las marcas comerciales. Al final del texto, si se desea, se pueden expresar los agradecimientos a las personas que hayan podido colaborar o participar en la elaboraci\u00f3n del caso cl\u00ednico (tutores, miembros del servicio, etc.), pero nunca deben figurar estos colaboradores como autores del caso. 2) Bibliograf\u00eda: Se citar\u00e1n hasta un m\u00e1ximo de cinco referencias. Para estas citas de deber\u00e1n seguir las recomendaciones de las normas de Vancouver (edici\u00f3n 2003). Las referencias deben aparecer en el texto con un n\u00famero de superficie, entre par\u00e9ntesis, (NO se deben utilizar las herramientas de Word de \"Notas a pie\", \"Referencia cruzada\", hiperv\u00ednculos, etc.). Las citas se recoger\u00e1n al final del texto por orden de aparici\u00f3 n. 3) Tablas y/o guras Se presentar\u00e1n, en hoja aparte, dos como m\u00e1ximo, debidamente numeradas y con su pie de foto correspondiente. Si se hace una composici\u00f3n de fotos, no se admitir\u00e1n m\u00e1s de dos fotos por composici\u00f3n. Las caracter\u00edsticas deben ser las siguientes: tama\u00f1o m\u00ednimo 10 x 8 cm. Resoluci\u00f3n 300 p\u00edxeles/pulgada. El tipo de archivo ha de ser: JPG, TIF o PSD (Photoshop). Es IMPRESCINDIBLE que el tama\u00f1o de la imagen sea el especificado. En caso contrario, al no cumplir la calidad necesaria para su publicaci\u00f3n, el caso cl\u00ednico podr\u00e1 ser eliminado. Se deber\u00e1 indicar dentro del texto el lugar exacto donde van colocadas las figuras o tablas. Si el n\u00famero de figuras y/o tablas excede de lo se\u00f1alado en estas normas, se suprimir\u00e1n las sobrantes. Si se incluyen im\u00e1genes de pacientes que puedan ser identificables (aparici\u00f3n del rostro o parte del mismo), de debe adjuntar un consentimiento escrito firmado por el enfermo o por el tutor del paciente, si es menor de edad. Es un requerimiento imprescindible. Si no se adjunta el consentimiento, se valorar\u00e1 la eliminaci\u00f3n de las im\u00e1genes o del caso. Se deber\u00e1 enviar por correo postal o presentar en el Colegio Oficial de M\u00e9dicos, C/ Pasi\u00f3n, 13, 3- 47001 VALLADOLID - Apartado de correos 231, una COPIA IMPRESA TANTO DEL TEXTO COMO DE LAS TABLAS Y/O FIGURAS junto con un CD-ROM que incluya el/los archivo/s. 1\u00aa CONVOCATORIA DE PREMIOS A LOS MEJORES CASOS CL\u00cdNICOS DE M\u00c9DICOS RESIDENTES. \"Premio Dr. D. Miguel Garc\u00eda Mu\u00f1oz\" Primer Premio : Impactaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o esof\u00e1gico Autor principal: SILVIA CALDER\u00d3N RODR\u00cdGUEZ .MIR Pediatr\u00eda, Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario R\u00edo-Hortega, Valladolid Colaboradora: ISABEL SEVILLANO BENITO. MIR Pediatr\u00eda, Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario R\u00edo-Hortega, Valladolid ANAMNESIS: Paciente de 13 a\u00f1os de edad que acude al servicio de Urgencias Pedi\u00e1tricas por episodio agudo de disfagia para l\u00edquidos y sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o lar\u00edngeo tras la ingesta de pipas de girasol. Sus antecedentes personales son: reflujo gastroesof\u00e1gico en per\u00edodo de lactante sin repercusi\u00f3n nutritiva, por lo que no precis\u00f3 tratamiento medicamentoso; posteriormente \u00abvomitador f\u00e1cil\u00bb hasta los 8 a\u00f1os de edad; m\u00faltiples alergias alimentarias y ambientales. Actualmente persiste cl\u00ednica de rinoconjuntivitis por sensibilizaci\u00f3n la p\u00f3lenes de gram\u00edneas (1) y sensibilizaciones alimentarias asintom\u00e1ticas (trigo y cebada). No otra patolog\u00eda rese\u00f1able. Antecedentes familiares: madre con dermatitis de contacto por sensibilizaci\u00f3n a metales. Hermano de 10 a\u00f1os sano con antecedente de dermatitis at\u00f3pica leve-moderada en \u00e9poca de lact ante. EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA: Peso 55 kg (p41, -0.73 DS), superficie estado general. Buen estado de nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n. Coloraci\u00f3n p\u00e1lida de piel, mucosas normocoloreadas. Masas musculares normales. Cr\u00e1neo y cuello normales. masas ni visceromegalias palpables, no doloroso a la palpaci\u00f3n profunda. Boca y orofaringe: normales. Genitales externos: masculinos normales. Exploraci\u00f3n otorrinolaringol\u00f3gica: resto adenoideo alto; epiglotis y base de la lengua normal; senos piriformes libres; cuerdas vocales de aspecto y movilidad normal; buen paso de aire; no evidencia de cuerpo extra\u00f1o. Se diagnostica como sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o lar\u00edngeo. EXPLORACIONES COMPLEMENTARIAS: - Gastroscopia realizada a las 24 horas de inicio del cuadro por persistencia de sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o y disfagia progresiva: cuerpo extra\u00f1o esof\u00e1gico impactado en tercio medio que se extrae con una pinza. Im\u00e1genes en todo el trayecto de anillos transversales con traquea-lizaci\u00f3n y estrechamiento progresivo del es\u00f3fago seg\u00fan se va progresando, que impide el paso del esofagoscopio a 25 cent\u00edmetros de la arcada dentaria, todo ello sugestivo de esofagitis eosinof\u00edlica con Se toman biopsias compatibles con esofagitis eosinof\u00edlica. 1. Descripci\u00f3n macrosc\u00f3pica: fragmentos irregulares laminares de mucosa blanquecina que agrupados miden 4x2x2 mm. 2. Descripci\u00f3n microsc\u00f3pica: la totalidad del material remitido corresponde a l\u00e1minas de mucosa escamosa esof\u00e1gica con acantosis, OLEGIO AL D\u00cdA axis 17 C OLEGIO AL D\u00cdA OLEGIO AL D\u00cdAC axis 18exocitosis inflamatoria intensa con predominio de eosin\u00f3filos (50-60/campo) y escaso componente de l\u00e1mina propia submucosa en la que se objetiva fibrosis. Uno de los fragmentos corresponde a mucosa gastroesof\u00e1gica con infiltrado de la l\u00e1mina propia del componente glandular (metaplasia g\u00e1strica) que tambi\u00e9n muestra predominio de eosin\u00f3filos. - Pruebas al\u00e9rgicas ambientales y alimentarias: se realizan pruebas a 46 aeroalergenos y alimentos, bater\u00eda completa de frutas, frutos secos, legumbres, verduras, con resultado positivo a mezcla de gram\u00edneas,Lolium perenne y Cynodon dactylon, Cupressus sempervirens, pl\u00e1tano de sombra, mezcla de \u00e1rboles malezas, Artemisia vulgaris, Chenopodium album y Plantago lanceolata, epitelios de perro y gato trigo. - Hemograma: eosin\u00f3filos en sangre perif\u00e9rica 235/L (3.8%). - Determinaci\u00f3n de IgE total en sangre perif\u00e9rica: 418 U/mL. Resto de Igs (A, G y M) dentro del rango de la normalidad. - Determinaci\u00f3n de IgE espec\u00edfica: nivel muy elevado para Lolium perenne, Cynodon dactylon y lanceolata. Nivel elevado para trigo, cebada, Cupressus sempervirens, Chenopodium album y Artemisia vulgaris. Nivel moderado para caspa de perro y gato. DIAGN\u00d3STICOS: - Esofagitis eosinof\u00edlica. - Alergia ambiental y alimentaria. - Es\u00f3fago de Barret. Posible reflujo gastroesof\u00e1gico pendiente de conf irmaci\u00f3n. TRATAMIENTO: Dieta exenta de trigo y cebada (al\u00e9rgenos alimentarios a los que el paciente muestra sensibilizaci\u00f3n). Fluticasona en aerosol deglutida, 500 microgramos cada 12 horas, durante 3-6 meses. Tratamiento antirreflujo con inhibidor de la bomba de protones (lansoprazol) en presentaci\u00f3n liofilizada, 30 mi l\u00edgramos cada 24 horas. axis 19EVOLUCI\u00d3N: El paciente presenta a las 4 semanas de iniciar el tratamiento con fluticasona deglutida un nuevo episodio de impactaci\u00f3n tras la toma de un comprimido de ibuprofeno, que se resuelve espont\u00e1neamente, sin precisar ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica. Al mes del inicio del tratamiento m\u00e9dico se llev\u00f3 a cabo un tr\u00e1nsito es\u00f3fago g\u00e1strico con el fin de evaluar la longitud y evoluci\u00f3n del tramo esten\u00f3tico, no consider\u00e1ndose subsidiario de dilataci\u00f3n endosc\u00f3pica. Posteriormente, transcurridas 8 semanas de tratamiento, se encuentra asintom\u00e1tico desde el punto de vista digestivo, no refiriendo disfagia para s\u00f3lidos y/o l\u00edquidos, y sin nuevos episodios de impactaci\u00f3n ni sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o. Se mantendr\u00e1 tratamiento hasta completar 3 meses, tras lo cual se proceder\u00e1 a la realizaci\u00f3n de una nueva endocospia para valorar la disminuci\u00f3n de la estenosis esof\u00e1gica y la posibilidad de efectuar una pHmetr\u00eda de 24 horas, que no se realiz\u00f3 inicialmente debido a la severidad de dicha estenosis. La confirmaci\u00f3n de la coexistencia de reflujo gastroesof\u00e1gico con la esofagitis eosinof\u00edlica ser\u00e1 evaluada en ese momento, aunque desde el primer momento se instaura tratamiento antirreflujo emp\u00edrico con presentaci\u00f3n en forma liofiliza da para evitar un nuevo episodio de impactaci\u00f3n. DISCUSI\u00d3N: La esofagitis eosinof\u00edlica es una entidad cl\u00ednica poco frecuente, que se caracteriza por inflamaci\u00f3n con infiltrado eosin\u00f3filo del es\u00f3fago, pudiendo asociar o no reflujo gastroesof\u00e1gico. Tiene una mayor prevalencia en ni\u00f1os que en adultos, ya que en estos \u00faltimos est\u00e1 subestimada por la similitud cl\u00ednica con la enfermedad por reflujo. La mayor\u00eda de los pacientes pedi\u00e1tricos presentan eosinofilia perif\u00e9rica y antecedentes de alergia ambiental y/o alimentaria. La forma de presentaci\u00f3n como impactaci\u00f3n de alimentos en adolescentes es relativamente frecuente, pero excepcional en la edad pedi\u00e1trica. Cuando la inflamaci\u00f3n persiste, puede causar estrechamiento y estenosis progresiva del es\u00f3fago, como ocurre en este caso. El inicio del tratamiento consiste en hacer una dieta espec\u00edfica de exclusi\u00f3n de los alimentos a los que el paciente est\u00e1 sensibilizado, as\u00ed como el tratamiento m\u00e9dico con corticoides t\u00f3picos deglutidos durante al menos 8 semanas y, seg\u00fan algunos autores, de 3 a 6 meses consecutivos. En este paciente es de rese\u00f1ar por un lado la estenosis esof\u00e1gica severa alta, as\u00ed como la presencia de mucosa glandular g\u00e1strica ect\u00f3pica, que hace sospechar la existencia de reflujo gastroesof\u00e1gico (enfermedad de Barret asociada). 2\u00ba: S\u00edndrome febril y hepat oesplenomegalia con afecci\u00f3n hematol\u00f3gica Autor principal: RUB\u00c9N HERR\u00c1N MONGE. M\u00e9dico Residente de Medicina Intensiva. Servicio de Medicina intensiva. Hospital Universitario R\u00edo-Hortega. Colaboradores: MARTA GARC\u00cdA GARC\u00cdA.M\u00e9dico Residente de Medicina Intensiva. Servicio de Medicina intensiva. Hospital Universitario R\u00edo-Hortega de Valladolid ANA MAR\u00cdA PRIETO DE LAMO. M\u00e9dico Residente de Medicina Intensiva. Servicio de Medicina intensiva. Hospital Universitario R\u00edo-Hortega de Valladolid Paciente var\u00f3n de 68 a\u00f1os de edad con antecedentes personales de historia de alergia a f\u00e1rmacos del grupo PARA y \u00e1caros, hiper - sensibilidad en forma de rinits y asma. No hipertenso, diab\u00e9tico ni dislip\u00e9mico conocido y sin h\u00e1bitos t\u00f3xicos. No posee animales dom\u00e9sticos ni practica conductas de riesgo. Present\u00f3 episodio de paniculitis mesent\u00e9rica hace 4 a\u00f1os, con s\u00edndrome febril y hepatoes - plenomegalia, tratado con ciprofloxacino. Intervenido quir\u00fargicamente de fisura anal y c\u00e1lculos en gl\u00e1ndula submaxilar. Trabajador del textil jubilado desde los 50 a\u00f1os. Antecedente familiar de madre fallecida por cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. C OLEGIO AL D\u00cdA OLEGIO AL D\u00cdAC axis 201. ENFERMEDAD ACTUAL : Anamnesis: Consulta en servicio de urgencias hospitalario derivado desde m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria por s\u00edndrome febril de unos 10 d\u00edas de evoluci\u00f3n, con picos de hasta 40\u00baC, que no remite con antit\u00e9rmicos, acompa\u00f1ado de malestar general con cefalea y mialgias y abdominalgia en hipocondrio derecho. No s\u00edntomas urinarios ni alteraciones del h\u00e1bito intestinal. Niega tos y expectoraci\u00f3n. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: Constantes: 38.7\u00baC, 138/86, FC 109, SatO2 95%. Normocoloreado y bien perfundido. Sin ingurgitaci\u00f3n yugular ni adenopat\u00edas cervicales. Auscultaci\u00f3n card\u00edaca r\u00edtmica sin soplos y sin signos de fallo cardiaco. Auscultaci\u00f3n Pulmonar con murmullo vesicular conservado con alg\u00fan sibilante aislado. Abdomen blando y depresible, doloroso a la pal - paci\u00f3n en hipocondrio derecho y epigastrio con hepatoesplenomegalia. Extremidades sin edemas ni signos de trombosis venosa. Pruebas complementarias iniciales: 1. Hematimetr\u00eda: destaca leucopenia y Hemostasia: de protrombina, International Normalizad Ratio y Tiempo de Tromboplastina Parcial Activado normales. Fibri - n\u00f3geno 628 mg/dl. 3. Bioqu\u00edmica: Glucemia, funci\u00f3n renal e iones normales, destaca hiperbilirrubinemia y elevaci\u00f3n de transaminasas y enzimas de co - lestasis con Bilirrubina prote\u00ednas ++ y urobilin\u00f3geno ++, Sedimento sin hallazgos patol\u00f3gicos. 6. Pruebas de imagen: Radiograf\u00eda de t\u00f3rax sin infiltrados parenquimatosos ni derrame pleural y Ecograf\u00eda abdominal con resultado de p\u00e1ncreas agrandado y hepatoesplenomegalia. Ingresa en planta de hospitalizaci\u00f3n con diagn\u00f3stico de sospecha inicial de colecistitis aliti\u00e1sica y hepatoesplenomegalia con trombopenia secundaria. Se inicia antibioterapia con levofloxacino. 2. EVOLUCI\u00d3N: Persistencia tras 48h de ingreso del cuadro febril, hasta de 39\u00baC, por lo que se modifica antibioterapia a imipenem m\u00e1s linezolid. Co - mienza con importante distensi\u00f3n abdominal y deposiciones diarreicas, manteniendo un recuento leucocitario inferior a 3.5 x1000/ l y con empeoramiento de trombopenia hasta 40000/l con deterioro de coagulaci\u00f3n (Actividad de Protrombina de 52%, Fibrin\u00f3geno 298 mg/dl). Se plantea en el diagn\u00f3stico diferencial: endocarditis, trastornos hematol\u00f3gicos malignos, proceso s\u00e9ptico, hemoglobinopat\u00edas. Se solicita Tomograf\u00eda Computerizada abdominal, con hallazgo de esplenomegalia de 16cm, con zonas hipodensas sugerentes de infartos espl\u00e9nicos, sin alteraciones de la vasculatura descartando origen isqu\u00e9mico y s e realiza Ecocardiograma transesof\u00e1gico des - cartando endocarditis. En el estudio de m\u00e9dula \u00f3sea no se evidencian alteraciones patol\u00f3gicas y los cultivos microbiol\u00f3gicos previos son negativos.. Se a\u00f1ade doxiclina al tratamiento antibi\u00f3tico para ampliar cobertura para infecciones at\u00edpicas. Se solicitan nuevos estudios siendo el hormonal tiroideo normal para TSH y T4 libre y hallazgo en determinaci\u00f3n de proteinograma de hipoalbuminemia 2.6g/dl, aumento de Beta 2 microglobulina (9.2 mg/dl) y d e transferri na (138 mg/dl). Inmunoglob ulinas A,G y M normales. La determinaci\u00f3n de ferritina es elevada (11348 mg/dl) y los marcadores tumorales para ant\u00edgeno carcinoembrionario y alfafetoprote\u00edna son normales. Se descarta origen infeccioso v\u00edrico mediante serolog\u00edas negativas para Virus Hepatitis B, Virus Hepatitis C, Virus VIH, Virus respiratorios de la gripe, Virus Respiratorio Sincitial y adenovirus, Mononucleosis infecciosa mediante Paul Bunnell y Ac IgM virus Epstein Bar y con Citomegalovirus IgG positiva con IgM negativa. Para infecciones bacterianas, los Ant\u00edgenos en orina para legionella y neumococo negativos y paratyphi tambi\u00e9n son negativas, al igual que las pruebas para tuberculosis y leptospiras en orina. Llega serolog\u00eda positiva IgG con IgM negativa para Borrellia y destaca t\u00edtulo de IgG fase II 2.3 (elevados) con IgM 0.9 (negativos) para Coxiella burnetti, a valorar Fiebre Q como posible origen infeccioso. Mala evoluci\u00f3n en planta, con persistencia de cuadro febril y de - terioro generalizado con desarrollo de insuficiencia respiratoria aguda, sin hallazgos de condensaciones parenquimatosas pulmonares OLEGIO AL D\u00cdA axis 21 en Rx de t\u00f3rax y evoluci\u00f3n a fracaso renal agudo con oligoanuria y elevaci\u00f3n de Creatinina (2.5mg/dl), hiperpotasemia (6.1 directa coagulopat\u00eda de consumo con descenso de Actividad de Protrombina al 22% e hipofibrinogenemia (130 mg/ dl) y mayor trombopenia (34000/l) con \u00e1cido l\u00e1ctico arterial elevado (5mmol/l). Con diagn\u00f3stico de sepsis severa, al 8\u00ba d\u00eda de ingreso hospitalario es trasladado a la Unidad de Cuidados Intensivos para estabilizaci\u00f3n, presentando al ingreso una puntuaci\u00f3n en la escala Acute Physiolgy and Cronic Health Evaluation (A.P.A.C.H.E.) II de 22 puntos. Evoluci\u00f3n con empeoramiento de insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica con criterios de Acute Lung Injury (A.L.I.) sin evidencia clara de con pO2/ FiO2 213, precisando de intubaci\u00f3n orotraqueal y conexi\u00f3n a Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica a las 48 horas, con necesidad de fiO2 de hasta el 70% y PEEP 10cmH20 para mantener saturaciones de ox\u00edgeno adecuadas. Desarrollo de fallo hemodin\u00e1mico con hipotensi\u00f3n que precisa de inicio de perfusi\u00f3n de vasoactivos con noradrenalina a dosis de 0,15mcg/Kg/min. Se descartan complicaciones abdominales mediante ecograf\u00eda doppler y se solicitan nuevos estudios, con negatividad para Anticuerpos antinucleares, de vascultis, antitiroideos y mitocondriales y de m\u00fasculo liso para estudio de enfermedades hep\u00e1ticas autoinmunes, destacando positividad para Anticuerpos anticardiolipina (IgG 7 e IgM 14) y seroconversi\u00f3n para Coxiella burnetti , con aumento de t\u00edtulos de Ac IgM fase II a 2.5 con IgG mantenidos en 2.3, sin detectarse Anticuerpos fase I, compatible con infecci\u00f3n activa, siendo diagnosticado de Fiebre Q. Se modifica antibioterapia a levofloxacino y ampicilina, con mejor\u00eda cl\u00ednica posterior, pero con persistencia de leucopenia y trombopenia a lo que se suma anemizaci\u00f3n hasta 8g/dl, por lo que se repite punci\u00f3n medular, observando una m\u00e9dula \u00f3sea reactiva, hipercelular y con numerosos macr\u00f3fagos con im\u00e1genes de hemofagocitosis, compatible con cuadro de S\u00edndrome Hemofagoc\u00edtico Secundario. Se inicia tratamiento con megadosis de corticoides con metilprednisolona 1000mg durante 3 d\u00edas, con buena respuesta cl\u00ednica recupe - rando cifras de series hematol\u00f3gicas de forma progresiva y permitiendo iniciar el proceso de desconexi\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, sin poder progresar por sobreinfecci\u00f3n con desarrollo al 11\u00ba d\u00eda de ingreso hospitalario de neumon\u00eda basal derecha asociada a ventilaci\u00f3 n mec\u00e1nica por a cter amikacina, colistina y tigeciclina. Evoluci\u00f3n t\u00f3rpida con desarrollo en siguientes 24 horas de S\u00edndrome de Fallo Multiorg\u00e1nico con fallo hemodin\u00e1mico, reiniciando la per - fusi\u00f3n de noradrenalina a dosis altas, empeoramiento respiratorio presentando S\u00edndrome de Distress Respiratorio Agudo con necesidad de FiO2 100% y aumento de PEEP a 12cmH2O por hipoxemia refractaria y con acidosis respiratoria. Deterioro de funci\u00f3n renal con oligoanuria precisando de terapias de reemplazo renal continuo y fallo hematol\u00f3gico con empeoramiento en hemograma con leucopenia 0.8 x1000/l, Hb 7.5g/dl y plaquetopenia de hasta 5000 /l presentando una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima en Escala Sequential Organ Failure Assesment (S.O.F.A.) de 17 puntos. Sin respuesta a medidas de soporte vital, el paciente fallece en situaci\u00f3n de shock refractario, al 13er d\u00eda de ingreso hospitalario con los siguientes juicios cl\u00ednicos: 1. Infecci\u00f3n aguda por coxiella burnetti - Fiebre Q. 2. Hepatoesplenomegalia con hiperbilirrubinemia, Sepsis severa con coagulopat\u00eda consumo, leucopenia y trombopenia. Fallo renal agudo no olig\u00farico. Insuficiencia respiratoria C OLEGIO AL D\u00cdA OLEGIO AL D\u00cdA axis22C Tercer Premio : Una causa infrecuente de insuficiencia cardiaca en el anciano Autor principal: TERESA SEVILLA RUIZ. Servicio de Cardiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid. Colaboradores: RAM\u00d3N ANDI\u00d3N OGANDO. Servicio de Cardiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid. MAR\u00cdA DE GRACIA SAND\u00cdN FUENTES. Servicio de Cardiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid. CARLOS DAVID ORTIZ BAUTISTA. Servicio de Cardiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid ANAMNESIS: Una mujer de 79 a\u00f1os acude a consulta de cardiolog\u00eda remitida por su m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria por disnea de peque\u00f1o esfuerzo. No tiene antecedentes familiares de inter\u00e9s y presenta antecedentes personales de histerectom\u00eda y doble anexectom\u00eda por miomatosis uterina a los 61 a\u00f1os y un episodio de fibrilaci\u00f3n auricular parox\u00edstica atendida en el Servicio de Urgencias un a\u00f1o antes. La paciente refiere disnea progresiva hasta hacerse de peque\u00f1o esfuerzo de varios a\u00f1os de evoluci\u00f3n. Sin embargo en los \u00faltimos meses la sintomatolog\u00eda estaba limitando su vida diaria con incapacidad para realizar las tareas del hogar o ir a la compra. Refer\u00eda adem\u00e1s ortopnea, sin episodios de disnea parox\u00edstica nocturna. No refer\u00eda edemas en las extremidades infe - riores. No hab\u00eda vuelto a presentar palpitaciones desde la atenci\u00f3n en urgencias por el episodio de fibrilaci\u00f3n auricular. No refer\u00eda dolor tor\u00e1cico con el esfuerzo ni asociado a la sensaci\u00f3n de disnea. No hab\u00eda historia previa de s\u00edncope y no refer\u00eda episodios de mareo. En el momento de la consulta realizaba tratamiento con \u00e1cido acetil salic\u00edlico de 300 mg. 4. Linfohistiocitosis secundario al proceso s\u00e9ptico. 5. Neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica por acinetobacter baumanii con Fallo multiorg\u00e1nico: Fallo respiratorio, s\u00edndrome de distress respiratorio agudo. Fallo hemodin\u00e1mico con shock refractario. Fallo renal agudo olig\u00farico con terapia de reemplazo continuo renal. Fallo hematol\u00f3gico con leucopenia, anemia y trombopenia. 6. \u00c9xitus. 3. DISCUSI\u00d3N burnetii es un pat\u00f3geno intracelular de histiocitos y macr\u00f3fagos, cuya infecci\u00f3n es conocida como \u00abFiebre Q\u00bb. Induce altera - ciones en la respuesta inmune con producci\u00f3n de autoanticuerpos anticardiolipina, anemia hemol\u00edtica y trombocitopenia. El s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico secundario es una rara asociaci\u00f3n, con menos de una decena de casos publicados en la literatura. Se clasifica dentro de las histiocitosis tipo II y su etiopatogenia consiste en una disfunci\u00f3n inmune con alteraci\u00f3n de la respuesta del linfocito T y prolife - raci\u00f3n benigna de histiocitos en \u00f3rganos linfoides presentando hemofagocitosis activa, con importante influencia de la producci\u00f3n de anticuerpos anticardiolipina. Su diagn\u00f3stico se realiza mediante estudio de m\u00e9dula \u00f3sea y los criterios cl\u00ednicos se muestran en la tabla 1 junto con niveles elevados de ferritina. Presenta elevada mortalidad (40% si es secundario a procesos infecciosos con r\u00e1 pida evoluci\u00f3n a s\u00edndrome de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nico. El tratamiento inicial es el de la causa suyacente y como espec\u00edfico, terapia inmunosupresora (corticoides, ciclosporina A, inmunoglobulinas) e incluso trasplante alog\u00e9nico de m\u00e9dula \u00f3sea. OLEGIO AL D\u00cdA axis 23A la exploraci\u00f3n la paciente se encuentra hipotensa (presi\u00f3n arterial: 80/40 mmHg), la frecuencia cardiaca es de 60 latidos por minuto. Se encuentra normohidratada y normocoloreada. No hay ingurgitaci\u00f3n sim\u00e9tricas, sin soplos. La auscultaci\u00f3n cardiaca es r\u00edtmica y se escucha un soplo sist\u00f3lico II/VI en el mesocardio, no irradiado, los tonos cardiacos son apagados. La auscultaci\u00f3n pulmonar es normal. La exploraci\u00f3n del abdomen es normal, sin zonas dolorosas, no se p alpan masas ni megalias. No hay edemas en las extremidades inferiores. PRUEBAS COMPLEMENTARIAS: En el momento de la consulta, la paciente adjunta: - Electrocardiograma: ritmo sinusal. Conducci\u00f3n con bloqueo de rama derecha (QRS: 150 mseg), sin otras alteraciones. - Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: cardiomegalia grado II a expensas de cavidades izquierdas, sin datos de congesti\u00f3n pulmonar . Ante la alta sospecha de cardiopat\u00eda estructural (soplo, electrocardiogram a anormal y cardiomegalia), se solicita un ecocardiograma. Com - Ecocardiograma: dilataci\u00f3n severa de cavidades izquierdas. Funci\u00f3n ventricular severamente deprimida por hipocinesia difusa global, con una fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n estimada del 27%. La v\u00e1lvula mitral est\u00e1 levemente esclerosada y presenta una insuficiencia mitral central moderada, como consecuencia de la dilataci\u00f3n del anillo. La v\u00e1lvula a\u00f3rtica es normal. El ventr\u00edculo derecho no est\u00e1 dilatado, su funci\u00f3n es hiperdin\u00e1mica y no existe hipertensi\u00f3n pulmonar. Con el diagn\u00f3stico de miocardiopat\u00eda dilatada con disfunci\u00f3n severa del ventr\u00edculo izquierdo, la paciente fue ingresada para realizar un estudio de causas potencialmente reversibles del cuadro. Se solicit \u00f3 una anal\u00edtica completa de sangre y orina incluyendo hormonas tiroideas, iones y metabolismo del hierro que fueron normales. Puesto que la enfermedad coronaria es la causa conocida m\u00e1s frecuente de miocardiopat\u00eda dilatada, la paciente se someti\u00f3 a un cate- terismo cardiaco que no mostr\u00f3 estenosis coronarias. Finalmente se realiz\u00f3 una resonancia magn\u00e9tica cardiaca para el estudio preciso de la funci\u00f3n ventricular y la anatom\u00eda ca rdiaca y para estudi ar la exis tencia de \u00e1reas de fibrosis que pudieran orientar en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. - Resonancia magn\u00e9tica cardiaca: dilataci\u00f3n severa de cavidades izquierdas. Funci\u00f3n ventricular severamente deprimida. Ventr\u00edculo derecho de tama\u00f1o y funci\u00f3n normal. En los localizadores sagitales se objetiva muesca inferior en cayado a\u00f3rtico (tras subclavia), a ese nivel existe en las secuencias de cine existe un flujo patol\u00f3gico entre aorta y arteria pulmonar principal, diagn\u00f3stico de ductus arterioso persistente. Ante estos hallazgos se repite el ecocardiograma, con proyecciones no habituales para el estudio de la arteria pulmonar. Se objetiva un flujo continuo (sist\u00f3lico y diast\u00f3lico) en arteria pulmonar principal con direcci\u00f3n hacia la v\u00e1lvula pulmonar compatible con ductus arte - rioso persistente, con un gradiente m\u00e1ximo de 110 mmHg en s\u00edstole. Finalmente se realiza un TAC tor\u00e1cico multidetector con contraste para valorar con mayor precisi\u00f3n los di\u00e1metros del ductus y el estado de calcificaci\u00f3n de las estructuras para valorar posibilidades de tratamiento. El estudio confirma la comunicaci\u00f3n entre arteria aorta y arteria pulmonar, el trayecto mide aproximadamente 7.7x 4.9 mm y se visualiza todo el trayecto desde la aorta a la arteria pulmonar principal. C OLEGIO AL D\u00cdA OLEGIO AL D\u00cdA axis 24C y la funci\u00f3n ventricular se ha recuperado parcialmente hasta una fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del 40%. DISCUSI\u00d3N: El ductus arterioso es una estructura vascular que conecta la parte proximal de la aorta descendente con el techo de la arteria pulmonar principal. Generalmente se cierra de forma espont\u00e1nea a las 24 o 48 horas del nacimiento, las fibras musculares son sustitui - das por tejido conectivo y el resultado es la formaci\u00f3n del ligamento arterioso. Si esto no sucede en los tres primeros meses de vida estamos ante un ductus arterioso persisten - te. No se conocen con exactitud las razones que llevan a la persistencia del ductus. Su incidencia es claramente superior en ni\u00f1os pret\u00e9rmino. En los ni\u00f1os nacidos a t\u00e9rmi - no parece haber una influencia gen\u00e9tica. En algunos casos se ha demostrado relaci\u00f3n con una infecci\u00f3n prenatal. Fisiopatol\u00f3gicamente es un cortocircuito izquierda-derecha. Se genera un hiperaflujo en la circulaci\u00f3n pulmonar y una sobrecarga del coraz\u00f3n iz - quierdo. La insuficiencia cardiaca es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s frecuente y en muchas oca - siones asocia fibrilaci\u00f3n auricular. El desarrollo de hipertensi\u00f3n pulmonar es clave en la historia natural ya que puede ser irreversible incluso tras el cierre del defecto y llevar a una inversi\u00f3n del cortocircuito (s\u00edndrome de Eisenmenger). Las complicaciones que pueden asociarse son la endarteritis, con una incidencia aproximada de 1% al a\u00f1o, y el aneurisma que generalmente requiere cirug\u00eda El diagn\u00f3stico de un ductus arterioso persistente durante la senectud es excepcional. El cierre del defecto est\u00e1 indicado en todos los pacientes con DAP sintom\u00e1tico y cortocircuito izquierda-derecha, en pacientes asintom\u00e1ticos pero con sobrecarga de ventr\u00edculo izquier - do y en todos los ni\u00f1os o j\u00f3venes adultos en los que se encuentra de manera incidental (puesto que es un procedimiento seguro y se disminuye el r iesgo de endarteritis). El cierre percut\u00e1neo es de elecci\u00f3n salvo casos de ductus muy calcificados. Se consigue el cierre completo en el 90-95% de los casos y las complicaciones graves son raras, siendo la m\u00e1s frecuentes la embolizaci\u00f3n del dispositivo o alteraciones hemodin\u00e1micas en la arteria pulmonar, adem\u00e1s de las complicaciones derivadas del acceso vascular. La miocardiopat\u00eda dilatada es una entidad muy frecuente cuyo origen es generalmente idiop\u00e1tico, no obstante siempre est\u00e1 indicado un estudio detallado de posibles causas (aunque sean poco frecuentes o el paciente sea anciano) ya que en muchas ocasiones puede ser una entidad reversible.DIAGN\u00d3STICO: Miocardiopat\u00eda dilatada con disfunci\u00f3n ventricular izquierda severa secundaria a sobrecarga mantenida de volumen de las cavidades izquierdas por cortocircuito extracardiaco (ductus arterioso persistente). En este caso, como el cortocircuito es extracardiaco, a pesar de ser un shunt izquierda-derecha, la sobrecarga de volumen afecta al coraz\u00f3n izquierdo ya que en la comunicaci\u00f3n se encuentra m\u00e1s all\u00e1 de las cavidades derechas y la sangre que recircula lo hace a trav\u00e9s de los capilares pulmonares, venas pulmonares y va a parar a la aur\u00edcula izquierda. TRATAMIENTO: Ante la presencia de s\u00edntomas y sobrecarga del coraz\u00f3n izquierdo, se realiz\u00f3 un cierre percut\u00e1neo del ductus en la sala de hemodin\u00e1 - mica. Se accedi\u00f3 por vena femoral derecha a cavidades derechas y tronco pulmonar. Desde ah\u00ed se atraves\u00f3 el ductus accediendo a la aorta. A continuaci\u00f3n implant\u00f3 un dispositivo oclusor ductus-amplatzer 8.0/10mm con \u00e9xito y sin complicaciones. No se presentaron complicaciones tras la intervenci\u00f3n. Se comprob\u00f3 mediante ecocardiograma transtor\u00e1cico la desaparici\u00f3n del flujo en la arteria pulmonar. La paciente fue dada de alta bajo tratamiento con: acenocumarol, espirolactona 25 Posaxis 25 OLEGIO AL D\u00cdA C OLEGIO AL D\u00cdA D. Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez G\u00f3mez Traslado de C antabria D. Ladislao P\u00e9rez Belmonte ID. de S oria D. Juan Olazabal Herrero ID. de P alencia D\u00aa. Irene P\u00e9rez alonso ID. de Z M\u00aa Izquierdo Manzano R eingreso D\u00aa. Coloma Pesquera Traslado de S oria D\u00aa. M\u00aa del Carmen Pacheco Mart\u00ednez Reingreso D. Nelson Urra Brito Traslado de Teruel D. Mario L. Marcenaro Jim\u00e9nez Traslado de N avarra D. Segundo Areces Ilarri ID. P alencia D\u00aa. Juana M\u00aa Garc\u00eda Castillo ID. S egovia D.Jes\u00fas Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez ID. S egovia D\u00aa. Mar\u00eda de Lluch Bennasar ID. B aleares D. Juan Manuela S\u00e1nchez Fern\u00e1ndez I ngresoD. Roberto Velasco Z\u00fa\u00f1iga Traslado a V izcaya D\u00aa. Neysa Navarro Fern\u00e1ndez C ese D\u00aa. Ana Bel\u00e9n Due\u00f1as P\u00e9rez Traslado a M adrid D. Santiago Vela Alarcoa F alleci Prieto F M\u00aa Mart\u00edn Ferrero C ese D. Larriche Traslado a B urgos D\u00aa. a B ID. a P Rosa Igea Menor ID. a B urgos D\u00aa. Raquel T. Palomino Garc\u00eda ID. a C\u00e1ceres D. V\u00edctor M. de Castro \u00c1lvarez ID. a Le\u00f3n D. Pablo Alonso Rodr\u00edguez Traslado a C\u00e1ceres D. Gonzalo Mancebo Mata ID. a A sturias D\u00aa. M\u00aa Antonia Mart\u00edn Delgado D. a S egovia D. Pedro \u00e1lvarez-Qui\u00f1ones Caravia Fallecimiento D. \u00c1ngel Mart\u00edn Gonz\u00e1lez ID. a P alencia D\u00aa. M\u00aa Jes\u00fas Hervada Beato Traslado a P alencia D\u00aa. Mar\u00eda de Antonio S\u00e1nchez ID. P alencia D. Fehmi Algeet Saade ID. P alencia D\u00aa. Beatriz Manrique egovia Asenov Garavalov C eseMOVIMIENTO COLEGIAL/ Diciembre-Enero ALTAS BAJASCENT RO DE SALUD HUERTA DEL REY Este centro fue inaugurado a finales de los a\u00f1os 80 pero no fue hasta 2003 cuando se inaugur\u00f3 el nuevo edificio que actualmente permite prestar asistencia sanitaria a m\u00e1s de 24.500 personas residentes en las zonas de Huerta del Rey, Gir\u00f3n y Villa del Prado \"Nuestro centro es un fiel reflejo de la progresiva feminizaci\u00f3n que las profesiones relacionadas con salud han tenido en los \u00faltimos a\u00f1os, ya que de todo el personal que trabaja en \u00e9l tan s\u00f3lo el 1% son varones \" El Centro de Salud 'Huerta del Rey' fue inaugurado en 1988 como centro de nueva creaci\u00f3n. Pertenece al \u00c1rea de Salud Valladolid Oeste y geogr\u00e1ficamente abarca una gran extensi\u00f3n de terreno que comprende los barrios de Huerta del Rey, Gir\u00f3n y Villa del Prado. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s de su apertura, el edificio inicial se qued\u00f3 peque\u00f1o debido al progresivo crecimiento del barrio Huerta del Rey y tras un periodo en el que hubo que ampliarlo provisionalmente con unos m\u00f3dulos anexos, finalmente en el a\u00f1o 2003 se inaugur\u00f3 un edificio nuevo de tres plantas unido al primitivo, en la calle Rastrojo. Es un edificio moderno, acristalado, con grandes salas de espera muy luminosas donde hay sitio para desarrollar c\u00f3modamente la actividad asistencial y absorber el aumento de poblaci\u00f3n y de n\u00famero de consultas que ha supuesto la reciente creaci\u00f3n del nuevo barrio de Villa del Prado. El Centro tiene adscrita una poblaci\u00f3n de 24.525 personas \"y me gustar\u00eda destacar que un 18% de la poblaci\u00f3n atendida corresponde a personas mayores de 65 a\u00f1os\", destac\u00f3 la Dra. Pilar del R\u00edo, coordinadora del centro. Adem\u00e1s desde hace un par de a\u00f1os tambi\u00e9n se presta, complemetando los servicios prestados desde el centro de salud, atenci\u00f3n sanitaria a las personas indomiciliadas que son atendidas en el Comedor Social que Cruz Roja tiene en la calle Antonio Lorenzo Hurtado. \"Tampoco podemos olvidar que parte de la poblaci\u00f3n que vive en nuestra zona corresponde a poblaci\u00f3n de etnia gitana con las particularidades que sus tradiciones y cultura implican en todos los aspectos asistenciales\", a\u00f1adi\u00f3. A la hora de analizar la asistencia m\u00e9dica y sanitaria que este barrio dispone para prestar a sus vecinos, la responsable de este centro no olvid\u00f3 que \"en la zona se encuentran dos Residencias de Personas Mayores; la Residencia Cardenal Marcelo de la cual es titular la Diputaci\u00f3n Provincial y que cuenta con mas de 250 residentes y servicio m\u00e9dico propio y la Residencia N D\u00cdA EN...U axis 26 N D\u00cdA EN... axis 27 Los \u00c1ngeles con unos 40 residentes y de titularidad privada\". El equipo de este Centro de Salud est\u00e1 compuesto por 13 Unidades B\u00e1sicas Asistenciales que cuentan con m\u00e9dico de familia y enfermera; 3 pediatras y una enfermera de pediatr\u00eda para atender, aproximadamente, a unos 3.000 ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os; 2 matronas, una de ellas compartida con otro Centro de Salud; un auxiliar de enfermer\u00eda; 6 auxiliares administrativos; una trabajadora social a tiempo parcial, tambi\u00e9n compartida con otro centro de salud y un servicio de fisioterapia. \"Nuestro Centro de Salud es un fiel reflejo de la progresiva feminizaci\u00f3n que las profesiones relacionadas con la salud han tenido en los \u00faltimos a\u00f1os\", indic\u00f3 la Dra. Del R\u00edo, \"de todo el personal que trabaja en \u00e9l tan solo el 1% es del g\u00e9nero masculino\". Adem\u00e1s de la atenci\u00f3n en consulta el centro presta atenci\u00f3n a domicilio de medicina y enfermer\u00eda para pacientes que no pueden desplazarse hasta el centro por causa de su enfermedad. \"Para el desarrollo de la asistencia diaria contamos con medios diagn\u00f3sticos como electrocardiograf\u00eda convencional y recientemente se ha instaurado el servicio de telelectrocardiograf\u00eda mediante el cual podemos transmitir un electrocardiograma directamente al cardi\u00f3logo del Hospital R\u00edo-Hortega para que lo informe en minutos\", explic\u00f3 la coordinadora . \"El nuestro es un Centro de Salud docente y como tal, realizamos docencia pregrado y postgrado\". En lo referente a la docencia pregrado y en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Valladolid, el centro acoge a los estudiantes de enfermer\u00eda durante su periodo de pr\u00e1cticas, seg\u00fan se\u00f1anl\u00f3 la coordinadora. Respecto a la docencia postgrado, en el centro de Huerta del Rey cuentan con Residentes de Medicina de Familia, Enfermero Interno Residente de Familia, Residentes de Matrona, y los Residentes de Pediatr\u00eda en su etapa de rotaci\u00f3n extrahospitalaria. U N D\u00cdA EN... Los Drs. Javier Garc\u00eda Frade y Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia son los responsables de las \u00e1reas de hematolog\u00eda del Hospital Universitario R\u00edo-Hortega y el Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid, respectivamente. \u00c9sta es una especialidad con una doble funci\u00f3n, servicio central con apoyo de laboratorios y de transfusi\u00f3n y servicio m\u00e9dico que atiende a enfermos hemat\u00f3logicos y a procesos m\u00e9dicos, quir\u00fargicos, pediatricos y obst\u00e9tricos con repercusi\u00f3n hematol\u00f3gica. \"Este servicio comprende cuatro grandes \u00e1reas\", explic\u00f3 la Dra. Pe\u00f1arrubia. \"El primero de ellos es el de la Hematolog\u00eda Cl\u00ednica, que contempla la atenci\u00f3n integral de los pacientes tanto en r\u00e9gimen de hospitalizaci\u00f3n como en forma ambulatoria\". Es destacable el hecho de que el porcentaje m\u00e1s importante de los pacientes en tratamiento se atienden en los Hospitales de D\u00eda. \"Esto evita multitud de ingresos de pacientes que precisan recibir tratamientos Servicios de Hematolog\u00eda del Hospital R\u00edo Hortega y del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid Ambos centros destacan la importancia de continuar con las v\u00edas de comunicaci\u00f3n con Atenci\u00f3n Primaria abiertas hasta ahora, as\u00ed como la necesidad de mantener una fluida relaci\u00f3n con los servicios de Hematolog\u00eda del resto de hospitales de Castilla y Le\u00f3n N D\u00cdA EN...U axis 28 Laboratorio de Hematolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de V alladolid Laboratorio de Hematolog\u00eda del H. Cl\u00ednico quimioter\u00e1picos o transfusiones\", apunt\u00f3 la jefa de servicio del Cl\u00ednico. Adem\u00e1s, en esta \u00e1rea se atiende tambi\u00e9n mediante guardias a los pacientes que presentan problemas urgentes re lacionados con sus enfermedades hematol\u00f3gicas o el tratamiento de las mismas. El bloque de diagn\u00f3stico ser\u00eda el segundo a destacar en esta especialidad y abarca los laboratorio donde se estudia fundamentalmente la sangre y la m\u00e9dula \u00f3sea para el diagn\u00f3stico de enfermedades hematol\u00f3gicas benignas o malignas y otras enfermedades que se traducen en alteraciones sangu\u00edneas. A continuaci\u00f3n tenemos la hemostasia y trombosis. Este \u00e1rea contempla tanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento de los pacientes con fen\u00f3menos hemorr\u00e1gicos y tromb\u00f3ticos. Dentro de este \u00e1rea se engloba el control de los pacientes anticoagulados. \" En este campo la introducci\u00f3n de nuevos anticoagulantes orales que no precisan control biol\u00f3gico los hace muy atractivos para los pacientes\", asegur\u00f3 el Dr. Garc\u00eda Frade. Estos tratamientos todav\u00eda no tienen un seguimiento suficiente fuera de ensayos cl\u00ednicos, por ello, se prev\u00e9 que su introducci\u00f3n ser\u00e1 progresiva, \"un ejemplo de estos casos podr\u00edan ser los pacientes que no se controlen adecuadamente con dicumar\u00ednicos\", apostill\u00f3 el responsable del servicio en el HURH, \"se requiere una labor de formaci\u00f3n del colectivo sanitario y de los pacientes para asegurar el cumplimiento del tratamiento\". Para conseguir una mejor atenci\u00f3n a los pacientes que necesiten un seguimiento m\u00e1s cuidadoso ambos especialistas tienen claro cu\u00e1l ha de ser el camino. La Dra. Pe\u00f1arrubia remarc\u00f3 la \"total disponibilidad para colaborar con Atenci\u00f3n Primaria\" de ambos hospitales, \"un punto de capital importancia para la mejor atenci\u00f3n de los pacientes, y en el que debemos N D\u00cdA EN... axis 29 N D\u00cdA EN... U N D\u00cdA EN... Laboratorio de Hematolog\u00eda del Hospital R\u00edo-Hortega de Valladolidseguir profundizando\". Por su parte, el Dr. Garc\u00eda Frade a\u00f1adi\u00f3 que un primer objetivo de ambos centros es \"potenciar la colaboraci\u00f3n con atenci\u00f3n primaria, estableciendo programas de atenci\u00f3n de consultas telef\u00f3nicas, promoviendo reuniones para discusion de casos y facilitando la formaci\u00f3n continuada\". Por \u00faltimo se encuentra el Banco de Sangre, encargado de proporcionar de una forma segura hemoderivados (concentrados de hemat\u00edes, plaquetas y plasma) para el tratamiento de los pacientes que los precisan. \"Es una Unidad b\u00e1sica en el hospital\", record\u00f3 la jefa de servicio del Hospital Cl\u00ednico Universitario, \"ya que los hemoderivados son fundamentales para procesos como los diferentes \u00f3rganos s\u00f3lidos (hep\u00e1tico, renal, card\u00edaco,...) y de los progenitores hematopoy\u00e9ticos\". El a\u00f1o pasado se transfundieron entre los dos hospitales m\u00e1s de 20.000 concentrados de hemat\u00edes. \"Evidentemente estos logros no ser\u00edan posibles sin la generosidad de los donantes de sangre\", quisieron agradecer los doctores. \" En el \u00e1rea de trasfusi\u00f3n, el soporte de los procedimientos quir\u00fargicos con hemoderivados sigue siendo imprescindible, de aqu\u00ed la labor de los servicios hospitalarios en colaboraci\u00f3n con el centro de Hemodonaci\u00f3n\", apunt\u00f3 Garc\u00eda Frade. Ambos hospitales llevan el distintivo Universitario en sus nombres. La docencia y la formaci\u00f3n continuada es un punto fundamental para ambos jefes de servicio a la hora de enfrentarse a nuevos diagn\u00f3sticos. El aspecto docente tanto de pregrado ( con la rotaci\u00f3n de los estudiantes en sus pr\u00e1cticas) , como de postgrado ( con la presencia de MIR de la especialidad de Hematolog\u00eda y Hemoterapia) y la formaci\u00f3n continuada es un pilar importante en estos hospitales. \"Es importante diferenciar lo que debe saber un estudiante de medicina, un residente de Hematolog\u00eda y qu\u00e9 conocimientos deben difundirse en los programas de formaci\u00f3n continuada\", se\u00f1al\u00f3 el Dr. Garc\u00eda Frade, \"y nuestro objetivo es proporcionar en cada situaci\u00f3n diferentes programas formativos\". La b\u00fasqueda de iniciativas que mejoren los tratamientos actuales y permitan que la Hematolog\u00eda en Valladolid y en la Regi\u00f3n siga avanzando ha llevado a estos hospitales a mantener una fluida comunicaci\u00f3n con los Servicios de Hematolog\u00eda de otros hospitales de Castilla y Le\u00f3n para la puesta en com\u00fan de problemas que la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica puede pl antear y aportar soluciones. Esta relaci\u00f3n se mantiene por medio de la Asociaci\u00f3n Castellano-Leonesa de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. \"Iniciativas como la gu\u00eda cl\u00ednica del mieloma, que pretenden un tratamiento de calidad en toda la autonom\u00eda de determinados procesos onco-hematol\u00f3gicos; el desarrollo del registro de enfermedades hematol\u00f3gicas o la participaci\u00f3n en proyectos de investigaci\u00f3n indican c\u00f3mo el trabajo en equipo es beneficioso para los pacientes\", explicaron los doctores. Adem\u00e1s de reforzar los v\u00ednculos con el resto de centros hospitalarios de la Comunidad la Dra. Pe\u00f1arrubia asegur\u00f3 que es su deseo \"mantener canales de comunicaci\u00f3n con las asociaciones de pacientes\". Algunas de estas relaciones est\u00e1n ya m\u00e1s que consolidadas, como es el caso de la Federaci\u00f3n de Hemofilia, \"pero tambi\u00e9n querr\u00edamos promover el establecimiento de otras como la de Leucemia/linfoma\", apunt\u00f3 el Dr. Garc\u00eda Frade. Ya en el pasado congreso de la sociedad Castellano-Leonesa de Hematolog\u00eda, celebrado en el Hospital R\u00edo Hortega en el mes de abril de 2011, estos colectivos tuvieron la posibil idad de plantear sus problemas junto con el colectivo de hemat\u00f3logos.Fundaci\u00f3n M\u00fas ica Abi erta Rosa Iglesias ha compaginado dos pasiones a lo largo de su vida: la me - dicina y el piano. Cuando su hijo peque\u00f1o le pidi\u00f3 que le ayudase a aprender a tocar este instrumento accedi\u00f3 sin saber que ello la llevar\u00eda a embarcarse en una aven - tura que dura hasta hoy. \"\u00c9l tiene una dis - capacidad motora y me di cuenta de que las personas con limitaciones f\u00edsicas, cog - nitivas o sensoriales tienen acceso hoy d\u00eda a muchos \u00e1mbitos de nuestra cultura pero no a la musical, donde faltan facilidades y material adaptado para ellos\", explic\u00f3 una de las creadoras de la 'Fundaci\u00f3n M\u00fasica Abierta', una sociedad de Urue\u00f1a ideada espec\u00edficamente para fomentar la partici - paci\u00f3n de personas con discapacidades de este tipo en el mundo de la m\u00fasica. \"La m\u00fasica es un bien cultural y social innegable que ha de hacerse accesible a todos los individuos para que se beneficien de sus cualidades educativas, terap\u00e9uticas, de regulaci\u00f3n emocional y de mejora de las relaciones sociales\", reza la p\u00e1gina web de esta Fundaci\u00f3n. Pero para que las personas con discapacidades f\u00edsicas puedan tener las mismas oportunidades hacen falta partituras adaptadas a sus necesidades. Por ello uno de los principales proyectos que idearon desde que se creara esta instituci\u00f3n en 2009 fue la edici\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la Junta de Castilla y Le\u00f3n, de los 'Cuadernos de M\u00fasica para Discapacitados', una colecci\u00f3n de diez libros donde se recogen piezas compuestas para personas con limitaciones motrices en la mano derecha. En ellas, la mano izquierda realiza movimientos t\u00e9cnicos normales, mientras que la derecha est\u00e1 escrita seg\u00fan las limitaciones propias que una persona con hemiparesia en el brazo derecho. Enrique Igoa , Santiago Lanchares , Sebasti\u00e1n Marin\u00e9 , Ricardo , Jes\u00fas Ananda Sukarlan , Polo Vallejo y Edson Zampronha son los nueve compositores que han aportado piezas de nueva creaci\u00f3n pensadas especialmente para este proyecto. \"Para ellos ha sido un reto muy estimulante y enriquecedor\", asegur\u00f3 Rosa Iglesias. \"Estos cuadernos forman un conjunto ESCUBRE...D axis 30de enorme inter\u00e9s por su variedad y esp\u00edritu did\u00e1ctico en la presentaci\u00f3n de diversas est\u00e9ticas contempor\u00e1neas, con un objetivo que engloba no s\u00f3lo a sus primeros destinatarios -personas con alguna discapacidad-, sino a todos los m\u00fasicos que deseen acercarse al amplio panorama musical contempor\u00e1neo de nuestro pa\u00eds\", apunt\u00f3 p\u00fablicamente sobre esta idea Diego Fern\u00e1ndez Magdaleno, Premio Nacional de M\u00fasica en el a\u00f1os 2010. Recientemente se edit\u00f3 el cuaderno n\u00famero once, con tres compositores catalanes de lujo: Armand Gr\u00e8bol, Albert Sard\u00e0 y Joseph Soler, Premio Nacional de M\u00fasica y Premio Tom\u00e1s Luis de Victoria. Entre los siguientes proyectos de esta Fundaci\u00f3n encontramos la intenci\u00f3n de editar cuatro vol\u00famenes existentes de 'piano complementario', una asignatura obligatoria para los m\u00fasicos que realizan el Grado Medio para convertirse en profesionales. \"Llevamos dos a\u00f1os con esta idea en la cabeza, pero nos falta financiaci\u00f3n\", se lament\u00f3 Rosa Iglesias. \"Con esta fundaci\u00f3n muchos perdemos dinero, pero no queremos dejarlo, porque creemos en lo que hacemos y en la necesidad de que alguien ayudase a las personas con discapacidades a aprender a disfrutar de la m\u00fasica\". Entre los proyectos que han empezado desde la 'Fundaci\u00f3n M\u00fasica Abierta' destacan los talleres de interactividad f\u00edsica en personas con par\u00e1lisis cerebral. A trav\u00e9s de la danza interactiva se pretende estimular a los ni\u00f1os para que produzcan m\u00fasica a trav\u00e9s de sus movimientos. Cada gesto, cada parpadeo y cada movimiento es captado por un ordenador que los convierte en respuestas muscicales. Se crea as\u00ed un entorno virtual en el que la persona baila y su movimiento es capturado por una c\u00e1mara de v\u00eddeo u otros sensores, cuyos datos conectados a un pc son procesados de tal manera que cada gesto se corresponde con un sonido. A pesar de que las posibilidades de relaci\u00f3n movimiento-sonido pueden ser infinitas, algunas conexiones intuitivas hacen que los movimientos lentos creen una m\u00fasica suave y lenta y los r\u00e1pidos una m\u00fasica m\u00e1s animada y en\u00e9rgica. Las respuestas conseguidas gracias a esta 'terapia' han sido mucho mayores de lo esperado. Los ni\u00f1os que participaron en esta din\u00e1mica mostraron iniciativas que sus propios padres reconoc\u00edan como poco frecuentes en ellos. El \u00e9xito de estos talleres han hecho que la fundaci\u00f3n trate de formar a centros de toda Espa\u00f1a que trabajen con pacientes de par\u00e1lisis cerebral para que se aplique este proyecto como una terapia m\u00e1s. \"Lo vamos a llevar a un centro en San Fernando -C\u00e1diz-\", apunt\u00f3 Rosa Iglesias, \"pero para poder presentarlo en otras ciudades y continuar con ideas que ayuden a estos ni\u00f1 os necesitamos fondos y nuevos socios\". Si desean colaborar con la 'Fundaci\u00f3n M\u00fasica Abierta' pueden ponerse en contacto con ellos a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web www.fundacionmusicabierta.org o en el tel\u00e9fono 983.717.538 ESCUBRE... N D\u00cdA EN... I N MEM\u00d3RIAM Adi\u00f3s a un gran ma estro \u00c1ngel Mara\u00f1 \u00f3n Cabello Con el fallecimiento del Prof. Pedro \u00c1lvarez Qui\u00f1ones, la medicina vallisoletana ha perdido a un preclaro intelectual, catedr\u00e1tico insigne de dermatolog\u00eda y un m\u00e9dico con una vocaci\u00f3n firme, meditada y decidida. Pertenec\u00eda a la escogida n\u00f3mina de aquellos maestros que nos ense\u00f1aron la teor\u00eda y pr\u00e1ctica de la Medicina y, adem\u00e1s con su ejemplo, aprendimos tambi\u00e9n la \u00e9tica, la est\u00e9tica y el arte de la vida. Con su amistad cercana, pude conocer m\u00e1s directamente sus excelentes y loables condiciones humanas, cient\u00edficas y profesionales. Su ejemplaridad, vigor y apresto moral, que le gan\u00f3 el respeto de todos, proven\u00eda de la coherencia y firmeza de sus convicciones, as\u00ed como de la veracidad a la hora de expresarlas. D. Pedro \u00c1lvarez Qui\u00f1ones fue un hombre profundamente humano, generoso y extremadamente recto. Supo hacer de la excelencia una norma en el trabajo diario, tanto en la dedicaci\u00f3n a los enfermos como en su entrega a la Universidad, a la que dedic\u00f3 lo mejor de su vida. Toda su actividad como catedr\u00e1tico se caracteriz\u00f3 por su ejemplar honestidad y la alta calidad cient\u00edfica y docente. Su enorme prestigio y poder de influencia le convirti\u00f3 en una figura de referencia obligada, tanto en la Facultad de Medicina como en el Hospital Cl\u00ednico. La sobresaliente trayectoria de esta insigne figura de la Dermatolog\u00eda espa\u00f1ola del siglo XX, se culmin\u00f3 con la creaci\u00f3n de una brillante escuela de distinguidos dermat\u00f3logos, algunos de ellos profesores universitarios. Su elecci\u00f3n como decano de la Facultad de Medicina y a\u00f1os despu\u00e9s de la presidencia de la Real Academia fue la expresi\u00f3n notoria del prestigio, respeto y admiraci\u00f3n que se le profesaba. Fue un universitario de excepci\u00f3n y siempre defendi\u00f3 que a la Universidad hay que atemperarla a las exigencias de los tiempos, pero sin desvirtuar su verdadera esencia, sin mixtificarla para hacerla perder su papel fundamental de depositaria y promotora del saber. En su ejemplar paso por la vida ha sido un privilegio y un lujo espiritual el haber podido recibir sus sabias y magistrales lecciones de la medicina y de la vida, por lo que siempre permanecer\u00e1 en lo mejor de nuestros recuerdos y en lo m\u00e1s profundo de nuestros sentimientos. Hemos perdido un eslab\u00f3n de oro de esa medicina que sustenta que el paciente siempre debe ser considerado como un ser humano, con sentimientos y esperanzas. Prof. D. Pedro \u00c1lvarez-Qui\u00f1ones Caravia. Catedr\u00e1tico de Dermatolog\u00eda de la UVA Ya es hora de ver la vida con otros ojos 902 130 100 w w w. c l i n i c a b a v i e r a . c o mOferta Exclusiva para C\u00ba OF. M\u00c9DICOS DE VALLADOLID *ExceptotratamientosLasik/LasekpersonalizadosZ-100. Hasta 29 de febrero \u001a\u0013\u0016\u0010PKP Tarifa general \u0012\u000f\u0011\u001a\u0016 m\u00e9dica preoperatoria \u0018\u0016 \u001a\u0018\u0016\u0010PKP Consulta m\u00e9dica preoperatoria \u0014\u0016COLEGIADOS Somos la soluci\u00f3n mejor vista para m\u00e1s de 300.000 pacientes. En Cl\u00ednica Baviera queremos recordarte nuestra tarifa v\u00e1lida para el 2012 especial para ti y tus familiares directos, en los tratamientos de CORRECCI\u00d3N VISUAL POR L\u00c1SER, por ser miembro del COLEGIO OFICIAL DE M\u00c9DICOS DE VALLADOLID . L\u00cdDER EN ESPA\u00d1A EN OFTALMOLOG\u00cdA AVANZADAA C R E D I T A C I \u00d3 N D E colegiado Palencia. Plaza de Abilio Calder\u00f3n, 1 I 979 70 63 32 Valladolid. Plaza de Castilla y Le\u00f3n, 2 I 983 24 71 34 IMPRESCINDIBLE PRESENTAR ACREDITACI\u00d3N en la 1\u00aa visita a Cl\u00ednica Baviera M\u00e1s copia del Libro de Familia en el caso de familiares directos (padres, hijos, hermanos, c\u00f3nyuge).Tarifas v\u00e1lidas hasta 31/12/12. Conocimiento y fo rmaci\u00f3n bio\u00e9tica del personal sanitario del Hosp ital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid Carmen Fern\u00e1ndez, DUE del Hospital Cl\u00ednico; M\u00aa Lourdes del R\u00edo, del Servicio de Angiolog\u00eda y Cirug\u00eda Vascular y M\u00aa Fe Mu\u00f1oz, de la Unidad de Apoyo a la Investigaci\u00f3n Los avances de la ciencia, fruto de la continua investigaci\u00f3n, hacen vislumbrar un mundo donde los l\u00edmites de nuestra asombrosa capacidad de aprender y de acercarnos a la realidad de los procesos de la vida no parecen tener fronteras. La actividad biom\u00e9dica genera innumerables interrogantes \u00e9ticos, no solo por los nuevos avances de la ciencia sino tambi\u00e9n por las situaciones que se producen en la pr\u00e1ctica de las diversas especialidades biosanitarias. De ah\u00ed que se desarrolle una nueva materia paralela a la ciencia y a la t\u00e9cnica, la bio\u00e9tica la cual consiste en el estudio sistem\u00e1tico de la conducta humana en el \u00e1mbito de las ciencias de la vida y del cuidado de la salud, examinada a la luz de los valores y principios. La bio\u00e9tica irrumpe en el mundo cient\u00edfico como una llamada a la reflexi\u00f3n para redimensionar el saber cient\u00edfico al servicio del hombre y permitir al propio ser humano recapacitar, dialogar, debatir y determinar, seg\u00fan sus sistema de valores, el beneficio que la ciencia puede aportar al ser humano, siempre respetando y afirmando su dignidad. Es importante que en la formaci\u00f3n del personal se contemplen aspectos cient\u00edficos, cl\u00ednicos, biotecnol\u00f3gicos, de investigaci\u00f3n y de gerencia pero es fundamental que se trabaje en la construcci\u00f3n de una conciencia moral, en la bio\u00e9tica, en los problemas sociales, en la convivencia, la solidaridad, los principios y valores. La evoluci\u00f3n de la bio\u00e9tica con la determinaci\u00f3n de los principios fundamentales de la \u00e9tica sanitaria ha contribuido a analizar cu\u00e1les son los valores prioritarios que deben ostentar los profesionales sanitarios, para que tales principios se mantengan. Por ello, la presencia de la bio\u00e9tica en el \u00e1mbito cl\u00ednico contribuye a crear un clima de atenci\u00f3n hacia los aspectos m\u00e1s humanos de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. El objetivo se centra en evaluar el nivel de conocimiento y formaci\u00f3n sobre diversos aspectos bio\u00e9ticos entre el personal sanitario del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid.Se trata de un estudio descriptivo, transversal, que se realiz \u00f3 mediante una encuesta de creaci \u00f3n propia constituida por un cuestionario dise \u00f1ado al efecto, an\u00f3nimo, autoaplicado y validado por un grupo piloto de 30 profesionales sanitarios. La encuesta est \u00e1 formada por 11 \u00edtems donde se cuestionaban aspectos bio \u00e9ticos, funciones del Comit \u00e9 de \u00c9tica Asistencial y formaci \u00f3n en bio \u00e9tica (anexo I). La encuesta se realiz \u00f3 de forma an \u00f3nima aplic \u00e1ndola a diferentes sectores del personal sanitario del Hospital Cl \u00ednico Universitario de Valladolid entre enero y Junio del 2010, los cuales fueron m \u00e9dicos facultativos especialistas, m \u00e9dicos residentes (MIR), fisioterapeutas, enfermeras, auxiliares de enfermer \u00eda, t\u00e9cnicos sanitarios de grado superior de los Servicios Radiolog \u00eda, An\u00e1lisis Cl \u00ednicos, Rehabilitaci \u00eda, Medicina Interna y Psiquiatr \u00eda. Resultados Se recogieron un total de 160 encuestas (80%) que correspondieron a: T\u00e9cnicos sanitarios de Laboratorio (3,7%), T\u00e9cnicos sanitarios de Radiolog\u00eda (6,4 %), Auxiliares de Enfermer\u00eda (13,3%), Fisioterapeutas (7,4%), Enfermeras (39,9%), MIR (11,2 %) y Facultativo Especialista (18,1%). El concepto de Bio\u00e9tica es correctamente conocido por el 92.56% de los encuestados (gr\u00e1fico 1), sin embargo los conocimientos sobre las caracter\u00edsticas y los principios (preguntas 2, 3, 4 y 5) fueron correctamente contestadas por el 57.67% de los encuestados (gr\u00e1ficos 2 y 5). El 94.8% de los encuestados coinciden en que el Comit\u00e9 de \u00c9tica Asistencial es el mejor \u00f3rgano para resolver un dilema \u00e9tico, que los avances tecnol\u00f3gicos deben ajustarse a los principios de la bio\u00e9tica y que los conocimientos de bio\u00e9tica mejoran y humanizan la relaci\u00f3n asistencial (gr\u00e1fico 6). La relaci\u00f3n profesional sanitario- paciente fue correctamente contestada por el 96.84% de los encuestados. Los \u00edtems 8 y 9 fueron correctamente contestados por el 74% y el 59% de los encuestados (gr\u00e1ficos 8 y 9). La ausencia de informaci\u00f3n y consentimientos fue el problema bio\u00e9tico m\u00e1s importante para los t\u00e9cnicos de laboratorio, t\u00e9cnicos de radiolog\u00eda, fisioterapeutas y m\u00e9dicos residentes. Sin embargo, los facultativos especialistas, equipo de enfermer\u00eda y auxiliares cl\u00ednicas consideran que el problema \u00e9tico m\u00e1s importante en el \u00e1mbito sanitario es Gr\u00e1fico 1 Gr\u00e1fico 2 Gr\u00e1fico 5 Gr\u00e1fico 6 STUDIOS 32 axisEGr\u00e1fico 9 Gr\u00e1fico 10 Gr\u00e1fico 11 Gr\u00e1fico 12 Anexo I. 1\u00aa-Cual de las siguientes afirmaciones es la correcta: - La bio \u00e9tica es la ciencia que regula la conducta humana, en el campo de la vida y la salud, a la luz de valores y principios morales racionales. - La bio \u00e9tica es la ciencia que impone la conducta humana, en el campo de la vida y la salud, a la luz de los valores y principios morales racionales. - La bio \u00e9tica es la ciencia que legisla la conducta humana, en el campo de la vida y la salud, a la luz de valores y principios morales racionales 2\u00aa- La bio \u00e9tica establece varios principios de referencia para analizar el car \u00e1cter moral de una decisi \u00f3n, sabr \u00edas cu \u00e1l de los referidos a continuaci \u00f3n No pertenecen a este grupo de principios. - Autonom \u00eda - No maleficencia. - Justicia - Solidaridad - Beneficencia. 3\u00aa- La capacidad de determinar y elegir uno mismo lo que se le va a realizar con pleno conocimiento de consecuencias, con qu \u00e9 principio de bio \u00e9tica se corresponde. - Autonom \u00eda - Temeridad - Justicia - Beneficencia 4\u00aa- De los cuatro principios de referencia que se establecen en bio \u00e9tica, hay dos que son de primer nivel, m \u00ednimos y universal \u00edzales. - Autonom \u00eda - Justicia - Beneficencia- No-Maleficencia 5\u00aa- Se\u00f1ala que -Interdisciplinar -Universal -Religiosa -Humana -Racional 6\u00aa- En caso de conflicto o dilema \u00e9tico a quien acudir \u00edas para pedir ayuda en la resoluci \u00f3n del conflicto. -Colegio profesional -Direcci \u00f3n del \u00e1rea de salud -Capell \u00e1n del hospital -Comit \u00e9 de \u00e9tica asistencial 7\u00aa- Respecto a la relaci \u00f3n profesional sanitario- paciente \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones te parece la correcta? - \u00f3n autonom \u00eda 8\u00aa- En la actualidad se han tecnificado los momentos cruciales de la vida: concepci \u00f3n y muerte, te parece que: - Los avances deben seguir principios t \u00e9cnicos y cient \u00edficos - Los avances se deben ajustar a los principios de la bio \u00e9tica. - Los avances deben ser independientes de los principios bio \u00e9ticos. 9\u00aa- Consideras que la formaci \u00f3n en bio \u00e9tica mejora: - Los cuidados y atenci \u00f3n a los pacientes - Mejora la comunicaci \u00f3n con pacientes - A desarrollar habilidades emocionales 10\u00aa- De los siguientes problemas \u00e9ticos, \u00bfcu\u00e1l crees en tu opini \u00f3n que es el m \u00e1s frecuente en la pr\u00e1ctica cl \u00ednica? - La limitaci \u00f3n del esfuerzo terap \u00e9utico - La falta de confidencialidad y respeto a la intimidad del paciente - Ausencia de informaci \u00f3n - La eutanasia 11\u00aa- Los Comit \u00e9s de \u00c9tica Asistencial se crearon para: - Realizar un juicio sobre la conducta \u00e9tica de los profesionales de un centro sanitario - Sustituir los comit \u00e9s de ensayos cl \u00ednicos - Analizar y asesorar sobre cuestiones de car\u00e1cter \u00e9tico que surjan en el \u00e1mbito asistencial. 12\u00aa- Formaci \u00f3n en bio \u00e9ticala falta de confidencialidad y respeto a la intimidad del paciente. El problema menos importante en todos los grupos fue la eutanasia (gr\u00e1fico 10). El conocimiento acerca de los Comit\u00e9s de \u00c9tica Asistencia fue correctamente contestado por el 73.59% de los sanitarios (gr\u00e1fico 11). En cuanto al grado de conocimiento, el grupo con mejor resultado fueron los residentes (87.66%), seguido por los facultativos especialistas (81.32%), fisioterapeutas (78.89%), auxiliares de enfermer\u00eda (68.68%), y t\u00e9cnicos de an\u00e1lisis cl\u00ednicos (58.43%) (Gr\u00e1 fico 12). El concepto de Bio\u00e9tica es conocido por la generalidad de los encuestados,pero los conocimientos sobre las caracter\u00edsticas y los principios de la misma son confusos. La falta de intimidad y confidencialidad es el problema \u00e9tico m\u00e1s frecuente, seguida de la falta de informaci\u00f3n y consentimiento, actitudes que atentan contra el principio de no-maleficencia cuando se realizan intervenciones que lesionan la intimidad, quebrantan la confidencialidad y la informaci\u00f3n es deficitaria para la toma de decisiones. La conclusi\u00f3n a la que llegamos es que el nivel de formaci\u00f3n en bio\u00e9tica del personal sanitario ha de considerarse, en general, moderado obteni\u00e9ndose mejores resultados en los grupos que reciben formaci\u00f3n bio\u00e9tica espec\u00edfica, por lo que consideramos la necesidad de formaci\u00f3n continuada en todos los trabajadores . STUDIOS 33 axisE La atenci\u00f3n primaria en la Espa\u00f1a de Carlos IV Tanis Card illo, de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Escritores y Artistas (ASEMEYA) En el siglo XVIII la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola resid\u00eda en n\u00facleos rurales con escaso n\u00famero de habitantes lo que provocaba serios problemas en la organizaci\u00f3n sanitaria ya que era dif\u00edcil que un profesional sanitario pudiera mantenerse ejerciendo libremente la medicina en pueblos peque\u00f1os1. En la Gaceta de Madrid se publicaron numerosas noticias anunciando plazas vacantes de profesionales sanitarios. En noviembre de 1795 aparece publicada por primera vez una noticia en la que se anunciaba una plaza libre de cirujano: \"La ciudad de Tafalla, reyno de Navarra, ha determinado adquirir y mantener un Cirujano de estuche con la dotaci \u00f3n anual de 600 pesos, moneda de aquel pa \u00eds; y deseando que la elecci \u00f3n recaiga en facultativo h \u00e1bil, y de las circunstancias que se apetecen para la mejor asistencia del vecindario, se comunica esta noticia a fin de que los aspirantes puedan dirigir sus instancias al mismo Ayuntamiento con expresi \u00f3n de sus qualidades de suficiencia, y dem \u00e1s que les haga acreedores a la preferencia\" G.M. 27-XI-1795 Por otro lado, los enfermos de esos n\u00facleos reducidos de poblaci\u00f3n ten\u00edan serias dificultades para trasladarse a la ciudad o a n\u00facleos de poblaci\u00f3n mayores en busca de cuidados m\u00e9dicos. La soluci\u00f3n para muchos municipios rurales fue la contrataci\u00f3n de m\u00e9dico, cirujano, boticario y veterinario a cambio de un sueldo, la \"conducta\" o \"conducci\u00f3n\" , equivalente a \"ajuste y concierto hecho por precio y salario\": \"Se halla vacante la plaza de segundo M\u00e9dico de la ciudad de Cuenca: tiene de dotaci \u00f3n anual 300 ducados, pagados de Propios, por solo las visitas que hace a los pobres de solemnidad de la mitad de la ciudad, pag \u00e1ndole los dem \u00e1s vecinos, comunidades y cuerpos por quien sea llamado o conductado para su asistencia. El profesor que quiera pretenderla remitir \u00e1 memorial al Ayuntamiento de dicha ciudad\" G.M. 12-IX-1806 En el reino de Castilla se denomin\u00f3 \"medicatura\" , equivalente a contrato o salario y correspond\u00eda a la cantidad que el municipio entregaba al m\u00e9dico y a otros profesionales a cambio de sus actuaciones, como se recoge en la siguiente noticia de septiembre de 1804: \"Se halla vacante el partido de M \u00e9dico de la villa de Olmedo, provincia de Valladolid, carrera de Madrid: su dotaci \u00f3n 300 ducados de villa, con obligaci \u00f3n de hacer una visita diaria, pag \u00e1ndose por los enfermos, y seg\u00fan la calidad de estos, las dem \u00e1s que se hagan; tiene 90 fanegas de trigo y 300 rs por la asistencia a 6 comunidades, sin contar con los ajustes de los Curas, otras personas de distinci \u00f3n y apelaciones\" G.M. 28-IX-1804 Esta idea proviene posiblemente de Italia, donde ya en la Edad Media las grandes ciudades concibieron la idea de este tipo de contrataci\u00f3n con el fin de garantizar la asistencia m\u00e9dica. Con ello se garantizaba la permanencia de un profesional sanitario en un n\u00facleo de poblaci\u00f3n peque\u00f1o, porque la seguridad del sueldo generaba estabilidad, aunque ocasionaba problemas en muchos pueblos en los que la econom\u00eda municipal no permit\u00eda realizar aquel desembolso. Para solucionarlo algunos pueblos abonaban todo el salario o una parte del mismo en especies como se muestra en esta noticia de febrero de 1805: \"La villa de Tricio, en la Rioja, inmediata a la ciudad de N \u00e1xera, terreno el m \u00e1s f\u00e9rtil de la provincia, ha erigido un nuevo partido de M \u00e9dico, con las villas de Sta. Coloma Manjarr \u00e9s y Aleson, comprehendidas en la corta distancia de una legua, por lo que su visita se puede hacer c \u00f3modamente en 2 horas: componen 300 vecinos poco m\u00e1s o menos: se ha asignado de salario, por ahora, 100 fanegas de trigo y 110 de cebada, cobradas por la Justicia, y puestas en su granero; ser \u00e1 libre de todas pahijas y derechos Reales, de sisas y contribuciones, y se le da casa pagada; se aumentar \u00e1 el salario dentro de breve tiempo, vencidas que sean las dificultades que existen en el d \u00eda con otros pueblos inmediatos\" G.M. 26-II-1805 Para sufragar el salario de los profesionales sanitarios, m\u00e9dicos o cirujanos titulares, los Ayuntamientos ten\u00edan que conseguir financiaci\u00f3n. Si el Ayuntamiento dispon\u00eda de suficientes ingresos propios, no recurr\u00eda a los vecinos, pero en caso contrario y previa autorizaci\u00f3n del consejo de Castilla, se creaban arbitrios o tributos espec\u00edficos e incluso se repart\u00eda su pago entre los vecinos como podemos apreciar en la siguiente noticia: \"La plaza de M \u00e9dico titular de la villa de Mayrena del Alcor, compuesta de 800 vecinos, distante 4 leguas de la ciudad de Sevilla, dotada con 1.000 ducados de renta anual, pagados por la Justicia, y exigidos por repartimiento entre su vecindario, se halla vacante\" G.M. 13-VII-1804 Cuando el municipio no pod\u00eda conseguir la financiaci\u00f3n, ya porque su tama\u00f1o fuera demasiado peque\u00f1o o porque no dispusiera de suficientes riquezas, se asociaban varios municipios para la contrataci\u00f3n de los profesionales A PRENSA DEL SIGLO XVIII L axis 34sanitarios, cre\u00e1ndose los llamados \"partidos m\u00e9dicos\", concepto que se ha mantenido vigente hasta hace muy pocos a\u00f1os. Un partido m\u00e9dico era el territorio o t\u00e9rmino en que el m\u00e9dico o cirujano ten\u00edan obligaci\u00f3n de asistir y curar a sus habitantes por el salario que se les hubiera asignado. Este sistema tambi\u00e9n fue adoptado por algunos barrios rurales de las ciudades. En la siguiente noticia se especifican las caracter\u00edsticas del partido m\u00e9dico que se oferta. \"El partido del Real Valle de Mena, obispado de Santander, est \u00e1 vacante de M \u00e9dico. Se compone de 1.000 vecinos en 52 poblaciones, que la m \u00e1s distante est \u00e1 legua y media de la habitaci \u00f3n se\u00f1alada para el facultativo, a quien dar \u00e1 el Ayuntamiento 5.000 rs. anuales, y llevar \u00e1 por cada visita 2 rs.; gozar \u00e1 igualmente el salario de la villa de Villasana y su monasterio de Religiosas, que se hallan en el comedio del partido. Los pretendientes deber \u00e1n entenderse con el Ayuntamiento del citado Valle\" G.M. 12-VI-1798 Esta pr\u00e1ctica asalariada no era impedimento para el ejercicio libre de la profesi\u00f3n, que estuvo totalmente salvaguardado por las diferentes normativas legales. Un ejemplo de este tipo de contrataciones, en este caso de m\u00e9dico y cirujano, se recoge en la siguiente noticia: \"En la villa y puerto habilitado de Gij \u00f3n, Principado de Asturias, se halla vacante la plaza de M \u00e9dico: tiene de dotaci \u00f3n 5.500 rs. anuales, y medio real por visita de cada enfermo en las horas regulares, quedando sin restricci \u00f3n las que se hiciesen a los forasteros y extrangeros. El pueblo se compone de 1.100 vecinos, sin los de 25 parroquias circunvecinas, o a legua y media de la capital, y los que cuando llaman para asistir alguno, pagan por separado. Es sano, de mucha concurrencia de mar y tierra, y nada caro\" G.M. 20-XI-1801 La normativa que regulaba la contrataci\u00f3n de los profesionales sanitarios proven\u00eda de dos poderes diferentes: el municipal y el estatal. Las ordenanzas municipales eran espec\u00edficas para cada pueblo y en muchas de ellas aparec\u00eda la obligaci\u00f3n de contratar por parte de los municipios el personal sanitario necesario para la asistencia a la comunidad as\u00ed como otros servidores p\u00fablicos como los maestros de primeras letras, los organistas, etc., indicando en la noticia las diferentes ventajas de la plaza ofertada, como se aprecia en la siguiente: \"En la villa de Due \u00f1as, a 6 leguas de Valladolid y 2 de Palencia, se halla vacante la plaza de M \u00e9dico titular, dotada en 500 ducados, pagados mensualmente de los propios de villa: el convento de S. Agust \u00edn, situado dentro del mismo pueblo, ha pagado hasta ahora por convenio 12 fanegas de trigo: 16 de cebada y otras tantas de trigo el monasterio de Benedictinos de S. Isidro, distante un quarto de legua de la villa, cuyos granos todos se pagan anualmente: el vecindario es de 750 vecinos sin anexo alguno: es carrera de Francia y pueblo de descanso, con 10 mesones bien provistos, cuya comodidad atrae a muchos pasageros, y proporciona al M \u00e9dico no poca utilidad\" G.M. 14-II-1804 En estas ordenanzas se sol\u00eda especificar c\u00f3mo se deb\u00eda realizar la elecci\u00f3n de los sanitarios, el tiempo de duraci\u00f3n del contrato, c\u00f3mo se recaudaban los fondos para el pago de las cuotas y c\u00f3mo deb\u00eda procederse en caso de impago de las mismas. Tambi\u00e9n se especificaban las incompatibilidades que estos contratos supon\u00edan as\u00ed como las enfermedades que no estaban obligados a atender por ese salario y otras obligaciones : \"En la villa de Briviesca se halla vacante el partido de m \u00e9dico [...]. Se desea un m \u00e9dico pr\u00e1ctico, que se haya exercitado bastante tiempo en la asistencia y curaci \u00f3n de enfermos, observando los s \u00edntomas de las dolencias y los progresos de la naturaleza, y remedio \u00fanico y esencial objeto de la cl\u00ednica\" G.M. 4-XI-1800 \"Se halla vacante la plaza de Cirujano titular de la villa de Tembleque, provincia de la Mancha, y tiene de dotaci \u00f3n 600 ducados anuales, cobrados por la Justicia, de los quales hay que descontar 100 que por v \u00eda de jubilaci \u00f3n se le han consignado al Cirujano actual que se halla de 75 a \u00f1os. Los pretendientes dirigir \u00e1n sus memoriales a la Justicia y Ayuntamiento de dicha villa, haciendo contar que son de buenas costumbres, Cirujanos latinos, los a \u00f1os que llevan de pr \u00e1ctica, y en donde la han hecho\" G.M. 6-I-1804 Incluso en algunas noticias se exig\u00edan determinadas condiciones peculiares : \"En la villa de Valmojado, distante 7 leguas de Madrid, y situada en el camino real de Extremadura, se halla vacante el partido de cirujano [...] Los pretendientes han de ser casado\" G.M. 26-II-1802 \"Se halla vacante la plaza de M\u00e9dico de la Anteiglesia de Mundaca, compuesta de 300 vecin os, en el se\u00f1or\u00edo de Vizcaya, a distancia de un quarto de legua de la villa de Bermeo [...] Se previene deber\u00e1n entender el vascuence\" G.M. 21-X-180 6 1.- Fern\u00e1ndez Doctor A, Arcarazo Med. Sci. Hist. Illus. 2002; 189-208 . A PRENSA DEL SIGLO XVIII axis 35LEl Valladolid de mi memoria. II Parte Dr. Santiago G\u00f3 mez Mo r\u00e1n Una de las c\u00e1tedras de cirug\u00eda la llevaba Don Leopoldo Morales. El profesor Morales era un hombre de corta estatura, prematuramente calvo, muy ir\u00f3nico, que viv\u00eda en el 20 de la calle de Santiago y estaba casado con una mujer joven y distinguida con nombre evocador de historias medievales de caballeros andantes: Leonor. Cuando se qued\u00f3 viuda puso un restaurante muy elegante en la orilla del Pisuerga, cerca de la Plaza de Tener\u00edas, donde se com\u00eda bien, con cubiertos de plata, servilletas almidonadas, mesitas auxiliares y camareros que serv\u00edan por la izquierda. M\u00e1s tarde, Leonor Mengotti se fue a vivir a Madrid, se cas\u00f3 de nuevo -creo que con un se\u00f1or que se llamaba Segurado- y escribi\u00f3 un libro sobre sus recuerdos de juventud que se titulaba ' Rosas, carne y florete'. Yo la v\u00ed entonces, pues era vecina de unos amigos m\u00edos, los B\u00e1rcena, que viv\u00edan en el mismo inmueble que ella en el barrio de Puerta de Hierro y si entonces ya no conservaba la lozan\u00eda de su giovinezza , s\u00ed guardaba la elegancia y la distinci\u00f3n que hab\u00eda tenido siempre. Don Leopoldo ten\u00eda la costumbre de sentar a su lado y hacerle preguntas \"capciosas\" al que entraba el \u00faltimo en el aula, as\u00ed que hab\u00eda empujones para no verse en ese trance. Operaba en un peque\u00f1o anfiteatro a la vista de los alumnos y anestesiaba con un viejo Ombredanne de los de vejiga de cerdo bajo el que tos\u00eda y pataleaba el paciente. Yo anestesi\u00e9 all\u00ed alguna vez, pero entonces ya induc\u00edamos con cloruro de etilo y mascarilla de gasa. Cuando termin\u00e9 la carrera lleg\u00f3 el Profesor Vara. Yo deseaba quedarme de Auxiliar de clases pr\u00e1cticas en la C\u00e1tedra, donde se ganaban 150 pesetas al mes, pero me fui con \u00e9l a Burgos de m\u00e9dico de guardia en el Provincial porque ganaba 300 y un hermano de mi padre era Presidente de la Audiencia. La Facultad que yo conoc\u00ed era vieja, quiz\u00e1s un poco destartalada. Hac\u00eda fr\u00edo, los waters estaban sucios, ol\u00edan mal, no ten\u00edan tapa, no hab\u00eda jam\u00e1s papel higi\u00e9nico y estaban llenos de grafitis obscenos. Los asientos de las aulas eran duros, inc\u00f3modos y estrechos. Los bedeles anunciaban la hora de comenzar la clase y no nos dejaban entrar si lleg\u00e1bamos cinco minutos tarde. Pero a pesar de todo, a pesar de la escasez de medios, del fr\u00edo, de la cartilla de racionamiento que hab\u00eda que entregar a la \"patrona\", del poco caso que nos hac\u00edan las chicas a los que comenz\u00e1bamos la carrera y del tufo de los braseros en las \"Pensiones\", yo recuerdo a mi vieja Universidad con la misma emoci\u00f3n que puede recordar la suya un antiguo alumno de Eton, de Oxford o de Cambridge. Cuando se acercaban los ex\u00e1menes nos sol\u00edamos hacer m\u00e1s fervorosos y frecuent\u00e1bamos m\u00e1s la Iglesia - yo la de San Felipe Neri- para que nos preguntaran la lecci\u00f3n que mejor supi\u00e9ramos. Todos esper\u00e1bamos que si la Fe mov\u00eda monta\u00f1as tambi\u00e9n deb\u00eda de mover el coraz\u00f3n del catedr\u00e1tico para que nos aprobara. Pasado ese momento y con la papeleta en la mano nuestra piedad se difuminaba un poco y hab\u00eda compa\u00f1eros que beb\u00edan verm\u00fas con ginebra y pecaban alegremente contra el sexto en Villa Nati. Los ex\u00e1menes eran tan variados como lo eran los catedr\u00e1ticos. Unos, como don Ram\u00f3n, los hac\u00edan por escrito entregando una lista de 50 preguntas de Anatom\u00eda: -\u00bfQu\u00e9 pasa por el agujero rasgado anterior?... \u00bfPor donde entra en la di\u00e1fisis de la tibia la arteria tibial anterior?... \u00bfDonde se inserta el periestafilino externo? Otros, como el Profesor Villa, que era catedr\u00e1tico de Obstetricia y Ginecolog\u00eda, te hac\u00edan preguntas para confundirte y te ense\u00f1aba una bandeja de instrumentos para que dijeras para que se usaban. Despu\u00e9s de examinarme y darme una nota baja por no saber para que serv\u00eda una pinza protest\u00e9 en Rector\u00eda por lo de los instrumentos, diciendo que eso no figuraba en el programa ni en el libro que nos hab\u00eda recomendado el catedr\u00e1tico ni tampoco nos lo hab\u00edan ense\u00f1ado en ninguna lecci\u00f3n pr\u00e1ctica. Pero, como es natural, no me hicieron ning\u00fan caso y me qued\u00e9 con un Notable. Hab\u00eda un libro de Obstetricia de un profesor catal\u00e1n que se llamaba \"Conill\", y como en catal\u00e1n \"conill\" significa conejo, los estudiantes hac\u00edamos bromas subidas de tono a costa de su apellido. Alg\u00fan catedr\u00e1tico, apegado a sus costumbres, a\u00fan conservaba el \"bombo\" con los n\u00fameros. Le dabas vueltas temblorosamente a una manivela, abr\u00edas una trampilla y sacabas una bola con la lecci\u00f3n que te tocaba. Creo que hab\u00eda gente que se pasaba de lista y llevaba una bola entre los dedos con el n\u00famero de la \u00fanica lecci\u00f3n que se sab\u00eda. Pero en general ten\u00edas que ense\u00f1ar la mano con la palma y los dedos boca arriba antes de meterla para sacar la bola. En los ex\u00e1menes escritos todo el mundo intentaba llevar \"chuletas\" ECUERDOS axis 36Rescondidas en la bocamanga, y los que no sab\u00edan pretend\u00edan sentarse al lado de los que sab\u00edan para intentar copiar o hacer preguntas cuando los auxiliares o los internos relajaban la vigilancia. El tener el programa \"iluminado\" estaba bastante tolerado. Despu\u00e9s de la guerra la comida escaseaba, y cuando pod\u00edamos nos \u00edbamos a Casa Suazo a beber una frasca de clarete con un plato de lentejas \"viudas\" o a tomar un par de huevos fritos con \"puntilla\" que preparaba su mujer, Piedad, en la cocina del piso de arriba. Hilario creo que hab\u00eda nacido en Cuba. No estoy seguro, lo que si recuerdo es que me dijeron que estuvo de \"furriel\" en mi Batall\u00f3n antes de mi llegada. Cuando me incorpor\u00e9 en Brunete al 4\u00ba de las Navas me parece que estaba de cocinero en la Media Brigada de la 16 Divisi\u00f3n que mandaba el coronel Llosas. Otro sitio que frecuent\u00e1bamos era \"Casa Ciriaco\". Ciriaco ten\u00eda la mano izquierda engarabitada. No s\u00e9 si era por una lesi\u00f3n del cubital o por una retracci\u00f3n isqu\u00e9mica de Volkmann. Lo que si hac\u00eda era una ensaladilla rusa -que entonces se llamaba nacional- riqu\u00edsima, con patatas, guisantes, zanahoria cocida, bonito en escabeche, aceitunas, alcaparras, huevo cocido y mayonesa. Ten\u00eda el bar en una bocacalle de la Plaza Mayor en un local muy peque\u00f1o con suelo de baldosas blancas con grecas grises y un pisito de techo bajo en la parte de arriba donde solo cab\u00edan unas cuantas banquetas con un agujero en el asiento y dos mesas de madera desgastadas de tanto fregarlas. Ciriaco nos fiaba a fin de mes y siempre le pag\u00e1bamos religiosamente. A\u00f1os despu\u00e9s se traslad\u00f3 a la calle de Mar\u00eda de Molina a un local mucho m\u00e1s grande que estaba pegado al teatro Lope de Vega, pero all\u00ed hab\u00eda perdido mucho del encanto que ten\u00eda antes... y adem\u00e1s hab\u00eda subido el precio de la ensaladilla. Le\u00f3n Salvador ten\u00eda un ayudante que hab\u00eda sido banderillero. Se llamaba Enrique Perna, pero todo el mundo lo llamaba \" El Perna\". Era un hombre delgado y cetrino, ten\u00eda una cicatriz de toro en la mejilla izquierda, se mov\u00eda con agilidad y era natural de Zaragoza. Era el que distribu\u00eda entre la gente las plumas estilogr\u00e1ficas, los relojes y los paquetes de hojas de afeitar. Don Le\u00f3n, como lo llamaba todo el mundo, ten\u00eda una facilidad para convencer incre\u00edble y era capaz de vender bloques de hielo a los esquimales en pleno invierno... en Groenlandia. Creo que Le\u00f3n Salvador se muri\u00f3 pobre por su afici\u00f3n al juego y a la buena vida. En el trato era un se\u00f1or agradable y educado. Las gentes de Valladolid ten\u00edan por aquella \u00e9poca mucha afici\u00f3n al flamenco y hab\u00eda un cine en la calle Manter\u00edas, el \"Cine Lafuente\", en el yo o\u00ed cantar por primera vez \"Los Campanilleros, por la madrug\u00e1\" a una se\u00f1ora ciega que sal\u00eda al escenario con un traje negro y se sentaba en una silla con asiento de paja y respaldo de barrotes de madera. La cantante se llamaba Dolores Jim\u00e9nez, pero su nombre de teatro era \"La ni\u00f1a de la Puebla\", porque hab\u00eda nacido en la Puebla de Cazalla, en Sevilla, y dec\u00edan que hab\u00eda perdido la vista por haberle puesto una comadrona un colirio equivocado de reci\u00e9n nacida. Mariemma era una artista de clase, creo que era natural de \u00cdscar y educada en Francia. Yo la vi en el teatro Lope de Vega en un recital de danza acompa\u00f1ada de un pianista que se apellidaba Quir\u00f3s. Mariemma era amiga de un escritor que ven\u00eda algunas veces a la tertulia del Sal\u00f3n Rojo del Cant\u00e1brico, que se llamaba Lu\u00eds Mat\u00e9 y hab\u00eda escrito una obra de teatro titulada \"Familia honorable no encuentra piso\". A\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando la volv\u00ed a leer, me record\u00f3 un poco el estilo de Mario Benedetti. En el Lope de Vega tambi\u00e9n o\u00ed a Concha Piquer, do\u00f1a Concha, cantar \"Ojos verdes\" y en el Calder\u00f3n pusieron \"Tiempos modernos\" de Charlot. Creo que por esa \u00e9poca fue cuando hice una cierta amistad con el Director del Dispensario Antituberculoso, que estaba en un chalet con una torrecilla, un diminuto jard\u00edn y una verja de entrada en la esquina de la calle de Muro. \u00cdbamos all\u00ed a que nos ense\u00f1ara a diferenciar el chancro de Ghon, la adenopat\u00eda sat\u00e9lite, el infiltrado subclavio y el complejo bipolar de Ranke. Yo ten\u00eda el libro del Profesor Tapia, \"Formas Anatomoclinicas de la Tuberculosis pulmonar\" que conservo todav\u00eda en la biblioteca. Luis Castro, el Director del Ambulatorio, era gallego, un personaje inquieto, inteligente y con un esp\u00edritu ligeramente sarc\u00e1stico. Me acuerdo de \u00e9l porque public\u00f3 \" Un medico en el Museo\", libro en el que llegaba a la conclusi\u00f3n de que muchas de las estatuas del San Gregorio ten\u00edan posturas de baile flamenco que recordaban un poco a las figuras est\u00e1ticas y algo r\u00edgidas de los bailes de Escudero. Una persona a la que conoc\u00ed cuando termin\u00e9 la carrera fue el Dr. U\u00f1a. Ten\u00eda una f\u00e1brica de bombones muy famosos. Era un hombre menudo, bien educado y amable. Hab\u00eda estudiado medicina y no la ejerc\u00eda. Fue condisc\u00edpulo de mi suegro y le regal\u00f3 a mi novia las trece monedas de las arras de esponsales con las que nos casamos. Viv\u00eda solo en una casa antigua que estaba detr\u00e1s del mercado del Val y se entreten\u00eda haciendo cajas de m\u00fasica con bailarinas que giraban, con mu\u00f1ecos que se balanceaban y con monos que mov\u00edan la cabeza y abr\u00edan y cerraban los ojos. Las hac\u00eda ECUERDOS axis 37Rclavando unos clavitos sin cabeza sobre un cilindro que mov\u00eda un aparato de relojer\u00eda. Al girar el tambor los clavitos tropezaban con unas p\u00faas met\u00e1licas como un peine que al vibrar sonaban. Yo quise aprender a hacer las cajas de m\u00fasica a su lado, pero me pregunt\u00f3: - \u00bfSabe usted m\u00fasica? - No -le contest\u00e9- no tengo o\u00eddo musical, pero tengo habilidad manual. - No basta - me dijo - hay que saber m\u00fasica y, sobre todo, tener buen o\u00eddo. Don Jos\u00e9 G\u00f3mez, Fray Gafitas, me present\u00f3 al matador de toros Fernando Dom\u00ednguez. Era famoso porque toreaba muy bien por \"ver\u00f3nicas\". Se sol\u00eda sentar a tomar caf\u00e9 por la tarde en el n\u00famero 4 la calle del Duque de la Victoria en la terraza de la acera del Caf\u00e9 \"Madrid\", donde pon\u00edan unos veladores de m\u00e1rmol y unos silloncitos de mimbre. En aquella \u00e9poca el edificio pertenec\u00eda al abuelo de mi novia, que viv\u00eda con sus padres en el 2\u00ba derecha. Fernando Dom\u00ednguez era el t\u00edpico torero elegante y marchoso que andaba por la calle como si fuera a dar el \"pase\u00edllo\" en la \"Monumental\". En un peri\u00f3dico local recuerdo haber visto una fotograf\u00eda suya con el anuncio de una crema facial femenina que entones estaba muy de moda, y que dec\u00eda: Fernando Dom\u00ednguez, el fino torero vallisoletano, recomienda a las se\u00f1oras usar crema Tokal\u00f3n. Cuando termin\u00e9 la carrera iba en tren desde Burgos a Valladolid a ver a mi novia y algunas veces cog\u00edamos el autob\u00fas de los \"Carriones\" en la l\u00ednea que iba al Cementerio para seguir dando un paseo hasta cerca de Santovenia donde el se\u00f1or Marchena hab\u00eda abierto un merendero en el que tom\u00e1bamos unas gambas en gabardina o unos n\u00edscalos al ajillo. El se\u00f1or Marchena era un cal\u00e9 fino con afici\u00f3n al \"cante hondo\" y a la caza de ratas de r\u00edo ayudado por el Sult\u00e1n, un perro de aguas valiente y decidido que no dejaba una perra sana en los alrededores ni dejaba vivir un gato en un kil\u00f3metro a la redonda. Si no andaba a lo que le gustaba, que era comer, cazar ratas, gatos o perras, sesteaba debajo de un \u00e1rbol sin hacerle caso a nadie. Tampoco era demasiado aficionado al folklore andaluz, y cuando la tarde se arrancaba por flamenco aullaba dolorosamente y el se\u00f1or Marchena le ten\u00eda que atar lejos del patio para que no molestase. La Se\u00f1ora Marchena se ocupaba de la cocina, era muy simp\u00e1tica, y algunas tardes preparaba un guiso de ratas con pimientos rojos que dec\u00eda que era muy sabroso. Yo no las com\u00ed nunca, me daban aprensi\u00f3n, Delibes escribi\u00f3 un libro que se titulaba \" Las ratas \", pero creo que tampoco las prob\u00f3. A\u00f1os despu\u00e9s, ya con coche propio -un Simca Aronde que me hab\u00eda vendido un pr\u00edncipe \u00e1rabe- volvimos a Casa del se\u00f1or Marchena con la ilusi\u00f3n de revivir aquella \u00e9poca de noviazgo, de esperanzas y de ilusiones. El merendero ya no exist\u00eda, el paisaje hab\u00eda cambiado, el Sult\u00e1n se hab\u00eda muerto, las urbanizaciones invad\u00edan el horizonte y los densos \u00e1lamos de la orilla del r\u00edo hab\u00edan desaparecido. Fue entonces cuando los dos, mi mujer y yo, nos dimos cuenta de que aquellos bellos tiempos de nuestra juventud tambi\u00e9n hab\u00edan desaparecido. Ten\u00edamos un coche descapotable tapizado en cuero, viv\u00edamos fuera de Espa\u00f1a, las cosas nos iban bien.....pero ya no ten\u00edamos ni al Sult\u00e1n, ni al r\u00edo Pisuerga, ni al merendero del se\u00f1or Marchena. A Delibes lo conoc\u00ed, pero no lo trat\u00e9. Me gust\u00f3 entonces mucho \"La sombra del Cipr\u00e9s es alargada \", que creo que fue Premio Planeta. A las que trat\u00e9 fue a dos de sus hermanas. Una de ellas ha muerto hace poco, viv\u00eda en Madrid y se hab\u00eda casado con un Montenegro. Tengo un libro suyo dedicado, \"El Hereje\", pero me lleg\u00f3 a trav\u00e9s de una amiga de toda la vida que est\u00e1 emparentada con una de sus hermanas. Cuando voy a Valladolid y paso por Tener\u00edas y por la vieja juder\u00eda, recuerdo el libro de Miguel y al grupo de \"Protestantes\" que no quisieron abdicar de su fe. En la Plaza Mayor, bajo los soportales que iban desde la calle de Santiago hasta la Fuente Dorada, hab\u00eda una nube de limpiabotas con unas cajas de madera que ten\u00edan encima un peque\u00f1o pedestal para apoyar los pies. A las gentes de Valladolid les gustaba mucho que los zapatos estuviesen brillantes, cosa que en mi ciudad no pasaba. Llov\u00eda mucho y lo \u00fanico que preocupaba era que las suelas no \"calaran\". En la esquina de la calle de Mar\u00eda de Molina, al lado de un kiosko de peri\u00f3dicos, est\u00e1 la estatua de un guardia de la circulaci\u00f3n sobre un pedestal con un pito en la boca. Cada vez que lo veo me acuerdo de un sargento que tuve en el Cuartel de Sanidad de la plaza del Poniente cuando me movilizaron en el 42 porque las \"Panzer\" alemanas quer\u00edan tomar Gibraltar. Se llamaba Jerem\u00edas Carri\u00f3n y era un personaje muy nervioso que dif\u00edcilmente manten\u00eda a raya a unos veteranos que hab\u00edamos hecho la guerra. Ana Hernando, la escultora que lo hizo y que vive en Miraflores de la Sierra, se inspir\u00f3 en unas fotograf\u00edas de \u00e9l para hacer la estatua. Siempre que lo veo me acuerdo de los meses que pas\u00e9 en aquel cuartel donde nada m\u00e1s entrar me raparon el pelo. A\u00f1os despu\u00e9s, cuando el sargento Carri\u00f3n ya era \"guardia de la porra\" y dirig\u00eda con gesto en\u00e9rgico la circulaci\u00f3n y yo ya era m\u00e9dico y comenzaba a operar, tomamos alg\u00fan vino juntos. Todo ello... El Valladolid de esos a\u00f1os cuarenta, la Vieja Facultad de Medicina, mis amores juveniles, el paseo de las Moreras, la piscina Samoa, los cisnes del Campo Grande, los lunes de San Nicol\u00e1s, las tertulias del \"Ideal Nacional\", los vermuts del \"Piquio\" y todas esas a\u00f1oranzas, ilusiones y desilusiones que la vida me ha ido dando, han vuelto hoy a revivir en mi memoria como si fueran aquellos viejos y descoloridos daguerrotipos que retrataron mi juventud. ECUERDOSR axis 38Ortopedia P\u00e9rez Gald\u00f3s Valladolid Avda. Ram\u00f3n y Cajal. 16 (frente a la Facultad de Medicina) - Tel: 983 301 340 C/ Balar\u00edn Vicente Escudero, 6 - Tel: 983 303 333 Nos importa tu bienestar "}