{"title": "Conferencia: \"Sabidur\u00eda Ancestral y Ciencia\" | Diario Cr\u00f3nica", "author": null, "url": "https://www.diariocronica.com.ar/noticias/2018/06/22/2467-conferencia-sabiduria-ancestral-y-ciencia", "hostname": "diariocronica.com.ar", "description": null, "sitename": "Diario Cr\u00f3nica", "date": "2018-06-22", "cleaned_text": "Ma\u00f1ana s\u00e1bado 23 de junio se realizar\u00e1 una conferencia sobre \"Sabidur\u00eda Ancestral y Ciencia\" a cargo de Mar\u00eda Teresa G. Samaniego, quien viaja por el mundo transmitiendo la cultura, la espiritualidad y la medicina nativa guaran\u00ed. Mar\u00eda Teresa G. Samaniego es descendiente y transmisora de la cultura guaran\u00ed paraguaya, m\u00e9dica cient\u00edfica, conferencista internacional, docente y formadora en Terapeutas Bio-Integradoras. Fundadora de La Escuela Cient\u00edfica Basada en Evidencias Tup\u00e3 Rend\u00e1 Argentina-Per\u00fa-Paraguay y Espa\u00f1a. Mar\u00eda Teresa G. Samaniego naci\u00f3 en una peque\u00f1a poblaci\u00f3n selv\u00e1tica del Paraguay. Es descendiente de la Etnia Mbaj\u00e1 Guaran\u00ed. Pionera en la Ense\u00f1anza te\u00f3rica y pr\u00e1ctica a m\u00e9dicos y profesionales de la salud, de la medicina bio-espiritual tales como acupuntura. Complementa su amplio conocimiento con otras medicinas ancestrales (Asi\u00e1tica/China) y la medicina alop\u00e1tica, Su formaci\u00f3n acad\u00e9mica le sirve para defender y transmitir cient\u00edficamente lo ancestral y metaf\u00f3rico como t\u00e9cnicas que complementan a la medicina tradicional. Indic\u00f3 que compartir\u00e1 un ejercicio llamado RCP para tener un cuerpo detoxicado, ligero y realizar ejercicios de movimientos que active los ADN sabios. La conferencia ser\u00e1 ma\u00f1ana s\u00e1bado a las 17.30 hs en el edificio del CEPTUR, ubicado en Avenida Hip\u00f3lito Yrigoyen 225. La entrada es a cambio de un alimento no perecedero. [ ](/noticias/2023/09/20/86486-un-sitio-web-que-ofrece-contenido-en-mas-de-100-lenguas-de-senas) D\u00eda Internacional de las Lenguas de Se\u00f1as; y D\u00eda Nacional de las Personas Sordas Un sitio web que ofrece contenido en m\u00e1s de 100 lenguas de se\u00f1as [ ](/noticias/2023/09/15/86240-emilia-ferreiro-la-pedagoga-argentina-que-fue-figura-en-el-mundo-por-sus-aportes-sobre-el-proceso-de-lectoescritura-durante-la-ninez) Emilia Ferreiro: la pedagoga argentina que fue figura en el mundo por sus aportes sobre el proceso de lectoescritura durante "}