{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://diposit.ub.edu/dspace/bitstream/2445/128424/1/9788447541485%20%28Creative%20Commons%29.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "del M\u00e1rmol, Xavier Roig\u00e9, Joan Bestard, 515118_Compromisos_etnograficos.indd 5 03/02/16 15:4403/02/16 15:44\u00a9 s/n 08028 Barcelona Tel.: 934 035 430 Fax: 934 035 531 comercial.edicions@ub.edu www.publicacions.ub.edu Dise\u00f1o de la cubierta Imagen realizada a partir de la fotograf\u00eda de un campo de esparto. Calasparra, 1972 (\u00a9 de la fotograf\u00eda: Albert Fortuny). ISBN 978 -84-475-4148-5 Este trabajo ha sido realizado gracias a la ayuda del proyec - to de investigaci\u00f3n \u00abEl patrimonio cultural y natural en tiempos de crisis. Retos, adaptaciones y estrategias en con - textos locales\u00bb, financiado por el Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad y el programa FEDER ; el Grup de Recerca en Antropologia del Parentiu i el Patrimoni (GRAPP), y las siguientes entidades pertenecientes a la Universidad de Bar - celona: la Facultad de Geograf\u00eda e Historia; el Departamen - to de Antropolog\u00eda Cultural, y el Vicerectorado de Comu - nicaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n. Este documento est\u00e1 sujeto a la licencia de Reconocimiento- NoComercial-SinObraDerivada de Creative Commons, cuyo texto est\u00e1 disponible en: http://creativecommons.org/licenses/ by-nc-nd/4.0/. Sumario Presentaci\u00f3n, de Camila del M\u00e1rmol, Xavier Roig\u00e9, Joan Bestard, Jes\u00fas Contreras .................................................................................................. 9 TEXTOS EXPLORACIONES JES\u00daS CONTRERAS El \u00abprimer\u00bb Joan Frigol\u00e9, i M\u00c1RMOL , FERRAN ESTRADA , XAVIER ROIG\u00c9, Los recorridos te\u00f3ricos y etnogr\u00e1 cos de Joan Frigol\u00e9: de la literatura y el genocidio al Pirineo catal\u00e1n ............................................................................................. 29 ETNOGRAF\u00cdA Y TRABAJO DE CAMPO J AMES W. F ERNANDEZ , Tres libros importantes: \u00abThe hombre\u00bb. Sobre del \u00abser\u00bb a trav\u00e9s de la \u00ab ctio\u00bb del trabajo de campo .................................. 43 C ARLES SALAZAR I CARRASCO , Sobre el coneixement etnogr\u00e0 c: experiments mentals etnograf\u00eda ................. 65 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA , Ideolog\u00edas epistemol\u00f3gicas y otras ret\u00f3ricas acad\u00e9micas ...................................................................................................... 97 LUIS CALVO CALVO, De epistolarios (1920) y cr\u00f3nicas (1971-1972) o el cambio de paradigma en la institucionalizaci\u00f3n de la Antropolog\u00eda Cultural en Espa\u00f1a ......................................................................................................... 113 S USANA NAROTZKY , Joan Frigol\u00e9: \u00abUn Y MODELOS DE PROCREACI\u00d3N ANNE CADORET , Sexualidad y parentesco ................................................................. , JOAN BESTARD , Fugas en Mallorca: una perspectiva hist\u00f3rica de llevarse a la novia ........................................................................................ 151 15118_Compromisos_etnograficos.indd geneal\u00f2giques i .................................................................................................... 167 ANTROPOLOG\u00cdA Y LITERATURA MANUEL GUTI\u00c9RREZ EST\u00c9VEZ , Lo mismo que padece nombre. La poes\u00eda de Vallejo y la antropolog\u00eda .............................................................................................. 185 RAMON SARR\u00d3, \u00abSilas Marner\u00bb. Un ensayo sobre la relaci\u00f3n ................................. 197 STANLEY BRANDES , Los mi\u00e9rcoles en la tarde ............................................................ 209 ANTROPOLOG\u00cdA Y PATRIMONIO ORIOL BELTRAN , ISMAEL VACCARO , Territorialidades en confl icto en los Pirineos. Entre el pastoreo comunal y la parcelaci\u00f3n del Estado .................................. 219 JOSEFINA ROMA, De la festivalitzaci\u00f3 de la cultura a la carnavalitzaci\u00f3 de la festa ... 239 MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA , Impactos: \u00c9vora, patrimonio mundial .......................................... 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39Presentaci\u00f3n Este libro nace con la idea de rendir homenaje al antrop\u00f3logo Joan Frigol\u00e9 con ocasi\u00f3n de su jubilaci\u00f3n del Departament d'Antropologia de la Universitat de Barcelona. Pero este ritual, de claro origen medieval, carga con muchos simbo-lismos que lo arrastran al mundo del vasallaje, la sumisi\u00f3n y la pleites\u00eda. Otros pasados y otras historias nos llevan a referentes que, aun siendo m\u00e1s moder-nos, tambi\u00e9n pueden quedar deslucidos como respuesta autom\u00e1tica a un cam- bio de estatus de origen administrativo como es una jubilaci\u00f3n. En la carrera acad\u00e9mica dentro de una universidad, la jubilaci\u00f3n marca el fi nal de la docencia y de las tareas de administraci\u00f3n, as\u00ed como de todo lo que se asocia a ello. Pero no signifi ca el fi n de la investigaci\u00f3n, de la escritura, de la cr\u00edtica y la refl exi\u00f3n. Nos enfrenta a cortes, rituales de paso que se\u00f1alan los ritmos administrativos, pero que no consiguen abarcar todos los posibles signifi cados de las etapas vi- tales, siempre escurridizas, contradictorias y dif\u00edcilmente clasifi cables. Este libro, por tanto, se acoge a este acontecimiento y lo utiliza como ex- cusa para reunir a una serie de personas, ellas mismas igualmente merecedoras de otros cientos de homenajes, y las invita a pensar y refl exionar. La consigna fue abierta: como un juego de libre asociaci\u00f3n de ideas les pedimos un texto inspirado de alguna manera en la obra de Joan Frigol\u00e9. Y, sin necesidad de ex-plicarnos mucho ni de responder a demasiadas preguntas, nos llegaron textos de todos los colores, que cumplen fi elmente el prop\u00f3sito que para nosotros debe cumplir todo homenaje: refl ejar de manera expl\u00edcita c\u00f3mo nos ha infl uido el pensamiento de una persona, de manera directa o indirecta, llev\u00e1ndonos hacia disciplinas o campos desconocidos, tem\u00e1ticas o perspectivas nuevas que nos permiten repensar viejos supuestos. A trav\u00e9s de simples tardes de conversaci\u00f3n, an\u00e9cdotas sobre congresos recordadas a lo largo de los a\u00f1os, o de sus libros y sus ideas, su compa\u00f1\u00eda o docencia, las autoras y los autores de estos textos ofrecen como mejor homenaje sus recuerdos y sus ideas. Y por eso es un libro vivo, pues se nutre de ideas que suscitan refl exiones, y todas ellas se encuadran en los distintos campos de trabajo que los autores est\u00e1n llevando a cabo. Como introducci\u00f3n presentamos dos textos que analizan distintos momen- tos del trabajo de Joan Frigol\u00e9. El primero explora sus inicios como segundo refl exiona sobre los caminos poste- riores que abrieron distintas l\u00edneas de trabajo. El resto del libro est\u00e1 organizado a partir de una serie de tem\u00e1ticas principales en las que agrupamos las contri-buciones de los autores. Si bien ya hemos comentado que no dimos consignas concretas para la elaboraci\u00f3n de los textos, la mayor\u00eda de ellos son f\u00e1cilmente agrupables siguiendo las l\u00edneas de an\u00e1lisis y refl exi\u00f3n que Joan Frigol\u00e9 privi- legi\u00f3 a lo largo de su obra: etnograf\u00eda y trabajo de campo, relaciones de paren-tesco y modelos de procreaci\u00f3n, antropolog\u00eda y literatura, y, fi nalmente, estu- dios sobre el patrimonio. Este libro se ofrece entonces a Joan Frigol\u00e9 no como tributo sino como presente, como un don por su larga trayectoria de investigaci\u00f3n que nos ha aportado tanto. Y como don espera ser retribuido no en forma de homenajes, sino en forma de lo que nos ha ofrecido hasta ahora: una voz cr\u00edtica y constan-te que nos ayude a pensar y repensar nuestros caminos etnogr\u00e1fi cos. Camila del M\u00e1rmol, Xavier Roig\u00e9, Joan Jes\u00fas Contreras Universitat de Barcelona Joan Frigol\u00e9 no va estudiar antropologia a la Universitat. La seva llicenciatu- ra (1969) va ser en fi losofi a, \u00abfi losofi a pura\u00bb d'altres igualment han estat i s\u00f3n refer\u00e8ncia de per exemple Joan Prat les promocions de despr\u00e9s van ser \u00abcatedr\u00e0tics\u00bb, procedien de disciplines com ara la prehist\u00f2ria en el cas de Dolors Comas, la ling\u00fc\u00edstica en el de Maria Jes\u00fas Bux\u00f3 i Juanjo Pujades, la psicologia pel que fa a Ignasi Terradas i el dret i les ci\u00e8ncies econ\u00f2miques o pol\u00edtiques pel que fa a altres companys que es formaren a Madrid. El 1969, els estudis d'antropologia encara no 1 m\u00e9s absoluta, i juntament amb altres companys, Mont-se Camps i Paco Maci\u00e1, vam comen\u00e7ar el nostre particular i accelerat proc\u00e9s de formaci\u00f3 en cultural. A m\u00e9s, Claudi Esteva ens convid\u00e0 a integrar-nos al Centro de Etnolog\u00eda Peninsular del CSIC i a col\u00b7laborar amb ell en una investigaci\u00f3 que estava desenvolupant a Bielsa (Osca), i ja ens dispos\u00e0vem a tenir la nostra primera experi\u00e8ncia de treball de camp. Joan Frigol\u00e9 podria haver tingut una altra experi\u00e8ncia en aquest sen-tit, justament als Andes peruans, si no hagu\u00e9s estat per la repressi\u00f3 franquista que el va empresonar i privar del passaport necessari a causa de la seva activitat com a delegat de Facultat del Sindicat Democr\u00e0tic d'Estudiants de la Univer- 1 Van ser les seg\u00fcents: El hombre y sus obras (M. Herskovits), El estudio del hombre (R. Linton), Antropolog\u00eda (C. Kluchon) i El individuo y su sociedad (A. Kardiner), totes del mexic\u00e0 Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, ja que les editorials espanyoles encara no havien sitat de Barcelona. Al cap de ben poc es van afegir al grup Joan Prat, Pau Comes, Ignasi Terradas i Alberto Gordillo. Tots plegats vam continuar un proc\u00e9s que es podria anomenar \u00abgrupdidactista\u00bb, per la formaci\u00f3 que ten\u00edem. Ens reun\u00edem al vespre, a casa d'alg\u00fa, per con\u00e8ixer-nos una mica i comentar les lectures que an\u00e0vem fent. Al mateix temps, la els tre-balls les d'A-rist\u00f2til, i Teilhard anar a trobar la gent Joan va decidir traslladar-se a Calasparra (M\u00farcia) i va presen-tar la seva tesi el mes de setembre de l'any 1974 amb el t\u00edtol Diferenciaci\u00f3n y es- tratifi caci\u00f3n sociocultural en el campo espa\u00f1ol: la Vega Alta del Segura (Calasparra) . He volgut recordar aquest particular proc\u00e9s de formaci\u00f3 per destacar la import\u00e0ncia de les primerenques aportacions en tres dels seus articles: \u00abAl-gunas consideraciones sobre las unidades de an\u00e1lisis cultural\u00bb, \u00abModelo para el estudio del sector no campesino dentro de la sociedad rural\u00bb i \u00abEl problema de la delimitaci\u00f3 de antropologia. Cr\u00edtica emprats per a l'estudi de la Pen\u00ednsula Ib\u00e8rica\u00bb. El primer i el m\u00e9s important i signifi catiu tamb\u00e9 des del punt les exions i les propostes metodol\u00f2giques, data del 1973, \u00e9s dir, nom\u00e9s tres despr\u00e9s de els acad\u00e8micament ben formats antrop\u00f2legs nord-ameri-cans que venien a fer treball de camp a l'Estat espanyol i que publicaren les seves monografi es, la majoria d'ells, al llarg de la d\u00e8cada de 1970. El mes de gener del 1973, quan Joan Frigol\u00e9 va presentar, dins de la Prime- ra Reuni\u00f3n de Antrop\u00f3logos Espa\u00f1oles, celebrada a Sevilla, una comunicaci\u00f3 titulada \u00abAlgunas consideraciones sobre las unidades de an\u00e1lisis cultural\u00bb, no havia llegit el llibre d'Eric Wolf, Europa y la gente sin historia , fonamentalment perqu\u00e8 el seu autor encara no l'havia seva per l'obra cr\u00edtica de Wolf. El problema que es plantejava Joan Frigol\u00e9 en la seva comunicaci\u00f3 era una q\u00fcesti\u00f3 cabdal per a l'antropologia en general i, m\u00e9s particularment, per a l'antropologia que en aquells moments es l'Estat espanyol, en concret, \u00abla correcta defi nici\u00f3n y elecci\u00f3n de las unidades de an\u00e1lisis y estu- dio antr opol\u00f3gico dentro del marco de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\u00bb. Per 15118_Compromisos_etnograficos.indd i d'an\u00e0lisi \u00abpobles\u00bb, pobles entesos com a llocs on viu comunitat, municipi, Es parlava, aleshores, de comunitat\u00bb munitat\u00bb. De fet, l'estudi de Pitt-Rivers ( 1958) sobre Grazalema (prov\u00edncia de Cadis), sens dubte pel fet que era pioner, va servir de model i de refer\u00e8ncia per a molts treballs posteriors. Nombroses van \u00abpobles\u00bb realitzades i/o publicades al llarg de la d\u00e8cada de 1970 com, per exemple, les de J. Aceves ( 1973), R. Barret ( 1974), S. Brandes ( 1975), W. Dou- glass ( 1977), E. Hansen ( 1977), C. Lis\u00f3n ( 1966), E. Luque ( 1974), P . Navarro (1979), V. P\u00e9rez D\u00edaz ( 1972)... Assenyalava Joan Frigol\u00e9 que, vista fi jada en el \"pueblo\", se pierde de vista el medio social\u00bb i, aix\u00ed, es prescindia, culturalment i socialment, \u00abde las diferencias para enfatizar las similitudes, las coincidencias resultantes de compartir una misma ecolog\u00eda, un \u00e1mbito reducido, etc.\u00bb i que aquest reduccionisme era \u00abuna con-secuencia del \u00e9nfasis puesto sobre la categor\u00eda de pueblo por encima de la de grupo social y cultural\u00bb. Per contra, hi afegia: Si tomamos cualquier pueblo veremos que la poblaci\u00f3n no es homog\u00e9nea ni desde el punto de vista social ni cultural. Habr\u00e1 en casi todos ellos jornaleros, campesinos, propietarios, tenderos, m\u00e9dico, etc. [...] Posiblemente, algo compar-ten todos los grupos sociales que pertenecen a un mismo pueblo, pero nunca lo que comparten puede ser tan importante como sus distintos modos de vida en funci\u00f3n del lugar que ocupan dentro de la divisi\u00f3n social del trabajo... Aquest \u00e8mfasi en les similituds, criticat per Frigol\u00e9, havia que ell exemplifi cava amb l'estudi de Pitt-Rivers, Los hombres de la Sierra , i el de Luque, Estudio antropol\u00f3gico social de un pueblo del Sur, tots dos sobre pobles d'Andalusia. Per a Frigol\u00e9, en l'obra de Pitt-Rivers, tot s'afi rmava el molt nombr\u00f3s, apareixia un estudi detallat ni des del punt de vista econ\u00f2mic ni del pol\u00edtic ni del cultural. Els \u00abjornalers\u00bb no eren considerats o analitzats des del punt de vista de la seva condici\u00f3 laboral i social, estiguessin condicionades pel de comunitat determinada i no haguessin estat modifi - cades per la condici\u00f3 i la situaci\u00f3 de classe social i pel lloc que aquesta ocupava dins del sistema en la seva totalitat. Aix\u00ed, les diverg\u00e8ncies culturals i socials que existien entre des del marc d'un mateix poble de les diverses cultures o dels dis-tints grups de sistema i subsistemes (Frigol\u00e9, 1975: 185). Per la seva banda, en l'estudi de Luque, s'esdevenia una identifi caci\u00f3 entre \u00abpoble\u00bb i subsistemes culturals. Conseg\u00fcentment, \u00absi no es correcto estudiar pueblos aislados, tampoco lo ser\u00eda el estudio de grupos sociales aislados\u00bb. Aix\u00ed, per exemple, un estudi que els pagesos: [...] ha de brindarnos el conocimiento del sistema social global como medio so- cial en cuanto que favorece o bien obstaculiza sus intercambios [ja que] los cam-pesinos est\u00e1n en relaci\u00f3n con otros grupos sociales, con interacciones mutuas; de tal manera que las relaciones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas e ideol\u00f3gicas con esos otros grupos sociales constituyen el medio social y cultural en el que los campesinos est\u00e1n inmersos y en el que desenvuelven su actividad y desarrollan sus peculiares formas de vida y bajo un estado que ellos no han creado ni contro-lan ellos, si no otros grupos sociales. 2 2 Una visi\u00f3 cr\u00edtica i ir\u00f2nica d'aquesta relaci\u00f3 i mediaci\u00f3 ja analitzant-ne seva grups. Si Aquests sistemes estan formats: [...] por un conjunto de relaciones, interacciones, de los grupos campesinos y no campesinos entre s\u00ed y de ambos sobre el nivel tecnol\u00f3gico a partir del que se han originado y sobre el medio f\u00edsico o natural. El contexto hist\u00f3rico nos indicar\u00e1 la direcci\u00f3n de estas interrelaciones. Lo importante es darse cuenta de que los gru-pos campesinos forman parte [...] de un sistema social del que tambi\u00e9n forman parte otros grupos. Aix\u00ed, els sistemes socials i culturals estarien de l'antropologia a Espanya en particular, sin\u00f3 de l'antro-pologia en general: [...] en lugar de unidades claramente delimitadas, aisladas y est\u00e1ticas, debemos enfrentarnos a campos de relaciones [...]. Creo que los humanos se ocupan del mundo natural no solo mediante las fuerzas de producci\u00f3n \u2014herramientas, t\u00e9cnicas, organizaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n del trabajo\u2014 sino tambi\u00e9n mediante relaciones sociales estrat\u00e9gicas que rigen la movilizaci\u00f3n del trabajo social (Wolf, 1984). Despr\u00e9s de destacar la necessitat de transcendir la \u00abcomunitat\u00bb o el \u00abpoble\u00bb de proposar que l'objecte d'estudi hauria de ser el sistema social, el medi social, el que calia explicar era la complexa xarxa de re-lacions i d'un sistema d'aquest en relaci\u00f3 amb el medi f\u00edsic, \u00e9s a dir, el codi cultural o aquell conjunt de regles que expliquen la amb corresponents dels diferents grups socials... R.- A maiores do demo te\u00f1en todalas xentes, temos un fato deles: nove ministros o Delegado da Facenda na provincia, o Adeministrador sa Subalterna no partido, o Alcalde, os concellais e o Segredario no Concello, o relaci\u00f3 amb aquests plantejaments, s'havia import\u00e0ncia hist\u00f2ria. Vegem, en primer temporal. Deia Frigol\u00e9 que la con-cepci\u00f3 del sistema social o del medi social inclou com a dimensi\u00f3 real i fona-mental la una direcci\u00f3 quin l'\u00e8mfasi; \u00e9s a dir, s\u00f3n les prioritats en la complexa xarxa de relacions i interaccions entre les institucions d'una societat i una cultura. Fins a quin punt quina manera amb Frigol\u00e9: [...] la mayor\u00eda de los estudios de pueblos son sincr\u00f3nicos y cuando se quiere dar una visi\u00f3n hist\u00f3rica se da lo que corrientemente denominamos una perspectiva demogr\u00e1fi ca o se tiende a ilustrar cronol\u00f3gicamente alg\u00fan aspecto parcial de la realidad econ\u00f3mica u otra. La historicidad no es una dimensi\u00f3n importante, sino secundaria o accesoria de los fen\u00f3menos, en el sentido de que han pasado [...]. L 'abs\u00e8ncia de perspectiva hist\u00f2rica resultava encara m\u00e9s la monografi es realitzades a l'Estat espanyol al llarg de fi nals de les d\u00e8cades de 1960 i 1970 pels antrop\u00f2legs ads- amb E. Wolf: S\u00f3lo renegando del m\u00e1s m\u00ednimo inter\u00e9s por la historia, se puede mantener la no- ci\u00f3n del primitivo como est\u00e1tico y aislado [...] con tan s\u00f3lo unas gotitas de histo-ria, la sociedad y la cultura que llamamos iroquesa resultar\u00eda m\u00e1s problem\u00e1tica y menos asentada que como nos la muestran nuestros libros de antropolog\u00eda [...] lo que sostengo es que, en la mayor\u00eda de los casos, las entidades estudiadas por los antrop\u00f3logos deben su desarrollo a procesos que se originan en su exterior, le-jos de su alcance, que deben su cristalizaci\u00f3n a estos procesos, participan de ellos y que tambi\u00e9n a ellas, a su vez, afectan estos desarrollos y procesos (Wolf, 1984). 3 En aquest sentit resulta anecd\u00f2ticament signifi catiu el canvi Carmelo Lis\u00f3n publicava, l'any 1966, Belmonte de los Caballeros: A So- ciological Study of a Spanish Town (Oxford, Oxford University Press), i, l'any 1983, en publicava, sense modifi car ni un punt ni una coma del text, una segona edici\u00f3 amb el t\u00edtol Belmonte de los en important i tan trans-cendent des de molts punts de vista com va ser la Guerra Civil que es va desen-volupar entre els anys 1936 i 1939 fos sovint ignorat pels investigadors anglo- saxons que havien fet, o feien, treball de camp a Espanya. Sorprenia que no es tingu\u00e9s en compte, per exemple, de quina manera un esdeveniment com l'esmentat, amb el particular que va \u2014la grups de les relacions els de les actuacions o estrat\u00e8gies que adequades cada moment. En aquest sentit, tornava a ser el cas Grazalema, estudiat Pitt-Rivers. Pitt-Rivers presen-tava una comunitat profundament integrada i caracteritzada, fi i tot, per una \u00abunitat moral\u00bb. No obstant aix\u00f2, Grazalema era una comunitat, abans de Pitt-Rivers, que havia confl ictivitat social i per la import\u00e0ncia que hi va tenir el moviment anarquista, un moviment i una ideologia que, apuntava d'una actuaci\u00f3 de La dimensi\u00f3 temporal, d'altra ( 1984): [...] ni las sociedades ni las culturas deber\u00edan darse por supuestas, como si estu- vieran confi guradas por una esencia interna, una organizaci\u00f3n fundamental o un plan magistral, sino que las series culturales y las series de series est\u00e1n continua-mente en construcci\u00f3n, deconstrucci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n (son siempre procesos en curso, que siempre tienen lugar dentro de campos hist\u00f3ricos m\u00e1s amplios), bajo el impacto de m\u00faltiples procesos que afectan a varios campos de conexiones sociales y culturales. Estos procesos y estas conexiones son ecol\u00f3gicos, econ\u00f3mi-cos, sociales y pol\u00edticos Espanya, que: El estudio de grupos diferenciados social y culturalmente nos lleva al conoci- miento de ellos mismos y del sistema social y cultural de que forman parte. Las 15118_Compromisos_etnograficos.indd 19 15118_Compromisos_etnograficos.indd 19 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JES\u00daS CONTRERAS 20 palabras Andaluc\u00eda Galicia [o andaluz y gallego] no se refi eren a ning\u00fan sistema sociocultural defi nido en funci\u00f3n de un nivel tecnol\u00f3gico, sino que se refi eren a un universo cultural, pero de orden diferente y que hay que establecer. El estudio de pueblos tampoco nos da raz\u00f3n de este universo cultural ya que nos lleva al conocimiento de las formas de vida rurales y urbanas, pero no se plantea expl\u00edci-tamente lo que corresponde culturalmente a la palabra \u00abandaluz\u00bb, ni las distin-ciones culturales que puede imponer a los grupos social y culturalmente dife-renciados dentro de un sistema social y cultural ( 1975: 191). Aquests plantejaments debat sobre les relacions les la hist\u00f2ria: \u00ab\u00bfQu\u00e9 historia? Una historia o una concepci\u00f3n de la historia que nos explique todas estas interrelaciones, la direcci\u00f3n del proceso y el \u00e9nfasis sobre un determinado elemento de este cir-cuito de mutuas interrelaciones\u00bb ( 1975: cacique\"y \"ser hombre\" o la negaci\u00f3n de las relaciones de patronazgo en un pueblo de la Vega Alta del Se-gura\u00bb ( 1976)\u2014, Joan Frigol\u00e9 relacionava el ceria. En el t\u00edtol, Frigol\u00e9 utilitza dos termes, patronazgo i cacique ; el primer, un concepte propi de l'antropologia; el segon, un concepte de cats que alguns antrop\u00f2legs c\u00e0, origin\u00e0riament, \u00abperso- un pueblo\u00bb i tenia una connotaci\u00f3 pejorativa i relativa xix, en qu\u00e8 els protagonistes van ser, d'una banda, una part de la noblesa i de l'Esgl\u00e9sia \u2014i els seus partidaris\u2014, burgesia signifi cativas contraposiciones es la siguiente: se\u00f1or frente a cacique. Dicha oposici\u00f3n cobra todo su signifi cado si se tienen en cuenta las siguientes: linaje conocido frente a linaje oscuro; patrimonio antiguo frente a riqueza re-ciente; magnanimidad frente a avaricia; paternalismo frente a frialdad en el trato; poder legitimado por la tradici\u00f3n frente a poder signifi cados de la palabra cacique se expresan a trav\u00e9s de la oposici\u00f3n: soberan\u00eda del pueblo/poder de la oligarqu\u00eda. Nuevas dicotom\u00edas pueden ayudar a perfi lar la misma idea, estado de derecho versus estado de hecho; poder cons- titucional versus poder no constitucional; leyes y normas de aplicaci\u00f3n general versus leyes y normas de aplicaci\u00f3n particular. Aquests estereotips, afegia el senyorial o d'Antic R\u00e8gim, per un de nou, el capitalista. La centralitzaci\u00f3 pol\u00edtica i administrativa que es va dur a terme al llarg del segle xix va crear una que aprofi seguidors tamb\u00e9 mitjans per contactar amb poders m\u00e9s en-ll\u00e0 de la comunitat local, per exemple de o 21 03/02/16 l'Administraci\u00f3 donava lloc a la inefi c\u00e0cia i a la corrupci\u00f3: Cada regi\u00f3n y cada provincia se hallaba dominada por un particular irresponsa- ble, diputado o no, vulgarmente apodado en esta relaci\u00f3n cacique, sin cuya vo-luntad o benepl\u00e1cito no se mov\u00eda una hoja de papel, no se despachaba un expe-diente, ni se pronunciaba un fallo, ni se declaraba una exenci\u00f3n, ni se nombraba un juez, ni se trasladaba un empleado, ni se acomet\u00eda una obra; para \u00e9l no hab\u00eda ley de quintas, ni ley de aguas, ni ley de caza, ni ley municipal, ni leyes de enjui-ciamiento, ni ley electoral, ni instrucci\u00f3n de consumos, ni leyes fi scales, ni re- glamentos de la Guardia Civil, ni Constituci\u00f3n pol\u00edtica del Estado: Juzgados, Audiencias, gobernadores civiles, diputaciones provinciales, administraci\u00f3n cen-tral, eran un instrumento suyo, ni m\u00e1s ni menos que si hubiesen sido creados s\u00f3lo para servirle. No hab\u00eda que preguntar si ten\u00edais raz\u00f3n, si la ley estaba de vuestra parte, para saber c\u00f3mo se fallar\u00eda un pleito, c\u00f3mo se resolver\u00eda el expediente: hab\u00eda que preguntar si le era indiferente al cacique, y por lo tanto se mantendr\u00eda neu-tral o si estaba con vosotros o contra vosotros. Era declarado exento de servicio militar quien \u00e9l quer\u00eda que lo fuese, por precio o sin \u00e9l; se extraviaban los expe-dientes y las cartas que \u00e9l quer\u00eda que se extraviasen; se hac\u00eda justicia cuando \u00e9l ten\u00eda inter\u00e9s en que se hiciera, y se fallaba a sabiendas contra ley cuando no ten\u00eda raz\u00f3n aqu\u00e9l a quien \u00e9l quer\u00eda favorecer; se encarcelaba a quien \u00e9l ten\u00eda por bien, siquiera quiera fuese el m\u00e1s inocente; a quien quer\u00eda librar de la c\u00e1rcel, lo libra-ba, sac\u00e1ndolo sin fi anza, aunque se tratase de un criminal; se impon\u00edan multas si era su voluntad que se impusieran, hubiese o no motivo; se repart\u00edan los tributos no seg\u00fan la regla de proporci\u00f3n y conforme a las instrucciones de hacienda, sino conforme a su conveniencia y a la de su clientela, o a la fuerza que trataba de hacer a los neutrales, o al castigo que quer\u00eda imponerles por su desprecio o por su entereza; a quien quer\u00eda mal o no se somet\u00eda, hac\u00eda pagar doble; las alzadas no ten\u00edan curso o sucumb\u00edan en el carpetazo; las carreteras iban por donde ca\u00edan sus fi ncas, sus pueblos o sus caser\u00edos; los montes del estado que hab\u00edan de comprar ellos o sus protegidos ten\u00edan la cabida que ellos fi jaban, y se anulaban las com- pras de los contrarios; se aprobaban las cuentas que \u00e9l recomendaba, y por otras iguales se multaba o se encausaba a un ayuntamiento, porque no era de su par-cialidad o de su agrado; era diputado provincial, alcalde o regidor a quien \u00e9l designaba o recib\u00eda para instrumento de sus vanidades, de sus medros o de sus venganzas, d\u00e1ndoles en cambio carta blanca o cubri\u00e9ndoles para que hiciesen im-punemente de la hacienda comunal y del derecho de sus convecinos lo que les pareciese. Ten\u00eda demarcado por los jerarcas supremos su feudo, el cual abarcaba, ora una regi\u00f3n, ora una provincia, o bien uno o m\u00e1s distritos dentro de ella; y \u00e9l a su vez ten\u00eda lo dividido en marcas o subfeudos por valles, serran\u00edas o localidades, en cada uno de los cuales imperaba omn\u00edmodamente un cacique de categor\u00eda especie suyo, el cual, adem\u00e1s, obraba por cuenta propia; forman- do en su vasto conjunto una red tupida que ten\u00eda cogido debajo a todo el pa\u00eds. Les institucions religioses no quedaven fora 1983: 125): Las instituciones religiosas son tambi\u00e9n espacios de poder que distintos grupos sociales, en distintas coyunturas hist\u00f3ricas \u2014que traducen correlaciones de fuer-zas distintas\u2014 aspiran a controlar. La signifi caci\u00f3n pol\u00edtica de las instituciones religiosas proviene del contexto socio-pol\u00edtico en el que se insertan y de las estra-tegias de los grupos que pretenden conservar el poder y/o pugnan por conquis-tarlo. Por otra parte, los lugares religiosos, palabras, seres, im\u00e1genes, ceremonias, etc., es decir, todo este complejo simbolismo puede ser utilizado para legitimar el poder, reforzarlo y realimentarlo peri\u00f3dicamente y obtener la adhesi\u00f3n de los subordinados. El tractament que la literatura antropol\u00f2gica feia sobre les relacions entre els diferents estrats o classes socials i sobre la manera de funcionar de l'Admi-nistraci\u00f3 i l'exercici del poder per part dels grups socials que tradicionalment l'han monopolitzat diferia, i molt, del de la literatura regeneracionista de la qual l'obra de Joaqu\u00edn Costa Oligarqu\u00eda y caciquismo era exemple. Aquest can- vi de tractament s'evidenciava en emprats per una lite-ratura o una altra, de tal manera que el terme caciquisme havia estat substitu\u00eft pel de patronatge . El tema patronatge i les relacions patr\u00f3-client es podien caracteritzar de la manera seg\u00fcent: 1) contracte informal, particularista i privat, entre per- diferent contingut, sobre cadascuna de les parts, de tal manera que el man-teniment de la relaci\u00f3 dep\u00e8n del que, d'una banda, hom espera obtenir per mitj\u00e0 de la prestaci\u00f3 de serveis i/o b\u00e9ns a un altre i que cessa una vegada que els benefi cis no i infl u\u00e8ncia m\u00e9s enll\u00e0 de la comunitat. En aquesta mesura, amb els lla\u00e7os so cials limitats a la mateixa comunitat, poden camperols i vilatans uns b\u00e9ns i uns serveis que, del i efi cient d'aquells clients quals seva pol\u00edtica en com fora i del pobre i entre la comunitat i l'Estat, i posa el lloga-ret o comunitat caldria comprom\u00eds o compares, \u00e9s a dir, de patrons, seria una cosa ben coneguda a nivell popular, tal com ho pos\u00e0 de cosa m\u00e9s que una refer\u00e8ncia metaf\u00f2rica. En efecte, hi ha un cert paral\u00b7lelisme entre esferes secular religiosa de les Apadrinar d'un s'establia entre el padr\u00ed de bateig del nen i el seu pare una relaci\u00f3 de comparatge, una relaci\u00f3 d'\u00abigualtat\u00bb potencial basada Dit d'una altra manera, aquest nexe ritual afegia base moral a la relaci\u00f3 i clientelisme i, efectiva-ment, el padr\u00ed fi seu exemple, per de modernitzaci\u00f3 fou la d'una instituci\u00f3 integradora i que contribu\u00efa aix\u00ed que, a del patronatge, la voluntat de l'Estat s'adaptava a l'estructu-ra social del poble i que \u00abla tensi\u00f3 entre l'estat i la comunitat trobava el el i Press ( 1979); ells, amb la seva situaci\u00f3 i amb la situaci\u00f3 en \u00abPRIMER\u00bb mesura que els consideraven \u00abimmorals\u00bb, per\u00f2 que, en canvi, no demanaven canviar el sistema. No \u00e9s aquesta la visi\u00f3 de patronatge que Joan Frigol\u00e9 don\u00e0 en el seu article del 1974 i que, molt probablement, no llegiren els antrop\u00f2legs nord-americans esmentats En y Joan Frigol\u00e9 aplicava les receptes ja proposades en la reuni\u00f3 de Sevilla i, el fenomen del estabilidad y la fl uidez de la clientela dependen en gran parte del contexto socio-pol\u00edtico. En la medida en que se modifi ca este contexto, surgen nuevas posibilidades, perspectivas y expectativas para los individuos, disminuye el con-trol pol\u00edtico, y en lugar de las clientelas surgen la solidaridad horizontal y las es-trategias de clase. Aunque la relaci\u00f3n patr\u00f3n-cliente puede subsistir y perdurar una vez modifi cado el sistema y suprimidos algunos elementos que lo funda- mentaban, como sucedi\u00f3 durante la Segunda Rep\u00fablica Espa\u00f1ola en que algunos aparceros segu\u00edan llevando la parte de la cosecha al amo a escondidas. Aix\u00ed, per exemple, enfront de les consideracions d' integraci\u00f3 icte patronatge havia derat espec\u00edfi que Frigol\u00e9 il\u00b7lustrava pertinentment en el seu article ja esmentat. Joan afi rmava la necessitat l'acaparament de la terra en molt poques mans i de la forta demanda de terra per part dels petits camperols i de treball per part dels jornalers, sempre superior a l'oferta. Aquest fet es complementava amb un monopoli del poder pol\u00edtic i administratiu. Aix\u00ed, la por de no tenir feina, per part dels jornalers, o el temor que no es renov\u00e9s un contracte parceria o grans propietaris; de la mateixa manera que la Gu\u00e0rdia Civil era un instrument al seu servei, quan les primeres es revelaven que al context del lligam entre el institucions es-tatals que resolguessin un seguit de problemes els que, 25 15118_Compromisos_etnograficos.indd 25 03/02/16 14:39 i grosso modo , estarien a c\u00e0rrec de la Seguretat Social. Sempre que les ins- titucions estatals han estat en la classe dels propietaris, deia Frigol\u00e9, no s'ha l'exist\u00e8ncia d'unes institucions pr\u00f2pies dels parcers per a la seva defensa i seguretat. Ateses aquestes circumst\u00e0ncies, i at\u00e8s que el propietari formava mateixa classe pol\u00edtica local, i de vegades extralocal, era normal el parcer es trob\u00e9s ta etc.; b) el parcer, al seu amo, ideol\u00f2gi- cament i pol\u00edticament, Com a conseq\u00fc\u00e8ncia d'aix\u00f2, el parcer entrava en un sistema de seguretat a trav\u00e9s de la seva depend\u00e8ncia social i pol\u00edtica. En cas de \u00abdeslleialtat\u00bb, el parcer patir pressions diverses per dir que el parcer que es volia retreure del sistema de lleialtats al par\u00e0graf s\u00f3n, precisament, En defi nitiva, la Guerra Civil espanyola va representar un fet transcen- dental pel que fa als patrons de dominaci\u00f3. En resum i en conclusi\u00f3, la necessitat de con-siderar les interrelacions entre els grups socials en una dimensi\u00f3 temporal o hist\u00f2rica, de l'altra, contribu\u00efren al fet que una bona part ten- d\u00e8ncia dels estudis de comunitat per plantejar-se els objectes d'estudi m\u00e9s en termes de \u00abproblemes\u00bb que \u00abllocs\u00bb, independentment del fet que poguessin estar m\u00e9s o menys \u00ablocalit- zats\u00bb o que el treball de camp, per possibilitar el seu estudi, es \u00ablocalitz\u00e9s\u00bb m\u00e9s o menys. Una ll\u00e0stima que a les universitats americanes que enviaven docto-rands a fer treball de camp a Espanya no es llegissin els articles de Joan Frigol\u00e9 i que els estudiants tampoc ho fessin quan eren a Espanya. Eric Wolf no cita Joan Frigol\u00e9 en el seu article del 1984, per\u00f2... Bibliografia Aceves , J. B. ( 1973). Cambio social en un pueblo de Espa\u00f1a . Barcelona, Barral. Barret , R. A. ( 1974). Benabarre: Th e modernizations of a Spanish Village . Nova York, Holt, Rinehart & Winston. Brandes , S. (1975). Migration, Kinship and Community: Tradition and Transition in a Spanish Village . Nova York, Academic Press. Costa, J. (1978) (1902). Oligarqu\u00eda y caciquismo . Madrid, Ediciones de la Revista del T rabajo. Douglass , W. ( 1977). Echalar y Murelaga: Oportunidad y \u00e9xodo rural en dos aldeas vascas . Sebasti\u00e0, Au\u00f1amendi J. (eds.) ( 1978). Los aspectos cambiantes de la Espa\u00f1a rural . Barcelona, Barral. Frigol\u00e9 , J. (1973, 1975). \u00abAlgunas consideraciones sobre las unidades de an\u00e1lisis cultu- ral\u00bb, Cuadernos de Antropolog\u00eda Social y Etnolog\u00eda , 1973: 33-50; i Primera Reuni\u00f3n de Antrop\u00f3logos Espa\u00f1oles , Sevilla, 1975: 177-191. \u2014 (1974). \u00abEstructura social y diferenciaci\u00f3n matrimonial y o la negaci\u00f3n de las relaciones de patronaz- go en un pueblo de la Vega Alta del Segura\u00bb, Agricultura y Sociedad , 5: 143-174. \u2014 (1980a). \u00abModelo para el estudio del sector no campesino dentro de la sociedad rural\u00bb, a I Congreso Espa\u00f1ol de Antropolog\u00eda , Barcelona, 1977 [Publicat per la Uni- versitat de Barcelona, 1980, pp. 797-804]. (1980b). la antropologia. Cr\u00edtica a V ald\u00e9s (dir.). Las razas humanas . Barcelona, CIESA. \u2014 (1983). \u00abReligi\u00f3n y pol\u00edtica en un pueblo murciano entre 1966-1976: la crisis del nacional-catolicismo desde la perspectiva local\u00bb, Revista Espa\u00f1ola de Investigacio- Hansen , ( 1977). Rural Catalonia Under the Franco Regime. Th e Fate of Regional Culture Since the Spanish Civil War . Cambridge, Cambridge University Press. Kaufman , R. ( 1974). 284-308. C. ( 1966). Belmonte de los Caballeros. A Sociological Study of a Spanish Town . Oxford, Oxford University Press. Luque , E. ( 1974). Estudio antropol\u00f3gico social de un pueblo del Sur . Madrid, Tecnos. Navarro , P . (1979). Mecina (la cambiante estructura social de un pueblo de la Alpuja- rra). Madrid, Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. P\u00e9rez D\u00edaz, V. (1972). Estructura social del campo y \u00e9xodo rural. Estudio de un pueblo de Castilla . Madrid, Tecnos. Pitt-Rivers , J. (1971) (1958). Los hombres de la Sierra. Ensayo sociol\u00f3gico sobre un pue- blo de Andaluc\u00eda . Barcelona, Grijalbo. Portela , Marcos da ( 1889). Catecismo do Labrego . Ourense (facs\u00edmil: Vigo, Castre- los, 1967). Press, I. (1979). Th e city as a context: Urbanism and Behavioral Constraints in Seville. Urbana, University of Illinois Press. Romero -Maura , J. (1977). \u00ab\"Caciquismo\" as a political system\u00bb, a E. G ellner i J. W aterbury Anthropologist , 58(6): 1005-1078. \u2014 (1982). Europe and the people without history . Berkeley, University of California Press. \u2014 (1984). \u00abCulture: panacea problem?\u00bb, y etnogr\u00e1 cos de Joan Frigol\u00e9: de la literatura y el genocidio al Pirineo catal\u00e1n Camila del M\u00e1rmol Ferran Estrada Xavier Roig\u00e9 Universidad de Barcelona El recorrido etnogr\u00e1fi co y de investigaci\u00f3n de Joan Frigol\u00e9 se diversifi ca a par- tir de la fase inicial centrada en su trabajo en Calasparra, analizada en el cap\u00ed-tulo anterior. Desde aqu\u00ed podremos encontrar una variedad de tem\u00e1ticas que hemos querido agrupar en tres grandes etapas de trabajo y pensamiento. La primera abarca una serie de escritos sobre el an\u00e1lisis de obras literarias, 1 la se- gunda se centra en el estudio del genocidio2 y, fi nalmente, la tercera compren- de sus estudios en el Pirineo catal\u00e1n.3 Hay diversos elementos de an\u00e1lisis presentes en las obras de Joan Frigol\u00e9 que revelan l\u00edneas coherentes de investigaci\u00f3n a lo largo de sus diferentes eta-pas de trabajo. Nos referiremos en este cap\u00edtulo concretamente a tres. En pri-mer lugar, identifi camos un inter\u00e9s en desarrollar estudios sobre las relaciones de parentesco y reproducci\u00f3n como un elemento clave para entender la di-ferenciaci\u00f3n social y cultural. De estos primeros intereses saldr\u00e1 un concepto fundamental que reconoceremos en los estudios dedicados a la literatura y el genocidio: los modelos de procreaci\u00f3n y reproducci\u00f3n. En segundo lugar, los esfuerzos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos que dedica a mostrar las interrelaciones pre-sentes entre el sistema cultural y el sistema social en los contextos locales ana-lizados. El inter\u00e9s en las clasifi caciones sociales y los sistemas de estratifi caci\u00f3n se conjuga con una atenci\u00f3n de bricoleur por la producci\u00f3n de s\u00edmbolos y me- t\u00e1foras culturales. Finalmente la constante hist\u00f3rica, la imposibilidad de plan-tear un an\u00e1lisis correcto de las unidades sociales y culturales si se obvia su im-bricaci\u00f3n en un proceso diacr\u00f3nico determinado que es necesario reconstruir. Esto se expresa en muchos de sus trabajos en la insistencia en refl exionar sobre 1 Frigol\u00e9 2008 y 2009 ). 3 Frigol\u00e9 ( 2005, 2006 a, 2006 b, 2007 y 2012). La relaci\u00f3n de art\u00edculos no es exhaustiva. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 29 15118_Compromisos_etnograficos.indd 29 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39CAMILA DEL M\u00c1RMOL, FERRAN ESTRADA, XAVIER ROIG\u00c9 30 los contextos de producci\u00f3n de lo local. Estas tres dimensiones de an\u00e1lisis nos permitir\u00e1n pensar de manera conjunta los trabajos de Joan Frigol\u00e9 dedicados al an\u00e1lisis literario, el genocidio y, fi nalmente, el Pirineo catal\u00e1n. Ya en sus primeros trabajos en Murcia se observa su inter\u00e9s por los modelos de procreaci\u00f3n y sus implicaciones en relaci\u00f3n con el g\u00e9nero, el matrimonio y las familias (Frigol\u00e9, 1992 y 1998). Estos temas fueron tratados por el autor en su libro Llevarse a la novia (1986), en el que explora esta modalidad de matri- monio consuetudinario que defi ni\u00f3 como \u00abuna estrategia matrimonial de clase que era preciso relacionar con el resto de las estrategias matrimoniales de cla-se existentes\u00bb (p. 19). El autor demuestra que \u00ab\"llevarse a la novia\" era una es- trategia matrimonial caracter\u00edstica de los jornaleros agr\u00edcolas o los estratos m\u00e1s bajos del campesinado [...], pero ello no signifi ca que lo considerase un rasgo cultural que caracteriza una \u00e1rea cultural, sino un diferenciador de un estrato social dentro de una estructura de clases\u00bb (Frigol\u00e9, en prensa: 4). En este senti- do, este trabajo encaja en el contexto de los intereses que ya se mencionan en el cap\u00edtulo anterior: el estudio de la diferenciaci\u00f3n sociocultural de los grupos y clases sociales existentes en la localidad, como una muestra de la relevancia dada al an\u00e1lisis de la estructura social local. Las relaciones de parentesco y de los modelos de reproducci\u00f3n y su inter- dependencia de las estructuras sociales son temas presentes tambi\u00e9n en sus trabajos posteriores. Como ya hemos mencionado, de esta l\u00ednea de estudio po-demos seleccionar un concepto que ser\u00e1 fundamental para pensar de manera conjunta el posterior desarrollo de sus intereses centrados en la literatura y el genocidio: los modelos de procreaci\u00f3n. Para Frigol\u00e9 ( 1994: 269) Este concepto se refi ere a las creencias y s\u00edmbolos sobre la transmisi\u00f3n de la vida \u2014y en particular de la vida humana\u2014 propios de cada cultura. Un modelo de procreaci\u00f3n es, pues, un sistema simb\u00f3lico y encierra una teor\u00eda o explicaci\u00f3n sobre la procreaci\u00f3n [...]. Los modelos de procreaci\u00f3n de la gente son a la vez modelos conceptuales y morales, que explican c\u00f3mo es la realidad, pero tambi\u00e9n c\u00f3mo debe ser valorada y c\u00f3mo debe actuarse con relaci\u00f3n a ella. Estas ideas a\u00fanan dos nociones clave y siempre presentes en los an\u00e1lisis planteados por el autor: la conjunci\u00f3n de elementos simb\u00f3licos propios del sistema cultural y su relaci\u00f3n con el sistema social, las relaciones propias de la estructura social que le permiten pensar m\u00e1s claramente la diferenciaci\u00f3n so-ciocultural. Ambos niveles son abordados siempre desde una perspectiva proce-sual que permita entender su desarrollo desde un punto de vista diacr\u00f3nico. La interrelaci\u00f3n que se establece entre estos dos niveles fue siempre un tema de 15118_Compromisos_etnograficos.indd 30 15118_Compromisos_etnograficos.indd 30 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LOS RECORRIDOS TE\u00d3RICOS Y ETNOGR\u00c1FICOS DE JOAN FRIGOL\u00c9 31 fundamental importancia para este autor, y le permite aunar las infl uencias de su formaci\u00f3n tanto en las vertientes m\u00e1s culturalistas de la antropolog\u00eda como en los an\u00e1lisis de estructura social m\u00e1s propios de la antropolog\u00eda brit\u00e1nica. Es esta capacidad de iluminar las interrelaciones complejas entre \u00e1mbitos diver-sos, as\u00ed como el acento en una visi\u00f3n contextual y diacr\u00f3nica que permita situar las realidades sociales y culturales en un proceso hist\u00f3rico, lo que carac-teriza la obra de Joan Frigol\u00e9. La relaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n cultural con la es-tructura social y pol\u00edtica, as\u00ed como la relevancia dada al contexto hist\u00f3rico, son, por lo tanto, elementos emblem\u00e1ticos de su obra y nos permitir\u00e1n encontrar l\u00f3gicas de an\u00e1lisis similares a lo largo de esta, especialmente en las etapas de trabajo que queremos analizar en este cap\u00edtulo. 1. El segundo Joan Frigol\u00e9: literatura y genocidio Los estudios referidos a obras literarias que emprende Joan Frigol\u00e9 comparten un mismo objetivo: la interpretaci\u00f3n del hecho literario a partir de su contex-tualizaci\u00f3n etnogr\u00e1fi ca, su relaci\u00f3n con la estructura social y cultural en que se desarrolla la fi cci\u00f3n. Esta l\u00ednea de trabajo se basa en el an\u00e1lisis de obras literarias como Yerma , Ant\u00edgona o Como agua para chocolate (Frigol\u00e9, 1994, 1995a, 1995b y 1996a). En todos los casos el autor persigue un mismo objetivo de corte claramente her-men\u00e9utico: describir modelos que permitan una comprensi\u00f3n profunda de la obra, situando la fi cci\u00f3n en un contexto social y cultural denso descrito a tra- v\u00e9s de la mirada etnogr\u00e1fi ca. En todos los ejemplos los modelos de procrea- ci\u00f3n son identifi cados como un elemento que determina los sistemas de valor y acci\u00f3n de los personajes literarios, como estructuras inconscientes que in-forman de un sentido profundo que se esconde a un an\u00e1lisis superfi cial. De esta manera, se propone explicitar las l\u00f3gicas inherentes que permiten una com-prensi\u00f3n profunda de las obras. El tema central en Yerma es la procreaci\u00f3n y el modelo de procreaci\u00f3n. El mode- lo de procreaci\u00f3n defi ne la identidad de g\u00e9nero y personal (Frigol\u00e9, 1994: 270). Para el autor, esta obra pone en primer plano las implicaciones entre el modelo de procreaci\u00f3n y la identidad de g\u00e9nero. La imposibilidad de cumplir el objetivo de la reproducci\u00f3n plantea a Yerma la difi cultad de defi nir una FERRAN ESTRADA, XAVIER ROIG\u00c9 32 La imposibilidad de salida en un sistema que no funciona y que la tiene atrapada conceptual y moralmente provoca una crisis total de su identidad de g\u00e9nero. No es ni podr\u00e1 ser plenamente una mujer porque le falta algo que es fundamental para el modelo: la reproducci\u00f3n (ib\u00eddem: 275). El an\u00e1lisis de met\u00e1foras fundamentales que confi guran los modelos de pro- creaci\u00f3n es otro elemento importante y que se repite en estos an\u00e1lisis de obras literarias. Si en Yerma vemos constantemente el uso de referencias metaf\u00f3ricas a la reproducci\u00f3n de la vida en un contexto rural, con claras alusiones a la fer-tilidad del campo, la simiente y el agua, en la novela mexicana Frigol\u00e9 destaca la necesidad de dejar atr\u00e1s la simbolog\u00eda de la sexualidad para pensar en un modelo de interpretaci\u00f3n m\u00e1s amplio que abarque todos los \u00e1mbitos de la re-producci\u00f3n. El simbolismo b\u00e1sico de Como agua para chocolate no es simple- mente de car\u00e1cter sexual; es necesario reconstruir un modelo interpretativo que presente los elementos b\u00e1sicos para entender las relaciones entre los personajes. Los conceptos elegidos ser\u00e1n los de jerarqu\u00eda e incesto. Por un lado, existe una jerarqu\u00eda claramente vertical que impone la madre sobre las hermanas y que impacta sobre todo en la protagonista, que como hija menor no puede casarse ya que debe dedicarse a cuidar de la madre. El segundo concepto es una reela-boraci\u00f3n del incesto tradicional desarrollada por H\u00e9ritier ( 1994), que se refi ere al incesto de segundo tipo cuando un mismo hombre es compartido por dos hermanas o por una de ellas y la madre. \u00abAs\u00ed pues, la existencia de un incesto de segundo tipo lleva a concebir la prohibici\u00f3n del incesto como un proble-ma de circulaci\u00f3n de fl uidos de un cuerpo a otro\u00bb (Frigol\u00e9, 1995b: 94). De esta forma, la comida tendr\u00e1 un valor espec\u00edfi co ya que a trav\u00e9s de ella se compar- ten sustancias entre los personajes que tienen la misma sangre. Frigol\u00e9 analiza las racionalizaciones de la autora de la novela, en las que se expresa una relaci\u00f3n directa entre la comida y el sexo, pero nos advierte de la necesidad de superar esa l\u00f3gica aparente para adentrarnos en los factores es-tructurales. Esto es coherente con la cr\u00edtica que plantea a historiadores y soci\u00f3-logos que desarrollan an\u00e1lisis que Frigol\u00e9 tacha de reduccionistas, ya que se centran o bien en el \u00e1mbito de las relaciones sexuales, o bien en las relaciones de poder entre los g\u00e9neros. Para el autor se trata de dos modelos que se ci\u00f1en a un \u00e1mbito espec\u00edfi co obviando un modelo global de procreaci\u00f3n y repro- ducci\u00f3n que permita reconstruir el campo simb\u00f3lico y social de manera m\u00e1s completa (Frigol\u00e9, 1994 y 1998). El an\u00e1lisis del modelo de procreaci\u00f3n permite retratar de manera m\u00e1s exacta las l\u00f3gicas culturales impl\u00edcitas. Si en el caso del an\u00e1lisis de las obras literarias la antropolog\u00eda pod\u00eda aportar una mirada etnogr\u00e1fi ca que ofreciera nuevos modelos de interpretaci\u00f3n (Frigo- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 32 15118_Compromisos_etnograficos.indd 32 03/02/16 JOAN FRIGOL\u00c9 33 l\u00e9, 1995b: 91), los estudios sobre el genocidio se ver\u00e1n impulsados por una l\u00f3- gica similar. La prioridad continuar\u00e1 centr\u00e1ndose en el an\u00e1lisis estructural de los hechos, ya sean literarios o hist\u00f3ricos, para permitir una perspectiva ho-l\u00edstica que tenga en cuenta la totalidad de sus partes y sus relaciones mutuas (ib\u00eddem). Si, como ya se\u00f1alamos, los an\u00e1lisis de las relaciones de parentesco, los modelos de procreaci\u00f3n, reproducci\u00f3n, etc., nos sirven como eje conductor de gran parte de su obra, tambi\u00e9n debemos estar atentos al acento puesto en la reconstrucci\u00f3n de los contextos de producci\u00f3n social y cultural que permiten dotar de un signifi cado profundo las realidades sociales. Sus escritos sobre el genocidio plantean la importancia de examinar las re- laciones entre genocidio y procreaci\u00f3n, ya que el ataque sistem\u00e1tico a la repro-ducci\u00f3n es un aspecto clave de este tipo de violencia: La procreaci\u00f3n de personas y la reproducci\u00f3n de la identidad nacional aparecen como dos aspectos de la misma realidad. Destruir una es atentar contra la otra [...]. La procreaci\u00f3n, por el hecho de que sus representaciones y met\u00e1foras con-densan nociones fundamentales referidas a origen, naturaleza e identidad, entre otros, constituye una referencia b\u00e1sica para la creaci\u00f3n de una identidad negativa para las futuras v\u00edctimas de un genocidio (Frigol\u00e9, 2009 : 96). Con una clara vocaci\u00f3n de integrar diferentes aspectos de la vida social que pueden presentarse como desconectados, Frigol\u00e9 destaca la importancia de mantener una mirada amplia sobre los distintos \u00e1mbitos interrelacionados: La defi nici\u00f3n de genocidio ha de superar dicotom\u00edas bien establecidas tales como biol\u00f3gico/cultural, f\u00edsico/social, u otras. La procreaci\u00f3n es a la vez una reali-dad biol\u00f3gica y cultural y constituye una referencia primordial para la identidad \u00e9tnica y nacional. El exterminio afecta a una realidad \u00fanica. Considero que ge-nocidio cultural concierne a una dimensi\u00f3n de la pol\u00edtica de exterminio que no ha de aislarse de las dem\u00e1s dimensiones. La separaci\u00f3n de lo cultural suele basar-se en una visi\u00f3n no unifi cada de la realidad, por ejemplo, cuando para Australia no se relaciona la etapa de las generaciones robadas con la anterior de exterminio; o cuando respecto a la dictadura franquista en Espa\u00f1a no se relaciona la prohibi-ci\u00f3n y represi\u00f3n de las lenguas y culturas consideradas \u00abantiespa\u00f1olas\u00bb con los fusilamientos masivos, las fosas comunes, etc\u00e9tera. En ese sentido, el t\u00e9rmino ge-nocidio cultural puede consagrar como realidades distintas lo que no son sino aspectos de una \u00fanica realidad (ib\u00eddem: 104). De esta manera, hemos podido reconocer la interrelaci\u00f3n existente entre los trabajos de Joan Frigol\u00e9 referidos a sus dos primeras etapas: literatura ESTRADA, ROIG\u00c9 34 nocidio. La permanencia de una mirada etnogr\u00e1fi ca particular, con intereses fi jos pero a la vez lo sufi cientemente fl exibles para captar las particularidades de los \u00e1mbitos estudiados, ser\u00e1 una constante que podremos observar tambi\u00e9n en su \u00faltima etapa de trabajo en el Pirineo catal\u00e1n. 2. El tercer Joan Frigol\u00e9: las \u00abtrementinaires\u00bb del Pirineo catal\u00e1n Los caminos etnogr\u00e1fi cos de Joan Frigol\u00e9 desembocaron en un tercer trabajo de campo en el Prepirineo catal\u00e1n. A principios de 2000 un proyecto de inves- tigaci\u00f3n fi nanciado por el IPEC ( Inventari de Patrimoni Etnol\u00f2gic de Catalunya ) y promovido desde el Consell Comarcal de l'Alt Urgell, con la intervenci\u00f3n determinante de Clara Arbu\u00e9s, llevaron a Frigol\u00e9 a este territorio encajonado entre el torbellino tur\u00edstico de la Cerdanya y las tierras ya m\u00e1s bajas del Sol-son\u00e8s y el Bergued\u00e0. Fue en el a\u00f1o 2002 cuando Joan Frigol\u00e9 lleg\u00f3 por primera vez a T uixent, un peque\u00f1o pueblo de unos 60 habitantes residentes y con una compleja rea- lidad de despoblaci\u00f3n, tercerizaci\u00f3n y segundas residencias. Las transformacio-nes pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales de Espa\u00f1a, as\u00ed como las especifi cidades del \u00e1mbito catal\u00e1n, separaban T uixent de esa Calasparra de los a\u00f1os setenta. Ya no se pod\u00eda hablar de aparcer\u00eda ni de relaciones de patronazgo, y las relaciones de producci\u00f3n se presentaban desdibujadas bajo la diversifi ). Sin embargo, es po- sible encontrar los antiguos intereses te\u00f3ricos y etnogr\u00e1fi cos de Joan Frigol\u00e9 solo que repensados y actualizados ante las nuevas realidades sociales y cultu-rales y los discursos contempor\u00e1neos de la antropolog\u00eda. El estudio para el que fue convocado se enfocaba en el an\u00e1lisis de las tre- mentinaires (Frigol\u00e9, 2005). Su inter\u00e9s por los discursos \u00e9micos lo ayuda a re- pensarlas como dones que anaven pel m\u00f3n , categor\u00eda m\u00e1s cercana a la perspec- tiva local. Dones remeieres , mujeres (hombres, en algunos casos excepcionales) curanderas o vendedoras de hierbas que recog\u00edan productos propios de las monta\u00f1as en las que viv\u00edan (hierbas, setas, trementina, entre otros) para ven-derlos posteriormente en largas peregrinaciones por Catalu\u00f1a (\u00abel mundo\u00bb). Estas mujeres que atravesaban el territorio catal\u00e1n fueron entendidas por Frigo-l\u00e9 como s\u00edmbolos que permit\u00edan repensar la situaci\u00f3n de transformaci\u00f3n social experimentada durante las \u00faltimas d\u00e9cadas. Pero las trementinaires estaban inmersas en todo un entramado social y cultural que era necesario reconstruir. Fiel a su prop\u00f3sito de iluminar las realida- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 34 15118_Compromisos_etnograficos.indd 34 03/02/16 Y ETNOGR\u00c1FICOS DE JOAN FRIGOL\u00c9 35 des culturales reconstruyendo los contextos sociales en las que se hallan inmer- sas, las trementinaires toman nuevas formas al ser pensadas desde una perspec- tiva simult\u00e1neamente diacr\u00f3nica y sincr\u00f3nica. Figuras olvidadas y denostadas, ya que simbolizaban la ausencia de recursos de las casas y la imposibilidad de mantener un control f\u00e9rreo sobre sus mujeres en las clases m\u00e1s bajas, las trans-formaciones de las \u00faltimas d\u00e9cadas hab\u00edan permitido nuevos discursos de re-cuperaci\u00f3n y revalorizaci\u00f3n. Elevadas a s\u00edmbolos que encarnaban la lucha por la supervivencia y la riqueza del valle del que eran originarias, las trementinaires se convirtieron en nuevos modelos que permit\u00edan pensar discursos de atrac-ci\u00f3n y escenifi caci\u00f3n orientados a atraer a un p\u00fablico for\u00e1neo. Las nuevas realidades de tercerizaci\u00f3n de la econom\u00eda marcaban la apari- ci\u00f3n de un modelo de producci\u00f3n que nac\u00eda de las cenizas de varios sistemas que hab\u00edan visto su fi nal en las \u00faltimas d\u00e9cadas debido a distintos factores. La emigraci\u00f3n atra\u00edda por el desarrollo industrial del pa\u00eds, centrado en las princi-pales ciudades, y la poca productividad propia de la agricultura en zonas es-carpadas de monta\u00f1a marcan la decadencia de los sistemas agr\u00edcolas de subsis-tencia y la ganader\u00eda trashumante ya desde la d\u00e9cada de los cincuenta. 4 A partir de este momento predomina un nuevo modelo de producci\u00f3n orientado a la ganader\u00eda vacuna intensiva, que alimentaba un sistema industrial de transfor-maci\u00f3n l\u00e1ctea con sede en la capital de la comarca: la Seu d'Urgell. Desarrollado en las primeras d\u00e9cadas del siglo xx sobre todo en el valle del r\u00edo Segre (T ulla, 1994; M\u00e1rmol y Vaccaro, 2015), no alcanza los valles m\u00e1s alejados hasta la d\u00e9- cada de los cincuenta, coincidiendo con el desarrollo y el crecimiento de la demanda en ciudades como Manresa, Barcelona y otras. El valle de la Vansa i T uixent, ya golpeado por una emigraci\u00f3n secular que comienza despu\u00e9s del \u00faltimo pico de poblaci\u00f3n a fi nales del siglo xix (Guirado, 2007 ), reorienta su producci\u00f3n hacia la ganader\u00eda vacuna, abandonando modelos agr\u00edcolas y ga-naderos m\u00e1s diversifi cados. Esto produce cambios importantes tanto en lo que respecta al paisaje como a la organizaci\u00f3n de la producci\u00f3n (Gasc\u00f3n, 2015). Pero este modelo llegar\u00e1 a su fi n con la entrada de Espa\u00f1a en la Uni\u00f3n Euro- pea, que supone la imposici\u00f3n de cuotas de producci\u00f3n l\u00e1ctea. Muchos de los peque\u00f1os productores se ven atra\u00eddos por la posibilidad de vender sus cuo- tas, ya sea debido a las difi cultades de encontrar relevos generacionales ante la despoblaci\u00f3n del territorio, o bien por las necesidades de inversi\u00f3n que requer\u00eda la modernizaci\u00f3n de las granjas para adaptarse a los nuevos modelos de pro- 4 Fen\u00f3meno que se hubiera producido unas d\u00e9cadas antes si no hubiera sido por la Guerra Civil y sus secuelas de pobreza y ostracismo pol\u00edtico. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 35 15118_Compromisos_etnograficos.indd 35 03/02/16 14:39 ESTRADA, XAVIER ROIG\u00c9 36 ducci\u00f3n. Estos procesos llevan a la desaparici\u00f3n casi total de las explotaciones ganaderas especialmente en los valles con peores v\u00edas de comunicaci\u00f3n, como era el caso del valle de la Vansa i T uixent. Estos cambios delinean un nuevo escenario econ\u00f3mico en el valle. El fi n de las actividades agrarias y ganaderas representa un golpe muy duro que limita a\u00fan m\u00e1s las posibilidades de mantener una poblaci\u00f3n estable. A partir de los a\u00f1os ochenta, con la llegada de nuevos habitantes provenientes mayoritaria-mente de las zonas urbanas y que se instalan buscando nuevos modelos de vida, percibidos como m\u00e1s cercanos a la naturaleza y a la vida en el campo, la pobla-ci\u00f3n queda relativamente estable y sin mayores cambios desde entonces (Hi-nojosa, 2008 ). Pero en este periodo tienen lugar fuertes transformaciones en el plano productivo y econ\u00f3mico de los pueblos. Si bien se mantienen algu-nas actividades ganaderas de peque\u00f1a escala, tambi\u00e9n permanecen activas al- gunas granjas m\u00e1s grandes, ahora enfocadas a la ganader\u00eda de carne, que se benefi cian de las ayudas europeas en el marco de las PAC (pol\u00edticas agrarias comunes). Pero lo m\u00e1s relevante ser\u00e1 el desarrollo de una serie de acciones en-caminadas a fomentar el desarrollo de turismo en el valle. Desde la d\u00e9cada de los ochenta en adelante podemos observar la creaci\u00f3n de unas pistas de esqu\u00ed de fondo gestionadas desde los dos ayuntamientos del valle, la creaci\u00f3n de parques naturales y zonas protegidas, la construcci\u00f3n de refugios y albergues as\u00ed como la conversi\u00f3n de antiguas granjas en casas o apartamentos rurales gracias a las ayudas europeas del programa Leader (Frigol\u00e9, 2007 ). Es en este contexto donde Joan Frigol\u00e9 ( 2006 b: 24) entiende la resignifi caci\u00f3n del pasado del valle: La recuperaci\u00f3 que la realitat local. La recuperaci\u00f3 de les trementinaires i la seva conver- si\u00f3 en un b\u00e9 patrimonial est\u00e0 en conson\u00e0ncia amb les potencialitats i necessitats d'una economia orientada cap el turisme i els serveis. Les trementinaires assu-meixen de nou simb\u00f2licament la funci\u00f3 de portar recursos del m\u00f3n cap al pa\u00eds, no anant pel m\u00f3n, sin\u00f3 fent que el m\u00f3n vagi cap al seu museu. Ja no porten re-cursos per a les cases baixes, sin\u00f3 condicions de l'economia. Las trementinaires nos remiten as\u00ed a todo un sistema social y cultural en pleno proceso de transformaci\u00f3n. La mirada de Frigol\u00e9 las reintegra en un cos-mos m\u00e1s amplio que lo lleva a indagar las complejidades inherentes a la inte- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 36 ETNOGR\u00c1FICOS DE JOAN FRIGOL\u00c9 37 graci\u00f3n de los territorios rurales en las transformaciones neoliberales de fi nales del siglo xx. Con la entrada de Espa\u00f1a en la Comunidad Europea en 1986 y con la integraci\u00f3n forzada de mercados propia de las din\u00e1micas del capitalismo global, las nuevas condiciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas repercuten en cambios sociales y culturales que los an\u00e1lisis de Frigol\u00e9 nos permiten integrar y relacio-nar. En estos trabajos se observa un creciente inter\u00e9s por el estudio de la globa-lizaci\u00f3n (Frigol\u00e9, 2006 a), que podemos pensar como una reactualizaci\u00f3n te\u00f3- rica de un viejo inter\u00e9s del antrop\u00f3logo analizado ya en el cap\u00edtulo anterior: la globalizaci\u00f3n, como entramado te\u00f3rico propio de las disquisiciones concep-tuales de la antropolog\u00eda de principios de siglo, permite repensar bajo una nue-va luz sus antiguos intereses sobre la dimensi\u00f3n del objeto de estudio y la im-portancia que debe atribuirse a los contextos (Frigol\u00e9, 1980): L 'expressi\u00f3 local dones que anaven pel m\u00f3n a trementinaires des- un anomenat localment el pa\u00eds, \u00e9s a dir, la vall de la Vansa i T uix\u00e9n, i l'altre el m\u00f3n, identifi cat amb la resta del territori de Catalunya, recorregut en bona part a peu per vendre els seus productes. El pa\u00eds necessitava el m\u00f3n per sobreviure i gran no hauria comportat un agreujament les condicions vida i m\u00e9s despoblament. La mobilitat de les trementinaires era una de les prenia la migraci\u00f3 temporal que involucrava noies llogades que 19). Sus an\u00e1lisis sobre las condiciones de la terciarizaci\u00f3n de la econom\u00eda se ilu- minan m\u00e1s all\u00e1 de las evidencias econ\u00f3micas con sutiles an\u00e1lisis sobre la pro-ducci\u00f3n de nuevas cosmolog\u00edas y ecos\u00edmbolos (Frigol\u00e9, 2012: 176): \u00abEn un nivel m\u00e1s abstracto se podr\u00eda caracterizar mi objeto de estudio como la relaci\u00f3n entre un sistema cultural que articula tres sistemas de clasifi caci\u00f3n no coheren- tes entre s\u00ed, jerarquizados, y un sistema social heterog\u00e9neo como resultado de las transformaciones econ\u00f3micas y de la remodelaci\u00f3n que la econom\u00eda tercia-ria ha impuesto a los sectores productivos y a los agentes sociales\u00bb. Nuevamente el estudio de las realidades sociales, entendidas como parte de procesos hist\u00f3-ricos, se ilumina con la refl exi\u00f3n sobre clasifi caciones simb\u00f3licas y el an\u00e1lisis de la producci\u00f3n cultural. Finalmente, esta etapa tiene como leitmotiv un concepto fundamental que centrar\u00e1 sus estudios en el Pirineo catal\u00e1n: el patrimonio o, mejor dicho, los procesos de patrimonializaci\u00f3n. \u00abLa patrimonializaci\u00f3n implica un discurso sobre el pasado y es una pr\u00e1ctica hist\u00f3rica [...]. El pasado es susceptible de di- ESTRADA, XAVIER ROIG\u00c9 38 versas concepciones y usos. Una de las concepciones del pasado hace referencia al origen. El valor patrimonial de ciertos elementos deriva de su asociaci\u00f3n con el origen de determinadas entidades\u00bb (Frigol\u00e9, 2014: 31-33). Como producci\u00f3n cultural, los procesos de patrimonializaci\u00f3n ofrecen una perspectiva hol\u00edstica para entender las transformaciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas, sociales y culturales en el Pirineo en los \u00faltimos a\u00f1os. El patrimonio es una ideolog\u00eda que permite una utilizaci\u00f3n del pasado y que remite a una noci\u00f3n de parentesco, de herencia; se trata de una racionalizaci\u00f3n que mira al pasado. En sus \u00faltimos trabajos encontramos as\u00ed una vuelta a sus temas cl\u00e1sicos de inter\u00e9s, as\u00ed como el uso de los s\u00edmbolos y met\u00e1foras culturales como referentes de cam-bios y transformaciones sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos m\u00e1s amplios, y un in-ter\u00e9s siempre atento a los sistemas de clasifi caci\u00f3n local. 3. Bibliograf\u00eda Frigol\u00e9 , J. (1980). la i antropologia. Cr\u00edtica Catal\u00e0 Llevarse a la novia: matrimonios consuetudinarios en Murcia y Andaluc\u00eda . Barcelona, Servei Publicacions Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. \u2014 (1992). \u00abLa procreaci\u00f3 i les seves implicacions per al g\u00e8nere, el i la fam\u00ed- lia en l'etnografi europea\u00bb, d'Etnologia , 18: \u2014 (1994). \u00abModelo de e identidad de g\u00e9nero: una aproximaci\u00f3n a \"Yer- ma\" de Federico Garc\u00eda Lorca\u00bb, en R. Sanmart\u00edn (coord.). Antropolog\u00eda sin fron- teras. Ensayos en honor de Carmelo Lis\u00f3n , pp. 269-277. Madrid, Centro de Investi- gaciones Sociol\u00f3gicas. \u2014 (1995a). Un etn\u00f3logo en el teatro. Ensayo antropol\u00f3gico sobre Federico Garc\u00eda Lorca . Barcelona, Muchnik. \u2014 (1995b). \u00abEstructura y simbolismo de urqu\u00eda: antropolog\u00eda y literatura\u00bb. Revista de Occidente , 184: 124-135. \u2014 (1996b). \u00abAntropolog\u00eda y literatura: una relaci\u00f3n multifac\u00e9tica\u00bb, en J. Prat y A. Mart\u00ednez (eds.). Ensayos de antropolog\u00eda cultural. Homenaje a Claudio Esteva- Fabregat , pp. 229-235. Barcelona, Ariel. \u2014 (1998). \u00abProcreation implication for 71: (2003). Cultura y genocidio . Barcelona, Publicacions de la Universitat de Barcelona. \u2014 (2005). Dones que anaven pel m\u00f3n. Estudi etnogr\u00e0fi c de les trementinaires de la vall de la Vansa i Tuixent. Barcelona, Generalitat de Catalunya, Departament de Cultura. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 38 15118_Compromisos_etnograficos.indd 38 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LOS RECORRIDOS TE\u00d3RICOS ETNOGR\u00c1FICOS DE JOAN FRIGOL\u00c9 39 \u2014 (2006 a). \u00abGlobalizaci\u00f3n y producci\u00f3n de localidad en un valle del Alt Urgell. Modelo interpretativo y s\u00edntesis etnogr\u00e1fi ca\u00bb, en J. Frigol\u00e9 y X. Roig\u00e9 (eds.). Globalizaci\u00f3n y localidad . Perspectiva etnogr\u00e1fi ca, pp. 17-31. Barcelona, Publicacions de la Universitat de Barcelona. \u2014 (2006 b). \u00abLes trementinaires de la vall de la Vansa i T uix\u00e9n entre el local de l'economia una vall del Prepirineu\u00bb, Revista d'Etnologia de Catalunya , 30: 70-80. \u2014 (2008 ). \u00abTh e extreme en el Pirineo catal\u00e1n en un contexto global\u00bb, Revista de Antropolog\u00eda Social , 21: 173-196. \u2014 (2014). \u00abPatrimonializaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n de lo aut\u00e9ntico, dos estrategias b\u00e1sicas en una econom\u00eda terciaria\u00bb, en X. Roig\u00e9 , J. Frigol\u00e9 y C. del M\u00e1rmol (eds.). Construyendo el patrimonio cultural y natural. Parques, museos y patrimonio rural, pp. 31-46. Valencia, Germanias (AVA). \u2014 (en prensa). \u00abDos etapas de un itinerario antropol\u00f3gico: antropolog\u00eda social y et- nograf\u00eda de Calasparra (Murcia) y de un valle del Pirineo catal\u00e1n entre 1971 y 2010\u00bb, Revista (Con)textos , 6. Gasc\u00f3n , C. ( 2015). Cad\u00ed. 100 anys de Cooperativa . La Seu d'Urgell, Cad\u00ed Societat Cooperativa. Guirado , ( de estad\u00edstic dels municipis de L 'Alt Urgell . Tesina de m\u00e1ster. Universitat Polit\u00e9cnica de 21-41. Nuevas tendencias . Barcelona, Melusina. T ulla , A. (1994). Les explotacions de producci\u00f3 lletera com a motor de canvi a les comarques de la Cerdanya, el Capcir, l'Alt Urgell i el Principat d'Andorra . Barcelona, Institut c de hombre\u00bb. Sobre del \u00abser\u00bb a trav\u00e9s de la \u00ab ctio\u00bb del trabajo de campo1 James W. Fernandez Profesor em\u00e9rito de Antropolog\u00eda Universidad de Chicago 1. Dando vida a la vida de los otros En este corto ensayo evoco los estimulantes argumentos del ya fallecido Cliff ord Geertz en Th e interpretation of cultures (1973: 15-17), quien, entre otras cosas, planteaba que \u00abthe aim of anthropology is the enlargement of the universe of human discourse\u00bb y que esto puede ser realizado tanto utilizando narrativas sobre la condici\u00f3n humana como gracias a verdaderas descripciones interpre-tativas del trabajo de campo. \u00abIf this seems to threaten understand the threat is \"hollow\". For what is at issue is the power of the scientifi c imagination to bring us into touch with the lives of strangers!\u00bb Solo me gustar\u00eda agregar a los razonamientos de Geertz una cuesti\u00f3n obvia: que es en el discurso donde descubrimos el \u00abser\u00bb en la existencia de uno mismo y en la existencia del otro. Asimismo, y dado que este trabajo est\u00e1 dedicado a una obra de homenaje, debo mencionar que si existe un libro que \u00abnos conec-te\u00bb con la vida de los otros, \u00abque los traiga a la vida\u00bb por as\u00ed decir, es la admi-rable obra de Joan Frigol\u00e9 ( 1997) Un hombre. G\u00e9nero, clase y cultura en el relato de un trabajador. Los materiales que analizo aqu\u00ed, aunque propios de la antro- polog\u00eda mucho antes de la publicaci\u00f3n de Un Hombre , son de todas maneras pertinentes para apreciar la relevancia de la narrativa (relato) que Joan Frigol\u00e9 ha introducido en nuestras reglas con Un hombre . El t\u00e9rmino latino fi ctio es importante en la argumentaci\u00f3n de Geertz ya que, a su juicio, ofrece una perspectiva arcana sobre hasta qu\u00e9 punto los escri-tos antropol\u00f3gicos son siempre \u00abalgo producido\u00bb, \u00abalgo fabricado\u00bb con vistas a 1 Texto traducido del ingl\u00e9s por Camila del M\u00e1rmol. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 43 15118_Compromisos_etnograficos.indd 43 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JAMES W. FERNANDEZ 44 ampliar nuestro universo del discurso. En mi propio trabajo me he interesado desde hace tiempo en este argumento \u00abfi ccionalista\u00bb sobre la antropolog\u00eda y de la antropolog\u00eda, en su presencia actual y sus l\u00edmites, y en explorar las distintas herramientas de la fi cci\u00f3n que los antrop\u00f3logos utilizan para elaborar sus etno- graf\u00edas y ampliar el discurso humano. Sin embargo, en este ensayo particular dedicado al profesor Frigol\u00e9 me limitar\u00e9 a dos obras que incitan la imagina-ci\u00f3n, dos \u00abhaceres\u00bb, dos \u00abfabricaciones\u00bb de la mitad del siglo xx en que, por palabra y por imagen y gracias al poder de la fi ctio, nos vemos conectados con la vida de desconocidos. Un ensayo de homenaje como es el caso de este trabajo debe ser breve para permitir espacio a otros testimonios. Tendr\u00e9, por lo tanto, muy poco que decir sobre la primera \u00abfabricaci\u00f3n\u00bb, un libro producto de una exhibici\u00f3n de fotos 2 cuidadosamente elegidas y de palabras atentamente sopesadas, Th e family of man, editado por Edward Steichen ( 1955) con un pr\u00f3logo del novelista Carl Sandburg, ganador de un premio Pulitzer. Este libro alcanz\u00f3 gran difusi\u00f3n y relevancia en el contexto de los esfuerzos de mediados de siglo orientados a romper defi nitivamente con la tradici\u00f3n y tendencia de la primera antropolog\u00eda de convertir categ\u00f3ricamente los sujetos de nuestras investigaciones en objetos, \u00absalvajes\u00bb o, como mucho, \u00abcontempor\u00e1neos primitivos\u00bb \u00a1como si no fueran miembros de la misma especie y de hecho de la misma familia humana! Este libro, presentado por dos norteamericanos distinguidos, Steichen y Sandburg, signifi c\u00f3 un punto de la transformaci\u00f3n nitiva del distancia- miento categ\u00f3rico y metodol\u00f3gico del \u00abotro\u00bb a una admisi\u00f3n fi nal de toda la humanidad como miembro de una misma familia. La obra a la que quiero dedicar m\u00e1s tiempo en este ensayo es In the com- pany of man: twenty portraits of anthropological informants (1960), de Joseph Casagrande. El autor podr\u00eda incluso haber utilizado el t\u00edtulo \u00abFamilia huma-na\u00bb si no fuese porque hab\u00eda sido utilizado con anterioridad por la recopila-ci\u00f3n de Steichen y Sandburg, ya por entonces famosa. Digo esto porque las descripciones que destacados antrop\u00f3logos del momento hacen de sus situa-ciones de campo y de los informantes y asistentes con los que mantuvieron contacto hacen uso narrativo de la familia de \u00abtropos de parentesco\u00bb como una herramienta poderosa y a la vez pragm\u00e1tica para buscar y mantener com-pa\u00f1\u00edas. 2 Del Museum of Modern Art (MoMA). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 44 44 03/02/16 14:39 03/02/16 2. Estar en compa\u00f1\u00eda: las ficciones etnogr\u00e1ficas sobre el trabajo de campo en situaciones de hegemon\u00eda colonial El uso de fi guras de parentesco fi cticio como una estrategia etnogr\u00e1fi ca pero a la vez un signo de afecto social sincero entre los etn\u00f3grafos y las personas con las que ten\u00edan relaciones en sus trabajos de larga duraci\u00f3n fue una pr\u00e1ctica habitual entre antrop\u00f3logos de generaciones previas. 3 Para comprobarlo, es sufi ciente que lea- mos la colecci\u00f3n de textos cl\u00e1sicos hecha por Casagrande. La mayor parte de los etn\u00f3grafos activos en ese entonces, hoy ya todos desaparecidos, particip\u00f3 de esas pr\u00e1cticas. Y la mayor\u00eda acogi\u00f3 de buen grado la oportunidad de refl exionar sobre sus relaciones y desarrollar \u00abfamiliaridades\u00bb con sus informantes y asistentes. Por supuesto, las descripciones presentes en la recopilaci\u00f3n de Casagrande estaban condicionadas por el contexto colonial y el \u00abrol de informante\u00bb carac-ter\u00edstico de esa situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n. En algunos casos, el estatus jer\u00e1r-quico de la realidad colonial difi cultaba el establecimiento de una relaci\u00f3n de parentesco fi cticia verdaderamente signifi cativa. Tal fue lo que ocurri\u00f3 en la relaci\u00f3n de Cora Du Bois con su efi caz cocinero y sirviente, Al\u00ed, cuyo estudio \u2014como dice la propia autora\u2014 acab\u00f3 siendo el de \u00abla relaci\u00f3n anacr\u00f3nica casi feudal de los jefes y sirvientes en Alor\u00bb (Casagrande, 1960: 232). En el trabajo de W. Stanner ( 1960) sobre su admirable informante aborigen Durmugan, la culminaci\u00f3n de la relaci\u00f3n se vio frustrada por el limitante \u00abrol negro\u00bb de la sociedad australiana. Finalmente, y con paciencia, Stanner consi-gui\u00f3 ser asignado a la subsecci\u00f3n de Djangiri de la mujer del hermano de Dur-mugan. Fue una r elaci\u00f3n de parentesco fi cticia que abri\u00f3 caminos de investiga- ci\u00f3n (ib\u00eddem: 77). Pero, en el informe de Ethel Albert ( 1960) sobre \u00abMy \"boy\" Muntu\u00bb, la etn\u00f3grafa pasa de la relaci\u00f3n de amo-sirviente a una relaci\u00f3n m\u00e1s maternal y moralmente obligada con su \u00abboy\u00bb. En respuesta, y en virtud de esta fi liaci\u00f3n efectiva, Muntu se convierte a su vez en una presencia m\u00e1s paternal y moralmente receptiva respecto al resto de los empleados (ib\u00eddem: 371). Igualmente, el antrop\u00f3logo Th omas Gladwin, contratado por la marina nor- teamericana durante la Segunda Guerra Mundial para administrar el fi deico- miso de las islas del Pac\u00edfi co en el atol\u00f3n de T ruk, experiment\u00f3 problemas de tipo colonial en su trabajo con el jefe Petrus Mailly. En \u00faltima instancia, fue 3 Debemos recordar que las adopciones familiares fueron en alg\u00fan momento un uso efectivo y afectivo en antropolog\u00eda ( cf. Kan, 2001). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 45 15118_Compromisos_etnograficos.indd 45 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JAMES W. FERNANDEZ 46 capaz de mitigar los distanciamientos derivados del estatus de los territorios en fi deicomiso, una hegemon\u00eda casi colonial impl\u00edcita en el rol administrativo. De esta manera, y gracias a trabajos previos en el archipi\u00e9lago durante los cua-les consigui\u00f3 ser tratado como \u00abhermano\u00bb por parte de los nativos de T ruk, Gladwin fue capaz de aprovechar esa designaci\u00f3n de parentesco fi cticio como una \u00abafi nidad electiva\u00bb \u00fatil para su trabajo con el jefe. El parentesco fi cticio puede acarrear tambi\u00e9n distintas cargas. En su traba- jo sobre Maling, una brillante joven hanuno, Harold Conklin ( 1964) ofrece una rica descripci\u00f3n de la algarab\u00eda propia de la vida en el poblado que lo ro-deaba a todas horas y que lleg\u00f3 a invadir su espacio de trabajo. La coparticipa-ci\u00f3n le result\u00f3 problem\u00e1tica ya que los pobladores, bastante entrometidos, se convirtieron en parte integral de su trabajo. Dado que se le hab\u00eda asignado una relaci\u00f3n de parentesco que hab\u00eda aceptado, los siempre presentes habitantes estaban alertas ante su observaci\u00f3n a veces negligente de las cortes\u00edas y obli-gaciones propias del parentesco. De manera inevitable, cometi\u00f3 errores en la observancia de tab\u00fas de tratamiento establecidos en los complejos sistemas de parentesco en que lo hab\u00edan incluido. Como \u00e9l mismo observa en un momen-to determinado: \u00abMe olvid\u00e9 de referirme a la persona [su pariente fi cticio] por su designaci\u00f3n de parentesco adecuada. R\u00e1pida como un rayo Maling, de siete a\u00f1os, me mir\u00f3 y pregunt\u00f3: \u00bfPor qu\u00e9 no llamas a tu cu\u00f1ada por su nombre? Me sent\u00ed avergonzado, y la mayor\u00eda de los espectadores se divirtieron al ver c\u00f3mo una ni\u00f1a peque\u00f1a me reprend\u00eda por mi incapacidad para cumplir con los tab\u00fas de tratamiento de los hanuno\u00bb (Conklin, 1964: 124). Quiz\u00e1 el mejor informe de la recopilaci\u00f3n de Casagrande y el m\u00e1s memo- rable sea el de Raymond First sobre su duradera relaci\u00f3n ( 1928-1929 y 1952) con Pa Fenuatara, un arist\u00f3crata de Tikopia. En este caso, la base de la relaci\u00f3n no es un parentesco fi cticio sino la existencia de una categor\u00eda especial de \u00ablazos\u00bb de amistad ( tau sia ) para con los extra\u00f1os, que crea la conexi\u00f3n entre Firth y Pa Fenuatara. A medida que pasan los a\u00f1os, esta relaci\u00f3n se convierte en un lazo cada vez m\u00e1s c\u00e1lido que supone un trato menos ambiguo que el de cual-quier pariente. Sin embargo, como relata Firth, en ocasiones ceremoniales se vio tratado e incluido como pariente (ib\u00eddem: 190). 3. \u00a1Soy tu padre, t\u00fa gobiernas sobre m\u00ed! David Schneider en Yap Los ensayos recopilados en In the company of man apenas tienen espacio para desarrollar las complejidades de esta din\u00e1mica de campo que busca establecer 15118_Compromisos_etnograficos.indd 46 15118_Compromisos_etnograficos.indd 46 03/02/16 14:39 etnogr\u00e1fi ca \u00aben desarrollo\u00bb a la vez que respeta las obligaciones de parentesco mutuas con los informantes, algo que fue especialmente dif\u00edcil en medio de las hegemon\u00edas paternalistas impl\u00edcitas en las situaciones coloniales. Pero contamos con un estudio penetrante de las complejidades y las contrarie-dades de la relaci\u00f3n etnogr\u00e1fi ca, el parentesco fi cticio y la producci\u00f3n etnogr\u00e1- fi ca en situaciones coloniales. Se trata del esclarecedor y detallado estudio his- t\u00f3rico de Ira Bashkow ( 1991) sobre el trabajo de campo de David Schneider en Yap, \u00abTh e dynamics of rapport in a colonial situation\u00bb. El art\u00edculo de Bashkow se basa no solo en un cuidadoso trabajo de archivo, sino tambi\u00e9n en entrevistas directas con el mismo Schneider y en un an\u00e1lisis minucioso junto a la lectura compartida con el autor de sus ideas y de sus ex-presivas notas de campo. Es dif\u00edcil encontrar un an\u00e1lisis mejor del problema de las relaciones en el trabajo de campo y de los confl ictos sutiles impl\u00edcitos en las relaciones de parentesco fi cticias. La situaci\u00f3n colonial de Yap era sumamente compleja ya que en los \u00faltimos siglos el territorio hab\u00eda pasado por las manos de las complejas hegemon\u00edas espa\u00f1ola, alemana y japonesa y, fi nalmente, por la administraci\u00f3n de reg\u00edmenes coloniales a cargo de la armada estadouniden-se en la etapa de posguerra. M\u00e1s all\u00e1 de los esfuerzos realizados por Schneider para establecer relaciones con un mundo colonial, la destreza de los habitantes experimentados y h\u00e1biles en la explotaci\u00f3n de relaciones hegem\u00f3nicas es ins-tructiva en s\u00ed misma. El hecho de que el paradigma de cultura y personalidad dominante en esa \u00e9poca en antropolog\u00eda enriqueciera las notas de campo de Schneider resulta especialmente productivo. Estas notas est\u00e1n llenas de obser-vaciones sobre problemas psicol\u00f3gicos propios y ajenos relacionados con el pa-rentesco, como el caso de la transferencia o los complejos ed\u00edpicos. El paradig- ma consigui\u00f3 convertir sus notas y el propio trabajo de campo en doblemente interesantes as\u00ed como autorrefl exivos. Pero centr\u00e9monos en el punto crucial de las din\u00e1micas del parentesco fi c- ticio que nos interesan. Schneider se esforz\u00f3 en encontrar un lugar en el siste-ma de parentesco de Yap, un sistema dif\u00edcil de reducir a un conjunto claro de t\u00e9rminos. Sin duda, el desarrollo de alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n paterno-fi lial con el anciano y sabio jefe, Tannegin, con quien Schneider desarroll\u00f3 una estrecha relaci\u00f3n, hubiera garantizado una fuente de conocimiento cultural, consiguien-do anclar sus notas y el desarrollo de su trabajo etnogr\u00e1fi co en una autoridad \u00abpaternal\u00bb verdadera. Resumiendo una historia larga y complicada digamos que, aunque en su mayor parte esta relaci\u00f3n fi cticia se desarroll\u00f3 de manera bastante satisfactoria, fue s\u00fabitamente invertida por el viejo jefe, quien utilizo la m\u00e1xima de Yap de que \u00abal envejecer el padre, el hijo deviene su \"padre\" y es responsable de \u00e9l como si fuera su \"hijo\"\u00bb. As\u00ed pues, mientras Schneider bus- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 47 15118_Compromisos_etnograficos.indd 47 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JAMES W. FERNANDEZ 48 caba valerse del acreditado conocimiento del anciano, este le dijo: \u00abSoy tu pa- dre, t\u00fa gobiernas sobre m\u00ed\u00bb. Para Schneider, esta fi cci\u00f3n a la vez creativa y enrevesada result\u00f3 una inversi\u00f3n perturbadora que manipulaba de manera calculada las obligaciones morales del fi cticio rol paterno-fi lial para incremen- tar las responsabilidades de \u00edndole material del etn\u00f3grafo respecto a las necesi-dades del viejo jefe, al mismo tiempo que reduc\u00eda las obligaciones del anciano relacionadas con proporcionar informaci\u00f3n etnogr\u00e1fi ca para llenar las libretas de Schneider. El mentor de Schneider en Harvard, Clyde Kluckhohn, hab\u00eda concep- tualizado la relaci\u00f3n etnogr\u00e1fi ca como esencialmente \u00ab\"dual\": a la vez emp\u00e1- tica e instrumental, un lazo afectivo y una t\u00e9cnica de adquisici\u00f3n de datos\u00bb (ib\u00eddem: 190). Los habitantes de Yap, al menos el anciano jefe, se mostraron asombrosamente sutiles e interesados en la manipulaci\u00f3n de ese lazo. En \u00falti-ma instancia, contaban con siglos de experiencia en presencias hegem\u00f3nicas, y en este caso demostraron saber dirigir en su propio benefi cio la dualidad y la relaci\u00f3n afectiva fi ccional establecida con Schneider. 4. Hacer compa\u00f1\u00eda como fruto de la ficci\u00f3n Aunque estemos utilizando la vieja denominaci\u00f3n de \u00abrelaciones de parentesco fi cticias\u00bb como ejemplo de la fi ctio utilizada en las relaciones humanas, debe- mos tomar algunas precauciones, ya que son muchos los que cuestionan dicha noci\u00f3n y las diferencias que implica entre parentesco \u00abfi cticio\u00bb y \u00abnatural\u00bb, as\u00ed como el hecho de que esta dicotom\u00eda supone que, en alg\u00fan lugar profundo, existe algo a lo que podemos denominar parentesco natural basado en procesos biol\u00f3gicos. Cada vez m\u00e1s antrop\u00f3logos \u2014y, ciertamente, en su esfuerzo por mantener una relaci\u00f3n fructuosa con sus informantes David Schneider se cuen-ta entre ellos\u2014 consideran que el parentesco y sus relaciones son, en su totali-dad o en su mayor parte, construcciones culturales, fabricaciones, fi ctio que se pueden aprovechar o desaprovechar en las relaciones humanas. Con este planteamiento presente \u2014la idea de que las relaciones humanas y su progreso o retroceso son como mucho el fruto de la fabricaci\u00f3n de la fi c- ci\u00f3n m\u00e1s que de la biolog\u00eda\u2014, un planteamiento que ya ha dejado de pare- cernos radical, perm\u00edtaseme concluir con una refl exi\u00f3n ligeramente m\u00e1s ra- dical: que la cultura en s\u00ed misma es una empresa que descansa en la capacidad fi ccional de la raza humana, una fi cci\u00f3n tan apreciadamente cre\u00edda por unos como furiosamente rechazada por otros. Podemos concluir esta corta incur-si\u00f3n en las pr\u00e1cticas de parentesco fi cticio de nuestros antropol\u00f3- \u00abSER\u00bb 49 gicos de m\u00e1s de medio siglo atr\u00e1s con lo que podr\u00edamos denominar el tropo de parentesco maestro de las relaciones humanas y de la solidaridad moral, el tropo del \u00abser mutuo\u00bb. 5. Conclusiones: en b\u00fasqueda del \u00abser mutuo\u00bb Muchas veces en la historia de la antropolog\u00eda \u2014como en el estudio del to-temismo, por ejemplo\u2014 se plante\u00f3 la cuesti\u00f3n de c\u00f3mo organizan los seres humanos la diferencia con el objetivo de identifi car y exaltar subentidades de semejanza. La dial\u00e9ctica de la semejanza y la diferencia es sin duda perpetua en la vida social del ser humano y necesita siempre ser paliada. Lo que Geertz que-r\u00eda destacar en su antropolog\u00eda interpretativa es la manera en que se puede em-plear la fi ctio para ampliar el discurso y aprehender el parentesco \u2014el parentesco de nuestros poderes de fi cci\u00f3n\u2014 a trav\u00e9s de las zonas aisladas de la diferencia establecida. O, para decirlo con otras palabras, a fi n de que, m\u00e1s all\u00e1 de la dife- rencia y mediante el uso de \u00abtropos de parentesco\u00bb, sea posible encontrar o fabricar \u00abel ser mutuo\u00bb 4 como un ant\u00eddoto ante las frecuentes ferocidades tri- bales de la condici\u00f3n humana. A medida que el mundo parece volverse cada vez m\u00e1s peque\u00f1o, y el universo, sobrepasando nuestras esperanzas y fantas\u00edas, m\u00e1s grande y m\u00e1s carente de signifi cado, el descubrimiento del ser mutuo en el mundo puede parecer precioso en s\u00ed mismo y \u2014ante las armas de destruc-ci\u00f3n masiva que la diferencia ha puesto a disposici\u00f3n de esas rivalidades fero-ces\u2014 un valor perdurable e inestimable a largo plazo. Ese car\u00e1cter mutuo del ser es, al parecer, el tipo de historias, de relatos, que en \u00faltima instancia debe-mos contarnos sobre la otredad, y es justamente ese tipo de historia absorben-te la que Joan Frigol\u00e9 nos cuenta sobre el ser humano en Un hombre. 6. Bibliograf\u00eda Albert , E. (1960). \u00abMy \"boy\" Muntu\u00bb, en J. Casagrande (ed.). man: twenty portraits informants I. \u00abTh e dynamics of a colonial situation: David Schnei- der's fi eldwork on the islands of Yap\u00bb, en G. Stocking (ed.). Colonial situations: 4 En el reciente ensayo de Marshall Sahlins ( 2013), dedicado tanto a la cultura como contra la naturaleza del parentesco, puede encontrarse una excelente descripci\u00f3n que captura algo que es en \u00falti-ma instancia esperanzadoramente consensual sobre la condici\u00f3n humana. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 49 49 03/02/16 14:39 03/02/16 of ethnographic knowledge , pp. 170-243. Madison, University of Wisconsin Press. Casagrande , J. (ed.) ( 1960). In the company of man: twenty portraits of anthropologi- cal informants. 1964). Maling: a Hanunoo the Philippines. New Haven, Yale University. Frigol\u00e9 , J. (1997). Un hombre. G\u00e9nero, clase y cultura en el relato de un trabajador. Barcelona, Muchnik. Geertz , C. ( 1973). Th e interpretation of cultures . Nueva York, Basic Books. Kan, K. (ed.) ( 2001). Strangers to relatives. Th e adoption and naming of anthropologists in native North America. Nebraska, University of Nebraska Press. Sahlins , M. ( 2013). What kinship is and is not. Chicago, University of Chicago Press. Stanner , W. ( 1960). \u00abDurmugan, a Nangioner\u00bb, ( 1955). Th e family of man . Nueva York, Museum of Modern Art. 15118_Compromisos_etnograficos.indd loso a i antropologia Carles Salazar i Carrasco Universitat de Lleida Th e primary source of the major diff erences of view between Nugent and myself is very clear. I have read nearly all the rele-vant literature [...] and I am able to interpret 'correctly' that literature because I have walked over a great deal of the country concerned. Nugent appears to have read only a small fraction of that literature and he seriously misinterprets much that he has read because he has never been within several thousand miles of the place. Edmund Leach La cita que encap\u00e7ala aquest cap\u00edtol prov\u00e9 d'una carta apareguda el 1983 a la revista Man escrita per Edmund Leach. Era la resposta a un article publicat per l'antrop\u00f2leg Nugent a de Leach sobre els poble pag\u00e8s de les terres altes de Birm\u00e0nia, recollida en la seva tesi doctoral (Leach, 1946) i en el seu llibre (Leach, 1954), a m\u00e9s d'informaci\u00f3 hist\u00f2rica i etnogr\u00e0fi ca havia Leach. Aix\u00f2 no \u00e9s un autor utilitza la informaci\u00f3 etnogr\u00e0fi ca recollida per un altre altra manera. En aquest cap\u00edtol tractar el tema la validesa del El meu objectiu \u00e9s aportar una refl exi\u00f3 general sobre la validesa del coneixement etnogr\u00e0fi c inspirada en els estudis de Frigol\u00e9 d'aquesta etnografi a o pot ser un altre que tal vegada mai no ha visitat pri- mer a fer \u00fas de l'etnografi a de Leach per plantejar la seva pr\u00f2pia teoria sobre el sistema pol\u00edtic dels El 52 han Friedman havia presentat una tesi doctoral a la Universitat de Columbia, publicada uns anys m\u00e9s tard (Friedman, 1979 i 1998), on feia exactament el mateix. Friedman utilitzava l'etnografi a de Leach (i d'altres) sobre hi donava la seva interpretaci\u00f3, altre cop, molt diferent de la de Leach. Ni Friedman ni Nugent havien estat mai a Birm\u00e0nia ni havien Kat-xin. Per\u00f2 aix\u00f2 les les etnografi es publicades, sobretot la de Leach, i els van donar la inter- pretaci\u00f3 que van considerar convenient. Tant Nugent com diferent. En qualsevol cas, la reacci\u00f3 de Leach va ser igual d'hostil i agressiva per a tots dos. 1. Coneixement i experi\u00e8ncia No em consta la publicaci\u00f3 de cap cr\u00edtica o comentari de Leach sobre l'obra de Friedman. Per\u00f2 aquest darrer diu, en el prefaci de la segona edici\u00f3 del seu lli-bre (Friedman, 1998), que va trigar vuit anys a publicar-lo a causa de la impla- cable oposici\u00f3 de Leach, que fi ns i tot va amena\u00e7ar d'abandonar el seu c\u00e0rrec en la prestigiosa editorial Cambridge University Press si acceptaven el manus-crit de Friedman. Amb Nugent, d'altra banda, Leach s'hi va acarnissar de ma-nera molt m\u00e9s expl\u00edcita i per escrit. Primer, en una carta publicada a Man de la qual prov\u00e9 la cita al\u00b7ludida al principi, ma-teix i Nugent, 1983), i despr\u00e9s en una altra carta publicada en un n\u00famero posterior (Leach, 1983). En tots aquests textos, el to de Leach \u00e9s l'antropologia i pres el p\u00e8l als editors (ib\u00eddem: que crec que est\u00e0 en el rerefons de l'enuig de Leach, clarament de l'antropologia. En un moment en qu\u00e8 no-antrop\u00f2legs que \u00fas de la informaci\u00f3 que proporcionen les etnografi es se del que inter- preten \u00abfalta d'objectivitat\u00bb la o refutar les afi rmacions que un antrop\u00f2leg explicita en la seva etnografi a? Els experiments que es fan en inde- fi validar les dades que aporta un altre a partir dels experiments que ha dut a terme. Fins i tot dins de les altres ci\u00e8ncies socials, tamb\u00e9 hi ha maneres de validar els coneixements aportats que fan que semblin m\u00e9s objectius que o objectivables, com ara les enquestes, els censos, informaci\u00f3 estad\u00edstica de tota mena, que no pas les obser-vacions o les converses que l'antrop\u00f2leg va dur a terme i tenir mentre feia tre- ball de camp, i que constitueixen el moll de l'os de qualsevol etnografi molts antrop\u00f2legs que consideren les seves etnografi es com una mena de propietat privada de la qual tenen els drets exclusius d'interpretaci\u00f3. El cas de la pol\u00e8mi-ca entre Leach, Nugent i Friedman, amb qu\u00e8 he comen\u00e7at aquest cap\u00edtol, no \u00e9s un cas a\u00efllat. Nom\u00e9s l'antrop\u00f2leg que ha fet treball de camp en un lloc de-terminat sap el que realment volen dir o pensen els seus ind\u00edgenes. Com etnografi d'una experi\u00e8ncia social \u00e9s quan aquesta experi\u00e8ncia \u00fanica, problema de la del coneixement etnogr\u00e0fi c a partir err\u00f2niament les seves dades. directament (vegeu la bibliografi Joan Frigol\u00e9 a aquest problema \u00e9s especialment remarcable perqu\u00e8, com ho saben tots els coneixedors de la seva Joan Frigol\u00e9 \u00e9s un etn\u00f2graf etnogr\u00e0fi ca no t\u00e9 res a veure he anomenat han la realitat pel fet que es basen en conceptes aliens a les societats objecte d'an\u00e0lisi. Els aquells que fan refer\u00e8ncia a la procreaci\u00f3, com ara el valor dels fi lls en el matrimoni, el signifi cat cultural que pot tenir la solteria, mascu- lina o femenina, el sentit moral de les relacions sexuals extramatrimonials, etc. comporta-ments i actituds s\u00f3n els de la sexualitat femenina, que se'n deriva. Frigol\u00e9 considera que amb aquesta interpretaci\u00f3 el que es fa \u00e9s projectar uns valors morals impl\u00edcits aliens a de les societats rurals europees. no s\u00f3n casos de \u00abrebel\u00b7lia\u00bb en contra d'un model patriarcal de fam\u00edlia o d'una moral sexual determinada. Es tracta m\u00e9s aviat de casos en qu\u00e8 els homes i les dones d'aquestes societats segueixen un model de procreaci\u00f3 diferent del que sembla derivar-se de la fa-m\u00edlia patriarcal i la seva moral sexual. Per tant, els vilatans no es rebel\u00b7len, sin\u00f3 que simplement segueixen una l\u00f2gica diferent que els etn\u00f2grafs els havien atribu\u00eft. Joan Frigol\u00e9 ha fet treball de camp etnogr\u00e0fi c a M\u00farcia, Almeria i en els Prepirineus catalans en societats molt similars a les que han estudiat els etn\u00f2-grafs objecte de la seva cr\u00edtica. Per tant, si es tracta d'avaluar el coneixement etnogr\u00e0fi c molta, d'aquesta ex- peri\u00e8ncia. Per\u00f2, a de Leach en el cas que hem vist anteriorment, aqu\u00ed la cr\u00edtica que planteja Joan Frigol\u00e9 no es basa en aquesta experi\u00e8ncia sin\u00f3 en el model te\u00f2ric a partir a les l'experi\u00e8ncia cr\u00edtica en principi la pot fer igualment una persona que no t\u00e9 cap coneixement de primera m\u00e0 sobre els ind\u00edgenes en q\u00fcesti\u00f3. \u00c9s a dir, per fer aquesta cr\u00edtica ens cal coneixement antropol\u00f2gic, conei-xement de la etno- el realitzades sobre aquest tipus de societats. Per\u00f2 no ens cal haver tingut l' experi\u00e8ncia concreta que es deriva de la pr\u00e0ctica d'una etnografi a en particular. Aquest \u00e9s justament el cas que analitzarem a continuaci\u00f3: la cr\u00edtica Frigol\u00e9 fa de l'etnografi a de l'antrop\u00f2leg nord-ame- ric\u00e0 Vincent sobre 1998a). 'obra de Crapanzano d'un marroqu\u00ed, que ell na T uhami, feta a partir d'un seguit d'entrevistes que van d'aquestes fa preguntes uhami els \u00e9ssers humans amb la intenci\u00f3 d'esbri-nar com aquest veu el paper diferent que hi tenen homes i dones. Per\u00f2 T uhami respon a subst\u00e0ncies que determinen concepci\u00f3, etc. Certament, del pregunta seva rean\u00e0lisi de l'etnogra-fi a de Crapanzano 1998a: T no ent\u00e9n la procreaci\u00f3 a partir d'un model centrat en el signifi cat cultural de les relacions sexuals, model que va acabar fent T uhami: el seu \u00e9s un model monogen\u00e8tic mascul\u00ed en el etnografi 1 \u00c9s important tenir present que Crapanzano es resisteix en a psicoanalitzar el relat de T uhami, malgrat que la manera es va obtenir la llargues i obertes en la seva vida) semblaria gaireb\u00e9 provocar o convidar a portar a i que Crapanzano l'obra Si permet una mica de broma, potser Crapanzano va \u00abreprimir\u00bb en aquesta obra una expl\u00edcita i f\u00e0cil in-terpretaci\u00f3 freudiana del relat de T uhami. I tanmateix, interpretaci\u00f3 ha sorgit impl\u00edcitament en la manera com que un antrop\u00f2leg no la seva pr\u00f2- pia etnografi a i, sobretot, com pot arribar un altre antrop\u00f2leg (o qui sigui) aquesta conclusi\u00f3, un no hagi tingut particular \u00e9s i potser de a dir per a la validesa de l'antropologia social en general. Per aix\u00f2, voldria presentar el pro-blema de la manera m\u00e9s abstracta i general possible per tal que hom pugui ava-luar-ne totes les repercussions. Una breu ullada fi analitzen una q\u00fcesti\u00f3 molt similar ens ajudar\u00e0 a veure aquest problema des d'una altra perspectiva. 3. Qu\u00e8 sap la Mary? Hi ha un experiment mental que a voltes usen els fi l\u00f2sofs per desenvolupar un argument que, encara que diferent del que jo plantejo, pot servir tamb\u00e9 als meus prop\u00f2sits. Es el fi l\u00f2sof australi\u00e0 Frank Jackson ( 1982 i 1986) amb l'objectiu de demostrar la falsedat del que en fi losofi a s'anomena \u00abfi \u00e9s la res que no tingui una material. L 'experiment de Jackson planteja el la Mary una neurocient\u00edfi ca omniscient, \u00e9s a dir, que coneix tot el que hi ha sobre la realitat material del nostre m\u00f3n i, en par-ticular, del cervell hum\u00e0. Per\u00f2 la Mary ha viscut tota seva vida tancada en una habitaci\u00f3 sense fi nestres en la qual tot \u00e9s en blanc i negre, parets, mobles, la seva pr\u00f2pia roba, fi ns i tot el seu cos est\u00e0 pintat en blanc i negre (i amb tots els matisos de gris que hi pot haver entre el blanc i el negre). Pot comunicar-se amb l'exterior mitjan\u00e7ant rep s\u00f3n sempre nom\u00e9s en blanc i negre. Mentre ha estat en aquella habitaci\u00f3, ha llegit molts hum\u00e0, del llibres en el cervell dels humans en funci\u00f3 de la seva longitud d'ona. Encuriosida per aquest fenomen tan estrany, va acabar tot el que els neurocient\u00edfi cs havien era absolut, \u00e9s a dir, material aquells cient\u00edfi cs no haguessin descobert sobre la ho havien publicat en llibres i articles als quals la Mary va tenir acc\u00e9s\u2014. Tot i que el que aquells textos anomenaven \u00abcolors\u00bb per a ella eren simplement a un dels fen\u00f2mens f\u00edsics en ser percebut pel cervell hum\u00e0. \u00c9s a els seus guardians capti- veri i la Mary fi nalment descobreix el m\u00f3n dels colors. De ben segur que l'ex- peri\u00e8ncia de la Mary en veure els colors per primer cop va ser extraordin\u00e0ria. La pregunta que Jackson fa \u00e9s: descobreix la Mary aleshores quelcom oi? Doncs aix\u00f2 vol dir, segons Jackson, que en el m\u00f3n hi ha quelcom m\u00e9s que les meres realitats materials que ens descriuen les ci\u00e8ncies f\u00edsiques. La Mary coneixia perfectament aquesta rea-litat material i la coneixia de manera absoluta. I, tanmateix, en veure els colors per primera vegada va adquirir sens dubte un nou coneixement de la realitat que abans no tenia, un coneixement que de cap manera podia estar incl\u00f2s en els el text no m'interessa tant tractar el problema fi los\u00f2fi c del fi sicalis- me, de si existeix quelcom m\u00e9s enll\u00e0 del m\u00f3n material, com una q\u00fcesti\u00f3 en certa mesura adjacent, per\u00f2 m\u00e9s rellevant pel naturalesa tots els llibres de neuroci\u00e8ncia que va llegir la Mary no li van poder transmetre va ser l' experi\u00e8ncia del color, i aix\u00f2 \u00e9s el que quan 3 Si arribem a la conclusi\u00f3 que en sortir de 2 Val la pena remarcar que Jackson mateix va canviar d'opini\u00f3 al fi sicalisme, ha acabat defensant aquest mateix fi sicalisme que ell tant va contribuir a desvirtuar (Jackson, 2004 ; vegeu l'entrevista que va concedir a una del 2012: www.abc.net.au/radionational/programs/philosopherszone/philosophy-for- representationalists/ 3918054 3 en el seu conegut article \u00abWhat is it like to be a 1974). Les conclu- sions es parla de les l'argument de sentit. aquell article, defensava la de tipus experiment mental tamb\u00e9 for\u00e7a peculiar, que consistia a com pugui tenir una traducci\u00f3 clara al catal\u00e0.) Nagel conclo\u00efa que res no podem saber de les expe-ri\u00e8ncies i experi\u00e8ncia ment connexions neuronals que ella la tipus de coneixement nou que hi ha quel-com m\u00e9s que realitats materials, sin\u00f3 que hi ha algun tipus de coneixement sobre el m\u00f3n que no es pot transmetre, com a m\u00ednim, mitjan\u00e7ant un text. 4 La pregunta jo \u00e9s: cal tamb\u00e9 \u00e9s, fo-namentalment, un coneixement experiencial (a els fi l\u00f2sofs han discutit l'experiment mental de la Mary es divideixen, a grans trets, en dos camps (vegeu Ludlow et al., 2004 ). Els fi sicalistes o materialistes (p.e. Churchland, 2004 ; Dennett, 2004 ) creuen que la Mary no va adquirir cap coneixement nou en sortir del seu captiveri, com a molt va adquirir una nova habilitat o una nova perspectiva sobre el m\u00f3n, per\u00f2 no va con\u00e8ixer nous \u00abfets\u00bb sobre el m\u00f3n. Els dualistes, en canvi (p.e. Chalmers, 2004 ; Robinson, 2004 ) creuen que hi ha un tipus de co- neixement que cap llibre no pot transmetre: \u00e9s el que proporciona l'experi\u00e8n-cia, que a a per m\u00e9s que llegeixi sobre la melmelada, sobre la seva composici\u00f3 qu\u00edmica, sobre nem-nos que en Joan neix amb un defecte en el cervell que fa que vegi verd el que la resta dels humans veiem vermell el que la resta veiem verd. Per\u00f2 en Joan no s'equivoca mai de color seva vida veiem verd ell el veu vermell (i al rev\u00e9s amb el color vermell, que ell veu verd). Per\u00f2 anomena \u00abverd\u00bb aquell color ell veu com vermell i pensa que tota la resta dels humans ho veiem igual que ell. L '\u00fanica difer\u00e8ncia entre el Joan i la resta dels humans \u00e9s els qualia que t\u00e9 ell i els que tenim la resta. Vet aqu\u00ed que Jackson es defi nia a ell mateix com un \u00abqualia freak\u00bb en l'article en el qual va plantejar per primer cop la hist\u00f2ria de la Mary (Jackson, 1982: 127). El de la incommensurabilitat de l'ex- peri\u00e8ncia certament del coneixement etnogr\u00e0fi c. Per\u00f2 m\u00e9s que no pas la q\u00fcesti\u00f3 l'experi\u00e8ncia en ella mateixa, la possibilitat experi\u00e8ncia. aix\u00f2 tal la Mary em sembla m\u00e9s adient en aquest sentit que no pas el del ratpenat. I no nom\u00e9s perqu\u00e8 en el cas coneixement Mary el de la comparaci\u00f3 entre el coneixement que transmeten els llibres i el que ella adquireix Aqu\u00ed escau la coneguda sent\u00e8ncia de al Tractatus : \u00abAll\u00f2 pot mos- trar no aques- ta afi rmaci\u00f3, Wittgenstein al\u00b7ludia, de fet, a la natura de la l\u00f2gica i als suposats fonaments l\u00f2gics de les matem\u00e0tiques la manera Russell havia tractat aquesta q\u00fcesti\u00f3 en el seu les gustatives controlen aquestes part\u00edcules, per m\u00e9s llibres de poesia que al-ludeixin amb met\u00e0fores al gust de la melmelada, o per m\u00e9s vegades que miri la cara de les persones que mengen melmelada... per m\u00e9s vegades que faci mai no sabr\u00e9 quin gust t\u00e9 la melmelada fi ns que no la tasti ( cf. Lewis, 2004 ). Sense entrar a fons en aquest debat, jo m'inclino per la postura dualista: no crec que el coneixement que proporciona l'experi\u00e8ncia pugui ser redu\u00eft a cap altra forma de coneixement, ni el que proporcionen els llibres de ci\u00e8ncia ni cap altre. Per\u00f2, qu\u00e8 passaria si antrop\u00f2loga en lloc de neurocient\u00ed- fi ca? Imaginem-nos ha llegit totes les etnografi es publicades sobre un aquestes etnografi que han estat realitzades des de temps immemorial i de manera continuada, i que, per tant, no hi ha un sol segon de la vida dels bongo-bongo, de tots i cadascun dels membres d'aquesta tribu, que no hagi estat observat per un antrop\u00f2leg i descrit en la seva etnografi a. Un bon dia, la Mary rep una beca i decideix anar a visitar els bongo-bongo per prime-ra vegada a la vida. Descobrir\u00e0 alguna cosa nova en la seva visita? Adquirir\u00e0 algun tipus de coneixement que que mentre viatjava a l'avi\u00f3 al pa\u00eds dels Mary esta-va connectada comen\u00e7ar la seva investigaci\u00f3 etnogr\u00e0fi ca? Segons la postura que va adoptar Leach en la seva cr\u00edtica a Nugent i a Fried- man \u2014i deixant de banda, com he fet abans, els detalls de l'argumentaci\u00f3 de l'un i dels altres\u2014, treball de camp d\u00f3na a l'investigador una autoritat ina-pel\u00b7lable sobre la recollir informaci\u00f3 etnogr\u00e0fi intransferibles, coneixements que li conferirien una absoluta damunt de tots aquells que no posseeixen aquest residu i que, en ser intransferible, nom\u00e9s es pot adquirir mitjan\u00e7ant el treball de camp. En canvi, segons el plantejament que es deriva de la cr\u00edtica de Frigol\u00e9 a les interpretacions que els antrop\u00f2legs han creat sobre absoluta no existiria, l'autoritat l'etn\u00f2graf no pot ser cap cas inapel\u00b7lable, altrament la incomprensi\u00f3 etnogr\u00e0fi ca nom\u00e9s podria ser denunciada per un antrop\u00f2leg que ha fet treball de camp al mateix lloc. En la producci\u00f3 del coneixement etnogr\u00e0-fi c 60 intransferible. Si un paral\u00b7lelisme entre aquesta discussi\u00f3 sobre la vali- coneixement etnogr\u00e0fi c i debat c que hem vist m\u00e9s amunt, la posici\u00f3 de Leach sembla m\u00e9s propera a la dels dualistes i la de Frigol\u00e9, a dels defi coneixement c de la difer\u00e8ncia en- tre coneixement i experi\u00e8ncia. Ja he dit que em sento m\u00e9s proper al punt de vista dualista en el debat fi lo- s\u00f2fi c. Per\u00f2 en el debat sobre la naturalesa del coneixement etnogr\u00e0fi c, considero que la postura que he lligat al plantejament de Frigol\u00e9 \u00e9s la m\u00e9s encertada. hagi contradicci\u00f3 entre la posici\u00f3 que defenso en el debat fi lo- s\u00f2fi c i la que defenso en el debat sobre el coneixement etnogr\u00e0fi c o, si m\u00e9s no, que la contradicci\u00f3 \u00e9s merament aparent. La clau rau per coneixement etnogr\u00e0fi c. Tornem a l'experiment mental de la Mary antrop\u00f2loga. \u00c9s clar que en fer treball de d'experi\u00e8ncies noves que vegetaci\u00f3, dels animals, del paisatge, de les robes de les persones, de les cases i dels objectes que posseeixen, que de ben segur mai no hauria vist anteriorment llegia les etnografi o mirava les la por, soledat que senten tots els etn\u00f2grafs quan fan treball de camp, cadascun a la seva manera. Tot aix\u00f2 i moltes m\u00e9s coses sentiria per primera vegada en fer el seu treball de camp. I res de tot aix\u00f2 hauria fenom\u00e8nics, coneixe-ments que es deriven de l'experi\u00e8ncia i que s\u00f3n irreductibles a res que no sigui aquesta experi\u00e8ncia. Per\u00f2 res que genera sin\u00f3 el es pot transmetre mitjan\u00e7ant una etnografi a, ja sigui escrita o l'experi\u00e8ncia etnogr\u00e0fi ca \u00e9s del de camp, o indirectament, llegint una etnografi a. Per\u00f2, ni tan sols en el primer cas, l'experi\u00e8ncia que es deriva del treball de camp \u00e9s condici\u00f3 necess\u00e0ria de condici\u00f3 contingent. Ara com ara, la millor manera de documentar la cultura d'un poble determinat \u00e9s mitjan\u00e7ant el treball de camp s'utilitzaran microscopis que no tenen res a veure amb els que es fan servir ara. El mateix passa amb el coneixement etnogr\u00e0fi cas, l'an- tro pologia social com a ci\u00e8ncia comparativa de les formes de vida humana seria impossible. En primer lloc, caldria descartar tota informaci\u00f3 sobre d'un poble que no hagu\u00e9s estat recollida mitjan\u00e7ant el treball de camp, cultu-rals s\u00f3n formes hist\u00f2riques i res no es pot saber de cap forma de vida humana si ignorem la seva hist\u00f2ria. Per\u00f2 la situaci\u00f3 molt pitjor. Els antrop\u00f2legs continuarien fent el seu treball de seves et no gra-fi es. Per\u00f2 no i les per\u00f2 mai falses, car les experi\u00e8ncies de qualsevol persona s\u00f3n \u00faniques i no les podem comparar amb res de fora d'elles mateixes. Els treballs sobre els Katxin sin\u00f3 sobre les experi\u00e8ncies de Leach i d'altres sobre els Katxin. Per aix\u00f2, Leach les podria desautoritzar, car nom\u00e9s la seva pr\u00f2pia ex-peri\u00e8ncia. La \u00abincomprensi\u00f3 etnogr\u00e0fi com la va criticar Frigol\u00e9, no podria tenir lloc mai, ja que una exageraci\u00f3 (un experiment mental). Per\u00f2 el lector pot intentar buscar analogies amb l'es-tat real de l'antropologia social, amb la manera com molts antrop\u00f2legs veuen el seu treball de camp i el coneixement etnogr\u00e0fi c que elaboren. L 62 ha tingut i t\u00e9 encara la realitzaci\u00f3 del treball de camp etnogr\u00e0fi c en els pro- grames de formaci\u00f3 d'antropologia social a tot arreu. Per\u00f2 \u00e9s una equival\u00e8ncia perniciosa que a la llarga porta, com hem vist, a la desaparici\u00f3 de l'antropolo-gia social. El coneixement etnogr\u00e0fi c pot tenir el seu origen en una experi\u00e8ncia subjectiva i \u00fanica (com totes les experi\u00e8ncies), que del treball de no \u00e9s aquesta experi\u00e8ncia, comparaci\u00f3 del coneixement Joan D. ( 2004 . udlow , Y. N agasawa i D. S toljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. , P . 2004 agasawa i D. S toljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. Crapanzano , V. ( 1980). Portrait D. Stoljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. Friedman , J. (1998) (1979). System, Structure, and Contradiction udlow agasawa i D. S toljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. Leach , E. (1946). \u00abCultural Change with Special Reference to the Hill T ribes of Bur- ma and Assam\u00bb. Ph.D. thesis. University of London. \u2014 (1954). Political Systems of Highland Burma . Londres, Th e P . L , agasawa i D. S to- ljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Press. Ludlow , P ., N , ) Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. Nagel, T. (1974). \u00abWhat Is It Like to Be a Bat?\u00bb, Contradictions: Th In Out History\u00bb, 508-527. Robinson Argument\u00bb, P . L udlow , Y. N a- gasawa i D. S toljar (eds.). Th ere's Something About Mary . Cambridge, Mass., MIT Press. Wittgenstein , L. (1981). Tractatus Logico-Philosophicus . Universidad de Barcelona En homenaje a Joan Frigol\u00e9, maestro en la articulaci\u00f3n de la teor\u00eda y la etnograf\u00eda. 1. La etnograf\u00eda en la antropolog\u00eda social y jur\u00eddica Si entendemos la antropolog\u00eda social como el estudio de la variedad de for- mas de vida o costumbres de la humanidad, la etnograf\u00eda no es \u00fanicamente un m\u00e9todo descriptivo o narrativo basado en el trabajo de campo o experien-cia sensible, inmediata a los hechos sociales, sino que implica una determinada perspectiva epistemol\u00f3gica. La etnograf\u00eda, tal como su etimolog\u00eda indica, es la escritura que se refi ere a un grupo humano provisto de un ethnos caracter\u00edsti- co. Ese ethnos viene a signifi car algo com\u00fan ya desde la Grecia cl\u00e1sica: \u00abtoda clase de seres de origen o de condici\u00f3n com\u00fan\u00bb. As\u00ed fi gura en el diccionario de Bailly, S\u00e9chan y Chantraine. 1 El uso del t\u00e9rmino por parte de fi l\u00f3sofos e historiadores y de los autores de tragedias y comedias ha podido traducirse como \u00abraza\u00bb, \u00abpueblo\u00bb, \u00abnaci\u00f3n\u00bb, \u00abtribu\u00bb, marcando siempre una diferencia con el grupo social desde el que uno contempla o estudia al que percibe \u00ab\u00e9t-nicamente\u00bb. As\u00ed, los griegos pod\u00edan referirse a la raza o pueblo de los morta-les, los hombres o las mujeres, a las razas o pueblos de la tierra, las abejas, los p\u00e1jaros o los peces ( cf. Bailly, 2000 ). Y, por analog\u00eda, tambi\u00e9n pod\u00eda aplicarse a la divisi\u00f3n de g\u00e9nero y a las distintas profesiones u ocupaciones de las per-sonas, e incluso a un grupo caracterizado por su actividad delictiva y hablar as\u00ed de \u00abla raza de los ladrones\u00bb. En el Nuevo Testamento se utiliza para refe-rirse a los gentiles ( \u00e9thnik\u00f3s ), a los \u00abotros\u00bb por excelencia en religi\u00f3n y costum- bres. Lo que tienen en com\u00fan todos estos colectivos es que eran percibidos como grupos sociales con apariencias y conductas que los distingu\u00edan entre s\u00ed. De ah\u00ed la vigencia para la antropolog\u00eda social del sentido de la etnograf\u00eda se- 1 Bailly et al. (2000 conocimiento de la humanidad en su extraordi- naria variedad social hecha de peculiaridades. Al mismo tiempo, no hay que olvidar el paradigma cl\u00e1sico del m\u00e9todo etnogr\u00e1fi co, sistem\u00e1ticamente expues- to por Marcel Mauss, 2 porque es el que ha desarrollado la mayor parte del conocimiento etnogr\u00e1fi co constitutivo de la antropolog\u00eda social: el estudio in- tensivo de una poblaci\u00f3n que aparece al antrop\u00f3logo como una comunidad o pueblo \u2014en el sentido tradicional de la palabra\u2014 que es reconocido como tal en sus alrededores. Las teor\u00edas sociales derivadas de ese tipo de enclaves socia-les contin\u00faan predicando los debates de la etnolog\u00eda o la antropolog\u00eda social y cultural seg\u00fan distintas denominaciones acad\u00e9micas. As\u00ed, en vez de oponer cualquier fragmento de vida social (que los griegos ya anticiparon con su con-cepto de lo \u00e9tnico) a los estudios de \u00abcomunidad\u00bb, conviene m\u00e1s bien relacio- narlos cr\u00edticamente. La raz\u00f3n principal es que, sin el sentido te\u00f3rico de los fen\u00f3menos de comunidad , no podemos entender antropol\u00f3gicamente a cual- quier otro grupo que se manifi esta con alg\u00fan tipo de identidad o peculiaridad, y producir as\u00ed enunciados te\u00f3ricos signifi cativos para la disciplina. El sentido sociol\u00f3gico y moral de comunidad permea cualquier \u00e1tomo o fragmento de vida social humana. Y lo que se descubre en estos fragmentos replantea el sentido o sin- sentido de una \u00abcomunidad\u00bb al respecto . Fij\u00e9monos que, por m\u00e1s que se fragmen- ten las unidades anal\u00edticas de la antropolog\u00eda social, el concepto de comunidad emerge una y otra vez dando sentido a valores compartidos, identidades muy espec\u00edfi cas, derechos reclamados, formas de vida y trabajo, realidades de resis- tencia y marginaci\u00f3n, etc. Pero, desde el punto de vista metodol\u00f3gico, para que una etnograf\u00eda sirva en la construcci\u00f3n de la antropolog\u00eda social, la clave no es que proceda simple-mente de un trabajo de campo cuanto m\u00e1s dilatado mejor, sino que sea \u00abbue-na\u00bb. Con ello queremos decir que aporte una informaci\u00f3n relevante capaz de dialogar con otras etnograf\u00edas y as\u00ed poder contribuir conjuntamente a la elabo-raci\u00f3n de los conocimientos generales o teor\u00edas que constituyen la antropolo-g\u00eda social. 3 La buena etnograf\u00eda no procede, pues, de forma exclusiva de la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas, m\u00e9todos o perspectivas que buscan la m\u00e1xima objetividad o que 2 \u00abL 'ethnographie intensive este di\u00e1logo interetnogr\u00e1fi co constitutivo del realismo etnogr\u00e1fi co y de la antropolog\u00eda social resultante, v\u00e9ase Terradas pueden justifi car un sinf\u00edn de subjetividades. No, m\u00e1s bien procede de un co- nocimiento complejo sobre su capacidad de di\u00e1logo con otras. Se trata de esta-blecer una perspectiva comparada con responsabilidad: facilitando esa misma comparaci\u00f3n (o contraste, claro est\u00e1) con una versi\u00f3n que permita comprender lo singular, sin abstraerse totalmente de otras singularidades y generalizacio-nes. Este criterio es el que nos parece m\u00e1s \u00fatil para seleccionar las etnograf\u00edas que nos ayudan a comprender la construcci\u00f3n social de los distintos procedi-mientos para obtener justicia y sus contextos. 2. El procedimiento para la obtenci\u00f3n de justicia. El proceso vindicatorio El procedimiento o proceso es una forma social de organizar la acci\u00f3n de la justicia. La consecuci\u00f3n de dicha forma es un hecho hist\u00f3rico que se sit\u00faa en los supuestos or\u00edgenes de cada sociedad. Es decir que cuando estudiamos \u2014et-nogr\u00e1fi ca o hist\u00f3ricamente\u2014 sociedades diversas, encontramos procedimien- tos judiciales, de arbitraje, y tambi\u00e9n de mediaci\u00f3n, que suelen reputarse muy antiguos, tradicionales. As\u00ed podemos decir que los procedimientos se hallan instituidos de antiguo en cada sociedad y que como tales constituyen institu-ciones b\u00e1sicas de la vida social. Juristas como Salvatore Satta ( 2013) han interpretado el procedimiento ju- dicial como forzosamente conservador frente a cualquier revoluci\u00f3n, precisa-mente atendiendo a su car\u00e1cter \u00abya instituido\u00bb, \u00abde siempre\u00bb. Los historiadores del derecho especulan sobre sus or\u00edgenes, al parecer medio rituales, medio ju-r\u00eddicos, como tantos fen\u00f3menos hallados por la etnograf\u00eda de la antropolog\u00eda social. El proceso para resolver un confl icto presidido y decidido por la autori- dad de un tercero es tan universal como antiguo. El etn\u00f3grafo lo constata y la buena etnograf\u00eda facilita la comparaci\u00f3n. La constancia y el valor social del proceso son hechos recurrentes en las etnograf\u00edas con sufi ciente informaci\u00f3n moral y jur\u00eddica. Por m\u00e1s que se den vicios y crisis pol\u00edticas importantes, tal como Satta ya enfatiz\u00f3, el proceso se mantiene vivo y se estima independiente las m\u00e1s de las veces. Existe una especie de confi anza hist\u00f3rica en la instituci\u00f3n del proceso regido por la autoridad de un tercero, como la mejor f\u00f3rmula so-cial y jur\u00eddica para resolver confl ictos. Por ello \u2014en una relaci\u00f3n de feedback \u2014 no ha de extra\u00f1arnos que los comportamientos que establecen con amplitud y fi rmeza los procesos sean tambi\u00e9n los que mejor los explican \u2014a falta de co- nocimientos hist\u00f3ricos sobre sus or\u00edgenes\u2014. De este modo, si cierto funciona-lismo no explica la historia, s\u00ed que explica la que se est\u00e1 haciendo en un presente 15118_Compromisos_etnograficos.indd 67 etnogr\u00e1fi Esa paradoja da cuenta de por qu\u00e9 tantas etnograf\u00edas del periodo realista y funcionalista de la antropolog\u00eda sirven ahora de fuentes hist\u00f3ricas fi - dedignas para la historia de no pocos grupos \u00e9tnicos. Pero no vamos a desarro-llar ahora aqu\u00ed esta cuesti\u00f3n. Lo que nos interesa destacar es el hecho social del proceso. Su imbricaci\u00f3n con los fundamentos del orden social o principios de convivencia (algo as\u00ed como lo equivalente al establecimiento de derechos hu-manos en una sociedad sin que se d\u00e9 su promulgaci\u00f3n expl\u00edcita). El proceso judicial es por su realidad y potencialidad la m\u00e1xima garant\u00eda, no solo de una seguridad jur\u00eddica \u2014por lo que se refi ere a derechos y justicia\u2014 sino de la se- guridad social b\u00e1sica, de que la sociedad \u2014en sentido durkheimiano\u2014 posea siempre un recurso para asegurar la vida de cada persona frente a la de cual-quier otra. El procedimiento judicial \u2014al igual que el arbitral\u2014 se ajusta hist\u00f3rica- mente a la sustancia de la norma o derecho que trata de implantarse. As\u00ed, en muchas sociedades hallamos variantes procesales de acuerdo con las caracter\u00eds-ticas, si no de cada confl icto, de grupos de ellos. Las \u00abacciones de ley\u00bb romanas resultan ejemplares al respecto. Lo mismo o an\u00e1logo se da en muchas jurisdic-ciones consuetudinarias, las m\u00e1s estudiadas por los antrop\u00f3logos. Luego, en t\u00e9rminos m\u00e1s generales y universales, las nociones, ideas o valores que sustentan la incoaci\u00f3n y desarrollo institucional del procedimiento \u2014como acci\u00f3n de juzgar o arbitrar\u2014 son las siguientes: la determinaci\u00f3n de una res-ponsabilidad de alguien frente a otro o frente a una parte de la sociedad; la atribuci\u00f3n o reafi rmaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n tambi\u00e9n entre partes individuales o colectivas; la vindicaci\u00f3n o protesta de un derecho que puede estar recipro-cado por una obligaci\u00f3n o una responsabilidad; la reparaci\u00f3n o compensaci\u00f3n, y la condena o absoluci\u00f3n de actos reputados ofensivos a las personas o a partes de la sociedad, interviniendo en estos casos tambi\u00e9n las anteriores nociones de responsabilidad y vindicaci\u00f3n. Desde la perspectiva de la antropolog\u00eda social, la justicia vindicatoria \u2014pro- pia de sociedades \u00abprimitivas\u00bb, antiguas o medievales y de diversas tradiciones \u00e9tnicas y religiosas\u2014 es ante todo un procedimiento. As\u00ed nos llega a trav\u00e9s de las etnograf\u00edas y las narraciones hist\u00f3ricas. Evidentemente, tambi\u00e9n tiene unos referentes en normas y valores, corolarios y doctrinas, de tal modo que pode-mos hablar de una jurisprudencia vindicatoria en el sentido de Vinogradoff , 4 es decir, de todo un complejo moral y jur\u00eddico, fi los\u00f3fi co y pol\u00edtico, que cons- 4 Tal como lo expone especialmente al hablar de la jurisprudencia de la antigua Grecia en sus Outlines ... (Vinogradoff VINDICATORIO 69 tituye gran parte de la cultura de una sociedad. Porque en esas sociedades el derecho no se halla instituido a la manera que Polanyi5 destac\u00f3 para la eco- nom\u00eda. Veamos en qu\u00e9 consiste, pues, el procedimiento vindicatorio desde la perspectiva de la antropolog\u00eda social.6 Primero lo expondremos en s\u00edntesis abstracta y luego trataremos de explicarlo mejor con un ejemplo etnogr\u00e1fi co. Se trata de un proceso instituido en el seno de la sociedad, en el que primero se determinan dos partes en confl icto, una ofendida y otra ofensora. La par- te ofendida presentar\u00e1 una acusaci\u00f3n y puede asumir el derecho a conocer e instruir el proceso con una parte de la autoridad que en nuestra sociedad se atribuir\u00eda a la polic\u00eda o a un juez instructor (como la de aprehender al su-puesto reo de la ofensa o la de poder realizar diligencias de perquisici\u00f3n de un bien sustra\u00eddo). El proceso vindicatorio da comienzo, pues, como proce-so acusatorio y aun con un poder de aprehensi\u00f3n del supuesto reo para su comparecencia en juicio y con un derecho de perquisici\u00f3n. A partir de aqu\u00ed el proceso \u2014y por esa raz\u00f3n lo conceptualizamos como vindicatorio\u2014 pue-de seguir unos mismos pasos para derivar hacia una vindicta judicialmente autorizada \u2014que no es lo mismo que una venganza autotutelada\u2014 o bien hacia una composici\u00f3n. La prelaci\u00f3n por la composici\u00f3n aparece en muchos de esos ordenamientos. Pero no podemos denominarlos estrictamente com-posicionales porque el objetivo composicional, por m\u00e1s prelativo que sea, no perjudica el derecho a obtener una vindicta cruenta, y por esa raz\u00f3n concep-tualizamos el proceso como vindicatorio. Lo que s\u00ed es universal en la varie-dad de pr ocesos vindicatorios es su sometimiento a una autoridad judicial que vigila el mismo procedimiento y dicta una resoluci\u00f3n o fallo. El hecho de que no exista un \u00abEstado\u00bb como elemento coactivo para hacer efectiva dicha resoluci\u00f3n o sentencia no implica que debamos interpretar dicha autoridad como mediadora o a lo sumo arbitral. Porque su autoridad s\u00ed que es efi caz para la correcta observaci\u00f3n del procedimiento, con las debidas garant\u00edas para las partes, y para la ejecuci\u00f3n efectiva de su resoluci\u00f3n. Vinogradoff 7 fue de los primeros en observar la efi cacia de poderes alternativos al del Estado para ob- tener justicia y hacer valer derechos. As\u00ed por ejemplo, la pol\u00edtica de alianzas en 5 Cf. Polanyi ( 1994: cap. iv) o Polanyi ( 1957). Con todo, hay que tener en cuenta las observaciones de Witold Kula sobre la fi cci\u00f3n de la separaci\u00f3n institucional de la \u00abeconom\u00eda\u00bb en la sociedad capitalis- ta y sus corolarios ( cf. Terradas, 1988). 6 Sin olvidar lo que muy adecuadamente estableci\u00f3 Marcel Mauss en su curso de 1936-1937: \u00abNous entendons par droit, : 7 , op. sus reagrupaciones locales\u2014 produ- ce una trabaz\u00f3n social y una exigencia de responsabilidades para todo tipo de da\u00f1os causados entre esos grupos, de manera que, si un individuo no se so-mete a ellas, queda aislado de tal modo que peligra su supervivencia. La nece- sidad de sociedad explica el cumplimiento de la ley \u2014si se quiere decir as\u00ed, por analog\u00eda con nuestra sociedad\u2014 mucho m\u00e1s positivamente que la coerci\u00f3n del Estado . No podemos soslayar esa paradoja: que una necesidad civil (por expre- sarlo en t\u00e9rminos de nuestro ordenamiento jur\u00eddico) explica mejor \u2014y obliga a actuar consecuentemente\u2014 la asunci\u00f3n de toda responsabilidad (civil y cri-minal) y la efi cacia de una resoluci\u00f3n judicial, que una imposici\u00f3n penal . La fi nalidad de la composici\u00f3n es la reconciliaci\u00f3n. No es, como en la \u00abres- ponsabilidad civil\u00bb, una indemnizaci\u00f3n por el da\u00f1o causado como compen-saci\u00f3n patrimonial, moral o psicol\u00f3gica. No es un pretium doloris establecido entre un castigo pecuniario y una compensaci\u00f3n con bienes de una naturaleza distinta de la naturaleza da\u00f1ada. La composici\u00f3n, con vistas a la reconcilia- ci\u00f3n, tiene claro que no puede corresponder en justicia mediante bienes de una naturaleza distinta de la da\u00f1ada o perjudicada. En el caso protot\u00edpico del homicidio no puede restaurar, no puede devolver el bien lesionado en su propia naturaleza. No puede devolver la vida. Y luego, en muchas otras ofen-sas no puede restaurarse, restablecerse la vida o sus circunstancias tal como eran antes de la ofensa, algo se pierde o se transforma irremisiblemente. Ya se ha se\u00f1alado 8 que solo con el procedimiento judicial que absuelve a un ino- cente no se le devuelve la inocencia tal cual se percib\u00eda con anterioridad, algo ha mutado en su existencia social y en su vida interior. La composici\u00f3n, por el contrario, no pretende saldar, ajustar una cuenta, liquidar una deuda. No puede resarcir la ofensa en muchos casos porque no puede revertir a la situa-ci\u00f3n anterior. En t\u00e9rminos casi metaf\u00edsicos puede decirse que no puede vencer el tiempo en el que ya se ha creado la injusticia. Lo que pretende es otra cosa: apaciguar, compensar, a sabiendas de que no puede liquidar la deuda como quien devuelve un pr\u00e9stamo. Por eso la l\u00f3gica de la enmienda o composici\u00f3n en dinero, animales o bienes an\u00e1logos, es la l\u00f3gica del don, no exactamente la de la deuda y menos la del precio con que se adquiere un derecho pleno. Es el reconocimiento de una deuda que en su naturaleza o calidad no puede pagarse, y con ello, lejos de fi niquitarse una obligaci\u00f3n, se genera un nexo, que en el caso del homicidio puede perpetuarse por generaciones ( cf. Terra- das, 2008 , cap. iv: 2). Este nexo es el camino de la reconciliaci\u00f3n. Reconoce 8 Cf. Salvatore Satta VINDICATORIO 71 la irreparabilidad del da\u00f1o causado, consuela solo hasta cierto punto, a sa- biendas de que es imposible restablecer la vida perdida. Esa reconciliaci\u00f3n es necesaria para el fl uir de la vida, especialmente en sociedades organizadas se- g\u00fan comunidades de conocimiento personal, sin anonimato y con una nece-sidad cotidiana de contar unos y otros con sus respectivas labores, asistencias y cooperaciones sociales, rituales y pol\u00edticas. La reconciliaci\u00f3n cobra sentido en una sociedad donde la pr\u00e1ctica de la alianza y la cooperaci\u00f3n generalizadas son imprescindibles, y existen en vez de un orden que separa mucho m\u00e1s a las personas. No es lo mismo, pues, la defi nici\u00f3n y aplicaci\u00f3n del concepto de responsa- bilidad civil que la del de composici\u00f3n. Esta \u00faltima no se entiende sin su ob-jetivo de reconciliaci\u00f3n. Toda la preparaci\u00f3n jur\u00eddica y econ\u00f3mica de la com-posici\u00f3n sirve para la creaci\u00f3n del estado de reconciliaci\u00f3n, de un modo m\u00e1s parecido a c\u00f3mo un ofrecimiento de hospitalidad sirve para generar una amis-tad; y no es parecido a como la devoluci\u00f3n de un pr\u00e9stamo, en una sociedad de mercado, puede \u2014pero no tiene nada en su naturaleza que le encamine ha-cia ese fi n\u2014 desarrollar una amistad. La composici\u00f3n entra\u00f1a reconocimien- to de la ofensa, de sus consecuencias personales y sociales, y conciencia de la imposibilidad de la reparaci\u00f3n perfecta. Desde ese reconocimiento se cimenta la reconciliaci\u00f3n: puesto que el conocimiento de las circunstancias reales en que ha quedado la parte ofendida y cierto consuelo ofrecido a tenor de las mismas, constituyen el fen\u00f3meno de empat\u00eda que est\u00e1 en la base de una verda-dera amistad de reconciliaci\u00f3n. Entender esos procesos morales y psicol\u00f3gicos nos ayuda a comprender por qu\u00e9 en un sistema vindicatorio la reconciliaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s ligada a la venganza (venganza de una ofensa, se entiende) que a la pena. La venganza aparece como la imposibilidad, el absurdo si se quiere, de la reconciliaci\u00f3n, porque se da un tipo de ofensa u hostilidad en la que carece de sentido reconciliarse, se pierde el derecho a la composici\u00f3n y solo la ven-ganza adquiere derecho. 9 En cambio, la pena supone la intermediaci\u00f3n de la sociedad (en sentido durkheimiano) o/y del Estado, y pierde contacto con el sentido de la ofensa m\u00e1s directo para las partes, que crea la voluntad de com-poner o vengar. 9 Este es el sentido de la expresi\u00f3n Ad meum directum et in tuo neglecto de los Usatici Barchinonae o de Ladislav Hol\u00fd Ladislav Hol\u00fd10 estudi\u00f3 los aspectos sociales y jur\u00eddicos de los bertis de Darfur11 a partir de unas visitas en 1961 y 1965. Los bertis constitu\u00edan entonces una po- blaci\u00f3n relativamente estable en Darfur desde por lo menos mediados del si-glo xvi (Hol\u00fd, 1991: 14). Cuando Hol\u00fd inicia su estancia se encuentra con unos 25.000 bertis situa- dos en el norte del \u00e1rea de Darfur, 12 con su enclave tradicional en Melit, a unos 55 kil\u00f3metros al nordeste de El Fasher, la capital de Darfur. Hol\u00fd no estudi\u00f3 a otro grupo de bertis, situados m\u00e1s hacia el este, donde al parecer emigraron como consecuencia de la presi\u00f3n ejercida por sus vecinos meidob. Estos dos grandes grupos se constituyeron en grupos pol\u00edticos muy independientes. Si-guiendo a Hol\u00fd, los del norte ten\u00edan un sistema pol\u00edtico centralizado con un jefe hereditario ( melek ). Aparte de estos dos grandes grupos, m\u00e1s al norte y nor- deste de El Fasher hay otra poblaci\u00f3n que se considera berti, que contrae ma- trimonios con otros bertis, pero que est\u00e1n separados pol\u00edticamente de los ber-tis del norte de Darfur. 10 Hol\u00fd ( 1974). Si no digo lo contrario, toda la informaci\u00f3n primaria que utilizo procede de esta etnograf\u00eda de Hol\u00fd. Tambi\u00e9n me refi ero a su otro libro sobre los bertis: Hol\u00fd ( 1991) En este, el presen- te etnogr\u00e1fi co abarca hasta 1986. La localidad de estudio fue casi siempre el pueblo de Dda, situado a tres kil\u00f3metros del pozo y mercado de Madu, en medio de la ruta que une Meli y Malka, en el norte del \u00e1rea berti y en el norte de la provincia de Darfur. Hol\u00fd pudo comprobar c\u00f3mo, en la gran sequ\u00eda de los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de 1980, los bertis tuvieron que abandonar el pueblo. 11 Las noticias que me han llegado en los a\u00f1os recientes a lo que ahora escribo \u2014a partir de 2009 \u2014 y que han afectado a los bertis tienen que ver con las consecuencias de un estado de guerra cruent\u00edsimo en Sud\u00e1n. Muchos de ellos tuvieron que escapar y permanecer en campos de refugiados en Melit y otros sitios. Desde entonces, la poblaci\u00f3n se ha dispersado. Tanto la polic\u00eda estatal como varias milicias los maltratan en el contexto de considerarlos esclavos. Los homicidios m\u00e1s caprichosos, las vio- laciones y tor turas forman parte de la banalidad de esas guerras. Son v\u00edctimas de grupos pol\u00edticos bien armados, infatuados por el fi nanciamiento extranjero que se empe\u00f1a en apoderarse de determinados recursos del pa\u00eds. Los bertis que Hol\u00fd pudo estudiar viv\u00edan en unas condiciones muy diferentes. 12 Los bertis estudiados por Hol\u00fd hac\u00edan su vida en un altiplano situado a 700-1.000 metros de altura sobre el nivel del mar, con unas elevaciones monta\u00f1osas de hasta 1.500 metros, los montes Ta- gabo, all\u00ed donde ellos atribuyen su cuna como pueblo. Su h\u00e1bitat es el caracter\u00edstico de una estepa de secano con pluviosidad escasa. El promedio para la \u00e9poca de lluvias (de julio a septiembre) es en tre 300-350 mm. La hierba est\u00e1 seca durante los otros nueve meses del a\u00f1o. Los bertis, sedentarios, han vivido fundamentalmente de la agricultura, el pastoreo y la recolecci\u00f3n de goma ar\u00e1biga, que han vendido en mercados locales. Han cultivado mayormente el mijo aperlado ( Pennisetum glaucum ), muy com\u00fan en Sud\u00e1n, que se caracteriza por ser uno de los cereales m\u00e1s resistentes a la sequedad una vez crecido. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 72 15118_Compromisos_etnograficos.indd 72 m\u00e1s tarde ( 1991) unos 30.000 habitantes asen- tados en un \u00e1rea en torno a Melit. Dec\u00eda que se trataba de una poblaci\u00f3n nor- malmente sedentaria constituida en aldeas, aunque cambiaban de lugar en periodos de sequ\u00eda persistente y tambi\u00e9n por la fi si\u00f3n pol\u00edtica causada por disputas sobre la posesi\u00f3n de la tierra y por algunos enfrentamientos entre fac-ciones (Hol\u00fd, 1991: 15). A fi nales de los sesenta el gobierno sudan\u00e9s derog\u00f3 la instituci\u00f3n de la jefatura suprema de los bertis, que funcion\u00f3 durante el perio-do colonial, para establecer una administraci\u00f3n basada en la jerarqu\u00eda de pue-blo, consejo de divisi\u00f3n, consejo regional y consejo provincial (Darfur norte). Se mantuvo la instituci\u00f3n tradicional de los omodiya , que luego referiremos por su importancia como autoridades judiciales, y, por debajo de estos, los shkh como \u00abjefes\u00bb de los territorios de los linajes. Seg\u00fan Hol\u00fd, los bertis fueron isla-mizados a lo largo del siglo xviii por iniciativa de sus jerarcas; la nueva religi\u00f3n se difundi\u00f3 a partir de ellos y se consolid\u00f3 como religi\u00f3n de todos los bertis en el siglo xix. Para dicha islamizaci\u00f3n fue importante la actividad de misioneros sunitas apoyados por los gobernantes (Hol\u00fd, 1991: 19). Seg\u00fan la opini\u00f3n de Hol\u00fd, el patr\u00f3n de la islamizaci\u00f3n de Darfur (junto con la arabizaci\u00f3n) puede con-siderarse el resultado de la existencia de un Estado centralizado. En general, Hol\u00fd opina que el islam de los ber tis es practicado con un gran esp\u00edritu de tole- rancia, cosa que se muestra especialmente en la relaci\u00f3n entre los m\u00e1s \u00abpuros\u00bb y los m\u00e1s \u00abimpuros\u00bb o \u00absupersticiosos\u00bb, lo que confi ere una mayor cohesi\u00f3n moral al conjunto de la poblaci\u00f3n. Lo que quiero destacar de la etnograf\u00eda de Hol\u00fd es el procedimiento vindica- torio que han desarrollado los bertis. Se trata de un procedimiento t\u00edpico y tra-dicional, a escala local, de la jurisprudencia malequita o maliqu\u00ed \u00e1rabe-musulma-na. Ello, como en muchas otras poblaciones africanas, a pesar de no proceder de una poblaci\u00f3n \u00e1rabe, pero haber incluso cambiado su lengua (del grupo medio-saharaui, cercana al zaghawa ) por el \u00e1rabe desde ya bastantes generacio- nes, y haberse convertido al islam. Quiz\u00e1 lo que hace de la monograf\u00eda de Hol\u00fd una pieza \u00fanica como fuente de justicia vindicatoria \u00e1rabe-isl\u00e1mica, con cons-picua prelaci\u00f3n por la composici\u00f3n, es su metodolog\u00eda tan efi caz como senci- lla. Parte de tres niveles de conducta humana a considerar: 1) la descripci\u00f3n que hace el informante de s\u00ed mismo y de su sociedad, lo que constituye el ideal (1974: xi); 2) la conducta real de cada persona, y 3) la conducta que para Hol\u00fd puede considerarse normativa (en eso sigue entonces a Edmund Leach) en el sentido de constituir una conducta mayoritaria o frecuente, y aprobada social-mente. Es en esta \u00faltima conducta humana en la que se fi ja Hol\u00fd para su etno- graf\u00eda, con ejemplos particulares que ayudan a entender el cuadro general nor-mativo. considerar costumbre aprobada como una norma\u2014 Hol\u00fd hace constar su confl icto con las leyes y reglamentaciones del Gobierno de Sud\u00e1n. Los motivos principales de disputa son acerca del uso posesorio de los recursos naturales y de la tribu-taci\u00f3n que exige el Gobierno. En su etnograf\u00eda, Hol\u00fd da cuenta tambi\u00e9n de la fusi\u00f3n de lo pol\u00edtico y lo jur\u00eddico, siguiendo la terminolog\u00eda de Fortes cuando hace referencia al \u00abdomi-nio pol\u00edtico-jural\u00bb (ib\u00eddem: 1). As\u00ed, no puede apreciarse una esfera o \u00e1mbito aut\u00f3nomo de lo jur\u00eddico, ni tampoco de lo econ\u00f3mico o social, tal como Po-lanyi 13 ya teoriz\u00f3 con su famoso concepto de incrustaci\u00f3n o embedment . Hol\u00fd destaca c\u00f3mo esta clase de fusi\u00f3n se extiende a muchos otros \u00e1mbitos de la vida social y produce un tipo existencial caracter\u00edstico. Pero, al mismo tiempo, Hol\u00fd identifi ca toda una serie de derechos y deberes que son los que permiten hablar de determinadas instituciones, o al menos de n\u00facleos o protagonistas sociales que se instituyen con esos derechos y deberes. As\u00ed, la relaci\u00f3n entre el derecho a disponer de determinados recursos naturales durante mucho tiempo por par-te de un grupo de personas permite hablar de la familia como protagonista de derechos en la agricultura, la ganader\u00eda y la recolecci\u00f3n de goma. Con todo, la organizaci\u00f3n de trabajos en com\u00fan, con m\u00e1s parientes y vecinos, debe comple-mentar necesariamente el ejercicio de esos derechos, y por ello la instituci\u00f3n del trabajo comunal recibe un concepto espec\u00edfi co, nafi r. Se entiende que lo uno no puede existir sin lo otro. 14 Y, en cuanto a la tributaci\u00f3n, los bertis deben satisfacer impuestos de capitaci\u00f3n de personas y ganado, y diezmos de todos los productos del trabajo. Pero la obtenci\u00f3n y ahorro de dinero se da tambi\u00e9n para una instituci\u00f3n muy importante y a la que Hol\u00fd dedicar\u00e1 gran parte de su etnograf\u00eda: la diya. Hol\u00fd defi ne la diya isl\u00e1mica entre los bertis como la com- pensaci\u00f3n que se paga por los da\u00f1os causados por cualquier miembro de un linaje a un miembro o miembros de otro linaje. Hol\u00fd deja claro que la acci\u00f3n de la diya defi ne la solidaridad del linaje: son todos los cabezas de cada grupo dom\u00e9stico del linaje del ofensor los que contribuyen a la diya. Y tambi\u00e9n acla- ra que la parte que ata\u00f1e a los parientes consangu\u00edneos m\u00e1s cercanos al ofensor es mayor que la que compete al resto de los miembros del linaje. Hol\u00fd destaca dos caracter\u00edsticas de la instituci\u00f3n de la diya entre los bertis. Una, que en la \u00e9poca de su trabajo de campo la diya era una instituci\u00f3n prelativa en los con- fl ictos por da\u00f1os y lesiones entre linajes; ello viene a coincidir con la jurispru- 13 Polanyi ( 1994). V\u00e9ase nota 13. 14 Hol\u00fd dedica parte del cap\u00edtulo v a esta cuesti\u00f3n. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 74 15118_Compromisos_etnograficos.indd 74 dencia isl\u00e1mica de clara inspiraci\u00f3n cor\u00e1nica15 y muy probablemente con las costumbres composicionales de los mismos pueblos antes de recibir el islam, lo cual a su vez concuerda con las jurisprudencias vindicatorias en general. Otra, que la diya como instituci\u00f3n es la que mejor defi ne lo que es un linaje y un clan, porque establece toda la circunscripci\u00f3n de la responsabilidad, claramen-te, en estos grupos sociales. Hol\u00fd nos introduce de un modo rotundo en la instituci\u00f3n jur\u00eddica b\u00e1sica de los bertis y su correlato social: la composici\u00f3n y los linajes 16 con sus cabezas al frente. Como resulta l\u00f3gico en los ordenamientos vindicatorios, la diya como tal no se paga para resarcir las consecuencias de da\u00f1os u ofensas acaecidas en el interior del linaje (veremos que se dan otras formas de reparaci\u00f3n). Por este motivo los bertis dicen que prefi eren casarse dentro del propio linaje 17 porque as\u00ed cualquier da\u00f1o o perjuicio causado por uno de los esposos sobre el otro no crea ninguna diya o composici\u00f3n en sentido estricto. El ofendido o perjudica- do, entonces, no se ve obligado a tener una acci\u00f3n contra sus afi nes o aliados (Hol\u00fd, 1974: 71) aunque, como veremos, s\u00ed que se componen tambi\u00e9n los da- \u00f1os y ofensas, pero con un concepto moral y jur\u00eddico algo distinto del de la diya propiamente dicha. 15 Cf. especialmente El Cor\u00e1n 2, 173/178-175/179. Vernet ( 2005) ofrece la siguiente versi\u00f3n de la expresi\u00f3n clave al respecto: \u00abA quien se le perdonase algo por su hermano, se substanciar\u00e1 el pleito (pro-ceso) seg\u00fan lo acostumbrado y se le indemnizar\u00e1 con largueza\u00bb. Y prosigue: \u00abEsto es alivio y clemencia que vienen de vuestro Se\u00f1or, y quien [lo] infrinja, despu\u00e9s de esto, tendr\u00e1 un castigo doloroso\u00bb. Estos vers\u00edculos aclaran pues que la diya debe conferirse en un proceso judicial que ya se conoce, al cual dis- pone Dios que se sometan las partes por entender que es algo m\u00e1s benigno que el tali\u00f3n: \u00abalivio y cle-mencia\u00bb. Y adem\u00e1s se sanciona el incumplimiento de la resoluci\u00f3n del proceso composicional con una pena afl ictiva. Esta diya est\u00e1 confrontada antes con el qi o tali\u00f3n y la secci\u00f3n termina diciendo: \u00abEn la ley del tali\u00f3n ten\u00e9is vuestra vida, \u00a1oh poseedores de entendimiento! Tal vez se\u00e1is piadosos\u00bb. Con ello parece establecerse el derecho a sentenciar con el tali\u00f3n y a la vez ejercer la piedad con la composici\u00f3n. En otras partes se habla de la diya como procedimiento com\u00fan para el homicidio involuntario ( cf. 4, 94/92) as\u00ed como la expiaci\u00f3n o penitencia implicadas en la misma diya, o bien a\u00f1adidas o supletorias en caso de imposibilidad de cumplir con la diya (cf. tambi\u00e9n 5, 49/45-50/46). Tambi\u00e9n se destaca el valor de la resignaci\u00f3n como desistimiento del castigo de tali\u00f3n ( 16, 127/126). El Cor\u00e1n se ajusta en lo general y en detalles a la justicia vindicatoria, combinando el procedimiento composicional con la aplicaci\u00f3n de la venganza autorizada y el tali\u00f3n seg\u00fan las circunstancias de cada ofensa. Junto a la prelaci\u00f3n por la composici\u00f3n y el perd\u00f3n hemos de observar tambi\u00e9n la prescripci\u00f3n de la vendetta y el tali\u00f3n en casos espec\u00edfi cos y sujetos siempre a normas de proporci\u00f3n y contenci\u00f3n ( cf. 17, 35/33; 10, 28/27). 16 Tal como Rospab\u00e9 ( 1995) ha estudiado, en muchos casos puede establecerse una analog\u00eda entre la deuda composicional (por da\u00f1os, lesiones y homicidios) y la dote indirecta, en el sentido de compen-sar o reconocer con gratitud la entrega de una mujer para casar, aunque esta proceda del mismo linaje. De hecho, el matrimonio queda legitimado una vez que el padre del novio paga al padre de la novia la primera porci\u00f3n de la dote indirecta. 17 Los matrimonios preferenciales son entre hijos de hermanos o bien con la hija de la hermana del padre (Hol\u00fd, 1974: El valor tradicional de la diya por un hombre muerto era de 100 vacas.18 Se trata de una cantidad que, si bien en las raras ocasiones en que tuvo que pagar-se (seg\u00fan la memoria del presente etnogr\u00e1fi co registrado por Hol\u00fd) se hizo en parte con cabras y ovejas, representa una deuda que probablemente no se li-quida del todo. La deuda de sangre en las culturas vindicatorias tiene el valor contrario al de la deuda usuraria. Como valor vindicatorio, en cambio, la deu-da por la vida arrebatada debe ofrecerse como reconocimiento de un bien impagable, y por lo tanto dicho reconocimiento se perpet\u00faa en el tiempo, de modo que la deuda no tiene por qu\u00e9 liquidarse enteramente en un plazo corto. Su duraci\u00f3n va a la par con la memoria de la culpa, en especial en los cr\u00edmenes intencionados. El valor enorme de las composiciones de homicidio en las cul-turas vindicatorias signifi ca ese nexo, a veces perpetuo, de la vida impagable, reconocido m\u00e1s como don que como deuda saldable. En cambio, la deuda usu-raria no reconoce la vida del deudor, sino que la disminuye todo lo que puede para que se transforme en capital e inter\u00e9s para el prestamista. As\u00ed, para saldar el pr\u00e9stamo se llega a hipotecar la misma vida, con todas las posesiones que una vida humana precisa. La deuda vindicatoria fue creada para reconocer la vida que se ha quitado, mientras que la deuda usuraria lo fue para lucrarse a costa de la vida, hasta matarla. Luego, como en todo c\u00f3digo vindicatorio, los bertis tienen tambi\u00e9n el repertorio de \u00abtarifas composicionales\u00bb para las dem\u00e1s lesiones conforme a la tradici\u00f3n \u00e1rabe-isl\u00e1mica (Hol\u00fd, 1974: 133). Si bien la del homicidio de la mujer corresponde a la mitad de la de un hombre, si esta pierde un diente incisivo o canino le corresponde una diya superior en un tercio a la del hombre. En cam- bio, por la p\u00e9rdida de una muela al hombre le corresponde una diya superior en un tercio a la de la mujer. Las p\u00e9rdidas de un brazo, una mano, un pie, un ojo o una oreja obtienen el valor de la mitad de la diya por homicidio. Tambi\u00e9n se tiene en consideraci\u00f3n la profundidad o superfi cialidad de una herida, la importancia est\u00e9tico-social de una herida en el rostro, 19 la curabilidad o irrever- sibilidad del da\u00f1o corporal y, en general, todos los impedimentos o defectos que las lesiones puedan signifi car para el cuerpo humano en su vida social, reli- giosa y laboral. La reconciliaci\u00f3n composicional desempe\u00f1a un papel muy importante para el desarrollo de la vida econ\u00f3mica cotidiana, dada la importancia del trabajo 18 Probable reminiscencia de los cien camellos fi jados por la antigua diya isl\u00e1mica (y su mitad para la mujer). 19 Las heridas en la cara se miden con granos de sorgo y cada grano equivale a una vaca como composici\u00f3n. Para estas cuestiones de la tradici\u00f3n vindicatoria \u00e1rabe-isl\u00e1mica, v\u00e9ase comunal (Hol\u00fd, 1974: 92) y de la ayuda mutua entre vecinos. Ello podr\u00eda expli- car en gran parte la precedencia del procedimiento vindicatorio en las socieda-des cuya econom\u00eda y cohesi\u00f3n social dependen de una red viva de intercam-bios econ\u00f3micos y sociales y cooperaciones laborales. As\u00ed, tendr\u00edan un sentido social y econ\u00f3mico la excepcionalidad de las penas (la ausencia de penas priva-tivas de libertad) y la prelaci\u00f3n habitual por la composici\u00f3n. De hecho, la vin-dicta cruenta suele obedecer m\u00e1s a una hostilidad abierta entre linajes que a una autor\u00eda individual. Por eso se confunde en muchas etnograf\u00edas con la \u00abgue-rra\u00bb, o simplemente se denomina as\u00ed. Los ordenamientos vindicatorios aparecen pensados para que prevalezca la composici\u00f3n como ritual de reparaci\u00f3n o indemnizaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n. La vindicta cruenta, autorizada o atribuida a la parte ofendida por un juez, ser\u00eda pues excepcional, a menos que nos movamos, como decimos, en una situaci\u00f3n de hostilidad abierta o \u00abguerra\u00bb entre linajes y clanes. Es as\u00ed como ya hemos des- tacado aquellos rituales judiciales que est\u00e1n presididos por la l\u00f3gica composi-cional y que \u2014al frustrarlos en cierto punto\u2014 sirven tambi\u00e9n para decidir la vendetta (cf. Terradas, 2008 ). As\u00ed, desde el punto de vista procesal la vendetta aparece como una interrupci\u00f3n del proceso composicional. Pues antes ya se han dado contactos y dones entre las partes, as\u00ed como intervenciones de auto-ridades religiosas y de parentesco. Pol\u00edtica y jur\u00eddicamente la autoridad viene ejercida por los mayores. Por cada hombre que es considerado cabeza de un hogar. Estos se re\u00fanen en con-sejos, mejlis . Todos participan, aunque no todos aportan lo mismo en las deli- beraciones y decisiones de los consejos, y de este modo se constituye una ac-ci\u00f3n colegiada liderada por los m\u00e1s sabios ( jad) en relaci\u00f3n con los casos que han de tratar. Y en cada pueblo suelen reconocerse unos mayores distinguidos por la sabidur\u00eda en el ejercicio de sus funciones ( sh' ib kabr ). Dice Hol\u00fd que son entre tres y siete en cada lugar y que pueden considerarse los que constitu-yen la magistratura efectiva para decidir en cada caso. Estos, aparte de su reco-nocida sapiencia, que debe adornarlos tanto para las cuestiones de los dem\u00e1s como para las propias, tienen que poseer un conocimiento perfecto del dere-cho consuetudinario ( adt). 20 As\u00ed pues, el consejo que delibera y decide sobre varios confl ictos juzga y sentencia en muchos de ellos, los cuales por ese motivo aparecen como casos judiciales. Son casos en los que se aplica el conocimien-to derivado de la jurisprudencia precedente, la cual se reconoce como derecho 20 Dice Hol\u00fd al respecto ( 1974: 120-121): \u00abSpeeches by those who lack an adequate knowledge of adt, and have been unable to settle minor disputes in their own household or consuetudinario o derecho com\u00fan de los bertis. De este modo los mayores que poseen dicho magisterio ejercen una autoridad judicial propiamente dicha por-que autorizan para la sociedad un proceso que tiene sus actos y garant\u00edas, sus reglas de desarrollo y su obediencia social. El consejo o magistratura local de los bertis se desenvuelve \u2014en el presente etnogr\u00e1fi co de Hol\u00fd\u2014 en una estructura pol\u00edtica que no lo afecta en su forma procesal ni en la investidura de sus miembros. Se trata de un sistema pol\u00edtico centralizado y piramidal, con un soberano en la c\u00faspide (asimilado al concepto de rey, melek ). Hol\u00fd caracteriza a esas autoridades como personales , frente a las de los consejos, que considera colectivas (1974: 116-120). Ello signifi ca que estas \u00faltimas se constituyen, y ejercen sus funciones, como sujetos colectivos, mien-tras que las otras lo hacen como sujetos individuales. Con lo cual, las autorida-des colectivas poseen unos principios y mecanismos de legitimaci\u00f3n basados en la comunicaci\u00f3n social \u2014el epicentro de su poder deliberativo y decisorio o adjudicatorio\u2014, mientras que las autoridades individuales se legitiman con facultades que no se adquieren en la comunicaci\u00f3n social, ni la cultivan nece-sariamente. De ah\u00ed su menor capacidad comunicativa y la mayor necesidad de intermediarios de su poder y de sus mensajes, algo propio de las instituciones de la nobleza y la monarqu\u00eda. Por otra parte, Hol\u00fd destaca que la funci\u00f3n pri-mordial de la autoridad colectiva es la resoluci\u00f3n de confl ictos, cosa que en la pr\u00e1ctica quiere decir enjuiciamiento caso por caso ( cf. Hol\u00fd, 1974: 120). Volvamos a los consejos deliberativos y judiciales (Hol\u00fd, 1974: 123-125). Como ordenamiento jurisdiccional, existen tres instancias judiciales: el consejo local \u2014 mejli\u2014 , que ejerce como tribunal en cada localidad, el tribunal omodi- ya, presidido por el omda, y un tribunal \u00abtribal\u00bb. Cuando una de las partes no est\u00e1 de acuerdo con la resoluci\u00f3n de los mejli, puede apelar al omda . El tribunal del omda est\u00e1 constituido por los mayores que viven en la misma localidad que el omda . Se entiende, no obstante, que se trata de un tribunal en el que destaca la autoridad de un juez, el omda , a diferencia del mejli de cada localidad, en el que la autoridad est\u00e1 m\u00e1s repartida entre varios mayores, si bien en cada caso pueden emerger unos \u00abponentes\u00bb espont\u00e1neos en la deliberaci\u00f3n. Seg\u00fan Hol\u00fd, queda claro que el omda no cuenta con un poder ejecutivo que pueda obligar por la fuerza a que las partes acepten sus resoluciones. Pero el solo hecho de ser considerado omda otorga a su sentencia m\u00e1s peso que la de los mayores del pue- blo. Es decir que se reconoce una jerarqu\u00eda jurisdiccional que sirve de itinera-rio de apelaci\u00f3n. El tercer nivel ad quem lo constituye el tribunal \u00abtribal\u00bb. Su sede est\u00e1 en Melit. Tiene jurisdicci\u00f3n sobre los bertis y sobre los zeyadya que habitan en Melit y alrededores. Est\u00e1 constituido por siete jueces bertis y tres zeyadya . El cargo es vitalicio y su nombramiento se hace teniendo en cuenta la 15118_Compromisos_etnograficos.indd 78 15118_Compromisos_etnograficos.indd 78 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA ETNOGRAF\u00cdA DEL PROCEDIMIENTO VINDICATORIO 79 representaci\u00f3n proporcional entre los linajes, que a su vez proporcionan los cargos m\u00e1s destacados en todo el sistema pol\u00edtico (Hol\u00fd, 1974: 124-125). Se su- pone que los miembros de ese tribunal han de ser los m\u00e1s sabios de sus linajes y, al igual que el soberano y los omda , reciben un salario de la Administraci\u00f3n sudanesa. Tienen sus sesiones todos los d\u00edas, excepto los viernes. El desarrollo de la deliberaci\u00f3n en el consejo local se caracteriza por lo que, desde la perspectiva jur\u00eddica occidental, se revela como una \u00abinformalidad\u00bb. Por-que ni hay un control de la concurrencia de todos sus participantes, ni un turno reglado de intervenciones de partes y juzgadores, y, muy importante, las partes deben mostrar su conformidad con lo que se perfi la como resultado de la delibe- raci\u00f3n para que esta se resuelva como decisi\u00f3n. Este aspecto es lo que ha llevado a considerar estos procesos como mediaciones, pero al hacerlo as\u00ed se han obvia-do dos caracter\u00edsticas importantes: las consideraciones y fundamentaciones de derecho (com\u00fan o consuetudinario) que los dotados con el magisterio del de-recho van asentando, imponi\u00e9ndose; y la aquiescencia de las partes con la reso-luci\u00f3n, cosa que tiene que ver con la funci\u00f3n certeramente social de la justicia: hacer participar a las partes \u2014incorporarlas\u2014 en lo que debe ser su acervo co-m\u00fan, imprescindible para la vida y la supervivencia en sociedad. Se trata, pues, de un proceso judicial en el que se va informando a las partes de lo que viene diciendo el derecho, para que estas se sometan a \u00e9l de un modo informado y puedan reconocerse en el derecho como partes sociales interesadas en la recons-tituci\u00f3n de la sociedad despu\u00e9s de su confl icto, a fi n de hallar la mejor salida para continuar en la existencia social. Ello nos acerca a comprender c\u00f3mo, en esas sociedades sin controles policiales y burocr\u00e1ticos, se acatan las resoluciones ju-r\u00eddicas; sin c\u00e1rceles y sin un derecho instituido y singularizado frente a las de- m\u00e1s instituciones sociales. Son sociedades con la necesidad de reinstalar a todos sus miembros tan pronto como sea posible en las redes de reciprocidad y co-operaci\u00f3n, imprescindibles para el desempe\u00f1o cotidiano de la vida econ\u00f3mica. En este contexto, la autoridad judicial se manifi esta con una racionalidad y sentido com\u00fan propio de la sociedad en la que se desenvuelve: las opiniones de los mayores, m\u00e1s informados en la jurisprudencia y con mayor discernimiento de las particularidades de cada caso, atentos a cuestiones de precedencia o equi-dad, son escuchadas con m\u00e1s atenci\u00f3n ( cf. Hol\u00fd, 1974: 122 ss.). Acaban impo- ni\u00e9ndose como sentencias razonadas a trav\u00e9s de la misma audiencia p\u00fablica y con la correspondiente conformidad o consentimiento de las partes. Los mayores no heredan su posici\u00f3n u ofi cio judicial de un modo personal, sino como cabezas de sus linajes respectivos. Hol\u00fd destaca que \u00abla cualifi caci\u00f3n decisiva para adquirir la posici\u00f3n de juez es la de poseer las cualidades de la persona mayor. La amplitud de la sabidur\u00eda y el conocimiento del derecho con- decisivo para dicha posici\u00f3n\u00bb. Y, para esco- ger nuevos miembros del tribunal, son los otros miembros quienes deciden (Hol\u00fd, 1974: 124-125). Es decir que existe cierto grado \u2014totalmente reconoci- do\u2014 de conocimiento especializado y de selecci\u00f3n de jueces en funci\u00f3n de aquel, aunque ello no supone una cultura jur\u00eddica excesivamente especializada como la generada por el desarrollo del derecho positivo en nuestras sociedades. Prevalece un derecho incrustado con el sentido com\u00fan de la sociedad, el que Vinogradoff (1913) reivindicaba ante los excesos del derecho positivo. La jurisdicci\u00f3n se crea en el lugar del confl icto y es juzgada por los mayores cercanos a este en aquel momento, con independencia de su lugar de proce-dencia, igual que las partes en confl icto (Hol\u00fd, 1974: 122). El tribunal tribal comienza sus sesiones reuniendo en asamblea a todas las partes que tienen alg\u00fan caso para someter a juicio. Las sesiones empiezan entre las 9 y las 11 de la ma\u00f1ana y fi nalizan a las 2-3 de la tarde. El veredicto debe contar con el voto del presidente y de otros tres miembros del tribunal por lo menos. 3.1. Tipos de confl icto y procedimiento en los \u00abmejlis\u00bb Hol\u00fd distingue en principio entre dos tipos de confl ictos u ofensas seg\u00fan re- quieran o no composici\u00f3n ( diya). Y, cuando requieren composici\u00f3n, distin- gue \u2014de acuerdo con la doctrina que tambi\u00e9n poseen los bertis\u2014 entre los que causan da\u00f1os involuntariamente y los que lo hacen voluntariamente, como cuando se roban camellos. 21 Los confl ictos que no requieren composici\u00f3n \u2014en que no hay entrega de una compensaci\u00f3n o indemnizaci\u00f3n material\u2014 pero que deben entender una reconciliaci\u00f3n o conformidad pac\u00edfi ca con lo decidido, son los que en nuestro ordenamiento denominar\u00edamos de car\u00e1cter civil y privado. As\u00ed sucede con las disputas sobre herencias y sobre propiedades y posesiones en caso de divorcio. En estos casos el mejli act\u00faa como un juzgado de paz, pero con una autoridad colegiada y con una resoluci\u00f3n que solo puede revocarse en apelaci\u00f3n. 21 Los robos no se componen con diyt, sino que la devoluci\u00f3n de lo robado o su equivalente se concept\u00faa de otro modo, puesto que el acto deliberado del robo posee una particularidad moral que lo distingue de las dem\u00e1s ofensas con da\u00f1os, especialmente de las causadas sin la intenci\u00f3n de producir da\u00f1os personales o patrimoniales. Por este mismo motivo el asesinato, la traici\u00f3n y todo acto contra los bienes y la vida de los dem\u00e1s perpetrados maliciosamente, con dolo, no son asequibles en principio a la diya, aunque esta puede alcanzarse por lo que se tiene como una mayor piedad religiosa. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 80 15118_Compromisos_etnograficos.indd 80 VINDICATORIO Hol\u00fd dice que para resolver estos casos suele consultarse El Cor\u00e1n pero que no se aplica al pie de la letra. Que los casos m\u00e1s frecuentes proceden de dispu-tas entre marido y mujer. Las acusaciones suelen ser contra la mujer: sospe-chas de adulterio, de malversaci\u00f3n de bienes comunes, de irresponsabilidad en los quehaceres dom\u00e9sticos. Tambi\u00e9n se suscitan disputas entre un hombre y sus parientes pol\u00edticos por raz\u00f3n de la rah. la o dote indirecta. Luego, ocurren tambi\u00e9n disputas entre parientes y vecinos a ra\u00edz de deudas y devoluci\u00f3n de cosas prestadas. El desarrollo de esas disputas comienza en el seno de la misma familia o grupo de parentesco con el que se tienen las relaciones m\u00e1s propincuas, lo cual parece un universal que se presenta con naturalidad en los confl ictos \u00abprivados\u00bb: acudir a personas de confi anza que hacen de mediadores o amigables com- ponedores. Pero la cuesti\u00f3n deviene \u00abp\u00fablica\u00bb una vez que, ante la insufi cien- cia de esas medidas, se acude al consejo de los mayores o mejli. Aun as\u00ed, existe cierta continuidad con la anterior iniciativa \u00abprivada\u00bb puesto que es f\u00e1cil que algunos miembros del mejli hayan sido testigos de anteriores pactos y transac- ciones, precisamente con el fi n de evitar futuras disputas. En este sentido se da una especie de reconocimiento registral en las aceptaciones y divisiones de herencias, y en las demarcaciones de las arboledas de recolecci\u00f3n de goma (Hol\u00fd, 1974: 126). La convocatoria del mejli se hace a ra\u00edz de un confl icto que la solicite (Hol\u00fd, 1974: 126-128). Los juicios del mejli tienen prioridad sobre las dem\u00e1s activida- des personales y sociales. Hol\u00fd cita como ejemplo el caso de una disputa que surge en un matrimonio en plena \u00e9poca de escarda o desyerbe. El padre de la esposa se acerca a tres hombres mayores del pueblo cuando estos se dirig\u00edan a desyerbar sus campos. Estos interrumpen su trayecto y convocan el mejli para tratar la cuesti\u00f3n. Hol\u00fd se\u00f1ala que ese mismo d\u00eda se celebra el mejli , el cual dura toda la jornada, y a \u00e9l acuden las dos partes interesadas con sus respecti-vos padres, adem\u00e1s de los mayores que constituyen la asamblea y tribunal, ello a pesar de hallarse todos dedicados \u2014seg\u00fan temporada\u2014 a la faena del desyerbe. Ahora bien, la resoluci\u00f3n de los confl ictos adquiere tanta precedencia y di- ligencia que, si se hallan algunos mayores cerca del lugar donde surge la disputa, en un campo o zona de recolecci\u00f3n de goma por ejemplo, se resuelve el asun-to en el mismo lugar. Entonces el procedimiento puede desarrollarse como sim-ple mediaci\u00f3n, como arbitraje o como juicio. Las circunstancias y la materia van dictando la forma del proceso, siempre, eso s\u00ed, bajo la autoridad de esos mayores que tienen facultad para ir variando el tipo de procedimiento. As\u00ed pues, puede darse una mediaci\u00f3n o un arbitraje que toma la forma de una peque\u00f1a 15118_Compromisos_etnograficos.indd 81 15118_Compromisos_etnograficos.indd 81 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39IGNASI TERRADAS SABORIT 82 reuni\u00f3n en medio del campo, al lado de otras personas que siguen con sus fae- nas. O bien puede concitar la congregaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de gentes interesadas en seguir el proceso. Esa misma reacci\u00f3n social podr\u00e1 repercutir en la importancia de la decisi\u00f3n tomada al respecto. Todo, pues, seg\u00fan una siner-gia espont\u00e1nea de formas y contenidos. Los mejli pueden estar constituidos por m\u00e1s o menos miembros (desde unos cinco a una docena o m\u00e1s) en funci\u00f3n de varios motivos. As\u00ed, puede dar-se que algunos se abstengan por presunci\u00f3n de parcialidad, o por no querer alinearse con la resoluci\u00f3n que esperan que va a imponerse. De hecho previe-nen lo que en otro ordenamiento tendr\u00eda que darse como recusaci\u00f3n. Hol\u00fd ( 1974: 127) narra una convocatoria de mejli para tratar la divisi\u00f3n de una propiedad con motivo de un divorcio. Se trataba de una pareja que antes de divorciarse viv\u00eda en el pueblo de los padres del marido y despu\u00e9s del divor-cio la mujer regresa al pueblo de sus padres. El mejli se constituy\u00f3 entonces con mayores de ambos pueblos. El sitio escogido para la reuni\u00f3n fue enfrente del hogar en el que la pareja divorciada hab\u00eda convivido. Es decir, cerca del lugar del confl icto, como cuando se resolv\u00eda uno de ellos en medio del campo o al lado de un pozo, donde ocurr\u00edan f\u00e1cilmente confl ictos relativos a la preceden- cia y otros derechos sobre el agua. Uno de los mayores, con m\u00e1s reputaci\u00f3n por su sabidur\u00eda, se abstuvo de participar en el mejli pero sigui\u00f3 el proceso a distancia, comentando su desa- rrollo. Lo hizo as\u00ed porque hab\u00eda sido acusado por la familia de la mujer de ha ber tomado partido por el marido. Lo que hab\u00eda ocurrido es que era un vecino pr\u00f3ximo a la pareja y testigo de sus frecuentes discusiones. Hab\u00eda congrega-do a otros mayores para presentarse en el hogar de ellos y resolver la situaci\u00f3n. En muchos casos lo intent\u00f3 \u00e9l mismo como mediador. \u00c9l y el marido pertene-c\u00edan a la misma familia patrilineal o segmento de linaje. Ello suscitaba la sos-pecha de cierto favoritismo. El caso es que en estas disputas anteriores los mejli hab\u00edan declarado culpable a la mujer. Y ya que \u00e9l mismo los hab\u00eda convoca-do, los parientes de ella sospecharon de su partidismo. Pero, adem\u00e1s, esta mis- ma persona mayor se hab\u00eda ofrecido al marido como fi ador 22 suyo ante el tri- bunal tribal. Ya hemos avanzado que varias razones concurren en la cuesti\u00f3n del cumpli- miento de las resoluciones arbitrales y de las sentencias, \u00aba falta\u00bb de institucio-nes policiales y penitenciarias. De hecho, seguramente deber\u00eda verse al rev\u00e9s: que la destrucci\u00f3n o corrupci\u00f3n de otros medios desarroll\u00f3 dichas institucio- 22 .dmin : fi ador para hacer comparecer ante el tribunal y para acatar y cumplir la sentencia. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 82 15118_Compromisos_etnograficos.indd 82 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA VINDICATORIO 83 nes. Como otros antrop\u00f3logos, Hol\u00fd menciona que la concordancia de las decisiones de las asambleas judiciales con la \u00abopini\u00f3n p\u00fablica\u00bb, a la que a su vez consolidan con dichas decisiones, asegura su cumplimiento. A esta afi rmaci\u00f3n estrictamente moral, cultural, debe a\u00f1adirse otra social que venimos se\u00f1alando y que no se desprende tanto de unas ideas o creencias como de unas necesi-dades. Se trata de que, al no preponderar las relaciones de mercado y no vivir en una sociedad de masas, la cooperaci\u00f3n laboral y la solidaridad econ\u00f3mica requieren de la constante interacci\u00f3n social para sobrevivir, tanto individual como colectivamente. Como Llewellyn ya constat\u00f3 (Llewellyn y Hoebel, 1941) para sociedades de este tipo, la excepci\u00f3n o aislamiento individual constituye una especie de ruptura constitucional que afecta al orden econ\u00f3mico b\u00e1sico y pone en riesgo la subsistencia. Entonces si uno no cumple con la sentencia del tribunal se arriesga a no obtener confi anza ni ser acogido en relaciones de reci- procidad en muchas interacciones econ\u00f3micas y sociales. As\u00ed, l\u00f3gicamente, el culpable solo podr\u00e1 evadirse por ofensas o confl ictos que se tengan por meno- res o muy marginales. De otro modo ser\u00e1 acusado ante una instancia superior. En este sentido, podr\u00e1 tolerarse el incumplimiento de una resoluci\u00f3n judicial \u2014pongamos por caso, en una disputa conyugal\u2014 si para los dem\u00e1s hombres no afecta a lo que esperan del condenado en sus relaciones habituales de natu-raleza social y econ\u00f3mica. Es algo que puede compararse con nuestra sociedad, cuando ni siquiera la comisi\u00f3n de un delito afecta a las expectativas morales y la confi anza que existen en determinados \u00e1mbitos (empresarial, parlamentario, militar, acad\u00e9mico, religioso). Pero el miedo a la \u00abopini\u00f3n p\u00fablica\u00bb, y al juicio moral que circula en una sociedad no an\u00f3nima, induce \u2014seg\u00fan Hol\u00fd\u2014 a acatar muchas resolu-ciones de los mejli . Puede haber un periodo de duda, reluctancia o resenti- miento que hace que no se cumpla inmediatamente lo que el mejli ha deci- dido. Ello se tolera, e incluso la decisi\u00f3n judicial puede ser sufi ciente para crear una condena moral sin efi cacia ejecutiva. Puede ocurrir as\u00ed cuando la disputa no implica bienes ra\u00edces ( cf. Hol\u00fd, 1974: 128 ss.). Entonces la condena tendr\u00eda el valor de una reconvenci\u00f3n o sanci\u00f3n moral. Hol\u00fd tambi\u00e9n concede efi cacia social a la condena cultural ejercida en consonancia con la \u00abopini\u00f3n p\u00fablica\u00bb. 3.2. El \u00abkassa \u00afr khawa \u00aftir\u00bb Este concepto refl eja toda una perspectiva de justicia vindicatoria entre los bertis: la importancia de la intencionalidad en la apreciaci\u00f3n de lo il\u00edcito y del 15118_Compromisos_etnograficos.indd 83 15118_Compromisos_etnograficos.indd 83 03/02/16 caracter\u00edstica que, en los procedimien- tos composicionales y en su moral concomitante, desdice la pretendida falta de discriminaci\u00f3n entre voluntariedad e involuntariedad, entre intenci\u00f3n cons-ciente o su falta. Kassr khawtir signifi ca literalmente \u00abquien quebranta las intenciones de los dem\u00e1s\u00bb (Hol\u00fd, 1974: 128 ss.), es decir, quien va en contra de la intencionalidad que se halla en el comportamiento moral de la mayor\u00eda de los hombres que integran una comunidad. Implica, pues, el valor de la in-tencionalidad en la apreciaci\u00f3n de la conducta, apreciaci\u00f3n hecha por un suje-to colectivo, depositario de esa intenci\u00f3n \u00e9tica. Signifi ca directamente el que se enfrenta a la \u00abopini\u00f3n p\u00fablica\u00bb o sentir moral de la mayor\u00eda de la comunidad de parientes y vecinos. La persona se\u00f1alada como kassr khawtir es alguien que ofende a la comunidad o que no cumple con sus obligaciones sociales. Pue-de ser alguien que incumple una resoluci\u00f3n judicial o que no se responsabi-liza de una diya o composici\u00f3n. Los dem\u00e1s no le ofrecer\u00e1n el trabajo comuni- tario o nafr cuando lo precise. Incluso puede que los mayores rechacen mediar o arbitrar en las disputas que llegue a tener en su familia (con su mujer, pon-gamos por caso). Perder\u00e1 las relaciones de reciprocidad que lo integran en la vida social y econ\u00f3mica de la comunidad. Sufrir\u00e1 la pena de ser individualiza-do por el sujeto colectivo de derechos y obligaciones, la comunidad, entendida como la mayor\u00eda de personas necesarias para la cooperaci\u00f3n y solidaridad que afi anzan la vida material y social de todos. Eso, ya constatado por Llewellyn, es lo m\u00e1s equivalente a la \u00abcondici\u00f3n penitenciaria\u00bb en una comunidad sin insti-tuciones policiales y penales. El kassr khawtir coincide en muchos aspectos con la fi gura extendida et- nogr\u00e1fi camente del bully o pendenciero y bravuc\u00f3n. Hol\u00fd lo caracteriza como airado, muy susceptible, pronto a re\u00f1ir con los vecinos, perezoso en todo tra-bajo, en com\u00fan o individual, e insolidario. No respeta la opini\u00f3n del pr\u00f3jimo y no acata las decisiones de los mejli que le conciernen. Puede llegar a ser ex- pulsado de su comunidad. Primero se intenta corregirlo mediante amonesta-ciones por parte de los mayores del pueblo. Al hacerse notorio es muy posible que sus paisanos empiecen a cesar en sus interacciones de reciprocidad y co-operaci\u00f3n con \u00e9l. Si no escarmienta, lo citan en el mejli. En el procedimiento debe jurar que acatar\u00e1 la decisi\u00f3n de quienes lo van a juzgar. Puede ser conde-nado a un destierro que se convierte en exilio, puesto que ha de emigrar tan lejos cuanto no sea conocido en absoluto. Porque la reputaci\u00f3n de un kassr khawtir alcanza un radio considerable. As\u00ed es que dif\u00edcilmente uno de ellos puede instalarse sin m\u00e1s en otra aldea cercana. Si se instala inadvertidamente y al cabo de un tiempo los mayores del pueblo descubren sus antecedentes, lo conminan a que se vaya. La responsabilidad por sus fechor\u00edas recae siempre 15118_Compromisos_etnograficos.indd 84 15118_Compromisos_etnograficos.indd 84 03/02/16 14:39 03/02/16 agnaticio responsable de las diyt (Hol\u00fd, 1974: 128). Cuando un kassr khawtir es juzgado y condenado, se fi ja un l\u00edmite de tiempo para que cumpla con el destierro y ha de jurar que lo har\u00e1. Hol\u00fd dice que son pocos los que se atreven a romper ese juramento, lo cual se tendr\u00eda por sacr\u00edlego. Si uno de ellos se obstina en quedarse, desafi ando su juramento ante Dios y el manda- to del mejli, se encuentra en una situaci\u00f3n que lo fuerza a partir: si sus paisanos est\u00e1n convencidos de que su salida de la comunidad es la \u00fanica soluci\u00f3n, se encontrar\u00e1 excluido de la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y de las interacciones socia-les ordinarias de todo tipo. Por ejemplo, no lo ayudar\u00e1n a recuperar sus ani-males cuando se hayan extraviado, ni siquiera cuando alguien los haya visto. Se evitar\u00e1 estar con \u00e9l en los pozos, no lo har\u00e1n part\u00edcipe de las actividades rituales, e incluso lo dejar\u00e1n solo en caso del funeral de un familiar suyo. As\u00ed pues, como concluye Hol\u00fd ( 1974: 129), en estos casos \u00abaunque los mayores no poseen nin- g\u00fan poder ejecutivo, casi todo el mundo se somete a sus mandatos\u00bb. En cam-bio, si se trata de disputas sobre la propiedad, pueden apelar a los tribunales superiores del omda y de Melit. En la pr\u00e1ctica, observa Hol\u00fd ( 1974: 129), un kassr khawtir se ve obligado a emigrar a una ciudad a trabajar como proleta- rio. Aunque sus parientes o vecinos lo ayuden en su partida y cuente con algu-nos bienes y asistencia para instalarse en otra aldea, donde f\u00e1cilmente su fama lo preceder\u00e1, siempre se sentir\u00e1 obligado a marcharse. Es un fugitivo, que fi - nalmente debe abandonar el territorio de su grupo \u00e9tnico. Las ciudades son refugios pr\u00e1cticos para estas personas. As\u00ed, como en otros ordenamientos vin-dicatorios, el castigo del exilio se da en vez de las penas privativas de libertad caracter\u00edsticas de los ordenamientos penales. Y se da ya desde las decisiones de los tribunales de \u00abprimera instancia\u00bb o mejli. En las disputas sobre propiedades los procesos toman otras direcciones. Hol\u00fd refi ere ( 1974: 129-130) que en esas disputas no suele representarse la fi gu- ra de un reo p\u00fablicamente ofensivo para los dem\u00e1s, sino la precauci\u00f3n ante un confl icto en el que resulta aventurado decantarse por una de las partes, no cons- tituyendo adem\u00e1s el confl icto una amenaza o intimidaci\u00f3n para el resto de la comunidad. En los mejli se tratan y distinguen pues a todos los efectos aquellas ofensas que, aunque \u00abprivadas\u00bb, constituyen una amenaza para toda la so cie-dad, 23 de aquellas otras m\u00e1s restringidas a los intereses de las partes que presen- tan el confl icto. En estas no surge una \u00abopini\u00f3n p\u00fablica\u00bb claramente decantada a favor o en contra de una parte. Sin embargo, cuando en el proceso se hace 23 Esta es tambi\u00e9n una caracter\u00edstica notable de los ordenamientos vindicatorios. La fi gura del bully juzgada como una amenaza para toda la sociedad ocurre en civilizaciones tan diversas en otros aspectos como la inuit ( cf. Spencer, 1959) o la griega (el hibr\u00edstico : cf. Terradas, SABORIT 86 patente que una de las partes no est\u00e1 de acuerdo con la resoluci\u00f3n que han tomado los mayores, entonces puede convocarse a todo el pueblo en asamblea y repetirse el juicio. En estas circunstancias a\u00fan se forzar\u00e1 menos a hallar una soluci\u00f3n. Si esta no aparece con parsimonia y pleno consenso de las partes afec- tadas, entonces podr\u00e1 apelarse al tribunal \u00abtribal\u00bb. Los mayores del mejli pue- den tambi\u00e9n decidir trasladar el caso al tribunal \u00abtribal\u00bb si la parte que declaran culpable rechaza aceptar su culpa o considera excesiva la enmienda del da\u00f1o u ofensa. En este caso, los mayores fi jan un t\u00e9rmino de comparecencia ante el tribunal \u00abtribal\u00bb, y la parte que all\u00ed comparecer\u00e1 debe proponer un d. min o fi ador de su comparecencia y cumplimiento de todas las providencias y fallos judiciales. Si alguien no puede hallar un d. min , debe jurar por El Cor\u00e1n que no fallar\u00e1 su comparecencia. Hol\u00fd aclara que las \u00fanicas personas que tienen difi cultades para encontrar un fi ador son aquellas que con anterioridad ya han obligado a uno de ellos a responder efectivamente por ellas, o bien alguien con la reputaci\u00f3n de ser un kassr khawtir . 3.3. Las diferentes \u00abdiya \u00aft\u00bb La composici\u00f3n de los bertis es caracter\u00edstica de sociedades islamizadas de tradici\u00f3n jur\u00eddico-ritual malequita. Hol\u00fd ( de relieve las di- ferentes diyt seg\u00fan se trate de homicidios, lesiones o da\u00f1os patrimoniales. Los actos lesivos m\u00e1s frecuentes que exigen una diya son las destrucciones en las arboledas de goma, las quemas de algunas cosechas, la muerte de animales y otras acciones que perjudican los patrimonios de las familias. Suelen ser con-secuencia de disputas sobre los mismos bienes o tener relaci\u00f3n con otras ofen-sas personales. Hol\u00fd distingue las composiciones seg\u00fan sean entre \u00abtribus\u00bb o entre linajes. No se establece composici\u00f3n para hacer frente a da\u00f1os causados dentro del gru-po de parientes reconocido como agrabn , compuesto por los descendientes de los cuatro tatarabuelos maternos y paternos. Uno de los da\u00f1os patrimoniales de ocurrencia m\u00e1s frecuente entre miem- bros de un agrabn \u2014y m\u00e1s concretamente entre miembros del segmento de linaje patrilineal\u2014 es el que el ganado ocasiona a una cosecha. Este no es com-pensado seg\u00fan una diya, sino que se deja en t\u00e9rminos de accidentales p\u00e9rdidas rec\u00edprocas por las mismas circunstancias, cre\u00e1ndose un pacto espec\u00edfi co para ello (con la salvedad de avisos o reconvenciones por conductas imprudentes). Dicho pacto es referido como shi'mu'ga (o \u00abcosa tomada\u00bb) y consiste en que, cuando se estima un da\u00f1o grave (en cosecha de grano o \u00e1rboles de goma), 15118_Compromisos_etnograficos.indd 86 15118_Compromisos_etnograficos.indd 86 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA ETNOGRAF\u00cdA DEL PROCEDIMIENTO VINDICATORIO 87 2/3 de lo que ser\u00eda el valor de la composici\u00f3n quedan como shi'mu'ga o parte declinada de aquella, y el tercio restante s\u00ed que es reclamado. Esta parte restan-te que el responsable del perjuicio ha de pagar sigue en cierto modo el criterio social de la diya, puesto que puede solicitarse solidariamente a otros familiares pr\u00f3ximos. Pero tambi\u00e9n puede darse que, por las circunstancias o la relaci\u00f3n personal con el responsable de los da\u00f1os, se renuncie enteramente a alguna com-pensaci\u00f3n. Por otra parte, si los da\u00f1os o perjuicios se repiten con cierta frecuencia por parte del mismo responsable, entonces los mayores del pueblo intervienen para fi jar el valor composicional aunque est\u00e9 sometido a un pacto de shi'mu'ga . Y, si la parte perjudicada exigiera una composici\u00f3n completa, el responsable gana-r\u00eda fama de ser un kassr khawtir por su comportamiento ego\u00edsta y poco res- petuoso con sus propios parientes. Se da tambi\u00e9n la respuesta solidaria ante un da\u00f1o del que es responsable un miembro del mismo linaje y entonces se deja todo el valor del da\u00f1o como shi'mu'ga , puesto que los miembros del propio linaje le subsanan todo el valor de lo perdido. En este caso se hace seg\u00fan la costumbre del ta'wd , que es la que se presta por ejemplo cuando alguien ha perdido su casa devastada por un fuego (Hol\u00fd, 1974: 131). Es decir que la jurisprudencia al respecto pondera entre el fen\u00f3meno acci- dental, el de m\u00e1s responsabilidad, el que puede resolverse solidariamente y el notoriamente abusivo. La interacci\u00f3n entre derecho y sociedad atiende a todas las circunstancias socialmente modifi cativas del valor de las p\u00e9rdidas. En cuanto a los homicidios y lesiones entre miembros de un mismo agrabn , tampoco se da compensaci\u00f3n, sobre la base de que el grupo que ser\u00eda donador de la composici\u00f3n coincidir\u00eda con el donatario, ya que la solidaridad vindicato-ria del linaje as\u00ed lo defi ne. El homicidio ocasionado por un miembro del mis- mo agrabn \u2014muy raro, seg\u00fan Hol\u00fd\u2014 es tratado como un pecado y crea un ritual funerario que de hecho conlleva asistencia a la familia del difunto por parte de sus parientes. Podr\u00eda decirse, pues, que la solidaridad conectada con las obligaciones rituales con los m\u00e1s pr\u00f3ximos sustituye la acci\u00f3n de la diya entre los menos pr\u00f3ximos. Ahora bien, si el homicidio ocurre entre miembros m\u00e1s alejados del mismo linaje (nivel \u00abm\u00e1ximo\u00bb, seg\u00fan la terminolog\u00eda que uti-liza Hol\u00fd) entonces s\u00ed que procede una composici\u00f3n. Su valor oscila entre seis y quince vacas o su equivalente en dinero. Pero no se ofrece propiamente como diya sino como s .adagt . Se trata de una ofrenda funeraria que se destina en gran parte a los requerimientos religiosos y sociales del difunto. Es m\u00e1s bien una ofrenda de expiaci\u00f3n por el homicidio, el cual, dado que ocurre en el in-terior del linaje, se considera ofensa a la ley divina, pecado. El homicida suele 15118_Compromisos_etnograficos.indd 87 15118_Compromisos_etnograficos.indd 87 03/02/16 14:39 03/02/16 mitad del s .adagt , y la otra mitad la pagan miembros de su agrabn y aun puede que otros parientes de su mismo linaje, exceptuando siempre a los que est\u00e1n pr\u00f3ximos al difunto. La organizaci\u00f3n de estos pagos se hace bajo la tutela del ra's al-dya o \u00abjefe de la diya\u00bb, quien es a su vez el sd al-h . akra o persona de m\u00e1xima autoridad de todo el linaje. 24 El homicida debe instar al ra's al-dya para que abra un proceso con el fi n de decidir esta composici\u00f3n expiatoria por homicidio dentro del linaje. El ra's al-dya es quien sancionar\u00e1 la cantidad del s .adagt y proceder\u00e1 a recolectarlo entre los miembros del linaje que se han ofrecido para su contribuci\u00f3n. Cuando se trata de un homicidio, lesiones, da\u00f1os o perjuicios entre linajes es cuando se establece propiamente la diya. Toda muerte, lesi\u00f3n personal o da\u00f1o patrimonial \u2014proceda o no intencionadamente, incluso sin casi poder atri-bu\u00edrsele responsabilidad\u2014 debe resarcirse de forma material. La perspectiva es la del universo composicional vindicatorio: el da\u00f1o de la parte ofendida o vic-timizada crea la obligaci\u00f3n social de su resarcimiento. As\u00ed que la jurisprudencia busca, o bien la parte social m\u00e1s pr\u00f3xima a la responsabilidad, o bien la que seg\u00fan convenciones morales y jur\u00eddicas ha de tener el deber de hacerse respon-sable. Ninguna v\u00edctima puede quedar sin compensaci\u00f3n, sin alg\u00fan tipo de re-paraci\u00f3n. Precisamente por este motivo se ha desarrollado la solidaridad de amplios grupos sociales para hacer frente a lo que son las consecuencias de me-ros accidentes. Cuando el itinerario causal de la responsabilidad se agota, en-tonces se hace como si se tratara de una \u00abresponsabilidad civil subsidiaria\u00bb al de un grupo m\u00e1s amplio aunque menos responsable directamente, y no culpa-ble. Por ejemplo, se hace responsable al linaje que est\u00e1 en el lugar donde ha ocurrido el accidente. Lo importante a tener en cuenta es que el concepto de composici\u00f3n o diya tiene m\u00e1s presente la realidad del da\u00f1o sufrido que la cul- pabilidad de su causante, ante el imperativo de compensar al da\u00f1ado u ofendi-do. As\u00ed podemos distinguir composiciones suscitadas m\u00e1s directamente por la culpabilidad del autor y la solidaridad obligatoria de sus parientes, de otras composiciones creadas por un acontecimiento de car\u00e1cter accidental al que se hace frente con una solidaridad social entendida como deber. En eso no se dis-tingue la r esponsabilidad contractual de la extracontractual. 25 Como un seguro incorporado en el deber moral de asistencia colectiva a cualquier persona o gru- 24 Cargos hereditarios. El cabeza o jefe de la diya puede recibir tambi\u00e9n otras denominaciones ( cf. Hol\u00fd, 1974: 131). 25 La solidaridad de los miembros del linaje hace frente a ambas responsabilidades: la diya la pa- gan tambi\u00e9n solidariamente los miembros del linaje cuando alguien da\u00f1a un bien prestado por un ter- cero para su uso ( cf. DEL PROCEDIMIENTO VINDICATORIO 89 pos de personas afectadas por alguna desgracia. De este modo el seguro cobra su signifi cado social, su azar queda compensado por la reciprocidad, no por un excedente de cobros acumulado en forma de capital, como ocurre en una com-pa\u00f1\u00eda de seguros. Y tampoco hace falta defi nir riesgos objetivos cuando el ejer- cicio de la r esponsabilidad basada en la reciprocidad excede siempre al que la basa en la culpabilidad. Es decir que, si siempre que alguien sufra alg\u00fan da\u00f1o habr\u00e1 quienes lo compensen, no es necesario hacerlos aparecer a base de extre-mar la responsabilidad ante el m\u00ednimo riesgo. La composici\u00f3n, pues, pensada para compensar o indemnizar a la v\u00edctima abarca todas las posibilidades de responsabilidad civil y penal, exceptuando el robo, como ya hemos dicho. Cuando se trata de da\u00f1os patrimoniales causados por un miembro de otro linaje, primero la parte da\u00f1ada se dirige a los mayores de su pueblo para expo-nerles el caso, luego estos se re\u00fanen con los hombres mayores del pueblo del acusado y, en asamblea judicial conjunta, escuchar\u00e1n a las partes, deliberar\u00e1n y pronunciar\u00e1n la diya que se debe pagar. Tambi\u00e9n puede denunciarse el hecho directamente al omda , quien a su vez reunir\u00e1 a los mayores de los dos pueblos (y de dos linajes diferentes) y a las dos partes, y celebrando juicio tambi\u00e9n re-solver\u00e1 la diya. Cuando se producen lesiones resultantes de una ri\u00f1a entre miembros de dos pueblos y linajes diferentes, en la que no es posible hablar propiamente de ofen-sor y ofendido, tambi\u00e9n se celebra un juicio presidido por los mayores de los linajes de ambos pueblos y puede contar con la cojudicatura del omda . Y asimis- mo resuelven la diya fi jando su valor para que la persona o personas lesionadas reciban su indemnizaci\u00f3n (Hol\u00fd, 1974: 132). La pertenencia del herido o de los m\u00e1s heridos decide la responsabilidad de la diya que debe ofrec\u00e9rseles, en con- sonancia con el deber de seguros rec\u00edprocos que antes hemos explicado. Y siem-pre se puede recurrir al tribunal \u00abtribal\u00bb en caso de desacuerdo con el fallo del omda o de los mejli de los dos pueblos y linajes. Pero, en este caso, la parte con- denada a componer deber\u00e1 pagar tambi\u00e9n una multa al tribunal \u00abtribal\u00bb. Hol\u00fd explica ( 1974: 132) que, en los casos de homicidio o asesinato, el autor suele entregarse inmediatamente a la polic\u00eda del Estado o busca amparo con su omda o sheik. Estos lo trasladar\u00e1n al tribunal para su enjuiciamiento asegur\u00e1n- dose el ejercicio de todas las garant\u00edas procesales para el acusado. Ahora bien, como para los bertis se trata de un ordenamiento vindicatorio, en principio hay derecho para que pueda resarcirse el crimen con una vindicta cruenta ( tr). Luego, el procedimiento vindicatorio queda entrelazado con el del poder judi-cial del Estado sudan\u00e9s. Este podr\u00e1 condenar al acusado a muerte o a una pena de prisi\u00f3n. Pero en esta resoluci\u00f3n entra la diya. Pues si los miembros del la parte ofensora componen con la diya, durante el mismo proceso del tribunal del Estado, este aten\u00faa la condena penal. La diya puede actuar, pues, de atenuante de la pena de prisi\u00f3n para homicidios y asesinatos. Lo cual da que pensar en la siguiente direcci\u00f3n: los tribunales de los Estados isl\u00e1micos pueden evitar condenas a muerte y acortar las de prisi\u00f3n cuando se ofrece una diya a la parte ofendida. Ello har\u00eda disminuir las decisiones de ejecutar una vindicta cruenta ( qis .s . o tr). diya, incumbe a la parte ofensora \u2014al autor de la ofensa o a uno de sus parientes\u2014 dirigirse formalmente al ra's al-dya para todo su linaje (linaje m\u00e1ximo), quien en principio ha de ampararlo si est\u00e1 dispuesto a componer con la diya. Es decir que la iniciativa para instar el proceso corres- ponde a la parte ofensora, para aplacar el derecho de qis .s . que pudiera co- rresponder a la parte ofendida; y, en cualquier caso, es el reconocimiento ini-cial de la deuda de la diya \u2014amparada por la autoridad judicial del linaje\u2014 la que abre el procedimiento leg\u00edtimo. El autor debe reconocer, pues, desde el comienzo su responsabilidad, y asumirla con intenci\u00f3n efectiva, para que pue-da sustanciarse toda la continuaci\u00f3n del procedimiento. Este requisito es con-dicional a que los miembros de su linaje acepten satisfacer la parte que les corresponder\u00e1 de la diya. El tribunal queda formado por el ra's al-dya jun- to con un consejo de miembros de los mejli concernidos por ambas partes. La sesi\u00f3n consiste, una vez que se abre con la convicci\u00f3n del reo del crimen, en deliberar y fi jar el valor de la diya. Esta es, pues, el resultado de una decisi\u00f3n que emana de la autoridad judicial, a la vista del car\u00e1cter y gravedad de la ofen-sa o da\u00f1os. No es, por tanto, una negociaci\u00f3n entre las partes con alg\u00fan me-diador. Esta ocurrencia \u2014que se ha indicado para otras sociedades\u2014 parece m\u00e1s bien derivar de la p\u00e9rdida de poder judicial como consecuencia de la in-vasi\u00f3n colonial o estatal. Una vez que el tribunal decide el valor de la diya, el reo y su agrabn dis- cuten el reparto de esta entre sus miembros, ya que estos contribuir\u00e1n m\u00e1s por cabeza que el resto de los miembros del linaje. Cuando el reo y su agrabn po- seen bastante riqueza, entonces pueden contribuir con la mitad del valor de la diya. Pero en ning\u00fan caso, por m\u00e1s rico que sea el ofensor, ni se le pide ni decide pagarla toda \u00e9l solo. Esto supondr\u00eda infringir el deber y obligaci\u00f3n de recipro-cidad solidaria con todo su linaje. Debe primar la dependencia de la colectivi-dad, solidaria por encima de la autosufi ciencia en todo lo que est\u00e1 preceptuado bajo la responsabilidad de la reciprocidad. Ese reparto imperativo signifi ca que para cada caso de deuda colectiva no puede eludirse la responsabilidad de cada uno, por m\u00e1s que cuando se haya hallado culpable haya podido contribuir m\u00e1s a su propia diya (por poseer m\u00e1s riqueza). En consonancia con todo ello, 15118_Compromisos_etnograficos.indd 90 (1974: 133) dice que los miembros del agrabn ofrecen sus porciones de la diya sin rechistar, una vez que el tribunal ha fi jado el reparto y el ra's al-dya proce- de a su recolecci\u00f3n. Ahora bien, todos pagar\u00e1n, pero una vez que se conoce el total no se distribuyen las aportaciones de un modo exacto. Cada cual decide lo que va a aportar. Y ello va a depender de la distancia geneal\u00f3gica, de las co-incidencias entre vecindad y parentesco, del parentesco practicado en diversas interacciones y del estado moral en que se halle la relaci\u00f3n entre el reo y los dem\u00e1s miembros de su linaje. Cada individuo y cada grupo de parientes calcu-lan en funci\u00f3n de todas esas consideraciones. As\u00ed, Hol\u00fd ( 1974: 134) destaca que, si el padre y la madre del reo son miembros de dos clanes o grandes linajes diferentes, solo los miembros patrilineales de su agrabn contribuyen con ma- yores porciones de la diya que los dem\u00e1s miembros de su linaje. En este caso, los parientes matrilineales del agrabn participan sin duda tambi\u00e9n en la com- posici\u00f3n, pero la reducci\u00f3n de su contribuci\u00f3n es representada bajo otro nom-bre, 'awad que signifi ca m\u00e1s bien \u00abuna ayuda\u00bb. Pero, en general, el hecho de que cualquier miembro del agrabn act\u00fae de este modo, con una aportaci\u00f3n menor que es considerada 'awad , depende de la relaci\u00f3n personal que mantiene con el reo y de la distancia y frecuencia de aquella, en el espacio y el tiempo, respectivamente. En cambio, si los parientes matrilineales son vecinos pr\u00f3xi-mos, mantienen interacciones solidarias y cooperativas frecuentes y se llevan bien unos con otros, entonces contribuyen a la diya con una iniciativa de dis- tribuci\u00f3n similar a la de los dem\u00e1s miembros del agrabn. Y los miembros del linaje matrilineal que viven m\u00e1s lejos y no mantienen una interacci\u00f3n tan fre-cuente contribuir\u00e1n con cantidades an\u00e1logas a las de los miembros del linaje patrilineal tambi\u00e9n m\u00e1s alejados. Es decir que la bilateralidad se impone en la solidaridad de la diya seg\u00fan criterios de parentesco pr\u00e1ctico o realmente soli- dario en las rutinas y avatares de la vida. Los que s\u00ed contribuyen con iguales porciones son los parientes que est\u00e1n situados en coronas m\u00e1s lejanas al agrabn del reo . El valor de la diya aconseja la mayor o menor participaci\u00f3n de los parientes m\u00e1s alejados. Si se trata de un valor elevado (por un homicidio, por ejemplo) no solo contribuir\u00e1n los hom-bres mayores, sino tambi\u00e9n las mujeres casadas con un valor equivalente a la mitad del aportado por los hombres, y aun los parientes m\u00e1s alejados geogr\u00e1-fi camente contribuir\u00e1n con iguales fracciones (Hol\u00fd, 1974: 134). El ra's al-dya se encarga de recoger todas las contribuciones de la diya. Para los clanes o grandes linajes dispone de un diputado en cada pueblo, reconoci-do como wakl , que es quien se encarga de la recolecci\u00f3n local. Y aun hay otros responsables ( duni ) para los linajes de mayor dispersi\u00f3n geogr\u00e1fi ca. As\u00ed, entre unos y otros van recolectando todas las contribuciones. Recordemos que \u00fani- camente los parientes de la corona m\u00e1s pr\u00f3xima o agrabn se dan dife- rencias en sus aportaciones, y ya hemos explicado los motivos. Los bertis sos-tienen que ante la obligaci\u00f3n de la diya no aparece ning\u00fan kassr khawtir. Si alguien se negara a contribuir ser\u00eda denunciado por el responsable de la recolec-ci\u00f3n, y el tribunal (tribal) tiene la facultad para confi scar la parte de sus bienes equivalente a la porci\u00f3n de la diya que le corresponde pagar. El destino de la diya depende del tipo de ofensa o da\u00f1o causados. Cuando se trata de da\u00f1os patrimoniales, todo el perjudicado recibe la integridad del importe. En caso de homicidio se reparte entre los parientes de un modo an\u00e1-logo a como es recaudada (Hol\u00fd, 1974: 135). El ra's al-dya entrega toda la diya recogida al duni del tribunal tribal. El tribunal verifi ca la sustancia de la diya (ganado o dineros) y la remite al ra's al-dya del linaje del muerto. Este la distribuye entre sus parientes. La distribuci\u00f3n se hace p\u00fablicamente con tes-tigos, de tal modo que la parte de la v\u00edctima no pueda negar haber recibido su correspondiente diya. En la aceptaci\u00f3n de la diya por homicidio, y por asesina- to \u2014si se consiente en perdonar y componer\u2014, todos los miembros del linaje del muerto juran no tomar venganza. Tambi\u00e9n existen pactos entre linajes, an\u00e1logos a los establecidos entre veci- nos, para hacer frente a las diyt. As\u00ed se da entre los linajes m\u00e1s contiguos terri- torialmente y que pueden tener confl ictos con cierta frecuencia, incluyendo alg\u00fan homicidio involuntario. Reciben el nombre de rakba , que viene a ser como un s .adagt dentro del linaje. La iniciativa para establecer dichos pactos debe proceder del linaje ofendido. Este acepta recibir \u00fanicamente un tercio de la diya, admitiendo que los otros dos tercios se dejan como rakba o shi'mu'ga (igual que sucede con los pactos dentro del agrabn ). 26 Ahora bien, si se da un homicidio intencionado, ofensivo, procede en principio pagar o reconocer la deuda de toda la diya. Por lo dem\u00e1s, los hombres mayores consultados por Hol\u00fd defend\u00edan la conveniencia de esos pactos, puesto que aseguraban una ma-yor tranquilidad y seguridad para toda la poblaci\u00f3n de los linajes aliados. In-cluso si la parte ofendida no estaba de acuerdo con recibir solo un tercio de la diya, asegurada por el agrabn , pod\u00eda darse que el resto de los miembros del linaje recaudaran los otros dos tercios para satisfacer al linaje ofendido y asegu-rarse la paz y el mantenimiento de la alianza en el futuro. Los bertis insist\u00edan, diciendo a Hol\u00fd que el hombre que no respetaba el rakba se ganaba la repu- taci\u00f3n de un kassr khawtir . 26 Y ese tercio de la diya es recaudado entre el reo y su agrabn , mientras que los otros dos tercios son satisfechos por los dem\u00e1s miembros de su linaje en partes iguales. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 92 15118_Compromisos_etnograficos.indd 92 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA etnogr\u00e1fi co de Hol\u00fd: los confl ictos intertribales con da\u00f1os y lesiones pueden resolverse tambi\u00e9n mediante procedimientos com-posicionales, con diyt. Si los da\u00f1os no revisten importancia, la diya es satis- fecha \u00fanicamente por los miembros del linaje del reo. Pero si se trata de da\u00f1os y ofensas graves \u2014incluyendo homicidios\u2014, entonces todos los bertis est\u00e1n obligados a contribuir. La recaudaci\u00f3n y la transferencia de la diya se hacen de modo an\u00e1logo al descrito entre linajes. El duni de todos los bertis es el encar- gado de organizar la recaudaci\u00f3n y transferencia de la diya. Para ello convoca a cada uno de los ra's al-dya para acordar la parte correspondiente a cada linaje y fi jar un t\u00e9rmino temporal para concluir la recaudaci\u00f3n. 27 El linaje del reo contribuye con un tercio de toda la diya y los dem\u00e1s linajes con los dos tercios restantes. La diya que debe ofrecerse a otra \u00abtribu\u00bb es aportada a un tribunal del Es- tado de Sud\u00e1n por los m\u00e1ximos representantes de los tres linajes bertis m\u00e1s numerosos. All\u00ed, en el proceso, los representantes de la parte ofendida jurar\u00e1n al recibir la diya no tomar venganza por la ofensa criminal que les ha sido in- fl igida, lo que da lugar a la reconciliaci\u00f3n. 28 Tambi\u00e9n, como en los dem\u00e1s nive- les sociopol\u00edticos, se dan pactos de rakba entre distintas \u00abtribus\u00bb. Pero todos los linajes bertis contribuyen por igual a la recaudaci\u00f3n del s .adagt o tercera parte de la diya. 4. Observaci\u00f3n final La etnograf\u00eda de Hol\u00fd proporciona unos datos excelentes para explicar una par- te importante del procedimiento vindicatorio y de su ordenamiento en general. Establece las formas regulares de la composici\u00f3n o diya, su lugar en el proceso y su relaci\u00f3n con los tribunales, la importancia de las decisiones judiciales para fi jar su valor, y las materias que crean la diya u otras formas de compensar o expiar. En este sentido hace ver claramente c\u00f3mo la creencia de que no exist\u00eda ning\u00fan tipo de composici\u00f3n para los da\u00f1os y ofensas dentro de un mismo li-naje, y aun entre parientes pr\u00f3ximos, era una falacia. Ahora bien, es muy dif\u00ed-cil encontrarlo todo en una sola etnograf\u00eda. As\u00ed, no indaga en otras vertientes 27 Cada ra's al-dya debe entregar la parte recaudada al duni de todos los bertis y garantizar con sus propios bienes dicha transferencia, de tal suerte que, en caso de que alzare los bienes de la diya que debe transferir, el duni tiene derecho a embargarle su patrimonio (Hol\u00fd, 1974: 137). 28 Aspecto no considerado en la etnograf\u00eda de Hol\u00fd, que a su vez contempla detalladamente las dem\u00e1s caracter\u00edsticas de la diya y su procedimiento judicial. el de la vindicta cruenta, el tali\u00f3n y los actos de perd\u00f3n o la reconciliaci\u00f3n ceremonializada en las mismas composiciones. Sin duda, el presente etnogr\u00e1fi co de cada etn\u00f3logo ha hecho que se dedicara m\u00e1s atenci\u00f3n a uno u otros aspectos, seg\u00fan los acontecimientos y la memoria de la gente. Ello, junto con alg\u00fan descuido disculpable. 29 De hecho, demasiadas etnograf\u00edas han hablado de actos de represalia y venganza aparentemente des-controlada en detrimento de procesos y jurisprudencia composicional como s\u00ed lo hace Hol\u00fd. Es por esto por lo que destacamos su obra para reequilibrar una discriminaci\u00f3n harto frecuente, sobre todo respecto a civilizaciones \u00e1rabe-mu-sulmanas o a otras desarrolladas bajo su infl uencia. 5. Bibliograf\u00eda Bailly , A. et grec-fran\u00e7ais Hol\u00fd , and A study of the Berti people of Darfur . Nueva York, St. Martin's Press. \u2014 (1991). Religion and custom in a Muslim Society. Th e Berti of Sudan . Cambridge, Cambridge University Press. Llewellyn , K. N. y Hoebel , E. A. ( 1941). Th e Cheyenne way. Confl ict and case law in primitive jurisprudence . Norman, University of Oklahoma Press. Mauss , M. 1967) (1947). Manuel in personal corporate power . Cambridge, Cambridge University Press. Polanyi , K. (1957). \u00abTh economy K. Polanyi , C. Arens- berg , y H. Pearson (eds.). Trade and market in the early empires . Nueva York, Th e Free Press. \u2014 (1994). El sustento del hombre . Barcelona, Mondadori. Rospab\u00e9 , P . (1995). La dette vie . Par\u00eds, La D\u00e9couverte / MAUSS. Satta , S. (2013) Il . I. (1988) \u00abLa social . Barcelona, Barcanova. \u2014 (1993). \u00abRealismo etnogr\u00e1fi co. Una reconsideraci\u00f3n del programa de Bronislaw K. Malinowski\u00bb, en J. Bestard (coord.). Despu\u00e9s de Malinowski . Tenerife, Actas del VI Congreso de Antropolog\u00eda, 8. 29 As\u00ed, por ejemplo, Emrys Peters ( 1990) articula mejor la venganza, la reconciliaci\u00f3n y la diya que Hol\u00fd, pero no expone tan bien como Hol\u00fd la estructura de los procedimientos, haciendo ver que son pro-cesos bajo autoridades judiciales, que deciden las diyt, y que toda lesi\u00f3n o crimen conlleva una enmienda, incluso dentro de los grupos de parentesco m\u00e1s \u00edntimos y corporativos (como los agrabn de los vindicatoria . Madrid, CSIC. \u2014 (2013). \u00abLa timor\u00eda contra la hybris en Las suplicantes de Esquilo\u00bb, en B. Berrue- cos y J. Lavilla (eds.). Homenaje a Antonio Alegre . Barcelona, T rialba. Vernet , J. (2005). El Cor\u00e1n . Barcelona, Planeta. Vinogradoff , P . (1913). Common sense in law . and Norgate. \u2014 (1920-1922). Outlines of otras ret\u00f3ricas acad\u00e9micas Jos\u00e9 Luis Garc\u00eda Garc\u00eda Universidad Complutense de Madrid Un libro homenaje a un colega que se jubila es un reconocimiento de su pr\u00e1c- tica cient\u00edfi ca y una expresi\u00f3n de amistad y admiraci\u00f3n. Si adem\u00e1s el autor de la colaboraci\u00f3n es otro jubilado, con una experiencia cronol\u00f3gicamente equi-valente, puede ser oportuno refl exionar sobre estas dos dimensiones del cono- cimiento, la l\u00f3gica del conocimiento cient\u00edfi co y la anal\u00f3gica de las evocacio- nes personales. Hace unos d\u00edas coincid\u00ed con Joan Frigol\u00e9 en una mesa redonda en la que celebr\u00e1bamos el doctorado honoris causa concedido por la UNED a nuestro com\u00fan amigo James Fernandez. Yo confes\u00e9 all\u00ed la importancia que para m\u00ed hab\u00edan tenido los dos vol\u00famenes de la revista American Ethnologist (agosto de 1981 y noviembre de 1982), promovidos por Fern\u00e1ndez, en los que se aboga- ba por una confl uencia entre la antropolog\u00eda cognitiva y la antropolog\u00eda sim- b\u00f3lica. Joan articul\u00f3 su exposici\u00f3n en torno a la idea de que la producci\u00f3n de tropos se relaciona con el grado de incertidumbre en el que se mueve la vida humana. La vida acad\u00e9mica es un espacio cargado de l\u00f3gica y, al mismo tiem-po, de incertidumbre. Nos dedicamos a la ciencia, actividad eminentemente l\u00f3gica, pero las formas de obtener, contrastar, transmitir y conservar el conoci-miento no est\u00e1n exentas de la incertidumbre que abre la puerta a la ret\u00f3rica fi gurativa del pensamiento. La valoraci\u00f3n retrospectiva de las propias experiencias desemboca frecuen- temente en una visi\u00f3n incierta de la realidad de los saberes y de los procesos que los rodean. Esta constataci\u00f3n forma parte de la vivencia de las personas que, como nosotros, terminan su ciclo de dedicaci\u00f3n universitaria. Ya s\u00e9 que no hace falta esperar cuarenta a\u00f1os de vida acad\u00e9mica para experimentar vivamente es-tas sensaciones. Pero, sin duda, la llegada de la jubilaci\u00f3n es una buena ocasi\u00f3n para plantearse las causas y el signifi cado de la l\u00f3gica y de las ret\u00f3ricas que la acompa\u00f1an. Voy a analizar aqu\u00ed las relaciones l\u00f3gicas y anal\u00f3gicas que se dan en distintos momentos de nuestra profesi\u00f3n. Empezar\u00e9 por describir el proceso de implan-taci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los saberes en el espacio universitario: un fen\u00f3meno social que trasciende la l\u00f3gica y que est\u00e1 plagado de lo que, sin ambages, voy a 15118_Compromisos_etnograficos.indd 97 15118_Compromisos_etnograficos.indd 97 03/02/16 14:39 03/02/16 98 ret\u00f3ricas acad\u00e9micas; me ocupar\u00e9 despu\u00e9s de las fi guraciones presentes en la misma producci\u00f3n del saber cient\u00edfi co, a las que denominar\u00e9 ideolog\u00edas epistemol\u00f3gicas; y, por \u00faltimo, me referir\u00e9 a los usos patrimoniales de los sabe-res como formas ret\u00f3ricas de construir identidades en el marco de la profesi\u00f3n. Concretar\u00e9 mi an\u00e1lisis con datos relativos a los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os de la an-tropolog\u00eda espa\u00f1ola. 1. Ret\u00f3ricas acad\u00e9micas Dado que la ciencia es una pr\u00e1ctica eminentemente social, su valor inicial depen-de sobre todo de su reconocimiento institucional. Cuando la antropolog\u00eda no era especialmente conocida en Espa\u00f1a por sus contenidos cient\u00edfi cos, su reco- nocimiento y valor estaban relacionados con el prestigio de la instituci\u00f3n que la acog\u00eda. El prestigio, as\u00ed considerado, no es solo una atribuci\u00f3n gen\u00e9rica, sino tam-bi\u00e9n un operador ret\u00f3rico (en este caso la fi gura es la sin\u00e9cdoque) que se extien- de a las pr\u00e1cticas cient\u00edfi cas que las partes ejecutan en el todo institucional. En el proceso de institucionalizaci\u00f3n de la antropolog\u00eda espa\u00f1ola, los que ahora nos jubilamos hemos vivido momentos complejos de construcci\u00f3n dis-ciplinar. Todos ellos iban dirigidos a hacer visible socialmente en nuestras uni-versidades la disciplina que practic\u00e1bamos. All\u00e1 por las d\u00e9cadas de 1960 y 1970, eran varias las materias acad\u00e9micas que inclu\u00edan en su defi nici\u00f3n el t\u00e9rmino antropolog\u00eda. Al principio, cada una de ellas recib\u00eda el califi cativo de los estu- dios en los que se enrolaba: antropolog\u00eda fi los\u00f3fi ca, antropolog\u00eda f\u00edsica, antro- polog\u00eda social, antropolog\u00eda cultural. Cuando se construy\u00f3 el cat\u00e1logo de \u00e1reas de conocimiento en 1984, se mantuvieron las denominaciones de antropolog\u00eda f\u00edsica, antropolog\u00eda social y fi losof\u00eda y se permiti\u00f3 a los afectados por el nuevo cat\u00e1logo elegir el \u00e1rea que considerasen m\u00e1s apropiada para su curr\u00edculum. Con todo, hubo elecciones imprevistas, como la de algunos antrop\u00f3logos f\u00edsicos que, no s\u00e9 por qu\u00e9 motivos, acabaron en el \u00e1rea de antropolog\u00eda social. Las \u00e1reas de conocimientos introdujeron en la disciplina estructuras concretas de identifi - caci\u00f3n, que operaron desde entonces como marco de evaluaci\u00f3n de los m\u00e9ritos cient\u00edfi cos y de reconocimiento profesional. Todav\u00eda es posible hoy descubrir las huellas de aquellos primeros momentos analizando las distintas ubicaciones de la antropolog\u00eda social en las facultades de las universidades espa\u00f1olas, aun-que la diversidad de estas localizaciones no interfi ere en el reconocimiento so- cial de las identidades disciplinares. Hay otros momentos importantes en la construcci\u00f3n de la antropolog\u00eda espa\u00f1ola. Uno de ellos corri\u00f3 paralelo al de la formaci\u00f3n de los departamentos 15118_Compromisos_etnograficos.indd 98 15118_Compromisos_etnograficos.indd 98 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39IDEOLOG\u00cdAS EPISTEMOL\u00d3GICAS Y OTRAS RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 99 dentro del \u00e1rea de antropolog\u00eda social. Los departamentos se formaban, den- tro de cada universidad, por \u00e1reas de conocimiento y para constituirlos se ne-cesitaban al menos doce profesores. \u00abTener departamento\u00bb fue una expresi\u00f3n ret\u00f3rica del valor de la antropolog\u00eda en una determinada ubicaci\u00f3n universita-ria. Las actividades y expresiones en torno al departamento expresan bien a las claras la relevancia de la implantaci\u00f3n social de una ciencia. Congresos, publi-caciones, participaci\u00f3n plena en las actividades de los centros, forman parte del acervo de pr\u00e1cticas acad\u00e9micas sobre las que se construye el prestigio. Otro tanto sucedi\u00f3 con la licenciatura de segundo ciclo, que si bien nos colocaba en una situaci\u00f3n de dependencia respecto a las licenciaturas de cinco a\u00f1os, profe-sionalmente signifi c\u00f3 un reconocimiento pleno de la antropolog\u00eda como titu- laci\u00f3n universitaria y nos abri\u00f3 la puerta, en condiciones menos dependientes, a los actuales grados y m\u00e1steres del llamado plan Bolonia de ense\u00f1anza supe-rior. Todos estos aditamentos institucionales constituyen unidades de prestigio que validan a su manera las pr\u00e1cticas cient\u00edfi cas de los investigadores que las llevan a cabo. La situaci\u00f3n actual es consecuencia de un largo proceso pol\u00edtico y social, a trav\u00e9s del cual la l\u00f3gica de los saberes se fue validando en la anal\u00f3gi-ca de los reconocimientos. En el mundo acad\u00e9mico existen otras realidades menos institucionalizadas que contribuyen tambi\u00e9n a la validaci\u00f3n de los saberes. Hablamos de escuelas, de grupos de investigaci\u00f3n, de tradiciones tem\u00e1ticas y de todas aquellas articu-laciones que trascienden el trabajo individual, pero que funcionan como pla-taformas, m\u00e1s o menos abiertas, de identifi caci\u00f3n cient\u00edfi ca. Ser disc\u00edpulo de... o pertenecer al grupo de... funciona en ocasiones como un aval de los trabajos individuales. La ret\u00f3rica, en algunos de estos casos, no se aleja mucho de lo que ya Frazer llamaba magia por contaminaci\u00f3n. Es evidente que los m\u00e9ritos acad\u00e9micos de los sujetos no se diluyen en sus pertenencias acad\u00e9micas, pero el control de los resultados obtenidos por cada uno est\u00e1 fuertemente socializado y no se libra de lo que estoy llamando ret\u00f3ricas acad\u00e9micas. La ciencia no es un camino sin retorno que partiendo de una reali-dad ontol\u00f3gica se convierte en un ejercicio exclusivamente epistemol\u00f3gico. Una vez producida tiene que probar su valor volviendo al mundo real del que parti\u00f3. A este retorno pertenecen los procesos de verifi caci\u00f3n o, en t\u00e9rminos popperia- nos, de falsaci\u00f3n. Ciertamente, la puesta en pr\u00e1ctica de los conocimientos cien-t\u00edfi cos es a la larga un proceso de validaci\u00f3n de los conocimientos adquiridos. Cualquier realidad elaborada efi cazmente de acuerdo con las conclusiones cien- t\u00edfi cas es un aval para esas conclusiones. Nuestro mundo tecnol\u00f3gico est\u00e1 plaga- do de estas verifi caciones. M\u00e1s dif\u00edcil resulta contrastar la efi cacia de los logros cient\u00edfi cos en las ciencias humanas y sociales, aunque no cabe duda de que en 15118_Compromisos_etnograficos.indd 99 15118_Compromisos_etnograficos.indd 99 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 100 todas ellas existen mecanismos de control que se han ido conformando en sus procesos de aplicaci\u00f3n. La antropolog\u00eda aplicada, bastante desarrollada actual-mente, se ocupa de estos problemas, aunque hay que admitir que la supuesta efi cacia de las aplicaciones cient\u00edfi cas no garantiza la conexi\u00f3n causal entre los saberes y los efectos que se producen cuando se ponen en pr\u00e1ctica. Con todo, el control de la efi cacia es solo un aspecto de la verifi caci\u00f3n de los conocimientos adquiridos. La pr\u00e1ctica cient\u00edfi ca, como fen\u00f3meno social, es mucho m\u00e1s compleja. Desde ese punto de vista el reconocimiento que acom-pa\u00f1a a los cient\u00edfi cos y a sus saberes se convierte en un potente y efi caz instru- mento de verifi caci\u00f3n que en algunos casos, como en las ciencias humanas y sociales, no solo es el m\u00e1s poderoso sino tambi\u00e9n el \u00fanico posible. En este pro-ceso los mecanismos de r econocimiento son abrumadoramente ret\u00f3ricos. Me voy a limitar aqu\u00ed a los que acontecen en el mundo acad\u00e9mico y tienen, por ello, una dimensi\u00f3n institucional. En los \u00faltimos a\u00f1os han proliferado en nuestro entorno procesos de eva- luaci\u00f3n de los profesionales de la ense\u00f1anza universitaria y de la investigaci\u00f3n. Se han creado agencias de evaluaci\u00f3n que en Espa\u00f1a pueden ser nacionales o regionales. Ya es signifi cativo que las conclusiones de sus diagn\u00f3sticos sobre las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas de los que se someten a sus an\u00e1lisis no tengan siempre un valor universal, sino que se circunscriban a un reconocimiento geogr\u00e1fi camen- te limitado. Por lo que se refi ere a la investigaci\u00f3n y a sus logros, se ha genera- lizado en las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas el reconocimiento del trabajo cient\u00edfi co a trav\u00e9s de los llamados sexenios de investigaci\u00f3n. Cuando Joan Fri- gol\u00e9 y yo comenz\u00e1bamos nuestra vida acad\u00e9mica, los sexenios no exist\u00edan. Lo que s\u00ed hab\u00eda eran una serie de reivindicaciones econ\u00f3micas que demandaban para los docentes unas condiciones laborales equiparables a las de otros funcio-narios del mismo grupo administrativo. A fi nales de los setenta se nos conce- dieron unos pluses a los que se les denominaba \u00abbufandas\u00bb que se cobraban una sola vez a fi nales de a\u00f1o, y que trataban de dar respuesta a las reivindica- ciones de los docentes. Fue en los a\u00f1os ochenta, con los socialistas en el poder, cuando el ministro de Educaci\u00f3n Javier Solana introdujo, como soluci\u00f3n exclu-sivamente econ\u00f3mica, el reconocimiento de quinquenios docentes y de sexenios de investigaci\u00f3n. Desde entonces los profesores, adem\u00e1s de trienios de antig\u00fce-dad, \u00abtenemos\u00bb quinquenios y \u00absexenios\u00bb. No tuvo que pasar mucho tiempo para que este \u00abtener\u00bb, de naturaleza econ\u00f3mica, se convirtiese, en lo que a los sexenios se refi ere, en un proceso de reconocimiento de las pr\u00e1cticas cient\u00edfi cas, e incluso en una identifi caci\u00f3n de las pr\u00e1cticas cient\u00edfi cas con sus autores. En el lenguaje acad\u00e9mico actual hay prosopopeyas que expresan estos procesos de identifi caci\u00f3n: en la valoraci\u00f3n por sexenios se habla de RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 101 nios muertos, para indicar no solo la autor\u00eda sino la continuidad en el tiempo de las atribuciones cient\u00edfi cas: los sexenios caducan para determinadas tareas a los seis a\u00f1os, y si no se a\u00f1ade uno nuevo, la persona queda deslegitimada para obtener determinados benefi cios que normalmente se adscriben a la sucesi\u00f3n permanente. Son muchas las circunstancias acad\u00e9micas en las que se visualiza la identidad entre investigadores y sexenios. Los condicionantes para formar grupos de investigaci\u00f3n, la direcci\u00f3n de tesis doctorales, los complementos re-tributivos por m\u00e9ritos, las opciones para obtener acreditaciones superiores, o incluso la reducci\u00f3n de horas lectivas se condicionan a la posesi\u00f3n de un deter-minado n\u00famero de sexenios. Y con esto entramos en otra dimensi\u00f3n eminentemente ret\u00f3rica de la vali- daci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfi co: la evaluaci\u00f3n de \u00abun m\u00e9rito\u00bb se hace por indicadores totalmente externos a su contenido. Lo m\u00e1s frecuente, si se trata de una publicaci\u00f3n, es que la mayor\u00eda de los evaluadores no hayan le\u00eddo nun-ca ni una sola l\u00ednea escrita de los textos que eval\u00faan. Si consideramos, por ejem-plo, la normativa relativa al reconocimiento de sexenios en las ciencias sociales, nos encontramos con criterios que ponderan si la divulgaci\u00f3n de los conoci-mientos se ha hecho en libros o en revistas, y si las editoriales y las publicacio-nes tienen o no tienen prestigio. El valor cient\u00edfi co de una aportaci\u00f3n depende tambi\u00e9n de los lectores y de su impacto, medido a trav\u00e9s de las citas que la publicaci\u00f3n genera entre los colegas. No basta con una aportaci\u00f3n excelente para ser evaluado positivamente en un sexenio, hay que presentar por lo menos cinco. Si el reconocimiento literario se midiese de la misma manera, Juan Rul-fo, con Pedro P\u00e1ramo , por no citar m\u00e1s que un caso de nuestro tiempo, nunca hubiese sido acreditado por una de nuestras agencias para obtener un sexenio. Podemos concluir este apartado afi rmando que en la vida acad\u00e9mica la l\u00f3gica cient\u00edfi ca, en la medida en que se hace social, se consolida a trav\u00e9s de m\u00faltiples operaciones anal\u00f3gicas. Las m\u00faltiples identifi caciones acad\u00e9micas y los controles sociales de las pr\u00e1cticas individuales son fundamentalmente ret\u00f3-ricos: tratan de construir im\u00e1genes del valor de los saberes partiendo de analo-g\u00edas m\u00e1s o menos relevantes. 2. Ideolog\u00edas epistemol\u00f3gicas En todas las ciencias no formales existen elementos que van m\u00e1s all\u00e1 del rigor del proceso cient\u00edfi co y que se asemejan bastante a los enunciados que en la vida social conocemos con la denominaci\u00f3n de ideolog\u00edas. Hablar\u00edamos en-tonces de \u00abideolog\u00edas epistemol\u00f3gicas\u00bb. Me atrevo a utilizar esta 15118_Compromisos_etnograficos.indd 101 15118_Compromisos_etnograficos.indd 101 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 102 dar cuenta, a posteriori, de la relativa contingencia de los saberes cient\u00edfi cos en su intento de explicar la realidad. Las ideolog\u00edas tienen un contenido y un con-texto social de funcionamiento. Ambos integran dimensiones ret\u00f3ricas que las anclan a un tiempo determinado. Me referir\u00e9 aqu\u00ed a mi experiencia en el \u00e1mbi-to de la antropolog\u00eda para esclarecer un poco m\u00e1s la naturaleza de estas ideolo-g\u00edas epistemol\u00f3gicas, centrando el an\u00e1lisis en dos cuestiones fundamentales: la de los contextos institucionales en los que se generan y la de la estructuraci\u00f3n interna de los saberes que producimos. Los materiales con los que trabajamos los antrop\u00f3logos est\u00e1n temporalmen- te condicionados desde la misma tem\u00e1tica de la que nos ocupamos. Cuando Joan Frigol\u00e9 y yo mismo comenz\u00e1bamos la vida acad\u00e9mica, \u00e9l lo hac\u00eda desde Barcelona y yo desde Madrid. Por motivos bien conocidos en Barcelona se ha-blaba de antr opolog\u00eda cultural y en Madrid de antropolog\u00eda social. Estas expre- siones eran exponentes de dos tradiciones de gran infl uencia en nuestro pa\u00eds: la americana, implantada en la Universidad de Barcelona por Esteva Fabregat, formado en M\u00e9xico, y la brit\u00e1nica, introducida en la Universidad Complutense por Carmelo Lis\u00f3n, reci\u00e9n llegado de Oxford. Puede resultar interesante, para ver lo que se hac\u00eda en cada lugar, comparar los manuales de la disciplina en las distintas tradiciones y valorar sus peculiaridades. La tradici\u00f3n americana no solo dedicaba los primeros cap\u00edtulos a la llamada antropolog\u00eda f\u00edsica, sino que daba preferencia al concepto de cultura para explicar las diferencias humanas. Los brit\u00e1nicos se acercaban m\u00e1s a una concepci\u00f3n de la antropolog\u00eda como sociolog\u00eda de los pueblos primitivos, seg\u00fan la conocida expresi\u00f3n de Radcliff e- Brown. Estas diferencias iniciales explican desde luego las tem\u00e1ticas y las dis-tintas orientaciones de una buena parte de los comienzos de la antropolog\u00eda en Espa\u00f1a, y tambi\u00e9n las distintas denominaciones de los departamentos universi-tarios (unos de Antropolog\u00eda Social, otros de Antropolog\u00eda Cultural y alguno de Antropolog\u00eda Social y Cultural). A este respecto, el BOE es testigo de las discre-pancias producidas por este motivo en los procesos de la institucionalizaci\u00f3n de la disciplina en nuestro pa\u00eds (\u00e1rea de conocimiento de Antropolog\u00eda Social) y de los consensos (t\u00edtulo de Licenciado en Antropolog\u00eda Social y Cultural). Adem\u00e1s de las diferencias espaciales, resulta ilustrativo considerar el \u00e1mbi- to de la antropolog\u00eda a trav\u00e9s del tiempo. Poco se parece la estructuraci\u00f3n te-m\u00e1tica de Tylor en su Antropolog\u00eda de fi nales del xix, donde el temario se limi- ta casi exclusivamente a contenidos relacionados con el lenguaje, las artes, los saberes y el mundo espiritual, con los manuales de las d\u00e9cadas de 1960 y 1970, en los que, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias por pa\u00edses, se incluyen cap\u00edtulos sobre la ecolog\u00eda, la econom\u00eda, el parentesco y la organizaci\u00f3n pol\u00edtica, adem\u00e1s de otros relacionados con las artes, las pr\u00e1cticas rituales y las creencias. Las novedades 15118_Compromisos_etnograficos.indd 102 15118_Compromisos_etnograficos.indd 102 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39IDEOLOG\u00cdAS EPISTEMOL\u00d3GICAS Y OTRAS RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 103 actuales en los manuales m\u00e1s recientes tienen que ver con los fen\u00f3menos glo- bales y urbanos, recogen problemas de gran impacto social como el de g\u00e9nero o dan cabida a cuestiones relacionadas con la antropolog\u00eda aplicada. Adem\u00e1s de estos convencionalismos generales que determinan nuestra pro- ducci\u00f3n intelectual, existen otros m\u00e1s ocasionales que nos contaminan: unos nos afectan a todos por igual y otros tienen un car\u00e1cter m\u00e1s particular. Entre los primeros quiero recordar la importante contribuci\u00f3n de Jos\u00e9 Ram\u00f3n Llo-bera a la antropolog\u00eda espa\u00f1ola de los setenta. Desde la Universidad de Lon-dres contribuy\u00f3 a su confi guraci\u00f3n facilitando publicaciones de la disciplina en la Colecci\u00f3n Biblioteca de Antropolog\u00eda de la editorial Anagrama. All\u00ed fue-ron apareciendo textos generales sobre la antropolog\u00eda en sus aspectos hist\u00f3ri-cos y metodol\u00f3gicos y sobre la cultura, adem\u00e1s de otros tem\u00e1ticamente m\u00e1s particulares, como la antropolog\u00eda econ\u00f3mica, la antropolog\u00eda pol\u00edtica, la an-tropolog\u00eda m\u00e9dica, e incluso monograf\u00edas cl\u00e1sicas de campo como Los Nuer de Evans-Pritchard o Sistemas pol\u00edticos de la Alta Birmania de Edmund Leach. Hay un segundo tipo de determinantes m\u00e1s particulares y que tienen que ver con las circunstancias personales y acad\u00e9micas de cada uno. No es lo mismo impartir antropolog\u00eda en un centro de enfermer\u00eda o de trabajo social que hacerlo en otro de bellas artes, historia, fi losof\u00eda o sociolog\u00eda. En mi caso tuvo una especial rele- vancia el hecho de impartir antropolog\u00eda en la Facultad de Psicolog\u00eda primero y en la especialidad de Psicolog\u00eda Social de la Facultad de Sociolog\u00eda despu\u00e9s. Esta circunstancia me hizo acercarme a la llamada Escuela de Cultura y Personali-dad y escribir algunas cosas sobre ella, aunque hoy d\u00eda estoy muy lejos de esa tem\u00e1tica y de algunos de sus presupuestos. Con todo este bagaje de circunstancias compartidas y personales \u00edbamos al campo (mayoritariamente al mundo rural en los a\u00f1os sesenta y setenta), reco-g\u00edamos materiales y escrib\u00edamos sobre ellos. Habl\u00e1bamos de lo que se hablaba y cuando lleg\u00e1bamos a la concreci\u00f3n tem\u00e1tica de nuestras investigaciones re-curr\u00edamos a una tradici\u00f3n disciplinar de la que extra\u00edamos no solo los temas, sino las formas de abordarlos y las defi niciones operativas al uso en nuestra disciplina. Estas orientaciones de unos y de otros dentro de la misma tradici\u00f3n justifi can en cada momento las producciones cient\u00edfi cas de referencia, conside- rando y reconsiderando los mismos problemas y tejiendo en torno a ellos cr\u00ed-ticas, acuerdos y alternativas. M\u00e1s all\u00e1 de las relaciones puras entre los datos y las teor\u00edas, las confi guraciones espacio-temporales del saber abren la puerta a la contaminaci\u00f3n anal\u00f3gica de los saberes, acerc\u00e1ndolos a lo que he llamado ideo-log\u00edas epistemol\u00f3gicas. Un ejemplo: mi primer trabajo de campo en Villanueva de Oscos en el a\u00f1o 1974. Carmelo Lis\u00f3n hab\u00eda publicado ya varios tomos sobre Galicia. Otras pu- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 103 15118_Compromisos_etnograficos.indd 103 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 104 blicaciones (Prat, 1977) nos informaban sobre las distintas formas de organiza- ci\u00f3n dom\u00e9stica en Espa\u00f1a. Sab\u00edamos que hab\u00eda zonas de familias troncales y otras en las que predominaban las nucleares. En unas y otras las relaciones pa-rentales eran diferentes y las formas de herencia (es decir, la continuidad de las organizaciones dom\u00e9sticas) tambi\u00e9n. Yo llegu\u00e9 a Villanueva con ese bagaje con-ceptual y en mi Antropolog\u00eda del territorio (1976) tipifi qu\u00e9 la familia de la zona como troncal. Sin embargo, esta conceptualizaci\u00f3n no estaba muy en conso-nancia con la realidad, como tuve ocasi\u00f3n de poner de manifi esto bastantes a\u00f1os despu\u00e9s (Garc\u00eda, 1987), ya que la familia troncal, aunque exist\u00eda, nunca fue mayoritaria en Villanueva, ni en los a\u00f1os setenta, ni ahora ni en el siglo xviii, seg\u00fan podemos deducir del catastro de Ensenada. No se trata aqu\u00ed de un pro-blema de buena o mala informaci\u00f3n, ni de un proceso de observaci\u00f3n correcto o incorrecto, sino m\u00e1s bien de las relaciones entre los datos y las defi niciones operativas de las realidades sociales. Muchas de las herramientas conceptua-les con las que trabajamos se compadecen mal con la naturaleza temporal de los fen\u00f3menos sociales. Asumimos hechos, conceptos, explicaciones y conclusio-nes por su aceptaci\u00f3n en el espacio social en el que nos movemos. Con ellos se introducen en nuestro proceder elementos ret\u00f3ricos que solo con el tiempo se manifi estan como tales. Para comprender la importancia e incluso la gene- ralidad de este fen\u00f3meno hay que refl exionar sobre la estructuraci\u00f3n interna del conocimiento que producimos. La llamada ruptura epistemol\u00f3gica es la estrategia necesaria para pasar del campo descriptivo, es decir del conocimiento cotidiano, al explicativo, es decir al saber cient\u00edfi co. En las ciencias formales, como las matem\u00e1ticas, el nivel epis- temol\u00f3gico est\u00e1 libre de contaminaci\u00f3n y, como consecuencia de ello, los saberes pueden alcanzar un car\u00e1cter defi nitivo que los hace irrefutables. Por el contra- rio, en las ciencias naturales y humanas esta ruptura nunca puede ser comple-ta. Sin duda este fen\u00f3meno se debe a la distinta naturaleza de sus contenidos (realidades ontol\u00f3gicas) y de sus explicaciones (formulaciones epistemol\u00f3gicas). Lo que llamamos defi niciones operativas de las realidades sociales son construc- tos mediadores que facilitan la ruptura epistemol\u00f3gica. Son, por lo tanto, opera-dores estrat\u00e9gicos que dif\u00edcilmente pueden evitar la contaminaci\u00f3n onto-epis-temol\u00f3gica de los saberes. Como en el resto de las ciencias humanas, los saberes antropol\u00f3gicos encierran, con frecuencia, una mezcla confusa de ontologismo y epistemologismo que los hacen sospechosos. Una defi nici\u00f3n operativa es siem- pre un constructo tocado por la analog\u00eda. Un ejemplo de esta situaci\u00f3n se deja traslucir en las pol\u00e9micas sobre el sentido (digamos la defi nici\u00f3n operativa) de uno de nuestros conceptos fundamentales: el de cultura. Es muy signifi cativo que ya en 1952 Kroeber y Kluckhohn hayan sido capaces de recopilar m\u00e1s de 15118_Compromisos_etnograficos.indd 104 104 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39IDEOLOG\u00cdAS centenar de defi niciones del concepto fundante de la misma antropolog\u00eda. La \u00fanica forma de explicar la coexistencia acad\u00e9mica de esta diversidad es dar por hecho que cada una de ellas no es m\u00e1s que la formulaci\u00f3n descontextuali-zada de alguno de los matices que coexisten en los modelos cognitivos de la cultura por parte de los formuladores de la defi nici\u00f3n. Los modelos culturales son b\u00e1sicamente organizadores de las experiencias sociales y como tales son en suma fl exibles, pero en s\u00ed mismos tienen una realidad ontol\u00f3gica. Sus fronteras son siempre susceptibles de ser ampliadas o borradas, y dentro de ellas se mez-clan aspectos muy diferenciados e incluso contradictorios, como son los que en las dimensiones del concepto acad\u00e9mico de cultura apuntan, por una parte, a su internalizaci\u00f3n y, por otra, a su externalizaci\u00f3n, es decir, defi niciones psi- col\u00f3gicas centradas unas en la concepci\u00f3n de la cultura como forma de vida, y otras que insisten m\u00e1s en su car\u00e1cter objetual. Cuando se habla de teor\u00edas an-tropol\u00f3gicas de la cultura, y se quiere hacer dentro de los convencionalismos cient\u00edfi cos de la antropolog\u00eda, el producto suele ser una mezcla de descripcio- nes y explicaciones, es decir, de elementos ontol\u00f3gicos y epistemol\u00f3gicos. Veamos este proceso de forma m\u00e1s concreta en el problema expresado m\u00e1s arriba sobre la familia troncal en Villanueva de Oscos. Operativamente la fami-lia troncal es una forma de organizaci\u00f3n dom\u00e9stica en la que conviven tres ge-neraciones: los padres mayores, uno de los hijos, generalmente el primog\u00e9nito, que se ha casado y convive en la casa con su mujer, y los hijos de este matrimo-nio. Sin duda, cuando los manuales de antropolog\u00eda plantean esta defi nici\u00f3n, lo hacen partiendo de observaciones emp\u00edricas referidas a realidades ontol\u00f3gicas equivalentes en distintas partes del mundo. Pero en Villanueva de Oscos, como en las dem\u00e1s comunidades humanas, estas realidades no son est\u00e1ticas, sino que est\u00e1n sometidas al tiempo ineludible que estructura la vida cotidiana. En otro lugar (Garc\u00eda et al., 1991: 37) me he referido a los avatares temporales de una de las familias del concejo, extra\u00eddos de un an\u00e1lisis minucioso de los censos mu-nicipales de poblaci\u00f3n durante poco m\u00e1s de veinte a\u00f1os, concretamente entre 1958 y 1979. En 1958 viven en esta unidad familiar ocho personas: los padres, cuatro hijos varones y dos hijas. En este momento la familia es, sin ninguna duda, nuclear. En 1961 una de las hijas se casa y abandona la residencia familiar, y un a\u00f1o m\u00e1s tarde el hijo mayor y el tercero de los hermanos emigran a Avil\u00e9s. En 1965 el segundo de los hijos varones contrae matrimonio y lleva a su mujer a vivir en el grupo dom\u00e9stico. De este matrimonio nacen dos hijos en los a\u00f1os 1967 y 1972. Desde 1965 a 1974 la familia es claramente troncal, con la salvedad de que el hijo casado en casa no es el primog\u00e9nito sino el segundo. En 1974 fallece el padre y un a\u00f1o m\u00e1s tarde se casa el m\u00e1s peque\u00f1o de los hijos varones, que aban- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 105 15118_Compromisos_etnograficos.indd 105 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 106 dona la casa. En 1978 se muere la madre, con lo que quedan en la casa un ma- trimonio, sus dos hijos y la hermana del cabeza de familia. La organizaci\u00f3n dom\u00e9stica se parece m\u00e1s a una familia nuclear extendida que a una troncal. Como se puede ver, la tipifi caci\u00f3n de las distintas formas por las que ha pasado esta familia tiene que incluir necesariamente cierta arbitrariedad. Reco-nocemos en lo descrito la familia troncal, pero sometida a una serie de circuns-tancias que complican su catalogaci\u00f3n epistemol\u00f3gica. Habr\u00eda que empezar a complementar la defi nici\u00f3n operativa a trav\u00e9s de un sinf\u00edn de variables, por ejemplo, defi niendo la duraci\u00f3n m\u00ednima de las condiciones incluidas en la de- fi nici\u00f3n epistemol\u00f3gica o la del intervalo de tiempo necesario para que, a trav\u00e9s de otras formas circunstanciales de organizaci\u00f3n, se restablezca la unidad tron-cal. Pero todav\u00eda quedar\u00eda un buen n\u00famero de circunstancias necesitadas de precisi\u00f3n. Que la vida social cambia y que el ritmo con el que lo hace estran-gula cualquier posibilidad descriptiva de las instituciones tal como solemos ha-cer los antrop\u00f3logos, es algo que no puede ponerse en duda. Basta echar una ojeada retrospectiva a tantas y tantas descripciones sobre unos y otros pueblos, realizadas por los m\u00e1s cl\u00e1sicos de nuestros autores y en las m\u00e1s celebradas de sus obras, para darse cuenta de la inconmensurabilidad de las defi niciones ope- rativas y de la vida real. Es esta inconmensurabilidad la que hace que cualquier defi nici\u00f3n operativa sea anal\u00f3gica. Nuestros sujetos (generalmente pueblos o agrupaciones que hacen cosas anulando totalmente a los individuos) solo resis-ten las generalizaciones si el lector las asume con una tolerancia infi nita. Un proceso social es siempre refractario a una tipolog\u00eda general. El ejemplo de la familia troncal pertenece a una tem\u00e1tica bien elaborada en la antropolog\u00eda; se refi ere a una realidad social muy conocida y acad\u00e9micamen- te asentada. En casos como este, cuando vamos al campo llevamos con noso-tros las claves operativas para localizarla y no es dif\u00edcil sacar las conclusiones de nuestro hallazgo. M\u00e1s complicadas resultan las investigaciones sobre lo que voy a llamar tem\u00e1ticas emergentes. Me refi ero con este t\u00e9rmino a fen\u00f3menos socia- les menos estudiados con los que nos podemos encontrar en el campo y para los que no disponemos en la tradici\u00f3n acad\u00e9mica de defi niciones operativas consensuadas. En estos casos el trabajo de campo nos obliga a ser condescen-dientes con los detalles. Es decir, ante la imposibilidad de considerarlos todos, seleccionamos aquellos que nos parecen m\u00e1s adecuados para nuestros objeti-vos. En mi experiencia acad\u00e9mica tuve ocasi\u00f3n de investigar uno de estos te-mas emergentes: el de los prejubilados de la miner\u00eda asturiana. Se trata de un problema estrat\u00e9gico porque su defi nici\u00f3n operativa tiene que elaborarse a tra- v\u00e9s de una categor\u00eda social en construcci\u00f3n. Literalmente un prejubilado es una persona que se retira a una edad anterior a la que legalmente le correspon- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 106 RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 107 der\u00eda por su edad y a\u00f1os de dedicaci\u00f3n al mundo laboral y al que expresamen- te se le proh\u00edbe cualquier actividad retribuida. Cuando esto acontece masiva-mente, como sucedi\u00f3 en la miner\u00eda asturiana con el cierre de las minas, los grupos sociales se ven invadidos por un n\u00famero cada vez m\u00e1s numeroso de sujetos que ocupan espacios carentes de contenido social. Una situaci\u00f3n in\u00e9di-ta: m\u00e1s del 50% de la poblaci\u00f3n activa de muchos municipios mineros ten\u00eda unos ingresos equivalentes a los de su vida en activo, pero sin obligaciones la-borales de ning\u00fan tipo. Uno pronto constata que la defi nici\u00f3n formal de esta poblaci\u00f3n no lleva a ninguna parte. El hecho de salir del mundo laboral a una edad temprana y en las condiciones en las que lo hacen los prejubilados de la miner\u00eda, no crea ninguna caracter\u00edstica social homogeneizante en los afecta-dos. La diversidad interna del colectivo es tan grande que se puede afi rmar con seguridad que hay muchas maneras de afrontar el problema en la vida social. Una soluci\u00f3n estrat\u00e9gica para centrar la investigaci\u00f3n es buscar, como en el caso de la familia troncal, organizaciones sociales en las que los sujetos afec-tados por la defi nici\u00f3n se muestren colectivamente. En el caso de los preju- bilados asturianos, no hay muchos comportamientos colectivos que los tipifi - quen. Algunos participan en grupos de monta\u00f1a, de caza, de pesca o de bicis, como formas de pasar el tiempo, pero estas organizaciones exist\u00edan ya antes de las prejubilaciones y en ellas participaban y participan tanto los futuros preju-bilados como personas en activo y jubilados ordinarios. La visualizaci\u00f3n de la diversidad conductual no es \u00f3bice para que en las cuencas se haya construido un discurso homogeneizante que los incluye a todos y que est\u00e1 dando contenido a esta nueva categor\u00eda social: un modelo cultural emergente, de gran fuerza social, que defi ne al prejubilado como una persona m\u00e1s o menos ociosa, joven, con dinero y en constante riesgo de deterioro per-sonal y social. El alcohol, los confl ictos familiares y las alteraciones psicol\u00f3gicas son ingredientes fundamentales de esta forma de conceptualizarlos, o mejor imaginarlos, en el sentido literal de la ret\u00f3rica, es decir, evocar la imagen de un colectivo. Estas son algunas observaciones e informaciones sobre los prejubilados. \u00bfY ahora qu\u00e9? \u00bfPor d\u00f3nde tirar?, o, dicho de otra manera, \u00bfen qu\u00e9 punto produci-mos la ruptura epistemol\u00f3gica? Las opciones pueden ser muchas, pero lo que es cierto es que ninguna de ellas se va a poder librar del ontologismo que se deriva de las m\u00faltiples opciones personales, por los motivos que sea, del investigador. Si adem\u00e1s a\u00f1adimos que la ciencia no solo trabaja con defi niciones opera- tivas, sino que busca tambi\u00e9n las causas que dan cuenta de los procesos sociales que trata de explicar, los peligros meton\u00edmicos la acosan por doquier. La teor\u00eda popular sobre los prejubilados lo tiene muy claro: se prejubilan 15118_Compromisos_etnograficos.indd 107 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 108 dinero y tiempo libre y, en consecuencia, caen en el alcohol, tienen problemas familiares y trastornos psicol\u00f3gicos. La fuerza causal de la teor\u00eda se basa en la experiencia de algunos pocos casos que parecen cumplir esta concatenaci\u00f3n de hechos: el post hoc se ha convertido en un propter hoc . En otro sitio (Garc\u00eda, 2006 ) he tratado de demostrar que el modelo cultural con el que se da social- mente cuenta de los prejubilados incluye percepciones falsas de la realidad. La mayor\u00eda de los prejubilados no se comportan de acuerdo con \u00e9l, pero casi to-dos lo comparten, aunque contradiga su propia experiencia. De esta forma el modelo es muy efi caz, pues el hecho de que los prejubilados se lo crean hace que una buena parte de ellos tome medidas para no caer en las situaciones des-critas, es decir, la bebida, los problemas familiares y los trastornos psicol\u00f3gicos. M\u00e1s preocupante es que las planifi caciones pol\u00edticas que se ocupan de los pre- jubilados se apoyen en la teor\u00eda popular, divulgada con \u00e9xito por los medios de comunicaci\u00f3n, pero reproducida cient\u00edfi camente en los estudios previos a la puesta en marcha de programas de intervenci\u00f3n social con los prejubilados. Desde el punto de vista ontol\u00f3gico nos encontramos entonces con un construc-to fundamentalmente discursivo, un modelo cultural de gran performatividad, que se cuela en el plano epistemol\u00f3gico a trav\u00e9s de defi niciones operativas y de relaciones meton\u00edmicas de causalidad, que no pueden por menos que ser pre-dominantemente ret\u00f3ricas. Los problemas de las defi niciones operativas, tanto en las tem\u00e1ticas tra- dicionalmente fi jadas como en las emergentes, van m\u00e1s all\u00e1 de los problemas concretos que acabo de describir. Su car\u00e1cter general proviene precisamente de la necesidad de trascender el plano descriptivo de la realidad. Admitir, como hacia Geertz, que la mejor explicaci\u00f3n es una descripci\u00f3n densa de la realidad es tanto como afi rmar que el objetivo del antrop\u00f3logo es convertirse en una especie de nativo superbi\u00e9n informado. 3. Patrimonializaci\u00f3n del conocimiento La ineludible presencia de las ideolog\u00edas epistemol\u00f3gicas en las ciencias que se ocupan de las realidades ontol\u00f3gicas es la causa de la contingencia de los saberes a la que me refer\u00eda m\u00e1s arriba. Los conocimientos que, en otra \u00e9poca, reten\u00eda-mos como logros de las teor\u00edas que manej\u00e1bamos, pasan r\u00e1pidamente a formar parte de los espacios desdibujados por nuestras formas m\u00e1s actuales de enten-der la disciplina. Durante una buena parte de mi vida acad\u00e9mica me ocup\u00e9 de impartir la asignatura de Antropolog\u00eda Cognitiva en la Universidad Complu-tense. Nuestras convicciones de los a\u00f1os sesenta y setenta han quedado ya peri- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 108 RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 109 clitadas. Entonces, la antropolog\u00eda cognitiva, en el contexto de la etnociencia, buscaba un rigor casi matem\u00e1tico en sus explicaciones de los sistemas nativos de clasifi caci\u00f3n: taxonom\u00edas, claves y paradigmas eran herramientas obligadas al servicio de los an\u00e1lisis sem\u00e1nticos y componenciales. Sin embargo, su inca-pacidad para dar cuenta de la realidad social ha transformado por completo el panorama. Hoy se habla de esquemas y de modelos culturales, y de la forma de entenderlos como generadores y productos de las tomas de decisiones que tie-nen lugar en los diferentes contextos sociales. Todas las teor\u00edas se practican como si fuesen defi nitivas e incluso algunas proclaman solemnemente su gran capacidad explicativa, como un argumento de superioridad. As\u00ed, irrumpi\u00f3 en los setenta, por citar un ejemplo de todo y nada, la llamada sociobiolog\u00eda, apellidada por Wilson ( 1975) \u00abla nueva s\u00edntesis\u00bb (es decir, la teor\u00eda defi nitiva), capaz de explicar los fen\u00f3menos biol\u00f3gicos y los fen\u00f3menos sociales con los mismos principios. Hoy pocos se acuerdan de ella. Sin embargo, los saberes refutados, lejos de desaparecer del panorama discipli-nar, pueden convertirse en cl\u00e1sicos, pioneros, precursores y otras muchas cualifi - caciones a trav\u00e9s del proceso al que voy a llamar patrimonializaci\u00f3n del cono-cimiento. En otro sitio (Garc\u00eda, 2007 ) he descrito este proceso referido a la famosa encuesta del Ateneo de Madrid de principios del siglo xx en un art\u00edculo titula- do \u00abDel conocimiento antropol\u00f3gico y de su patrimonializaci\u00f3n\u00bb. El motivo del texto fue un acontecimiento evocativo: el cumplimiento de un siglo de la obra de Rafael Salillas La fascinaci\u00f3n en Espa\u00f1a: brujas, brujer\u00edas y amuletos . Como es sabido, Salillas era presidente de la Secci\u00f3n de Ciencias Morales y Pol\u00edticas del Ateneo de Madrid y colabor\u00f3 activamente en la elaboraci\u00f3n del cuestionario de la encuesta. Una vez recopiladas las respuestas, Salillas fue el primero que trabaj\u00f3 sistem\u00e1ticamente sobre ellas, aunque nos advert\u00eda, con raz\u00f3n, que los materiales recogidos no eran sufi cientes para dar cuenta de un problema complejo como el de la fascinaci\u00f3n en Espa\u00f1a. Como consecuencia de esta insufi ciencia se vio obligado a utilizar \u00abotros datos eruditos, no directa- mente informativos\u00bb de los que ten\u00eda noticia por sus lecturas. Los resultados de la obra de Salillas, y en consecuencia la valoraci\u00f3n de sus argumentos, se pue-den considerar hoy de dos maneras: una paradigm\u00e1tica y otra patrimonial. Al-gunas de sus conclusiones son bastante l\u00f3gicas en la forma de considerar la bru- jer\u00eda paradigm\u00e1ticamente. Sin duda, hay que valorar el an\u00e1lisis del discurso que realiza al tratar las expresiones con las que los dem\u00e1s se refi eren a las brujas y la forma como llega a la conclusi\u00f3n de que las brujas no nacen brujas, sino que las convierten en brujas los dem\u00e1s. Con todo, por ese principio inexorable del car\u00e1cter ef\u00edmero del saber con el que comenzaba este texto, no creo que sean 15118_Compromisos_etnograficos.indd 109 15118_Compromisos_etnograficos.indd 109 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOS\u00c9 LUIS GARC\u00cdA GARC\u00cdA 110 muchos los colegas que hayan recomendado la lectura de La fascinaci\u00f3n en Es- pa\u00f1a a los estudiantes interesados por el tema. Tengo que reconocer que la pri-mera informaci\u00f3n sobre la encuesta del Ateneo de Madrid me lleg\u00f3 a trav\u00e9s de la obra de Carmelo Lis\u00f3n Antropolog\u00eda social en Espa\u00f1a . En este libro se dedi- can algunos cap\u00edtulos a reclamar la atenci\u00f3n sobre los antecedentes patrimo-niales de la antropolog\u00eda espa\u00f1ola, entre los que se encuentran la gran encues-ta del Ateneo y la obra pionera de Salillas. Se trata de una \u00e9poca en la que la antropolog\u00eda no estaba todav\u00eda institucionalizada en nuestro pa\u00eds. Como mate-ria nueva necesita rebuscar ra\u00edces y apoyarse en argumentos locales para obtener reconocimiento acad\u00e9mico. El descubrimiento obtenido en la b\u00fasqueda de es-tos precursores no pretende arrancar cient\u00edfi camente de ellos, pues en casi todos los casos sus conocimientos son extempor\u00e1neos. Se busca fundamentalmente una utilizaci\u00f3n simb\u00f3lica de los descubrimientos. Lis\u00f3n, a este respecto, con-vierte en precursores a todos aquellos autores que, de una u otra forma, habla-ron de las peculiaridades o de las diferencias de los pueblos, desde san Isidoro de Sevilla e Ibn Jald\u00fan, hasta Ortega y P\u00edo Baroja, sin pasar por alto que la primera vez que se empez\u00f3 a usar sistem\u00e1ticamente el concepto de antropolo-g\u00eda en Espa\u00f1a fue en 1833, en la obra de Vicente Adam Lecciones de Antropolog\u00eda \u00e9tico-pol\u00edtico-religiosa . Es un caso claro de patrimonializaci\u00f3n del conocimien- to. Un ejercicio ret\u00f3rico en el que la l\u00f3gica de su conservaci\u00f3n es totalmente diferente a la l\u00f3gica con la que se trataron de adquirir los conocimientos que se patrimonializan. Es el mismo mecanismo por el que en el pasillo de mi departamento se instal\u00f3, hace cuatro o cinco a\u00f1os, un armario-vitrina en el que se exhiben to-dos los libros publicados por los miembros del departamento. Obviamente, no todo lo que se expone tiene el mismo valor cient\u00edfi co, ni siquiera para sus auto- res. Pero todo lo que se exhibe es expresi\u00f3n ret\u00f3rica del departamento en su conjunto. Una exhibici\u00f3n-muestra del conocimiento desde su proceso interno y desde su valor institucional. La ciencia es una pr\u00e1ctica social con estructuras jer\u00e1rquicas, tradiciones y convencionalismos, que sirve para lo que sirve mien-tras sirve, y que cuando deja de tener valor como conocimiento de la realidad, es susceptible de patrimonializarse y de ponerse al servicio de nuevos objetivos. Llegados a este punto casi nos vemos obligados a asumir que la historia de las ciencias puede considerarse, tambi\u00e9n, el gran campo de batalla del saber. All\u00ed yacen teor\u00edas totalmente agotadas, otras llenas de amputaciones y remien-dos, algunas que, tras largos letargos, emergen de nuevo a una segunda opor-tunidad anteponiendo a su primera denominaci\u00f3n el prefi jo \u00abneo-\u00bb, y sin duda tambi\u00e9n otras supervivientes de m\u00e1s o menos duraci\u00f3n, a las que nadie, sin embargo, puede garantizar una inalterada permanencia. Todas ellas est\u00e1n ah\u00ed y 15118_Compromisos_etnograficos.indd 110 15118_Compromisos_etnograficos.indd 110 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39IDEOLOG\u00cdAS EPISTEMOL\u00d3GICAS Y OTRAS RET\u00d3RICAS ACAD\u00c9MICAS 111 el hecho de que sigan apareciendo es una muestra del respeto y de la conside- raci\u00f3n que merecen. Esto quiere decir que la ciencia es profundamente social, que adem\u00e1s de un conjunto de saberes dignos de ser retenidos mientras man-tengan su efi cacia, es tambi\u00e9n un legado, es decir, un patrimonio que se trans- mite, que construye identidades desde las que se posibilita la evoluci\u00f3n cons-tante del conocimiento. Por ello no deja de tener sentido la f\u00f3rmula que Joan Frigol\u00e9 y yo escuchamos sorprendidos de boca del rector de la UNED cuando, en el ritual de nombramiento de doctor honoris causa de nuestro amigo James Fernandez, le entregaba al homenajeado el libro de la ciencia y sabidur\u00eda: \u00abre- ciba el libro de la ciencia y sabidur\u00eda, que es preciso ense\u00f1ar y cultivar, y que sea para usted signifi caci\u00f3n y aviso de que por grande que sea su ingenio, debe de rendir acatamiento y veneraci\u00f3n a la doctrina de sus maestros y predeceso-res\u00bb. Al o\u00edrla, Joan me coment\u00f3: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 f\u00f3rmula m\u00e1s jer\u00e1rquica!\u00bb. Yo le prome-t\u00ed pensar sobre ella y darle mi opini\u00f3n. Se trata de una buena muestra de la coexistencia de elementos l\u00f3gicos y anal\u00f3gicos en la producci\u00f3n, transmisi\u00f3n y conservaci\u00f3n de los saberes cient\u00edfi cos. 4. Bibliograf\u00eda Garc\u00eda Garc\u00eda , J. L. ( 1987). \u00abEl discurso nativo sobre su propia cultura. An\u00e1lisis de un concejo asturiano\u00bb, Fueyes Dixebraes ). \u00abLa construcci\u00f3n discursiva de la mala fama de la prejubilaci\u00f3n entre los mineros: Im\u00e1genes de rechazo y hechos del contexto social\u00bb, Revista de Antropolo- g\u00eda Social , 15: 63-84. \u2014 (2007 ). \u00abDel conocimiento antropol\u00f3gico su patrimonializaci\u00f3n\u00bb, Pol\u00edtica y Sociedad , 44: 159-173. Garc\u00eda Garc\u00eda , J. L. et al. (1991). Rituales y proceso social . Madrid, Ministerio de Cultura. Kroeber , A.; K luckhohn , C. ( review of concepts and defi nitions\u00bb, Papers of the 47(1). Lis\u00f3n Madrid, Akal. Prat Car\u00f3s , J. (1977). \u00abUna aproximaci\u00f3n Es- pa\u00f1a\u00bb, Ethnica New Synthesis . Cambridge (1920) y cr\u00f3nicas (1971-1972) o el cambio de paradigma en la institucionalizaci\u00f3n de la Antropolog\u00eda Cultural en Espa\u00f1a1 Luis Calvo Calvo Instituci\u00f3n Mil\u00e1 y Fontanals (IMF-CSIC) 1. A modo de presentaci\u00f3n El 20 de noviembre de 2007 se celebr\u00f3 el 35 aniversario de la creaci\u00f3n del De- partamento de Antropolog\u00eda Cultural (en adelante, el Departamento) de la Uni-versidad de Barcelona (UB), el primero como tal en la historia de la universi-dad espa\u00f1ola, acontecimiento que estuvo precedido por la consecuci\u00f3n de la C\u00e1tedra del mismo nombre en dicha universidad por parte de Claudio Esteva Fabregat en 1971. La fundaci\u00f3n del Departamento fue la culminaci\u00f3n de la la- bor del propio Esteva Fabregat desde su regreso a Barcelona en 1968; como ya es conocido, este hab\u00eda dejado la direcci\u00f3n del Museo Nacional de Antropo-log\u00eda en Madrid para trasladarse a Barcelona a impartir clases de etnolog\u00eda en la UB y, asimismo, hacerse cargo del Centro de Etnolog\u00eda Peninsular del CSIC (CEP-CSIC) \u2014a\u00f1os m\u00e1s tarde este centro incorporar\u00eda a su nombre el adjeti-vo \u00abHispanoamericana\u00bb. La constituci\u00f3n del Departamento y su consolidaci\u00f3n no fueron f\u00e1ciles: con- tribuir a la institucionalizaci\u00f3n de una disciplina como la Antropolog\u00eda Cultu-ral en un panorama universitario, pol\u00edtico y social como el del tardofranquis-mo y, despu\u00e9s, en el inicio y la consolidaci\u00f3n de la democracia en Espa\u00f1a, con la creaci\u00f3n del Estado de las autonom\u00edas y la posterior transferencia de las uni-versidades a las Comunidades Aut\u00f3nomas, signifi c\u00f3 un m\u00e1s que relevante es- fuerzo de gesti\u00f3n acad\u00e9mica tanto en la propia universidad como en los or-ganismos responsables de la ciencia y de la ense\u00f1anza en Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, la Antropolog\u00eda Cultural en Espa\u00f1a \u2014y el propio Departamento\u2014, como cual- 1 El presente art\u00edculo recoge algunas ideas ya expuestas en otros textos del autor. V\u00e9ase nota 2. Asimismo, este texto se enmarca en el proyecto de investigaci\u00f3n mineco har2013 -48065 -c2-1-p. Por otra parte, quiero dejar constancia de mi agradecimiento a los editores por su invitaci\u00f3n a participar en esta obra colectiva de homenaje a Joan Frigol\u00e9 i Reixach. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 113 15118_Compromisos_etnograficos.indd 113 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LUIS CALVO CALVO 114 quier nueva disciplina en un panorama pol\u00edtico-institucional como el apunta- do, padeci\u00f3 aquello que podr\u00eda denominarse como \u00ablos problemas de creci-miento de la disciplina\u00bb, ya que se tuvo que asumir, en primer lugar, el reto de formar a los nuevos profesores en la materia propiamente dicha, preparando programas o realizando la labor docente correspondiente; en segundo t\u00e9rmino, forjar cient\u00edfi camente a aquellos, u otros, con la adquisici\u00f3n de las metodolo- g\u00edas y teor\u00edas adecuadas para hacer frente a los retos de la investigaci\u00f3n, llevan-do a cabo trabajos de campo como entrenamiento para la realizaci\u00f3n de tesis doctorales o buscando las conexiones internacionales para posibilitar estancias formativas en el extranjero. De aquella \u00e9poca cabe recordar algunas actuaciones destacadas y que han quedado en la peque\u00f1a gran historia de nuestra disciplina en Espa\u00f1a, como fueron la creaci\u00f3n de Ethnica. Revista de Antropolog\u00eda 2 o la realizaci\u00f3n del Pri- mer Congreso de Antropolog\u00eda en Espa\u00f1a, celebrado en Barcelona del 28 de marzo al 2 de abril de 1977, congreso que fue presidido por Esteva Fabregat y que tuvo como uno de los ponentes estelares a Maurice Godelier \u2014por aquel entonces director de la \u00c9cole des Hautes \u00c9tudes de Par\u00eds\u2014 con la conferencia \u00abUna antropolog\u00eda de la sociedad capitalista\u00bb. El Congreso se organiz\u00f3 en di-versas sesiones y simposios, siendo los \u00e1mbitos m\u00e1s destacados los dedicados a etnohistoria, sociedades campesinas en Espa\u00f1a, relaciones interdisciplinares de la Antropolog\u00eda, Antropolog\u00eda Biol\u00f3gica, Historia de la Antropolog\u00eda y, fi nal- mente, el dedicado a Antropolog\u00eda Espa\u00f1ola Contempor\u00e1nea. 3 Si este encuentro ya fue en s\u00ed mismo un hito, posiblemente la organi- zaci\u00f3n de la cuarta conferencia bienal de la European Anthropologist Social Association (EASA) en Barcelona en julio de 1996 4 supuso la certifi caci\u00f3n de que la orientaci\u00f3n que se dio en la d\u00e9cada de 1970 a los estudios antropol\u00f3gi- cos fue la acertada, y m\u00e1s cuando en el caso de la UB, como en otras univer-sidades espa\u00f1olas, hoy ya se han realizado tesis doctorales que han superado ampliamente los objetos \u00abtradicionales\u00bb de estudio e investigaci\u00f3n de aquella primera etapa. 2 Estos aspectos son bien conocidos ya que han sido estudiados en un signifi cativo n\u00famero de publicaciones; entre otros, Esteva Fabregat ( y 1997), Capel ( 2009 ), Lagunas \u00abI Espa\u00f1ol de Antropolog\u00eda\u00bb, Ethnica , 13 (Barcelona, 1977), 189-190 y AA.VV. (1980). 4 El Departamento de Antropolog\u00eda Cultural de la UB y el Institut Catal\u00e0 d'Antropologia fueron las entidades organizadoras, siendo Joan Bestard el responsable del comit\u00e9 local y otros antrop\u00f3logos de las universidades \u2014u otras instituciones\u2014 catalanas participaron tambi\u00e9n en el comit\u00e9 cient\u00edfi co, como Verena Stolcke, Dolors 03/02/16 14:39DE EPISTOLARIOS (1920) Y CR\u00d3NICAS (1971-1972) 115 Cabe insistir en la importancia del proceso de institucionalizaci\u00f3n de la Antropolog\u00eda Cultural en la Espa\u00f1a de hace cuarenta a\u00f1os: incorporar a la uni-versidad espa\u00f1ola, en todas sus dimensiones, todo aquello que supon\u00edan las nuevas orientaciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas contribuy\u00f3 no solo a abrir nue- vos \u00e1mbitos disciplinares y acad\u00e9micos sino tambi\u00e9n a generar nuevos hori-zontes intelectuales por y para el pa\u00eds. A pesar de las diversas variables que siempre inciden en cualquier proceso, toda innovaci\u00f3n tiene su \u00abmomento fundacional\u00bb; por ello, en una situaci\u00f3n de aut\u00e9ntica penuria antropol\u00f3gica, la actuaci\u00f3n combinada entre el Departa-mento y el CEP-CSIC supuso un motor de primer orden para llevar a cabo iniciativas que tuvieron como objetivo \u00faltimo insufl ar nuevos registros y pers- pectivas con vistas a conseguir dar un vuelco a las visiones tradicionales que hab\u00edan convertido a la Antropolog\u00eda en una disciplina meramente auxiliar de otras ciencias. Las diversas actuaciones que se llevaron a cabo, con el tiempo y junto al impulso en otras universidades y centros de investigaci\u00f3n espa\u00f1oles, 5 contribuyeron a afi anzar la Antropolog\u00eda en nuestro panorama acad\u00e9mico y cient\u00edfi co. Joan Frigol\u00e9 particip\u00f3 en aquel momento fundacional, casi inici\u00e1tico \u2014per- m\u00edtaseme la licencia\u2014: lo hizo no solo por el desarrollo de sus propias l\u00edneas de investigaci\u00f3n sino, sobre todo, porque contribuy\u00f3 a erigir la disciplina im-partiendo docencia y por sus labores en pro del \u00e9xito de Ethnica. Revista de An tropolog\u00eda , 6 redactando las primeras \u00abCr\u00f3nicas\u00bb ( 1971 y 1972) del CEP-CSIC. Gracias a estos sucintos informes tenemos noticia de aquellas primeras actua-ciones que ya pusieron de manifi esto un marcado car\u00e1cter diferencial con las ideas y las pr\u00e1cticas que hasta aquel momento se hab\u00edan desarrollado en el \u00e1m-bito etnol\u00f3gico en la UB y en el CSIC y, en buena medida, en la Antropolog\u00eda Cultural en Espa\u00f1a. Frigol\u00e9 form\u00f3 parte de aquellas primeras promociones que pusieron en pie nuestro edifi cio antropol\u00f3gico y su trayectoria resume, en bue- na medida, c\u00f3mo se ha construido nuestra disciplina, ya que a partir de una formaci\u00f3n digamos \u00abcl\u00e1sica\u00bb \u2014estudios dedicados a campesinado, parentesco, etc.\u2014 7 relativamente pronto, al igual que otros colegas, llev\u00f3 a cabo nuevas investigaciones propias que le permitieron abrir fronteras conceptuales hasta el 5 A modo de ejemplo, v\u00e9ase Moreno ( 1971), Leizaola y Barandiar\u00e1n ( 1971), Romero de Tejada (1971). 6 V\u00e9ase Calvo ( 1996). 7 V\u00e9ase su tesis doctoral (le\u00edda en la UB en 1974) Diferenciaci\u00f3n y estratifi caci\u00f3n sociocultural en el campo espa\u00f1ol: la Vega Alta del Segura (Calasparra) . Uno de los primeros estudios publicados por Frigol\u00e9, fruto de su trabajo de campo en Murcia, fue: \u00ab\"Estructura social y diferenciaci\u00f3n sociocultural: el siste-ma matrimonial 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LUIS CALVO CALVO 116 punto de romper moldes. De hecho, una parte signifi cativa de su trayectoria podr\u00eda enmarcarse en aquella denominaci\u00f3n que acu\u00f1\u00f3 el malogrado Alberto Card\u00edn (e. p. d.) cuando se refi ri\u00f3 a los \u00abintereses no tematizados\u00bb de la Antro- polog\u00eda; as\u00ed lo atestiguan los estudios que Frigol\u00e9 ha llevado a cabo a lo largo del tiempo dedicados a temas como Federico Garc\u00eda Lorca, gitanos, genocidio, globalizaci\u00f3n, patrimonio cultural y natural. Estos trabajos, y otros muchos, junto con el giro de 180 grados que dio nues- tra disciplina a partir de la d\u00e9cada de los noventa del siglo pasado, propiciaron que las investigaciones de Joan Frigol\u00e9 contribuyesen a poner en valor la im-portancia del an\u00e1lisis antropol\u00f3gico para el estudio y la comprensi\u00f3n de nues-tras sociedades. De hecho, incorporar y jugar, en el m\u00e1s amplio sentido de la palabra, con el concepto de \u00abcultura\u00bb le permiti\u00f3 abordar tem\u00e1ticas escasamen-te estudiadas o fuera de los estudios tradicionales. Hoy, en el momento de la jubilaci\u00f3n administrativa, que no profesional, solo cabe agradecer a Joan Fri-gol\u00e9 su esfuerzo y su tes\u00f3n por dotar de nuevas perspectivas a nuestro conoci-miento antropol\u00f3gico, cultural y social. Por todo ello, Joan, \u00a1gracias! 2. Sobre antiguas y nuevas visiones de la antropolog\u00eda: del estudio de las \u00abrazas y etnias primitivas\u00bb a la \u00abaplicaci\u00f3n del enfoque etnogr\u00e1fico\u00bb Tal como se ha se\u00f1alado, la constituci\u00f3n del Departamento as\u00ed como la labor desarrollada en el CEP-CSIC supusieron un cambio de primer orden en la con-cepci\u00f3n y en la orientaci\u00f3n que deb\u00eda tomar la disciplina en la Espa\u00f1a de 1970, tarea que tuvo otros referentes como Carmelo Lis\u00f3n Tolosana o Julio Caro Baroja. Referirse a aquella \u00e9poca puede parecer hoy un asunto menor, en especial porque es un periodo estudiado sobre todo en la d\u00e9cada de 1990, cuando se realizaron diversas publicaciones sobre nuestro pasado disciplinar. Mas consi-dero que cabe insistir en este aspecto por el momento espec\u00edfi co en que nos encontramos, cuando ya no solo la antropolog\u00eda sino las humanidades en su conjunto est\u00e1n en un grave momento: el cuestionamiento continuado del por-qu\u00e9 y del para qu\u00e9 de las humanidades, junto a los cambios de planes de estu-dio, est\u00e1n poniendo en grave riesgo el valor intr\u00ednseco que aquellas tienen para el desarrollo, en todos los \u00f3rdenes, de nuestras sociedades, en una centuria cier- tamente convulsa, no tan solo en lo geopol\u00edtico sino en lo socioecon\u00f3mico y en lo cultural. Por ello, refl exionar sobre el cambio, conceptual y formal, que 15118_Compromisos_etnograficos.indd 116 15118_Compromisos_etnograficos.indd 116 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39DE EPISTOLARIOS (1920) Y CR\u00d3NICAS (1971-1972) 117 se produjo en la d\u00e9cada de 1970 en nuestra disciplina podr\u00eda contribuir, hoy, a pensar qu\u00e9 papel ha de desempe\u00f1ar la antropolog\u00eda cultural y social en este siglo xxi. Con vistas a observar en qu\u00e9 consisti\u00f3 realmente el referido cambio, reali- zar\u00e9 una sucinta comparaci\u00f3n entre las ideas de Josep M. Batista i Roca, que pueden conocerse a trav\u00e9s de su epistolario con la persona que en aquellos mo-mentos era su mentor, Tom\u00e0s Carreras i Artau \u2014catedr\u00e1tico de la UB y fun-dador del Archivo de Etnograf\u00eda y Folklore de Catalu\u00f1a (AEFC)\u2014, y los ya citados informes que Frigol\u00e9 elabor\u00f3 para los primeros n\u00fameros de Ethnica. Revista de Antropolog\u00eda . Batista i Roca viaj\u00f3 en el oto\u00f1o de 1919 a Gran Breta\u00f1a 8 para completar su formaci\u00f3n antropol\u00f3gica y ampliar los estudios y trabajos que estaba llevando a cabo junto a Carreras i Artau cuando este fund\u00f3 el AEFC en 1915. En aque- llos momentos, las preocupaciones cient\u00edfi cas e intelectuales de los estudiosos del momento en Espa\u00f1a, y de manera espec\u00edfi ca en Catalu\u00f1a, en el \u00e1mbito de la etnolog\u00eda y de la arqueolog\u00eda ten\u00edan como principal motivaci\u00f3n: \u00abir a bus-car las ra\u00edces hist\u00f3ricas de los pueblos, el nombre de los cuales conocemos a trav\u00e9s de las fuentes cl\u00e1sicas (en nuestro caso, sobre todo, los \u00edberos y los cel-tas)\u00bb. 9 En el caso concreto de Catalu\u00f1a, tales planteamientos entroncaban di- rectamente con las aspiraciones pol\u00edticas de la Mancomunitat de Catalunya (1914-1925), aspiraciones que, a su vez, ten\u00edan un claro sost\u00e9n en los plantea- mientos intelectuales del Noucentisme catal\u00e1n. Por ello, los trabajos arqueo-l\u00f3gicos desarrollados por Pere Bosch i Gimpera, de los cuales se obten\u00edan de-ducciones de car\u00e1cter \u00abetnol\u00f3gico\u00bb, se convirtieron en una aut\u00e9ntica \u00abclave de b\u00f3veda\u00bb para la etnolog\u00eda, hasta el punto de que este autor escribi\u00f3 que: [...] la actividad desarrollada en los \u00faltimos a\u00f1os para la investigaci\u00f3n de nues- tra Arqueolog\u00eda [...] permite [...] incorporar [...] conclusiones etnol\u00f3gicas que permiten diferenciar diferentes pueblos que indudablemente son los elementos constitutivos del etnos catal\u00e1n [...] hay que proceder, para aprovechar, los da- tos arqueol\u00f3gicos para deducciones etnol\u00f3gicas [...] intentar una reuni\u00f3n de dichos hechos y una reconstrucci\u00f3n de la etnolog\u00eda de Catalu\u00f1a (Bosch Gim- pera, 1922: 11-12). Por lo tanto, \u00ablo etnol\u00f3gico\u00bb se interpretaba \u2014y por ende, se supeditaba\u2014 al discurso historicista sobre todo cuando las ideas del Kulturkreiss eran las pre- 8 V\u00e9ase Calvo ( 1987). 9 CALVO CALVO 118 dominantes en aquellos momentos.10 De esta forma, se puede decir que articu- lar y comprender los estudios etnol\u00f3gicos desde este punto de vista comport\u00f3 que la prehistoria y la arqueolog\u00eda fuesen vistas como los referentes de la etno-log\u00eda; as\u00ed, identifi car las etnias primitivas, 11 con sus particularidades f\u00edsicas, que confi guraron la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica se convirti\u00f3 en uno de los objetivos de los trabajos de Bosch i Gimpera y de otros estudiosos. De esta forma, la identifi - caci\u00f3n de las diferentes etnias hist\u00f3ricas pasaba por la comprobaci\u00f3n arqueo-l\u00f3gica, junto a las contribuciones de la fi lolog\u00eda, la antropolog\u00eda y la etnograf\u00eda. Esta, digamos, \u00abarqueolog\u00eda antropol\u00f3gica\u00bb consideraba que se deb\u00edan estudiar \u00ablas cuestiones etnol\u00f3gicas a trav\u00e9s de las supervivencias de los antiguos pue-blos o de las antiguas culturas\u00bb (Bosch Gimpera, 1922: 74). En este sentido, Batista i Roca, desde el Exeter College de Oxford, apunta- ba que era necesario un [...] estudi intensiu infl uencies rec\u00edproques y les podrem entendre el verdader signifi cat de la cultura popular catalana y sa valor en relaci\u00f3 a les altres. L 'estudi del S. de Fran\u00e7a y el N. de l'Africa, arriva un moment q.'s fa necessari. 12 Para abordar este tipo de investigaciones, Batista i Roca conceb\u00eda la antro- polog\u00eda desde el siguiente punto de vista: [...] la diferencia entre Antropologia Social com estudi general fen\u00f2mens socials de les primitives (Religi\u00f3, ra\u00e7a geogr\u00e0fi ca y llurs relacions en una area determinada q. pot esser tot el mon. Aquestes tres ciencies estan tan intimament relacionades q. no pot fer-se l'estudi de la una sense passar constantment al camp de les altres, y les tendencies modernes no fan sino estre-nyer aquesta relaci\u00f3. Pero l'Etnografi a d'una manera especial sols de 10 V\u00e9ase Calvo ( 2013: 231-242). Sobre la importancia hist\u00f3rica de la idea de \u00ab\u00e1rea cultural\u00bb as\u00ed como sus desarrollos y su actualidad, v\u00e9ase Barnard ( 2000 ) (cap. iv, \u00abDifusionist and culture-area theories\u00bb, 47-60). 11 Serra R\u00e0fols ( 1923: 162), en el an\u00e1lisis que hizo de la obra de Bosch i Gimpera, indic\u00f3 que: \u00abse trata de dibujar un cuadro de la evoluci\u00f3n \u00e9tnica de la Pen\u00ednsula en sus tiempos m\u00e1s antiguos de su historia siendo la primera vez que esto se hace de una manera seria\u00bb. 12 Epistolario de Josep Maria Batista i Roca (Exeter College, 8 de enero de 1920) a Tomas Carreras i Artau (Fondo documental AEFC, Instituci\u00f3n Mil\u00e1 y Fontanals, CSIC). Se mantiene la ortograf\u00eda original. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 118 15118_Compromisos_etnograficos.indd 118 03/02/16 14:39 03/02/16 altres dues, sino tamb\u00e9 de l'Antropologia F\u00edsica per marcar les som\u00e0tiques d'un poble y de la tecnologia o estudi de la cultura material primiti-va. q. juntament ab l'Antropologia social formen l'Antropologia Cultural, q. es una de les branques de l'estudi de l 'home com la Psicologia (individual, co l.lectiva y \u00e9tnica) y la Lling\u00fc\u00edstica. 13 De esta forma, cuando Batista i Roca se plante\u00f3 el estudio concreto del \u00abfolklore\u00bb, propuso que el m\u00e9todo principal fuese el geogr\u00e1fi co, usado ya por los ling\u00fcistas de la \u00e9poca, como Jules-Louis Gilli\u00e9ron ( 1854-1926) en Francia para el estudio de la historia y de las variantes dialectales de la lengua francesa cuando realiz\u00f3 el Atlas ling\u00fc\u00edstico de Francia (1902): Aix\u00ed com ells han publicat de la cultura popular catalana\u00bb, consistent en mapes de Catalunya a on a cada poble s'indiqu\u00e9s la variant d'un tema folkl\u00f2ric all\u00ed en \u00fas. Aix\u00ed, p. ex., hi podria haver un gran mapa destinat a les formes de cabanya usades a Catalunya, en el qual per medi d'un signe s'indicaria la forma usada a cada poble. Els mapes haurien d'esser en gran escala, y en gran nombre \u2014varis centenars\u2014 per tal de cobrir tots els aspectes principals de la nostra cultura po-pular. Cada mapa hauria de destinar-se a un sol tema. Aquest m\u00e9tode s'ha usat per l'estudi de dialectes pero s'hagi usat may per estudis et-nogr\u00e0fi cs, de manera obra fora original. resultats q. s'obtindrien foren estudiar les coincidencies ab altres arees de diferent origen, etc. Per dur a terme aquest treball caldria fi xar b\u00e9 previament la llista de farien les recerques. 14 Frente a este tipo de argumentaciones y metodolog\u00edas, aquello que recog\u00eda Joan Frigol\u00e9 en sus \u00abCr\u00f3nicas\u00bb de los a\u00f1os 1971 y 1972 marca una clara diferen- cia con estos planteamientos, que, de hecho, es lo que permiti\u00f3 ya no solo el cambio, sino la homologaci\u00f3n de la nueva investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica en nues-tro pa\u00eds. Frigol\u00e9, de manera sucinta, puso el acento en el cambio que signifi c\u00f3 13 Ib\u00eddem, Josep Maria Batista i Roca (Berl\u00edn, 20 de julio de 1920). 14 Ib\u00eddem. Sobre la importancia de la vinculaci\u00f3n, conceptual y formal, entre fi lolog\u00eda y etnolo- g\u00eda, as\u00ed como su trascendencia para el desarrollo de la teor\u00eda difusionista y de las \u00e1reas culturales, v\u00e9ase Barnard ( 2000 ). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 119 15118_Compromisos_etnograficos.indd 119 03/02/16 14:39 03/02/16 CALVO CALVO 120 el enfoque a partir de \u00abla aplicaci\u00f3n del enfoque etnogr\u00e1fi co, es decir, la obser- vaci\u00f3n directa y personal de los fen\u00f3menos que son objeto de estudio\u00bb (Frigol\u00e9, 1971: 232). Cabe pensar que, en aquellos momentos, este enfoque y la propia incorporaci\u00f3n de la disciplina a la universidad espa\u00f1ola supon\u00edan romper con la mencionada dependencia de la prehistoria y de la arqueolog\u00eda, as\u00ed como con otros aspectos como el uso de m\u00e9todos conceptuales y descriptivos, el autodi-dactismo, la baja profesionalizaci\u00f3n y la ausencia de lo que signifi ca el trabajo de campo junto a la falta de fi nanciaci\u00f3n y de planes de estudio. 15 Estos plan- teamientos se basaron en la convicci\u00f3n que Esteva Fabregat ten\u00eda, como direc-tor del Departamento y del CEP-CSIC, de que las investigaciones antropol\u00f3-gicas deb\u00edan fundamentarse en la antropolog\u00eda culturalista norteamericana de tradici\u00f3n boasiana, que, cabe recordar, abrazaba la arqueolog\u00eda, la ling\u00fc\u00edstica, la etnolog\u00eda y la antropolog\u00eda f\u00edsica y, por ello, la orientaci\u00f3n de los estudios a desarrollar deb\u00eda combinar al un\u00edsono lo org\u00e1nico y lo superorg\u00e1nico, lo pre-t\u00e9rito y lo contempor\u00e1neo. De hecho, el propio Esteva Fabregat escribi\u00f3 que la antropolog\u00eda cultural pod\u00eda defi nirse como la [...] ciencia que se ocupa del estudio comparado de las culturas y de las costum- bres humanas en su evoluci\u00f3n y adaptaciones en el tiempo y el espacio [siendo] su objetivo el conocimiento de las leyes que rigen el proceso hist\u00f3rico de las for-mas culturales en sus variedades ecol\u00f3gicas y su transmisi\u00f3n y transformaciones (Esteva Fabregat, 1993: 26). De esta forma, lo que se hizo fue defi nir e identifi car claramente lo que supon\u00eda la \u00abantropolog\u00eda cultural\u00bb como tal, buscando su aut\u00e9ntico terreno de juego, rompiendo la supeditaci\u00f3n a otras disciplinas, marcando las diferencias con otras ciencias sociohuman\u00edsticas, poniendo en valor lo \u00abetnol\u00f3gico\u00bb como parte del discurso y del an\u00e1lisis antropol\u00f3gico, gracias a defi nir la importancia de \u00ablo comparativo\u00bb como elemento distintivo de la antropolog\u00eda cultural, 16 tal como se pudo comprobar en uno de los primeros trabajos de campo del CEP-CSIC: \u00abEtnolog\u00eda comparada de la cultura pirenaica\u00bb. 15 Esteva Fabregat ( 1969) citado por Prat ( 1992: 21). 16 Este posicionamiento te\u00f3rico tiene su origen en la propia trayectoria acad\u00e9mica de Esteva Fa- bregat, quien en sus a\u00f1os de estancia en Madrid trat\u00f3 temas como los de \u00abEtnolog\u00eda Andina\u00bb o \u00abEtno-log\u00eda Azteca\u00bb y, con posterioridad y ya en la Universidad de Barcelona, incorpor\u00f3 asignaturas como Etnolog\u00eda de los Pueblos Primitivos o Etnolog\u00eda de los Pa\u00edses Catalanes. En la actualidad, en el Grado de Antropolog\u00eda Social y Cultural de la UB todav\u00eda se mantiene una materia bajo la denominaci\u00f3n de \u00abEtnolog\u00eda Regional\u00bb. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 120 15118_Compromisos_etnograficos.indd (1920) Y CR\u00d3NICAS (1971-1972) 121 A partir de estas nuevas ideas, otros aspectos se incorporaron al, ahora ya, nuevo discurso antropol\u00f3gico, con conceptos como los de \u00abproceso\u00bb o \u00abcon-fl icto social\u00bb, ideas que, en buena medida, han participado en la transforma- ci\u00f3n de la antropolog\u00eda contempor\u00e1nea, que, con mayor rotundidad a medida que ha ido pasando el tiempo, ha puesto su \u00e9nfasis en la necesidad de observar los m\u00faltiples factores que inciden en los sistemas culturales y sociales. De esta forma, estas nuevas ideas permitieron que en aquellos primeros momentos se despertasen nuevos intereses por conocer aspectos como las estructuras y los procesos cognitivos, los cambios socioculturales, la etnicidad, la aculturaci\u00f3n o el mestizaje (Voget, 1984: 10). Cabe indicar que algunos de estos aspectos ya no solo entraban en confrontaci\u00f3n con las ideas m\u00e1s tradicionales y acendradas sobre el concepto de \u00abcultura\u00bb, sino que tambi\u00e9n lo hac\u00edan con el propio con-texto intelectual y pol\u00edtico del momento. As\u00ed, cabe pensar que estudiar la \u00abet-nicidad\u00bb supon\u00eda chocar con las corrientes ideol\u00f3gicas e intelectuales predo-minantes del momento, que, en gran medida, negaban todo lo referido a este diacr\u00edtico social, ya que se consideraba que los an\u00e1lisis deb\u00edan basarse en par\u00e1-metros como el de \u00abclase social\u00bb. 17 El cambio en los objetos de investigaci\u00f3n y en las metodolog\u00edas para abor- dar las nuevas tem\u00e1ticas se plasm\u00f3 en un conjunto de estudios cuya naturale-za era \u2014refi ri\u00e9ndose al citado estudio comparativo pirenaico\u2014 \u00abdin\u00e1mica y emp\u00edrica, ya que la teor\u00eda sigue a los datos. Es tambi\u00e9n experimental, ya que pondr\u00e1 en evidencia la clase de condicionamientos y determinismos relativos que concurren o han concurrido en el desarrollo de las diferencias culturales\u00bb (Frigol\u00e9, 1971: 228), 18 siendo el [...] objeto de esta investigaci\u00f3n [...] obtener materiales sobre aculturaci\u00f3n y cambio social en el Alto Arag\u00f3n. El desenvolvimiento te\u00f3rico [...] consiste en verifi car la tesis de que el paso de la econom\u00eda familiar ganadera al empleo asa- lariado fi jo ha constituido el punto de partida para la urbanizaci\u00f3n cultural de esta regi\u00f3n. 19 Tales argumentaciones contrastan con lo expuesto m\u00e1s arriba por Batista i Roca, para quien el objeto de estudio consist\u00eda en: \u00ab... v\u00e9ase 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LUIS CALVO CALVO 122 Romper con este tipo de argumentaciones solamente fue posible gracias al tes\u00f3n de Esteva y sus alumnos en las diversas investigaciones que llevaron a cabo en aquellos a\u00f1os, como el referido estudio comparativo pirenaico, 20 una etnomusicolog\u00eda del Pirineo a cargo de Josefi na Roma, un estudio de la es- tructura cultural de Chinchero (Cuzco) que se llev\u00f3 a cabo en el marco de la Misi\u00f3n Espa\u00f1ola en el Per\u00fa 21 o una etnolog\u00eda de la Rioja a cargo de August Panyella, entonces director del Museo Etnol\u00f3gico de Barcelona y secretario del CEP-CSIC. Junto a estas actividades de campo (Frigol\u00e9, 1971: 232) se llevaron a cabo otras acciones como el inicio de la creaci\u00f3n de una bibliograf\u00eda etnogr\u00e1fi ca de Catalu\u00f1a a cargo de Ignasi Terradas, la clasifi caci\u00f3n de informes de los trabajos de campo llevados a cabo en Bielsa y en el Pirineo Aragon\u00e9s por parte de Glo-ria y Josep Oriol Roman\u00ed, la formaci\u00f3n de una biblioteca especializada en an-tropolog\u00eda o la lectura de las primeras tesinas. 22 Posiblemente, el momento en que se puede apreciar mejor el cambio de orientaci\u00f3n entre la concepci\u00f3n de Batista i Roca y, por ende, de una parte signifi cativa de los estudiosos antes de la d\u00e9cada de 1970, y el edifi cio antropo- l\u00f3gico que se empez\u00f3 a erigir a partir de la constituci\u00f3n del Departamento, es cuando se comparan las argumentaciones de algunos de los grandes proyec-tos de un momento u otro. As\u00ed, para Batista i Roca el estudio basado en la idea de los c\u00edrculos culturales deb\u00eda proporcionar las claves para la delimitaci\u00f3n de \u00e1reas y fronteras culturales que permitiesen, a su vez, conocer las \u00absuperviven-cias primitivas\u00bb. De esta forma, el conjunto de ideas, trabajos de campo y de-m\u00e1s deb\u00eda tener como punto culminante la creaci\u00f3n de un museo de la cultura mediterr\u00e1nea en Barcelona, museo que no solo deb\u00eda explicar la cultura catala-na y sus or\u00edgenes, los contactos e infl uencias con otras culturas mediterr\u00e1neas, sino que tambi\u00e9n deb\u00eda convertirse en la mejor expresi\u00f3n del \u00abimperialismo\u00bb cultural catal\u00e1n que, en aquellos instantes, el Noucentisme estaba difundien- 20 Este estudio, dirigido por Esteva Fabregat, tuvo asimismo como objetivo adiestrar, entrenar y supervisar el trabajo de campo de algunos de los futuros profesores del Departamento como Joan Fri- gol\u00e9, M. Jes\u00fas Bux\u00f3, Alberto Gordillo, Jes\u00fas Contreras, Ignasi Terrades, Juan J. Pujades y Joan Prat. 21 Esteva Fabregat fue responsable del Programa de Antropolog\u00eda Social y cont\u00f3 con la participa- ci\u00f3n de Juli\u00e1n Santos, Jes\u00fas Contreras, M.\u00aa Jes\u00fas Bux\u00f3 e Ignasi Terradas. 22 Las primeras tesis de licenciatura fueron las siguientes: Josefi na Roma: \u00abLos A-ni'to y su Igorrote de Filipinas\u00bb, Joan Frigol\u00e9: \u00abEstudio hist\u00f3rico-sociol\u00f3gico de la el a\u00f1o 1900\u00bb, Jes\u00fas Contreras: \u00abEmpirismo y superstici\u00f3n en la medicina popular y en la medicina aca- d\u00e9mica del siglo xviii\u00bb, Dolores Soriano: \u00abAspecto socioecon\u00f3mico llas\u00bb, Jes\u00fas Bux\u00f3: \u00abEtnograf\u00eda \u00abT\u00f3picos estructura 14:39DE EPISTOLARIOS (1920) Y CR\u00d3NICAS (1971-1972) 123 do, mostrando que las ra\u00edces de la cultura y la sociedad catalanas se hund\u00edan en las culturas cl\u00e1sicas.23 De esta forma, Batista i Roca dej\u00f3 dicho que [...] les meves idees sobre lo q. hauria d'esser nostre Museu, aix\u00ed com sobre el problema m\u00e9s general de l'estudi de la cultura tradicional popular. Cronol\u00f2gica-ment, jo no posaria limitacions als objectes q. haurien de popular d'\u00fas actual hi d'haver desusat, pocs q. ha perdut l'utilitat. Com V. compendr\u00e0 aix\u00f2 ens porta cap a l'Arqueologia y la Prehistoria, cosa completament l\u00f2gica per explicar la cultura popular actual si aquesta en sa part m\u00e8s interessant es superviven-cies d '\u00e8poques remotes. L de l'extensi\u00f3 geogr\u00e0fi de nostre camp d'estudi. Cada si'ns reduissim dins Ca-talunya, ni tan sols la cultura lograriem explicar. Ens cal, l'estu-di intensiu y diferents en han, infl uencies rec\u00edproques y les podrem entendre el verdader signifi cat de la cultura popular catalana y sa valor en relaci\u00f3 a les altres. L 'estudi del S. de Fran\u00e7a y el N. de l'Africa, arriva un moment q.'s fa necessari. y ideal, hauria de fer-se l'estudi de la cultura popular del Mediterr\u00e0 occidental [i] fer a Barcelona un gran Museu de la Cultura Mediterr\u00e0nea. Realment no hi pot haver imperialisme m\u00e9s bell q. aquest q. per a l'estudi de la cultura mediterr\u00e0nea, mare de totes les altres, fos necessari anar a Barcelona! 24 Este proyecto muse\u00edstico era una de las piezas del gran proyecto que Batis- ta i Roca, animado por Carreras i Artau, estaba concibiendo; as\u00ed, si el museo deb\u00eda ser la proyecci\u00f3n material, el propio AEFC deb\u00eda tener una funci\u00f3n mu-cho m\u00e1s conceptual, ya que esta entidad deber\u00eda: [...] dedicar-se a l'estudi del poble catal\u00e0 en tots ses aspectes, si es q. ha de esser destinat a l'Etnografi a de Catalunya. A m\u00e9s de l'estudi de la cultura popular tra- dicional, q. es la materia en q. fi ns ara hem treballat, s'hauria d'empendre l'estudi de de Museu. Les relacions ab el Dr. Bosch Gim-pera, y la seva escola de prehistoriadors, s'haurien a ajuntar el seu seminari a 23 Al respecto, v\u00e9ase Calvo ( 2010). V\u00e9ase tambi\u00e9n Ucelay-Da Cal ( 2003). 24 Josep Maria Batista i Roca (Exeter College, 8 de enero de 1920). En relaci\u00f3n con el concepto de \u00abimperialismo\u00bb, este debe entenderse como una met\u00e1fora pol\u00edtica, tal como es formulado por Ucelay-Da Cal ( 2003). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 123 l'Antropogeografi a, estudiar les infl uencies del mitj comparar-la ab la dels altres pobles peninsulars. 25 Cabe decir que, a pesar de la distancia conceptual y temporal, no se debe desmerecer este tipo de argumentaciones de Batista i Roca, ya que esa b\u00fasque-da de un tipo de estudio mucho m\u00e1s hol\u00edstico, en el que se pretend\u00eda el apro-vechamiento de los recursos formales y conceptuales de diferentes disciplinas, fue muy novedosa en su momento, novedad que, por desgracia, no pudo ir m\u00e1s all\u00e1 de estas declaraciones y unos pocos trabajos porque los acontecimien-tos sociopol\u00edticos de la Espa\u00f1a de las d\u00e9cadas de 1920 y 1930 y posteriores im- pidieron su evoluci\u00f3n. Mas, y en especial a lo que se presenta en este texto, el gran y novedoso proyecto que el CEP-CSIC quiso llevar cabo fue un \u00abestudio etnogr\u00e1fi co o cul- tural de la ciudad de Barcelona\u00bb [ sic]. Si hasta aquel momento la labor hab\u00eda estado centrada en la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, universitaria e investigadora a trav\u00e9s de proyectos como los mencionados m\u00e1s arriba en el Pirineo, en Per\u00fa y Guatemala, teniendo a las culturas campesinas como eje, ahora Esteva y sus alumnos se plantearon [...] ampliar la visi\u00f3n que puede proporcionarnos la metodolog\u00eda etnogr\u00e1fi ca, extendi\u00e9ndonos al estudio e investigaci\u00f3n de las ciudades [...] una perspectiva casi in\u00e9dita en las tradiciones de nuestras disciplinas [que] puede proporcionar-nos claves importantes para el entendimiento de los fen\u00f3menos de la cultura moderna. 26 El inter\u00e9s por abrirse al mundo urbano ten\u00eda su preocupaci\u00f3n en el hecho de que los citados \u00abfen\u00f3menos\u00bb [...] afectan no s\u00f3lo al hombre urbano sino que tambi\u00e9n su infl uencia llega a los centros rurales de una manera que convierte a \u00e9stos en una funci\u00f3n de las ciuda- 25 Josep Maria Batista i Roca (Berl\u00edn, 28 de julio de 1920). 26 \u00abMemoria de las actividades del Centro de Etnolog\u00eda Peninsular ( de 14:39DE EPISTOLARIOS (1920) Y CR\u00d3NICAS (1971-1972) 125 des [...] hoy no podemos determinar claramente si un campesino es absoluta- mente campesino, pues lo que realmente ocurre con su dependencia del mercado urbano es que, en realidad, es ya una variable del mundo de las ciudades. 27 Esa \u00abperspectiva casi in\u00e9dita\u00bb quer\u00eda devenir en s\u00ed misma una \u00abnovedad ex- perimental\u00bb que permitiese comprender mejor \u00abla etnograf\u00eda rural desde el pun-to de vista de las fuerzas din\u00e1micas que la condicionan [...] porque el mundo, en su proceso de urbanizaci\u00f3n creciente, es ya una funci\u00f3n de las ideolog\u00edas ur ba-nas\u00bb. 28 Tal como se ha indicado con anterioridad, incorporar al dise\u00f1o y al m\u00e9- todo antropol\u00f3gico la idea de \u00abproceso\u00bb, tal como se acaba ver en esta cita, fue por s\u00ed mismo defi nitorio de los nuevos tiempos y, con ello, del cambio de para- digma antr opol\u00f3gico que se vivi\u00f3 en la d\u00e9cada de 1970, que, entre otros aspectos, se visualiz\u00f3 ya en la propia terminolog\u00eda que se empez\u00f3 a utilizar: cognici\u00f3n, es-tructura social, proceso, enfoque etnogr\u00e1fi co, cambio sociocultural y otros. 3. A modo de conclusi\u00f3n Hoy en d\u00eda, una vez asumido plenamente lo que ha signifi cado la refl exividad antropol\u00f3gica, se puede evaluar mucho mejor lo que representaron realmente aquellos primeros a\u00f1os de defi nici\u00f3n, construcci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n de la antropolog\u00eda cultural en Espa\u00f1a, a\u00f1os que permitieron que, con el tiempo y la contribuci\u00f3n de muchos profesores e investigadores, se consolidase la disci-plina en el medio acad\u00e9mico, cient\u00edfi co y social. En relaci\u00f3n con este aspecto, y en un texto de estas caracter\u00edsticas, no se puede dejar de se\u00f1alar una \u00faltima refl exi\u00f3n: la importancia que la citada consolidaci\u00f3n tuvo ya no solo para la propia disciplina o la universidad espa\u00f1ola sino, sobre todo, para la sociedad espa\u00f1ola: en la Espa\u00f1a de hace ya casi medio siglo, incorporar una visi\u00f3n in-novadora y moderna de lo que signifi caban los factores culturales, entendidos antropol\u00f3gicamente, supuso, tal como ya se ha apuntado, abrir nuevos cami-nos, para salir de la negra noche, en las formas de entender la tradici\u00f3n y la modernidad en las que el pa\u00eds estaba sumergido desde hac\u00eda d\u00e9cadas. Por ello, la institucionalizaci\u00f3n de la antropolog\u00eda sociocultural supuso con- tribuir a que se abriesen nuevos caminos para reconocer la diversidad social, pol\u00edtica y cultural en Espa\u00f1a y, por ende, al fomento de nuevos horizontes de- 27 Ib\u00eddem: 218-219. 28 Ib\u00eddem: 219. Uno de los resultados m\u00e1s destacados de esta investigaci\u00f3n fue un texto de Esteva Fabregat dedicado a la aculturaci\u00f3n: v\u00e9ase 125 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LUIS CALVO CALVO 126 mocr\u00e1ticos por y para nuestra universidad y nuestra ciudadan\u00eda, tal como se ha refl ejado en la obra global de Joan Frigol\u00e9 i Reixach. 4. Bibliograf\u00eda AA.VV. ( 1980). I Congreso Espa\u00f1ol de Antropolog\u00eda. Actas. Barcelona, Universidad de Barcelona. Barnard , A. ( 2000 ). History and Th eory in Anthropology . Cambridge, Cambridge University Press. Bosch , P . (1922). \u00abAssaig de reconstituci\u00f3 de l'etnolog\u00eda de Catalunya\u00bb, en Discursos llegits en la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona . Barcelona, Real Academia de Buenas Letras de Barcelona. Calvo, L. (1996). \u00abClaudio Esteva-Fabregat, \u00c9thnica y la antropolog\u00eda\u00bb, en J. P rat y A. M art\u00ednez (eds.). Ensayos de antropolog\u00eda cultural. Homenaje a Claudio Esteva- Fabregat , pp. 42-49. Barcelona, Ariel. \u2014 (1987). un etn\u00f3logo catal\u00e1n, 1919-1920\u00bb, Anthropologica , 2: 103-111. \u2014 (1997). Historia de la antropolog\u00eda en Catalu\u00f1a . Madrid. CSIC. \u2014 (2010). \u00abLa Escuela Espa\u00f1ola de Historia y Arqueolog\u00eda de Roma y el Noucentis- me\u00bb, en R. O lmos , T. T ortosa y J. B ell\u00f3n (eds.). Repensar la Escuela del CSIC en Roma. Cien a\u00f1os de memoria , pp. 193-200. Madrid, CSIC. \u2014 (2013). \u00abEn torno a la \"metamorfosis por contacto\": antidarwinismo, etnolog\u00eda y evangelizaci\u00f3n\u00bb, en L. C alvo, A. G ir\u00f3n y M. A. P uig-Samper (eds.). Naturaleza y Laboratorio , pp. 231-242. Barcelona, Residencia de Investigadores. Capel, H. ( 2009 ). \u00abLa antropolog\u00eda espa\u00f1ola y el magisterio de Claudio Esteva Fa- bregat. Estrategias institucionales y desarrollo intelectual en las disciplinas cient\u00ed-fi cas\u00bb, Scripta Nova. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y \u00abElementos para un modelo sus problemas . Zaragoza, Institu- ci\u00f3n Fernando el Cat\u00f3lico. \u2014 (1971). \u00abPara una teor\u00eda de la aculturaci\u00f3n en el Alto Arag\u00f3n\u00bb, Ethnica , 2: 6-75. \u00abAculturaci\u00f3n y urbanizaci\u00f3n de inmigrados en Barcelona. \u00bfCuesti\u00f3n de etnia o cuesti\u00f3n de clase?\u00bb, Ethnica , Bolet\u00edn de Documentaci\u00f3n , \u2014 (1993). \u00abAntropolog\u00eda cultural\u00bb, en . Barcelona, , 127 Disponible www.ub.edu/ geocrit/b3w-974.htm. (1992). Antropolog\u00eda y etnolog\u00eda . Madrid, Editorial Complutense y Caja de Ahorros y Monte de Piedad de Madrid. Prat, J.; Mart\u00ednez, A. (eds.) (1996). Ensayos de antropolog\u00eda cultural. Homenaje a Claudio Esteva-Fabregat. Barcelona, Ariel. Romero de T ejada, P de una reconstrucci\u00f3n de la etnolog\u00eda prehist\u00f3rica de la Ib\u00e9rica\u00bb, Butllet\u00ed i Gimpera\u00bb, Serra d'Or, xvi , 182: 30. Ucelay-Da Cal, E. (2003). El imperialismo catal\u00e1n. Prat de la Riba, Camb\u00f3, D'Ors y la conquista moral de Espa\u00f1a. Barcelona, Conoc\u00ed a Joan Frigol\u00e9 tarde, una vez terminados mis estudios de antropolog\u00eda en la Universidad de Barcelona. No tuve la suerte de tenerlo como profesor en los primeros a\u00f1os de formaci\u00f3n y la primera vez que entablamos una conver-saci\u00f3n antropol\u00f3gica fue durante la defensa de mi tesis doctoral, ya que Joan era miembro del tribunal. Evidentemente, yo hab\u00eda le\u00eddo algunos de sus ar-t\u00edcu los y libros y me sent\u00eda pr\u00f3xima a su perspectiva que enfatizaba las relacio-nes sociales en contextos pol\u00edticos de desigualdad. Sin embargo, no fue hasta que le\u00ed \u00ab\"Ser cacique\" y \"ser hombre\"\u00bb (Frigol\u00e9, 1991) cuando comprend\u00ed lo innovadora e importante que era la obra de Joan Frigol\u00e9. De hecho, ese art\u00edcu-lo y su libro Un hombre (Frigol\u00e9, 1997) han marcado de forma indeleble mi aproximaci\u00f3n a la antropolog\u00eda, una evidencia cada d\u00eda m\u00e1s palpable para m\u00ed. El modo en que en esta obra se entrelazan los aspectos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales y morales para delinear la vida de \u00abun\u00bb hombre que es tambi\u00e9n la realidad de una \u00abclase\u00bb inicia una perspectiva te\u00f3rica con la cual me siento to-talmente identifi cada. Para m\u00ed esta obra es una de las expresiones m\u00e1s claras de la necesaria conjunci\u00f3n antropol\u00f3gica de procesos que remiten a la \u00abeconom\u00eda pol\u00edtica\u00bb y procesos que podemos defi nir como \u00abeconom\u00eda moral\u00bb (en un sen- tido amplio de marcos culturales de responsabilidad). Adem\u00e1s, lejos de pre-sentar una visi\u00f3n r\u00edgida de estos marcos culturales (siguiendo cierto estruc-turali smo al uso por entonces), lo que emerge con fuerza es la historia de los confl ictos que se dan en torno a la fi jaci\u00f3n de conceptos morales que gu\u00edan la pr\u00e1ctica cotidiana y dan sentido a una vida. En Un hombre , Joan Frigol\u00e9 nos presenta la vida de alguien que nace a prin- cipios del siglo xx, es joven durante la Dictadura de Primo de Rivera, maduro durante la Guerra Civil y la posguerra, y jubilado en los a\u00f1os setenta. Y este relato construido siguiendo la temporalidad biogr\u00e1fi ca, pero que retoma las palabras exactas del protagonista, plasma la vida corriente de un trabajador mur-ciano contada por \u00e9l mismo. Tiene una fuerza, una crudeza y una delicadeza que emocionan pero que tambi\u00e9n son un alarde de innovaci\u00f3n en el estilo mo-nogr\u00e1fi co de la antropolog\u00eda, ya que inserta ese relato en dos registros de voz adicionales. Por un lado, los dos breves cap\u00edtulos de introducci\u00f3n y conclusi\u00f3n 15118_Compromisos_etnograficos.indd 129 15118_Compromisos_etnograficos.indd 129 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39SUSANA NAROTZKY 130 que enmarcan la voz del protagonista en la voz del antrop\u00f3logo, aunque, como muy bien indica Frigol\u00e9 en la introducci\u00f3n, en el relato del protagonista, el antrop\u00f3logo, cuya interrogaci\u00f3n no aparece directamente, est\u00e1, sin embargo, \u00abatrapado\u00bb. Por otro lado, las profusas notas a pie de p\u00e1gina remiten a otros protagonistas y a sus explicaciones, y nos permiten entrever la riqueza del tra-bajo etnogr\u00e1fi co. Alguna de estas notas tambi\u00e9n nos lleva a fuentes secundarias que ampl\u00edan el marco de referencia. Quiero resaltar aqu\u00ed una de las aportaciones importantes de Joan a la an- tropolog\u00eda y es, en concreto, su inter\u00e9s en explorar formas de escritura etnogr\u00e1-fi ca o, m\u00e1s simplemente, de comunicaci\u00f3n etnogr\u00e1fi ca, distintas pero a la vez s\u00f3lidamente ancladas en el deseo de alcanzar lo que Ignasi Terradas denomi-na el \u00abrealismo etnogr\u00e1fi co\u00bb (Terradas, 1993). Si Un hombre es el inicio de este experimento con el material etnogr\u00e1fi co y su comunicaci\u00f3n, la reciente publi- caci\u00f3n de los cuadernos etnogr\u00e1fi cos de Calasparra (Frigol\u00e9, 2015) es la conti- nuaci\u00f3n. En efecto, uno de los grandes problemas a los que se enfrenta la an-tropolog\u00eda es que las fuentes directas (el material recogido durante el trabajo de campo) solo en raras ocasiones se archivan y se abren al p\u00fablico para su consulta posterior. Aunque existen legados de algunos antrop\u00f3logos ilustres y alg\u00fan proyecto de archivo reciente (Fic, 2011 y 2012; Weber y Gramain, 2014; Sanjek, 1990; Lutkehaus, 1990), esta pr\u00e1ctica de compartir las notas de campo, los diarios de campo, es complicada e inusual. Esto se justifi ca de muchas ma- neras: desorden y confusi\u00f3n de las notas (nadie las entender\u00eda); relaci\u00f3n per-sonalizada de confi anza entre sujetos antropol\u00f3gicos e investigador (desvelar las notas o entrevistas directamente ser\u00eda violar la confi anza y plantear\u00eda pro- blemas \u00e9ticos); proteger la propiedad de los datos (ya que es a menudo la base sobre la cual se va a sustentar la obra del antrop\u00f3logo durante a\u00f1os). Todos estos argumentos tienen su raz\u00f3n de ser. Sin embargo, los destilados de la mo-nograf\u00eda etnogr\u00e1fi ca, ya construida como un objeto te\u00f3rico dentro de un deba- te antropol\u00f3gico, nos dejan ver solo el rastro del material inicial, de la eviden-cia que sirve para justifi car un entramado intelectual mucho m\u00e1s complejo. Es como si los documentos hist\u00f3ricos que sirven para producir las monograf\u00edas de los historiadores estuvieran en manos privadas (como en realidad ocurre a veces) y nadie m\u00e1s pudiera acceder a ellos. De hecho, los papeles etnogr\u00e1fi - cos son documentos hist\u00f3ricos que nosotros generalmente extraemos del di\u00e1- logo con otras fuentes y de su rean\u00e1lisis futuro por otros antrop\u00f3logos, cerrando as\u00ed la puerta de la interpretaci\u00f3n. Joan Frigol\u00e9 ha se\u00f1alado un camino a seguir con su publicaci\u00f3n de los cuadernos de campo. Queda mucho por pensar y por hacer, pero es un reto de transparencia cient\u00edfi ca que la antropolog\u00eda debe iniciar. que me parece magistral en Un hombre , sin embargo, es su importancia te\u00f3rica. Y me refi ero no solo a lo que el antrop\u00f3logo nos se\u00f1ala, como buen Pulgarcito, marcando el camino con piedrecitas de notas que resaltan conceptos y apuntan a lo que en esa vida concreta conecta con procesos m\u00e1s amplios, mo-vimientos y transformaciones m\u00e1s generales. Me refi ero, sobre todo, a lo que a m\u00ed personalmente me parece m\u00e1s fascinante de la antropolog\u00eda: el descubrir la teor\u00eda vivida, los entramados l\u00f3gicos que sustentan la raz\u00f3n cotidiana de las personas. Aquello que descubrimos con asombro en el encuentro etnogr\u00e1fi co. \u00bfQu\u00e9 es ser hombre en el contexto social e hist\u00f3rico de la Vega Alta del Segura (Murcia) durante la primera mitad del siglo xx? En efecto, el problema de la identidad surge una y otra vez en las palabras del protagonista, pero se va plasmando en un concepto: \u00abser hombre\u00bb. Este concepto marca una frontera moral entre los que lo son y los que no lo son, y esta frontera es, tambi\u00e9n, pol\u00ed- tica (v\u00e9ase Frigol\u00e9, 1991). El \u00abser hombre\u00bb se articula en torno a la idea de hon- radez que se expresa en diferentes facetas de la experiencia cotidiana: el cum-plimiento del deber (respecto al trabajo, a los hijos), la creencia en la igualdad y la b\u00fasqueda de la justicia social. Ser hombre implica para \u00e9l no solo ser honrado sino tambi\u00e9n tener conciencia de la explotaci\u00f3n, sentido de la justicia social y, por tanto, una conciencia pol\u00edtica que canaliza a trav\u00e9s del socialismo. Para \u00e9l las tres cosas est\u00e1n estrechamente unidas. No se trata de una refl exi\u00f3n abstracta sobre \u00e9tica y pol\u00edtica sino de una respuesta moral y pol\u00edtica a los peligros que acechan la supervivencia f\u00edsica, social y moral de \u00e9l y de los suyos . La noci\u00f3n de padre se superpone y refuerza la de hombre, para bien y para mal (Frigol\u00e9, 1997: 14-15, la cursiva es m\u00eda). Me parece que la frase subrayada expresa con fuerza los ejes de ese cono- cimiento situado que nos viene de los otros en el encuentro etnogr\u00e1fi co. Esta es la \u00abteor\u00eda vivida\u00bb, la l\u00f3gica que gu\u00eda las acciones en el d\u00eda a d\u00eda y les otorga sentido. Y esta l\u00f3gica vemos aqu\u00ed que est\u00e1 insertada en la continuidad de la vida, esa noci\u00f3n de \u00abpadre\u00bb que marca la generaci\u00f3n y proyecta el presente en un futuro (Frigol\u00e9, 1997: 47). Podr\u00edamos hablar aqu\u00ed de reproducci\u00f3n social en su doble sentido de continuaci\u00f3n de una realidad vivida en lo espec\u00edfi co (la supervivencia f\u00edsica, social y moral de \u00e9l y de los suyos ) y de intento de transfor- maci\u00f3n (es decir, de no-continuaci\u00f3n) de un sistema de interrelaciones colec-tivo, una sociedad. Ese segundo nivel de la reproducci\u00f3n social expresa preci-samente una l\u00f3gica, una teor\u00eda de lo vivido en lo inmediato y produce esa respuesta moral y pol\u00edtica que consiste en tener conciencia de la explotaci\u00f3n, sen- 15118_Compromisos_etnograficos.indd tido de la justicia social y buscar en el socialismo otra l\u00f3gica que pueda generar otra experiencia. Este \u00abhombre\u00bb, Juan, vive una \u00e9poca turbulenta y su experiencia de la vida es \u00e1spera. Empieza a trabajar como mozo para un labrador a los ocho a\u00f1os y desde entonces se suceden o solapan todo tipo de trabajos. Como tantos otros, hace lo que puede para poner pan en la boca de sus hijos: habla del hambre continuada, el hambre como motor de trayectorias laborales, como desvelado-ra de injusticia, como expresi\u00f3n de relaciones de explotaci\u00f3n. Y sobre todo esa miseria del alma, del cuerpo, de la sociedad. El concepto de \u00abmiseria\u00bb, como el de \u00abhombre\u00bb, engloba una verdad vivida y teorizada: Aquella vida no se puede decir con la boca lo miserable que ha sido. \u00a1Miseria doble na m\u00e1s! \u00a1Y si al menos cuando te acostabas hubieras descansado! No des-cansabas. Le dir\u00e9 por qu\u00e9. Porque entonces no hab\u00eda nada para matar la miseria. Adem\u00e1s de la miseria que pas\u00e1bamos, la otra miseria que se produc\u00eda en el cuer-po. Una persona con el sudor y con todo, quince d\u00edas sin mudarse, porque no pod\u00eda ser. Esa miseria por dentro. Y te acostabas y una vez que estaba el cuerpo quieto, parece que esos animalillos es cuando m\u00e1s. Que si una pulga, que si en la cabecera un chinche, es decir que no dorm\u00edas tampoco (Frigol\u00e9, 1997: 156). Este concepto de miseria que vemos emerger en las palabras del protago- nista apunta por un lado a la simultaneidad de las diferentes escalas en la expe-riencia vivida. Ese \u00absaltar escalas\u00bb del que habla Neil Smith ( 1993) aparece aqu\u00ed descrito simult\u00e1neamente como la miseria de la explotaci\u00f3n, de la opresi\u00f3n, de la injusticia del sistema, y la miseria del cuerpo: el hambre, la suciedad, los ani-malillos. En la refl exi\u00f3n del protagonista la realidad m\u00e1s inmediata no es distin- ta de la realidad m\u00e1s abstracta, pero s\u00ed tiene otro valor, porque si la primera es la experiencia vivida, la segunda permite ampliar el radio de la acci\u00f3n colectiva y fortalece la lucha por mejorar la vida. En este sentido, Raymond Williams (1977) habla de \u00abestructuras del sentir\u00bb para describir sentimientos emergen- tes en la pr\u00e1ctica cotidiana que dan vida a unas estructuras socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas que representan formas sociales, fi jadas mediante instituciones o ideolog\u00edas, pero que \u00absolo se tornan conciencia social cuando son vividas, acti-vamente, en relaciones reales\u00bb (Williams, 1977: 130). Unos sentimientos que al tiempo que expresan estas estructuras son tambi\u00e9n la base de una conciencia pr\u00e1ctica que es un inicio de abstracci\u00f3n y que permite la comunicaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de proyectos sociales diferentes: La conciencia pr\u00e1ctica es casi siempre diferente de la conciencia ofi cial, y esto no es solo una cuesti\u00f3n de libertad o control relativos. Ya que la conciencia pr\u00e1ctica 15118_Compromisos_etnograficos.indd 133 es lo que est\u00e1 de hecho siendo vivido, y no aquello que se piensa que se est\u00e1 vi- viendo. Sin embargo, la alternativa a las formas fi jas recibidas y producidas no es el silencio: no es la ausencia, el inconsciente, que la cultura burguesa ha mitifi ca- do. Es un tipo de sentimiento y de pensamiento que es, en efecto, social y mate-rial, pero cada uno en una fase embri\u00f3nica anterior a poder convertirse en inter-cambio plenamente articulado y defi nido (Williams, 1977: 130-131). El protagonista de Un hombre expresa esto con sus palabras: Los trabajadores debemos luchar por nosotros mismos y compadecernos unos de los otros, y ayudarnos mutuamente unos a los otros. Y si todos pens\u00e1ramos como es debido , no es menester para m\u00ed, pensando como yo pienso, no es menester tan- to estudio, tanta reuni\u00f3n y tanto de na, na m\u00e1s que pensar, aunque modestamente, y decir: \u00abeste es el camino que tenemos que llevar los trabajadores\u00bb (Frigol\u00e9, 1997: 357-358, la cursiva es m\u00eda). Personas que est\u00e1n elevados en cultura, que yo verdaderamente no tengo ningu- na, no m\u00e1s que a\u00f1os y por los a\u00f1os viene la experiencia, y hablo as\u00ed de esta forma por la experiencia, en fi n, esto es muy largo y habr\u00eda mucho que contar... Pero yo reconozco que no pensamos todos como tendr\u00edamos que pensar . En una palabra, esa entereza . Y yo muchas veces lo digo a estos que tanto saben [...]. \u00abPues voso- tros sab\u00e9is mucho y yo no os quito a ninguno vuestras ideas ni nada, pero yo creo que las ideas no se practican solas, hay que ponerlas a la pr\u00e1ctica y sobre la pr\u00e1ctica se sabe cada uno lo que es \u00bb (Frigol\u00e9, 1997: 360, la cursiva es m\u00eda). Hay en este fragmento un fascinante lenguaje que expresa algo del orden de la experiencia y de la teor\u00eda, de la pr\u00e1ctica que convoca una estructura y al tiem-po la desaf\u00eda. Algo previo a la acci\u00f3n colectiva que es del orden de una homolog\u00eda entre experiencia y pensamiento, pero emergente. Ese \u00abcomo es debido\u00bb, \u00abcomo tendr\u00edamos que pensar\u00bb, esa \u00abentereza\u00bb, esa coherencia entre ideas y pr\u00e1ctica \u00abque se sabe cada uno lo que es\u00bb, es en defi nitiva lo que hace a un hombre. Pero el fragmento se\u00f1ala a la vez una fi sura, una falla, en donde esa homolog\u00eda no siempre se materializa y quiz\u00e1 pueda achacarse a una forma brutal de esclavitud sustentada por el analfabetismo y por la propia estructura de la miseria. Y adem\u00e1s, nuestros padres no nos ense\u00f1aban absolutamente nada, no nos ense- \u00f1aban absolutamente nada. \u00a1Si no ten\u00edan gusto siquiera! (Frigol\u00e9, 1997: 60). Eso era en aquellos hombres lo que pensaban, no pensaban en nada, en nada, en nada, por falta... por falta de escuela, por falta de... Oscuridad que hab\u00eda en aque-llos tiempos tan atrasados. [...] Y no hab\u00eda ning\u00fan hombre decidido, en puesto 15118_Compromisos_etnograficos.indd 133 15118_Compromisos_etnograficos.indd vamos a pensar en esto, vamos a organizarnos nosotros de esta forma, como ya despu\u00e9s. No hubo nada, encima de esclavitud. Es que los hom-bres no discurr\u00edan nada, nada, nada (Frigol\u00e9, 1997: 61). Toda la obra desvela la complejidad de las condiciones de posibilidad de llevar una vida honrada, las difi cultades de convertirse en un hombre (v\u00e9ase tambi\u00e9n Bourdieu, 2003). Pero, quiz\u00e1, lo que m\u00e1s perturba de este relato es la voz. Esa inmediatez gramatical con la que percibimos el esfuerzo de creaci\u00f3n de una coherencia biogr\u00e1fi ca (como se\u00f1alaba Bourdieu, 1989) mediante el en- tramado espeso y deshilachado de la experiencia. Joan Frigol\u00e9 nos dice que el texto de la narraci\u00f3n es la transcripci\u00f3n fi el de las entrevistas, a pesar de que ha hecho un trabajo de reorganizaci\u00f3n cronol\u00f3gica y tem\u00e1tica para facilitar la lec-tura. Sin embargo, lo m\u00e1s fascinante es sentir la discontinuidad, los anacolutos de la experiencia, los vericuetos sorpresivos de la memoria. Cuando uno termina de leer esta vida de un hombre, de un socialista de a pie de los que construyeron con su honradez el Partido Socialista de anta\u00f1o, uno siente congoja del panorama actual, uno siente nostalgia de aquella cohe-rencia sentida entre pr\u00e1ctica y pensamiento que hac\u00edan a \u00abun hombre\u00bb, pero nuevas estructuras del sentir est\u00e1n produciendo nuevas coherencias, nuevos \u00abhombres\u00bb y \u00abmujeres\u00bb. Al fi nal, como dice Juan, \u00abel hombre tiene que tener un concepto que nunca se lo puedan revocar por ninguna parte. Decir, si est\u00e1 lloviendo, si hace aire, si hace sol, lo que venga, y decir: \"\u00c9ste est\u00e1 en su puesto y tiene los pies muy bien sentados ah\u00ed, y no hay qui\u00e9n se los levante de ah\u00ed\"\u00bb (Frigol\u00e9, 1997: 356). Una vez, Joan me explic\u00f3 que para \u00e9l la antropolog\u00eda hab\u00eda sido una forma de hacer pol\u00edtica por otros medios (Narotzky, 2002 : 35). Un hombre es quiz\u00e1 la expresi\u00f3n m\u00e1s clara de esta vocaci\u00f3n. Joan Frigol\u00e9, un antrop\u00f3logo, un hombre. Bibliograf\u00eda Bourdieu , P . (1989). \u00abLa ilusi\u00f3n biogr\u00e1fi ca\u00bb, \u2014 M\u00e9ditations pascaliennes . Edici\u00f3n corregida. Par\u00eds, Seuil. Fic, C. ( 2011). Register to the papers of Sydel Silverman . (MD), National Anthropological Archives, Smithsonian en: www.anthropology.si.edu/naa/fa/silverman.pdf (consultado el 20-5-2015). \u2014 (2012). \u00abSydel Silverman and Her Q uest to Preserve Anthropological Re cords\u00bb, Th e Atlantic , \"ser hombre\" o la negaci\u00f3n de las relaciones de patronazgo en un pueblo de la Vega Alta del Segura\u00bb, en J. P rat, U. M art\u00ednez , J. Contreras e I. M oreno (eds.). Antropolog\u00eda de los pueblos de Espa\u00f1a , pp. 556- 570. Madrid, Taurus. \u2014 (1997). Un hombre. G\u00e9nero, clase y cultura en el relato de un trabajador . Barcelona, Muchnik. \u2014 (2015). Las conversaciones y los d\u00edas en Calasparra. Diario etnogr\u00e1fi co On the Use of Other Ethnographers' Fieldnotes\u00bb, en R. anjek (2002 ). \u00abTh Political Economy of Political Economy in Spanish An- thropology\u00bb, en W. L em y B. L each (eds.). Culture, Economy, Power. Anthropology as Critique, Anthropology as Praxis , pp. 33-46. Albany, State of New York Press. Sanjek , R. ( 1990). \u00abFieldnotes and Others\u00bb, en R. (ed.). Ma- kings of Anthropology , 324-340. ( 1993). \u00abHomless/Global: Scaling Places\u00bb, en J. B ird, B. C urtis , T. P ut- nam, G. R obertson y L. T ickner (eds.). Mapping the futures. Local cultur es, global change I. (1993). co. Una reconsideraci\u00f3n del programa de Bronislaw Malinowski\u00bb, en J. B estard (ed.). Despu\u00e9s de Malinowski , pp. 115-145. Tenerife, VI Congreso de Antropolog\u00eda - FAAEE. Weber, F .; G ramain , Williams , R. ( 1977). Marxism and Literature . Oxford, la Recherche Scienti que Conoc\u00ed a Joan Frigol\u00e9 en 1980 con ocasi\u00f3n de un coloquio en C\u00f3rdoba, del cual no recuerdo ni el tema ni el resto de las intervenciones; tan solo recuer-do la suya. Ese encuentro fue el principio de una fi el amistad y, para m\u00ed, de una aventura en la historia contempor\u00e1nea de la familia y de la procreaci\u00f3n. Joan comenzaba entonces a pensar en su libro Llevarse a la novia . Yo hab\u00eda terminado pocos a\u00f1os antes una tesis de tercer ciclo sobre la estructuraci\u00f3n de un pueblo de colonizaci\u00f3n espont\u00e1nea situado al sur de Sevilla, y, en el momento de nuestro encuentro, trabajaba sobre el rol de la familia en el ac-ceso a la clase media en un importante pueblo agr\u00edcola del norte de esa mis-ma provincia. A pesar de que las circunstancias de la vida me hicieron aban-donar todos mis trabajos en Andaluc\u00eda, guard\u00e9 siempre un cari\u00f1o particular hacia esa regi\u00f3n, y tuve ocasi\u00f3n de escribir todav\u00eda una vez m\u00e1s sobre una historia familiar andaluza emblem\u00e1tica de lo que me parece una posici\u00f3n cul-tural de cara a la procreaci\u00f3n y la sexualidad, a la fi liaci\u00f3n y la alianza. Para analizar esta historia me he inspirado en los trabajos de Joan, antes de des-plazar mi mirada hacia el universo franc\u00e9s e interesarme por la familia homo-parental. La homoparentalidad \u2014por su misma existencia\u2014 proclama que alianza, fi liaci\u00f3n, procreaci\u00f3n y sexualidad ya no forman un solo bloque, a pesar de que esa ha sido la regla durante numerosas generaciones. La sexualidad, esa pulsi\u00f3n vital para la reproducci\u00f3n de la especie, es tambi\u00e9n el lugar de todos los desarreglos posibles; debe ser social y moralmente encuadrada. Durante mucho tiempo, estaba autorizada en nuestro entorno (para las mujeres) solo en el marco de la uni\u00f3n marital, y no tanto por el placer del cuerpo sino hacia un fi n procreativo: la joven esposa se convert\u00eda en una mujer completa y su esposo, al embarazarla, daba testimonio de su virilidad y se convert\u00eda a su vez en un hombre completo. Esta regla no era siempre respetada en los hechos; por ejemplo, la pr\u00e1ctica de \u00abllevarse a la novia\u00bb, al dejar imaginar la existencia 1 Texto traducido del franc\u00e9s por Camila del M\u00e1rmol. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 139 15118_Compromisos_etnograficos.indd 139 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ANNE CADORET 140 de relaciones sexuales entre los novios, obligaba a los padres a casarlos lo m\u00e1s r\u00e1pido posible y sin grandes fi estas dispendiosas para respetar la regla, al me- nos en apariencia... Pero aparecieron tambi\u00e9n otros juegos con las mismas re-glas. Dar\u00e9 un ejemplo de ello presentando la historia de Mari ( cf. Cadoret, 1999), la sevillana que conoc\u00ed en la d\u00e9cada de 1990. Despu\u00e9s evocar\u00e9 r\u00e1pida- mente el establecimiento de una fi liaci\u00f3n que no nos habla tanto de un juego de variaci\u00f3n sobre la regla, sino de un cambio completo de esta en dos histo-rias de homoparentalidad. 1. Jugar con las reglas Mari, la hero\u00edna de mi historia, pertenece a una familia burguesa de Andalu-c\u00eda. Tiene unos cuarenta a\u00f1os, es soltera y se gana bastante bien la vida gracias a un empleo administrativo; acaba de instalarse en un apartamento que ha heredado y vive con su sobrina, F\u00e1tima, hija \u00fanica de su hermano menor, a quien ha educado desde peque\u00f1a y de quien en consecuencia pide la adop-ci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n me intriga. Durante nuestras entrevistas, Mari no me ha-bla de ella misma sino de la historia de su madre y abuela, t\u00edas y t\u00edas abuelas, de su parentela extendida en el tiempo y en el espacio. Tambi\u00e9n me explica una historia de circulaci\u00f3n de ni\u00f1os que ella no hace m\u00e1s que prolongar: en la generaci\u00f3n - 2 (cf. fi gura 1), vemos que una t\u00eda abuela c\u00e9libe se ocupa de la ma- dre de Mari; despu\u00e9s, en la generaci\u00f3n - 1, una prima, Ana, tambi\u00e9n soltera, entrega a su ni\u00f1a a la pareja formada por su hermana y su cu\u00f1ado. En la gene-raci\u00f3n 0, queda en manos de Mari mantenerse soltera y hacerse cargo de la ni\u00f1a de su hermano. Deteng\u00e1monos brevemente en cada una de estas situaciones. En la gene- raci\u00f3n - 2, vemos una hermana casada (la abuela de Mari) que pide a su her- mana soltera que la ayude despu\u00e9s de un tercer nacimiento, muy pr\u00f3ximo a los dos primeros. Teniendo ella misma otros hijos, no se siente con el dere-cho de privar a su hermana de esa fuente de alegr\u00eda. Mari escuch\u00f3 en varias ocasiones a su madre diciendo: \u00abMi madre, al darse cuenta de que yo era la alegr\u00eda de su t\u00eda, le produc\u00eda l\u00e1stima... as\u00ed que con el nacimiento de una her-mana peque\u00f1a... El tiempo pasaba, y fi nalmente me qued\u00e9 all\u00ed hasta mi casa- miento\u00bb. En la generaci\u00f3n - 1 es una prima quien ofrece su ni\u00f1a a una herma- na casada y est\u00e9ril: \u00abAsunci\u00f3n, una de las primas de mi madre, est\u00e1 casada pero no tiene hijos; su hermana, Ana, soltera, se queda embarazada. R\u00e1pida-mente, Ana decide marcharse a Madrid y quedarse en un convento. Un a\u00f1o despu\u00e9s, cuando mi prima Remedios tiene un a\u00f1o, descubrimos que la ni\u00f1a 15118_Compromisos_etnograficos.indd 140 15118_Compromisos_etnograficos.indd 140 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39SEXUALIDAD Y PARENTESCO 141 que Asunci\u00f3n adopt\u00f3 es la de Ana. La madre, Ana, vive con la madre adoptiva, Asunci\u00f3n\u00bb.2 Cuando estamos en la generaci\u00f3n 0, observamos a un hermano que deja a su hija, nacida de un amor pasajero, no de un casamiento, a su hermana m\u00e1s cercana: \u00abMi hermano tuvo esta hija de una mujer gallega [...]. Pero los dos tienen problemas de drogas y, desde su nacimiento, dejan al beb\u00e9 en casa de mi madre. En esa \u00e9poca, yo viv\u00eda todav\u00eda con ella [...]. Ellos dejan a la ni\u00f1a, la recogen, la vuelven a tomar... y entre los dos y los seis meses se queda siempre all\u00ed. Cuando la ni\u00f1a ten\u00eda seis meses, su madre la coge durante un mes... para despu\u00e9s volverla a dejar\u00bb. \u00ab\u00bfY crees que su madre la ha alimentado?\u00bb \u00abNo. De hecho soy la primera en comprarle biberones, ya que al no tener dinero...\u00bb. Mari, tambi\u00e9n la segunda hija de la familia, eligi\u00f3 quiz\u00e1 la opci\u00f3n del celi- bato, como la mayor parte de sus t\u00edas, t\u00edas abuelas y primas; de hecho, ella ma-nifi esta claramente su rechazo a la pareja y a la procreaci\u00f3n, aunque afi rma su deseo de tener un ni\u00f1o: \u00abYo no he querido casarme\u00bb. \u00abSi no hubiera habido la historia de esta peque\u00f1a, \u00bfhabr\u00edas adoptado de todas formas a un ni\u00f1o?\u00bb \u00abOh, yo habr\u00eda adoptado o... eventualmente habr\u00eda tenido un ni\u00f1o... sin padre. Por-que siempre he tenido la idea de tener un ni\u00f1o; y cuando tuve a la ni\u00f1a se me pas\u00f3 la obsesi\u00f3n de tener un ni\u00f1o.\u00bb La historia familiar de Mari nos ofrece tres situaciones de circulaci\u00f3n de ni\u00f1os y de maternidad en el contexto de confi guraciones familiares distintas. En la generaci\u00f3n - 2, la madre genitora no renuncia a su hija, pero le conf\u00eda la educaci\u00f3n a su hermana. En las generaciones - 1 y 0, la madre genitora renuncia a la ni\u00f1a para que la madre social la pueda adoptar. En todo caso, esa transfe-rencia de ni\u00f1as se efect\u00faa de una manera velada en la generaci\u00f3n - 1, 3 mientras que se pide expresamente en la generaci\u00f3n 0. La vida de estas mujeres nos obli- ga a reconstruir un modelo familiar no fundado exclusivamente sobre la pare-ja reproductora que se convierte sin pensarlo en madre y padre, sino tambi\u00e9n la naturaleza de la maternidad. Ya que todas las \u00abt\u00edas-madres\u00bb o \u00abmadres-t\u00edas\u00bb educan, quieren y reclaman a un ni\u00f1o que ellas no habr\u00edan tra\u00eddo al mundo, lo que supone una genitora que se retira. \u00bfPodemos entonces tener dos madres o bien, para ser m\u00e1s precisos, dos fi guras maternas? Por otro lado, las mujeres de esta cr\u00f3nica son un ejemplo de la evoluci\u00f3n de las costumbres; las madres solte-ras ya no engendran bastardos, las familias se separan y eventualmente se re-componen, las mujeres han conseguido, si no la igualdad respecto a los hom- 2 Todav\u00eda tenemos a la t\u00eda soltera de Mari (que tambi\u00e9n se llama Mari), que se mantiene muy cercana a Esperanza y a sus hijos, incluso ha vivido alg\u00fan tiempo con ellos. 3 Se podr\u00eda decir que se trata de una situaci\u00f3n de \u00abmadre-portadora\u00bb antes de hora... 15118_Compromisos_etnograficos.indd 14:39ANNE CADORET 142 s\u00ed al menos una autonom\u00eda profesional, familiar y sexual.4 Andaluc\u00eda ha entrado en la posmodernidad, pero guardando valores espec\u00edfi cos como la ma- trifocalidad5 y respetando las leyes de decoro en vigor: aunque el celibato no permit\u00eda la maternidad, fue una hermana c\u00e9libe quien educ\u00f3 a la hija de la her-mana casada, o bien se cede a una ni\u00f1a, procreada indebidamente, a la herma- na casada que lamentablemente no pod\u00eda tener hijos. En la \u00faltima generaci\u00f3n, matrimonio y procreaci\u00f3n/fi liaci\u00f3n aparecen disociados; es entonces cuando la hermana soltera pide la adopci\u00f3n plena de la hija de su hermano. El fi n del siglo xx ha sido testigo de una evoluci\u00f3n importante del paren- tesco, con el reconocimiento de la pareja homosexual en Europa y la reivin-dicaci\u00f3n, todav\u00eda no aceptada en todos los pa\u00edses europeos, de la homopa-rentalidad. \u00bfPodemos preguntarnos si la construcci\u00f3n de la fi liaci\u00f3n en las parejas homosexuales no ser\u00e1 otra forma de cir culaci\u00f3n de ni\u00f1os? S obre el tema de la circulaci\u00f3n de ni\u00f1as y de la maternidad, vamos a conocer dos historias, la de una pareja de dos mujeres, Am\u00e9lie y Fran\u00e7oise, y la de dos hombres, Ba-sile y Th \u00e9o. 2. Cuestionamiento de la regla: circulaci\u00f3n de ni\u00f1os en las familias homoparentales 2.1. El don y la historia de Am\u00e9lie y de Fran\u00e7oise6 Am\u00e9lie y Fran\u00e7oise quieren \u00abformar una familia\u00bb, quieren tener hijos ( cf. fi gu- ra 2). Justo despu\u00e9s de haberse instalado en el campo, Sarah, una amiga ameri- cana que conoce su deseo de tener hijos, se ha quedado embarazada sin buscarlo y las llama para proponerles la donaci\u00f3n de su cuarto hijo. Mis interlocutoras aceptan y, gracias al hermano (y a la cu\u00f1ada) de Am\u00e9lie, dan con un monta-je jur\u00eddico para que el ni\u00f1o les sea confi ado: la amiga americana vendr\u00e1 a dar a luz a Francia, y dar\u00e1 su nombre pero rechazar\u00e1 la fi liaci\u00f3n. 7 El hermano de Am\u00e9lie, \u00e9l mismo casado y padre de dos hijos, reconocer\u00e1 al ni\u00f1o como suyo (como si el ni\u00f1o fuese el fruto de una relaci\u00f3n extramarital) y confi ar\u00e1 su edu- 4 No me he detenido aqu\u00ed en los divorcios ni en los hijos ileg\u00edtimos. Para m\u00e1s informaci\u00f3n, v\u00e9ase Cadoret ( 1999). 5 Dos circulaciones de ni\u00f1os se realizan entre hermanas y la \u00faltima entre un hermano y su herma- na. Esto es as\u00ed porque el nacimiento tiene lugar en Andaluc\u00eda cerca del domicilio de esta \u00faltima... 6 Cf. Cadoret ( 2006 ). 7 En este caso, no se trat\u00f3 de un parto an\u00f3nimo, llamado \u00abel parto con X\u00bb. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 142 14:39SEXUALIDAD Y PARENTESCO 143 caci\u00f3n a su hermana. Sarah, en su s\u00e9ptimo mes de embarazo, se instala con Am\u00e9lie y Fran\u00e7oise. Su propia familia (sus tres hijos y su compa\u00f1ero) se unir\u00e1 a ellas en el momento del nacimiento del beb\u00e9, un ni\u00f1o llamado Claude. Se toman fotograf\u00edas de esta gran familia, que as\u00ed me la describe Am\u00e9lie: \u00abAh\u00ed se ve a Sarah con Claude en sus brazos, bueno, ah\u00ed estoy yo y despu\u00e9s est\u00e1 Fran-\u00e7oise, la otra es la madrina de Claude (una muy buena amiga); y ah\u00ed los tres ni\u00f1os de Sarah, G., su compa\u00f1ero, y all\u00ed un sobrino m\u00edo\u00bb. Algunos a\u00f1os m\u00e1s tarde, un juicio de adopci\u00f3n simple confi rmar\u00e1 a Am\u00e9- lie en su funci\u00f3n parental; ella ser\u00e1 a partir de ese momento la madre legal de Claude y ostentar\u00e1 la autoridad parental. Por el contrario, su compa\u00f1era, Fran- \u00e7oise, tan madre en la vida cotidiana de Claude como su pareja, no puede re-clamar ninguna existencia legal de cara a ese ni\u00f1o. A ese primer ni\u00f1o le seguir\u00e1 otro beb\u00e9, ya que Fran\u00e7oise, gracias a un hombre que acepta donar su esper-ma (se tratar\u00e1 de una inseminaci\u00f3n artesanal) a cambio de una total discreci\u00f3n sobre su identidad, da a luz a Dominique, pocos a\u00f1os despu\u00e9s de la llegada de Claude. Fran\u00e7oise tendr\u00e1 tambi\u00e9n el estatus de madre soltera. Cada ni\u00f1o lleva el apellido de la madre, al que se le agrega el de la compa\u00f1era como apellido de uso. Mientras tanto, las funciones parentales de educaci\u00f3n son cumplidas tan-to por Am\u00e9lie como por Fran\u00e7oise: \u00abNosotras somos dos mujeres para dos ni-\u00f1os. Cada uno de ellos nos considera sus madres. Tenemos este tipo de confi - guraci\u00f3n, y est\u00e1 muy claro para los ni\u00f1os. No hay preferencias\u00bb. 2.2. La familia de Th\u00e9o y de Basile: llamarse padres8 Mientras que Th \u00e9o ya es padre (de una uni\u00f3n heterosexual, su mujer muri\u00f3 poco despu\u00e9s en un accidente), Basile no lo es aunque lo desea ardientemente. Este \u00faltimo conocer\u00e1 a Marion, que vive con una pareja lesbiana y tambi\u00e9n desea ser madre. \u00bfPor qu\u00e9 no hacer coincidir los dos deseos?: un hombre gay (Basile), una mujer lesbiana (Marion), cada uno de ellos con su propia pareja homosexual, quieren educar a su ni\u00f1o con su propia pareja conyugal sin por ello ignorar al donante o la donante de gametos. Deciden entonces convertirse en padres por medio de un intercambio restringido de gametos, y no como en el esquema levistraussiano cl\u00e1sico de alianza matrimonial (yo te doy una herma-na y recibo a cambio otra de otro linaje, o incluso, yo te doy a mi hermano y t\u00fa me das a tu hermana). Habr\u00e1 una fecundaci\u00f3n in vitro con el \u00f3vulo de Marion 8 CADORET 144 y el esperma de Basile, una parte de los embriones as\u00ed obtenidos ser\u00e1n implan- tados en el cuerpo de Marion, madre del ni\u00f1o que est\u00e1 por nacer, mientras que el resto ser\u00e1n implantados en el cuerpo de una gestante que dar\u00e1 a luz a los hijos destinados a Basile. La madre de alquiler, Irene, fue contactada a trav\u00e9s de una agencia americana. Esta joven mujer, casada y ya madre de dos ni\u00f1os, pertenece a la clase media americana; se sensibiliz\u00f3 por la cuesti\u00f3n de la procreaci\u00f3n dif\u00edcil gracias a su propia hermana, que sufri\u00f3 durante mucho tiempo de esterilidad. Sin embargo, el primer ensayo de transferencia de ovocitos fecundados fra- casa. Solo queda un embri\u00f3n congelado para un segundo ensayo de implanta-ci\u00f3n y Marion no quiere volver a vivir las tensiones y peligros de la estimulaci\u00f3n ov\u00e1rica. Mis interlocutores siguen empe\u00f1ados en estrenarse en la paternidad y buscan en sus c\u00edrculos otras amigas capaces de relevar a Marion. Ser\u00e1 en vano. Vuelven a ponerse en contacto con la agencia que les encontr\u00f3 a la primera gestante con el fi n de encontrar una donante de \u00f3vulos. Ser\u00e1 Val\u00e9rie. Irene vol- ver\u00e1 a ser la gestante y el embri\u00f3n resultante de la primera fecundaci\u00f3n le ser\u00e1 implantado al mismo tiempo que los embriones de la segunda fecundaci\u00f3n, \u00abporque quer\u00edamos dar una oportunidad al proyecto que hab\u00edamos tenido con Marion, no lo quer\u00edamos dejar en el congelador para siempre, aun cuando eso pudiera complicar la situaci\u00f3n, ya que corr\u00edamos el riesgo de tener dos ni\u00f1os de madres diferentes\u00bb. En efecto, Irene tuvo un embarazo gemelar, nacieron dos ni\u00f1os, Paul y Auguste (v\u00e9ase la fi gura 3). Los ni\u00f1os nacen en Estados Unidos, 9 en un estado en el que la utilizaci\u00f3n de un vientre de alquiler es legal. Un tribunal puede otorgar los derechos pa-rentales del ni\u00f1o que est\u00e1 por nacer a los padres de intenci\u00f3n, con el acuerdo de la gestadora y de su pareja. Nuestros interlocutores, Basile y Th \u00e9o, designa- dos como \u00abpadres de intenci\u00f3n\u00bb, llenan y fi rman el formulario habitual del acto de fi liaci\u00f3n sobre el que fi guran dos casillas correspondientes respectiva- mente a la inscripci\u00f3n de los apellidos del padre y de la madre. En la casilla del padre est\u00e1 inscrito el nombre de Basile, \u00abpadre natural y legal del ni\u00f1o que est\u00e1 por nacer entre... (tal y tal fecha)\u00bb. En la de la madre fi gura el nombre de Th \u00e9o. De esta forma, los padres legales de Paul y de Auguste son Basile y Th \u00e9o por la ley americana, pero solo Basile seg\u00fan la ley francesa. Gracias a esta ins-cripci\u00f3n legal de paternidad, Basile se quiere benefi ciar al volver a Francia del permiso de paternidad que la ley concede en este pa\u00eds. La duraci\u00f3n reglamen-taria de esos permisos para los padres de gemelos es de 15 d\u00edas; pero cuando el adoptante es soltero, ya se trate de un padre o de una madre, ese permiso es de 9 Basile es, por cierto, de nacionalidad estadounidense. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 144 15118_Compromisos_etnograficos.indd 144 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39SEXUALIDAD Y PARENTESCO 145 cinco meses. Padre de ni\u00f1os sin madre legal, Basile pide el permiso de cinco meses, como si fuera un padre soltero que adopta. Pero la empresa, con el pre-texto de que \u00e9l no adopt\u00f3 a los ni\u00f1os, ya que es el padre \u00abnatural\u00bb, rechaza el permiso de adopci\u00f3n y no le otorga m\u00e1s que los d\u00edas que les corresponden a todos los padres. Basile no acepta la decisi\u00f3n y mantiene su demanda... T ras varios meses de negociaci\u00f3n con su empleador, le ser\u00e1 fi nalmente concedido ese permiso de paternidad. Si bien gracias al lazo entre la maternidad y los cuidados maternos, nues- tras interlocutoras pueden considerarse y ser reconocidas f\u00e1cilmente madres de los ni\u00f1os a los que cr\u00edan, no es tan f\u00e1cil en el caso de los hombres. Nuestros interlocutores utilizar\u00e1n dos rituales de inserci\u00f3n social para afi rmar su nueva paternidad: el comunicado de nacimiento y un bautizo civil. El comunicado de nacimiento permite la proclamaci\u00f3n dentro de un c\u00edrcu- lo m\u00e1s o menos amplio, seg\u00fan el canal de difusi\u00f3n elegido, de un nuevo miem-bro de la familia, y pone en escena a un grupo de parentesco reivindicado: el padre, la madre, los hermanos y hermanas, pero tambi\u00e9n la familia extensa, como los abuelos o los primos, pueden anunciar la llegada de un nuevo miem-bro de su parentela. Con ocasi\u00f3n del nacimiento de sus hijos, Basile y Th \u00e9o escribieron tres comunicados de nacimiento diferentes. El primero, muy ofi cial, ser\u00eda publicado en un diario franc\u00e9s reputado: \u00abM. Basile X y M. Th \u00e9o Y tie- nen la alegr\u00eda de comunicar el nacimiento de sus hijos Paul y Auguste X-Y, el..., a ... (Estados Unidos)\u00bb. Un segundo comunicado apareci\u00f3 en el diario de la Asociaci\u00f3n de Padres y futuros padres Gays y Lesbianas: \u00abBasile y Th \u00e9o tie- nen la alegr\u00eda de comunicar el nacimiento de sus hijos Paul y Auguste X-Y, el..., a ... Pesan 3,5 y 3,4 kilos. La madre de los ni\u00f1os, Irene, se encuentra bien. Los pap\u00e1s est\u00e1n agotados pero felices\u00bb. Finalmente, un tercer comunicado ser\u00e1 enviado por correo a un c\u00edrculo de conocidos determinados: \u00abBasile X y Th \u00e9o Y tienen el placer de anunciar el nacimiento de sus hijos Paul Val\u00e9ry y Augus-te Antoine X-Y ( 3,5 kilos, 48 cm y 3,4 kilos, 48 cm). [fecha y hora]\u00bb. Este co- municado se acompa\u00f1a de un montaje de 9 fotos donde se puede ver o bien a los ni\u00f1os solos, o bien a cada padre con los dos ni\u00f1os en brazos, o incluso a Ba-sile sosteniendo la cuna con los dos ni\u00f1os. Destacamos que en cada uno de los comunicados, as\u00ed como en las fotos, los dos padres aparecen en igualdad de condiciones de paternidad, aun cuando siempre se cite a Basile, el padre bio-l\u00f3gico, en primer lugar. 10 Por el contrario, la fi gura de la madre no aparece m\u00e1s 10 Es necesario tener en cuenta que es tambi\u00e9n el primero si seguimos el orden alfab\u00e9tico de nom- bres 14:39ANNE CADORET 146 que en el comunicado de la revista de la asociaci\u00f3n de homopadres, asocia- ci\u00f3n que promueve la legalizaci\u00f3n de la madre de alquiler. Esta \u00faltima, evoca- da solo por su nombre de pila, es califi cada de \u00abmadre de los ni\u00f1os\u00bb sin otra precisi\u00f3n. El hecho de que se cite a la madre de nacimiento y no a las madres gen\u00e9ticas, \u00bfpodemos interpretarlo como un gui\u00f1o a las legislaciones europeas que sientan el principio de que la maternidad resulta del acto de dar a luz se-g\u00fan la regla Mater sempre certa est ? El bautizo republicano, llamado tambi\u00e9n bautizo civil o incluso padri- nazgo republicano, apareci\u00f3 en 1794 tras la Revoluci\u00f3n Francesa, en el mis- mo momento que el casamiento civil. Como en el caso de este \u00faltimo, es celebrado por los alcaldes o adjuntos, representantes locales del Estado repu-blicano. Sin embargo, aunque los ediles est\u00e1n obligados a celebrar el matri-monio civil de aquellos de sus administrados que lo deseen, y que ser\u00e1 siem-pre debidamente anotado en los registros de estado civil, no est\u00e1n obligados a celebrar un bautizo civil, pues no da lugar a ning\u00fan registro o entrada con consecuencias legales. Th \u00e9o y Basile, en su correo de invitaci\u00f3n al bautizo republicano de sus dos peque\u00f1os, dec\u00edan querer \u00abcelebrar nuestra felicidad por el nacimiento de nues-tros dos ni\u00f1os, reuniendo a aquellos que nos son pr\u00f3ximos en una ceremonia ciudadana y laica\u00bb. Al utilizar la frase \u00abIt takes a village to raise a child\u00bb, 11 est\u00e1n recordando una de las grandes lecciones de la antropolog\u00eda del parentesco: un hombre y una mujer no son nunca sufi cientes para hacer un ni\u00f1o, ya que es necesario todo un orden simb\u00f3lico y cosmol\u00f3gico para transformar a ese hom-bre y a esa mujer en padre y madre. 12 Nuestros interlocutores, al reunir a sus amigos y parientes para la celebraci\u00f3n de ese ritual, no buscan tanto proclamar su fe en los valores republicanos \u2014pensados como superiores a los valores cris-tianos\u2014, como construir simb\u00f3licamente un parentesco abierto. Pero su historia no se detiene aqu\u00ed. Cinco a\u00f1os m\u00e1s tarde, volv\u00ed a encon- trarme con Th \u00e9o y Basile, quienes, naturalmente, me mostraron las fotos de sus ni\u00f1os: primero una foto donde solo aparec\u00edan Paul y Auguste; luego otra en la que al lado de los dos ni\u00f1os se ve\u00eda a una peque\u00f1a de aproximadamente tres a\u00f1os. \u00ab\u00bfQui\u00e9n es?\u00bb, les pregunt\u00e9. \u00abSu hermana\u00bb, me respondi\u00f3 una tercera hija?\u00bb, les repliqu\u00e9 sorprendida. \u00abNo, pero es la hija de Ma-rion, de la que soy tambi\u00e9n el progenitor...\u00bb. Su proyecto de intercambio de sustancias reproductivas se ha consumado. 11 T\u00edtulo de un libro de Hillary Clinton, nos se\u00f1alaron nuestros interlocutores en relaci\u00f3n con la invitaci\u00f3n del bautizo. 12 Como, por ejemplo, lo recuerda Godelier en las M\u00e9tamorphose de la 03/02/16 14:39SEXUALIDAD Y PARENTESCO 147 3. Nuevo acuerdo del parentesco Esta construcci\u00f3n del parentesco es muy intrigante para nosotros los occi- dentales, donde el modelo de referencia es todav\u00eda el modelo bio-conyugal ( cf. Gratton, 2008 ), basado en un solo padre y una sola madre unidos por los lazos de alianza. Para aprovechar toda la lecci\u00f3n de las fi liaciones presentadas aqu\u00ed, que se escapan de una manera u otra del modelo base, es necesario desmenuzar parcialmente todas las fases de la entrada en fi liaci\u00f3n, tanto si somos mujeres, hombres, madres, padres o hijos. Es necesario refl exionar sobre el parentesco que esos hombres y mujeres proponen a sus ni\u00f1os, que, efectivamente, no ten-dr\u00e1n un padre y una madr e en el mismo hogar. Sin embargo, esas madres les dicen que los hombres eran necesarios para su existencia, y que ellos siempre estar\u00e1n all\u00ed; pero ellos no son sus padres. Igualmente, esos padres nombran fi - guras maternas. Las confi guraciones familiares que nos ofrecen nuestros interlocutores ho- moparentales o nuestra interlocutora sevillana revelan un parentesco en el que el ni\u00f1o procede de mujeres y de hombres identifi cables, reconocidos en el pro- ceso procreativo del nacimiento. Pero esos dos conceptos nos reenv\u00edan a otro universo de sentido que el de los modelos familiares de referencia de padre y madre. As\u00ed, Irene est\u00e1 presente, incluso ha venido a Francia con su mari-do para celebrar los cinco a\u00f1os de los ni\u00f1os; Val\u00e9rie es nombrada; Basile, pa-dre de Paul y de Auguste, no es padre de su \u00abhermana\u00bb; Marion, madre de su \u00abhermana\u00bb, tampoco es su madre. Claude, el hijo de Am\u00e9lie y Fran\u00e7oise, co-noce a su genitor; F\u00e1tima, la hija de Mari, conoce toda la historia de su adop-ci\u00f3n. Ya no nos encontramos con una co-parentela, con dos c\u00e9lulas familiares para el ni\u00f1o: la de la madre y la del padre, pues en estos casos la parentalidad no est\u00e1 repartida entre las dos parejas conyugales. Insistamos: el parentesco, el hecho de atribuir a un ni\u00f1o un padre o una madre, es una construcci\u00f3n social y jur\u00eddica que tiene una historia ( cf. Perreau, 2012). Nuestro modelo familiar se ha reconstruido sobre la alianza matrimonial de los padres: el pa-dre era el esposo de la madre, y la legitimidad de los ni\u00f1os depend\u00eda de la alianza de sus padres. Se establec\u00eda as\u00ed una jerarqu\u00eda entre descendientes bas-tardos y leg\u00edtimos. La fi liaci\u00f3n forma parte de un orden pol\u00edtico. Este orden familiar se inscri- be en un poder de soberan\u00eda del que hablaba M. Foucault y que podr\u00eda ser ejercido por diferentes personajes como el soberano, el rey o el cura. \u00abPour qu'il y ait un rapport le accorde ges, une protection, 2003: 44-45). A los personajes a los que Foucault asigna un poder de soberan\u00eda \u2014el soberano, el rey y el cura\u2014 yo agre-gar\u00eda al padre. Hoy en d\u00eda, el poder de soberan\u00eda, ya sea pol\u00edtico con el monarca o fami- liar con el jefe de familia, as\u00ed como la jerarqu\u00eda que supone ya no existen. Si el cambio de r\u00e9gimen pol\u00edtico data de hace m\u00e1s de dos siglos, el cambio de r\u00e9gi-men familiar es incre\u00edblemente m\u00e1s reciente. La soberan\u00eda del padre de familia, expresada en su poder paterno, no desapareci\u00f3 en Francia hasta 1970 con la custodia compartida de los progenitores. Las relaciones que se establecen entre los esposos ya no son de protecci\u00f3n y dominaci\u00f3n del hombre sobre la mujer, sino que son relaciones complementarias entre individuos semejantes. La fa-milia, estructura siempre presente y valorizada, se diversifi ca en su presenta- ci\u00f3n. Puede convertirse en monoparental o recompuesta. Los padres, tanto los hombres como las mujeres, no conciben necesariamente a sus hijos, sino que pueden adoptar o recurrir a terceros para procrear, reconociendo siempre la identidad de esas fi guras distintas pero implicadas en el nacimiento de las cua- les sus ni\u00f1os toman especifi cidades corporales. Finalmente, los hombres y las mujeres pueden, todav\u00eda y siempre, desear unirse y convertirse los dos en pa-dres de los ni\u00f1os resultantes de su uni\u00f3n. Pero la verdad de la familia no est\u00e1 reservada obligatoriamente a este modelo. Ya no hay una sola verdad de fami-lia, sino una diversidad de modos de construirla. Aceptemos la diversidad de-mocr\u00e1tica al presentar y garantizar a los ni\u00f1os el lugar que cada individuo tiene en esa construcci\u00f3n. Yerma, la hero\u00edna de la cual nos habla Joan Frigol\u00e9 en su Ensayo antropol\u00f3- gico sobre Federico Garc\u00eda Lorca , no tendr\u00eda necesidad hoy en d\u00eda de casarse para ser madre, ni, ante la esterilidad de su marido que la convierte en est\u00e9ril a ella tambi\u00e9n, de llegar al extremo de matarlo. Gracias a Joan Frigol\u00e9 por haberme abierto el camino hacia esta 148 15118_Compromisos_etnograficos.indd 148 03/02/16 14:39 149 Figura 1 Figura Am\u00e9lie y Fran\u00e7oise Figura . El recurso a una gestante subroga- da por una pareja gay\u00bb, Revista de Antropolog\u00eda Social , 18: 67-82. Mallorca: una perspectiva a la novia Enric Porqueres \u00c9cole d'Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales Joan Bestard Universidad de Barcelona Th e old order of marriage and family (is) based neither on absolute freedom nor on complete and rigid compulsion. B. Malinowski1 En un reciente libro sobre antropolog\u00eda de la \u00e9tica, James Laidlaw ( 2014) in- siste en la necesidad de introducir los juicios \u00e9ticos de la gente en los traba-jos et nogr\u00e1fi cos. Las personas que encontramos en el campo hacen constantes juicios de valor sobre lo que encuentran bien o mal. En este sentido, son suje-tos morales libres. A pesar de ello, las ciencias sociales han sido m\u00e1s bien ciegas a esta capacidad humana. El determinismo de las ciencias sociales se ve claro en los an\u00e1lisis del matrimonio. Ante la sospecha de ser etnoc\u00e9ntricos, los an\u00e1-lisis del matrimonio se han hecho en t\u00e9rminos de seguir normas y estrategias. En una instituci\u00f3n dedicada a la reproducci\u00f3n social no ten\u00eda cabida la capa-cidad de decisi\u00f3n y motivaci\u00f3n individual. La teor\u00eda de la pr\u00e1ctica de Pierre Bourdieu, 2 que tanta infl uencia ha tenido en el estudio de las relaciones de pa- rentesco, se ha reducido a una dial\u00e9ctica entre agentes y estructuras donde esta \u00faltima parece que tiene la \u00faltima palabra. 3 A trav\u00e9s del matrimonio el sistema social se reproduce a s\u00ed mismo y queda poco espacio para considerar anal\u00edti-camente a los protagonistas del matrimonio, por lo que prevalece el dominio de las estrategias familiares. En estos an\u00e1lisis es como si los protagonistas fue-ran los \u00abcabezas de familia\u00bb, que hacen un contrato para maximizar su capital 1 Brifault y Malinowski ( 1956). 2 Nos referimos principalmente al concepto de estrategias matrimoniales. V\u00e9ase Bourdieu ( 1972 y 1980). 3 Para una discusi\u00f3n cr\u00edtica de la perspectiva bourdesiana y del concepto de estrategia matrimo- nial, v\u00e9ase Porqueres JOAN BESTARD 152 social en el proceso de reproducci\u00f3n. Los sujetos centrales del matrimonio parece que no cuentan. Este cuadro de la vida social ha dejado casi invisibles pr\u00e1cticas que no implicaban la puesta en juego del capital social de la fami-lia. Una de ellas es la que Joan Frigol\u00e9 ( 1986) denomin\u00f3 \u00abllevarse a la novia\u00bb, una pr\u00e1ctica de \u00abponer casa juntos\u00bb habitual entre los jornaleros de la zona de Murcia. En este art\u00edculo queremos dar una perspectiva hist\u00f3rica a esta pr\u00e1ctica ma- trimonial. Para ello vamos a comentar los libros de matrimonios con fuga que se encuentran en el Archivo Diocesano de Mallorca. Comprenden el periodo entre 1688 y 1775. En esos momentos la di\u00f3cesis mallorquina cuenta con unas 100.000 personas, de las cuales 30.000 son de Ciutat de Mallorca, Palma desde el siglo xviii. En total hay unos 600 matrimonios por a\u00f1o en el conjunto de la di\u00f3cesis. Durante el periodo del que tenemos documentaci\u00f3n sobre los ma-trimonios con fuga, constatamos una presencia fuerte y creciente de este tipo de matrimonios. Hay 48 en 1690, 33 en 1691, 43 en 1692, 62 en 1693. En 1700 los matrimonios con fuga son 94; en 1701, 97; en 1702, 123. Todos los medios so- ciales se hallan representados, desde los nobles hasta los campesinos, as\u00ed como notarios, mercaderes, cirujanos, artesanos. Los xuetas (jud\u00edos conversos), que hab\u00edan sido excluidos socialmente desde fi nales del xvii, tambi\u00e9n practican este tipo de matrimonios. La fuga como forma de contraer matrimonio de forma aut\u00f3noma en contra de la voluntad de los mayores, forma claramente parte del horizonte de vida de las j\u00f3venes mallorquinas. Como dice una canci\u00f3n popu-lar: \u00abJo el vull i mu mare no; no se de seguir; lo millor ser\u00e0 fugir en tenir ocasi\u00f3\u00bb. Ocasiones no faltaban para llevar a cabo un proyecto matrimonial para el que se hab\u00edan dado palabras de futuro de matrimonio. Se trataba de un arma en manos de los j\u00f3venes en contra de la voluntad de los mayores, que se opon\u00edan a la realizaci\u00f3n de un determinado proyecto matrimonial. Como dice otra canci\u00f3n: \u00abSi no ho volen es majors en farem una fugida\u00bb (Ginard Bau\u00e7\u00e0, 1966: 395 ). Veamos c\u00f3mo se desarrollaba la secuencia de este tipo de matrimonio. Una pareja que tiene la mayor\u00eda de edad matrimonial \u2014doce a\u00f1os para las j\u00f3venes y catorce para los j\u00f3venes\u2014 se presenta ante el vicario general exponiendo que se han dado palabra de matrimonio. En algunos casos adem\u00e1s de la palabra de matrimonio se han donado, en representaci\u00f3n del compromiso, joyas o lazos de color. Otras veces el s\u00edmbolo de la palabra de matrimonio son las relaciones sexuales. En este caso, para que la novia no quede deshonrada, se pide la cele-braci\u00f3n de un matrimonio de prompte . Normalmente, adem\u00e1s de la palabra de matrimonio, expresaban que hab\u00eda alg\u00fan inconveniente para no poder cele-brar el matrimonio y tener as\u00ed que recurrir a la fuga. Cuando se especifi caban 15118_Compromisos_etnograficos.indd 152 15118_Compromisos_etnograficos.indd 152 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 153 los inconvenientes, en algunas ocasiones ya hab\u00eda otra promesa de matrimo- nio. Declaraban que dicha promesa hab\u00eda sido hecha por parte de alg\u00fan miem-bro de la familia de la novia en contra de su propia voluntad. Es otros casos, la mayor\u00eda, hay alguien de la familia que se opone al matrimonio, dilatando su celebraci\u00f3n o simplemente poni\u00e9ndose en contra. Hay dos maneras de presen-tarse en la Curia: o bien comparecen los dos futuros esposos, o bien es el novio quien se presenta solo. En ambos casos, y esta es la prueba principal, hay que averiguar si se trata de un acto libre o ha habido violencia contra la voluntad de la joven. Si es fuga y no rapto. Cuando solo aparece el novio hay tres posi-bles preguntas: si sabe por qu\u00e9 ella se ha ido de casa de sus padres, por qu\u00e9 se ha llevado a la novia de su casa o por qu\u00e9 se han fugado. El novio contesta que, de mutuo consentimiento, han decidido que la novia deje su casa para irse a otra casa, de un pariente de la novia o del novio, o bien a una casa importante donde ella espera el permiso para casarse. Este punto es corroborado por una carta que lleva el novio, escrita por el vicario de su parroquia, donde este expli-ca las circunstancias de la fuga, y una vez analizada la voluntad de los j\u00f3venes, considera que es un acto libre. El consentimiento de la novia en el momento de abandonar su casa y el hecho de que no haya habido ning\u00fan tipo de violen-cia permiten establecer claramente que no se trata de un rapto. La promesa de matrimonio es lo que determina en todos los casos la legitimidad moral para pedir licencia de matrimonio. La palabra dada es un acto moral que permite forzar la situaci\u00f3n en contra de la voluntad de los mayores de la familia. Para la novia, abandonar su hogar implica hallarse protegida en otra casa hasta ob-tener licencia de matrimonio y poder poner casa para vivir juntos. Como ex-presa el cancionero popular, la voluntad de los j\u00f3venes est\u00e1 por encima de la de los mayores: \u00abSi no ho volen es majors que em comanden, fugir\u00e9; estimat meu, me'n 'nir\u00e9 amb v\u00f3s\u00bb (Ginard Bau\u00e7\u00e0, 1966: 395). Algunas veces es la joven la que es citada ante el vicario general tras la de- manda del joven. Este es el caso de Joana Anna Bover Castello, de trece a\u00f1os, vecina de la parroquia de Sant Nicolau de la ciudad de Palma. El 14 de enero de 1701, le pregunta el Vicario General \u00absi sab de ordre y a instancia de qui la citaren sots als 6 corrents a la tarde y fonch depositada de orde nostra en cassa de joven responde: dit die als 6 corrents fonch citada per el Dr. en medecina Gaspar Bastar fadri de la vila de Binisalem per haverli donat paraula pro medi de tersera persona, de matrimoni; per quant fonch depositada en casa de de dita Sra. Geronima Andreu per a que ab total quietut deliber\u00e1s de BESTARD 154 A esta palabra de matrimonio Gaspar hab\u00eda respondido enviando \u00abun sin- tet de plata que es mateix que tinch ensenat \u00e1 V. M. Molt per terse-ra persona li embii altre anell de plata y axi ratifi ch y declar la mia voluntat que el vull per mon marit, y no per amenasses ni violentias sino per la mia voluntat libera\u00bb. A menudo la citaci\u00f3n se produce de com\u00fan acuerdo, siendo la joven la que da las indicaciones para llevar a cabo el procedimiento. As\u00ed, el 14 de enero del mismo a\u00f1o, Margarida Aina Serra Garcies explica que el prometido \u00abme ha feta citar de mon consentiment\u00bb. En otras ocasiones los prometidos llegan juntos para someter su caso a la autoridad eclesi\u00e1stica. As\u00ed lo hacen Francina Fuster y Rafel Pinya, quienes de-claran ante el vicario general que han intercambiado palabra de matrimonio \u00aby en se\u00f1al de dita paraule som vinguts los dos mano mano sos de nits a supli-charly que nos don llicentia de eff ectuar el matrimoni\u00bb. El motivo es que los padres del prometido \u00abnoy venian be\u00bb. En el procedimiento, se identifi can las personas, inscribiendo sus lugares de nacimiento y residencia, su edad y profe-si\u00f3n, su fi liaci\u00f3n paterna y materna. Luego, cuando los dos est\u00e1n en la Curia, se interroga a los j\u00f3venes prometidos. A veces, si se trata de personas que viven fuera de la capital, Palma, solamente aparece el joven prometido, puesto que la joven, como se ha indicado, ha quedado en lugar seguro, una casa de prestigio pr\u00f3xima a su lugar de residencia habitual. Este es el caso de Catalina Jaume, del pueblo de Algaida y de diecinueve a\u00f1os de edad. Ha sido depositada en una possessi\u00f3 , una casa aislada en el campo perteneciente a un notable, denominada Son Moll. Este es el caso tambi\u00e9n de Rosa Dei\u00e0, quien el 30 de noviembre de 1700 fue llevada por su prometido, el viudo de cuarenta a\u00f1os Lloren\u00e7 Bau\u00e7a, al presbiterio de S\u00f3ller, y luego a casa del noble Joan Morell. En estas situacio-nes el dossier va acompa\u00f1ado de una carta del vicario de la parroquia, en la que este responde al cuestionario sobre las circunstancias de la fuga. As\u00ed, el cura de Algaida, el 20 de marzo de 1701, informa de que \u00abBarthomeu Garsias de esta vila s\u00ea \u00e1 aportat \u00e1 Joana Fullane laqual esta depositada en casa de Juane Fullana vda. y havent explorat la sua voluntat diu que liberament es fuyta y que vol a lo dit Barthomeu de loqual don tramit a V. md. Molt Illtre...\u00bb. Es importante se\u00f1alar que cuando la fuga se produce en los pueblos de la isla participan diferentes personas. Francisca Crexell y Francesc Saurina, veci-nos de Sineu, salen de noche de la casa de Francina, en \u00abcompanya de Antoni Desmanu mon cunyat y Antoni Riutord mon cosigerma y altres personas de nits per no poderse eff ectuar a la bona a causa que ma mares y mos germans ham volien casar ab Andreu Barcelo\u00bb. Van hasta la possessi\u00f3 de Son Vendrell, del se\u00f1or don Baltasar Serra. All\u00ed esperan al vicario: \u00abEstigueren all\u00ed tots fi ns que el vicari els digu\u00e9 de venir 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 155 En la Curia de Ciutat las cuestiones planteadas son tres. Primero a la pro- metida, si est\u00e1 presente, y despu\u00e9s al prometido. La primera est\u00e1 relacionada con la motivaci\u00f3n. Aqu\u00ed los j\u00f3venes prometidos responden que se han dado palabra de matrimonio, es decir que se han intercambiado palabras de futuro, pero que existen obst\u00e1culos, normalmente por parte de los padres o hermanos de uno de los prometidos, para llevar a cabo su proyecto matrimonial. La se-gunda cuesti\u00f3n est\u00e1 relacionada con la existencia de impedimentos para la celebraci\u00f3n del matrimonio. Los impedimentos son: votos de castidad por una promesa previa de entrar en una orden religiosa; una promesa de matrimonio anterior y, fi nalmente, impedimentos por lazos de parentesco entre los prome- tidos. En \u00faltimo lugar, se cuestiona la libre voluntad de los prometidos: \u00bfquie-ren tomarse por esposos de forma plenamente libre? \u00bfHa habido amenazas o violencias para celebrar el matrimonio? \u00bfHa ejercido violencia alguno de los prometidos para que sea aceptado el matrimonio? Despu\u00e9s del cuestionario, se registran las disposiciones tomadas por el vi- cario general. Ordena matrimonio inmediato en el caso de que haya habido relaciones sexuales entre los prometidos. Tal es el caso de Barbara Barenys y Guillem Mayrata, los dos de veinti\u00fan a\u00f1os, que solicitan un matrimonio in-mediato para proteger la reputaci\u00f3n de Barbara. En tales circunstancias se pro-cede, si no hay ning\u00fan impedimento, a un matrimonio de prompte , el mismo d\u00eda que se han presentado los prometidos ante el vicario general. Sucede lo mis-mo para Rosa Timoner y Antoni Vicens, que, el 16 de enero de 1701, declaran haber realizado m\u00faltiples c\u00f3pulas durante los \u00faltimos dos a\u00f1os bajo la prome-sa de matrimonio. Margarita Convidad Ferrer y Guillem Grimat, ambos hijos de cirujano, habitantes del barrio de Santa Creu de Palma, de veinticuatro y veinticinco a\u00f1os de edad respectivamente, explican, por boca de la joven pro-metida, que ha ido a casa del vicario general, porque se dieron palabra de ma-trimonio: \u00aby baix de V. Md. Molt Illtre. nos man desposar de present per causa de que se poden ocassionar molts inconvenients de lo contrari. Com de que yo quedar\u00eda diff emada y sens poderme casar ab altri\u00bb. El papel de acelerador de la pretensi\u00f3n de c\u00f3pula carnal parece ser bien co- nocido por los actores. As\u00ed se desprende de la declaraci\u00f3n de Jaume Sampol, de veinti\u00fan a\u00f1os, quien explica el 24 de enero de 1701 que el 22 compareci\u00f3 en la rectoria D'Aler\u00f3 con Elisabeth Mas Caymari, y declar\u00f3 \u00abque la havia coneguda carnalment per facilitar desta manera el que nos desposasen de prompte com en eff ecte el Rdo. Rector de la Parroquia de Alero ho executa\u00bb. Despu\u00e9s se arre- piente de haber hecho esta declaraci\u00f3n \u00abpero per jurament tinch prestat dich, y declar la veritat es no la he publiqui dita copula y no per altre reho\u00bb. Si resulta evidente que pretender haber tenido relaciones sexuales hace posible un matrimonio inmediato, la evocaci\u00f3n de otro tipo de contactos tambi\u00e9n parece ser efi caz. As\u00ed, declara Maria Serra Vaquer, hija de notario, de trece a\u00f1os de edad. Pide casarse de prompte con Mateu Palou Sempo, de veintis\u00e9is a\u00f1os de edad y doctor en medicina, \u00abperque dit Dr. Palou ha tingut tactos ab mi diversos, y me ha donat diff erents bessos, y per el parill de quedar disfamada\u00bb. El prometido confi rma que le ha dado palabra de matrimonio, \u00abbaix de la qual jo li he donat besos, y tactos he tinguts ab ella\u00bb, a\u00f1adiendo que emple\u00f3 el recurso de la fuga \u00abperquant mon pare no veina a b\u00e9 a est yo voler adimplir la pa-raula li tinch donada\u00bb. El mismo d\u00eda, el vicario Michel Mora de Sant Nicolau celebra el matrimonio. Los valores relacionados con la protecci\u00f3n de la honra femenina se revelan efi caces para llevar a cabo la promesa de matrimonio, afi r- mando la propia voluntad contra las estrategias matrimoniales de los mayores. En ausencia de la menci\u00f3n de relaciones sexuales, el vicario general separa a los futuros esposos confi nando a la prometida en una casa honorable pro sua custodia , y se inician los pasos necesarios para llevar a cabo la ceremonia reli- giosa del matrimonio. Cuando se trata de una persona \u2014normalmente un hom-bre\u2014 extranjera, se solicitan las \u00abinformaciones matrimoniales\u00bb a la di\u00f3cesis de origen. Se elabora entonces una peque\u00f1a historia de vida de dicha persona que se env\u00eda a Mallorca, indicando en particular su estado civil. Este es el caso de Josep Calvi, de veintinueve a\u00f1os, nacido en Caltenseta en el reino de Sicilia; habita en la Pobla y se quiere casar con Joana, embarazada de cinco meses y en aquel momento puesta bajo custodia en la casa del cura del pueblo de Muro. La uni\u00f3n matrimonial tambi\u00e9n sufre un retraso cuando se conoce que existe un lazo de parentesco entre los contrayentes, como es el caso de Francina Mar-torell y Pere Antoni Ferragut, que se fugan el 6 de marzo de 1703 a causa de la oposici\u00f3n al matrimonio del hermano de la prometida. Parientes en cuarto grado can\u00f3nico de consanguinidad, se conf\u00eda la custodia de Francina al noble local don Guillem Pont de la Terra i Vich, hasta la obtenci\u00f3n de la dispensa. A veces el proyecto de fuga es concebido con mucha antelaci\u00f3n y la dispensa a los impedimentos de matrimonio se presenta cuando se produce la audiencia frente al vicario general subsecuente a la fuga. Este es el caso de dos habitantes del pueblo de Andraitx, Catherina Alemany Bosch, de dieciocho a\u00f1os, y su primo en cuarto grado, Pere Anselm Alemany Berga, de treinta a\u00f1os. Se ha-b\u00edan dado palabra de matrimonio, y puesto que los padres de la prometida se opon\u00edan a la uni\u00f3n matrimonial, deciden fugarse, solicitando en secreto con antelaci\u00f3n la dispensa necesaria. Con mucha frecuencia los prometidos dispo-nen ya de una dispensa cuando recurren a la fuga para superar los obst\u00e1culos 15118_Compromisos_etnograficos.indd 156 15118_Compromisos_etnograficos.indd 156 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 157 familiares. Este es el caso, en marzo de 1702, de la magn\u00edfi ca (t\u00edtulo de los ciu- dadanos militares, el escal\u00f3n m\u00e1s bajo del brazo noble mallorqu\u00edn) Elisabeth Font i Rossinyol, de quince a\u00f1os, y el ciudadano militar de veintinueve a\u00f1os Magn\u00edfi c Pere Andreu Campos, su primo en cuarto grado por dos l\u00edneas sepa- radas. La misma situaci\u00f3n se da para Guillermo Guinovart y B\u00e1rbara Moll, del pueblo de Art\u00e0. El prometido se presenta con la dispensa ante el vicario gene-ral el 19 de junio de 1702, despu\u00e9s de haberse fugado debido a la oposici\u00f3n del padre de B\u00e1rbara. Sin estos obst\u00e1culos, se realizan las amonestaciones y la publicidad necesa- ria para cualquier matrimonio. A veces, el vicario general reitera en su escrito la ausencia de impedimentos matrimoniales y, principalmente, el car\u00e1cter libre del compromiso matrimonial: \u00abconstat de muto consenso discto X y matrimonium contrahere, et non constat llegitimo impedimento...\u00bb. El mutuo consentimiento es el punto esencial que da sentido a todo el procedi-miento. As\u00ed queda manifi esto en un proceso que re\u00fane claramente elementos del matrimonio que queremos subrayar. El 16 de junio de 1702, Joan Rossell\u00f3, de veintid\u00f3s a\u00f1os, declara ante el vicario general la raz\u00f3n por la que se hab\u00eda lle-vado a Antonina Llull de casa de su padre para confi arla a la custodia de la casa del conde de Ayamans. Presenta as\u00ed ante el vicario general una carta del reve-rendo ec\u00f3nomo de Manacor, quien describe las circunstancias de la fuga y ana-liza la libertad de la motivaci\u00f3n: Som anat all\u00ed y devant dos testimonis li he preguntat perque era fuita de casa de sos pares y ha respost que sos pare la volian casar ab un jove y ella no el vol y es fuita per casarse ab altre jove qui es diu Juan Rossell\u00f3. Jo li he preguntat a dit Juan si la avia robada, o li havia fet alguna violencia o si se len avia aportada y ha dit que no, sino que de sa plana voluntat acompa\u00f1ada de una parenta sen era fuita per casarse ab dit Rossell\u00f3 y que el vol per marit. Despues som anat en el jove y li he fet les preguntes si avia robada la jove qui es diu Antonia Llull [...] ni avia robada la jove ni fet violencia conforme ella podia dir y que es vol casar ab ella y la vol per esposa, con que no es rapto sino fuga . La jove esta depositada en la casa de dit Sr. Conde Togores per estar en lloc segur... Consideramos ahora los motivos que conducen a las parejas a solicitar la autoridad del vicario general para llevar a cabo sus proyectos matrimoniales. Recurren al principio del libre consentimiento que est\u00e1 en la base doctrinal del matrimonio de la Iglesia. El vicario general procede a dar permiso de matrimo-nio a favor de personas que alegan alguna oposici\u00f3n a su promesa de matri- monio. El caso t\u00edpico es el de dos j\u00f3venes que declaran que sus padres se opo- nen al matrimonio. Esta desaprobaci\u00f3n es a menudo evocada por un simple 15118_Compromisos_etnograficos.indd 157 15118_Compromisos_etnograficos.indd padres se oponen\u00bb. A veces la oposici\u00f3n viene de los padres de la no- via, a quienes ella se enfrenta. El cancionero popular recoge las palabras desa-fi antes de una joven prometida: \u00abTanmateix m'hi casar\u00e9, amb aquest que no voleu, perque com vos temereu, robada me n'anir\u00e9\u00bb. El 17 de julio de 1700, Magdalena Plenafl or, de quince a\u00f1os, habitante de la parroquia de Santa Creu, dice que se ha fugado \u00abperque lo dit son Pare y se mare li feyan amenasses, y en particular se mare la singlade paraque volgues per marit \u00e1 Joseph y lo dit son Pare amena\u00e7arli de llevarli la vida sin\u00f3 volia lo dit Nadal per son marit, o que la tencaria \u00e1 las mi\u00f1onas orfens, per forsa\u00bb. Aunque la objeci\u00f3n de los padres es la m\u00e1s frecuente, otros miembros de la familia tambi\u00e9n pueden contrariar los deseos de los j\u00f3venes. Los hermanos ocu-pan un lugar importante en este grupo, tratando en ocasiones de impedir el matrimonio de sus hermanas, como en el caso de Catalina Marroig, de veinti-cuatro a\u00f1os, quien se fuga con Joan Picornell el 17 de mayo de 1702. Catalina explica que \u00abper quant dos germans meus, no voliem quem es estat fors\u00f3s compareixer devant de V. S.\u00bb. Las hermanas pod\u00edan tam-bi\u00e9n actuar en contra de una hermana. Gabriel Ferrer, de Selva, declara el 18 de octubre de 1702 que si \u00e9l se ha llevado a Joana Vey a las casas de Massanella \u00abfou per complir paraula de matrimoni, y ella a mi, y per quant la mare y sa germana la havien promesa contra la sua voluntat a Jaume Juan Alsina, deter-minarem fer dita fuga\u00bb. Vicente Florit de Sineu se fuga con su prometida, An-tonina Font, el 16 de agosto de 1702, debido a que una hermana de la prome- tida se opone a su proyecto matrimonial. Un t\u00edo puede tambi\u00e9n obstaculizar el proyecto matrimonial. Joana Montserrat, joven de quince a\u00f1os de Llucmajor, el 30 de septiembre de 1702 acude a la curia en compa\u00f1\u00eda de su prometido de veintitr\u00e9s a\u00f1os. Se fuga porque uno de sus t\u00edos la quer\u00eda casar con otra persona contra su voluntad. El 7 de febrero de 1702, la joven Antonina Vives, de trece a\u00f1os, de la parroquia de Santa Eulalia, declara querer casarse con el joven Se-basti\u00e0 Guardiola, soltero de veinti\u00fan a\u00f1os, para cumplir palabra de matrimo-nio, en se\u00f1al de la cual \u00abli he donat un anell de or pedre verda y ell men ha donat un altre pedre color de rubi\u00bb. Su madrastra quer\u00eda casarla con otro hom-bre \u00abcontra la mia voluntat\u00bb. Por ello, explica la joven, \u00abno se ha pogut dit ma-trimoni eff ectuarse ab altre forma sino donar el consensu de que hem fes citar devant de V.M. Molt Illtre, \u00e1 qui suplich, nos don llitentia en son cas y lloch de eff ectuar dit matrimoni ab dit Guardiola\u00bb. Por su parte, Joana Palou, de vein- ticuatro a\u00f1os, criada en una casa de Palma, el 13 de mayo de 1701 invoca su voluntad contra la oposici\u00f3n de los se\u00f1ores de la casa: \u00abla causa paraque jo som vinguda devant V. Sria. dit Garau, es per quant a la casa ahont jo havitava per criada no venien a be \u00e1 que jo 15118_Compromisos_etnograficos.indd 158 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 159 Como hemos podido constatar, la presencia de un prometido impuesto por la familia explica a veces la fuga. As\u00ed lo manifi esta el 5 de junio de 1701 Onofre Pons, de Sa Pobla: [...] es veritat que yo un die de esta semana pessada me envia a demanar Maria Crespi Donzella en casa de Bartomeu Serra de Gayeta ahont ani luego, y trobant a dita Crespi ly demen\u00ed perque me enviava a demenar a lo que respongue que la causa perque hem demananva era perque son pare la avia trectat de casarla a Mahteu Clavo que ella no volia de ningun modo y que sols per temor de son pare y no voluntariament havia permes fer lo acte de sponcialicis y per estar resolta de no casarse ab dit Calvo hem digue yo si la volia, que ella hem volia a mi a lo que ly respongu\u00e9 yo que si que la volia per muller y los dos nos donarem paraule de matrimoni un al altre. La fuga constituye un acto irreversible que se opone a una promesa de ma- trimonio impuesta por los padres. As\u00ed, explica que Llorens Ferragut, de dieci-nueve a\u00f1os, el 17 de mayo de 1701 se lleve a Esperansa Gallur, con quien antes hab\u00eda intercambiado promesa de matrimonio. El padre de Llorens lo quer\u00eda casar con otra joven; temiendo la reacci\u00f3n de su padre, \u00e9l al principio acept\u00f3, pero expone que fue contra su voluntad: \u00abjo a dit mon pare per ser tant del vostro gust consent a la resolutio de dit matrimoni y no de ma voluntat ans be vos dich que no hem desposar\u00e9 ab ella\u00bb. En estas circunstancias, dado que el derecho can\u00f3nico concede a las promesas de futuro un valor de inicio de matrimonio, es necesario llamar a la primera prometida para llegar a un acuer-do. A veces, el acuerdo se establece antes de la fuga. El 17 de abril de 1700, Antoni Cresp\u00ed, vecino del barrio de Santa Eulalia, declara que antes de fugarse con Joana Sales, de veinticuatro a\u00f1os, por la oposici\u00f3n de la madre de Joana, hab\u00eda anulado la promesa de matrimonio que \u00e9l ten\u00eda con Aina Rossell\u00f3. En presencia de testimonios, Aina habr\u00eda declarado absolver y liberar a Antoni Cres-p\u00ed de su promesa de matrimonio: \u00abare ja estih absolt, alliberat fes lo que voldria, que ella no m'impedia en cosa alguna respecte de contractar yo matrimoni ab qui voldria\u00bb. Algunas veces se lleva a cabo una fuga para descartar a un pretendiente no deseado. Es el caso de Gabriel Joan Frontera, de Sineu, quien el 11 de agosto de 1701 \u00abse lleva\u00bb a Coloma Rosa, acompa\u00f1ado de otras personas. Los dos j\u00f3venes hab\u00edan intercambiado palabra de matrimonio, \u00aby per fugir de la importunetions que dita Coloma patia de Michel Ferriol qui la importanuva paraque se casas ab ella, determinarem de fer dita fuita de anar en dita Rectoria\u00bb. 160 ci\u00f3n se encuentra Caterina Sastre, quien el 23 de marzo de 1704, ante el pres- b\u00edtero de Selva, declara que su padre aprueba el matrimonio pero que de todas maneras se ha fugado porque sab\u00eda que otro joven la quer\u00eda raptar: \u00abhaventli preguntat perque sen hera anade si hera el de son para ha respost que avia tingut notities que altre jove la volia robar y per dit aff ecta se nera anada\u00bb. Aunque la fuga se produce la mayor\u00eda de las veces debido a la oposici\u00f3n de la familia, no necesariamente act\u00faa esta en bloque ante las pretensiones matrimo-niales individuales. Los actores de la fuga mencionan a menudo la complicidad de algunos miembros de la familia. As\u00ed sucede el 4 de abril de 1700, cuando ante el desacuerdo de un hermano y de otra hermana de su prometida, Jaume Th omas, soltero de veinti\u00fan a\u00f1os del pueblo de Inca, se fuga con Margarita Amengual: \u00aby per quant un germ\u00e0 y germana de la dita Margarita no volian ques casas ab mi a vista de lo qual jo li digui que fug\u00eds ab mi pera casarnos, y ella fut\u00ed y sen an\u00e0 en casa de una cosina germana sua, de qui no s\u00e9 el nom, y despu\u00e9s sen ana en casa de una germana anomenada Antonina Amengual, muller de jaume Madil, qui venen be \u00e1 est matrimoni\u00bb. Consideremos ahora la situaci\u00f3n descrita por la joven de diecinueve a\u00f1os Magdalena Horrach, veci-na de Inca. El 27 de diciembre de 1701 declara que su padre pretende casarla con Jaime Oliver. Ella se opone y se apoya en uno de sus hermanos y en el cura de Costitx para hacer comprender a Oliver que ella no lo quiere como marido. T ras la fuga de Magdalena, Oliver declara que dada la oposici\u00f3n de Magdalena hacia el proyecto matrimonial elaborado por su padre, la libera de dicha pro-mesa y que est\u00e1 de acuerdo en que se case con quien ella libremente elija. El 26 de mayo de 1702, en la carta del cura de Manacor dirigida al vicario general motivada por la fuga con Miquel Bau\u00e7a, se relata c\u00f3mo la hija de Joan Fiol se ha fugado con la ayuda una t\u00eda y dos t\u00edos: Molt Iltre V. G., Mestre Juan Fiol, ahir a la tarda, me digu\u00e9 anes a casa del Sr. Conte Togores, a on abita el Ro. Andreu Jaume, per que en dita casa Barbara Fiol, doncella, sa fi lla qui sen era anada de sa casa y casarse ab Michel Bauza fadri, fi ll de Juan y de Margarita, y tambe mateix me digue dit Juan Fiol que havia donat paraula de casament de dita sa fi lla ab Tomas Riera, fadri, a lo que pregunt\u00ed si dita sa fi lla havia tamb\u00e9 donada paraula de casarse ab dit Tomas Riera, diguem no. Avui en dita casa del Sr. Conde, pregunti a dita Barbara Fiol, les preguntes neces-saries y ordinaries, dita Barbara que no havia estada robada ni forsada, ans be de son ple consentiment sen era anada de casa de son pare ab una tia seva y dos oncles per casarse ab dit Tomas Riera, depositada a dita casa del Sr. Conte, a mon entendre en case y 14:39FUGAS EN MALLORCA 161 Adem\u00e1s de las divisiones en el seno de una fratr\u00eda y de las solidaridades entre algunos hermanos y hermanas frente a las decisiones de los padres, la en-trada en escena de t\u00edos y t\u00edas pone en evidencia que tampoco la generaci\u00f3n de los mayores forma necesariamente un todo compacto. El 30 de septiembre de 1702, Miquel Burguera se presenta ante el vicario general con una carta del rector de su parroquia, quien describe que t\u00edo y sobrina se presentaron ante el citado rector despu\u00e9s de que Damiana Rosa se fuera de casa de su padre para refugiarse en casa de su t\u00edo, a fi n de poder contraer matrimonio con el citado Miquel Burguera: Damiana Rosa ha comparagut avui en esta Rectoria ab companyia de Miquel Visens son onclo, preguntantli que es lo Batista Burguera son pare, per esta causa avia feta ausencia de casa de son pare y era anada a casa del dit Miquel Vicens son onclo y ara era vinguda a donarmen noticia Molt Il. donas perm\u00eds de cap publi-cacions et presento juramento de la interrogada si per dit afecta es estada forsada y violentada y ha respost que tot se es executat de sa plena voluntat y libero con-sentiment. Esta deposada en casa de dit Miquel Vicens son onclo y he presentat a ell y sa muller en pena de excomunicatio no permetr\u00e0 estar sola ni baix de una taulada ab lo dit Miquel Burguera... En otros casos el recurso a la fuga se inscribe en un proceso de negociaci\u00f3n con alg\u00fan miembro de la familia. As\u00ed sucede con Magdalena Moranta Serra, de la parroquia ciudadana de San Nicolau, de quince a\u00f1os, que el 11 de no- viembre de 1700 explica al vicario general que dio palabra de matrimonio a un joven, Andreu Daviu, de veinti\u00fan a\u00f1os, con la condici\u00f3n de que la madre de \u00e9l estuviera de acuerdo. Ello se produjo cuando el joven le hizo llegar un anillo de oro con la cabeza de san Anastasio (que se cree que aleja a los malos esp\u00edri-tus) en se\u00f1al de palabra de matrimonio, y \u00abla dita me mare li don\u00e1 un anell de or pedre turquesa y un dintillet de plata lliurat de mon consentiment y para-que los donas al dit Daviu en se\u00f1al de dit matrimoni\u00bb. Sin embargo, el padre de la novia est\u00e1 en contra del matrimonio. Con motivo de su presentaci\u00f3n ante el vicario general amenaza a su hija: \u00absi tu dus s\u00ed no hem tornes pujar esta es-cale\u00bb. Por ello reclama un tiempo de refl exi\u00f3n, \u00abper veure mon Pare si hi ven- dr\u00e1 b\u00e9\u00bb. La joven es puesta bajo la guarda de Bartomeu Vivo, \u00abquosque ipsa deliberat de sua spontanea voluntate\u00bb. A veces la fuga opera como un acelerador del matrimonio. El 29 de marzo de 1701, Climent Noguera explica que su prometida se hab\u00eda ido de casa de su hermano porque este nunca se decid\u00eda a darle permiso de matrimonio: \u00abes narse \u00e1 casarle\u00bb. Francina Suau, hija de cirujano, se fuga con un joven, tambi\u00e9n cirujano, y explica su huida alegando que, bajo palabra de matrimonio, su pro-metido \u00abme ha conegut moltas y diferents vegades\u00bb. A pesar de ello, prosigue la joven, \u00abla mia mare, y dames parents, no obstant el volen, dilataren lo dit matrimoni\u00bb. Dentro de la l\u00f3gica de la celeridad del matrimonio, Josep Valcane-ra de Alar\u00f3, quien lleva a Margarita Bau\u00e7a a casa del presb\u00edtero de Vall de mos sa el 2 de julio de 1701, as\u00ed lo justifi ca: \u00abper ser jo estern en dita vila he judicat que a la bona no se podria eff ectuar nostron matrimoni sino per ex medi\u00bb. Un viaje fuera del reino puede igualmente motivar una demanda de matrimonio por fuga. Joana Reynaldo, de diecinueve a\u00f1os, vecina de la parroquia de Santa Creu, y su prometido Andreu Planells, de la misma parroquia y de veintis\u00e9is a\u00f1os de edad, recurren a la fuga para obtener un matrimonio de prompte . La copula- ci\u00f3n sexual bajo palabra de matrimonio \u2014\u00abbaix la mateixa paraula dit Andreu me ha coneguda diferentes vegades carnalment\u00bb\u2014 va acompa\u00f1ada con un in-minente viaje de Andreu. As\u00ed, \u00e9l argumenta ante el vicario general: \u00aby per quant estich de partida pera anarmen a viatja, y podria temer alguna desgracia y que-dar la jove desonrada havem determiant venir los dos junts a esta hora a supli-car a V.S. mos man desposar de present\u00bb . A trav\u00e9s de esta descripci\u00f3n de los fundamentos morales 4 de los matrimo- nios cum fuga hemos trazado un paisaje de esta instituci\u00f3n, donde los pro- metidos son los sujetos centrales del lazo de afi nidad. No hemos contemplado el matrimonio como un mecanismo de reproducci\u00f3n social en manos de las estrategias matrimoniales de las familias de origen, sino como el resultado de la autonom\u00eda individual de dos sujetos. Contemplando la fi gura del matrimo- nio desde el punto de vista de las \u00abfugas\u00bb, hemos querido restituir la agencia de sus actores fundamentales. Este paisaje moral se confi gura, como hemos visto, a trav\u00e9s de una serie de valores y decisiones \u00e9ticas. En primer lugar, un marco jur\u00eddico-teol\u00f3gico que sit\u00faa la voluntad individual y el mutuo consen-timiento como elementos centrales del matrimonio. Por ello, la palabra dada de matrimonio entre dos personas tiene fuerza de ley. En segundo lugar, el concepto de honor es un valor moral que dibuja claramente determinadas con-ductas de los j\u00f3venes prometidos, tales como los intercambios de objetos va-liosos que son s\u00edmbolo de la promesa de matrimonio, o las relaciones sexuales mantenidas bajo promesa de futuro, que aceleran el matrimonio de presente. Por otra parte, el honor de la mujer que se fuga siempre queda protegido por 4 Sobre el concepto de fundamentos morales de la familia, v\u00e9ase Bestard ( 2011). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 162 15118_Compromisos_etnograficos.indd 162 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 163 la casa donde queda acogida. En tercer lugar, en esta descripci\u00f3n que hemos hecho de las fugas, la mujer, joven prometida, no es un sujeto que sigue pasi-vamente los dictados de su familia o de su prometido. Todo lo contrario, pues su voluntad es siempre tenida en cuenta. La \u00abfuga\u00bb debe llevarse a cabo por acuerdo entre los prometidos esposos y la mujer tiene que tomar la iniciativa de \u00absalir de casa\u00bb. Las \u00abfugas\u00bb ponen de relieve algunas caracter\u00edsticas del matrimonio y el parentesco que son invisibles en otras circunstancias. Se trata de una acci\u00f3n personal libre. Los prometidos se presentan libremente ante la autoridad ecle-si\u00e1stica y la doctrina cristiana del acuerdo mutuo en el matrimonio es el ga-rante de esta libertad ante las presiones de la familia. Ya hemos visto que no necesariamente estas voluntades familiares son homog\u00e9neas y un\u00e1nimes. Tal como relata en el siglo xvii Marie Catherine Aulnoy en su Relation du voyage en Espagne (1691), el cura aparece en el polo opuesto de la familia en cuestio- nes de elecciones matrimoniales: \u00abHay otra costumbre que me parece bastan-te singular, es que cuando una joven quiere casarse, y ya es mayor, si ya ha hecho su propia elecci\u00f3n, aunque su padre y su madre se opongan, no tiene m\u00e1s que hablar con el cura de su parroquia y declararle su proyecto\u00bb ( 2012: 88). Quien pregunta despu\u00e9s de una fuga y distingue entre fuga y rapto es un re-presentante de la autoridad eclesi\u00e1stica, la mayor\u00eda de las veces el cura de la parroquia de quien habla Marie Catherine Aulnoy. Cuando la joven prometi-da se va de casa de sus padres sin perder su honor para poder celebrar un ca-samiento, se muestra de forma expl\u00edcita que el matrimonio comporta un as-pecto individual ligado al mutuo consentimiento. Se han hecho promesa de matrimonio, que se expresa diciendo que se han dado palabra de matrimonio de futuro y ha habido intercambio de objetos valiosos en nombre de esta pa-labra. Para cumplir esta palabra han hecho fuga, dado que hay alg\u00fan impedi-mento para llevar a cabo la promesa. Normalmente se trata de impedimentos familiares o de la existencia de alguna promesa matrimonial dada contra la voluntad. Se fuerza la situaci\u00f3n en el sentido de que la prometida, una vez que ha dejado la casa familiar, ya no puede volver si no est\u00e1 casada. El matrimonio se expresa a trav\u00e9s de este cambio de la futura esposa de la casa de sus padres a otra casa. Las fugas expresan as\u00ed la tensi\u00f3n entre las relaciones de parentesco ya esta- blecidas y el matrimonio como iniciador de nuevas relaciones de parentesco. La fi liaci\u00f3n, como l\u00ednea de descendencia, representa lo que le viene dado a la persona y se asocia con la normatividad. Sin embargo, el matrimonio determi-na la creaci\u00f3n de nuevas relaciones de parentesco. En la l\u00f3gica del sistema de parentesco promovido por la Iglesia, la diversidad del matrimonio \u2014acci\u00f3n 15118_Compromisos_etnograficos.indd se impone a la continuidad de la genealog\u00eda inscrita en el eje fi - lial. El control de las familias, como hemos visto, se ejerce sobre sus miembros, pero, al mismo tiempo, estructuralmente el matrimonio es una acci\u00f3n indivi-dual y aut\u00f3noma que crea nuevas relaciones y diversifi ca las parentelas. La in- dividualidad y la diversidad, como indic\u00f3 Strathern ( 1992), son los dos hechos del parentesco. Las fugas se sit\u00faan en el sistema de parentesco en la medida en que afi rman la individualidad del matrimonio. Este tipo de matrimonio se fue expandiendo durante un tiempo. Ya hemos comentado que a lo largo de los a\u00f1os los expedientes de matrimonio con fuga van aumentando, y aunque siguiera siendo una pr\u00e1ctica minoritaria, no era marginal ni extra\u00f1a, puesto que lleg\u00f3 a caracterizar a la cuarta parte de los ma-trimonios insulares. Se trataba de una pr\u00e1ctica llevada a cabo tanto en zonas rurales como urbanas. Se hab\u00eda extendido a los miembros de todas las clases y estamentos de la sociedad. Era una representaci\u00f3n cultural que, como dir\u00eda D. Sperber ( 1996), tuvo la capacidad de diseminarse y contagiar la imagina- ci\u00f3n de los j\u00f3venes mallorquines. Para que se contagiara ten\u00eda que ser una re-presentaci\u00f3n atractiva, y de hecho se inscrib\u00eda en la concreci\u00f3n de uno de los momentos m\u00e1s importantes del ciclo vital de los mallorquines, pues modifi ca- ba el horizonte de posibilidades de todo proyecto matrimonial. Adem\u00e1s, go-zaba de un soporte moral en la medida en que era considerada una conducta justa a pesar de la oposici\u00f3n familiar. El soporte institucional de la Iglesia, cuyos representantes ten\u00edan la capacidad de cualifi car la libertad de conciencia y la ausencia de violencia que legitimaban la fuga, inscrib\u00eda con fuerza el nuevo repertorio de experiencias 5 de que tratamos. Se produce, no obstante, un cambio en el soporte institucional a las fugas, d\u00e1ndose fi nalmente soporte a la autoridad de los mayores sobre las decisiones de los menores. En 1764, el obispo de Mallorca publica un edicto \u2014que ten\u00eda que leerse en todas la parroquias los domingos\u2014 que proh\u00edbe las fugas. El a\u00f1o siguiente un nuevo edicto recuerda las penas de prisi\u00f3n, la excomuni\u00f3n y la multa a las personas que recogen en su casa a los que \u00abab pretexto de cotraurer Matrimoni, cometen atentat de fugir ab les que pretenen per mullers\u00bb. Inicial-mente la pr\u00e1ctica de la fuga sigue manteni\u00e9ndose. En 1779 el obispo aumenta las penas ya establecidas por sus predecesores, que \u00abno han contenido el escan-daloso desorden con que las mujeres se huyen con sus pretendientes de la casa de sus padres\u00bb. 5 V\u00e9ase el uso de este concepto en el an\u00e1lisis comparativo de las pr\u00e1cticas de inscripci\u00f3n social propias de grupos mestizos ubicados en distintos contextos coloniales (Z\u00fa\u00f1iga, en prensa). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 164 15118_Compromisos_etnograficos.indd 164 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39FUGAS EN MALLORCA 165 A partir de este momento los fundamentos morales de la familia parecen bascular hacia la autoridad paterna. Una nueva confi guraci\u00f3n del matrimonio se va construyendo sobre el principio del necesario consentimiento paterno frente al anterior sufi ciente consentimiento mutuo de los c\u00f3nyuges. Por otra parte, se enfatiza la importancia de la homogamia como garante de la estabilidad de la nueva familia. Ello viene naturalizado en el marco de las teor\u00edas del contrato social. Estas sit\u00faan el consentimiento mutuo en el nivel primario de la sociedad pero, al mismo tiempo, defi nen a la familia como una instituci\u00f3n anterior al contrato: la familia es natural y, por ende, la autoridad paterna sigue el princi-pio de la naturaleza. En palabras de Norbert Elias ( 1974), la familia se erige en \u00abuna fortaleza\u00bb donde las relaciones de poder se defi nen como naturales. Tanto en la teor\u00eda como en la pr\u00e1ctica, las fugas pierden su soporte institucional. Su presencia va perdiendo fuerza, aunque algunos grupos sociales situados en los m\u00e1rgenes se resisten al cambio institucional. Bajo el principio de que nada se pierde completamente en la historia, las fugas se convirtieron en \u00abcostumbre consuetudinaria\u00bb de un pasado tradicional. Esto es lo que observamos los antro-p\u00f3logos en los a\u00f1os setenta del siglo xx cuando la gente hablaba de su pasado. Todo ello requiere, sin duda, an\u00e1lisis precisos que dejamos para otro art\u00edculo. Bibliograf\u00eda Aulnoy , M. C. ( en parentesco\u00bb, en F . C hac\u00f3n y J. Bestard (eds.). Familias. Historia de la sociedad espa\u00f1ola , pp. 983-984. Madrid, C\u00e1tedra. Bourdie u, P . R.; M alinowski , B. (1956). Marriage: Past and Present. A debate between Robert Brifault and Bronislaw Malinowski . Edici\u00f3n e introducci\u00f3n de M. F . A sh- ley Montagu . Boston, Porter Sargent. Se trata de la reedici\u00f3n de una serie de emisiones de la BBC publicadas durante seis semanas en Th e Listener (Londres), entre el 7 de enero de 1931 y el 11 de febrero de 1931. Elias, N. ( 1974). La civilisation des murs . Par\u00eds, Pocket. Frigol\u00e9 , J. (1986). \u00abLlevarse a la novia\u00bb: Matrimonios consuetudinarios en Murcia y Andaluc\u00eda . Barcelona, Publicaciones de Antropolog\u00eda Cultural / Univer- sidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Ginard Bau\u00e7\u00e0 , R. ( 1966). Can\u00e7oner popular de Mallorca . Palma de Mallorca, Moll, vol. 15118_Compromisos_etnograficos.indd An Anthropology of Ethics and Freedom . Cambridge, Cambridge University Press. Porqueres i Gen\u00e9, E. (1995). Lourde alliance. Mariage , M. ( 1992). After Nature. English Kinship in the late twentieth century . Cam- bridge, Cambridge University Press. Z\u00fa\u00f1iga Universitat Rovira i Virgili Fa uns anys, Joan Frigol\u00e9 em va enviar un article que havia publicat a la revista Alteridades \u00abGenocidio y procreaci\u00f3n\u00bb 2009 ). He de dir que em va impressionar, pel tema que tractava i per la manera d'analitzar-lo: brillant. Explica l'eliminaci\u00f3 de la procreaci\u00f3 com una de les estrat\u00e8gies per aniquilar un poble, i ho exemplifi ca en casos com el de la dictadura miliar ar- gentina amb els desapareguts i els robatoris mateixa tem\u00e0tica la tractava de manera m\u00e9s \u00e0mplia en el llibre Cultura y genocidio , publicat l'any 2003. En aquest text no parlar\u00e9 de genocidi, sin\u00f3 de la seva vessant inversa, la pertinen\u00e7a a una naci\u00f3. En ambd\u00f3s casos, hi ha un substrat cultural en el seu fonament, en el qual les concepcions culturals es vinculen idees sobre la procreaci\u00f3. vinculaci\u00f3 es troba de forma en representa- ci\u00f3n de la procreaci\u00f3n en el sistema simb\u00f3lico del estado naci\u00f3n\u00bb\u2014 del llibre que ja he esmentat. Partint de la idea de naci\u00f3 com a comunitat imaginada (Anderson, 1993), Frigol\u00e9 repassa les continu\u00eftats entre les construccions del parentiu i la naci\u00f3 centrant-se en els relats fundacionals de la naci\u00f3 i en l'ordre simb\u00f2lic de la nacionalitat i la ciutadania. Em proposo la l\u00ednia apuntada per Frigol\u00e9, i per Bestard (2001 i 2006 ) i Llobera ( 1999 i 2003) a Catalunya i per Porqueres ( 2001 i 2007 ) al Pa\u00eds Basc. Recuperar\u00e9 en part un text que ha quedat sepultat en un llibre for\u00e7a gruixut en les representacions de la procreaci\u00f3, tot vinculant-les a la cultura a partir de la qual es defi neix la del \u00abnosaltres\u00bb oposada i complement\u00e0ria a la categoria d'estranger, i a par-tir del cas de Catalunya intentar\u00e9 arribar a unes conclusions ( 1982), a trav\u00e9s del dis- curs de la genealogia i de la biologia\u2014 proporcionen un model a partir del qual es representen les caracter\u00edstiques i el grau d'inclusi\u00f3 de l'individu en les es-tructures \u00e0mplies a suprafamiliars, com per exemple la comunitat local, la classe social o la naci\u00f3, que s\u00f3n entitats abstractes i poc tangibles, es representa a seves experi\u00e8ncies m\u00e9s immediates en relaci\u00f3 amb la fam\u00edlia i el parentiu. 1. Entre la pertinen\u00e7a i l 'estrangeria La noci\u00f3 de pertinen\u00e7a que justifi quen la seva inclusi\u00f3 en el grup. La no- ci\u00f3 d'estrangeria es fonamenta seu article \u00abDigressions Simmel 1979) afi grup: en el grau m\u00e0xim de llunyania en relaci\u00f3 amb el seu nucli, fi ns al punt de situar-se fora o simb\u00f2lics es neix el grup. En la mateixa mesura, pot considerar-se que hi ha graus de pertinen\u00e7a, i per aquesta ra\u00f3 hi ha individus que es consideren m\u00e9s propers que dels elements centrals per als quals es defi neix aquesta m\u00e9s gran proximitat es corresponen expressions corrents en sigui en l'\u00e0mbit local o nacional, designen els social de o el potencial enemic, de qui o m\u00e9s lluny\u00e0. canviants de cada societat, cosa que es tradueix al seu torn en processos constitueixen un llenguatge a partir del qual es representa la idea de naci\u00f3. Marcel Mauss considera que una naci\u00f3 \u00e9s \u00abuna societat sufi cientment integrada, amb un poder central democr\u00e0tic en algun grau, que t\u00e9 en tot cas la noci\u00f3 de sobirania nacional, i que, en general, situa les seves fronteres en una ra\u00e7a, una civilitzaci\u00f3, una que \u00e9s subjectiu, de la pol\u00edtica a la cultura. La ra\u00e7a ha estat hist\u00f2ricament un tret defi nidor de per\u00f2 els principis d'adhesi\u00f3 volun- t\u00e0ria a la naci\u00f3 i de sobirania posen en primer pla la dimensi\u00f3 social i cultural de la naci\u00f3. La pertinen\u00e7a a una naci\u00f3 es confi gura a partir de sentiments subjectius en qu\u00e8 la cultura t\u00e9 un paper important. Per\u00f2 amb la construcci\u00f3 dels estats naci\u00f3, la pertinen\u00e7a a l'Estat s'assenta en una relaci\u00f3 jur\u00eddica que es tradueix en la condici\u00f3 de la nacionalitat que, al seu torn, atorga els de ciutada-nia. ho 2000 ), en el proc\u00e9s de la va ser progressivament. Ciutadania i na-cionalitat es confonen una mateixa categoria i es consideren inherents als individus, m\u00e9s que no pas adquirides. arrels en la necessitat de regular la pertinen\u00e7a en els estats moderns, de manera que no tan sols es creen drets i obligacions civils, sin\u00f3 tamb\u00e9 en mateixos quals es construeix la identitat nacional. La pertinen\u00e7a a la naci\u00f3 i la identitat nacional es vehiculen a partir de la cultura, que sintetitza els trets que comparteix un grup i i socialment. La for\u00e7a de la cultura rau en el fet que \u00e9s la idea subjectiva d'espe-cifi citat el que de trets per aix\u00f2, cultura expressa un espai d'identitat a partir del qual un desitgen tenir 'altre element d\u00f3na for\u00e7a \u00e9s unitat i difer\u00e8ncia, igualtat i desigualtat. del mateix grup (Wallerstein, 1990). Aix\u00ed, es pot considerar que hi ha algunes persones que s\u00f3n \u00abveritablement\u00bb franceses, catalanes o es vida 1996). Aix\u00ed com la ra evoca subratllem ara que la polaritat m\u00e0xima se situa entre els \u00abveritables aut\u00f2ctons\u00bb (els \u00abnosaltres\u00bb) estrangers. Estrangers que, \u00c9s, la cultura la que vehicula la pertinen\u00e7a. L 'important a destacar aqu\u00ed \u00e9s que el grau m\u00e0xim de pertinen\u00e7a pressuposa la cultura, i fruit de la condici\u00f3 humana. Efectiva- ment, per als qui han nascut en un pa\u00eds determinat, la cultura es vincula auto-m\u00e0ticament a l'individu, \u00e9s quelcom que neix amb ell, com una prolongaci\u00f3 de la natura. L 'estranger, en canvi, ha d'aprendre una cultura diferent a la seva, que li \u00e9s externa. Aix\u00ed, la cultura \u00e9s instintiva per l'estranger, \u00e9s jerarquitzada dels grups en interacci\u00f3 en contextos de pluralitat cultural. El cor del debat consis-teix a saber com es manipula aquesta oposici\u00f3 nos-altres i exacerbat fonamen- 1 Aquesta naturalitzaci\u00f3 de la cultura es pot observar molt b\u00e9 en l'actitud de pares i mares adop- tius, que volen transmetre als seus fi lls o fi lles la \u00abseva\u00bb talisme cultural (Stolke, 1996) que es troba en la base de confl ictes \u00e8tnics a Europa i que modifi ca les formes jur\u00eddiques i pol\u00edtiques que els regulen. 2. La cultura en la identitat dels catalans Catalunya \u00e9s una naci\u00f3, o aix\u00ed ho considera almenys una part important dels seus habitants. es correspon un es pr\u00f2pia subsistit gles que \u00e9s viva, un una hist\u00f2ria que aquesta nacional. Catalunya presenta una gran heterogene\u00eftat en l'origen i la composici\u00f3 de la seva poblaci\u00f3, i les dades subministrades per la demografi a s\u00f3n re- veladores (Cabr\u00e9, 1990). Des de l'inici del segle Catalunya ha mantingut les taxes de natalitat m\u00e9s baixes de tot Europa \u2014inferiors a les dels pa\u00efsos m\u00e9s malthusians com no ha d'augmentar, de manera que ha passat de dos milions a set milions en tan sols cent anys. El nombre d'immigrants que s'hi ha aquest per\u00edode (m\u00e9s al de considerats cas els han estat L 'adopci\u00f3 \u00e9s la forma m\u00e9s generalitzada de continu\u00eftat del grup, de manera que un 90% dels seus membres s\u00f3n fi lls de pobles vassalls que han passat la seva inf\u00e0ncia lluny de la tribu de la qual formaran part m\u00e9s tard. Els mbai\u00e0 es cobreixen el cos amb una gran de tatuatges i que consisteixen en com-plicats arabescs fi gures geom\u00e8triques. Es considera que una persona pertany al grup quan se li apliquen seva la tribu \u2014a la mateixa tribu i, dins a una casta determinada\u2014 s\u00f3n, doncs, de car\u00e0cter pura-ment cultural. En el cas dels catalans, \u00e9s la llengua la que t\u00e9 aquest paper de diferenciar qui \u00e9s catal\u00e0 i qui no ho \u00e9s. Els Catalunya estat al llarg de la hist\u00f2ria una terra aquests immigrats la comunitat. pel que fa als or\u00edgens de la poblaci\u00f3, aix\u00ed com el fet que Catalunya no tingui els instruments de poder d'un estat, fa que la cultura sigui l'ess\u00e8ncia de la naci\u00f3 i la llengua el seu s\u00edmbol m\u00e9s emblem\u00e0tic. El catal\u00e0 de soca-rel, noms i la cultura \u00e9s molt m\u00e9s \u00fatil per defi nir la pertinen\u00e7a al grup que la ra\u00e7a, categoria que fou utilitzada fi ns a fi nals del segle xix. De fet, es considera catal\u00e0 qui es comporta com a catal\u00e0, essent la llengua el marcador m\u00e9s visible d'aquesta catalanitat. La cultura no sols \u00e9s la identitat catalana, important element de mobilitzaci\u00f3 en lluites per fer front als constants intents d'homogene\u00eftzaci\u00f3 i de centralitzaci\u00f3 per part de l'Estat aquest context, la defi nici\u00f3 gen\u00e8ricament \u00abcastellans\u00bb o, m\u00e9s sovint encara, com a \u00abMadrid\u00bb, seu i s\u00edmbol del poder de l'Estat. I la de 1989). 3. Met\u00e0fores geneal\u00f2giques Una naci\u00f3 una fam\u00edlia espiritual. Renan (1882: 25) El parentiu posseeix un sistema nuclear de signifi del qual el parentiu en relaci\u00f3 amb la pertinen\u00e7a es troba en la manera de con cep-tua lit zar la fi liaci\u00f3 i el matrimoni com a centre de les relacions generadores de vincles entre les persones. En el seu estudi sobre el parentiu americ\u00e0, 1968) mostrava que \u00e9s defi la pertinen\u00e7a a la naci\u00f3: per naixement (per i ment). De fet, el parentiu \u00e9s el sistema referencial a partir del qual es construeix la pertinen\u00e7a i que es transfereix a entitats supranacionals com \u00e9s el cas de la naci\u00f3. En aquest sentit, fam\u00edlia i naci\u00f3 s\u00f3n met\u00e0fores l'una recorda Godelier que \u00ables de s\u00f3n sufi grups\u00bb. La transposici\u00f3 de la idea de fam\u00edlia a la naci\u00f3 aconsegueix diluir les dimensions de poder que s'hi inclouen. El diferent pes que el parentiu com a conjunt de consanguinis al qual s'incorporen nous etnoc\u00e8ntrica: cas, ja que possibilita la perpetuaci\u00f3 de la fam\u00edlia. Des de l'\u00f2ptica familiar, el matrimoni \u00e9s important si incorpora persones, aix\u00f2, les relacions de (genealogies) es en forma d'arbre, que identifi el tronc central de les ramifi cacions. El vincle amb el passat es fa amb els ascendents amb qui es comparteix la \u00abmateixa sang\u00bb. El vincle amb el futur es fa amb els descendents i, com que cada matrimoni aporta \u00absang nova\u00bb, el consanguini es generacions, qual cosa les relacions de parentiu es classifi quen per graus, amb parents que es consideren m\u00e9s propers o m\u00e9s llunyans. En l'excel\u00b7lent an\u00e0lisi sobre Hi ha arrelada, que en el poble tothom est\u00e0 emparentat, no sigui grup; una tots s\u00f3n \u00abfi poble. Tamb\u00e9 metaf\u00f2ricament, el parentiu per afi nitat: qui es casa amb alg\u00fa del poble 2 El car\u00e0cter contractual del matrimoni es en (pol\u00ed- tics), postissos en catal\u00e0, affi belle per anomenar els parents per tenen un en poble i que dimensi\u00f3 de i la profunditat geneal\u00f2gica no fa res m\u00e9s que representar la continu\u00eftat i la profunditat dels lla\u00e7os de sang. 3 En una altra escala, la de la naci\u00f3, es produeix un esquema de representaci\u00f3 similar. Si la naci\u00f3 \u00e9s una fam\u00edlia espiritual, com deia Renan, una gran genea-logia podria representar de manera hipot\u00e8tica els vincles existents entre tots els en imatge de la naci\u00f3. persones que han nascut en el territori on s'assenta la naci\u00f3 s\u00f3n els consanguinis i els que s'hi incorporen (forasters o es-trangers), igual naci\u00f3 i li d\u00f3na el seu contingut central. Mitjan\u00e7ant les nocions de parentiu, naci\u00f3 es concep com una entitat natural \u2014es neix en una naci\u00f3, no se la pot escollir\u2014, inevitable \u2014les caracter\u00edstiques culturals de la naci\u00f3 pr\u00f2pia voluntat\u2014 i transhist\u00f2rica \u2014\u00e9s dels i es descendents\u2014. S\u00f3n imatges que sustenten aquella doble con-ceptualitzaci\u00f3 de la cultura a la qual ens refer\u00edem: \u00e9s natural per als membres de la naci\u00f3 i pot ser apresa pels estrangers. A trav\u00e9s del sistema de parentiu es conceptualitza aquesta naturalitzaci\u00f3. Jordi Pujol, que ha estat president de la Generalitat de Catalunya, va pu- blicar l'any 1979 un llibre titulat Construir Catalunya . En aquest text, Pujol utilitza les imatges d'un temple i d'una casa per referir-se a Catalunya, sacralit-zant aix\u00ed la geneal\u00f2gics la contingut nostre de de llen- gua, de sentiment. un fet de un fet d'\u00e8tnia es- 3 \u00c9s interessant el cas de Gr\u00e8cia, on hi ha un sol terme per designar les posicions dominants en la fam\u00edlia i en l'espai social. \u00c9s el terme canacare : designa les riques els hereus d'una fam\u00edlia. Els canacare perpetuen el nom familiar i s\u00f3n els qui compten en la vida social. Posseeixen riquesa i celebritat i representen el conjunt de la 174 15118_Compromisos_etnograficos.indd 174 fet de voluntat. cas, \u00e9s els immigrats mitjan\u00e7ant d'una nova comunitat catalana que els plenament; conrear la mentalitat catalana, aquesta manera nostra d'entendre i de veure les coses i fer-ne participar tots els catalans (Pujol, 1979). Cal ressaltar especialment les refer\u00e8ncies al \u00e9s all\u00f2 que els assimila a la naci\u00f3, entesa com una comunitat, com una gran fam\u00edlia. Per\u00f2 la cultura, diu Pujol, \u00e9s tamb\u00e9 senti-ment i mentalitat: es tracta, doncs, de fer participar els immigrats en la vida i en la mem\u00f2ria col\u00b7lectiva. \u00c9s el fet de compartir la cultura el que li permet parlar de tots els catalans. I els qui s\u00f3n els dipositaris de la cultura tenen la responsa-bilitat de defensar-la i de fer que utilitzada amb profusi\u00f3 per ide\u00f2legs, pol\u00edtics i folkloristes (Prats, 1988). Les idees sobre la fam\u00edlia tenen un enorme poder de connotaci\u00f3 i sovint s\u00f3n utilitzades com a met\u00e0fores en el marc de la vida social. El poder d'aquesta me-t\u00e0fora es vincula als continguts que transmet. La fam\u00edlia evoca la idea d'unitat, cosa que no impedeix recon\u00e8ixer difer\u00e8ncies en el seu interior. Aporta tamb\u00e9 la idea de complementarietat entre els seus preval sobre les voluntats individuals, i \u00e9s i, congruentment, s\u00f3n representants com a pares. La imatge de la fam\u00edlia vehicula, doncs, la noci\u00f3 de pertinen\u00e7a. Si la fam\u00edlia serveix de met\u00e0fora per a parlar de la naci\u00f3, la casa que l'alber- ga serveix com a met\u00e0fora per a parlar de la p\u00e0tria. La casa, com a llar, evoca l'espai com\u00fa on es desenvolupa la vida familiar, la que es considera un espai que no admet inger\u00e8ncies exteriors. La casa \u00e9s, a m\u00e9s, el marc de la intimitat, de la vida dom\u00e8stica, representada idealment de manera id\u00edl\u00b7lica. La casa \u00e9s que la al seu torn, es representi com una dona, sovint com una dona mare, que condensa la idea de ser el centre i el cor de la fam\u00edlia. En les met\u00e0fores geneal\u00f2giques es troben re-collides les ones del mar bressolaren,i els h\u00e8roes de p\u00e0tria me es pertany. La n\u00edtidament en aquestes es-trofes del poema de Jacint Verdaguer. terra \u00e9s el cos maternal: \u00e9s la natura mateixa la A la imatge femenina s'oposa la mas-culina. Els homes creen la naci\u00f3 mitjan\u00e7ant el treball de la terra i la defensa de la p\u00e0tria. El treball mascul\u00ed fa fructifi car la terra, que engendrar\u00e0 nous infants. Els fi lls de la terra s\u00f3n la naci\u00f3, s\u00f3n els hereus del llegat dels ancestres, que han de seguir transmetent en una l\u00f2gica encadenada. La naci\u00f3 encarna l'ordre sim-b\u00f2lic mascul\u00ed. 4 \u00c9s l'oposici\u00f3 entre cul\u00ed (Ortner, 1972). estructures m\u00e9s \u00e0mplies i abs-tractes \u2014com el poble, comunitat la naci\u00f3\u2014, la biologia \u00e9s el llenguatge que permet la vinculaci\u00f3 entre biologia i parentiu conforma el llenguatge de expressi\u00f3 la perti-nen\u00e7a. quan de parentiu, s'adopten imatges que es prenen de la natura. La fi liaci\u00f3 es fona- menta en una imatge plenament matrimoni (mitjan\u00e7ant el tronc i les 4 En el cas de l'Alemanya nazi, aquesta associaci\u00f3 entre all\u00f2 mascul\u00ed i l'ordre simb\u00f2lic la naci\u00f3 Tant \u00e9s aix\u00ed que la nacionalitat, a expressi\u00f3 jur\u00eddica de la pertinen- \u00e7a, la transmetia l'home, i la dona l'adquiria a trav\u00e9s del pare o del marit. Les dones tenien, doncs, per designar cas, es produeix l'\u00fas com de en s\u00f2l.6 Eugeni d'Ors va propagar, a l'inici del segle xx, una imatge que arrel\u00e0 en l'imaginari popular. Es tracta de la representaci\u00f3 de la naci\u00f3 catalana mitjan-\u00e7ant la fi gura d'una dona, que anomena la Ben Plantada \u2014amb el doble signi- fi cat que comporta: arrelada a la terra i de molt bon aspecte\u2014, met\u00e0fora moral i de pa\u00eds del Noucentisme. \u00e9s dona, per\u00f2 tamb\u00e9 \u00e9s un desenvolupar-se cal que sigui cultivada. Es nodreix de la terra i converteix en saba la sang dels an-cestres que hi estan enterrats. Encara que ja he explicat els principals \u00e9s la nostra Teresa (la Ben Plantada). La carn divina de qu\u00e8 \u00e9s fabricada la Teresa beu de la saba noble de tots els morts de la seva Ra\u00e7a, que \u00e9s la nostra Ra\u00e7a, i de la Cultura. i molt aquesta que li forma i el moviment per l'atracci\u00f3 arrels i La Ra\u00e7a disposa de a recobrar-se i fl orir i fruitar en una cultura nova. I \u00e9s aquesta oculta atracci\u00f3, aquest plantament en el futur el que parla per la seva boca, quan ella diu, gaireb\u00e9 sense adonar-se'n, aquella paraula de tal castedat i tan ben dita d'admirar, que desitjaria haver criatures seves. Ben Plantada, Ben Plantada, perqu\u00e8 ets ben plantada, fruitada ser\u00e0s! (Ors, \u00e9s representat pels ancestres naci\u00f3) \u00e9s produc-te d'aquest passat perqu\u00e8 es la mem\u00f2ria les nacions\u2014. Les terra i s\u00f3n les que permeten alimentar-se del passat i formar el present. La saba, met\u00e0fora de la natura vegetal, es converteix en sang, met\u00e0fora de la natu-ra s\u00f3n d'un terra. Per aix\u00f2, el grau d'arrelament, de profunditat en la terra, mesura el grau de pertinen\u00e7a. I per aix\u00f2 tamb\u00e9 es parla de naturalitzaci\u00f3 per referir-se a l'adquisici\u00f3 de nacionalitat. La Ben Els preferits perqu\u00e8 la idea de fi liaci\u00f3 arrelada en el (les arrels) es combina amb l'esperan\u00e7a de futur (l'elevaci\u00f3 de les branques fi 03/02/16 14:39DOLORS que, representada per un arbre, d\u00f3na fruits, els fi lls de la naci\u00f3. \u00c9s la mare de la naci\u00f3, la mare de la p\u00e0tria. En aquest conjunt simb\u00f2lic trobem les claus de la m\u00e9s elevat d'inclusi\u00f3 en la cultura, met\u00e0fores naturalistes, la de l'ou, origen de pura sang\u00bb\u2014, i en va fer el nazisme. I com a entre estat i naci\u00f3, \u00e9s signifi catiu que no hi ha cap expressi\u00f3 d'aquest tipus per designar els belgues, i en canvi que n'hi ha per anomenar del parentiu i funcionen com a operadors simb\u00f2lics de la naci\u00f3 i dels diferents graus de pertinen\u00e7a. La imatge segons la est\u00e0 conformada per aut\u00f2ctons i estrangers ex-pressa a escala de la naci\u00f3 el que es troba en l'\u00e0mbit familiar \u2014i i mitjan\u00e7ant el matrimoni s'hi integren nous la \u00abmateixa sang\u00bb, \u00e9s la profunditat geneal\u00f2gica el que ordena ca les met\u00e0fores naturalistes per les quals es representen la procreaci\u00f3 i vincles de parentiu. 'elaboraci\u00f3 de aix\u00f2 les l\u00ednies de fi liaci\u00f3 que es con- sideren m\u00e9s importants per explicar el passat de la els vincles amb partir dels quals es construeix la idea de fam\u00edlia i no en el de les pr\u00e0ctiques quotidianes, ja que aquestes es transformen i les del gies contribueixen aix\u00ed a legitimar la posici\u00f3 del grup familiar en la trama econ\u00f2mica i social. No signifi quen tan sols sin\u00f3 que una justifi del present una projecci\u00f3 cap futur. explica el perqu\u00e8 determinats es m\u00e9s interessats que a genealogia. identitat nacional segueix la mateixa l\u00f2gica de la idea de continu\u00eftat dels grups socials, a trav\u00e9s de les discontinu\u00eftats, els encreuaments i canvis de rumb, sota constant entre el bagatge sociocultural-simb\u00f2lic identifi a aut\u00e8ntic i les circumst\u00e0ncies globals \"objectives\" que enquadren, mateix\u00bb ( 1993: 63). En conseq\u00fc\u00e8ncia, de la mateixa manera que passa en la fam\u00edlia, la mem\u00f2ria social \u00e9s una base important per al manteniment de la identitat col\u00b7lectiva. I igual que es produeix en la fam\u00edlia, els codis culturals a partir dels quals reposa la idea de continu\u00eftat es reinterpreten i adapten de manera permanent a les cir-cumst\u00e0ncies del context hist\u00f2ric. Per acabar i referint-me novament a Catalunya: com ja he assenyalat, ha estat per la seva hist\u00f2ria terra d'immigraci\u00f3 i la comunitat nacional s'ha format des de l'assimilaci\u00f3 de les noves poblacions. anys, lluny, de pa\u00efsos d'Am\u00e8rica del Sud i d'\u00c0frica, cosa que complica els processos d'incorporaci\u00f3 i integraci\u00f3 sobretot, per les con- dicions estructurals per obtenir els legalment, per\u00f2 tamb\u00e9 trets la integraci\u00f3 al pa\u00eds. Com la xenof\u00f2bia i el racisme s'expressen cultural. I, seguint la met\u00e0fora del parentiu, sem-bla que la fam\u00edlia es tanca en ella mateixa i veu amb suspic\u00e0cia la incorporaci\u00f3 de nous membres. En aquest sentit, cal demanar-se quines s\u00f3n les circumst\u00e0n-cies que condicionen l'obertura o el replegament del grup i, extrapolant-ho a la idea de naci\u00f3, quines s\u00f3n les formes jur\u00eddiques i pol\u00edtiques que regulen la situaci\u00f3 de les persones immigrades i fan possible la seva integraci\u00f3 com a o b\u00e9 el seu etiquetatge com a estrangers. \u00c9s la situaci\u00f3 jur\u00eddica en aquest cas la que l'oposici\u00f3 entre \u00abnosaltres\u00bb i \u00abells\u00bb. Els nacionalismes s\u00f3n l'expressi\u00f3 pol\u00edtica de la reivindicaci\u00f3 de la idea de naci\u00f3 i, com tota dimensi\u00f3 pol\u00edtica, el context \u00e9s quin punt refor\u00e7a la idea d'unitat de la naci\u00f3 s'utilitzen m\u00e9s o menys els marcadors que defi neixen la idea de naci\u00f3. En la situaci\u00f3 actual, en qu\u00e8 s'ha ra- dicalitzat la confrontaci\u00f3 entre Catalunya i Espanya i s'ha incrementat l'in de pen-den tis me com predomini d'un nacionalis-me c\u00edvic basat en valors i institucions comunes i en la idea que qualsevol persona forma part de la naci\u00f3 amb independ\u00e8ncia dels seus or\u00edgens. La cultura refor\u00e7a el seu paper en la construcci\u00f3 de la naci\u00f3 imaginada, que inclou tots aquells nascuts a Catalunya i els qui, essent forans, es comporten com a catalans. En aquest article he intentat analitzar el sistema cultural de signifi cats a partir dels quals es construeix la noci\u00f3 i mecanismes explicita al grup mateix, n'\u00e9s un dels elements constitu-tius. Si la noci\u00f3 representa, com mostrar, una cons-trucci\u00f3 jerarquitzada de formes si tots som diferents, cal recon\u00e8ixer que tamb\u00e9 tots som estrangers. 6. Bibliografia Anderson, B. (1993). Comunidades imaginadas. Refl exiones sobre el origen y la difu- si\u00f3n del nacionalismo . M\u00e9xico: Fondo 14:39 03/02/16 14:39LA PERTINEN\u00c7A I LA NACI\u00d3 181 Barrera, A. (1985). La dial\u00e9ctica de la identidad en Catalu\u00f1a . Madrid: Centro de In- vestigaciones \u00abParentesco naci\u00f3n en la cultura catalana\u00bb, a X. R oig\u00e9 (ed.). Familias de ayer, familias de hoy , pp. 27-80. Barcelona, Icaria, Institut Catal\u00e0 d'An tro po J. (1986). familiaux B. K ci\u00e9t\u00e9s rurales de la M\u00e9diterran\u00e9e , pp. 124-135. Ais de Proven\u00e7a, \u00c9disud. Cabr\u00e9, \u00abL 'arbre et la maison, m\u00e9taphores de l'appartenance\u00bb, a D. Fabre (dir.). L 'Europe entre cultures et nations , pp. 199-212. Par\u00eds, \u00c9ditions de la Maison des Sciences de l'Homme. \u2014 (1998). \u00abEconom\u00eda, cultura y cambio social\u00bb, a Antropologia econ\u00f2mica , pp. 29-54. Barcelona, Globalization and J. (2003). Cultura y genocidio . Barcelona, Universitat de Barcelona. \u2014 (2009 discontinuity: history and its process Popular Sove- reignity\u00bb, a Las identidades y las tensiones culturales de la modernidad . VIII Con- greso de Antropolog\u00eda. Santiago de Compostel\u00b7la. \u2014 (2003 ). De Catalunya a Europa. Fonaments de la identitat nacional. Barcelona, Anagrama Emp\u00faries. Marre , D. ( 2007 ). \u00ab\"I want her Ethnicity Perspectives and Genetics Ox- M. ( 2013). La nation. Edici\u00f3 i presentaci\u00f3 de Marcel Fournier i Jean Terrier. Par\u00eds, Presses Universitaires de France. Ors, E. d' (X\u00e8nius) ( 1912). \u00abLa Ben Plantada\u00bb. S. \u2014 ). \u00abKinship Language and the Dynamics of Race. Th e Basque Case\u00bb, a P. W ade (ed.). Race, Ethnicity and Nation. Perspectives from Kinship and Genetics , pp. Oxford, Berghahn Prats, L. ( 1988). El mite de la tradici\u00f3 popular. Els or\u00edgens de l'inter\u00e8s per la cultura tradicional a la Catalunya dels segle xix. Barcelona, Edicions 62. Pujadas , J. J. ( 1993). Etnicidad. Identidad cultural de los pueblos . Madrid, Eudema. Pujol, J. (1979) \u00abFer poble, fer Catalunya\u00bb, a Construir Catalunya , pp. Search for T ruths and Texts\u00bb, Foundation. Th e Review of Science Fiction , 55: 36-43. Schneider , D. 1979). \u00abDigressions sur l'\u00e9tranger\u00bb, a Y. G rafmeyer i I. H oseph (eds.). L '\u00e9cole de de l'\u00e9cologie cultures et nations , pp. 227-256. Par\u00eds, \u00c9di- tions de la Maison des Sciences de l'Homme. \u2014 (2000 ). \u00abLa \"naturaleza\" de la nacionalidad\u00bb, kinship: kin, class and village status in Elmdon, Essex\u00bb, a A. P . C ohen (ed.). Belonging. Identity and social organization in British rural culture s, pp. 72-100. Manchester, Manchester University Press. Verdaguer , J. (1888). P\u00e0tria . Barcelona, Publicaci\u00f3 de la Wade, P . (ed.) ( 2007 ). Race, Ethnicity and Nation. Perspectives Kinship and Genet- ics. Oxford, Berghahn Books. Wallerstein , I. (1990). \u00abCulture as the Ideological Battleground of the Modern World-System\u00bb, the Politics of Ethnicity in Cata- lonia. Unifi Analysis of Gender and Kinship\u00bb, a J. F . C ollier i J. aganisako (eds.). Toward a Unifi Press. , F . (1987). parent\u00e9. Origines la recherche. Usages sociaux de la parent\u00e9\u00bb, a I. C hiva i J eggle (eds.). Ethnologies en miroir , pp. 95-108. Par\u00eds, Maison des Sciences de l'Homme / Minist\u00e8re de la Culture mismo que padece nombre. La poes\u00eda de Vallejo y la antropolog\u00eda Manuel Guti\u00e9rrez Est\u00e9vez Universidad Complutense de Madrid Antes de nada, debo dar alguna explicaci\u00f3n al hecho, un tanto peregrino, de que un profesor de antropolog\u00eda se meta en camisas de once varas y se dispon-ga a escribir, casi a vuela pluma, sobre la poes\u00eda de C\u00e9sar Vallejo. Parece que no hay nada en mi ofi cio que lo justifi que. Y sin embargo hay algunas razones, en parte personales y en parte especulativas, m\u00e1s de fondo, que pueden servirme de coartada y a las que voy a ir haciendo referencia. Cuando ten\u00eda quince a\u00f1os, le\u00ed un libro de poes\u00eda que, por primera vez, no formaba parte de las lecturas obligatorias del colegio. Ese libro fue Trilce . Era un libro de mi madre, en la primera edici\u00f3n hecha en Espa\u00f1a en 1930, con pr\u00f3logo de Bergam\u00edn y un poema introductorio de Gerardo Diego. \u00bfRecuer-dan ustedes aquellos versos fi nales de Gerardo? Porque el mundo existe y t\u00fa existes y nosotros probablemente terminaremos por existirsi t\u00fa te empe\u00f1as y cantas y voceasen tu valiente valle Vallejo En esa \u00e9poca, cuando le\u00ed Trilce , yo todav\u00eda no exist\u00eda, pero, en gran parte, por el empe\u00f1o de Vallejo he terminado, probablemente, existiendo. Mi en-cuentro con Trilce podr\u00eda haber sido algo azaroso, sin consecuencias, una fi ebre de aquella adolescencia estremecida agravada por tantos versos enigm\u00e1ticos. Pero, conforme han pasado los a\u00f1os, he ido percibiendo con progresiva clari-dad los estrechos lazos, casi siempre sutiles y subterr\u00e1neos, que, desde enton-ces, me han unido a la poes\u00eda de Vallejo. Hace unos a\u00f1os, fui invitado por la Universidad de C\u00f3rdoba, en Argentina, a dictar un curso sobre mitolog\u00edas amerindias. Acept\u00e9 la invitaci\u00f3n porque en esa universidad hab\u00eda pasado la \u00faltima parte de su exilio Juan Larrea, el autor de ese libro extraordinario llamado Versi\u00f3n celeste y muy amigo de Vallejo. All\u00ed hab\u00eda creado el Aula Vallejo y, desde all\u00ed, hab\u00eda formulado sus extra\u00f1as profe-c\u00edas, a caballo entre la poes\u00eda y la antropolog\u00eda, en las que Vallejo ocupaba el 15118_Compromisos_etnograficos.indd 185 15118_Compromisos_etnograficos.indd 185 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MANUEL GUTI\u00c9RREZ EST\u00c9VEZ 186 lugar de una especie de mes\u00edas para la edad del esp\u00edritu que habr\u00eda de advenir. Fue Larrea quien me permiti\u00f3 empezar a entender la relaci\u00f3n oculta entre mi devoci\u00f3n vallejiana y mi fervor por la antropolog\u00eda americana (devoci\u00f3n y fer-vor son dos t\u00e9rminos sacados del vocabulario religioso de la infancia). Voy a intentar, en homenaje a Joan Frigol\u00e9, hacer expl\u00edcita esa relaci\u00f3n, escondida para m\u00ed durante a\u00f1os, entre la po\u00e9tica vallejiana y una determinada manera de entender la antropolog\u00eda. No voy a hacer ning\u00fan comentario antro-pol\u00f3gico sobre Vallejo; no voy a convertirlo en un objeto \u00e9tnico y, por tanto, nada voy a decir sobre lo cholo o lo peruano que Vallejo pueda tener. Voy a intentar hablar sobre las relaciones que vinculan los rasgos que, para m\u00ed, son esenciales en la poes\u00eda de Vallejo, con algunas caracter\u00edsticas de mi experiencia de campo como antrop\u00f3logo o etn\u00f3grafo. Voy a hacerlo utilizando versos de Vallejo y refl exiones relativas a mi ofi cio con respecto a tres ideas: el lenguaje, el tiempo y la piedad. Para Vallejo, como para quien vive \u2014como antrop\u00f3logo\u2014 una relaci\u00f3n pro- funda con otras culturas lejanas, las cosas no est\u00e1n maridadas con sus nombres como, en cambio, siempre nos parece que sucede en la nuestra, sino que sen-timos los nombres como un padecimiento de las cosas, como una afl icci\u00f3n que les acontece y, a la vez, para nosotros, como la manifestaci\u00f3n del destierro en el que voluntariamente nos encontramos durante nuestros periodos de trabajo de campo con ellos, con los ind\u00edgenas americanos en mi caso. En Trilce se dice: \u00bfQu\u00e9 se llama cuanto heriza nos? Se llama Lomismo que padecenombre nombre nombre nombrE. Es en el territorio del lenguaje donde nos encontramos y nos separamos de ellos, sean gente de las punas, de la meseta o de la fl oresta; es en el lenguaje donde se vuelve ineludible el exilio del mundo familiar y se hace patente la ex-tra\u00f1eza ante el mundo nuevo. Por eso, el trabajo de campo con las gentes de all\u00ed tiene el efecto ling\u00fc\u00edstico de la par\u00e1lisis, que no es sino la se\u00f1al exterior del des-centramiento pr oducido en el interior de nuestro esp\u00edritu. Por eso, me parece a m\u00ed, que la m\u00e1s adecuada caracterizaci\u00f3n de la antropolog\u00eda es llamarla una disciplina del descentramiento. Descentrados, perdemos el manual de uso de las palabras y, as\u00ed, hablando a duras penas \u2014siempre la pena\u2014, nos encontra-mos acompa\u00f1ados por los tit\u00e1nicos esfuerzos de Vallejo para poder decir algo que merezca la pena decirse. Si todo lenguaje constituye una extensi\u00f3n sistem\u00e1tica del sentido com\u00fan, \u00bfc\u00f3mo escribir con mi lenguaje sobre un sentido com\u00fan que no es el m\u00edo?, 15118_Compromisos_etnograficos.indd 186 15118_Compromisos_etnograficos.indd 186 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA POES\u00cdA DE VALLEJO Y LA ANTROPOLOG\u00cdA 187 \u00bfc\u00f3mo escribir para que aquel sentido com\u00fan ajeno \u2014que solo parcialmente se llega a compartir con ellos\u2014 pueda, ahora de vuelta a casa, ser contado sin que parezca un sinsentido? Todos los dem\u00e1s, menos el etn\u00f3grafo y el poeta, pueden hablar. Dijo Vallejo: \u00bfQui\u00e9n no escribe una carta? \u00bfQui\u00e9n no habla de un asunto muy importante,muriendo de costumbre y llorando de o\u00eddo?\u00a1Yo que solamente he nacido!\u00a1Yo que solamente he nacido! \u00bfQui\u00e9n no se llama Carlos o cualquier otra cosa? \u00bfQui\u00e9n al gato no dice gato gato?\u00a1Ay, yo que solo he nacido solamente!\u00a1Ay, yo que solo he nacido solamente!(\u00abAltura y pelos\u00bb, Poemas humanos ) Es dif\u00edcil para el etn\u00f3grafo recuperar, luego, la soltura de la lengua; des- pu\u00e9s de d\u00edas y d\u00edas en que nuestra lengua ha sido forzada hasta el l\u00edmite para dar cabida a una f\u00edsica y a una metaf\u00edsica ajenas, sucede como si nuestra len-gua hubiera perdido elasticidad, como si se hubiera dado de s\u00ed y ya no pudie-ra volver a su estado normal de uso. Al etn\u00f3grafo le sucede lo contrario que al poeta, pero acaban encontr\u00e1ndose en las ant\u00edpodas, adonde llegan caminando en direcciones opuestas; el poeta tambi\u00e9n tira de la lengua hacia los l\u00edmites de lo imposible del decir, pero lo que explora, hasta el malestar del v\u00e9rtigo, son los bordes curvados del mundo construido por esa misma lengua, y el resultado es no solo el de ampliar y modifi car ese mundo, sino tambi\u00e9n el de agilizar y recrear, a la vez, a la lengua que lo va, simult\u00e1neamente, construyen-do y nombrando. Esto sucedi\u00f3 entre dos p\u00e1rpados; tembl\u00e9en mi vaina, col\u00e9rico, alcalino,parado junto al l\u00fabrico equinoccio,al pie del fr\u00edo incendio en que me acabo. Resbal\u00f3n alcalino, voy diciendo, m\u00e1s ac\u00e1 de los ajos, sobre el sentido alm\u00edbar,m\u00e1s adentro, muy m\u00e1s, de las herrumbres,al ir el agua y al volver la ola. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 187 15118_Compromisos_etnograficos.indd 187 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MANUEL GUTI\u00c9RREZ EST\u00c9VEZ 188 Resbal\u00f3n alcalino tambi\u00e9n y grandemente, en el montaje colosal del cielo.([Esto sucedi\u00f3 entre dos p\u00e1rpados], Poemas humanos ) Un mundo, el creado por estos u otros versos, que apenas entrevemos, pero que sabemos que est\u00e1 adentro, m\u00e1s adentro. En cambio, el etn\u00f3grafo, absorbi-do por una furia centr\u00edfuga \u2014cualquier tiempo menos este, cualquier lugar menos aqu\u00ed\u2014 tiene un objetivo imposible: pretende estirar su lengua materna para que dentro de ella quepa el mundo construido por una lengua diferente. Muchas veces los tirones son tan violentos que el texto resulta ilegible; otras veces, el efecto es que el etn\u00f3grafo se queda como sin lengua, sin poder volver a hablar con una fl uidez natural. Cada palabra le suena a demasiadas cosas dis- tintas; no es que, de resultas del ejercicio del descentramiento, se haya poten- ciado la multivocidad de las palabras; no es que, en su diccionario mental, haya aumentado el n\u00famero de las acepciones de cada vocablo. Lo que le sucede, como a Vallejo, es que los vocablos han dejado de estar conformados por acep-ciones, que han desaparecido los sin\u00f3nimos, que las categor\u00edas sint\u00e1cticas se han vuelto permeables y que los verbos auxiliares han dejado de cumplir su funci\u00f3n. Y, entonces, el etn\u00f3grafo ya no sabe hablar con propiedad. El uso de la jerga acad\u00e9mica y profesoral tiene la funci\u00f3n de ocultar a oyentes y lectores este vergonzoso trastorno ling\u00fc\u00edstico, el que resulta de haber perdido las reglas y h\u00e1bitos del uso de la propia lengua. Pero esa jerga acad\u00e9mica ya no es sino un remedo de lengua, que solo sirve para reproducir el discurso corporativo de la disciplina y que ya no remite, ni a aquel mundo lejano y ajeno que quisi\u00e9ramos describir, ni tampoco, siquiera, al mundo en el que vivimos de manera ordina-ria. En esa mudez embarazosa nos encontramos con Vallejo dici\u00e9ndonos: Quiero escribir, pero me sale espuma, quiero decir much\u00edsimo y me atollo;no hay cifra hablada que no sea suma,no hay pir\u00e1mide escrita, sin cogollo. Quiero escribir, pero me siento puma; quiero laurearme, pero me encebollo.No hay toz hablada, que no llegue a bruma,no hay dios ni hijo de dios, sin desarrollo.(\u00abIntensidad y altura\u00bb, Poemas humanos ) La perplejidad ling\u00fc\u00edstica que resulta del descentramiento de la experiencia antropol\u00f3gica es, tambi\u00e9n, efecto de lo que en relaci\u00f3n con Vallejo \u2014pero to- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 188 15118_Compromisos_etnograficos.indd 188 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA POES\u00cdA DE VALLEJO Y LA ANTROPOLOG\u00cdA 189 dos sabemos que no solo para \u00e9l\u2014 ha sido califi cado como un inconsolable sentido de orfandad. \u00a1Ceded potente de orfandad!(Poema xxxvi , Trilce ) Vallejo \u00abm\u00e1s all\u00e1 de la vida y de la muerte\u00bb \u2014esto es, al margen de cualquier incidencia biogr\u00e1fi ca\u2014 no deja de ser, como dice Larrea, una personifi caci\u00f3n del ser humano de nuestros d\u00edas dif\u00edciles; de alguien que se siente hu\u00e9rfano por haberse hundido en el horizonte el Padre que anta\u00f1o lo justifi caba y lo sosten\u00eda y, as\u00ed, Vallejo siente metaf\u00edsicamente, en su ser mismo, la ausencia, la orfandad en que lo ha dejado: Siento a Dios que camina tan en m\u00ed, con la tarde y con el mar.Con \u00e9l nos vamos juntos. Anochece.Con \u00e9l anochecemos. Orfandad...(\u00abDios\u00bb, Poemas escogidos ) Vallejo sufre as\u00ed intr\u00ednsecamente de ausencia por haber nacido un d\u00eda en que Dios estaba en eclipse, enfermo grave. Pues yo nac\u00ed un d\u00eda que Dios estuvo enfermo. Todos saben que vivo, que mastico... Y no sabenpor qu\u00e9 en mi verso chirr\u00edan,oscuro sinsabor de f\u00e9retro,luyidos vientosdesenroscados de la Esfi nge preguntona del Desierto. Todos saben... Y no saben que la Luz es t\u00edsica,y la Sombra gorda...Y no saben que el Misterio sintetiza...que \u00e9l es la jorobamusical y triste que a distancia denunciael paso meridiano de las lindes a las Lindes. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 189 15118_Compromisos_etnograficos.indd 189 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MANUEL GUTI\u00c9RREZ EST\u00c9VEZ 190 Yo nac\u00ed un d\u00eda que Dios estuvo enfermo,grave.(\u00abEspergesia\u00bb, Poemas del alma ) La ausencia de Dios, no hace falta decirlo, es la sustracci\u00f3n del sentido del mundo que deja de constituir un lenguaje referido a quien fue su creador y de quien es su espejo. Pero ahora, oscuro sinsabor de f\u00e9retro, el mundo ya no es espejo de nada y las palabras pueden resbalar por \u00e9l sin hacer otra cosa que aumentar su sombra, su absurdo y su confusi\u00f3n. Michel Leiris \u2014que an- tes de ser etn\u00f3grafo fue compa\u00f1ero de Breton y los surrealistas\u2014 dijo que ambas dedicaciones \u2014cierta clase de poes\u00eda y la etnograf\u00eda\u2014 ten\u00edan una fuen-te com\u00fan: \u00abun violento ardor por la vida combinado con una despiadada per-cepci\u00f3n de su absurdidad\u00bb. Realic\u00e9 mi primer trabajo de campo con gentes de lengua quichua en un pue- blo de los Andes ecuatorianos. Una de las personas con que manten\u00eda relaci\u00f3n asidua era un viejo que dec\u00eda tener m\u00e1s de cien a\u00f1os y que despu\u00e9s de haber estado muerto durante tres d\u00edas volvi\u00f3 a su pueblo para contar c\u00f3mo era el otro mundo. Pero, aparte de esto, ten\u00eda otras muchas cosas que contar y le invitaba con frecuencia a almorzar conmigo; cuando llegaba a visitarme a la casa, al ba-jarse del caballo, me dec\u00eda: \u00abYa estoy ac\u00e1 para consolarle, doctor\u00bb. Como si \u00e9l hubiera podido saber que yo, desde hac\u00eda tiempo, hab\u00eda adoptado las palabras de Pessoa: Desterrado de la patria antiqu\u00edsima de mi creencia, consolado solo por pensar en los dioses,cali\u00e9ntame tr\u00e9mulootro sol que este. 1 El destierro se hace h\u00e1bito y ofi cio para el etn\u00f3grafo, pero no es sino la ma- nera p\u00fablica de hacer soportable, domesticada, su orfandad cultural, la p\u00e9rdida de la adhesi\u00f3n debida al tiempo y al espacio de su nacimiento, a la patria de las creencias infantiles. Nacidos en el seno de un tiempo lineal, el que es propio de la cultura occi- dental, en donde el mundo ha sido creado una sola vez y para siempre, en donde 1 Fernando Pessoa , Poemas . Selecci\u00f3n, traducci\u00f3n y pr\u00f3logo de Rodolfo Alonso. Buenos Aires, Compa\u00f1\u00eda General Fabril, 1972, p. 174. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 190 15118_Compromisos_etnograficos.indd 190 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA POES\u00cdA DE VALLEJO Y LA ANTROPOLOG\u00cdA 191 los acontecimientos son \u00fanicos e irrepetibles, y est\u00e1n dirigidos a un apogeo fi nal y defi nitivo, permanecemos prisioneros de la historia y de la biograf\u00eda. Pero cuando el etn\u00f3grafo est\u00e1 con gentes de otras culturas descubre, tambi\u00e9n, otras concepciones del tiempo que, a veces, se llaman circulares, por oposici\u00f3n a las lineales; aunque son variadas las met\u00e1foras geom\u00e9tricas que pueden usar-se para aludir a ellas tambi\u00e9n con propiedad: helicoidales, piramidales, sinusoi-dales, parab\u00f3licas... Probablemente todas ellas tienen en com\u00fan el prestar una especial atenci\u00f3n al car\u00e1cter reiterativo \u2014y no singular o \u00fanico\u2014 de los acon-tecimientos de la historia colectiva o personal. Esta reiteraci\u00f3n permite estable-cer una clase de relaciones entre las categor\u00edas temporales que resulta imposible en una concepci\u00f3n lineal del tiempo, donde pret\u00e9rito, presente y futuro est\u00e1n en relaci\u00f3n de contig\u00fcidad causal. En otras formas del tiempo, y Vallejo est\u00e1 per-manentemente hablando de esto, el presente no es que contenga el futuro y el pasado, sino que es visto y vivido desde el pasado o el futuro; como si el yo pudiera desplazarse por el tiempo y desde cualquiera de sus ubicaciones mirar al presente, que, entonces, pierde su fugacidad inaprensible para adquirir una plenitud absoluta: solo hay presente, pero no porque se niegue al pasado o al futuro, sino, al contrario, porque pasado y futuro son modos del presente. Vallejo siempre habla, incluso cuando no lo parece, de un tiempo reversi- ble; un tiempo \u00abcontrariado\u00bb lo ha llamado alg\u00fan cr\u00edtico. Tiempo Tiempo. Mediod\u00eda estancado entre relentes. Bomba aburrida del cuartel achicatiempo tiempo tiempo tiempo. Era Era.Gallos cancionan escarbando en vano. Boca del claro d\u00eda que conjugaera era era era. Ma\u00f1ana Ma\u00f1ana.El reposo caliente aun de ser. Piensa el presente gu\u00e1rdame parama\u00f1ana ma\u00f1ana ma\u00f1ana EST\u00c9VEZ 192 El tiempo de Vallejo, como el tiempo de los mitos, puede ser recorrido en no importa qu\u00e9 direcci\u00f3n porque todo revierte al presente. Si lloviera esta noche, retirar\u00edame de aqu\u00ed a mil a\u00f1os.Mejor a cien no m\u00e1s.Como si nada hubiese ocurrido, har\u00edala cuenta de que vengo todav\u00eda.(Poema xxxiii , Trilce ) O por ejemplo, tambi\u00e9n, en Poemas humanos , el que comienza: \u00abAcaba de pasar el que vendr\u00e1\u00bb, ten\u00eda unos versos fi nales, que luego Vallejo tach\u00f3, y que dec\u00edan: no me olvide, en pasado, cuando torne, recu\u00e9rdeme, en futuro, cuando p\u00e1rtase. Lo que hace posible esta temporalidad fl uida es su curvatura, no su lineali- dad. Es Dios mismo el que est\u00e1 asegurando este modo de ser que tiene el tiem- po, otra clase de tiempo. Y Dios curvado en tiempo, se repite, y pasa, pasaa cuestas con la espina dorsal del Universo.(\u00abLos anillos fatigados\u00bb, Los heraldos negros ) Descentrado del lenguaje, hu\u00e9rfano de todos, viviendo tiempos dis\u00edmiles, uno se queda reducido a un instrumento, a un objeto de aprensi\u00f3n. Solo desde la propia anulaci\u00f3n inmisericorde del yo es como puede mirarse al otro con piedad ilimitada. El etn\u00f3grafo lo sabe bien. Conoce esa autodestrucci\u00f3n, ese transformarse en simple instrumento de percepci\u00f3n, para as\u00ed dejar cabida a la entrada en su interior del otro recreado. Recuerden algunos versos de aquel poema tantas veces le\u00eddo o escuchado: Considerando en fr\u00edo, imparcialmente, que el hombre es triste, tose y, sin embargo,se complace en su pecho colorado;que lo \u00fanico que hace es componerse 15118_Compromisos_etnograficos.indd 192 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA POES\u00cdA DE VALLEJO Y LA ANTROPOLOG\u00cdA 193 que es l\u00f3brego mam\u00edfero y se peina... [...] Comprendiendo sin esfuerzoque el hombre se queda, a veces, pensando,como queriendo llorar,y, sujeto a tenderse como objeto,se hace un buen carpintero, suda, matay luego canta, almuerza, se abotona... Considerando tambi\u00e9n que el hombre es en verdad un animaly, no obstante, al voltear, me da con su tristeza en la cabeza...([Considerando en fr\u00edo, imparcialmente...], Poemas y tormentos ) As\u00ed, solo despu\u00e9s de mirarse a s\u00ed mismo como un l\u00f3brego mam\u00edfero, pue- de manifestarse la conjunci\u00f3n de la piedad y del afecto. G adamer dijo: \u00abLa aper- tura hacia el otro implica el reconocimiento de que debo estar dispuesto a de-jar valer en m\u00ed algo contra m\u00ed, aunque no haya ning\u00fan otro que lo vaya a hacer valer contra m\u00ed\u00bb. Al hacer valer algo contra m\u00ed, puedo acceder a una piedad universal hacia todos los hombres que tosen, que tienen su pecho colorado y arrastran sus tristezas por los corredores. Y por eso: Me viene, hay d\u00edas, una gana ub\u00e9rrima, pol\u00edtica, de querer, de besar al cari\u00f1o en sus dos rostros,y me viene de lejos un querer,demostrativo, otro querer amar, de grado o fuerza,al que me odia, al que rasga su papel, al muchachito,a la que llora por el que lloraba,al rey del vino, al esclavo del agua,al que ocultose en su ira,al que suda, al que pasa, al que sacude su persona en mi alma.(\u00abMe viene, hay d\u00edas, una gana ub\u00e9rrima, pol\u00edtica\u00bb, Poemas humanos ) Pero no son solo los hombres, sino todos los seres y las cosas conducidos a la misma triste y piadosa condici\u00f3n de los hombres. En su obra fi nal, en la ora- ci\u00f3n por Espa\u00f1a, Vallejo convierte la eleg\u00eda a los combatientes republicanos de Extremadura en una plegaria para que todo sea en este futuro del presente como una humanidad en comuni\u00f3n. Muchos grupos ind\u00edgenas del Amazonas pien-san que los animales se creen que son humanos y, por eso, se comportan como humanos, como resultado de su err\u00f3nea creencia \u00abperspectivista\u00bb. Como si hu-bieran atendido los piadosos deseos este lobo, padecer,pelear por todos y pelearpara que el individuo sea un hombre,para que los se\u00f1ores sean hombres,para que todo el mundo sea un hombre, y paraque hasta los animales sean hombres,el caballo, un hombre,el reptil, un hombre,el buitre, un hombre honesto,la mosca, un hombre, y el olivo, un hombre...(\u00abBatallas\u00bb, Obras po\u00e9ticas ) Esta fi cticia hominizaci\u00f3n de los animales nos suena a franciscanismo poco elaborado, pero dejando al margen si fuera posible los prejuicios, tambi\u00e9n nos suena a algo amerindio. Y nos abre la posibilidad de ampliar la conversaci\u00f3n con ellos. No es cualquier cosa la conversaci\u00f3n. Los mayas de Yucat\u00e1n, con quienes tanto tiempo he pasado, le conceden un alto valor est\u00e9tico y \u00e9tico. Quiz\u00e1 por eso estas p\u00e1ginas se parecen m\u00e1s a una conversaci\u00f3n que a un texto acad\u00e9mico al uso, como resultado de alguna contaminaci\u00f3n. Diego de Landa \u2014que escribi\u00f3 hacia 1566\u2014, en un esbozo de etnograf\u00eda de la conversaci\u00f3n, dice \u00abque los indios en sus visitas [...] hablan y escuchan curiosamente confor-me a la persona con quien hablan...\u00bb. Y pocos a\u00f1os antes, en 1534, se publica en Espa\u00f1a la traducci\u00f3n hecha por Bosc\u00e1n de El cortesan o de Baldassare Castiglione, que \u2014como se\u00f1ala P . Burke\u2014 a diferencia de otros tratados anteriores sobre la conducta cortesa-na \u2014es decir, sobre las maneras correctas de comportamiento social\u2014, que ensalzan las virtudes del silencio, presta atenci\u00f3n a las normas que han de se-guirse en la buena y grata conversaci\u00f3n. La conversaci\u00f3n, desde la antig\u00fcedad cl\u00e1sica, ha sido considerada un signo de civilidad frente a la barbarie. De manera an\u00e1loga, los mayas yucatecos hacen, como los espa\u00f1oles, un juicio negativo sobre quien \u00abno tiene conversaci\u00f3n\u00bb y sobre quien teni\u00e9ndola no la sabe hacer con respeto y cortes\u00eda. En el libro Florecillas de San Francisco so- bre los tiempos fundacionales de la orden franciscana, se ponen en boca del santo (cap. xxxvii ) estas palabras: \u00abHas de saber, hermano car\u00edsimo, que la cortes\u00eda es una de las propiedades de Dios, que por cortes\u00eda da el sol y la llu-via a buenos y malos. La cortes\u00eda es hermana de la caridad, que extingue el odio y fomenta el amor\u00bb. La cortes\u00eda, pues, deja de ser algo pol\u00edtico o mun-dano (signo de civilizaci\u00f3n, como lo es la conversaci\u00f3n) para pasar a ser una virtud de tan gran importancia que es llamada \u00abhermana de la caridad\u00bb. Es 15118_Compromisos_etnograficos.indd 194 15118_Compromisos_etnograficos.indd 194 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LA POES\u00cdA DE VALLEJO Y LA ANTROPOLOG\u00cdA 195 esa la misma caridad que resuena en los versos de Vallejo y que enciende nues- tro ofi cio: pelear por todos y pelear para que el individuo sea un hombre,para que los se\u00f1ores sean hombres,para que todo el mundo sea un hombre, y paraque hasta los animales sean hombres . (\u00abBatallas\u00bb, Obras Po\u00e9ticas ) As\u00ed vale; al ensayo sobre la relaci\u00f3n Ramon Sarr\u00f3 Universidad de Oxford Only connect... E. M. Forster, ep\u00edgrafe de Howard's End A child, more than all other gifts Th at earth can off er to declining man, Brings hope with it, and forward-looking ep\u00edgrafe como Silas Marner , es la tercera novela de la escritora brit\u00e1nica George Eliot (seud\u00f3nimo de Mary Ann Evans), publicada en 1861. Como el t\u00edtulo indica, Silas, el protagonista, es un tejedor en Raveloe, aldea fi cticia del sur de Inglaterra. Varios motivos hacen de \u00e9l un individuo extra\u00f1o en Raveloe. Ve\u00e1moslos. En primer lugar, Silas vive solo, en su casa y taller, sin relacionarse con nadie en absoluto, excepto con sus clientes. En segundo lugar, es un extranjero (originario, lo sabe el lector mejor que el vecino, de Lantern Yard, un barrio de una aldea sin nombre, tambi\u00e9n fi cti- cia, del norte). En tercer lugar, no tiene familia: no tiene, que sepamos, ni padre, ni madre, ni hijos, ni hijas y, como bien se pregunta Eliot, \u00abhow was a man to be ex-plained, unless you knew someone who at least knew his father and mother?\u00bb. Esta frase, a la que volver\u00e9, me parece esconder una sabidur\u00eda muy profunda sobre la concepci\u00f3n de la persona en un medio rural europeo: no como una sustancia individual, una m\u00f3nada, como nos intenta hacer creer la fi losof\u00eda cl\u00e1- sica y en cierto modo la antropolog\u00eda actual, sino como un \u00e1tomo inserido en un tejido de relaciones horizontales y genealog\u00edas verticales. Notemos tambi\u00e9n que, seg\u00fan la frase de Eliot, el tejido social no consiste en conocer al padre y a la madre de alguien, sino en conocer a alguien que conozca al padre y a la madre de alguien. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 197 15118_Compromisos_etnograficos.indd 197 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39RAMON SARR\u00d3 198 En cuarto lugar, no participa del culto religioso. De hecho, aprendemos con sorpresa, ni siquiera sabe que ese ruido que forma parte del paisaje s\u00f3nico de todos los d\u00edas y especialmente de los domingos por la ma\u00f1ana, el ta\u00f1ido de las campanas, sea una llamada al culto religioso. En quinto lugar, tiene unos conocimientos medicinales muy sospechosos, que no utiliza demasiado porque no quiere enriquecerse por esos medios, pero s\u00ed lo hace con \u00e9xito en cierta ocasi\u00f3n en que cura a una anciana de la aldea con unas hierbas, tras lo cual recibe la visita de muchas otras que tienen tambi\u00e9n la esperanza de recibir la curaci\u00f3n, pero a las que \u00e9l niega ayuda ateni\u00e9ndose a sus principios \u00e9ticos. Este conocimiento oculto, m\u00e1s efi caz que el del propio far- mac\u00e9utico de la aldea, no deja de parecerles a sus vecinos muy problem\u00e1tico y lo asocian al diablo (Silas aprendi\u00f3 algunas cosas de su madre, que ten\u00eda mu-chos m\u00e1s conocimientos que \u00e9l sobre el poder curativo de las plantas). Finalmente, Silas experimenta de vez en cuando unos ataques catal\u00e9pticos muy extra\u00f1os, que lo dejan sin habla y sin conciencia durante unos minutos e incluso, en ocasiones, durante m\u00e1s de una hora. Estos ataques son, para algu-nos aldeanos de Raveloe, otros indicios del elemento demon\u00edaco de su perso-nalidad. Resumiendo, la gente de Raveloe no odia al extra\u00f1o Silas, pero s\u00ed que lo reh\u00fayen tanto como les es posible \u2014y tanto como \u00e9l, esp\u00edritu muy profunda-mente herido, los reh\u00faye a ellos\u2014. En especial, los ni\u00f1os le temen con profun-do terror. Es el bogeyman , el equivalente de l'home del sac del imaginario rural catal\u00e1n. Precisamente a Eliot se le ocurri\u00f3 el argumento de esta breve novela al recordar que de peque\u00f1a le hab\u00eda impresionado una imagen en particular: la de un hilandero con un enorme saco a cuestas. Prometo volver m\u00e1s tarde al posi-ble simbolismo que se esconde en esta imagen y que tal vez explique por qu\u00e9 fascin\u00f3 tanto a nuestra autora. Como tejedor, Silas trabaja mucho y muy bien, y en los primeros a\u00f1os tras su llegada a Raveloe consigue amasar una sustanciosa cantidad de dinero gra-cias a su telar, dinero que guarda en su casa y con el que se relaciona como si se tratara de su mejor amigo (o mejor a\u00fan: el mejor amigo puede traicionarte, pero el dinero no). Lo contempla, lo toca, lo cuenta y recuenta. Todas las no-ches pone sus preciosas monedas de oro en la mesa y se entretiene con ellas. Vive, leemos cual en una Metamorfosis de Kafka avant la lettre , \u00abcomo un in- secto\u00bb, tejiendo y tejiendo sin que el hilo que produce le conduzca a ninguna parte. Parece que, al estar cada vez m\u00e1s encerrado en s\u00ed mismo y siendo cada vez m\u00e1s idiota, en el sentido m\u00e1s estricto del t\u00e9rmino, no sepa muy bien qu\u00e9 hacer con el dinero. Amasarlo se ha convertido en un fi n y Silas no hace sino traquetear entre la mesa donde cuenta y recuenta su dinero (hasta parece que 15118_Compromisos_etnograficos.indd 198 15118_Compromisos_etnograficos.indd 198 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00abSILAS MARNER\u00bb 199 le hable) y el telar central donde compulsivamente no hace sino tejer, tejer, tejer y tejer. Con su individualismo, su obsesi\u00f3n por el ciego trabajo y su amor por el dinero en s\u00ed, Silas, a pesar de ser ateo, se comporta parad\u00f3jicamente como el m\u00e1s paradigm\u00e1tico ejemplo del capitalista calvinista. Solo que su dinero no sirve para nada, ni para \u00e9l ni para nadie, y ciertamente no lo salva de nada, sino que lo hunde m\u00e1s y m\u00e1s en la ci\u00e9naga de su soledad. Eliot, erudita cono-cedora de las tradiciones religiosas cristianas y traductora al ingl\u00e9s de los cr\u00ed-ticos racionalistas alemanes F . Strauss y L. Feuerbach, sab\u00eda que, para el buen protestante, el objeto de culto no pod\u00eda ser el dinero, sino el trabajo. En este sentido, hay en la fascinaci\u00f3n de Silas por el oro m\u00e1s de pagano id\u00f3latra que de capitalista monote\u00edsta. Aunque sea compulsivamente trabajador, el trabajo no es para \u00e9l sagrado, sino todo lo contrario. \u00c9l teje ciegamente, \u00abpor impulso, como una ara\u00f1a\u00bb, nos dice Eliot. Podr\u00edamos decir que teje mucho, pero que no liga nada. A diferencia de los aldeanos de Raveloe, el lector s\u00ed sabe de d\u00f3nde viene Silas y por qu\u00e9 est\u00e1 tan profundamente desenga\u00f1ado con el g\u00e9nero humano. Como ya he desvelado, Silas procede de una aldea del norte. En esa aldea nues-tro hilandero era una persona normal, que ten\u00eda novia y un muy buen amigo, William Dane. Asist\u00eda al culto, aunque all\u00ed se tratara de una peque\u00f1a capilla calvinista y no de un templo grande, con campanario y todo, como en Raveloe. Sus ataques catal\u00e9pticos no eran considerados demon\u00edacos, sino todo lo con-trario, signos de santidad. Pero abandon\u00f3 la aldea traumatizado, despu\u00e9s de que robaran al p\u00e1rroco y este acusara a Silas, falsamente, del robo. La perversa acusaci\u00f3n fue orquestada por su mejor \u00abamigo\u00bb, William, el verdadero ladr\u00f3n del dinero del p\u00e1rroco, que adem\u00e1s le rob\u00f3 la novia a Silas un poco m\u00e1s tarde. A trav\u00e9s de un ritual tradicional, sin duda muy antiguo, en el que las suertes fueron echadas, se confi rm\u00f3 la culpabilidad de Silas. T ras pasar un periodo en la prisi\u00f3n, nuestro protagonista acab\u00f3 por abandonar la aldea y la fe en Dios, en los hombres, en la mujer y en los amigos. Imaginamos que tras muchos derro-teros se instal\u00f3 fi nalmente en Raveloe. Al cabo de quince a\u00f1os de vida oscura pero tranquila, un d\u00eda entra en casa de Silas un ladr\u00f3n y le roba todo el dinero, todas sus preciosas monedas de oro. Desesperaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 va a hacer \u00e9l sin su querido dinero? Curiosamente, la p\u00e9r-dida motiva entre los aldeanos un inter\u00e9s por Silas, una compasi\u00f3n por su mi-seria, si bien no se inicia a\u00fan ninguna aut\u00e9ntica relaci\u00f3n. Pero, al menos, la aproximaci\u00f3n de Silas a ellos, provocada por el ansia de justicia y retribuci\u00f3n, sirve para que se den cuenta de que Silas es un ser humano que sufre, y de la \u00abdiabolizaci\u00f3n\u00bb pasan a la comprensi\u00f3n y a intentar ayudarlo. Empieza, poco a poco, la regeneraci\u00f3n de Silas. La novela tiene, por cierto, una estructura casi id\u00edlica del Silas en Lantern Yard prime- ro, su descensus ad inferos tras ser acusado, que se prolonga durante los primeros quince a\u00f1os de su existencia en Raveloe, y fi nalmente su renacimiento glorioso a partir de un famoso d\u00eda de Navidad que comentar\u00e9 en breve. A diferencia de Silas, el lector sabe perfectamente qui\u00e9n ha sido el ladr\u00f3n. En la aldea viven dos hermanos, hijos del squire, como se denominaba en la Inglaterra posfeudal al propietario de tierras en torno al cual vive toda una al-dea. Uno de los hermanos, Godfrey, de comportamiento perfecto, esconde bajo su apariencia de honestidad un grav\u00edsimo secreto: su matrimonio con Molly, una camarera alcoh\u00f3lica y adicta al opio, con quien tiene ahora una hija de menos de dos a\u00f1os. El otro hermano, Dunstan, es un aut\u00e9ntico pillo socarr\u00f3n y redomado que conoce el secreto de Godfrey y le hace chantaje, amenaz\u00e1ndo-lo con cont\u00e1rselo todo a su padre, el squire , hombre gru\u00f1\u00f3n y furioso por na- turaleza que espera \u2014crey\u00e9ndolo, claro est\u00e1, soltero\u2014 que su hijo Godfrey pida la mano a la bella Nancy Lameter, hija de otra de las familias adineradas y propietarias de tierras de la regi\u00f3n. Un d\u00eda, Dunstan sale con el caballo de Godfrey para venderlo (en acuerdo secreto con su hermano, que necesita el dinero pero le averg\u00fcenza tener que reconocer p\u00fablicamente que tiene que venderse el caballo), y tras conseguir coloc\u00e1rselo, por buen precio, a un ricacho en una cacer\u00eda, se une a la misma, prometiendo ir despu\u00e9s a entregar el caballo y cobrar el dinero acordado. Pero hete aqu\u00ed que durante la caza del zorro Dunstan sufre un terrible accidente del cual sale ileso, pero no as\u00ed el caballo, que se mata al caer. Dunstan se siente azorado. \u00bfC\u00f3mo podr\u00e1 llevarle ahora el dinero a su her- mano? \u00bfC\u00f3mo va a decirle que, torpemente, mat\u00f3 al caballo justo despu\u00e9s de venderlo? De repente, Dunstan piensa que tal vez ese extra\u00f1o y hura\u00f1o tejedor, Silas, acepte prestarles dinero. \u00c9l sabe (todos los aldeanos lo saben) que el hi-lador es rico. Por lo tanto, va a visitarlo para ped\u00edrselo. La casa est\u00e1 abierta, pero Silas no est\u00e1. Dunstan entra, se da cuenta de que el dinero est\u00e1 escondido en el suelo, bajo una losa, junto al enorme telar que ocupa gran parte de la sala principal de la casa (lo advierte porque Silas se ha olvidado, ese d\u00eda, de colocar bien la losa), y no consigue vencer la tentaci\u00f3n: roba el dinero, sale de la casa con prisas, desaparece y... en fi n, ya no volveremos a verlo en vida nunca m\u00e1s. El dinero reaparecer\u00e1 diecis\u00e9is a\u00f1os m\u00e1s tarde, y su desaparici\u00f3n causar\u00e1 toda suerte de rumores. Nadie, sin embargo, se pregunta si hay alguna relaci\u00f3n entre el robo y la desaparici\u00f3n de Dunstan (saben que es un gamberro, pero no lo imaginan ladr\u00f3n; para la familia de un squire esto supondr\u00eda una grave des- honra). El lector, por su parte, presume que este se fug\u00f3 con el dinero a una tierra lejana. En alg\u00fan momento, Godfrey, atando cabos, tiene la sospecha de 15118_Compromisos_etnograficos.indd 200 15118_Compromisos_etnograficos.indd 200 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00abSILAS MARNER\u00bb 201 que tal vez su hermano haya sido el ladr\u00f3n de Silas. Pero Dunstan era tan gam- berro e irresponsable que a nadie le afecta su desaparici\u00f3n. Igual se ha conver-tido en grumete y se ha hecho a la mar. Magistralmente, Eliot consigue que el lector no piense m\u00e1s en el despreciable personaje de Dunstan. O que piense \u00abpor m\u00ed, como si lo operan\u00bb, como se suele decir. Pues no lo operaron, no. Diecis\u00e9is a\u00f1os m\u00e1s tarde, cuando el robo no es m\u00e1s que un vago recuerdo y una herida ya cicatrizada en todos los que se vie-ron implicados (incluyendo al mismo Silas), aparece el cad\u00e1ver de Dunstan, justo al lado de la casa de Silas. Al parecer, el hombre no dispuso ni siquiera de unas horas para disfrutar del dinero robado, porque la misma noche en que se lo llev\u00f3 de casa de Silas, cay\u00f3 luego entre unas piedras pantanosas y se mat\u00f3. Su cad\u00e1ver, y el dinero junto a \u00e9l, aparecen entre las piedras de un roquedal, ahora seco, un d\u00eda en que el feliz Silas y su hija, precisamente, necesitaban unas piedras para constru... Espere, espere, dir\u00e1 ahora mi lector, \u00bfhija?, \u00bfqu\u00e9 hija? En efecto, de momento, en este breve resumen anal\u00edtico de la obra de George Eliot solo me he referido a una hija: la que tuvo Godfrey con Molly, su secreta esposa, alcoh\u00f3lica y drogadicta. Y es de esa de la que estoy hablando al referirme a la hija del feliz Silas. Pero d\u00e9jenme que les cuente... Un d\u00eda de blanco y helado invierno, durante la celebraci\u00f3n del A\u00f1o Nuevo, Molly, la esposa secreta de Godfrey, resuelta a montar un esc\u00e1ndalo y a obligar a la rica familia de su marido a reconocerlas a ella y a su hija, sale de su escondri-jo y se dirige hacia el centro del pueblo, donde tiene lugar una gran fi esta. Pero a medio camino, m\u00e1s o menos frente a la casa de Silas, cae al suelo, drogada, y se duerme en la nieve. Su hijita, que se ha ca\u00eddo de sus brazos, camina lenta-mente hacia la \u00fanica luz que ve: la que sale del hogar de Silas. Entra en la casa y se duerme en el centro de la sala, junto al fuego, justo donde estaba el aguje-ro con el dinero unos meses antes (no s\u00e9 cu\u00e1ntos meses pasan entre el robo del dinero y la aparici\u00f3n de la ni\u00f1a en la sala, pero calculo que menos de un a\u00f1o). Silas, que estaba sufriendo uno de sus ataques catal\u00e9pticos en el preciso mo- mento en que la ni\u00f1a entr\u00f3 en la casa (lo que lo torna todo a\u00fan m\u00e1s m\u00edstico para \u00e9l), ve el cabello rubio de la ni\u00f1a en el suelo y por un instante le parece oro, y piensa que alguien, alg\u00fan ladr\u00f3n arrepentido sin duda, le ha devuelto el saco de guineas. Pero de inmediato se da cuenta de que es una cabeza, y de que junto a ella est\u00e1 el cuerpo de una ni\u00f1ita de dos a\u00f1os, que se despierta y empieza a llamar a su mam\u00e1, llorando. Silas pronto se imagina lo que ha sucedido: esa ni\u00f1a acaba de entrar por la puerta. Siguiendo sus pasos en la nieve consigue reconstruir el trayecto y da con el cuerpo, ahora un cad\u00e1ver congelado, de la pobre Molly. Ah\u00ed empiezan los cap\u00edtulos m\u00e1s tiernos del libro y el renacimiento de Silas. T ras largas discusiones, consigue convencer a los aldeanos de que esa ni\u00f1a ha 15118_Compromisos_etnograficos.indd 201 15118_Compromisos_etnograficos.indd 201 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39RAMON SARR\u00d3 202 llegado a \u00e9l como una aparici\u00f3n del m\u00e1s all\u00e1, y de que tiene que ser \u00e9l quien la adopte. El hecho de que todo ello suceda durante las fi estas navide\u00f1as contri- buye a que los aldeanos lo relacionen con la Providencia y acepten la decisi\u00f3n de Silas. El padre biol\u00f3gico de la ni\u00f1a, Godfrey, por su parte, encuentra la situaci\u00f3n de lo m\u00e1s conveniente. Junto a la desgraciada Molly se entierra tambi\u00e9n su se-creto, y ahora puede casarse con Nancy sin tener que dar explicaciones a nadie (su hermano, que es el \u00fanico que sabe del secreto matrimonio, est\u00e1 sin duda muy lejos ahora, tal vez con el dinero de Silas). En cuanto a la hija, bueno, tampoco parec\u00eda quererla mucho. En cualquier caso, seguir\u00e1 de cerca su desa-rrollo y se convertir\u00e1 en benefactor de Silas, en agradecimiento por su desinte-resada adopci\u00f3n en nombre del pueblo, como buen hijo del squire que \u00e9l es. Adem\u00e1s, as\u00ed mantiene su conciencia limpia, pues gracias a \u00e9l la ni\u00f1a recibir\u00e1 una buena educaci\u00f3n. Pasan los a\u00f1os y Silas, el tejedor, aprende un nuevo arte: el de tejerse a s\u00ed mismo como miembro de la comunidad. Tiene una hija y tiene que aprender a socializarla. Los habitantes de Raveloe pueden tolerar su tendencia a la sole-dad y su ate\u00edsmo, pero no pueden permitir que su hija no acuda a la iglesia o a la escuela, que no vista dignamente y no juegue con otros ni\u00f1os. Los ni\u00f1os de Raveloe le pierden el miedo, pues ya no es el solitario a quien se imaginan como un ogro, sino el padre de Eppie, que es una de ellos. Si esto pasara en la Pen\u00edn-sula Ib\u00e9rica, Silas pasar\u00eda a ser, gracias a su hija, \u00abel t\u00edo Silas\u00bb de todos los ni\u00f1os del pueblo. A quienes todav\u00eda crean que solo los adultos socializan a los m\u00e1s peque\u00f1os, la novela de Eliot les obligar\u00e1 a repensar la socializaci\u00f3n entre adul-tos y peque\u00f1os como un juego de ping-pong. Los adultos socializan a los pe-que\u00f1os, y los peque\u00f1os socializan a los adultos. Gracias a la ayuda de Dolly, una simp\u00e1tica si bien un tanto pesada e infeliz vecina (casada con un hombre con tendencias alcoh\u00f3licas), Silas empieza a recobrar la fe en un sentido \u00faltimo de las cosas, y hasta interpreta la aparici\u00f3n de la ni\u00f1a (Eppie) como una sustituci\u00f3n del dinero. Se le llevaron el dinero y, a cambio, le dieron una hija (aunque, poco religioso como contin\u00faa siendo, le trae sin cuidado saber si fue Dios, la suerte o el poder oculto del cosmos quien hiciera el trueque). Silas aprende, tambi\u00e9n, que la esencia del dinero es el intercambio. \u00a1Qu\u00e9 idiota era, amasando dinero sin fi nalidad! El dinero que gana ahora lo convierte en educaci\u00f3n, objetos, pa- seos, diversi\u00f3n. El diner o es un medio para que los seres humanos vivan en conjunto y construyan comunidad. El id\u00f3latra Silas pasa a ser un creyente, pero el lector no puede dejar de sospechar que su creencia, como la de la autora que lo invent\u00f3, es \u00abcomtiana\u00bb (hoy dir\u00edamos \u00abdurkheimiana\u00bb, pero a efectos de este ensayo la teor\u00eda de Durkheim y la de Comte son, en lo esencial, muy parecidas: 15118_Compromisos_etnograficos.indd 202 15118_Compromisos_etnograficos.indd 202 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00abSILAS MARNER\u00bb 203 la aut\u00e9ntica religi\u00f3n es el culto positivo de la humanidad). Silas cree m\u00e1s en el amor y en la comunidad que en ese Dios ( them, como lo llama Dolly, constru- yendo un plural m\u00e1s por respeto que por paganismo) que los vecinos sit\u00faan, un tanto supersticiosamente, en lo m\u00e1s alto del cielo. As\u00ed pasan los a\u00f1os, a\u00f1os de relaci\u00f3n y de construcci\u00f3n de la persona social, tanto de la ni\u00f1a como del padre. Al irse relacionando con la gente, Silas empie-za a tejer tambi\u00e9n otro hilo muy importante: el de la memoria de su pasado, que hab\u00eda perdido traum\u00e1ticamente (es curioso que la novela sea anterior al naci-miento del psicoan\u00e1lisis, porque hay un ejercicio de recuperaci\u00f3n postraum\u00e1-tica digno de una pel\u00edcula de Hitchcock). Casi al fi nal de la novela decide ir, en compa\u00f1\u00eda de Eppie, a visitar Lantern Yard, de donde hab\u00eda sido expulsado cual un farmak\u00f3s en tiempos arcaicos, con la esperanza de que los aldeanos de all\u00ed, en los casi treinta a\u00f1os que han pasado desde su partida, hayan descubier-to que no hab\u00eda sido \u00e9l quien hab\u00eda robado al p\u00e1rroco. La visita resulta espeluz-nante. Silas no reconoce nada: la aldea ha desaparecido y en su lugar se erigen una f\u00e1brica y una colonia para los trabajadores (\u00bftal vez haya ah\u00ed una cr\u00edtica de Eliot al culto ciego al trabajo de las comunidades calvinistas de la Inglaterra industrial?). El \u00fanico lugar que permanece pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico es la c\u00e1rcel donde hab\u00eda pasado unos d\u00edas. Silas podr\u00eda intentar buscar a algunas de las per-sonas de su pasado, pero all\u00ed, en ese lugar que ya no es su lugar, y en compa\u00f1\u00eda de su hija amada, se da cuenta de que no le importa. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s da que le con-sideren o no el ladr\u00f3n de un p\u00e1rroco que ya muri\u00f3 hace a\u00f1os? \u00bfQu\u00e9 importa el pasado, si el ni\u00f1o del poema del Wordsworth, con el que se abre la novela, es capaz hasta de prometer a un anciano un futuro de esperanza? \u00c9l se fue a Ra-veloe, y fue en Raveloe donde Dios le envi\u00f3 a una hija, y es en Raveloe donde vive y donde, casi con certeza, morir\u00e1 y ser\u00e1 enterrado, en una tumba poste-riormente visitada por su hija Eppie. \u00bfAcaso no es \u00e9l, como reza el t\u00edtulo de la novela, el tejedor de Raveloe? La tercera fase del progreso del h\u00e9roe es as\u00ed con-sumada. T ras el nacimiento y el descenso al infi erno, tiene lugar fi nalmente el renacimiento, que no es solo un renacimiento individual, sino tambi\u00e9n social. Es muy signifi cativo que Silas escogiera, como nombre para la ni\u00f1a, el de Eppie, el nombre de su madre y de su hermana. El lector ni siquiera sab\u00eda que Silas hubiera tenido una madre y una hermana. Su persona, con sus relaciones fa-miliares, se recrea en su memoria y en su entorno gracias a esa hija como ca\u00edda del cielo. Entretanto, Godfrey y su esposa han sido muy infelices porque no han te- nido hijos (tuvieron uno, pero muri\u00f3 al nacer). Cuando aparece el cad\u00e1ver de Dunstan y el dinero y se sabe que fue \u00e9l quien rob\u00f3 a Silas, Godfrey, en un momento de verg\u00fcenza, resuelve explic\u00e1rselo todo a su esposa, incluyendo que 15118_Compromisos_etnograficos.indd 203 15118_Compromisos_etnograficos.indd 203 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39RAMON SARR\u00d3 204 estuvo casado y que es el padre de Eppie. No hace falta decir que ella no se lo toma nada bien, pero aun as\u00ed convence a su marido de que tienen que ir a ex-plic\u00e1rselo a la jovencita y a su padrastro Silas e intentar adoptarla. As\u00ed lo hacen. El encuentro entre Godfrey, Nancy, Silas y Eppie es muy intenso y un buen indicador de la din\u00e1mica de clases sociales en la sociedad brit\u00e1nica. Godfrey y su esposa est\u00e1n inocentemente convencidos de que la ni\u00f1a, al saberse hija de Godfrey y nieta del squire del pueblo, querr\u00e1 irse a vivir con ellos, aprender a ser una lady, casarse con un hombre rico, tener tierras y ropas caras y, de paso, ser capaz de ayudar al viejo Silas (si bien este, ahora, vuelve a ser bastante rico). Pero se encuentran con una mujercita a quien la vida de los ricos no le dice nada, que por nada del mundo se separar\u00eda de su querido padre y que adem\u00e1s empieza a salir, medio en broma medio en serio, con un joven trabajador del pueblo (Aaron Winthrop, hijo de la pesada Dolly). Godfrey insiste, y el lector teme incluso que vaya a usar toda su fuerza jur\u00eddica para forzar que la ni\u00f1a sea reconocida como su hija. Pero al fi nal se da cuenta de que no vale la pena. No solo le parece la ni\u00f1a muy tenaz en su irracional apego a su \u00abpadre\u00bb Silas, sino que adem\u00e1s, le parece a este lector, esta tenacidad, para \u00e9l indicio de clase tra-bajadora, y esta incapacidad r\u00fastica para percibir la belleza superior de la vida en un manor house (como se llaman las casas de los ricos en la Inglaterra rural) le desagradan. Tal vez si la hubiera reconocido a los seis, diez o doce a\u00f1os, hu-biera podido moldearla a su gusto. Pero a los dieciocho a\u00f1os, no nos enga-\u00f1emos, ya no le cambiamos el habitus a nadie. Esta chiquilla working class no aprender\u00e1 nunca a ser la nieta de un squire . Lo que pod\u00eda haber sido una tragedia (la separaci\u00f3n brutal de Silas y su hija) no llega a suceder, y no solo eso, pues, adem\u00e1s, Godfrey y su esposa (que deciden de mutuo acuerdo no compartir el secreto con nadie m\u00e1s, dada la ne-gativa de la hija a irse a vivir con ellos) resuelven que continuar\u00e1n ayudando econ\u00f3micamente a la ni\u00f1a, empezando por prometer su colaboraci\u00f3n en la pre-paraci\u00f3n de una buena boda el d\u00eda en que decida casarse con Aaron, su novio adolescente, hijo de la gran confi dente de su padre Dolly Winthrop. La nove- la tiene, as\u00ed, un fi nal feliz y esperanzador (la propia Eliot quer\u00eda que se leyera como una comedia, y se han publicado muchas versiones simplifi cadas de la novela como cuento para ni\u00f1os). Acaba, dir\u00edamos hoy, como una pel\u00edcula de Walt Disney, con felicidad rebosante en las bocas de todos los protagonistas (hasta Godfrey parece feliz, y secretamente orgulloso de su hija, al fi nal). Per- sonalmente, al acabar de leerla me imaginaba a una Eppie tan risue\u00f1a como la Dorothy interpretada por la radiante Judy Garland en la c\u00e9lebre versi\u00f3n cine-matogr\u00e1fi ca de Th e Wizard of Oz . Al margen de lo poco veros\u00edmil de este fi nal, la novela en su totalidad nos ofrece un fi el retrato de la vida rural de Inglaterra, 15118_Compromisos_etnograficos.indd 204 15118_Compromisos_etnograficos.indd 204 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00abSILAS MARNER\u00bb 205 de las creencias semipaganas de los aldeanos, del idioma casi incomprensible que hablan, y las refl exiones que Eliot introduce nos trasladan constantemente al dominio de la fi losof\u00eda pura pero sin apartarnos de la trama argumental. El motivo central del telar y del tejido merece especial atenci\u00f3n. El telar de Silas, situado en el centro mismo de su hogar, es una especie de axis mundi cuya cons- tante pulsaci\u00f3n suena como el latido de un coraz\u00f3n c\u00f3smico. Silas no solo teje vestidos, sino que acaba tejiendo sociedad, horizontalmente (uni\u00e9ndose a los otros) y verticalmente (siendo padre de una ni\u00f1a a la que ofrece identidad y a la que pronto va a casar, ni\u00f1a que, adem\u00e1s, se llama como su madre). Tambi\u00e9n merece especial atenci\u00f3n la inversi\u00f3n de g\u00e9nero. En el imaginario literario oc-cidental, nutrido de im\u00e1genes como Pen\u00e9lope (tejedora del sudario de su sue-gro), las Parcas (tejedoras del destino de los humanos) u otras diosas hilanderas como Arachn\u00e9, Pandora, la propia Atenas, etc., el acto de tejer est\u00e1 normal-mente asociado a la mujer y a la feminidad. Sin embargo, Silas es un hombre. Adem\u00e1s, no es f\u00e1cil concebir a un hombre que cr\u00ede totalmente solo a su hijo (y menos a\u00fan a su hija); nos lo imaginar\u00edamos bien, en cambio, si se tratara de una mujer. Hay, de hecho, cierta feminizaci\u00f3n de Silas, que aprende casi todo sobre la feminidad gracias a su amiga Dolly Winthrop, con quien intima pero con la que nunca tiene relaciones sexuales. Hablan una con otro como lo ha-r\u00edan dos madres vecinas. Hay tambi\u00e9n una feminizaci\u00f3n del esp\u00edritu navide\u00f1o y, forzando la lectura, hasta del ni\u00f1o Jes\u00fas, puesto que la criatura que emerge de la nieve y que cambia la vida de Silas en una noche blanca de diciembre no es el ni\u00f1o Jes\u00fas, sino la ni\u00f1a Eppie. Tal vez sea aqu\u00ed donde deba cumplir mi promesa de volver a la imagen que inspir\u00f3 la idea del cuento en la imaginaci\u00f3n de George Eliot: el hilandero que vio de peque\u00f1a, llevando un saco a cuestas. \u00bfNo fue, precisamente, la inversi\u00f3n simb\u00f3lica lo que cautiv\u00f3 su imaginaci\u00f3n y la llev\u00f3 a considerarla \u00abm\u00edtica\u00bb? \u00bfPor qu\u00e9 hab\u00eda de imaginarse un cuento sobre un hilandero y una ni\u00f1a renacida en el seno de su hogar al ver esa imagen? Tal vez, aventuro yo, Eliot interpretara consciente o inconscientemente el saco de-tr\u00e1s de un cuerpo masculino (pero ligado a una actividad femenina) como la imagen invertida del embarazo en un cuerpo femenino, y se le ocurri\u00f3 el plan de esta novela, que, al presentarnos a un hombre feminizado criando solo a una ni\u00f1a, constituye una buena refl exi\u00f3n, casi m\u00edtica en su estructura y posi- bilidades hermen\u00e9uticas, sobre el n\u00facleo de la familia y sobre los papeles de los g\u00e9neros en el tejido de la comunidad. Para algunos cr\u00edticos literarios, el tema principal de Silas Marner es la des- mitifi caci\u00f3n, o desmitologizaci\u00f3n, y sin duda debe ser vista como una pieza fundamental en la genealog\u00eda de eso que hoy denominamos \u00absecularizaci\u00f3n\u00bb y que nos imaginamos como un proceso hist\u00f3rico mucho m\u00e1s reciente de lo que 15118_Compromisos_etnograficos.indd 205 15118_Compromisos_etnograficos.indd 205 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39RAMON SARR\u00d3 206 realmente es. Por una parte, la racionalista George Eliot critica ferozmente la creencia r\u00fastica en seres ocultos (la suerte, el destino, el diablo, incluso Dios) y, sobre todo, el ciego comportamiento sectario de los habitantes de Lantern Yard (puritanos calvinistas estrictos; en cambio, la religi\u00f3n de Raveloe, m\u00e1s comu-nitaria y que retrata la vida rural anglicana y no la calvinista, no recibe cr\u00edticas tan feroces). Lo que mueve a los hombres es la responsabilidad y el amor, no la \u00absuerte\u00bb o el supuesto \u00abdestino\u00bb con el que nacen marcados. Silas habla a me-nudo de su \u00absalvaci\u00f3n\u00bb. Pero no es \u00abDios\u00bb quien ha salvado a Silas, sino el amor que descubre en Eppie y la acci\u00f3n responsable que decide emprender tras co-nocerla y adoptarla. Este es, seg\u00fan Eliot, el verdadero esp\u00edritu navide\u00f1o. Cele-bramos el amor que nos devuelve la mirada de un ni\u00f1o, no el hecho de que ese ni\u00f1o sea, en esta o en aquella mitolog\u00eda particular, el \u00abhijo de Dios\u00bb. Hay, con todo, una iron\u00eda que debe ser subrayada. Al inicio de la novela, los habitantes de Lantern Yard echan a suertes si Silas debe ser expulsado de la co-munidad. Cuando S ilas explica este acontecimiento, muchos a\u00f1os despu\u00e9s, a su amiga Dolly, esta lo encuentra de lo m\u00e1s pagano e irracional. Le cuesta acep-tar que en una comunidad religiosa la gente crea que el sino de alguien pueda leerse en unas suertes que nada tienen que ver con las Sagradas Escrituras. Silas no responde gran cosa a esta convicci\u00f3n angelical, pero es f\u00e1cil imaginar que para \u00e9l la lectura de su biograf\u00eda sea harto m\u00e1s compleja. Para Dolly, el destino no est\u00e1 en los dados, sino en Dios. Para Silas (ah\u00ed fi el portavoz de las ideas de Eliot) el destino no est\u00e1 en Dios, sino en lo que hagan los humanos con su suerte: en la responsabilidad. En este sentido, \u00e9l incluso acepta, mucho mejor que Dolly, que los dados de Lantern Yard contuvieran, en efecto, la esencia de su destino. Ten\u00eda que ser expulsado de all\u00ed, porque de lo contrario nunca hu-biera ido a Raveloe, donde, gran iron\u00eda, la suerte le ten\u00eda reservado el encuen-tro con Eppie. \u00a1Y qu\u00e9 gran suerte fue esa! Este ensayo, escrito en julio de 2012, es solo un peque\u00f1o eslab\u00f3n en un proyec- to m\u00e1s ambicioso en el que pretendo refl exionar sobre el doble tema de la co- nexi\u00f3n y la relaci\u00f3n desde varios \u00e1ngulos. Como creo que su estructura y tono revelar\u00e1n, lo escrib\u00ed como meras notas de lectura que, en su momento, com-part\u00ed con algunos colegas, amigos y alumnos. No sab\u00eda cu\u00e1l ser\u00eda su destino, pero es un gran honor ser invitado a ofrec\u00e9rselo a Joan Frigol\u00e9, pues si algo quise siempre aprender de ese amable esp\u00edritu erudito y curioso es el arte de hacer lecturas antropol\u00f3gicas de textos cl\u00e1sicos literarios. Dudo mucho que fuera este tipo de ideas lo que tuvieran en mientes quienes se inventaron el inc\u00f3modo concepto de \u00abantropolog\u00eda aplicada\u00bb, pero se me ocurre, quier caso, que resulta una manera muy \u00fatil de aplicar el conocimiento antro- pol\u00f3gico, con el debido respeto a los historiadores de la literatura (y a los que crean que solo est\u00e1n \u00abaplicando\u00bb la antropolog\u00eda aquellos que van a trabajar a una ONG en \u00c1frica, claro). No creo estar sobreinterpretando la obra de Eliot a leerla bajo la clave de categor\u00edas tan antropol\u00f3gicas como la relaci\u00f3n o la conexi\u00f3n. El car\u00e1cter rela-cional de Silas Marner de Eliot, como el de Howard's End de Forster, de donde surgi\u00f3 la hoy popular frase inglesa only connect (t\u00edtulo, a su vez, de una de las Reith Lectures que Edmund Leach ley\u00f3 en la BBC en 1967), ha llamado mu- cho la atenci\u00f3n de cr\u00edticos no antropol\u00f3gicos, e incluso he o\u00eddo a historiadores de la literatura afi rmar que el tema principal de Silas Marner es la conexi\u00f3n, m\u00e1s que la religi\u00f3n, la secularizaci\u00f3n o el destino (que suelen ser los focos ha-bituales de la atenci\u00f3n cr\u00edtica). Tal vez lo que a m\u00ed me ha llamado m\u00e1s la aten-ci\u00f3n sea no solo la importancia que confi ere a la relaci\u00f3n humana, sino la que da al elemento mediador necesario para toda relaci\u00f3n. Los humanos no solo nos relacionamos, sino que nos relacionamos a trav\u00e9s de . De ah\u00ed que me parezca tan signifi cativo que Eliot precise, en la primera p\u00e1gina de su novela, que para \u00abexplicar\u00bb a alguien debamos conocer a alguien que conozca a su padre y a su madre. Con sus maravillosos bucles, la relaci\u00f3n humana es generativa, como la gram\u00e1tica universal seg\u00fan Chomsky. Chomsky tom\u00f3 prestada de Humboldt la idea de que, en gram\u00e1tica, se puede hacer \u00abun uso infi nito de medios fi nitos\u00bb. Algo semejante ocurre con la relaci\u00f3n humana, generativa y recursiva como una gram\u00e1tica. De una \u00fanica relaci\u00f3n podemos pasar a un universo de ellas. En este caso, las relaciones se generan a trav\u00e9s de Eppie, la hija de Silas. El n\u00fa-cleo inicial es ella con un padre, al que luego se a\u00f1ade una godmother (Dolly) que se convierte, por la uni\u00f3n de Eppie con su hijo Aaron, en su suegra, y por ende en la consuegra de Silas: la relaci\u00f3n de estos dos ha pasado de la amistad y la confi dencia \u00edntima al parentesco pol\u00edtico y a la inserci\u00f3n en la red de paren- tesco de Raveloe del anteriormente solitario tejedor. Silas es el tejedor de Ra-veloe, pero su hija Eppie es el hilo que, saltando de persona en persona, de ni\u00f1o en ni\u00f1o, va tejiendo un mundo entero e hilando relaciones entre aldeanos aislados. El ahora \u00abt\u00edo\u00bb Silas ya no teje como una larva encerrada en su propia seda, como hiciera anteriormente, sino como un hacedor de destinos que, al salir de su capullo, abre las alas hacia la sociedad y hacia el futuro. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 207 15118_Compromisos_etnograficos.indd en la tarde Stanley Brandes* Universidad de California en Berkeley Durante una larga y fruct\u00edfera carrera de investigaci\u00f3n antropol\u00f3gica, nuestro colega y amigo Joan Frigol\u00e9 ha contribuido a una diversidad estimable de te-mas etnogr\u00e1fi cos y aproximaciones te\u00f3ricas. Sobre estos hay trabajos que de- muestran que algunos m\u00e9todos anal\u00edticos antropol\u00f3gicos sirven para analizar obras literarias. En este sentido destacan dos libros: Un etn\u00f3logo en el teatro. Ensayo antropol\u00f3gico sobre Federico Garc\u00eda Lorca (1995) y Un hombre. G \u00e9nero, cla- se y cultura en el relato de un trabajador (1997). En el primer caso, Frigol\u00e9 com- para obras de teatro con trabajos antropol\u00f3gicos para mostrar de qu\u00e9 manera la literatura complementa a la antropolog\u00eda, y viceversa. A trav\u00e9s de un an\u00e1lisis a la vez literario y etnol\u00f3gico, Frigol\u00e9 logra representar una visi\u00f3n compleja y matizada de una cultura determinada, la andaluza. En Un hombre Frigol\u00e9 utiliza las palabras de un obrero/labrador para mostrar la realidad de la lucha cotidiana para sobrevivir que sufr\u00edan muchos espa\u00f1oles durante la \u00e9poca de la posguerra. En este ensayo, y siguiendo el camino de Joan Frigol\u00e9, intento mostrar el valor que tiene para la antropolog\u00eda social una obra literaria. Adem\u00e1s, interpreto esta obra como un relato de formaci\u00f3n antropol\u00f3gica, la transformaci\u00f3n de una periodista en antrop\u00f3loga. La autora de dicha obra es Elena Poniatowska, escri-tora mexicana, feminista, nacida (y criada hasta los diez a\u00f1os de edad) en Par\u00eds y ganadora del Premio Cervantes en 2013. El 30 de agosto de 1995, fecha en que conoc\u00ed a Elena Poniatowska, la hab\u00edan contratado en la Universidad Aut\u00f3no-ma Nacional de M\u00e9xico para que hablara a los alumnos de la Universidad de California, entonces residentes en el Distrito Federal. Yo, como representante de la Universidad de California en M\u00e9xico, la invit\u00e9 a comer. Hab\u00edamos hablado por tel\u00e9fono y, por lo que recuerdo, fue a trav\u00e9s de esta conversaci\u00f3n como se enter\u00f3 de mi especialidad en antropolog\u00eda. Al terminar la comida me regal\u00f3 un libro suyo, entonces reci\u00e9n editado: Luz y luna, las lunitas (1994), una colec- ci\u00f3n de cinco ensayos. * Quisiera expresar mi agradecimiento a Juli\u00e1n L\u00f3pez Garc\u00eda por haberme ayudado a pulir la re- dacci\u00f3n de una versi\u00f3n preliminar de este art\u00edculo. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 209 15118_Compromisos_etnograficos.indd 209 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39STANLEY BRANDES 210 Igual que en tantas otras cosas, Elena tuvo un gran acierto al presentar- me este libro. De todas las obras poniatowskianas que conozco, Luz y luna, las lunitas es una de las que responden m\u00e1s directamente al campo de la antropo- log\u00eda. La colecci\u00f3n incluye obras sumamente etnogr\u00e1fi cas, tales como \u00abJuchit\u00e1n de las mujeres\u00bb, \u00abLas se\u00f1oritas de Huamantla\u00bb y \u00abSe necesita muchacha\u00bb. Son ensayos que revelan las vidas e ideas de mujeres pobres \u2014de sirvientas, borda-doras y otras que han sido olvidadas por su gobierno y la historia\u2014. La colec-ci\u00f3n incluye tambi\u00e9n \u00abEl \u00faltimo guajolote\u00bb, que recrea los sonidos, olores, trajes y el trabajo de los vendedores ambulantes, los comerciantes de las calles del D.F . de antes y ahora. Quiz\u00e1 sea que todo lo que he le\u00eddo de Elena tiene una dimensi\u00f3n antropo- l\u00f3gica. O que la obra utiliza m\u00e9todos de investigaci\u00f3n antropol\u00f3gicos, o trata de temas antropol\u00f3gicos o procura conservar la memoria colectiva de gentes marginadas. Elena, a lo largo de su carrera, ha rescatado del olvido las ilusio-nes y visiones del mundo de sectores de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente pobres y culturalmente desconocidos. En casi todo lo que escribe, M\u00e9xico \u2014como naci\u00f3n, como entidad ling\u00fc\u00edstica, y como conjunto de valores, actividades, pue-blos y paisajes\u2014 es un pr otagonista de mayor importancia. En realidad, aprecio la totalidad del cuerpo literario poniatowskiano. Pero, como antrop\u00f3logo, si tuviera que elegir una sola obra, la que m\u00e1s me ha afec-tado, esa ser\u00eda sin lugar a dudas Luz y luna, las lunitas . No s\u00e9 si mi preferencia es puramente sentimental; o si su contenido es el m\u00e1s obviamente antropol\u00f3-gico de todos los libros suyos que conozco. Lo cierto es que me ha llevado a pensar en lo que tenemos en com\u00fan antrop\u00f3logos y periodistas y en qu\u00e9 nos podemos distinguir. Hace no mucho tiempo, Elena me dijo que, cuando tiene que rellenar for- mularios burocr\u00e1ticos, suele identifi carse como \u00abperiodista\u00bb. De igual mane- ra podr\u00eda llamarse novelista, cronista, profesora, historiadora, cinemat\u00f3grafa o cr\u00edtica de arte. Yo la considero una gran antrop\u00f3loga. A pesar de no haberse formado acad\u00e9micamente en esta especialidad, cada hoja de Luz y luna, lunitas revela su talento, sensibilidad y logros antropol\u00f3gicos. Este volumen demues-tra, entre otras cosas, c\u00f3mo los m\u00e9todos de trabajo antropol\u00f3gicos le permitie-ron elaborar una de sus obras maestras, Hasta no verte Jes\u00fas m\u00edo. El cap\u00edtulo dos de Luz y luna, las lunitas \u2014titulado \u00abVida y muerte de Je- susa\u00bb\u2014 trata sobre todo de la relaci\u00f3n rica y compleja entre Elena y Jesusa Pa-lancares, la famosa protagonista de Hasta no verte Jes\u00fas m\u00edo (1969). De todas sus variadas novelas, esta es quiz\u00e1 la m\u00e1s apreciada en las universidades estadouni- denses, lectura obligatoria para cualquier especialista en literatura hispanoame-ricana. Esto no sorprende a nadie, dado que en esta obra Elena crea, defi ne, 15118_Compromisos_etnograficos.indd 210 15118_Compromisos_etnograficos.indd 210 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LOS MI\u00c9RCOLES EN LA TARDE 211 elabora un mundo a la vez extra\u00f1o y fascinante para los lectores. Jesusa resulta ser un personaje a la vez \u00fanico y universal. La novela permite identifi carnos con Jesusa y entender su manera de ver y pensar. La autora, en esta novela, logra lo que todos los antrop\u00f3logos queremos pero lo que pocos somos capaces de ha-cer: \u00abcaptar el punto de vista del nativo, su relaci\u00f3n con la vida, comprender su visi\u00f3n de su mundo\u00bb (Malinowski, 1922: 25). Estas palabras algo anticuadas fueron escritas en 1922 por el gran antrop\u00f3- logo brit\u00e1nico Bronislaw Malinowski. Malinowski fue uno de los fundadores de nuestra disciplina y el primero en establecer las metas y m\u00e9todos del trabajo de campo, que es la marca defi nitiva de la antropolog\u00eda cultural. Como Elena, Malinowski es de ascendencia polaca. Como Elena, tambi\u00e9n, Malinowski con-sigui\u00f3 redactar con veracidad y belleza en un idioma que no era el de su ni\u00f1ez. Aparte del ingl\u00e9s, dominaba el espa\u00f1ol por haber pasado parte de su juventud en Canarias. En la d\u00e9cada de 1940 empez\u00f3 un estudio etnogr\u00e1fi co del mercado de Oaxaca. Pero es conocido, m\u00e1s que nada, por los libros basados en el mate-rial recopilado entre 1914 y 1918 en las islas T robriand del Pac\u00edfi co. De suma importancia era su m\u00e9todo de trabajo (Malinowski, 1922: 1-25). Hay que vivir entre la gente mucho tiempo, insisti\u00f3. Es clave para el antrop\u00f3logo preguntar y entrevistar, dijo, y por supuesto utilizar el idioma de la gente objeto de estudio. Consideraba necesario, tambi\u00e9n, que el antrop\u00f3logo compartiera la vida cotidiana con los llamados \u00abnativos\u00bb, pues \u00fanicamente a trav\u00e9s de un con-tacto prolongado y cercano con la gente se logra comprender no solo sus \u00abins- tituciones, costumbres y c\u00f3digos\u00bb \u2014no solo \u00absu tambi\u00e9n \u00abla sustancia de su felicidad\u00bb. Poder entender \u00abla sustancia de su felicidad\u00bb, los \u00abdeseos subjetivos\u00bb y los \u00absentimientos\u00bb del pueblo es, en palabras de Malinowski, \u00abla recompensa mayor que se puede esperar del estudio del hombre\u00bb. Tambi\u00e9n escribe: \u00abTal vez a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de la natu-raleza humana de una forma muy distante y extra\u00f1a para nosotros, podremos arrojar luz sobre la nuestra\u00bb (ib\u00eddem: 25). Malinowski cre\u00eda que el trabajo de campo ense\u00f1ar\u00eda al antrop\u00f3logo sobre su propia vida, que esta experiencia ten-dr\u00eda consecuencias para su vida y que el antrop\u00f3logo, como persona, cambiar\u00eda. A trav\u00e9s de un estudio largo, intensivo, y a veces difi cultoso, Elena no solo capt\u00f3 con detalle y ondura el mundo y la visi\u00f3n de Jesusa Palancares, sino que tambi\u00e9n transform\u00f3 su propia identidad y aproximaci\u00f3n al universo que la ro-deaba. El ensayo \u00abVida y muerte de Jesusa\u00bb (Poniatowska, 1994: 37-75) expli- ca, de manera sumamente \u00edntima y honesta, el desarrollo de su relaci\u00f3n con Jesusa y el signifi cado de esta relaci\u00f3n para las dos. Aunque estoy seguro de que no fue la intencion de la autora, \u00abVida y muerte de Jesusa\u00bb ha resultado ser, entre otras cosas, una obra maestra de la literatura sobre el trabajo de campo 15118_Compromisos_etnograficos.indd 211 15118_Compromisos_etnograficos.indd 211 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39STANLEY BRANDES 212 en el \u00e1mbito urbano. El ensayo se compone de dos obras, originalmente publi- cadas por separado en 1978 y 1987. Cuando se leen juntas, se convierte en un solo retrato armonioso y emocionante de la propia Elena, tal como ella era vista y aprehendida por Jesusa. Aprendemos de Elena no solo por sus propias pala-bras sino tambi\u00e9n por las de Jesusa. Cuando Elena propuso a Jesusa que la entrevistara, esta protest\u00f3. \u00abMire, yo trabajo\u00bb, dijo. \u00abSi no trabajo, no como. No tengo campo de andar platicando.\u00bb A pesar de sus protestas, algo hab\u00eda dentro de ella que la hizo responder de manera positiva a la propuesta, porque al fi nal accedi\u00f3. Quedaron las dos en hablar \u00abel \u00fanico d\u00eda de la semana que ten\u00eda libre: el mi\u00e9rcoles de cuatro a seis\u00bb. Desde aquel momento, explica Elena, \u00abempec\u00e9 a vivir un poco de mi\u00e9rcoles a mi\u00e9rcoles\u00bb. Sin embargo, a pesar del trato al que hab\u00edan llegado, no le result\u00f3 del todo f\u00e1cil a Elena. T uvo que sufrir a consecuencia de un fen\u00f3meno bien conocido por los antrop\u00f3logos: lo que llamamos \u00abthe weapons of the weak\u00bb (Scott, 1985). Weapons of the weak se traduce literalmente \u00ablas armas de los d\u00e9biles\u00bb. Es un t\u00e9rmino metaf\u00f3rico que no se refi ere a la gente enferma y minusv\u00e1lida, ni mu- cho menos a los que carecen de fuerza de voluntad. Se\u00f1ala m\u00e1s bien a los que son d\u00e9biles en el sentido econ\u00f3mico y pol\u00edtico, a los pobres y a los que quedan fuera de las redes de poder. \u00abLas armas\u00bb son todas las estrategias utilizadas por los llamados d\u00e9biles para preservar un sentido de autonom\u00eda y dignidad. Je-susa fue una de esas d\u00e9biles, y durante largo tiempo se mostr\u00f3 como una maes- tra en su forma de portar armas, de resistir a y luchar contra Elena. No logr\u00f3 divulgar ni informaci\u00f3n ni sentimientos, salvo un desd\u00e9n agudo hacia Elena y su proyecto. Sin embargo, poco a poco, a trav\u00e9s de un proceso invisible, se fueron ganan- do la una a la otra. Y todo tom\u00f3 lugar dentro de la vecindad en donde Jesusa viv\u00eda. \u00abEn ese cuartito casi siempre en penumbra, en medio de los chillidos de los ni\u00f1os de las otras viviendas, los portazos, el vocer\u00edo y el radio a todo volu-men, los mi\u00e9rcoles en la tarde a la hora en que cae el sol y el cielo azul cambia a naranja, surgi\u00f3 otra vida, la de la Jesusa Palancares... Por ella entrar\u00edamos en otra vida, la que tenemos dentro\u00bb (Poniatowska, 1994: 42). Seg\u00fan \u00abVida y muerte de Jesusa\u00bb, a trav\u00e9s de su larga amistad con Jesusa, forjada en sus encuentros de dos horas un mi\u00e9rcoles en la tarde tras otro, Elena iba cambiando. Explica Elena: Mientras [Jesusa] hablaba surg\u00edan las im\u00e1genes y me produc\u00edan una gran ale- gr\u00eda. Me sent\u00eda fuerte de todo lo que no he vivido. Llegaba a mi casa y les dec\u00eda: \u00abSaben, algo est\u00e1 naciendo en m\u00ed, algo nuevo que antes no exist\u00eda\u00bb, pero no con- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 212 15118_Compromisos_etnograficos.indd 212 14:39LOS MI\u00c9RCOLES TARDE 213 testaban nada. Yo les quer\u00eda decir: \u00abTengo cada vez m\u00e1s fuerza, estoy creciendo, ahora s\u00ed, voy a ser una mujer\u00bb. Lo que crec\u00eda o a lo mejor estaba all\u00ed desde hace a\u00f1os era el ser mexicana, el hacerme mexicana; sentir que M\u00e9xico estaba adentro de m\u00ed y que era el mismo que el de la Jesusa y que con solo abrir la rendija saldr\u00eda. Yo ya no era la ni\u00f1a de ocho a\u00f1os que vino en un barco de refugiados [...] sino que M\u00e9xico estaba dentro, era un animalote adentro (como Jesusa llamaba a la grabadora), un animal fuerte, lozano, que se engrandec\u00eda hasta ocupar todo el lugar (Poniatowska, 1994: 43). Ocurri\u00f3 dentro de Elena una transformaci\u00f3n de su identidad. Era una trans- formaci\u00f3n por cierto m\u00e1s profunda que la que experimentan la mayor\u00eda de los antrop\u00f3logos, que suelen ser tipos ef\u00edmeros; llegan de lugares lejanos y desco-nocidos, forman amistades y comparten las vidas de sus sujetos de investiga-ci\u00f3n durante un periodo, y de repente desaparecen sin la menor explicaci\u00f3n. Para los antrop\u00f3logos, los amigos que eran sujetos de estudio se convierten con el tiempo en memorias borrosas. En cambio, Elena y Jesusa formaron una uni\u00f3n casi espiritual, que trascend\u00eda lo que normalmente se considera \u00abamistad\u00bb, que trascend\u00eda incluso el tiempo. \u00abJesusa ha muerto\u00bb, escribe Elena; \u00abYa no puedo verla, no puedo escucharla, pero la siento dentro de m\u00ed, la revivo y me acom-pa\u00f1a. Es a ella a quien invoco y evoco\u00bb (Poniatowska, 1994: 75). Elena, a lo largo de numerosos mi\u00e9rcoles en la tarde, experimentaba un proceso al menos reconocible por cualquier etn\u00f3grafo serio. Incluso era cons-ciente de las t\u00e9cnicas antropol\u00f3gicas de trabajar cuando empez\u00f3 a visitar a Je-susa. Dice: \u00abCada encuentro, en realidad era una larga entrevista. Me pregun-taba: \"\u00bfC\u00f3mo le har\u00eda Ricardo Pozas con su Juan P\u00e9rez Jolote?\" y envidiaba su formaci\u00f3n de antrop\u00f3logo, su paciencia\u00bb (ib\u00eddem: 50). Es evidente que admi- raba al m\u00e1ximo a Ricardo Pozas y que su gran aspiraci\u00f3n era conseguir lo que \u00e9l consigui\u00f3. En cambio, se comparaba en su forma de trabajar m\u00e1s bien con otro antrop\u00f3logo, Oscar Lewis. Ni el doctor en antropolog\u00eda Oscar Lewis ni yo asumimos la vida ajena. Ricardo Pozas jam\u00e1s dej\u00f3 a los ind\u00edgenas [...] Fueron su vida, no solo una investigaci\u00f3n acad\u00e9mica. Para Oscar Lewis, los S\u00e1nchez se convirtieron en espl\u00e9ndidos prota-gonistas de la llamada antropolog\u00eda de la pobreza [...] Lewis y yo ganamos dinero con nuestros libros sobre los mexicanos que viven en vecindades. Lewis sigui\u00f3 llevando su as\u00e9ptica vida de antrop\u00f3logo norteamericano envuelto en desinfectan-tes y agua purifi cada y ni mi vida actual ni la pasada tienen que ver con la de Je- susa. Segu\u00ed siendo, ante todo, una mujer frente a una m\u00e1quina de escribir. En las tardes de los mi\u00e9rcoles iba yo a ver a Jesusa y en la noche, al llegar a casa, acompa-\u00f1aba a mi mam\u00e1 a alg\u00fan coctel en alguna embajada (Poniatowska, 1994: 51). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 213 15118_Compromisos_etnograficos.indd 213 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39STANLEY 214 Aunque Elena y Jesusa compart\u00edan un espacio \u2014el D.F .\u2014, viv\u00edan en mun- dos distintos. Hablaban de maneras distintas, pensaban de maneras distintas y llevaban l\u00edneas pol\u00edticas distintas. Jesusa salpicaba su habla con malas palabras y usaba un vocabulario no solo regional, sino tambi\u00e9n basado en un espa\u00f1ol antiguo. Para entenderla, dice Elena, ten\u00eda que consultar el diccionario de mexi-canismos. J esusa disput\u00f3 la veracidad de las teor\u00edas de Darwin, que le present\u00f3 Elena, y manifestaba su propia narrativa de la creaci\u00f3n. Era por un tiempo se-guidora del espiritualismo, y miembro de una secta, la Obra Espiritual. A\u00f1os despu\u00e9s se declar\u00f3 en contra de los estudiantes activistas. Cuenta Elena que en \u00ab1968 hizo patente su odio por los estudiantes. \"Son unos revoltosos. \u00bfPor qu\u00e9 no est\u00e1n en sus pupitres en vez de andar alborotando? Yo los odio. Usted no tiene por qu\u00e9 contemplarlos\"\u00bb (Poniatowska, 1994: 63). No s\u00e9 si Jesusa lleg\u00f3 a tutear a Elena alguna vez. Seg\u00fan lo que nos cuenta Elena, Jesusa era \u2014por lo menos durante un tiempo\u2014 capaz de rega\u00f1arla, des-preciarla, hasta echarla de su casa. Pero entre ellas segu\u00edan las formas estableci- das de respeto. Reconozco el s\u00edndrome. Durante dos a\u00f1os trabaj\u00e9 intensamen-te como antrop\u00f3logo con un bolero. Todos los d\u00edas del a\u00f1o se dedica a limpiar botas desde la madrugada hasta la noche. Este bolero \u2014ind\u00edgena y migrante, adem\u00e1s\u2014 insisti\u00f3 en que yo le tuteara . En cambio, a pesar de mis protestas, no pudo hacer lo mismo conmigo. Su explicaci\u00f3n era tal vez previsible: \u00abUsted no es de clase baja\u00bb. De las m\u00faltiples diferencias entre el bolero y yo \u2014diferen-cias obvias de lengua, nacionalidad, etnicidad y religi\u00f3n\u2014 ninguna era tan im-portante para \u00e9l como la de clase social. Desde el principio, Jesusa consideraba a Elena \u00abuna catrina\u00bb. En cambio, en palabras de Elena, \u00abToda su vida [de Jesusa] fue de exigencia\u00bb. Parece que Jesusa defi n\u00eda su relaci\u00f3n con Elena, por lo menos en parte, en funci\u00f3n de la marcada diferencia de clase entre las dos. Cuando Elena estuvo internada en el hospital, y Jesusa la visit\u00f3, se neg\u00f3 a compartir cama con ella. \u00abMe tiro aunque sea aqu\u00ed debajo de la cama\u00bb, le dijo Jesusa. Elena tem\u00eda que Jesusa conociera su casa. Pens\u00f3: \u00abOjal\u00e1... que nunca sepa c\u00f3mo vivo yo\u00bb. Cuando lleg\u00f3 el d\u00eda en que, s\u00ed, la lleg\u00f3 a conocer, Jesusa coment\u00f3: \u00abNo voy a regresar, no vayan a pen-sar que soy una limosnera\u00bb (Poniatowska, 1994: 51). En muchos sentidos, exis- t\u00eda un abismo entre Elena y Jesusa, un abismo tan marcado como el que sepa-ra a un antrop\u00f3logo norteamericano de su informante nahua o tarahumara. Sin embargo, a trav\u00e9s de los encuentros de los mi\u00e9rcoles en la tarde, las dos lograron superar las diferencias para poder mantener una amistad fi rme y emo- tiva. Se quer\u00edan. Intercambiaban ideas. Conjuntamente crearon un libro cl\u00e1si-co. Aprendieron la una de la otra, y nosotros ahora aprendemos de ellas dos y seguramente seguiremos aprendiendo. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 214 15118_Compromisos_etnograficos.indd 214 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39LOS MI\u00c9RCOLES EN LA TARDE 215 Bibliograf\u00eda Frigol\u00e9 Reixach , J. (1995). Un etn\u00f3logo en el teatro. Ensayo antropol\u00f3gico sobre Fede- rico Garc\u00eda Lorca . Barcelona, Muchnik. \u2014 (1997). Un hombre. G\u00e9nero, clase y cultura en el relato de un trabajador. Barcelona, Muchnik. Malinowski , B. ( 1950) (1922). Argonauts of the Western Pacifi c . Nueva York, E. P . Dutton. Poniatowska , E. ( 1969). Hasta no verte Jes\u00fas m\u00edo. M\u00e9xico, D.F ., Era. \u2014 (1994). Luz y luna, las lunitas. M\u00e9xico, D.F ., Era. Scott , J. C. Weak: Everyday of icto en los Pirineos. Entre el pastoreo comunal y la parcelaci\u00f3n del Estado Oriol Beltran Universidad de Barcelona Ismael Vaccaro Universidad McGill El paisaje de las monta\u00f1as pirenaicas, como el de cualquier otro lugar, es un palimpsesto en el que han quedado inscritas sucesivas oleadas de la historia y la acci\u00f3n humana. Las comunidades locales, por medio de la gesti\u00f3n de los recur-sos naturales de su entorno, organizan y defi nen la espacialidad del territorio, articulando unas formas espec\u00edfi cas de territorialidad (Hannah, 2000 ; Sack, 1986). Las poblaciones humanas, a trav\u00e9s de sus propias historias y de los usos particulares que desarrollan en el espacio, producen distintas formas de terri-torialidad (Dyson-Hudson y Smith, 1978; Storey, 2012). En este trabajo pre- tendemos identifi car y analizar las huellas que han dejado las diferentes maneras de conformaci\u00f3n del espacio y de utilizaci\u00f3n de los recursos en el paisaje pire-naico. Los Pirineos contempor\u00e1neos, en cuanto que constituyen un territorio socializado, son el resultado de un confl icto entre los modos tradicionales de gesti\u00f3n del espacio, que tienen un origen local, y un modelo de territorialidad establecido a partir de la implementaci\u00f3n del Estado-naci\u00f3n espa\u00f1ol moderno y del mercado capitalista asociado al mismo (Polanyi, 1989). El an\u00e1lisis de estas distintas territorialidades nos permite discutir, en \u00faltima instancia, las comple-jas relaciones existentes entre lo urbano y lo rural (Williams, 2001), entre un Estado de base urbana y sus ciudadanos perif\u00e9ricos (Foucault, 2009 ). La territorialidad, el territorio modelado social y pol\u00edticamente, es mucho m\u00e1s que un concepto espacial. Constituye una noci\u00f3n multidimensional que abarca los campos de la identidad y la pertenencia, el acceso y el control de los recursos, la moral y la estructura social (Lefebvre, 2013). Las formas concretas que han gobernado el territorio de los Pirineos a lo largo del tiempo han tenido consecuencias a todos los niveles (Dean, 1999). En este cap\u00edtulo abordaremos tres modelos de territorialidad distintos: a) la gesti\u00f3n comunal premoderna; b) la reorganizaci\u00f3n contempor\u00e1nea de los Pirineos impulsada por el Estado y el mercado, y c) algunos elementos institucionales vigentes en los que pode- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 219 15118_Compromisos_etnograficos.indd 219 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 220 mos reconocer, a la vez, la tradici\u00f3n de la administraci\u00f3n colectiva y las formas de la gesti\u00f3n gerencial asociadas a la modernidad. Con este recorrido estamos sugiriendo, en defi nitiva, que la historia de los Pirineos, como la de cualquier otro lugar, est\u00e1 compuesta de discontinuidades y permanencias, de disrupcio-nes e hibridaciones. 1. Las caracter\u00edsticas del modelo comunal Al igual que en otras muchas regiones de alta monta\u00f1a, la importancia hist\u00f3rica de la propiedad comunal en los Pirineos se relaciona con el aprovechamiento agropecuario de sus recursos naturales. Hasta fi nales del siglo xviii, mientras que los terrenos aptos para el cultivo (escasos, fragmentados y de reducidas di-mensiones) per tenec\u00edan a los grupos dom\u00e9sticos locales como fi ncas privadas, la superfi cie cubierta por bosques y pastos, junto con las tierras bald\u00edas y otros terrenos no productivos, eran de propiedad comunal (Iriarte-Go\u00f1i, 2002 ). Las tierras privadas eran explotadas por las familias mediante una producci\u00f3n orien-tada fundamentalmente al autoconsumo. La agricultura, que se caracterizaba por una diversifi caci\u00f3n relativa y una baja productividad (con cultivos adapta- dos a las bajas temperaturas, a la corta duraci\u00f3n de la estaci\u00f3n de crecimiento y dependientes de la altitud), brindaba unas posibilidades muy limitadas para la producci\u00f3n de excedentes (Beltran, 1996). La explotaci\u00f3n forestal y el apro- vechamiento de los pastos, por el contrario, exced\u00edan las necesidades locales de consumo y se dirig\u00edan m\u00e1s habitualmente a la venta. Frente al trabajo intensivo que requer\u00eda el mantenimiento de la producci\u00f3n agr\u00edcola, las actividades asociadas al aprovechamiento forestal y la ganader\u00eda resultaban mucho m\u00e1s efi cientes si se llevaban a cabo en grandes extensiones de terreno. La gesti\u00f3n comunal de los pastos permit\u00eda que los peque\u00f1os reba-\u00f1os pertenecientes a cada familia se benefi ciaran de la monta\u00f1a de acuerdo con el crecimiento sucesivo de las hierbas y con las necesidades espec\u00edfi cas de los distintos tipos de ganado, optimizando as\u00ed la utilizaci\u00f3n de los recursos exis-tentes. Por el contrario, la fragmentaci\u00f3n de los montes en peque\u00f1as parcelas privadas habr\u00eda comportado un uso inefi ciente de los recursos productivos. En un contexto donde el n\u00famero de cabezas de ganado pertenecientes a cada ex-plotaci\u00f3n familiar sol\u00eda ser bajo (por las difi cultades para alimentar a los ani- males en invierno, cuando ten\u00edan que estabularse o ser trashumados hasta las tierras bajas), la formaci\u00f3n de un \u00fanico reba\u00f1o con todo el ganado local, y bajo la vigilancia de unos pocos pastores contratados durante los meses de verano, permit\u00eda optimizar el trabajo destinado a las tareas de vigilancia y gesti\u00f3n fren- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 220 15118_Compromisos_etnograficos.indd 220 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 221 te a lo que habr\u00eda representado una multitud de peque\u00f1os reba\u00f1os familiares dispersos por la monta\u00f1a. La gesti\u00f3n colectiva de la ganader\u00eda favorec\u00eda que las explotaciones familiares pudieran destinar la mayor parte de su capacidad labo-ral a las tareas agr\u00edcolas, en una agricultura en la que los trabajos principales se concentraban en la corta temporada de primavera y verano. El mismo patr\u00f3n de uso en com\u00fan de los pastos reg\u00eda para la explotaci\u00f3n maderera (directamen-te o mediante concesiones otorgadas por subasta a empresarios externos). En este sentido, tambi\u00e9n resultaba m\u00e1s efi ciente y rentable organizar el aprovecha- miento del bosque por medio de grandes partidas que fragmentarlo en parcelas asignadas individualmente a las distintas familias (Beltran, 2003). Las pr\u00e1cticas mencionadas y las caracter\u00edsticas mismas de los recursos na- turales en cuesti\u00f3n favorecieron unos determinados patrones de distribuci\u00f3n espacial: las fi ncas pertenecientes a las familias como propiedad privada tende- r\u00e1n a estar ubicadas en la parte inferior de los valles (eventualmente en algunos llanos situados a mayor altitud en la vertiente soleada de la monta\u00f1a), mientras que las zonas medias y altas, ocupadas sucesivamente por bosques, pastos y, por \u00faltimo, el terreno rocoso y la nieve permanente, ser\u00e1n la parte sustancial del patrimonio comunal. En este contexto, es la ecolog\u00eda local y los usos asocia-dos a la misma, y no una gesti\u00f3n administrativa de car\u00e1cter nacional y basada en ciertos criterios uniformes, aquello que defi ne la racionalidad del modelo tradicional (Netting, 1981). Este patr\u00f3n, en ciertas comarcas con unas circuns- tancias hist\u00f3ricas particulares, presenta algunas excepciones asociadas a la di-n\u00e1mica de los dominios territoriales se\u00f1oriales o eclesi\u00e1sticos. Durante siglos, las comunidades locales, como propietarias de sus monta- \u00f1as, fueron el actor principal de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica del te-rritorio pirenaico. Las familias de cada pueblo (sus casas), y no sus habitantes a t\u00edtulo individual, eran los sujetos de los derechos y las obligaciones estable-cidos en el marco de esta estructura legal. Los cabezas de familia actuaban como representantes de los diferentes grupos dom\u00e9sticos y eran considerados plenamente vecinos (en las monta\u00f1as, este t\u00e9rmino encarna la idea de la iden- tidad local y los derechos asociados a ella). Los consejos vecinales eran las ins-tancias de gesti\u00f3n que tomaban las decisiones relacionadas con el uso colectivo de los recursos naturales (en aspectos como el calendario de los aprovecha-mientos o las cuotas asignadas a cada casa) y otros asuntos p\u00fablicos. Este siste-ma aparentemente igualitario encubr\u00eda, no obstante, diferencias signifi cativas que se asociaban al potencial del patrimonio acumulado por cada familia. Cada pueblo ten\u00eda, de acuerdo con esto, \u00abcasas peque\u00f1as\u00bb y \u00abcasas fuertes\u00bb, gozando estas \u00faltimas de mayores prerrogativas en los consejos para impulsar sus pro-pias agendas. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 221 15118_Compromisos_etnograficos.indd 221 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 222 La vida pol\u00edtica de las comunidades locales se organizaba en torno a la ges- ti\u00f3n de sus actividades econ\u00f3micas. Los pueblos actuaban como una organi-zaci\u00f3n de casas, articulando efi cazmente los intereses particulares de todas las familias corresidentes. Los derechos que disfrutaban los vecinos inclu\u00edan la po-sibilidad de benefi ciarse de los bienes comunales en las condiciones estableci- das por los consejos: los pastos de verano para alimentar a su propio ganado, la madera necesaria para construir sus viviendas, la le\u00f1a para el hogar, el agua utilizada con fi nes agr\u00edcolas as\u00ed como otros productos del bosque. La pertenen- cia a la comunidad local implicaba, asimismo, tener acceso a determinados ser-vicios e infraestructuras, como los pastores contratados en com\u00fan, la red de ca-minos y otras instalaciones de titularidad vecinal como los molinos, los hornos y los aserraderos. Los vecinos, a cambio, deb\u00edan contribuir a los gastos colecti-vos con dinero en efectivo y participar en los trabajos en com\u00fan convocados por parte del consejo local (destinados a mantener las infraestructuras colecti-vas y asistir a los pastores durante el verano). La organizaci\u00f3n desarrollada en el transcurso del tiempo en las comunidades locales pirenaicas se asemeja a la existente en otros casos cl\u00e1sicos de bienes comunales fuertemente regulados, como los descritos por Bromley ( 1992) y por Ostrom ( 1990). 2. La genealog\u00eda hist\u00f3rica de las pol\u00edticas de territorializaci\u00f3n del Estado Hasta el siglo xix, la presencia del Estado en los Pirineos fue, como mucho, in- termitente y estuvo mediada a menudo por la jurisdicci\u00f3n aristocr\u00e1tica. A me-diados del mencionado siglo, de acuerdo con el modelo posrevolucionario fran-c\u00e9s, el Estado espa\u00f1ol emergente impuls\u00f3 una reestructuraci\u00f3n radical de su territorio con el objetivo de establecer una administraci\u00f3n orientada por los principios de la efi ciencia y la racionalidad (Moral, Pro y Su\u00e1rez, 2007 ). La crea- ci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n de los municipios como el nivel institucional b\u00e1sico so-bre el terreno constituy\u00f3 la primera oleada moderna de territorializaci\u00f3n impul-sada por el Estado (Vandergeest y Peluso, 1995). Los criterios utilizados para conferir el estatus de municipio hac\u00edan referencia a aspectos como las dimen-siones demogr\u00e1fi cas, la conectividad con los mercados o la viabilidad econ\u00f3mi- ca de las entidades locales. Solo aquellas localidades que cumplieron con estos requisitos lograron alcanzar el rango de distrito municipal y se convirtieron de este modo en potenciales benefi ciarias de los servicios p\u00fablicos. Las poblacio- nes m\u00e1s peque\u00f1as no obtuvieron esta condici\u00f3n jur\u00eddica. Los habitantes de las aldeas situadas en las laderas de mayor altitud se vieron for zados, mucho m\u00e1s que 15118_Compromisos_etnograficos.indd 222 15118_Compromisos_etnograficos.indd 222 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 223 hasta ese momento, a moverse hasta el fondo de los valles para satisfacer sus necesidades: al no tener un acceso directo a los servicios b\u00e1sicos, ten\u00edan que desplazarse a menudo a las localidades de mayores dimensiones para adquirir suministros, escolarizar a sus hijos, realizar todo tipo de tr\u00e1mites legales, hallar aliados o poder emparejarse. El caso de la comarca del Pallars Sobir\u00e0, perteneciente al llamado Alto Piri- neo catal\u00e1n, proporciona una buena base emp\u00edrica para analizar los procesos de territorializaci\u00f3n mencionados y sus consecuencias (Beltran y Vaccaro, 2014). Las primeras entidades locales reconocidas por la Administraci\u00f3n del Estado a principios del xix estaban fundadas en los dominios comunales hist\u00f3ricos y alcanzaron el n\u00famero de 106 distritos (v\u00e9ase fi gura 1). La implementaci\u00f3n de la Ley Municipal de 1845 reduc\u00eda el n\u00famero de municipios a 33. Los mismos objetivos de modernizaci\u00f3n y efi cacia son los que ser\u00edan esgrimidos en poste- riores procesos de reforma de la Administraci\u00f3n local durante el siglo pasado, especialmente a ra\u00edz de los cambios demogr\u00e1fi cos de la d\u00e9cada de 1970. Las agregaciones de municipios fomentadas por el Estado (en realidad, impuestas a menudo a trav\u00e9s de medios coercitivos) persegu\u00edan una progresiva simplifi - caci\u00f3n del mapa local y afectaron muy especialmente a las comarcas de mon-ta\u00f1a. En el Pallars Sobir\u00e0, el n\u00famero de t\u00e9rminos municipales qued\u00f3 reducido en 1976 a un total de quince. A mediados del xix, el Estado impuls\u00f3 una nueva oleada de territorializa- ci\u00f3n: las campa\u00f1as de desamortizaci\u00f3n (que en las zonas de monta\u00f1a se con-cret\u00f3 con la llamada Ley Madoz de 1855 y se desarroll\u00f3 hasta fi nales de siglo). La desamortizaci\u00f3n pretend\u00eda introducir las tierras te\u00f3ricamente improducti- Figura 1. T\u00e9rminos municipales del Pallars Sobir\u00e0. Fuente: Burgue\u00f1o y Lasso de la 223 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 224 vas, mediante su expropiaci\u00f3n previa, en el mercado de bienes ra\u00edces. En los Pirineos, este proceso afectar\u00eda especialmente a la propiedad comunal, que se extend\u00eda entonces por una gran parte del territorio (Gil, 2000 ; Iriarte-Go\u00f1i, 2002 ). A los ojos de los liberales del xix, las formas de gesti\u00f3n de los recursos que no estaban basadas en la propiedad privada resultaban inefi cientes y deb\u00edan modifi carse. Aunque el proceso desamortizador pretend\u00eda favorecer la venta de los montes afectados a particulares, algunos de ellos fueron adquiridos como terrenos privados por grupos de vecinos que trataron de preservar as\u00ed su gesti\u00f3n colectiva. La mayor parte de los montes pirenaicos, no obstante, terminar\u00edan siendo excluidos del proceso privatizador al ser declarados como de utilidad p\u00fablica y quedar adscritos a las entidades municipales. A trav\u00e9s de este proceso, aunque muchos de los antiguos montes comunales fueron restituidos formal-mente a las comunidades locales para que estas pudieran continuar benefi ci\u00e1n- dose de ellos, otros ya hab\u00edan dejado de pertenecer a los vecinos al ser transfe-rida su titularidad al primer nivel administrativo del Estado. Desde principios del siglo xx, y en distintas fases sucesivas, el Cuerpo de Ingenieros Forestales promover\u00e1 otra campa\u00f1a f\u00e9rrea de expropiaciones ( 1900- 1960). La creaci\u00f3n del Patrimonio Forestal del Estado dar\u00e1 lugar a la tercera oleada moderna de transformaci\u00f3n territorial en Espa\u00f1a. El desarrollo de las in-fraestructuras hidrol\u00f3gicas impuls\u00f3 una gran preocupaci\u00f3n por la deforestaci\u00f3n que amenazaba la efi ciencia de los embalses, y promovi\u00f3 la expropiaci\u00f3n de miles de hect\u00e1reas de monte en toda la cordillera (G\u00f3mez, 1992). En este contexto, los usos tradicionales del territorio fueron califi cados por parte de los t\u00e9cnicos como perjudiciales y considerados los principales causantes de la erosi\u00f3n. Las superfi - cies confi scadas fueron excluidas de los aprovechamientos locales y su gesti\u00f3n puesta a cargo de las instituciones gubernamentales. Las familias que viv\u00edan y se benefi ciaban de los montes expropiados se vieron obligadas a emigrar, a menu- do en direcci\u00f3n a las localidades situadas en el fondo de los valles. Muchos de los que no se vieron directamente afectados por las expropiaciones perdieron igualmente sus aliados, colaboradores y amigos, al mismo tiempo que las posi-bilidades mismas de su reproducci\u00f3n social. A ra\u00edz de la desamortizaci\u00f3n y la formaci\u00f3n del Patrimonio Forestal, grandes extensiones de las comarcas de mon-ta\u00f1a se transformaron en propiedades p\u00fablicas y quedaron despobladas. Como resultado de su historia reciente (incluyendo las pol\u00edticas de territo- rializaci\u00f3n antes mencionadas), los Pirineos contempor\u00e1neos se caracterizan por una baja densidad demogr\u00e1fi ca, la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en un n\u00famero limitado de localidades, la ausencia de habitantes permanentes en las zonas de mayor altitud y unas masas forestales exuberantes y en expansi\u00f3n. Es-tas caracter\u00edsticas acabar\u00edan atrayendo una \u00faltima etapa en las pol\u00edticas de terri- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 224 15118_Compromisos_etnograficos.indd 224 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 225 torializaci\u00f3n consistente en la implantaci\u00f3n masiva de \u00e1reas protegidas. El sue- lo p\u00fablico acumulado a lo largo de las etapas previas del proceso de expansi\u00f3n territorial del Estado actu\u00f3 como n\u00facleo del esfuerzo conservacionista espa\u00f1ol desarrollado en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado. En esta nueva entrega del proceso de territorializaci\u00f3n patrocinado por el Estado, la conservaci\u00f3n, aso-ciada al ideario ecologista, ser\u00e1 el argumento que articular\u00e1 la gubernamenta-lidad del territorio mediante la reordenaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de una parte signifi cativa del espacio (Agrawal, 2005; Vaccaro y Beltran, 2007 ). De acuerdo con los argumentos empleados en cada caso, las tres \u00faltimas fases de las pol\u00edticas de territorializaci\u00f3n (que se apoyar\u00e1n en gran medida en la implantaci\u00f3n previa de la Administraci\u00f3n local) se legitimar\u00e1n, respectiva-mente, por las afi rmaciones siguientes: primero, que los comunales no estaban favoreciendo un buen uso de los recursos existentes; segundo, que las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas tradicionales eran perjudiciales para los procesos ecol\u00f3gicos del terri-torio; y, tercero, que la biodiversidad debe ser protegida por instituciones no locales, como los parques y las reservas. Los tres casos dar\u00e1n lugar a una inter-venci\u00f3n externa que se justifi ca por la idea de que la gesti\u00f3n ambiental local no es v\u00e1lida por motivos econ\u00f3micos o ambientales. En este contexto, las razones de car\u00e1cter nacional y de origen urbano tienen prioridad sobre los usos regio-nales y locales (Cederlof y Sivaramakrishnan, 2006 ). Estos cambios est\u00e1n n\u00edti- damente asociados a una expansi\u00f3n progresiva de la jurisdicci\u00f3n del Estado sobre las zonas perif\u00e9ricas de la naci\u00f3n. El modelo territorial moderno, como producto de una profunda genealog\u00eda hist\u00f3rica de las pol\u00edticas p\u00fablicas, se ca-racterizar\u00e1 por la aplicaci\u00f3n de la llamada administraci\u00f3n racional controlada por el Estado central (burocratizaci\u00f3n), la externalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n (en t\u00e9r-minos tanto de los agentes como de los propios objetivos) y el uso de la ciencia como argumento de legitimaci\u00f3n (Santamarina, Beltran y Acosta, en prensa; Scott, 1998; Vaccaro, 2005). 3. Los Pirineos contempor\u00e1neos: entre la continuidad y la innovaci\u00f3n En esta secci\u00f3n ofrecemos algunos ejemplos de la interacci\u00f3n hist\u00f3rica entre las diferentes concepciones y maneras de gestionar el espacio presentes en los Piri-neos contempor\u00e1neos. La amplia gama de casos de negociaci\u00f3n territorial que representan permitir\u00e1 sustentar, despu\u00e9s de analizar sus caracter\u00edsticas, un de-bate acerca de la naturaleza de la territorializaci\u00f3n 15118_Compromisos_etnograficos.indd 225 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 226 3.1. La supervivencia de los comunales a trav\u00e9s de sociedades de propietarios Las sociedades de propietarios son una forma interesante de propiedad territo- rial presente en el Pirineo catal\u00e1n contempor\u00e1neo. Refi ere a una modalidad de propiedad privada, aunque no adscrita a un individuo sino relativa a una enti-dad colectiva, formada por varios socios. En otras palabras, se trata de una ins-tancia privada que posee nominalmente, en nombre de un grupo de individuos, una determinada extensi\u00f3n (amplia, por lo general) de terreno. Lo que hace interesantes a estas sociedades es que, en la gran mayor\u00eda de los casos, son titulares de antiguos comunales que se vieron amenazados por las leyes de desamortizaci\u00f3n de la segunda mitad del xix. Con el fi n de salvar sus montes, los vecinos se unieron y, haciendo uso de una fi gura perteneciente al derecho privado, adquirieron sus propios comunales y los convirtieron en fi n- cas privadas. En estos casos, la sociedad de propietarios reemplaz\u00f3 a la comu-nidad local (o el consejo vecinal) y dot\u00f3 de una apariencia de respetabilidad social a una forma colectiva de gesti\u00f3n territorial que el poderoso Estado libe-ral hab\u00eda declarado como obsoleta e inefi ciente. De este modo, los bienes comunales fueron modernizados por parte de sus titulares recurriendo a una herramienta moderna. Las sociedades de propie-tarios se convirtieron en interlocutores leg\u00edtimos entre los pueblos, el nuevo aparato del Estado y el mercado capitalista. En muchos casos, estas sociedades continuaron funcionando de acuerdo con las viejas concepciones comunales so-bre el aprovechamiento y las restricciones de uso de los recursos naturales. Sin embargo, algo hab\u00eda cambiado. En el momento de constituirse, se vieron obli-gadas a formalizar en los registros p\u00fablicos sus normas de gesti\u00f3n y la inscrip-ci\u00f3n de sus miembros. Hasta aquel momento, la mayor parte de las familias de una localidad gozaba de derechos reconocidos en los montes comunales de la misma. Algunas de ellas pod\u00edan eventualmente abandonar el pueblo y otras establecerse en el lugar. Despu\u00e9s de un determinado periodo de tiempo, estas nuevas familias adquir\u00edan tambi\u00e9n un acceso a los bienes comunales. Este pro-ceso cambi\u00f3 defi nitivamente con la formaci\u00f3n de las sociedades de propietarios. Desde el momento de su inscripci\u00f3n en el registro mercantil, los documentos fundacionales incluyeron los nombres de los particulares que formaban parte de las mismas. En adelante, ninguna otra familia podr\u00eda incorporarse a la enti-dad. El derecho consuetudinario y de transmisi\u00f3n oral hab\u00eda sido hasta aquel momento m\u00e1s fl exible que la ley escrita. Aunque los montes continuaron sien- do manejados, hasta cierto punto, como bienes comunales, los benefi ciarios de 15118_Compromisos_etnograficos.indd 226 15118_Compromisos_etnograficos.indd 226 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 227 los mismos quedaron inscritos con sus nombres propios (ya no como vecinos, en calidad de representantes de sus familias), y este registro, que puede ser in-vocado legalmente para determinar derechos, es el que establece la conexi\u00f3n entre la propiedad y la identidad de la comunidad en su conjunto. En defi ni- tiva, los antiguos comunales quedaron transformados en fi ncas privadas. Este proceso se generaliz\u00f3 en el conjunto de los Pirineos. Aunque el recuen- to y el alcance de las sociedades de propietarios sean dif\u00edciles de precisar, se calcula que en el Pallars Sobir\u00e0, por ejemplo, siguen existiendo unas 22 de estas entidades (v\u00e9ase tabla 1) que gestionan cerca de 18.000 hect\u00e1reas de un total de 137.792 (cerca del 13% del territorio). De resultas de la migraci\u00f3n masiva de la segunda mitad del siglo xx, algunas de ellas todav\u00eda se mantienen activas a pesar de que cuentan con la participaci\u00f3n efectiva de muy pocas familias. En otros casos, las antiguas aldeas quedaron deshabitadas y ya no es posible iden-tifi car ning\u00fan socio. Los t\u00e9rminos municipales que cuentan hoy con un mayor n\u00famero de sociedades de este tipo (Baix Pallars y Sort) son el producto de la anexi\u00f3n de varios pueblos que perdieron su antiguo estatus de municipio a ra\u00edz de los procesos de reforma de la Administraci\u00f3n local. 3.2. La apropiaci\u00f3n de los comunales por parte del Estado Los montes que fueron declarados de utilidad p\u00fablica, al considerar que garan-tizaban ciertas funciones ecol\u00f3gicas b\u00e1sicas, no se subastaron en el marco de las Tabla 1. Sociedades de propietarios, Pallars Sobir\u00e0 Municipio N\u00fam. de sociedadesSuper cie (ha) Alins 1 4.200Alt Aneu 2 1.800 Baix 6 50Lladorre VACCARO 228 campa\u00f1as de desamortizaci\u00f3n y, como bienes de titularidad p\u00fablica, quedaron asignados a los municipios y administrados por sus ayuntamientos. En este caso, la titularidad de la propiedad se desplaz\u00f3 de la comunidad local, como grupo de personas que trabajaban en com\u00fan, al municipio, en cuanto que nivel m\u00e1s bajo dentro de la estructura de la Administraci\u00f3n del Estado. Los montes y sus recursos, sin embargo, siguieron gestion\u00e1ndose colectivamente en bene-fi cio de las familias locales. Incluso ahora contin\u00faan consider\u00e1ndose a menudo bienes comunales por parte de sus usuarios. Hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s de su municipalizaci\u00f3n, los montes segu\u00edan rigi\u00e9ndose en la pr\u00e1ctica por una fr\u00e1gil dualidad. A pesar de que a nivel formal su propiedad correspond\u00eda legalmente al municipio, la gesti\u00f3n manten\u00eda vigen-tes las antiguas reglas comunales. Esta situaci\u00f3n, sin embargo, se desequilibr\u00f3 a partir del momento en que muchos pueblos empezaron a perder su condi-ci\u00f3n de municipios tras las sucesivas oleadas de racionalizaci\u00f3n administrativa que implicaron fusiones y anexiones en todas las comarcas pirenaicas. Los pue-blos emplazados a una mayor altitud fueron los que registraron las mayores tasas de despoblaci\u00f3n (v\u00e9ase fi gura 2). Al perder el rango de t\u00e9rmino munici- pal, sus montes se incorporaron al patrimonio de los municipios m\u00e1s grandes, dependientes en la mayor parte de los casos de las poblaciones situadas en el fondo de los valles principales. El proceso de municipalizaci\u00f3n de los bienes comunales dio lugar a una transferencia de la titularidad de los montes pertenecientes a la comunidad de Valle principal Valles secundarios12.000 10.000 8.000 6.000 4.000 2.000 0 1888 1900 1910 1920 1930 1940 1950 1960 1970 1981 1991 2001 Figura 2. Evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n seg\u00fan su emplazamiento en el Pallars Sobir\u00e0 (1888-2001). Fuente: 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 229 vecinos al Estado. Esto no siempre es visible, especialmente all\u00ed donde la ges- ti\u00f3n de los mismos sigue realiz\u00e1ndose de acuerdo con las formas tradicionales. Por el contrario, este cambio jur\u00eddico resulta evidente cuando surgen confl ic- tos por el acceso y el control de los recursos, desvelando la existencia de nor-mas de gesti\u00f3n basadas en el marco jur\u00eddico vigente. Es en estas circunstancias cuando se demuestra la pertenencia de los montes a los municipios. De hecho, despu\u00e9s de que les fuera transferida formalmente la titularidad de los patrimo-nios comunales, los ayuntamientos comenzaron a utilizar indistintamente los recursos que hab\u00edan pertenecido a los antiguos t\u00e9rminos agregados para cubrir las necesidades del conjunto de su t\u00e9rmino municipal. 3.3. La supervivencia de la racionalidad ecol\u00f3gica en la distribuci\u00f3n de los comunales El t\u00e9rmino municipal de Lladorre incluye cinco n\u00facleos poblados (Lladorre, Tavascan, Bold\u00eds Sobir\u00e0, y Lleret). Aunque dispone de un solo ayun-tamiento, el \u00fanico interlocutor reconocido por el Estado, cada una de las men-cionadas localidades tiene sus propios montes en los que conserva sus derechos de manejo y de aprovechamiento. Esta estructura territorial es anterior al esta-blecimiento de la Administraci\u00f3n local del Estado y su legitimidad se fund\u00f3 en una econom\u00eda moral de car\u00e1cter premoderno, los usos tradicionales de los re-cursos naturales y la gesti\u00f3n colectiva del territorio. La distribuci\u00f3n compleja y estrat\u00e9gica de los montes adscritos a los distintos pueblos tiene en cuenta las necesidades ecol\u00f3gicas de las comunidades locales y el contexto hist\u00f3rico. Mien-tras que los municipios modernos fueron dise\u00f1ados para controlar el territorio circundante de los n\u00facleos habitados, en el caso de Lladorre, al igual que en muchas otras zonas de monta\u00f1a, las necesidades productivas crearon distintas soluciones territoriales. Por esta raz\u00f3n, cada pueblo mantiene, todav\u00eda hoy, de-rechos sobre territorios caracterizados por incluir una diversidad de nichos eco-l\u00f3gicos (defi nidos por la altitud y la orientaci\u00f3n espacial) y que no son, nece- sariamente, contiguos a sus n\u00facleos de poblaci\u00f3n. La viabilidad de los reba\u00f1os dom\u00e9sticos depend\u00eda de tener acceso a los pastos de verano situados en las par-tes altas de las monta\u00f1as. La mayor\u00eda de los pueblos del distrito de Lladorre se encuentran alejados de estos pastizales, en el fondo de valles estrechos, en lu-gares donde antiguamente se pod\u00eda practicar la agricultura y las condiciones ambientales resultaban m\u00e1s favorables para la residencia. Actualmente no todos los n\u00facleos de poblaci\u00f3n tienen una instancia p\u00fabli- ca que los represente: desde un punto de vista pertenecen inequ\u00edvocamente al munici- pio de Lladorre. Los derechos de los vecinos de cada pueblo a sectores espe-c\u00edfi cos del t\u00e9rmino municipal son anteriores a la municipalizaci\u00f3n establecida en la primera mitad del siglo xix. Estos derechos se articulan en torno a los antiguos comunales y han sobrevivido a la modernizaci\u00f3n administrativa del Estado. Otro dato que confi rma la ra\u00edz hist\u00f3rica de estos derechos es que, in- cluso algunos pueblos no pertenecientes al municipio de Lladorre, como Es-taon y Lladr\u00f3s (que hab\u00edan formado un distrito municipal independiente jun-to con Ainet de Card\u00f3s, An\u00e0s y Bonestarre hasta que fueron agregados al de Ribera de Card\u00f3s en el a\u00f1o 1970), conservan servidumbres reconocidas en mon- tes situados en el interior de su t\u00e9rmino. El territorio del municipio de Lladorre, de acuerdo con todo ello, se en- cuentra dividido en un total de nueve secciones con derechos colectivos espe-c\u00edfi cos. Aunque se trata de espacios con posibilidades agr\u00edcolas muy limitadas, son unos terrenos excelentes para la ganader\u00eda y, como se ha podido evidenciar en estos \u00faltimos treinta a\u00f1os, con un notable potencial tur\u00edstico. T res de estas secciones son fi ncas pertenecientes a sociedades de propietarios (dos de ellas co- rresponden a vecinos del pueblo de Lladorre y una al de Lladr\u00f3s, situado den-tro del t\u00e9rmino de Vall de Card\u00f3s). Los otros seis sectores son montes que, a pesar de constituir formalmente parte del patrimonio del municipio en su con-junto, solo son aprovechados por los reba\u00f1os procedentes de unos determi- nados n\u00facleos de poblaci\u00f3n (a menos que existan acuerdos espec\u00edfi cos de uso compartido entre pueblos o con particulares). Hasta la consolidaci\u00f3n del Estado moderno, los derechos sobre estas mon- ta\u00f1as, que resultan de las relaciones hist\u00f3ricas entre las comunidades locales, eran reconocidos a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica consuetudinaria y la memoria oral. Hoy, despu\u00e9s de dos siglos de interferencias gubernamentales provocadas por distin-tas campa\u00f1as destinadas a aplicar una racionalizaci\u00f3n jur\u00eddica, las monta\u00f1as han quedado formalmente asignadas a los pueblos por medio de determinados documentos legales. El proceso de legalizaci\u00f3n de los derechos tradicionales no se produjo en ausencia de confl ictos. Durante la primera mitad del siglo xx, por ejemplo, los vecinos de Cerbi y Gav\u00e0s, dos pueblos pertenecientes en ese momento al mu-nicipio de Unarre (agregado hoy al de la Guingueta d'\u00c0neu), hab\u00edan litigado con el fi n de ser reconocidos como poseedores leg\u00edtimos de una parte de los derechos de aprovechamiento de los pastizales del monte denominado Oba-gues, que compart\u00edan junto a los reba\u00f1os de Tavascan. Al no disponer de evi-dencias que avalaran esta situaci\u00f3n, el fallo del tribunal correspondiente esta-bleci\u00f3 el uso exclusivo para los vecinos de esta \u00faltima localidad. Unos a\u00f1os m\u00e1s 15118_Compromisos_etnograficos.indd 230 15118_Compromisos_etnograficos.indd 230 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 231 tarde, el pueblo de Lladorre trat\u00f3 sin \u00e9xito de eliminar los derechos que mante- n\u00edan los vecinos de Lladr\u00f3s en el valle de Sellente, situado tambi\u00e9n en el interior del t\u00e9rmino municipal de Lladorre (v\u00e9ase fi gura 3). A pesar de que esta confl ictividad no era nueva, la forma de gestionar su resoluci\u00f3n, por medio de instancias de la Administraci\u00f3n de Justicia del Esta-do, s\u00ed que constitu\u00eda una novedad. Hasta entonces, este tipo de desavenencias se resolv\u00eda a trav\u00e9s de acuerdos ( concordias ) entre los mismos pueblos a partir del testimonio de aquellos que pod\u00edan verifi car las pr\u00e1cticas consuetudinarias de aprovechamiento (los derechos para benefi ciarse de los pastos, las aguas o sim- plemente para cruzar las partidas ajenas en el curso de los desplazamientos del ganado por la monta\u00f1a). La consolidaci\u00f3n de la administraci\u00f3n forestal mo-derna elimin\u00f3 parte de la ambig\u00fcedad inherente a este tipo de soluciones. El territorio fue simplifi cado, medido y marcado, y los derechos sobre el mismo quedaron establecidos, asignados y legalizados mediante el uso de documentos escritos. Como hemos visto, algunos derechos antiguos, que ten\u00edan un car\u00e1cter transversal y transgred\u00edan de esta manera la l\u00f3gica de la territorializaci\u00f3n del Estado, lograron sobrevivir. No obstante, en la mayor\u00eda de los casos se impuso el criterio de la simplifi caci\u00f3n. Algunas laderas de Tavascan orientadas hacia el Este fueron asignadas a Gav\u00e0s, un pueblo situado en la vertiente occidental de los valles altos del Pallars Sobir\u00e0. En su esfuerzo por fi jar demarcaciones homo- g\u00e9neas en el conjunto de su \u00e1mbito territorial, el Estado redefi ni\u00f3 los l\u00edmites Figura 3. Pueblos y derechos de pastoreo en las mon- ta\u00f1as del municipio de Lladorre. 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 232 de los t\u00e9rminos municipales no tomando siempre en consideraci\u00f3n ni los de- rechos tradicionales ni las din\u00e1micas ecol\u00f3gicas que resultaban tan importantes para las formas de vida locales de las poblaciones de monta\u00f1a. 3.4. Identidad y bienes comunales modernos La monta\u00f1a de Espot se convirti\u00f3 en una propiedad colectiva (en el sentido moderno del t\u00e9rmino) a mediados del siglo xx. Se trata de un caso excepcional, dado que la mayor\u00eda de los montes de titularidad colectiva que sobreviven en los Pirineos tienen su origen en las campa\u00f1as de desamortizaci\u00f3n. De hecho, la mencionada monta\u00f1a tambi\u00e9n se vio afectada por los procesos de privatiza-ci\u00f3n impulsados por el Estado en la segunda mitad del xix. Hab\u00eda pertenecido a los dominios territoriales del duque de Medinaceli y, despu\u00e9s de su expropia-ci\u00f3n, pas\u00f3 a manos de los Boixareu, una familia de empresarios forestales de la comarca del Pallars Juss\u00e0. Los Boixareu eran en realidad los due\u00f1os del suelo pero pose\u00edan solo una cuarta parte de la madera producida en la monta\u00f1a. La propiedad del resto de los recursos forestales (las tres partes restantes de la ma-dera, as\u00ed como todos los pastos y la le\u00f1a) correspond\u00eda a los vecinos de la loca-lidad de Espot, muy probablemente en virtud de una servidumbre establecida desde mucho tiempo antes. En 1957, la familia Boixareu vendi\u00f3 sus derechos sobre el monte de Espot a una sociedad de propietarios constituida a tal fi n por casi todos los cabezas de familia de esta localidad. A pesar de que recurre al derecho privado moderno, la f\u00f3rmula jur\u00eddica utilizada para transferir y regularizar la propiedad a los vecinos del lugar repre-sentaba una actualizaci\u00f3n, en el marco del Estado liberal moderno, de los anti-guos bienes comunales. Aunque la nueva entidad (registrada con el nombre de Universidad y Particulares o Com\u00fan de Vecinos del Pueblo de Espot) reivindi-caba estar formada por el conjunto de los vecinos de esta localidad (los cabezas de familia, con casa abierta y hogar independiente en el pueblo), la pertenencia qued\u00f3 restringida en realidad a los sucesores de las familias incluidas en el mo-mento de constituirse la sociedad de propietarios. Tanto las familias que fueron excluidas al formar la entidad como aquellos que se establecieron posterior-mente en la poblaci\u00f3n no reun\u00edan las condiciones para disfrutar de los benefi - cios, los productos y el patrimonio mismo generado por las monta\u00f1as. La situaci\u00f3n de la monta\u00f1a de Espot es todav\u00eda m\u00e1s compleja porque, a pesar de ser jur\u00eddicamente una sociedad de car\u00e1cter privado, fue administrada durante d\u00e9cadas por parte de una instituci\u00f3n p\u00fablica: el ayuntamiento de la localidad. La confusi\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado no ha dado lugar a unos 15118_Compromisos_etnograficos.indd 232 15118_Compromisos_etnograficos.indd 232 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 233 elevados niveles de confl ictividad debido al bajo valor general asignado a los recursos forestales durante el \u00faltimo medio siglo. La declaraci\u00f3n del Parque Nacional de Aig\u00fcestortes y Estany de Sant Maurici en 1955 (establecida por una decisi\u00f3n personal del general Franco) comport\u00f3 la prohibici\u00f3n expresa del aprovechamiento comercial de la madera. En la zona incluida dentro de los l\u00edmites del parque, la propiedad de los bosques perdi\u00f3 todo su valor econ\u00f3mico. El descenso progresivo de la actividad ganadera, por su parte, hizo disminuir la presi\u00f3n sobre los pastos. Esta ambig\u00fcedad institucional, sin embargo, s\u00ed que favoreci\u00f3 algunos episodios de disputa legal y confl icto. En 1966 un grupo de vecinos de Esta\u00eds, un peque\u00f1o n\u00facleo de poblaci\u00f3n situado dentro del t\u00e9rmino de Espot, present\u00f3 una reclamaci\u00f3n con el fi n de poder acceder con su ganado a los pastos de la sociedad. Argumentaron que, si el monte era gestionado por el ayuntamiento, deb\u00eda considerarse patrimonio municipal y, con ello, de ac-ceso libre para todos los residentes en el municipio. Su demanda fue rechaza-da al considerarse que, aun siendo administrado por el consistorio municipal, constitu\u00eda en realidad una fi nca perteneciente a un grupo limitado de vecinos, los miembros de la sociedad de propietarios. La especial situaci\u00f3n jur\u00eddica de la monta\u00f1a de Espot volvi\u00f3 a ser motivo de controversia cuando, a principios de los a\u00f1os noventa, la administraci\u00f3n del parque nacional estableci\u00f3 unas limitaciones severas a la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos en el interior del \u00e1rea protegida. El potencial tur\u00edstico de la zona hab\u00eda favore-cido un crecimiento espectacular del n\u00famero de visitantes a lo largo de la d\u00e9cada anterior. Los vecinos de Espot, afi rmando que el monte les pertenec\u00eda como fi nca privada, reclamaban mantener su derecho a utilizar veh\u00edculos para acceder a su interior. La soluci\u00f3n ideada a esta demanda constituye una reelaboraci\u00f3n interesante de los derechos comunales en el contexto contempor\u00e1neo, cuando los benefi cios econ\u00f3micos de las monta\u00f1as pirenaicas no provienen ya de la ma- dera o de los pastos sino de las actividades tur\u00edsticas (relacionadas, en este caso, con las \u00e1reas protegidas). Se cre\u00f3 en Espot un servicio de taxis para aquellos visitantes que no est\u00e1n dispuestos a caminar hasta las zonas m\u00e1s pintorescas del parque desde los aparcamientos obligatorios situados en las puertas de acceso al mismo. Este servicio est\u00e1, tambi\u00e9n, gestionado por el ayuntamiento de la loca-lidad, y la obtenci\u00f3n de las licencias que autorizan para operar un taxi se con-sidera un derecho reservado a los copropietarios de la monta\u00f1a. De este modo, los benefi cios generados por el transporte tur\u00edstico est\u00e1n controlados por los descendientes de los fundadores de la sociedad de propietarios. La formaci\u00f3n de una cooperativa para la administraci\u00f3n de este servicio, integrada por todos aquellos que disponen de una licencia, puede ser tambi\u00e9n considerada una ac-tualizaci\u00f3n de las antiguas formas de gesti\u00f3n colectiva de los bienes comunales. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 233 15118_Compromisos_etnograficos.indd 233 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 234 3.5. La erosi\u00f3n de los derechos vecinales mediante las pol\u00edticas territoriales Las monta\u00f1as del antiguo municipio de Ba\u00e9n muestran otra particularidad fruto de los procesos de territorializaci\u00f3n impulsados contempor\u00e1neamente por el Es-tado en las comarcas pir enaicas. Al igual que otros muchos municipios del Pa- llars Sobir\u00e0, el distrito de Ba\u00e9n fue establecido a principios del siglo xix, con la implantaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n local moderna en Espa\u00f1a, a partir de la agre-gaci\u00f3n de seis peque\u00f1as aldeas con sus respectivas pertenencias comunales. Los usos y los aprovechamientos de los recursos de estas monta\u00f1as, especialmente la madera y los pastos, pero tambi\u00e9n la le\u00f1a, la caza y el agua, estaban habitualmen-te reservados a los vecinos de cada localidad, aunque a veces eran compartidos, en determinadas partidas, entre los miembros de distintas comunidades locales. La creaci\u00f3n del municipio no cambi\u00f3 esta situaci\u00f3n de una manera signifi cativa: aunque desde un punto de vista administrativo el ayuntamiento ser\u00e1 el \u00fanico \u00f3rgano reconocido por el Estado, en la pr\u00e1ctica se mantuvo la correspondencia anterior entre cada una de las monta\u00f1as y las distintas comunidades locales. En dos momentos hist\u00f3ricos diferentes (en la d\u00e9cada de 1920 y en 1950- 1960), el Estado mostr\u00f3 un inter\u00e9s particular por las monta\u00f1as de los Pirineos. La intervenci\u00f3n p\u00fablica en los bosques monta\u00f1osos se relacionaba con una preo-cupaci\u00f3n por los procesos ambientales (para evitar la erosi\u00f3n producida por la poblaci\u00f3n rural, de acuerdo con los ingenieros forestales, a ra\u00edz de sus pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n tradicionales) y con razones econ\u00f3micas (para obtener un control sobre la producci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de la madera). De acuerdo con esta l\u00f3gica, el Estado presion\u00f3 a muchas poblaciones titulares de montes para que accedieran a su venta (una venta que, dado su car\u00e1cter forzado, era a menudo una forma de expropiaci\u00f3n encubierta). En el sector del Baix Pallars, Ba\u00e9n fue el \u00fanico municipio que no vendi\u00f3 su patrimonio. Precisamente gracias a este hecho su ayuntamiento tuvo la capacidad para promover la construcci\u00f3n de una pista transitable en los a\u00f1os sesenta, fi nanciando las obras con la venta de sus productos forestales, que comunicaba los principales n\u00facleos poblados del t\u00e9r-mino con la carretera general. Los pueblos de la zona que quedaron sin una conexi\u00f3n directa con los mercados locales y los lugares de provisi\u00f3n de servicios fueron justamente los primeros en desaparecer. Los recursos colectivos consti-tu\u00edan, de este modo, una fuente para la independencia y la viabilidad misma de estos peque\u00f1os n\u00facleos de poblaci\u00f3n. La creaci\u00f3n del municipio de Baix Pallars a fi nales de los a\u00f1os sesenta, otra vez como resultado de un proceso de agregaci\u00f3n obligatoria impulsado por el 15118_Compromisos_etnograficos.indd 234 15118_Compromisos_etnograficos.indd 234 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 235 Estado, a\u00f1adir\u00e1 una nueva capa de complejidad a esta estructura institucional y territorial que se funda en los antiguos comunales. La fusi\u00f3n implic\u00f3 a cuatro municipios: Ba\u00e9n, Gerri de la Sal, Montcort\u00e8s y Peramea. Hasta aquel mo-mento, y desde un punto de vista formal, la monta\u00f1a de Ba\u00e9n era considerada como un patrimonio de todos los vecinos del antiguo municipio de Ba\u00e9n, aun-que en la pr\u00e1ctica sus usos estaban reservados a los habitantes del pueblo del mismo nombre (en exclusi\u00f3n, de este modo, de aquellos que pertenec\u00edan a las aldeas de Useu, Sant Sebasti\u00e0, Buseu, Cuberes y Solduga). En el nuevo contex-to administrativo, el monte se incorpor\u00f3 al patrimonio de la entidad munici-pal reci\u00e9n formada de Baix Pallars. El ayuntamiento, establecido en Gerri de la Sal como capital del municipio, se comprometi\u00f3 en dedicar todos los pro-ductos que generara la antigua monta\u00f1a de Ba\u00e9n a introducir mejoras en este sector del t\u00e9rmino municipal. Desde una perspectiva jur\u00eddica, no obstante, esto constituye un mero compromiso informal, dado que no hay nada que garan-tice el cumplimiento de esta disposici\u00f3n. En la actualidad, la mayor parte del antiguo t\u00e9rmino de Ba\u00e9n ha quedado integrada en la Reserva Nacional de Caza de Boumort, creada en 1991. Las re- servas de este tipo comenzaron a implementarse en distintos lugares del terri-torio del Estado a mediados de los a\u00f1os sesenta, con el objeto de regular la caza y proteger las especies cineg\u00e9ticas que se consideraban amenazadas. En el Bou-mort, la gesti\u00f3n de la reserva ha priorizado la reintroducci\u00f3n del ciervo (que se hab\u00eda extinguido de la zona a fi nales del siglo xviii). De acuerdo con sus carac- ter\u00edsticas en relaci\u00f3n con el tama\u00f1o y la estructura, la poblaci\u00f3n local de esta especie se considera hoy totalmente recuperada y genera ganancias al Estado por medio de la venta de permisos de caza. Los municipios afectados por la reserva reciben a cambio una peque\u00f1a compensaci\u00f3n. En el caso del Baix Pa-llars, este ingreso es gestionado por el ayuntamiento y revierte en benefi cio de todo el municipio, a pesar de que el territorio afectado por la reserva se limita solo a la parte correspondiente al t\u00e9rmino hist\u00f3rico de Ba\u00e9n. Los vecinos de las aldeas situadas en este sector se quejan de los da\u00f1os causados por los anima-les salv ajes en sus prados y sus huertos, as\u00ed como de la imposibilidad de poder evitarlos a causa de la protecci\u00f3n que los ampara. 4. Conclusi\u00f3n A pesar de que la oposici\u00f3n dial\u00e9ctica entre la tradici\u00f3n y la modernidad es un recurso heur\u00edstico fundamental que tiene ra\u00edces hist\u00f3ricas y necesita ser entendida para comprender las sociedades modernas contempor\u00e1neas, la historia se 03/02/16 14:39ORIOL BELTRAN, ISMAEL VACCARO 236 lla a trav\u00e9s de caminos que poco se corresponden con las oposiciones binarias. En los Pirineos, la interacci\u00f3n entre un modelo territorial premoderno y los apa-ratos plenamente desarrollados del Estado y el mercado capitalista, favoreci\u00f3 unas formas de gesti\u00f3n que incorporan rasgos de ambos tipos ideales. La hibridaci\u00f3n, desde esta perspectiva, ser\u00eda la forma m\u00e1s com\u00fan de desarrollo hist\u00f3rico. Este hecho tiene un gran n\u00famero de consecuencias a nivel cultural y econ\u00f3mico en aspectos como la identidad, la pol\u00edtica y el control de los recursos naturales. De acuerdo con nuestro an\u00e1lisis, el modelo que hemos defi nido como tradi- cional se distingu\u00eda por tener un marco local de referencia (en t\u00e9rminos ecol\u00f3gi-cos, pero tambi\u00e9n desde un punto de vista demogr\u00e1fi co y pol\u00edtico). Su contexto legal, caracterizado por las pr\u00e1cticas consuetudinarias transmitidas oralmente y la resoluci\u00f3n de los confl ictos a trav\u00e9s del consenso, brindaba un elevado grado de fl exibilidad (o ambig\u00fcedad) que se traducir\u00eda en una importante capacidad de adaptaci\u00f3n al cambio (a los equilibrios pol\u00edticos entre facciones de una misma localidad o entre pueblos rivales). No pretendemos afi rmar que la organizaci\u00f3n territorial hist\u00f3rica de las comunidades pirenaicas constitu\u00eda un sistema ideal. Por el contrario, su potencial de confl icto era alto, pero este se gestionaba a nivel local. La gubernamentalidad moderna, que pretende sustituir el modelo dominado por los bienes comunales, se propuso homogeneizar los espacios de monta\u00f1a mediante la instauraci\u00f3n de una racionalidad externa (la ciencia y la efi ciencia) implementada por una burocracia nacional supuestamente neutral. Esta modernidad territorial fue articulada a trav\u00e9s de la ley escrita moderna: un marco legal que, de hecho, no solo contribuy\u00f3 a la homogeneizaci\u00f3n de la so-ciedad y el espacio, sino que al mismo tiempo hizo caso omiso de las particu-laridades de cada caso y excluy\u00f3 una parte signifi cativa de su potencial adapta- tivo, de su plasticidad. Esta es una de las razones por las que, a principios del siglo xxi, nos encon- tramos en los Pirineos con un alto n\u00famero de casos con caracter\u00edsticas que pertenecen tanto a los esquemas territoriales tradicionales como a las formas instauradas con la modernidad. Los agentes locales mostraron unos niveles sor-prendentes de cr eatividad y una gran capacidad de recuperaci\u00f3n para integrar los nuevos modelos a sus necesidades y a las caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas y econ\u00f3-micas locales (Scott, 1976; Mathews, 2011). El marco legal instituido, sin em- bargo, no favoreci\u00f3 la adopci\u00f3n de soluciones matizadas. La ley, al contrario de lo que ocurre en la vida cotidiana, se establece a partir de oposiciones binarias: una cosa es legal o no lo es. A lo sumo, en algunos lugares podemos encontrar-nos con ciertas manifestaciones de un pluralismo jur\u00eddico (Merry, 1988 y 2000 ; Moore, 2001): la convivencia entre dos o m\u00e1s marcos legales (el consuetudina- rio y el que se basa en el derecho moderno). Hemos visto, por ejemplo, que las 15118_Compromisos_etnograficos.indd 236 15118_Compromisos_etnograficos.indd 236 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39TERRITORIALIDADES EN CONFLICTO EN LOS PIRINEOS 237 tierras municipales han sido habitualmente gestionadas a partir de los antiguos reglamentos comunales. Sin embargo, hay una diferencia fundamental entre las situaciones cotidia- nas y los momentos de confl icto. El marco jur\u00eddico act\u00faa en la pr\u00e1ctica como un contexto t\u00e1cito hasta que los actores sociales chocan entre s\u00ed. Hasta entonces, la ambig\u00fcedad de la hibridaci\u00f3n pod\u00eda funcionar, pero cuando los confl ictos esta- llan, los agentes recurrir\u00e1n al m\u00e9todo de resoluci\u00f3n que les resulte m\u00e1s ventajo-so de acuerdo con sus propias necesidades. Algunos apelan a la discusi\u00f3n local, mientras que otros se dirigen a los tribunales de justicia pertenecientes a la Ad-ministraci\u00f3n del Estado. Es a trav\u00e9s del confl icto como percibimos la estructura de poder real entre los distintos agentes y, en \u00faltima instancia, cuando se ponen en evidencia las diferencias existentes entre los diversos marcos jur\u00eddicos. 5. Bibliograf\u00eda Agrawal , A. ( 2005). Environmentality: University Press. Beltran , O. ( 1996). \u00abEconom\u00eda dom\u00e9stica y gesti\u00f3n comunal en el Pirineo Central\u00bb, en M. N. C hamoux y J. C ontreras (eds.). La gesti\u00f3n comunal de recursos. Econo- m\u00eda y poder en las sociedades locales de Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina , pp. 67-86. Barce- lona, Icaria. i la gesti\u00f3 del territori al Pirineu Beltran O.; accaro , I. mun- tanya al P allars . Generalitat de the Commons Work: Th Studies Press. Burgue\u00f1o , J.; L asso de la Vega, F . (2002 ). Hist\u00f2ria del mapa municipal de Catalu- nya. Barcelona, Generalitat de Catalunya. Cederlof , G.; S ture, Livelihoods and Identities in Southeast Asia . Seattle, University of Washington Press. Dean, M. ( 1999). Governmentality: Power and Rule in Modern Population. the de 1977-1978. X. ( ). La desamortitzaci\u00f3 dels b\u00e9ns comunals al VACCARO 238 G\u00f3mez , J. (1992). Ciencia y pol\u00edtica de los montes espa\u00f1oles ( 1848-1936). Madrid, ICONA. Hannah , M. Nineteenth tury America . (2002 ). \u00abCommon lands in H. ( Capit\u00e1n Swing. Mathews , A. ( 2011). Authority, Expertise, and Power in Mexican Forests . Boston, MIT Press. Merry, S. E. ( 1988). \u00abLegal pluralism\u00bb, Law & \u2014 ). Colonizing Hawai'i: Law . Princeton, Uni- versity Press. Moral , J.; S u\u00e1rez, F. (2007 ). Estado y territorio en Espa\u00f1a, 1820-1930. Madrid, La Catarata. Netting , R. M. ( 1981). Balancing on an Alp: Ecological Change and Continuity in a Swiss Mountain Community . Nueva York, Cambridge University Press. Ostrom , E. ( 1990). Governing the Commons: the Evolution of Institutions for Collecti- ve Action . Cambridge, Cambridge University Press. Polanyi , K. ( 1989). La gran transformaci\u00f3n. Cr\u00edtica del liberalismo econ\u00f3mico . Ma- drid, La Piqueta. Sack, R. D. ( its Th eory and , B.; B eltran, O.; A costa, R. (en prensa). Heritage and Knowledge. Apparatus, Logic and Strategies in the Formation of Heritage . Scott , J. (1976). Th e Moral Economy of the Peasant . New Haven, Yale University Press. \u2014 (1998). Seeing Like a State: How Certain Schemes to Improve the Human Condition Haven, Yale University Press. Storey , D. ( 2012). T erritories: the Claiming . Londres, ( 2001). El campo la ciudad . la cultura a la carnavalitzaci\u00f3 de la festa* Jose na Roma Universitat de Barcelona Als anys noranta del segle passat, vaig presentar en un patrimoni cele- brat a Rovaniemi (Finl\u00e0ndia) una contribuci\u00f3 sobre la festa com a patrimoni, en uns moments en qu\u00e8 encara semblava exagerat donar tractament de patri-moni a aquesta mena de celebraci\u00f3. De fet, nom\u00e9s es tenia en compte el pa-trimoni material i ni es considerava que l'immaterial pogu\u00e9s incloure la festa. Ha plogut molt sobre la festa, sobre el patrimoni i sobre la Unesco, que sembla destinada a dictaminar, a limitar i a defi nir tot el que fa refer\u00e8ncia al patrimoni m\u00e9s global i fi ns i tot els conceptes i les actuacions administratives, des dels estats fi ns als ajuntaments. La que vull aportar calendari festiu, tant de Catalunya com d'Arag\u00f3, i tam-b\u00e9 de la lectura i la cr\u00edtica de molts escrits sobre la festa i la seva evoluci\u00f3. Victor T urner, en el seu Proc\u00e9s ritual , fer la entre les estructures en el temps fora del temps, l'antiestructura, \u00e9s a dir, una possibilitat de repensar la cultura i el lloc que ca-dasc\u00fa tenia en la societat tot que trasbalsava la societat des dels l\u00edmits, per\u00f2 que podia fer l'efecte de continu\u00eftat tradicionals. Avui dia, en les societats modernes i pel que fa a l'\u00e0mbit de les festes, s'es- devenen tot molt en el que s'ha estudiat des del camp de l'antropologia de la festa, perqu\u00e8 ens q\u00fces-tiona els conceptes dels fen\u00f2mens que seguit \u00e9s la infantilitzaci\u00f3 de la festa. \u00e9s don\u00e9s en altres per\u00edodes, obe\u00efa en un moment * Aquest treball s'ha fet en el marc del Projecte de Recerca ff12012 -31808 , del o aculturaci\u00f3, de treure ferro a la simbologia de la festa da- vant les autoritats que la prohibien per heterodoxa, supersticiosa i fi ns her\u00e8tica i pagana. Aix\u00ed s'havia celebrat el Carnaval a Barcelona, anys xx, tot disfressant els passejar per la Rambla. El protago- nisme infantil de la Process\u00f3 dels Fanalets a Lleida, la vig\u00edlia de Sant Jaume, pot amagar un guiatge dels difunts cap al cam\u00ed de la plenitud com a avantpas-sats, justament en la festa de Sant Jaume, sant psicopomp per excel\u00b7l\u00e8ncia. El mateix ritual de fer cagar la soca o el ti\u00f3, per Nadal, era una representaci\u00f3 de totes les generacions, des del m\u00e9s vell de la casa fi ns al m\u00e9s petit, que bene\u00efen el tronc al fogueril i implicaven tamb\u00e9 tornaven a la llar tastaven que la fam\u00edlia els oferia. Despr\u00e9s, els nens de la casa se les menjaven. Doncs b\u00e9, com que qualsevol ritual que fes mena de culte als avantpassats havia estat proscrit, fer cagar la soca esdev\u00e9, cada cop m\u00e9s, una excusa per regalar llaminadures als petits de la casa. Per\u00f2 aquesta deriva hist\u00f2rica, verifi cada en tantes festes t\u00e9 avui dia un altre contingut i ra\u00f3 de ser. Un primer senyal el van donar, en moltes pobla-cions, els esfor\u00e7os per reinstaurar la festa de Carnaval a partir del 1975. No em refereixo a poblacions en qu\u00e8 el Carnaval no havia desaparegut i seguia amb for\u00e7a malgrat les prohibicions. Els que m\u00e9s hi van treballar van ser els mestres, que van voler reintroduir la festa a partir de les escoles. I ho van fer, encara que amb un resultat dubt\u00f3s, ja que els nens que havien estat ensinistrats celebrar el Carnaval, un cop sortits de l'escola, consideraven que aquella era nens petits, quan ells ja havien el que els adults com a elements centrals es tracta ja han estat ensinistrades en els corresponents. Per\u00f2 si els nens no representants i actants decau tan bon punt els nens deixen de ser-ho, i si la festa t\u00e9 continu\u00eftat, es converteix en una festa per a nens, de manera que es perden tots els components simb\u00f2lics i la ra\u00f3 de ser. Considerem la necessitat individual i social de la festa. La festa no se situa perqu\u00e8 s\u00ed en el centre de la cultura. La festa \u00e9s absolutament necess\u00e0ria per a la salut de l'individu i per a la salut del grup. Tant individualment com social, necessitem aquest passar la porta del temps fora del temps, tornar al caos pri-migeni, que no vol dir desordre perqu\u00e8 s\u00ed, sin\u00f3 arribar al temps DE LA CULTURA A LA CARNAVALITZACI\u00d3 DE LA FESTA 241 ci\u00f3 de les estructures, en qu\u00e8 encara \u00e9s possible reinventar-nos fent en el per\u00edode anterior. Aix\u00f2 comporta una cr\u00edtica al poder i l'oportunitat com a individu de reubicar-se en Quan es prohibeixen les fogueres de Sant Joan a cru\u00eflles de la ciutat Bar-celona i ciutad\u00e0 de gran calada. Es pensa, des de les autoritats, que la festa \u00e9s una q\u00fcesti\u00f3 secund\u00e0ria i que sempre es pot reubicar o \u2014per qu\u00e8 no?\u2014 que sempre es pot fer desapar\u00e8ixer per inc\u00f2-moda per a les institucions. Avui dia, per\u00f2, la festa ha esdevingut un dels atrac-tius centrals per atreure all\u00e0 tan clar, aix\u00f2 d'esborrar-les del calendari, sin\u00f3 que fi i tot s\u00f3n capaces de fer-ne o repetir-ne nom\u00e9s per als turistes, com passa en certs punts de la costa o a Barcelona mateix, en el que han anomenat la Festa Catalana, que t\u00e9 lloc del necessitat ha estat la soluci\u00f3 per a molta gent que cerca trobar-se amb el sentiment de un altre lloc. L 'anada als anys predemocr\u00e0tics al Carnaval de Vilanova o a la Patum de Berga tenia, a m\u00e9s d'un sentit reivindicatiu i transgressor, clar durant desenes d'anys ha estat l'anada d'estrangers als Sanfermines, des dels temps de Hemingway. All\u00ed, entre el risc i l'alegria general, juntament amb la desinhibici\u00f3 per la beguda i la participaci\u00f3 en la festa, es retrobaven amb una communitas llargament buscada. En han intentat de manera col\u00b7lectiva retrobar-se amb la festa i, com que no la tenen a casa, conviden tots els o una selecci\u00f3, per la festa a la ciutat mateix. Aix\u00f2 s'ha fet en molts llocs moure's de casa per copsar el que volia dir fer festa, perqu\u00e8 el grup convidat sovint s'ho creia, que estava fent festa i no pas que represent\u00e9s un paper. Aquesta dualitat de realitats pot escalar fi ns a extrems dram\u00e0tics quan un parc tem\u00e0tic arriba a programar una festa d'una cultura ex\u00f2-tica, ja que la gent, com a p\u00fablic, ha pagat per una representaci\u00f3, tan real com es pugui, per\u00f2 els actants no entenen que se'n riguin. Aix\u00f2 va passar a Port Aventura amb un grup de maoris de Nova Zelanda convidats a fer Un exemple ben diferent de l'esfor\u00e7 per retornar una festa a la pr\u00f2pia so- cietat \u00e9s el que van portar a terme els museus a l'aire lliure de Bulg\u00e0ria, ja que les un tradicional estaven per tant, proscrites com a superstici\u00f3 per part del govern socialista. El Museu d'Etar a Gabrovo, com a dipositari del coneixement de la tradici\u00f3, recreava, entre d'altres, la festa de Sant Jordi per tal de difondre'n el simbolisme i el ri-tual i aix\u00ed poder tornar del de manera que novament tingu\u00e9s vida pr\u00f2pia fora del museu. El poder mai ha estat favorable a la festa, i fa tot el possible per pair les que no pot fer desapar\u00e8ixer. De fet, apoderant-se'n, les transforma i les torna al poble tot fent veure que s\u00f3n les mateixes, muta-cions que seu servei. Una d'aquestes mutacions es trenca l'harmonia entre els motius i les arrels de la festa amb l'entorn de l'espai i del temps en sa\u00f3 per al ritual con-cret. Les festes tradicionals i veritables no s\u00f3n gaire benvistes per les institu-cions en el poder, de la mateixa manera que en altres temps la festa de Carnaval era prohibida una vegada i una altra, no tant per q\u00fcestions un de real i que la gent podria no tornar altra volta a la subjecci\u00f3 quotidiana. Els darrers anys, diversos fen\u00f2mens emergeixen al si i al voltant de la festa. En primer lloc, es d\u00f3na un fort lliscament de la festa des de l'\u00e0mbit de la cele-braci\u00f3 o motivaci\u00f3 religiosa, precristiana o cristiana, cap a altres confi guracions culturals que en el temps en qu\u00e8 es va generar una festa determinada eren im-portants, s\u00ed, per\u00f2 no eren el desencadenant de tot l'univers festiu que constitu\u00efa el tot de la festa. Per exemple, el paper de l'intercanvi econ\u00f2mic accentuat en les fi res, esdevingut avui dia una plataforma per al consumisme total. Un altre ele- ment de la festa, la comensalitat, s'ha desenvolupat de tal manera que ha consti-tu\u00eft ella sola el motiu i la totalitat de la festa, com tamb\u00e9 de la instauraci\u00f3 de noves festes: la festa de la llonganissa, la de l'arr\u00f2s, la del p\u00e8sol, de les tapes, de la trufa, de la cassola del tros i un llarg etc\u00e8tera. Aquest aspecte tan cabdal de trans-formaci\u00f3 de la ha estat estudiat principalment per Antonio Ari\u00f1o. Tamb\u00e9 trobem el que Jes\u00fas Contreras ha defi nit com la \u00abguinessitzaci\u00f3\u00bb de la festa. Totes les festes han trobat en la singularitat de ser la m\u00e9s gran en un 15118_Compromisos_etnograficos.indd 242 15118_Compromisos_etnograficos.indd 242 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39DE LA FESTIVALITZACI\u00d3 DE LA A LA CARNAVALITZACI\u00d3 DE LA FESTA 243 sentit determinat la seva ra\u00f3 de lluita i d'existir com a tals. La paella m\u00e9s gran, la llonganissa m\u00e9s gran... Si ad\u00e9s d\u00e8iem que el poder sempre ha mirat amb ulls suspectes la festa, aix\u00f2 avui dia ha fet un tomb signifi catiu en la seva utilitzaci\u00f3 com a eina per atrau- re el turisme refor\u00e7at restituir festes oblidades que poguessin fer lluir el poble o la ciutat amb una llum singular, i aquesta \u00abguinessitzaci\u00f3\u00bb no \u00e9s m\u00e9s que una pe-tita f\u00f3rmula altre de la festa, \u00e9s la cursa, bene\u00efda i fomentada pels poders pol\u00edtics, per formar part de l'elit de les festes, tot penjant-se les medalles ac\u00ed. \u00c9s el qu\u00e8 s'ent\u00e9n com a festivalitzaci\u00f3 de la cultura. \u00c9s a dir, la creaci\u00f3 de noves festes que eleven qualsevol \u00e0mbit cultural a dimensi\u00f3 sacralitzada, la de la festa, tot embolcallant l'activitat determinada amb l'aura que la consci\u00e8ncia col\u00b7lectiva suport dotar-les d'unes d'una seguretat perviv\u00e8ncia que altrament no tindrien. entre les festes antigues, que com un ritu de pas constaven de tres moments, en qu\u00e8 els actants deixaven un m\u00f3n estructurat per entrar en un per\u00edode liminal entre dos mons, el de l'antiestruc-tura, experimentant en la joia i el signifi cat de tot i en qu\u00e8 era possible at\u00e8nyer el sentiment de communitas , per entrar en una nova situaci\u00f3 en la qual es po- dien reubicar. Per a T urner, els temps contemporanis havien perdut veritables, en la classifi de estat, les nostres societats, la recerca desespera- da de succedanis. Des del poder se n'ha bastit un que ho supera tot: el canvi de la festa pel lleure, de manera que la gent s'acostumi a veure festa i lleure com 14:39JOSEFINA ROMA di\u00e0, i fi ns i tot aquest queda prohibit no sols per les religions van associades la majoria de les festes. Aix\u00ed, el Carnaval rural penalitza de manera for\u00e7a exemplar el fet que alg\u00fa de la comunitat vagi a treballar en el que fa cada dia. Sovint se li fa pagar el beure al grup d'edat dirigent de la festa o se'l passeja per tot el poble de manera humiliant. Per\u00f2 que no es treballi en els afers quotidians no vol dir que no es treballi, ans al contrari, els grups festius treballen i es cansen m\u00e9s que mai, a fer la festa i que aquesta tingui tots els elements necessaris. La festa no \u00e9s contr\u00e0ria al treball sin\u00f3 a la quotidianitat. En la festa, el temps \u00e9s ple. En canvi, el temps del lleure \u00e9s buit; amb l'esquer que el pots produeix una desorientaci\u00f3 i sobretot una diversifi caci\u00f3 individual del que es fa en el lleure i, per tant, s'arriba a desfer seguit d'individus a\u00efllats. En la festa, tothom sap qu\u00e8 ha de fer per assolir uns objectius coordinats. En el lleure, cadasc\u00fa pot perdre temps ha cultura, \u00e0mbits que en altres temps no suposaven una festa en podien s\u00edmil festiu, posseeixen algun dels seus elements. Els m\u00e9s coneguts s\u00f3n els viatges, els esports de masses, els ma-croconcerts, els jocs de rol i la compra familiar en grans complexos comercials. Tots aquests siguin realment i s'escapin a la manipulaci\u00f3 des de dalt, alguna vegada. El viatge, el fet de posar-se en cam\u00ed, sempre estat paral\u00b7lel cam\u00ed interior d'iniciaci\u00f3. Els i els pelegrinatges representen en les cultures una ascensi\u00f3 individual i grupal que ateny una fi nalitat espiritual, de la qual el cam\u00ed lloc la en de lleure de les vacances representa capgirar el signifi ns i tot comunit\u00e0ria es pugui seguir fent aquest el d'orientaci\u00f3 per un aleatori, conegut o no d'antuvi, amb el qual s'intentar\u00e0 arribar a un sentiment de communitas a trav\u00e9s del risc dels epi- sodis del viatge i de la contemplaci\u00f3 conjunta o competitiva de meravelles de 244 03/02/16 14:39 LA FESTIVALITZACI\u00d3 DE LA CULTURA A LA CARNAVALITZACI\u00d3 DE LA FESTA 245 compra de records. Despr\u00e9s, de tornada, la reubicaci\u00f3 en el grup de pertinen\u00e7a ve donada per la magnifi c\u00e8ncia de l'experi\u00e8ncia la seva els amics, parents i companys de feina, i de la companyonia i/o com-petitivitat establerta amb els qui ja han anat a les mateixes destinacions. Per qu\u00e8 parlem d'un de lleure com a llibertat per triar la nostra festa singular. Ja hem dit que el lleure es diferencia de la festa perqu\u00e8 aquesta darrera no suposa deixar de treballar; ben al contrari, tothom que viu la festa ha de posar un plus de treball perqu\u00e8 la festa pugui ser. A vegades, fi ns i tot, \u00e9s un treball extraordinari. Ja ho hem dit: la festa \u00e9s el contrari, no del treball, sin\u00f3 de la quotidianitat. edat mitjana, la ciutadania poblaci\u00f3 en que persones s\u00f3n d'un pa\u00eds globalitzat, perqu\u00e8 van a la Fira de Nadal de Nuremberg, o als Sanfermines de Pamplona, o a l'Inti Raimi del Per\u00fa, per\u00f2 al mateix temps no s\u00f3n al seu poble per les festes locals, ja que aprofi ten no haver han pagat per veure un espec-tacle en el qual fi ns i tot poden intentar participar, ni que sigui de manera sa- pastre. Es tracta de la manipulaci\u00f3, des del poder, del lleure i del pelegrinatge i el viatge inici\u00e0tic introduint-hi la mutaci\u00f3 de la ind\u00fastria tur\u00edstica, de la festa antiga. S'han que t\u00e9 la llibertat de triar la seva festa, cau en els camins rodats que les tend\u00e8ncies del negoci tur\u00edstic els marquen. de l'altra de la competici\u00f3, crescut els nostres temps i ha engolit tot un seguit de factors que ja es donaven a la festa, per\u00f2 que ac\u00ed es treuen del marc tradicional per servir uns objectius mar-cats pels poders. T radicionalment, l'esport competitiu les La ma- teixa competitivitat crea un sentiment de communitas local. El c\u00f3s \u00e9s el nom de les curses en la festa major. Aquest nom perdura en \u00e0mbits urban\u00edstics com el Coso Bajo o Alto d'Osca i de tantes altres ciutats. De fet, els Jocs rituals a ser una macrofesta dissenyada per bastir la identitat grupal, des de la local fi ns a la nacional, fa brollar el sentiment de communitas , amb uns perqu\u00e8 no vegi els problemes reals de la societat. Aquest \u00e9s un veritable opi del poble al qual els diferents poders no renuncien mai. El per aquest sentiment de communitas , pot arribar a la mort, per\u00f2 les mesures que es proposen no s\u00f3n mai sufi cients per apagar un foc atiat per tots els grups amb poder que hi intervenen. Naturalment, a vegades, els de protesta o causa identitat, per\u00f2 el poder no triga gaire a pair-ho tot i retornar a la gent una altra manipulaci\u00f3 sota l'aixopluc de festa. Pel que fa als macroconcerts, han estat estudiats a bastament els darrers temps, i personalment destacaria el treball de Greg Martin ( 2004 ), i el d'E. K. Sharpe ( 2008 estudis els macroconcerts sitaria un llibre ella mateixa. Els en si, uns inicis en la contestaci\u00f3 davant del sistema de poder, un canvi d'organitzaci\u00f3 que el poder dominant ha engolit per sense les institucions. D'aquesta manera el que Mikhail carnavals medievals, com una v\u00e0lvula de sortida de tot el que era insupor-table per a un poble, per poder tornar als l\u00edmits estrets de l'organitzaci\u00f3 social, sense canviar de la poblaci\u00f3 t\u00e9 molta impor-t\u00e0ncia els diferencia de les festes tradicionals que se situen al centre mateix del poble o la ciutat. En canvi, es fan, com els aplecs a les ermites, lluny del centre urbanitzat i religi\u00f3s i en l'agrupa- ci\u00f3 fam\u00edlies, dels pobles Aix\u00ed assemblar m\u00e9s a les anaven a dormir els que performaven un aplec molt distant del poble, que havien de dormir al ras \u2014a les eres on es feia ball\u2014, i Tamb\u00e9 els assistents, aparentment lluny del control de la seva vida de cada dia, pertanyen a llocs diferents, i els agrupa el fet 15118_Compromisos_etnograficos.indd 246 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39DE LA FESTIVALITZACI\u00d3 DE LA CULTURA A LA CARNAVALITZACI\u00d3 DE LA FESTA 247 submergir-se en un ambient especial tot experimentant fi ns on abasta la seva identitat. En certa manera, es especialitzats dels fi res Les festes tra- dicionals serveix en com a espais de negociaci\u00f3 d'aspectes de la cultura, fi xats en la resta de l'any, en aquesta possibilitat de crear de nou com a grup i de re si-tuar-se en la societat com a individu. D'aquesta manera \u00e9s possible contestar les institucions amb comportaments antihegem\u00f2nics, en la celebraci\u00f3 de la sortida de la rutina i el constrenyiment de la vida quotidiana local, unint-se en formes de comportament no institucionalitzades. Segons Bakhtin, aquesta era la primera caracter\u00edstica i el benefi ci de la festa de Carnaval, perqu\u00e8 servia tant per al benestar de la gent \u2014donant i experi\u00e8ncies diferents\u2014 com per Els que era m\u00e9s veritable en en de communitas brollar podem dir que t\u00e9 lloc una certa uni\u00f3 entre la m\u00fasica, la pol\u00edtica i una identitat contestat\u00e0ria. I aix\u00ed podem anar cap a un altre camp de la cultura en qu\u00e8 la festivalitzaci\u00f3 s'ha fet patent i, tal com deia Franco Cardini, les manifestacions de protesta s'han convertit en una veritable festa amb molts dels components de la festa antiga. Manifestacions com les de V de Vivienda, amb jocs i disfresses, o com les del 15-M amb la liminitzaci\u00f3 i festivalitzaci\u00f3 d'espais ciutadans centrals, que se n'apoderen trastoquen el simbolisme, en s\u00f3n la mostra, de en concret, el bastiment de petits castells o pilars ens porta cap a una festa m\u00e9s aut\u00f2ctona. Hi ha una ten-d\u00e8ncia \u00e0mbit de que els factors creatius i de repre-sentaci\u00f3 com a llenguatge del no es tracta, solament, que en el decurs d'una tradicional s'apro-fi ti l'avinentesa de l'aparador en qu\u00e8 s'esdev\u00e9 per fer una reivindicaci\u00f3 social o pol\u00edtica, sin\u00f3 que \u00e9s la mateixa reivindicaci\u00f3 que pren la forma i el simbolisme de la festa per empeltar el seu simbolisme i els seus efectes en l'acci\u00f3 pol\u00edtica i la identitat dels celebrants. La tend\u00e8ncia que marca una festivalitzaci\u00f3 de la cultura \u00e9s un fet que con- viu amb una certa carnavalitzaci\u00f3 de la festa. Per carnavalitzaci\u00f3 de la festa no em refereixo a prendre per model la fes- ta de Carnaval completa \u2014amb un simbolisme religi\u00f3s antic que correspon a l'Europa in\u00e8rcia de l'hivern, de la mort i del mal\u2014. de Carnaval, deixant-hi nom\u00e9s carcassa disbauxa sense un acumulant al llarg de l'any. La disbauxa, entesa com a gratu\u00efta i alienant; la disfressa, no com a revestiment per actuar com el perso-natge que es representa, amb el qual unir-se per fer una funci\u00f3 determinada. La disfressa es pren com a excusa per dissoldre's en la multitud i anorrear-se. Aquesta banalitzaci\u00f3 comporta tamb\u00e9 prescindir de la data de Carnaval, quan hi hauria sa\u00f3 ritual per pot quan ja ha comen\u00e7at la Qua-resma, a la qual, per cert i atesa la incultura religiosa i patrimonial de la pobla-ci\u00f3, no es d\u00f3na cap import\u00e0ncia, cosa que fa que la festa rellisqui per sobre del moment adequat per al ritual. La banalitzaci\u00f3 del Carnaval no ha comen\u00e7at pas ara; de fet, ha seguit una llarga dia festa sense objectius en batucada que n'\u00e9s for\u00e7a caracter\u00edstica, esdevenen els elements dominants. festa de Tots Sants \u2014amb comensalitat de castanyada o de farinetes per un Halloween passat pel sed\u00e0s de Hollywood i dels Estats Units no constitueix nom\u00e9s una derivaci\u00f3 actual de la festa, una aculturaci\u00f3 festiva davant el prestigi de DE LA CULTURA A LA CARNAVALITZACI\u00d3 DE LA FESTA 249 matogr\u00e0fi ca americana. Es tracta, a m\u00e9s, de la possibilitat de disfressar-se en un temps en qu\u00e8 no se'n tenia costum \u2014tret del revestiment tradicional com a difunts vaguen m\u00f3n amb les carbasses buidades per l'adopci\u00f3 de la festa. La banalitzaci\u00f3 de la mort, que les nostres societats ama-guen en qualitat de tab\u00fa, rep aquesta confi part dels disfressats. Com aquesta festa, segueixen el model de Cap d'Any, que ho t\u00e9 institucionalitzat de fa temps. I per Na-dal, amb gent disfressada de Santa Claus pels que \u00e9s nom\u00e9s amb roba interior al metro de Barcelona; magatzems que prometen un regal a tots els que s'hi presentin amb pijama, i tantes altres. En aquesta carnavalitzaci\u00f3 de la festa es pot resseguir perfecta-ment la desactivaci\u00f3 dels valors del Carnaval, tenen un simbo-lisme contestatari, que s\u00f3n apropiats pel poder per retornar-los a la societat amb la forma, per\u00f2 sense el contingut que els caracteritzava. D'aquesta mane-ra el la mul-tiplicaci\u00f3 fragment\u00e0ria , A.; G \u00f3mez , S. (2012). La Festa Mare. Les festes en una era postcristiana . Museo Valenciano de Etnolog\u00eda, Temas de Etnograf\u00eda Valenciana. Bakhtin , M. M. Rabelais and His World , trad. H\u00e9l\u00e8ne Iswolsky. Cambridge (MA), Massachusetts Institut Gr. ( 2004 ). \u00abNew social movements and democracy\u00bb, a M. J. T odd i G. T aylor (eds.). Democracy and Participation: Popular Protest and New Collective Action in Information Age . Cambridge, Cambridge University Press. Presdee , M. ( 2000 ). Cultural patrimonio mundial Mar\u00eda C\u00e1tedra Universidad Complutense de Madrid Para Joan Frigol\u00e9, muy querido colega y amigo El 25 de noviembre de 1986, el Centro Hist\u00f3rico de \u00c9vora es clasifi cado Patri- monio Mundial por la Unesco, un hito en la ciudad que impulsa su apertura al exterior 1 y una nueva estructuraci\u00f3n de la ciudad. En estas l\u00edneas tratar\u00e9 de analizar los antecedentes, el proceso seguido tras la declaraci\u00f3n y el impacto de esta en la ciudad, cuando ya ha transcurrido un largo cuarto de siglo. Cual-quier clasifi caci\u00f3n siempre conlleva una elecci\u00f3n y esta supone, por defi nici\u00f3n, que algo se pierde, adem\u00e1s de lo que se gana. 1. Antecedentes El dossier de la candidatura hab\u00eda sido elaborado en noviembre de 1984 por T \u00falio Espanca, un funcionario de la C\u00e1mara Municipal y cronista de la ciudad que hab\u00eda realizado una ingente labor en el Inventario Art\u00edstico del Concelho de \u00c9vora (Espanca, 1966). \u00c9vora fue la segunda ciudad portuguesa, tras Angra do Heroismo (Azores), en ser declarada Patrimonio Mundial, antes incluso que Oporto y Guimar\u00e3es. En el dossier se destac\u00f3 la coherencia del conjunto, com-puesto por grandes monumentos religiosos, militares y civiles, 2 pero tambi\u00e9n 1 Sobre este aspecto he escrito \u00abLa ciudad se abre al mundo. \u00c9vora, Patrimonio Mundial\u00bb (en pren- sa). Este ensayo fue realizado como parte del Proyecto del Plan Nacional I+D+I titulado \u00abLa reutilizaci\u00f3n de la cultura en las pol\u00edticas de intervenci\u00f3n social\u00bb ( cso208 -03427 ), que yo misma he dirigido. 2 En ese momento la ciudad ten\u00eda 36 monumentos clasifi cados y 41 a proponer de inter\u00e9s local, de un total de 387 edifi cios inventariados, entre ellos monumentos romanos, medievales y especialmen- te construcciones del siglo xvi. Aparte de algunos pocos vestigios visigodos y \u00e1rabes, y del templo ro- mano de Diana, el arco de Santa Isabel y la muralla romana, aparece la catedral ( 1204), el convento de San Francisco y San Bento de Castris ( xiii) y San Domingos ( xiv). Al fi n del xiii se trazan las nuevas murallas, que cierran el tejido urbano y se construyen entre 1350-1440 utilizando viejos materiales; tam- bi\u00e9n surgen los barrios moros y jud\u00edos. El siglo xvi marcar\u00e1 la edad de oro de la ciudad: se construye el Palacio Real en el Convento de San Francisco, la Universidad, palacios para albergar a la corte y el 15118_Compromisos_etnograficos.indd 251 15118_Compromisos_etnograficos.indd 251 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 252 por modestas casas populares. El \u00e1rea protegida (el Centro Hist\u00f3rico) abarca- ba 113 hect\u00e1reas,3 conten\u00eda 4.000 casas y 12.000 habitantes en la \u00e9poca. En sus casi 3 kil\u00f3metros amurallados se concentraba el 70% del comercio, servicios y trabajo. La ciudad monumental hab\u00eda sido tradicionalmente considerada una cida- de-museu . Pero despu\u00e9s del 25 de abril se intentaba que pasase a ser cidade viva . Un arquitecto, Jorge Silva, que tuvo mucho protagonismo en este cambio, de-c\u00eda as\u00ed en una entrevista: [...] a cidade estivera muito tempo parada. Ora, havia grande valor hist\u00f3rico, nomeadamente endenteu-se que a cidade n\u00e3o era, como se dizia na altura, a cidade museu, a cidade monumento, mas toda ela era um conjunto, um valor en si, estava muito preservada... (Silva en Marques Pereira, 2007 : 29). 4 El siglo xix hab\u00eda tra\u00eddo cambios signifi cativos a la estructura de la ciudad, a ra\u00edz de la ocupaci\u00f3n francesa, pero especialmente tras la desamortizaci\u00f3n y la enajenaci\u00f3n de conventos; tambi\u00e9n ofrec\u00eda una nueva imagen a trav\u00e9s de su pasado romano. 5 En este convulso siglo trabajaron en la ciudad varios eru- ditos que contribuyeron a su estudio y su defensa (Cunha Rivara, Sim\u00f5es, Pe-reira...). En la primera mitad del siglo xx las intervenciones fueron pocas, en zonas de antiguos conventos (Santa M\u00f3nica, Salvador, Santa Catarina y Parai-so), o se crearon nuevas plazas y centros (como Joaquim Ant\u00f3nio Aguiar, Gi-raldo). En 1919 se organiza un pionero colectivo de defensa de la ciudad (Gru- po Pro-\u00c9vora). 6 El periodo entre 1930 y 1970 se caracteriz\u00f3 tambi\u00e9n por pocos cambios en la ciudad, a excepci\u00f3n de los producidos por el Estado a trav\u00e9s de la Dire\u00e7\u00e3o Geral dos Edif\u00edcios e Monumentos Nacionais (DGEMN), que interviene en acueducto de agua Da Prata. Se eliminan las murallas antiguas, se sit\u00faa el ayuntamiento y la prisi\u00f3n en la plaza de Giraldo y se prolonga la ciudad hacia el sur, hacia el Palacio Real. La ciudad cuenta con todos los periodos art\u00edsticos: arquitectura g\u00f3tica, manuelina, mud\u00e9jar, renacimiento, barroco, rococ\u00f3, neocl\u00e1-sico, etc. 3 Exactamente 112,8 hect\u00e1reas, de las que 104 son construidas. 4 Se trata de una entrevista que hace Pereira a Silva en la revista Revue . Silva se integr\u00f3 en un Ga- binete de Apoio T \u00e9cnico de la C\u00e2mara Municipal y fue elegido vereador de la C\u00e2mara en las primeras elec- ciones municipales. 5 V\u00e9ase sobre este aspecto C\u00e1tedra, 2011. 6 Que ha continuado hasta la actualidad. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el grupo v\u00e9ase C\u00e1tedra, 2010 y 2014. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 252 15118_Compromisos_etnograficos.indd 252 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 253 el patrimonio hist\u00f3rico con algunas demoliciones, reconstituciones de estilo, consolidaci\u00f3n y mantenimiento de algunos monumentos (Col\u00e9gio do Esp\u00edrito Santo, Calvario, Catedral, San Francisco, Palacio Real, L\u00f3ios, Gra\u00e7a, Santa Cla-ra, murallas). Los mayores cambios provienen de algunas nuevas construcciones de edifi cios p\u00fablicos desde mitad de siglo (Caixa Geral de Dep\u00f3sitos, Monte- p\u00edo, PSP , Hospital, Puesto de T urismo, Escuela de Enfermer\u00eda, Delegaci\u00f3n de Salud, Instituto Universitario de \u00c9vora, Palacio de Justicia) y de la Administra-ci\u00f3n del Estado. Un Estado que, a partir de la d\u00e9cada de 1930, ofrec\u00eda una ima- gen de \u00c9vora como ciudad hist\u00f3rica bajo un prisma nacionalista, dentro de la pol\u00edtica cultural del Estado Novo , impulsando el estilo portugu\u00eas suave , nueva ar- quitectura ofi cial de la cidade-museu . Estilo idealizado de la casa portuguesa que alter\u00f3 algunas fachadas de edifi cios y que aparece ya consignado en un Regula- mento Geral da Constru\u00e7\u00e3o Urbana para a Cidade de \u00c9vora en 1937. Hasta los a\u00f1os cuarenta el Centro Hist\u00f3rico ten\u00eda lo esencial de las funcio- nes urbanas, y la poblaci\u00f3n estaba contenida en el per\u00edmetro de las murallas. En esta \u00e9poca se produjo la mayor sobreocupaci\u00f3n y densifi caci\u00f3n. La construcci\u00f3n m\u00e1s popular se fue pegando a los muros de casas se\u00f1oriales, la antigua muralla o el acueducto; aprovechando la solidez de estas construcciones, las casas cre-cieron uno o dos pisos, las casas peque\u00f1as se llenaron. El Centro Hist\u00f3rico al-canza en 1940 su m\u00e1xima poblaci\u00f3n, 18.559 habitantes y, para poder alojar a ese n\u00famero de personas en una superfi cie de poco menos de 3 kil\u00f3metros, que es lo que miden sus murallas, se tuvo que recurrir a soluciones arquitect\u00f3nicas ins\u00f3-litas: se ocuparon los espacios entre los contrafuertes de las iglesias, los arcos del acueducto o algunos patios de casas en ruina, convirtiendo el espacio urba-no en un lugar pintoresco. Como ha indicado Oliveira ( 2007 ), la estructura de la ciudad y sus difi cultades fi nancieras y jur\u00eddicas complicaron la renovaci\u00f3n. Y, como afi rma Caraphina (Marques Pereira, 2007 a), la ciudad pintoresca se debe a la pobreza. La sobreocupaci\u00f3n tambi\u00e9n ayud\u00f3 a cristalizar la estructura funcional y morfol\u00f3gica de la ciudad. En 1942 hubo un primer intento de planifi caci\u00f3n de la ciudad con el Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de Etienne de Gr\u00f6er ( Plano de Ordenamento, ), que conten\u00eda dos partes diferencia- das: un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la ciudad en la \u00e9poca (poblaci\u00f3n, econom\u00eda, sobreocupaci\u00f3n, industria, espacios libres...) y un plan de ordenamiento (usos del suelo, condiciones y limitaciones). En 1945 se present\u00f3 un Anteproyecto de Urbanizaci\u00f3n con un mapa, un escrito con las principales ideas propuestas y dos reglamentos. Las ideas principales eran la preservaci\u00f3n cuidadosa del Cen-tro Hist\u00f3rico acompa\u00f1adas de medidas para mejorar la habitabilidad y la insa-lubridad, y una atenci\u00f3n al \u00e1rea residencial extramuros con peque\u00f1os jardines 15118_Compromisos_etnograficos.indd 253 15118_Compromisos_etnograficos.indd 253 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 254 y mercados, espacios libres y juegos infantiles. Tambi\u00e9n se ocupaba de la red de circulaci\u00f3n, v\u00edas de acceso a la ciudad, una v\u00eda circular en torno al recinto amu-rallado y un cintur\u00f3n verde. Situ\u00f3 las industrias en el sur, junto al ferrocarril, y propuso alguna construcci\u00f3n de inter\u00e9s p\u00fablico (la Escola Industrial e Co-mercial). Fue aprobado por todos, pero no hubo un plano fi nal, aunque algunas ideas del anteproyecto tuvieron cierta continuidad. Mientras, fuera de las murallas solo se contabilizaban 915 fuegos ( 3.615 ha- bitantes). Esta afl uencia hacia la ciudad y la escasez de poblaci\u00f3n extramuros tuvo diversas causas: entre otras que se han se\u00f1alado, una pol\u00edtica tradicional de no industrializaci\u00f3n para tener mano de obra para el campo, la mecaniza-ci\u00f3n de este, que expulsa a muchos campesinos, la creciente burocracia y em-pleo en la ciudad, etc. (Simpl\u00edcio, 2007 -2008 ). La ciudad estaba rodeada de quintas y heredades de las \u00e9lites urbanas, que tambi\u00e9n pose\u00edan sus casonas in-tramuros (Augustins, 2005). El ferrocarril hab\u00eda favorecido una primera expan- si\u00f3n hacia el sur salpicada de almacenes y alguna peque\u00f1a industria, y habitada por las clases media y baja. Unos a\u00f1os despu\u00e9s, se produjo una zona de expan-si\u00f3n burguesa, un modelo ciudad-jard\u00edn con casonas y chalets (Zona de urba-niza\u00e7ao n.\u00ba 1), ya planteada por \u00c9tienne de Gr\u00f6er, donde las familias m\u00e1s aco- modadas se trasladaron abandonando el centro, en especial en los a\u00f1os sesenta. Este ensanche supuso un crecimiento organizado y ordenado; sin embargo no era la norma, ya que la ciudad de los bairros clandestinos comenz\u00f3 a extender- se mientras decrec\u00eda y se degradaba el Centro Hist\u00f3rico. Entre 1965 y 1970 ya hay 29 barrios clandestinos coincidiendo con el aumento y democratizaci\u00f3n del autom\u00f3vil en la segunda mitad del siglo. En la d\u00e9cada de 1940 en los ba- rrios vive gente rural, que trasladan su modo de vida aldeano extramuros; a partir de los a\u00f1os setenta son los propios habitantes del Centro Hist\u00f3rico los que adquieren lotes para construir sus viviendas, clandestinas o no, abando-nando la \u00abciudad\u00bb. Es probable que esta acumulaci\u00f3n de poblaci\u00f3n en el Cen-tro Hist\u00f3rico haya dado lugar a que popularmente se sigan refi riendo al Centro Hist\u00f3rico hoy d\u00eda como cidade , mientras que para el resto de la ciudad se hable de bairros . 2. De la Revoluci\u00f3n a la declaraci\u00f3n (1974-1986 ) Hasta la Revoluci\u00f3n de los Claveles la regi\u00f3n se caracteriz\u00f3 por el poco desa- rrollo econ\u00f3mico y la ausencia de industrializaci\u00f3n, lo que favoreci\u00f3 la preser-vaci\u00f3n del patrimonio y la escasez de construcci\u00f3n. Sin embargo, tras el cam- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 254 15118_Compromisos_etnograficos.indd 254 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 255 bio pol\u00edtico se produjo una gran actividad a nivel urban\u00edstico,7 comenzando por un diagn\u00f3stico de los problemas fundamentales de la ciudad en su conjun-to, que dar\u00e1 lugar al pionero Plano Director Municipal (PDM) de 1980 (pero iniciado en 1978-1979 y aprobado en 1985), 8 el primero de Portugal, y, dentro de este, el Plano Geral de Urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00c9vora (PGU), donde se valora el Cen- tro Hist\u00f3rico globalmente. Despu\u00e9s de 1974, la rehabilitaci\u00f3n del Centro se convirti\u00f3 en una prioridad. Se rechazaba la inanici\u00f3n, la renovaci\u00f3n o estruc-turaci\u00f3n urbana, la densifi caci\u00f3n, la transformaci\u00f3n funcional desagregada, las demoliciones y el fachadismo. Las estructuras clasifi cadas del Centro Hist\u00f3rico se elevaron a 190 y las l\u00edneas de orientaci\u00f3n fueron: condiciones de habitabili- dad de los residentes evitando su desalojo, modernizaci\u00f3n de funciones (comer-cio, turismo, talleres, equipamientos culturales...), conservaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n del patrimonio construido y el ambiente, tr\u00e1nsito, estacionamiento y trans-porte p\u00fablico. Un programa, Plano de Circula\u00e7\u00e3o e Transporte , organiza el tr\u00e1- fi co de veh\u00edculos en el Centro y crea zonas peatonales. Respecto al Centro Hist\u00f3rico, cabe destacar el Programa de Recupera\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico (PRCH). Estudo metodol\u00f3gico. Guia de Trabalho , con fecha de junio de 1981 y ejecutado por la Ofi cina de Arquitetura de Jorge Silva (OA) tras una investigaci\u00f3n de cinco meses y medio, uno m\u00e1s de lo acordado. 9 Este do- cumento es interesante porque es un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de la ciudad intramuros en la \u00e9poca anterior a la declaraci\u00f3n y asesora a la C\u00e2mara en el acompa\u00f1amiento del proyecto de la Unesco. En este documento el patrimonio deja de tener una mera dimensi\u00f3n f\u00edsica para tener una dimensi\u00f3n socioecon\u00f3-mica y cultural. Por ello me voy a referir al mismo con cierta extensi\u00f3n. El trabajo comienza defi niendo la ciudad de esta manera: \u00ab\u00c9vora mil\u00e9na- ria, cidade branca, cidade museu, simultaneamente sede de concelho, sede de distrito e polo regional\u00bb ( Estudo metodol\u00f3gico , 1.1: 1). As\u00ed pues, el documento pone \u00e9nfasis tanto en los aspectos hist\u00f3ricos como en la situaci\u00f3n central en la regi\u00f3n. Se indica que la ciudad intramuros sufri\u00f3 una postergaci\u00f3n econ\u00f3mica 7 Ya en 1969 se contrata al arquitecto Concei\u00e7\u00e3o Silva para elaborar el Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o de la ciudad (colaborando el ge\u00f3grafo Jorge Gaspar y el arquitecto Tom\u00e1s Taveira), que incluye un estudio socio-urban\u00edstico y el Plano Director. Pero el modelo de \u00abmancha de aceite\u00bb no lleg\u00f3 a ser aprobado. 8 Las fechas de los planes var\u00edan seg\u00fan los autores y seg\u00fan se considere su elaboraci\u00f3n o la aproba- ci\u00f3n por distintos organismos; tambi\u00e9n hay revisiones constantes de los distintos planes o planes iniciales que dar\u00e1n lugar a los documentos defi nitivos. Una lista de los mismos la ofrece Simplicio (elaborada por Camelo) ( 2013). 9 El ejemplar que he manejado es una copia del informe con membrete OA, que lleva fecha de junio de 1981 y cuyo original est\u00e1 en el Nucleo de Documenta\u00e7\u00e3o de la C\u00e2mara. La paginaci\u00f3n no es correlativa, por lo que me remito al documento a trav\u00e9s de los distintos apartados. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 255 15118_Compromisos_etnograficos.indd 255 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 256 durante m\u00e1s de medio siglo, lo que permiti\u00f3 la preservaci\u00f3n arquitect\u00f3nica y el mantenimiento de sus costumbres tradicionales. Pero adem\u00e1s concentra el comercio, la administraci\u00f3n, las manifestaciones culturales, etc. En ese momento la poblaci\u00f3n se puede clasifi car en dos tipos: los que viven en la ciudad desde hace varias generaciones, con poca capacidad econ\u00f3mica y condiciones habitacionales defi cientes, y los nuevos habitantes, que van en bus- ca de los servicios que concentra el Centro. Por ello se plantea una actuaci\u00f3n doble: una cuesti\u00f3n t\u00e9cnica es la recuperaci\u00f3n del patrimonio, pero ello supo-ne la actuaci\u00f3n de la C\u00e2mara en cuestiones socioculturales y econ\u00f3micas. Se necesita, pues, un Programa de Recuperaci\u00f3n del Centro Hist\u00f3rico. La ciudad concentra el comercio de todo el Concelho y establece un \u00fanico mercado, ya que las \u00e1reas residenciales y los bairros no disponen de comercio especializado; todos los circuitos de actividad agr\u00edcola pasan por la ciudad. En este momento la plaza de Giraldo es el centro de comercializaci\u00f3n de gana-do m\u00e1s importante de la regi\u00f3n, lugar de reuni\u00f3n de ganaderos y tratos. Hay poca industria; existe una empresa industrial media (MELKA, con cerca de 200 trabajadores) y una mayor\u00eda de industrias peque\u00f1as y artesanales, por ejem- plo la de mobiliario pintado (aunque se fabrican los muebles fuera, se pintan intramuros); pero estas actividades artesanales van desapareciendo por la falta de est\u00edmulos y porque no se ha tenido en cuenta su funci\u00f3n econ\u00f3mica com-plementaria al turismo. El Centro Hist\u00f3rico atrae turistas de manera t\u00edmida, con cierta demora en relaci\u00f3n con el pa\u00eds ( Estudo metodol\u00f3gico , 1.1). No hay medidas para captar al turista, para crear iniciativas, estimular la cocina regional o actividades de artesan\u00eda. \u00ab\u00c9vora \u00e9 pois uma cidade que se movimenta pouco\u00bb (Estudo metodol\u00f3gico , 1.2.2: 7). A diferencia del proceso de evoluci\u00f3n t\u00edpico en las ciudades hist\u00f3ricas euro- peas, 10 en \u00c9vora, debido a un desarrollo econ\u00f3mico muy lento y a la escasa industria, con un tejido social envejecido gradualmente, no hay muchos espe-culadores, existe poca venta inmobiliaria y el precio es similar fuera y dentro del centro hist\u00f3rico. Adem\u00e1s, frente a otros centros europeos, \u00c9vora no ha per-dido su funci\u00f3n central y de servicios, y la poblaci\u00f3n residente tiende a em- plearse en el sector terciario y en la Administraci\u00f3n. 10 Seg\u00fan los autores del estudio, en estas ciudades se produce un proceso de evoluci\u00f3n t\u00edpico: el desarrollo econ\u00f3mico crea empleos en zonas industriales fuera del Centro Hist\u00f3rico. Los j\u00f3venes tienden a vivir cerca del empleo. Los viejos emigran al centro ocupando las casas con peores condiciones y bajas rentas. En poco tiempo el centro se llena de viejos. Los propietarios no invierten porque no pueden o no les resulta rentable, y esperan a que los viejos se mueran o se vayan; la propiedad se valoriza. Por todo ello se produce una mutaci\u00f3n radical de las clases residentes, nuevos usos del suelo y de la propiedad urbana, una profunda transformaci\u00f3n del tejido social y el deterioro de la l\u00ednea arquitect\u00f3nica tradicional. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 256 15118_Compromisos_etnograficos.indd 256 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 257 En t\u00e9rminos urban\u00edsticos, la ciudad intramuros muestra una morfolog\u00eda homog\u00e9nea, con una tipolog\u00eda semejante y defi nitivamente un rico patrimo- nio. Sin embargo, frente a los barrios extramuros, hay peores condiciones de habitabilidad y salubridad, defi cientes infraestructuras, mayor densidad de po- blaci\u00f3n y poblaci\u00f3n envejecida. Fuera hay una mayor din\u00e1mica de construc-ci\u00f3n, pero lo construido no es homog\u00e9neo ni integrado en las caracter\u00edsticas urbanas locales. Como gu\u00eda de trabajo se trata de inventariar los elementos constitutivos de la malla urbana que contribuyen a la defi nici\u00f3n del lenguaje urbano. As\u00ed, hay una atenci\u00f3n a los elementos construidos (puertas, portones, ventanas, verjas, arcos, chimeneas, tejados...), elementos de infraestructuras recientes (cables de electricidad, antenas...), patios, terrazas y quintales, paredes blancas con fran-jas de color, calzadas de piedra y toponimias en azulejo. Tambi\u00e9n se detalla la morfolog\u00eda urbana (la secuencia rua estreita - pequeno largo ), la articulaci\u00f3n entre varias habitaciones (con arcos por ejemplo), la construcci\u00f3n m\u00e1s popular en los muros de casas se\u00f1oriales, la antigua muralla o el acueducto. El docu-mento destaca la sinuosidad de las calles dentro de la cerca velha , las soluciones tradicionales como el encalado de las fachadas para dar mayor luminosidad a las calles estrechas, o la relaci\u00f3n del espacio p\u00fablico con las casas se\u00f1oriales a trav\u00e9s de patios y quintales internos. La actividad y planifi caci\u00f3n de esta \u00e9poca es considerable y pionera; desde 1980 se va preparando la inscripci\u00f3n mediante diferentes grupos y documentos elaborados. El Plano de Recupera\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico 1981 ser\u00e1 un documento b\u00e1sico para la futura declaraci\u00f3n de la Unesco, e impulsar\u00e1 la primera acci\u00f3n, una estructura de gesti\u00f3n creada en 1982 y denominada Nucleo de Recupera\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico (NRCHE). 11 Establece un m\u00e9todo de conocimiento, inven- tario de los elementos arquitect\u00f3nicos, conocimiento de los componentes cul-turales (toponimia, fi estas, ritos, gastronom\u00eda) y el an\u00e1lisis de fen\u00f3menos socia- les y econ\u00f3micos. Se planteaban una serie de acciones a realizar: investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n, plan f\u00edsico, jur\u00eddico-institucional y fi nanciero, administraci\u00f3n urba- n\u00edstica, movilizaci\u00f3n de agentes, conocimientos y t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n, fi s- 11 Estimulada por el Nucleo de Recupera\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico (NRCHE), formado por di- versos t\u00e9cnicos (Teresa Ventura, Filipe Marchand, el ingeniero Jorge Carvalho), junto con la Comiss\u00e3o Municipal de Arte e Arqueologia (el t\u00e9cnico Jorge Pires, la histori\u00f3grafa Alice Xic\u00f3 y T ulio Espanca, el cronista de la ciudad), el Grupo Pro-\u00c9vora y la Comisi\u00f3n Nacional de la Unesco. La Dra. Gra\u00e7a Sam- paio y el Dr. Victor S\u00e1 desarrollan un papel fundamental para la Unesco en Lisboa. El Plano Direc-tor para el Centro Hist\u00f3rico (Programa de Recupera\u00e7\u00e3o, uma metodolog\u00eda de interven\u00e7\u00e3o) fue aproba- do por la C\u00e2mara el 17-11-1979 y por la Assambleia Municipal el 4-11-1980. T uvo cambios y renovaciones 15118_Compromisos_etnograficos.indd 257 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 258 calizaci\u00f3n municipal, movilizaci\u00f3n de los habitantes y sistemas de comunica- ci\u00f3n.12 Se trata de un estudio que confi gura n\u00edtidamente el desarrollo de una metodolog\u00eda de planeamiento estrat\u00e9gico. Anticip\u00f3 en m\u00e1s de una d\u00e9cada el inicio de la divulgaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de desarrollo estrat\u00e9gico aplicadas al planeamiento de la ciudad, y su metodolog\u00eda tuvo un impacto in-novador a nivel local y nacional. Se trataba de evitar los aspectos negativos de los centros hist\u00f3ricos: la expul- si\u00f3n de la poblaci\u00f3n pobre o joven, o las demoliciones para mejorar el tr\u00e1nsito automovil\u00edstico. A nivel residencial se intentaba recuperar gradualmente los edifi cios existentes y m\u00e1s degradados, limitar el n\u00famero de fuegos, controlar la transformaci\u00f3n de edifi cios, aprovechar los antiguos para usos sociales, resi- dencias de estudiantes o turismo, mejorar los espacios verdes y equipamientos sociales. Entre los objetivos intermedios estaba la realizaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n en un barrio que prestigiara la capacidad de la C\u00e2mara y permitiera movilizar a los agentes econ\u00f3micos, apropiaci\u00f3n colectiva de espacios p\u00fablicos y su hu-manizaci\u00f3n, participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y est\u00edmulo a los particulares. La reinstalaci\u00f3n de la Universidad de \u00c9vora al fi nal de la d\u00e9cada de 1970 tuvo un impacto signifi cativo en la ciudad y en la regi\u00f3n conforme crec\u00eda el n\u00famero de estudiantes; en 1980 eran unos 1.000 estudiantes, frente a 7.000 en el a\u00f1o 2000 . La decisi\u00f3n de ubicar el campus en el Centro Hist\u00f3rico, que fue muy debatida y refl exionada, transform\u00f3 la ciudad con la ocupaci\u00f3n de gran- des edifi cios hist\u00f3ricos y la necesidad de alojamiento para estudiantes y profe- sores; tambi\u00e9n cambi\u00f3 el ambiente social, m\u00e1s joven y cosmopolita en \u00e9poca lectiva, con nuevos patrones de consumo, pero tambi\u00e9n con ciertos riesgos de-rivados de esta poblaci\u00f3n fl otante. La Universidad tambi\u00e9n conllev\u00f3 la forma- ci\u00f3n y fi jaci\u00f3n de cuadros t\u00e9cnicos e intelectuales, que repercuti\u00f3 en el desarro- llo de la ciudad y la regi\u00f3n. Y tambi\u00e9n un considerable y relevante corpus de an\u00e1lisis e investigaci\u00f3n sobre la ciudad y el Alentejo, con car\u00e1cter pr\u00e1ctico y al servicio del desarrollo de una regi\u00f3n deprimida (Uribe, 2003). 12 El plan inclu\u00eda cursos de perfeccionamiento de t\u00e9cnicas artesanales de construcci\u00f3n y recupera- ci\u00f3n, aprendizajes experimentales para formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n, indicaci\u00f3n t\u00e9cnica y apoyos para ob-tenci\u00f3n de herramientas y medios t\u00e9cnicos, creaci\u00f3n de ayudas de vivienda para ocupaci\u00f3n temporal, obras de recuperaci\u00f3n, distribuci\u00f3n de se\u00f1ales de televisi\u00f3n como alternativa a las individuales, integraci\u00f3n de paneles solares, mobiliario urbano, iluminaci\u00f3n, incentivos a proyectos innovadores de arquitectura o imagen publicitaria, estudios de confort y salubridad de los hogares, caracterizaci\u00f3n de los edifi cios, uso y propiedad, apoyos a mecanismos de transferencia de la propiedad para recuperaci\u00f3n de hogares, apoyo a los arrendadores, creaci\u00f3n de un programa de casas para estudiantes y profesores, identifi caci\u00f3n de hogares deshabitados y posibilidad de ser usados como alojamientos de turismo, divulgaci\u00f3n del Cen-tro Hist\u00f3rico a todos los niveles, local, nacional, internacional. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 258 15118_Compromisos_etnograficos.indd 258 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 259 En 1983 la C\u00e2mara va a Par\u00eds para \u00abcautivar\u00bb a la Comisi\u00f3n del Patrimonio Mundial de la Unesco. El programa atrae la atenci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, visitan \u00c9vora varios t\u00e9cnicos y se presenta la candidatura. Hubo un contacto puntual con la Unesco para una intervenci\u00f3n-piloto en un barrio de la ciudad ( Largo do Ch\u00e3o das Covas ), que fue fi nanciada en m\u00e1s de la mitad por este organismo. La declaraci\u00f3n fue formulada a fi nales de 1985, pero sin tiempo de presentarse ese a\u00f1o, por lo que se declarar\u00e1 al a\u00f1o siguiente. 3. Veinticinco a\u00f1os despu\u00e9s En este periodo se pueden observar dos etapas diferenciadas: la primera des-de la declaraci\u00f3n en 1986 hasta 2000 , un tiempo de optimismo y actividad; la segunda desde esa fecha hasta la actualidad, una fase m\u00e1s pesimista y cr\u00edtica. Coinciden en parte con la composici\u00f3n pol\u00edtica de la C\u00e2mara Municipal, lide-rada por el Partido Comunista desde las primeras elecciones hasta el a\u00f1o 2000 , y de nuevo en 2013, tras un gobierno socialista que caracteriza la segunda etapa y que termina con la ciudad y el pa\u00eds sumidos en plena crisis. Un ejemplo de la primera etapa en 1995 fue el Plano Estrat\u00e9gico de \u00c9vora , que reuni\u00f3, adem\u00e1s de la C\u00e2mara Municipal, a otros cinco organismos (Centro Dram\u00e1tico de \u00c9vora, Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Alentejo, Nucleo Empresarial da de \u00c9vora, Uni\u00e3o dos Sindicatos do Distrito de \u00c9vora y Universidade de \u00c9vora), y que se constituyeron en Gabinete da Cidade ( 1995), impulsando las \u00abideas fuertes\u00bb de lo que se quer\u00eda que fuera \u00c9vora: ciudad cul-tural Patrimonio da Humanidade , universitaria, abierta a la innovaci\u00f3n, de cali- dad medio ambiental, solidaria, internacional y ciudad de congresos. Se trataba tambi\u00e9n de se\u00f1alar los dominios de intervenci\u00f3n en cuatro dimensiones: ima-gen de identidad de la ciudad, calidad urbana global, sostenimiento econ\u00f3mi-co e integraci\u00f3n territorial. Cada uno de estos dominios ten\u00eda a su vez varios objetivos, y tambi\u00e9n se se\u00f1alaron diversos proyectos estructurantes para cum-plir con ellos. Desde 1981 hasta 2011 hay 15 planos y programas (Simpl\u00edcio, 2013: 6). Casi todos se\u00f1alan los problemas de reducci\u00f3n y envejecimiento de la poblaci\u00f3n del Centro Hist\u00f3rico y el estado de conservaci\u00f3n de los edifi cios. Aunque se iden- tifi can los problemas y se proponen soluciones, en el siguiente plan vuelven a se\u00f1alarse una y otra vez, quiz\u00e1 por la poca capacidad de organizaci\u00f3n de los agentes o entidades y por la escasa disponibilidad de medios fi nancieros. Voy a referirme a estos problemas que han sido evaluados peri\u00f3dicamente por varios autores (Boavida-Portugal, 2003; Lopes, 2000 ; Marchand, 1981a 260 randa, 2007 Oliveira, 2005 y 2007 ; Pa\u00e7os, 1997; Santos, 2003; Simpl\u00edcio, Comenzar\u00e9 por el mayor problema, califi cado as\u00ed por el propio presidente de la C\u00e2mara, Jos\u00e9 Er- nesto Oliveira, con ocasi\u00f3n de la celebraci\u00f3n de los veinte a\u00f1os de \u00c9vora como Patrimonio Mundial, seg\u00fan el periodista que lo entrevista: Duas d\u00e9cadas depois de classifi cado centro hist\u00f3ri- co de \u00c9vora apresenta actualmente um quinto das casas degradadas, muitas delas em ru\u00ednas, e a esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o reconheceu o presidente da Muni-cipal J os\u00e9 Ernesto Oliveira, nas v\u00e9speras das celebra\u00e7\u00f5es dos 20 anos da distin\u00e7\u00e3o da cidade pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00ean-cia e Cultura (Unesco). De acordo com o autarca, o centro hist\u00f3rico de \u00c9vora perdeu 12 mil habitantes em 30 anos, passando de uma popula\u00e7\u00e3o de quase 18 mil para pouco mais de 5600 pessoas. Em paralelo com a \u00abfuga\u00bb da popula\u00e7\u00e3o para as zonas perif\u00e9ricas, as casas do per\u00edmetro amuralhado, na maioria de de ru\u00edna. \u00abS\u00e3o cerca de 600 casas, o que representa 20 por cento do nosso patrim\u00f3nio habitacional\u00bb, afi r- mou o gravidade do problema, que amea\u00e7a a integridade do centro hist\u00f3rico. \u00ab\u00c9 preciso descobrirmos como \u00e9 que vamos adaptar o centro hist\u00f3rico \u00e0 fun\u00e7\u00e3o residencial para n\u00e3o deixarmos que se torne numa cidade de servi\u00e7os que \u00e0s 9h00 e fecha \u00e0s 17h30\u00bb, declarou. Para \u00abvivi- fi car\u00bb o centro da Jos\u00e9 Ernesto Oliveira aposta na recupera\u00e7\u00e3o dos edif\u00ed- cios degradados, aposta enfrenta difi culdades, uma vez que a maior parte do patrim\u00f3nio \u00e9 privada e pertence a idosos, muitos reformados, com baixas reformas \u00abca-pazes de, em parceria com os propriet\u00e1rios privados, alterar este estado de coisas\u00bb (Agencia Lusa). 14 El problema era antiguo y end\u00e9mico y part\u00eda de los a\u00f1os cuarenta. El go- bierno democr\u00e1tico se encontr\u00f3 con una situaci\u00f3n dram\u00e1tica respecto a la es-tructura de la vivienda y la poblaci\u00f3n. Hab\u00eda un porcentaje elevado de vivien- 13 Por razones de espacio, en estas l\u00edneas solo voy a esbozar los problemas m\u00e1s relevantes siguien- do a los autores citados. 14 PATRIMONIO MUNDIAL 261 das diminutas, ya que el 50% de ellas ten\u00eda 2 o 3 divisiones,15 y en ocasiones la cocina serv\u00eda tambi\u00e9n como sala y dormitorio. Tampoco era raro compartir vivienda, aun siendo peque\u00f1a. Tan solo un 18% ten\u00eda 5 o m\u00e1s divisiones. As\u00ed pues, se trataba de casas o muy grandes o muy peque\u00f1as. Pero adem\u00e1s el 80% de las viviendas del Centro Hist\u00f3rico eran alquiladas, con rentas bajas y pro-pietarios que no resid\u00edan en ellas o que depend\u00edan de las rentas para sobrevivir. A partir de 1978 se comenz\u00f3 a actuar en las viviendas degradadas; del total, un 45% se encontraban en mal estado de conservaci\u00f3n, y cerca del 40% no dispon\u00edan de ba\u00f1o completo. Se necesitaba recuperar 1.500 viviendas, de las que 1.000 no ten\u00edan cocina o ba\u00f1o. El desarrollo lento de la econom\u00eda de la regi\u00f3n no hab\u00eda creado fuertes presiones de especulaci\u00f3n fi nanciera hasta 1974; a esta ausencia de procesos especulativos del suelo se a\u00f1ad\u00eda una poblaci\u00f3n envejeci-da, 16 desempleados y m\u00e1s mujeres que hombres. Cerca del 40% de los habitan- tes viv\u00edan solos o con otra persona. La renta per c\u00e1pita del Centro Hist\u00f3rico era, en defi nitiva, de las m\u00e1s bajas del concejo. Pero adem\u00e1s, quiz\u00e1 por la edad, hab\u00eda menos vida colectiva que en el medio rural, y poca integraci\u00f3n de ni\u00f1os, j\u00f3venes y mayores. Las fi estas tradicionales (bodas, bautizos, matanza del cerdo, fi estas municipales, la espiga) no ten\u00edan expresi\u00f3n en la ciudad intramuros ni hab\u00edan sido sustituidas por otras celebraciones; por ejemplo, no exist\u00edan grupos voca-les ni ranchos folkl\u00f3ricos. Quiz\u00e1 ello se debiera a que cerca de la mitad de los cabezas de familia intramuros eran originarios de otros lugares del concejo, im-pulsados por el \u00e9xodo rural y desagregados de sus lugares de origen. Estas con- diciones de habitabilidad, asociadas al aumento de riqueza y la generalizaci\u00f3n del autom\u00f3vil, impulsaron posteriormente el movimiento contrario: una fuer-te expansi\u00f3n urban\u00edstica hacia el exterior de la ciudad antigua, los bairros clan- destinos y tambi\u00e9n a los barrios legales que se organizaron posteriormente. La C\u00e2mara recuper\u00f3 inicialmente 120 inmuebles 17 y mantuvo reglas urba- n\u00edsticas r\u00edgidas para defender la homogeneidad del Centro. La candidatura su- 15 \u00abDivisiones\u00bb no equivale a \u00abhabitaciones\u00bb en Portugal; 2 divisiones signifi can dos estancias (por ejemplo, 1 cocina y 1 habitaci\u00f3n). 16 Un 18% de la poblaci\u00f3n ten\u00eda m\u00e1s de 65 a\u00f1os y un 53% m\u00e1s de 40 a\u00f1os; tan solo un 12% ten\u00eda menos de 10 a\u00f1os. 17 Se intenta esa recuperaci\u00f3n en diferentes \u00e9pocas y con distintos programas (Protocolo C\u00e2mara - Caixa Geral de Dep\u00f3sitos 1985-1992, que recupera 75 fuegos mediante pr\u00e9stamos y bonifi caciones; Pro- grama RECRIA de recuperaci\u00f3n de 1988; REHABITA (Regime Apoio \u00e0 Antigas), PRAUD (Programa de Recupetra\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Urbanas Degradadas 2000 ), Programa Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o de Caixilharia de Madeira, SRU. CASA CAIADA 2005, 2014, Programa Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o de Fogos (PMRF); Programa Municipal de Reabilita\u00e7\u00e3o de Caixilharia de Madeira (SRU)). Varios de estos programas se vuelven a relanzar en dife-rentes \u00e9pocas. V\u00e9ase Simpl\u00edcio 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 262 puso el inicio de una gran actividad, la formaci\u00f3n de maestros de obras para rehabilitar casas tradicionales, programas como RECRIA de recuperaci\u00f3n de las casas m\u00e1s modestas, y pr\u00e9stamos para instalar cuartos de ba\u00f1o. No hay que olvidar que los m\u00e1s pobres eran los que viv\u00edan en el Centro. En 1995 hay un dossier de intervenci\u00f3n en que se compran casas, se recuperan y se colocan en el mercado (en venta o alquiler). Hay dos programas en curso, PMRF y CASA CAIADA. Se trataba de hacer un listado de los edifi cios con signos de deterio- ro, se los analizaba, se identifi caba a los propietarios \u00abtentando-se amigavel- mente por negocia\u00e7\u00e3o ou intima\u00e7\u00e3o que o propietario realize as obras, colo-cando-se desde logo a hip\u00f3tese de acquisi\u00e7\u00e3o por parte da CME\u00bb; con todo ello se elaboraba un dossier que se enviaba al Conselho da Europa. 18 En 2007 la C\u00e2mara crea una Sociedade de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, denominada \u00c9vora Viva, para facilitar los procesos de recuperaci\u00f3n de los edifi cios. Todos los planes y programas se\u00f1alan la necesidad de recuperaci\u00f3n y revitalizaci\u00f3n del Centro y el mantenimiento de su funci\u00f3n residencial. Pero todos se refi eren a ello porque no se solucionan los problemas: la desertizaci\u00f3n del centro, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el deterioro de los edifi cios, muchos en ruinas. 19 Quiz\u00e1 el ma- yor problema es la p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n en el Centro Hist\u00f3rico, que ha pasado de 18.559 habitantes de 1940 a 4.715 de 2011. La recuperaci\u00f3n de hogares ha sido muy discreta, reducida y puntual en lugares concretos, por falta de fi nan- ciamiento. El sector privado ha invertido en zonas comerciales pero las vivien-das han terminado como almacenes en muchas ocasiones. Seg\u00fan ha indicado Oliveira ( 2007 ), 20 en el centro disminuye la densidad poblacional pero no se rehabilita por varias razones: una mayor movilidad al incrementarse el uso del autom\u00f3vil hace m\u00e1s factible el traslado a la periferia; el establecimiento de nue-vos modelos sociales y la preferencia de viviendas en urbanizaciones, con espa-cios abiertos, aparcamientos y zonas verdes; nuevas condiciones de cr\u00e9dito que facilitan la compra de lotes y construcciones, y una mayor libertad en la cons-trucci\u00f3n fuera de las murallas. La gente joven muestra poco inter\u00e9s por vivir en 18 Dossier Rehabilita\u00e7\u00e5o do Centro Hist\u00f3rico, \u00c9vora, Departamento do Centro Hist\u00f3rico da C\u00e2- mara Municipal. Los 53 edifi cios entre otros de 18 m2, 400 m2, 1050 m2 cuestan entre 900 c, 20.500 c, 52.500 c (900.000 escudos). 19 Los planes se suceden continuamente y se revisan una y otra vez: el PDM (Plano Director Mu- nicipal) aprobado en 1985 se revisa en 2008; el PGU (Plano Geral de Urbaniza\u00e7\u00e3o) de 1985 sufre revisiones en 2000 y en 2011. El Plano Estrat\u00e9gico de \u00c9vora de 1995 se convierte en el Plano de De sen vol vi mien to Estrat\u00e9gico en 2009 . Pero adem\u00e1s aparecen otros programas como EVORACOM, POLIS, Agenda 21, Acr\u00f3pole XXI y protocolos diversos (Simpl\u00edcio, 2013). 20 En varios art\u00edculos y trabajos realizados pero especialmente en el se\u00f1alado, Oliveira, a quien sigo en estas p\u00e1ginas. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 262 15118_Compromisos_etnograficos.indd 262 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 263 el centro por la escasa oferta para nuevos residentes, condiciones de higiene defi cientes, sin servicios ni sociabilidad. As\u00ed, las pol\u00edticas p\u00fablicas han tenido poco efecto: los planes dirigidos a salvar el patrimonio han sido muy restric-tivos para alterar el uso; los planes de circulaci\u00f3n no fueron implantados en profundidad, y aunque existe comercio de calidad la demanda es escasa, dada la poblaci\u00f3n; por otra parte, la animaci\u00f3n cultural tampoco favorece la fi ja- ci\u00f3n de poblaci\u00f3n (Santos, 2003; Oliveira, 2007 ). En la actualidad no hay un equilibrio y complementariedad entre el Centro y las nuevas \u00e1reas urbanas, alrededor de medio centenar de barrios. No menos importante como factor inhibidor de intervenci\u00f3n y recupera- ci\u00f3n ha sido el propio patrimonio, tal como ha indicado Neves ( 2010), por cuanto est\u00e1 envuelto en procesos burocr\u00e1ticos de compatibilidad con las estric-tas normas que impone la declaraci\u00f3n. Las pol\u00edticas para atraer o mantener residentes han sido poco visibles, no ha habido una pol\u00edtica fi scal favorable a los que viven en el Centro Hist\u00f3rico, ayuda con las licencias o los impuestos, ni penalizaci\u00f3n a los que mantienen casas abandonadas o en ruina. No se han tenido en cuenta las difi cultades que provoca el patrimonio al ciudadano co- m\u00fan, que quiere vivir en una ciudad con el confort y calidad actual, y quiere adaptar sus viviendas a los nuevos usos. La rehabilitaci\u00f3n del patrimonio es r\u00edgida, dif\u00edcil y cara, y plantea problemas adicionales; por ejemplo, al renovar o crear las infraestructuras el hallazgo de restos arqueol\u00f3gicos paraliza las obras \u2014algo muy frecuente en \u00c9vora\u2014. Las pocas peque\u00f1as industrias y talleres del Centro han ido desapareciendo. El resultado de estos factores es que, mientras se vaciaba, la ciudad hist\u00f3rica cristaliz\u00f3, con el pretexto de que todo era patri-monio y su imagen intocable se \u00abpostaliz\u00f3\u00bb. Para el ciudadano era m\u00e1s f\u00e1cil construir en la periferia, libre de constre\u00f1imientos y del peso patrimonial del Centro. La rehabilitaci\u00f3n no ha sido una prioridad en el poder local, que suele incumplir la ley (Santos, 2003; Neves, 2010). Por supuesto, el estado de con- servaci\u00f3n mejor\u00f3 y se recuperaron hogares pero de una forma aislada y poco articulada. En un estudio realizado en el a\u00f1o 2000 todav\u00eda el 25% de los in- muebles necesitaban obras de recuperaci\u00f3n total, el 29% obras parciales y algo menos de la mitad, el 45%, estaba en buen estado. 21 Los centros hist\u00f3ricos no deber\u00edan ser transformados en montajes tur\u00edsti- cos para ser contemplados porque se convierten en lugares sin vida. Solo sobre-viven los centros si tienen una funci\u00f3n, y la residencial es una de las m\u00e1s im- 21 Seg\u00fan Neves ( 2010) en 1991 hab\u00eda un 11,5% de edifi cios desocupados. En 2001, 423 necesitaban obras de recuperaci\u00f3n parcial, 367 de recuperaci\u00f3n total y hab\u00eda 660 alojamientos vacantes degradados y fuera del mercado inmobiliario. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 263 15118_Compromisos_etnograficos.indd 263 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 264 portantes e infl uye en otras, como por ejemplo el comercio de proximidad.22 Obviamente, este es un problema com\u00fan a muchos centros hist\u00f3ricos, pero se puede paliar con una pol\u00edtica fi scal favorable a los que all\u00ed viven, la penaliza- ci\u00f3n a quien tiene casas abandonadas, nuevos tipos de comercio o la creaci\u00f3n de una ciudad con vida universitaria. Precisamente, como ya se ha indicado, son tres los factores que tienen una gran infl uencia en la din\u00e1mica local: el patrimonio, el turismo y la universidad (Pa\u00e7os, 1997). La universidad impuls\u00f3 la revalorizaci\u00f3n del Centro al llegar per- sonas que compraron casas en el centro antiguo o las alquilaron a estudiantes durante el periodo lectivo. Frente al traslado de algunas instituciones fuera del Centro Hist\u00f3rico, la Universidad opt\u00f3 por permanecer dentro. Ello ha supues-to la revitalizaci\u00f3n de muchos edifi cios hist\u00f3ricos como sede de facultades y servicios (Colegio Espirito Santo, Luis Ant\u00f3nio de Verney, Casa Cordovil, Pa-lacio de Vimioso...). Y aunque tambi\u00e9n han sufrido algunos cambios necesa-rios para la funci\u00f3n docente, tienen una funci\u00f3n, al fi n y al cabo, que evita la ruina de edifi cios costosos de mantener. La Universidad ha tenido un fuerte impacto en la actividad econ\u00f3mica y cultural, ha introducido nuevos h\u00e1bitos de vida y nuevos establecimientos como bares o discotecas que impulsan la actividad econ\u00f3mica, un comercio dirigido a los j\u00f3venes (boutiques, zapate-r\u00edas, tiendas de fotocopias), escuelas de idiomas y de danza, y en general un rejuvenecimiento del centro, donde m\u00e1s de un tercio de la poblaci\u00f3n es mayor de 65 a\u00f1os. La Universidad ha estimulado la investigaci\u00f3n y el conocimiento de la ciudad desde muy diferentes \u00e1ngulos, y tambi\u00e9n el contacto y relaci\u00f3n con otros pa\u00edses, adem\u00e1s de Espa\u00f1a, de Europa y \u00c1frica, a trav\u00e9s de protocolos de colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n en proyectos y redes internacionales. Sin embar-go, tambi\u00e9n ha tenido consecuencias menos deseables: el choque de los j\u00f3venes con la poblaci\u00f3n mayor, el ruido nocturno de bares y discotecas, inseguridad y vandalismo (Pa\u00e7os, 1997; Santos, 2003). Y tambi\u00e9n una fuga de los j\u00f3venes ha- cia sus lugares de origen el fi n de semana o durante las vacaciones escolares, que deja la ciudad desierta. Algo similar sucede con el aumento del turismo que se produce especial- mente tras la declaraci\u00f3n, cuando los operadores tur\u00edsticos incluyen \u00c9vora en sus circuitos. En 1976 tan solo recibe 9.613 visitantes; en 1986 fueron 96.000, y cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en 1990, casi se quintuplica esa cantidad: 448.508. Ello ha supuesto el aumento de puestos de trabajo en el sector terciario, a trav\u00e9s de 22 Si bien est\u00e1 creciendo un \u00e1rea de servicios y comercios hacia el sur, junto a los nuevos super- mercados. Pero ha fracasado el Centro Comercial Eborim, el de Feira Nova y las salas de cine que cerra- ron en 2009 . 15118_Compromisos_etnograficos.indd 264 15118_Compromisos_etnograficos.indd 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 265 la multiplicaci\u00f3n de hoteles, bares, restaurantes y terrazas, el cuidado por la gastronom\u00eda local, un nuevo tipo de comercio para el turista, tiendas de gour-met, lo cual es, sin duda, un dato muy positivo en t\u00e9rminos econ\u00f3micos. Se valora \u00abnossa tradi\u00e7\u00e3o cultural e riqueza patrimonial: a Gastronomia, o Artesa-nato, a Arqueologia, a Etnografi o Patrimonio Monumental\u00bb (A.C.F ., 1990: 9-S). Sin embargo, el aumento del turismo conlleva ciertos aspectos negativos, por ejemplo el ruido nocturno de los turistas que molesta a la poblaci\u00f3n mayor; la demanda de artesan\u00eda que lleva a la producci\u00f3n en serie y uniformiza o suprime a los artesanos; el aumento del tr\u00e1fi co y el estr\u00e9pito en una ciudad tan poco ade- cuada para el autom\u00f3vil que puede traer problemas de tr\u00e1nsito y acceso, polu- ci\u00f3n, riesgos de salud y riesgo para el patrimonio edifi cado, 23 problemas con la basura, aumento de precios, escasez de tiendas de alimentaci\u00f3n.24 El abandono de las viviendas y su degradaci\u00f3n provocan una disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n (Pa-\u00e7os, 1997) y con ello el comercio de proximidad, que cambia de cara al turismo. Tambi\u00e9n hay que tener en cuenta que la dependencia del turismo tiene riesgos y es en cierto modo caprichosa. En 1999 se alcanz\u00f3 la cifra de 448.508 visitan- tes, pero \u00faltimamente ha descendido: en 2010 y 2011 fue de 130.000 y en 2014 de 147.437. Pero esencialmente produce incomodidad al habitante del Centro Hist\u00f3rico, que le cuesta vivir con la imagen tur\u00edstica y pintoresca que muchas veces se intenta transmitir, tal como indica en una entrevista Caraphina: [...] aqu\u00ed, o reconhecimiento de \u00c9vora como Patrimonio Mundial era mais para as pessoas de fora do que para as de dentro. Para quem j\u00e1 vivia em \u00c9vora, tratava-se da cidade museu, aquela invectiva do sec. xix e do Estado Novo [...] o interesse pelo Patrimonio n\u00e3o tem estado no seu valor cultural, mas no seu valor tur\u00edstico, o que \u00e9 um disparate (Marques Pereira, 2007 a: 45). Y esto mismo sugiere Oliveira25 (2005) al identifi car el despoblamiento como el mayor problema y afi rmando que los residentes deben ser el centro de las 23 Seg\u00fan Neves ( 2010), la importancia del autom\u00f3vil como principal factor de transformaci\u00f3n ur- bana y territorial en los \u00faltimos 35 a\u00f1os nos ofrece el mejor ejemplo de estructuras y trazados irrecon- ciliables en ciudades hist\u00f3ricas. Se ha intentado organizar el tr\u00e1fi co y el estacionamiento en la ciudad mediante la construcci\u00f3n de aparcamientos fuera de la muralla o subterr\u00e1neos, pero la mayor\u00eda de los residentes no los utiliza. 24 Incluso se ha sugerido que la prostituci\u00f3n y la marginalidad adquieren mayores dimensiones (Comiss\u00e3o Social, 2007 ). 25 A la saz\u00f3n directora del Departamento del Centro Hist\u00f3rico, Patrimonio y Cultura de la C\u00e2- mara Municipal. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 265 15118_Compromisos_etnograficos.indd 265 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 266 atenciones. Estos necesitan, entre otras cosas, mejores equipamientos y servi- cios de proximidad, rehabilitaci\u00f3n de viviendas (fusiones de casas peque\u00f1as o divisi\u00f3n de las grandes). Plantea un Centro que subraye sus aspectos patrimo-niales, ambientales, est\u00e9ticos y no un mero escenario para turistas. As\u00ed resume la situaci\u00f3n de los centros: Uma agonia persistente percorre os centros \u2014durante frequendores nocturnos (Oliveira, 2005: 141). Este panorama no es completo si no se tiene en cuenta la importante po- sici\u00f3n de \u00c9vora en la red urbana regional y los servicios administrativos, edu-cacionales y de salud que proporciona a la poblaci\u00f3n rural (universidad, hos-pital, tribunal de relaci\u00f3n). A partir de la d\u00e9cada de 1980, el Centro Hist\u00f3rico acentu\u00f3 sus funciones como centro c\u00edvico, administrativo, econ\u00f3mico y cul-tural de la ciudad. \u00c9vora ocupa una posici\u00f3n relevante en el sistema urbano portugu\u00e9s por su localizaci\u00f3n geogr\u00e1fi ca, por ser capital regional, polo de atrac- ci\u00f3n del Alentejo, por su peso cultural y tur\u00edstico, por la Universidad y la cla- sifi caci\u00f3n como Patrimonio Mundial. Muchos servicios se extienden a todo el sur (regi\u00f3n militar y distrito judicial), como el mercado de abastos, que est\u00e1 en \u00c9vora y tan solo en 4 ciudades m\u00e1s del pa\u00eds. La infl uencia de \u00c9vora en el Alen- tejo y el sur del pa\u00eds ha sido muy notable con la entrada en el Mercado Co-m\u00fan, liderando programas de desarrollo regional, solo tamizada por la atrac-ci\u00f3n de Lisboa sobre \u00c9vora por el incremento de transportes y carreteras. La existencia de la Universidad, el CENDREV 26 y la Fundaci\u00f3n Eugenio Almei- da, por citar alg\u00fan ejemplo,27 ha contribuido a la imagen de la ciudad como centro cultural y de congresos. Por otra parte el Centro Hist\u00f3rico de \u00c9vora ha sido considerado por la Unes- co uno de los n\u00facleos mejor preservados, con un importante conjunto patri-monial, calidad arquitect\u00f3nica/espacial de la zona urbana, densidad construc-tiva media (construcci\u00f3n tipo villa o aldea); espacios libres p\u00fablicos y privados y \u00e1rea central din\u00e1mica (Oliveira, 2003). A diferencia de otros centros hist\u00f3ri- 26 Se trata de un centro de creaci\u00f3n art\u00edstica con 40 a\u00f1os de antig\u00fcedad y que ha tenido un rele- vante papel en el panorama de la ciudad y el pa\u00eds. 27 Hay otros: aparte de las citadas, otras instituciones unidas al estudio y salvaguarda del lugar son el Museo, la Iglesia, el Servicio Regional de Arqueolog\u00eda, el GPE, la Unesco, el Consejo de Europa y el Grupo Pro-\u00c9vora. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 266 15118_Compromisos_etnograficos.indd 266 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, 267 cos con otras centralidades, el de \u00c9vora concentra comercio y servicios. La ciu- dad no se ha convertido como otras ciudades en ciudad tem\u00e1tica orientada al turista y a la explotaci\u00f3n del patrimonio. Por el contrario, se la dot\u00f3 de los ser-vicios p\u00fablicos, comercio y oferta tur\u00edstica, acogi\u00f3 la universidad y reformul\u00f3 el espacio p\u00fablico (Oliveira, 2007). 4. A modo de conclusi\u00f3n Gente fina n\u00e3o vive aqu\u00ed. Grafi ti, diciembre de 2011 y enero de 2012 cerca de la C\u00e2mara Municipal Com tudo no seculo xx [...] o centro hist\u00f3rico \u00e9 menos-prezado pelos seus residentes [...] se construiu tan-to, se construiu t\u00e3o pouca cidade. Oliveira (2007) \u00c9vora est\u00e1 inmersa en el dilema de preservar su bell\u00edsimo centro hist\u00f3rico a costa de su desertizaci\u00f3n, el viejo dilema de la ciudad para ser contemplada (aquella antigua cidade museu) o vivida. La ciudad, envuelta en su valor patrimonial, contin\u00faa su proceso de vaciamiento, envejecimiento y empobrecimiento. Y sin embargo el centro, como se ha podido apreciar, no ha optado por ser, como otros centros, un mero escenario tur\u00edstico, una ciudad tem\u00e1tica orientada a la explotaci\u00f3n de su patrimonio. Por el contrario, ejerce una fuerte infl uencia regional y concentra una gran parte de los servicios p\u00fablicos y funciones, pero esta concentraci\u00f3n de servicios puede tener tambi\u00e9n sus aspectos negativos. Durante el d\u00eda, la ciudad est\u00e1 llena de espacios vivos \u2014turistas, comercios y servicios\u2014; por la noche, de espacios muertos, lugares de los que se apropian los marginales y noct\u00e1mbulos. Adem\u00e1s, ello implica que el centro quede de-sierto, que suban los precios y que aparezcan confl ictos con los residentes (Pa- \u00e7os, 1997; Oliveira, 2007). Por supuesto, el despoblamiento es un problema com\u00fan a todos los centros hist\u00f3ricos, si bien con distintas intensidades, y est\u00e1 provocado por varios factores: pol\u00edticas urban\u00edsticas, nuevos modos de vida, marketing, especulaci\u00f3n inmobi-liaria... Es m\u00e1s, la p\u00e9rdida de poblaci\u00f3n en el caso de \u00c9vora fue l\u00f3gica y necesaria teniendo en cuenta los excesos de densifi caci\u00f3n del pasado; se supon\u00eda que en alg\u00fan momento podr\u00eda alcanzar un n\u00famero sostenible, pero se ha seguido pro-duciendo una disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que alcanza niveles preocupantes. Probablemente, el hecho de ser una ciudad amurallada y en cierta forma aislada por su poca continuidad con los bairros , hace la separaci\u00f3n algo m\u00e1s dram\u00e1tica. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 26715118_Compromisos_etnograficos.indd 267 03/02/16 15:4403/02/16 15:44MAR\u00cdA C\u00c1TEDRA 268 Y diversa. Se ha indicado que los planes urban\u00edsticos se aplican como si el centro fuera homog\u00e9neo en densidad de construcci\u00f3n, funci\u00f3n, valor hist\u00f3rico y patrimonial (Oliveira, 2005). Casi todos los autores se refi eren al Centro His- t\u00f3rico como un todo. Obviamente, es un conjunto integrado, pero las tres pa-rroquias del Centro Hist\u00f3rico (Santo Ant\u00e3o, S\u00e3o Mamede y Se-S\u00e3o Pedro), tal como se puede apreciar en el Diagn\u00f3stico Social das Freguesias do Centro Hist\u00f3ri- co (2007 ), no solo tienen una distinta composici\u00f3n de poblaci\u00f3n sino tambi\u00e9n diferente nivel social, calidad de vida y redes de solidaridad, carga patrimonial e impacto del turismo. Muy signifi cativamente S\u00e3o Mamede, la menos tur\u00edstica y el gueto de la antigua morer\u00eda, es la freguesia que muestra m\u00e1s identidad, redes de solidaridad y un mayor ejercicio de la participaci\u00f3n y la ciudadan\u00eda. El arquitecto Paulo Neves ( 2010) ha analizado el caso de \u00c9vora en particular como una shrinking city , un proceso de transformaci\u00f3n de las ciudades, de for- ma lenta pero implacable, con una serie de patolog\u00edas identifi cadas, en especial el despoblamiento, que tiene dos fases. Por un lado, la reducci\u00f3n de la densifi - caci\u00f3n de centros superpoblados y, por otro, la masifi caci\u00f3n producida por el autom\u00f3vil, un factor clave no siempre expl\u00edcito en el cambio de maneras de habitar. El centro de la ciudad, referencia primordial, envuelve patolog\u00edas con-tradictorias y representa un universo circunscrito extremadamente consolidado que gradualmente pierde capacidad de acompa\u00f1ar y dar respuesta a los deseos y necesidades de sus habitantes. Seg\u00fan este autor, existen dos tendencias en la ciudad portuguesa: o bien se da un centro tradicional o hist\u00f3rico con impor-tancia monumental e identitaria que concentra reliquias patrimoniales al mis-mo tiempo que degradaci\u00f3n y patolog\u00edas, o bien se crean nuevas centralidades din\u00e1micas como reajustes a nuevos patrones de producci\u00f3n y consumo. En \u00c9vo-ra se ha producido una desestructuraci\u00f3n de su sentido y sentimiento urbano que se traduce en casas en ruina, abandonadas, un considerable porcentaje de edifi cios desocupados, degradados y fuera del mercado inmobiliario. \u00c9vora vive congelada en su condici\u00f3n patrimonial por la difi cultad de combinar lo nuevo y lo viejo (Choay, 2005; Neves, 2010). Una pol\u00edtica de patrimonio que se asien- te casi exclusivamente en la preservaci\u00f3n no es sostenible. El propio concepto de clasifi caci\u00f3n est\u00e1 en discusi\u00f3n, ya que la clasifi caci\u00f3n conlleva consecuencias contradictorias. Las acciones de protecci\u00f3n y valora-ci\u00f3n patrimonial internacional, a pesar de sus buenas intenciones, producen limitaciones: disminuci\u00f3n de fl ujos de actividad (comercio, servicios, habita- ci\u00f3n) que generan desinter\u00e9s respecto a la inversi\u00f3n. En 2012, al cumplirse los 25 a\u00f1os de la declaraci\u00f3n, el propio presidente de la C\u00e2mara, al presentar un programa das festas \u00e0 medida da crise , reconoc\u00eda que el \u00abtitulo de patrimonio mundial \u00e9 um orgulho que sai caro\u00bb. Una de las \u00faltimas medidas a respec- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 268 15118_Compromisos_etnograficos.indd 268 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39\u00c9VORA, PATRIMONIO MUNDIAL 269 to es la petici\u00f3n, en un debate titulado muy signifi cativamente Centro Hist\u00f3ri- co de \u00c9vora: Classifi ca\u00e7\u00e3o e Futuro , de la exenci\u00f3n del IMI (Impuestos sobre Bienes Muebles) en los centros hist\u00f3ricos.28 Al procurar proteger estos lugar es de las din\u00e1micas globalizantes para con- servar su supuesta autenticidad, se producen situaciones de atrofi a que pro- gresivamente provocan el abandono por las incompatibilidades sociales que se generan. La musealizaci\u00f3n de muchos centros hist\u00f3ricos congel\u00f3 el proceso evo-lutivo de esos contextos. Congelado y muerto, \u00abpostalizado\u00bb, el Centro Hist\u00f3-rico se va pareciendo ir\u00f3nicamente a la antigua cidade-museu que tanto se pre- tendi\u00f3 evitar al comienzo del proceso. Esta aspiraci\u00f3n por una ciudad viva se aprecia en este comentario: Envelhecido e desertifi cado, o centro hist\u00f3rico Grupo Pr\u00f3-\u00c9vora. Ser Patrim\u00f3nio Mundial n\u00e3o chega, \u00e9 preciso reanimar uma zona que, cada vez mais \u00e9 dos turistas e menos dos eborenses. No Dia Nacional dos Centros Hist\u00f3ricos, o Grupo Pr\u00f3-\u00c9vora alerta para a necessidade urgente de revitalizar o centro hist\u00f3rico de \u00c9vora. O mais antigo grupo em actividade em Portugal, na defesa do patrim\u00f3nio, lembra que seus bens patrimoniais. Os jovens \u00abfogem\u00bb para a periferia da cidade, fi cam os mais velhos. O problema est\u00e1 a crescer e urge encontrar solu\u00e7\u00f5es para inverter este padr\u00e3o. \u00abPensamos que o centro hist\u00f3rico tem que ser vivido e, no caso de \u00c9vora pela sua extens\u00e3o ainda com maior raz\u00e3o de ser. \u00c9 preciso que a habita\u00e7\u00e3o seja revitalizada e que os habitantes tenham cuidado com o que \u00e9 seu para que n\u00e3o se degrade. O problema n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a falta de gente a viver dentro do centro hist\u00f3rico, \u00e9 tamb\u00e9m a degrada\u00e7\u00e3o que tem sofrido\u00bb lamenta Celestino David, do Grupo Pr\u00f3-\u00c9vora. \u00abN\u00e3o \u00e9 preciso grandes inven\u00e7\u00f5es, nem grandes perspectivas de anima\u00e7\u00e3o e, sobretudo, n\u00e3o devemos inverter a l\u00f3gica no sentido de o tornar atractivo a todo o custo para os turistas. Ele tem de ser atractivo, em primeiro lugar, para os habitantes\u00bb, sublinha, \u00e0 Renascen\u00e7a, Celestino cas d'\u00c9vora au Portugal. Nanterre, Societ\u00e9 d'Ethnologie. 28 De \u00abImaginar y crear una ciudad: el Grupo Pro-\u00c9vora\u00bb, en C. del M\u00e1rmol , J. F rigol\u00e9 y S. N arotzky (eds.). Los lindes del patrimonio. Consumo y valores del pasado , pp. 61-84. Barcelona, Icaria/ICA. \u2014 (2011). \u00abLa reconstrucci\u00f3n de una ciudad: la restauraci\u00f3n del Templo de Diana de \u00c9vora\u00bb, Revista de Antropolog\u00eda Social , 20: 309-328. \u2014 (2014). \u00abImagining and constructing a city: the Group Pro-\u00c9vora\u00bb, en P . M ota Santos y P . eixas (eds.). Globalization and Metropolization. Perspectives on West Coast, pp. 195-213. Berkeley, Berkeley Public Policy Press / Institute of Governmental Studies / University of California, Berkeley / U. F . Pessoa / ISCSP-CAPP / U. Lisboa. \u2014 (en prensa). \u00abLa ciudad se abre al mundo: \u00c9vora, Patrimonio Mundial\u00bb, en J. I. D u- rand y Humberto M artins (eds.). Saber, fazer . Miranda do Douro. . (2005). Patrimonio e mundializa\u00e7\u00e3o . \u00c9vora, Casa do Sul Editora / Centro de Hist\u00f3ria da Arte da Universidade de \u00c9vora. Comiss\u00e3o Social Inter Freguesias do Centro Hist\u00f3rico de \u00c9vora (2007). Diag- n\u00f3stico Social das Freguesias www.evora. net/jfsmamede/pdfs/DiagnosticoSocial.pdf. Espanca Concelho de Evora . 1966. Academia Nacio- nal de Bellas Artes, 2 vols. Uno descriptivo ( 220 monumentos, 450 pp.), el otro fotogr\u00e1fi co (1.800 fotos en 611 pp.), disponibles en CD 2000 . Estudo metodol\u00f3gico. Guia de Trabalho , en Programa de Recupera\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3ri- co (PRCH). Gabinete da Cidade (1995). Uma estrat\u00e9gia para a cidade de \u00c9vora . Plano \u00abA recupera\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico de \u00c9vora\u00bb, Poder Re- vista de Administr a\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica 34-38. \u2014 (1981). (2007 b). \u00abA Ressurrei\u00e7\u00e3o do CHE Arquitecto Jorge Silva Opus \u00bb, de Patrimonio Mundial. Um balan\u00e7o. Contributo para a Avalia\u00e7\u00e3o do Impacto da (2010). \u00c9vora shrinking city. Pensar a cidade antiga para uma nova cidade. Tesis de mestrado, Departamento de Arquitectura, Universidade de \u00c9vora. Oliveira , M. ( 1998). \u00abUna estrategia para \u00c9vora\u00bb, en M. A. T roiti\u00f1o y J. S. G arc\u00eda (coords.). Vivir las ciudades hist\u00f3ricas. Recuperaci\u00f3n integrada y din\u00e1mica fun- cional , pp. 205-228. Cuenca, 03/02/16 14:39 03/02/16 M. M. (coord.) ( 2003). Para um caracteriza\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico de \u00c9vora. \u00c9vora, C\u00e2mara Municipal de \u00c9vora. \u2014 (2005). \u00abUm urbanismo para os centros hist\u00f3ricos\u00bb, Revista de Administra\u00e7\u00e3o Lo- cal, 206: 139-147. \u2014 (2007 . Costa dos ( 2003). Desvitaliza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano - O Caso do Centro Hist\u00f3rico Evora Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado do centro , de no sector intramuros Municipal de \u00c9vora. \u2014 (2007 da estructura urbana de \u00c9vora: o seculo xx e a transi\u00e7\u00e3o para o A de \u00c9vora 321 (2013). \u00abA cidade de \u00c9vora e a relev\u00e2ncia do centro hist\u00f3rico\u00bb, en J. A. R. F ernan- des y M. E. S posito (coords.). A nova vida do velho centro nas cidades portuguesas e brasileiras . Universidade de Evora\u00bb, en J. F . B ranco y Joan d'Antropologia sobre les trementinaires, aques- tes Dones que anaven pel m\u00f3n (2005 ) des de la vall de la Vansa i de T uixent, sovint el que hi remeieres. Encara no s\u00e9 exactament per qu\u00e8, per\u00f2 una de les que m\u00e9s recordava era la de Mar\u00eda Sabina, la curandera i xamana mazateca anomenada la Sabia de los associaci\u00f3 devia restar Xavier Roig\u00e9, Jes\u00fas Contreras i Ca-mila del M\u00e1rmol em van contactar, a trav\u00e9s d'aquesta darrera, per veure si volia participar aquell fl aix una gran intensitat. Potser en la decisi\u00f3 de treballar sobre una s\u00e0via va el vincle que l'home- natjat mant\u00e9 amb M\u00e8xic a causa de la seva fi lla Iris i dels seus n\u00e9ts, Laia i Mi- quel, i que han portat el Joan i la Rosa a viure al Districte Federal mig any per ser a la vora de la seva fam\u00edlia. Aix\u00ed doncs, vaig Per\u00f2, altre referent: aquell estudiant de la Universitat de Los Angeles, Carlos Castaneda, que despr\u00e9s de con\u00e8ixer un bruixot yaqui que vivia entre Sonora i Arizona, don Juan Matus, decid\u00ed penjar els h\u00e0bits Tom\u00e1s, a la r\u00fabrica que ara encap\u00e7ala l'escrit. Aquest article consta de dues parts: encara un t\u00edtol m\u00e9s expl\u00edcit: i que no podr\u00e9 desenvolupar aqu\u00ed, amb Mar\u00eda Sa- bina i amb el t\u00e0ndem Castaneda-Don Juan s'inicia dif\u00edcilment a la fi gura del xaman. En efecte, Mar\u00eda Sabina va ser la primera a orga- nitzar una vetllada amb els ni\u00f1os santos per a un occidental \u2014Robert Gordon Wasson\u2014, mentre que Castaneda va popularitzar entre els joves i no tan joves del seu temps una modalitat de xamanisme o neoxamanisme pensada, tamb\u00e9, amb el segell la societat de consum. Vegem ara les dues hist\u00f2ries amb una mica m\u00e9s de deteniment. 1. El banquer, la s\u00e0via i els bolets al\u00b7lucin\u00f2gens El dia 13 de maig de 1957, un banquer i mic\u00f2leg nord-americ\u00e0, Robert Gordon Wasson, publicava un i editat busca m\u00e1gi-co\u00bb en la versi\u00f3 espanyola de la mateixa revista del 10 de Diu aix\u00ed: En la noche del 29 de junio de 1955, y en una aldea mexicana tan lejana que la mayor\u00eda de habitantes no hablan espa\u00f1ol, mi amigo Allan Richardson [el seu fo-t\u00f2graf] y yo compartimos con una hospitalaria familia india una \u00abcomuni\u00f3n sa-grada\u00bb, en la que se adoraron primero, y se consumieron, luego, ciertos hongos \u00abdivinos\u00bb. En la ceremonia religiosa los indios mezclan ritos cristianos y paga-nos en forma desconcertante para el cristiano pero natural para los ind\u00edgenas. Dirigieron el ritual dos mujeres, madre e hija, ambas curanderas; y el ofi cio se celebr\u00f3 en lengua mixteca. Los hongos producen visiones a quienes los comen. Mi amigo y yo masticamos y tragamos las setas, tuvimos alucinaciones, y salimos aterrados del trance (p. 1). Una bona part de l'article est\u00e0 dedicada a explicar com Gordon Wasson havia contactat amb Mar\u00eda Sabina (batejada a l'article com a Eva M\u00e9ndez), la preparaci\u00f3 de la vetllada nocturna (\u00abvelada\u00bb en el text) a la qual van unes persones, la neteja resa i que es passen pel fum del copal, i la ingesta amb el sabor amarg i l'olor r\u00e0ncia i penetrant 14:39XAMANES I M\u00c8XIC imperfectas la vida cotidiana\u00bb (p. 4), mentre la \u00abse\u00f1ora\u00bb comen\u00e7a a cantar i el fa pensar: \u00abLas visiones debieron de surgir sin duda de nuestro propio ser. Mas no recordaban nada que hubi\u00e9ramos visto con nuestros propios ojos. En alg\u00fan lugar rec\u00f3ndito del ser existe tal vez un repositorio donde tales visiones permanecen hasta ser conjuradas\u00bb (p. 9). Amb aquestes al\u00b7lusions als arquetips de l'inconscient col\u00b7lectiu de Jung, R. Gordon Wasson explica una segona visita a Huautla de Jim\u00e9nez, aquest cop acompanyat per Roger Heim, un mic\u00f2leg internacionalment conegut i del Museu Nacional d'Hist\u00f2ria Natural de Fran\u00e7a. Ambd\u00f3s descobreixen que els ni\u00f1os santos , bolets, la temps i no generen addicci\u00f3. Tamb\u00e9 poden precisar molt m\u00e9s la seva funci\u00f3 i utilitat: Los hongos no se emplean como agentes terap\u00e9uticos. Por s\u00ed solos, no producen curaciones. Los indios los \u00abconsultan\u00bb cuando se sienten perturbados por graves problemas. Si alguien enferma, los hongos revelan la causa del mal, pronostican si el paciente sanar\u00e1 o morir\u00e1 y prescriben lo que debe hacerse para acelerar la recuperaci\u00f3n [...]. Los indios creen que los hongos abren las puertas de lo que llamamos percepci\u00f3n extrasensoria (p. 10). La publicaci\u00f3 de Wasson va causar un fort impacte tant cient\u00edfi c1 com period\u00edstic2 i tamb\u00e9 en l'\u00e0mbit local, ja que, com veurem, el petit i tran- quil poble de Huautla de Jim\u00e9nez, en plena serralada Mazateca, es va veure enva\u00eft per una turba i altres recerca d'emocions ja era ben conegut per el soma, 3 va conti- nuar treballant incansablement sobre el m\u00f3n dels ente\u00f2gens en general i del teonanacatl en particular. En alguns textos posteriors 4 va ampliar les informa- 1 Entre els cient\u00edfi cs, cal posar en relleu Roger Heim, ja esmentat, i Albert Hofmann, que va sin- tetitzar analitzar 2 Els m\u00e9s importants, Fernando Ben\u00edtez, de qui tractarem, i Alberto Ongaro, periodista itali\u00e0 de L 'Europeo que va viatjar de Mil\u00e0 a Huautla de Jim\u00e9nez per entrevistar Mar\u00eda Sabina. 3 Claude L\u00e9vi-Strauss va ressenyar el llibre Soma. Divine Mushroom of Immortality , de Wasson (1968), a \u00abLos hongos en la cultura, a prop\u00f3sito de un libro de R. G. Wasson\u00bb. Vegeu la bibliografi a fi nal. 4 Vegeu \u00abLos hongos alucin\u00f3genos de M\u00e9xico: una investigaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes del concepto religioso entre los pueblos primitivos\u00bb, confer\u00e8ncia pronunciada l'any 1960 a la Mycological Society of America d'Oklahoma, i tamb\u00e9 el llibre de El confessa que ni Pavlovna no eren ni mic\u00f2legs ni etn\u00f2legs professionals i pensaven feien a fons els tractats te\u00f2rics i bibliogr\u00e0fi cs sobre el tema. 5 En el cas del Psilocybe mazatecorum o Psilocybe mexicana , (i els savis) locals van ser especialment notables, ja que a m\u00e9s de no parlar l'espanyol es mostraven reticents a comentar els \u00e9s sense un sentiment d'orgull que assenya-la que ell i al cap de poc Valentina Pavlovna van ser els primers occidentals a participar en una vetllada ritual nativa. Afegeix, seguidament, que van ingerir els bolets amb freq\u00fc\u00e8ncia, per\u00f2 que mai no ho van fer amb prop\u00f2sits recrea-tius ni de \u00abviatge\u00bb. En la ingesta ritual cal menjar-los o beure'ls crus i frescos, mai cuinats. euforitzant que, com ja se sap, t\u00e9 de primer ordre en el xamanisme siberi\u00e0. hist\u00f2ricament per l'abund\u00e0ncia de llar-ga les les Toribio de Benavente, anomenat Metolinia , Diego Dur\u00e1n i el m\u00e9s acurat de tots, Bernardino de Sahag\u00fan\u2014 es feren ress\u00f2 el Gordon l'Esgl\u00e9sia cat\u00f2lica va ser \u2014\u00abperturbador paralelismo\u00bb, segons la bra\u00e7 dir, els muntanyes plena concepte , podria traduir al catal\u00e0 com emboletada o, potser millor encara, amb l'expressi\u00f3 habitual de tocada bolet 6 Una vol de l'\u00e0nima fora del cos, dir, el mateix a que ha ingerit. aqu\u00ed s'acaba paral\u00b7lelisme entre la lit\u00fargia mexicana de les vetllades amb els ni\u00f1os santos i els misteris d'Eleusis de la Gr\u00e8cia cl\u00e0ssica. no sem-blen pas gaire convincents, ja que es limiten a constatar que els misteris eleu-sins se celebraven a la que giraven ritos [es refereix a Eleusis] se dan en la actualidad, sin que los estudiosos del mundo cl\u00e1sico lo sepan, en casas desperdigadas, con el techo de paja, sin ven-tanas, lejos de las carreteras frecuentadas, alto en las monta\u00f1as de M\u00e9xico, en la quietud de la noche rota por el lejano ladrido de un perro o por el rebuznar de un burro ( 2003: 108). Per arrodonir-ho del tot, l'autor, que havia estat un iniciat dels misteris d'Eleusis, llan\u00e7a la idea que el seu m\u00f3n de les idees (i valgui la de ritus mazateques teonanacatl i a Mar\u00eda Sabina van ser divulgats arreu. Els 6 Vegeu el llibre pioner de Fericgla ( 7 Vegeu, en la bibliografi a general, La b\u00fasqueda de Pers\u00e9fone. Los ente\u00f3genos y los or\u00edgenes de la reli- gi\u00f3n, de R. Gordon Wasson previsibles. Was- son, en un llibre posterior, ho reconeix: Como consecuencia de mis art\u00edculos en Life, una turba de buscadores de emocio- nes que quer\u00edan los \u00abhongos m\u00e1gicos\u00bb cay\u00f3 sobre Huautla de Jim\u00e9nez, hippies , psiquiatras heterodoxos, gente extravagante, aun gu\u00edas de turismo con sus reba-\u00f1os [...] alterando y corrompiendo el apacible tenor de la vida en lo que hab\u00eda sido, al menos en la superfi cie, un id\u00edlico pueblo indio ( 1983: 10). Les opinions de dos fi lls de Huautla, \u00c1lvaro Estrada, bi\u00f2graf de Mar\u00eda Sa- bina, i la mateixa xamana s\u00f3n encara m\u00e9s amargues. El primer diu: \u00abEs cierto que antes de Wasson nadie hablaba con tanta soltura de los ni\u00f1os. Ning\u00fan ma-zateco revelaba lo que sab\u00eda de ese asunto [...]. Cuando los mazatecos hablamos de las veladas, lo hacemos en voz baja\u00bb, mentre que Mar\u00eda Sabina en el mateix llibre 119) manifesta el seu desenc\u00eds tot comentant: [...] desde el momento en que llegaron los extranjeros a buscar a Dios, los ni\u00f1os santos perdieron su pureza. Perdieron su pureza, los descompusieron. De ahora en adelante ya no servir\u00e1n. No tiene remedio. Antes de Wasson yo sab\u00eda que los ni\u00f1os santos me elevaban. Ya no lo siento as\u00ed. La fuerza ha disminuido ( 1977: 120). 1.1. Seguint el despr\u00e9s de Wasson Life, un periodista i assagista mexic\u00e0, Ben\u00edtez, intenses que plasma en el llibre Los hongos alucinantes (1964). La primera part \u00e9s hist\u00f2rica, i Ben\u00edtez es remunta a un dels m\u00e9s importants escriptors d'\u00cdndies, el ja esmentat Bernardino de Sahag\u00fan, que en la seva mo-numental Historia general de las cosas de la Nueva Espa\u00f1a , explica que \u00ab[...] los indios com\u00edan en sus convites [...] unos honguillos negros llamados nan\u00e1catl, los cuales emborrachan, hacen ver visiones y aun provocan a lujuria\u00bb (citat per Ben\u00edtez, 1964: 9). El mateix Sahag\u00fan menciona peiot que els ind\u00edgenes \u00abtomaban en lugar de vino\u00bb (p. 10), per posar en relleu tot seguit que les dues drogues \u2014la del 8 A Ediciones Era, de M\u00e8xic, Fernando Ben\u00edtez va editar sis volums d'una col\u00b7lecci\u00f3 titulada cactus\u2014 provocaven una baixada als inferns terror\u00edfi ca sense co- mentar, com recorda el periodista, que tamb\u00e9 poden fer possible l'ascensi\u00f3 al cel. En tot negativa escriptors d'\u00cdndies es perllong\u00e0 dins ideologia ns que, al segle xx, tres estrangers \u2014Antonin Artaud, Aldous Huxley i R. Gordon Wasson\u2014 reivindiquen el peiot els dos primers i els bolets al\u00b7lucinants el tercer. Alguns dels cap\u00edtols del llibre de Ben\u00edtez estan dedicats a explicar l'anada de Gordon Wasson a les tracta en pro- considera Pel semblan\u00e7a de les dues subst\u00e0ncies\u2014, el com el peiot a d'alba consumeix un ritual nocturn; s'administren per parelles (mascle i i la estat puresa d'\u00e0nima i cos i del de semblan\u00e7a En paraules de l'assagista que ens ocupa: [...] sus efectos son igualmente similares. En lo esencial, los dos provocan aluci- naciones sensoriales, desdoblamiento de la personalidad, alteraci\u00f3n del tiempo y del espacio, incapacidad de fi jar la atenci\u00f3n, reminiscencias y per\u00edodos hilarantes [...]. Esta materia de los sue\u00f1os, de los delirios y de los \u00e9xtasis era y es aprovecha-da con la fi nalidad de descubrir la causa de la enfermedad, el lugar d\u00f3nde el pa- ciente perdi\u00f3 su alma o la adivinaci\u00f3n del futuro (p. 40-41). Pel que fa al segon esmentat plom evitar caure en mans de farsants i li suggereix un valor segur: Mar\u00eda Sabina. Ho argumenta amb gr\u00e0cia dient-li: Los hongos sagrados antes no se vend\u00edan en la calle, como no se venden las hos- tias, pero hoy se ofrecen en todas partes y constituyen un comercio que ya vale algunos miles de pesos. Hay que cuidarse de los charlatanes y de los simuladores. Mar\u00eda Sabina es una profunda conocedora de su profesi\u00f3n... Por ello se la reco-miendo (p. 87). 15118_Compromisos_etnograficos.indd 279 15118_Compromisos_etnograficos.indd 280 Evidentment, Ben\u00edtez segueix el seu consell i contacta amb Mar\u00eda Sabina, que, a m\u00e9s d'explicar-li la seva vida \u2014com despr\u00e9s ho faria amb el seu bi\u00f2graf, \u00c1lvaro una vetllada a casa i traductora que vivia al mateix Huautla de Jim\u00e9nez. En aquesta primera experi\u00e8ncia, Ben\u00edtez descriu una primera fase d'ascens cap al cel, en un estat d'euf\u00f2ria i \u00e8xtasi i sentint-se d\u00e9u, per, tot seguit, i per\u00f2, a la pobr\u00edssima casa barraca de la s\u00e0via, on ella es prepara fumant i bevent aiguardent sense parar. Mentrestant, [...] tomar los hongos equival\u00eda [...] a dar la vuelta en torno a uno mismo [un] recorrerse uno mismo en un largo viaje donde no hay gu\u00edas ni mapas, ni posibles itinerarios. Le ten\u00eda miedo a ese vuelo espectral sobre los escasos cielos y los abun- dantes infi ernos que integran mi pasado, a la angustia irracional del trance y al mismo tiempo estaba decidido a sufrir la prueba ya que la experiencia del a\u00f1o pasado fue, con sus dolores y sus desgarramientos, una experiencia nueva que me ayud\u00f3 a conocerme y de la que sal\u00ed enriquecido espiritualmente ( 1964: 111). La descripci\u00f3 que seguidament ofereix de la nit, del context, de les sensa- cions que viu, de la seva comuni\u00f3 amb el paisatge, amb la resta de la gent que participa en el ritual, de la comprensi\u00f3 intu\u00eftiva que se li desvetlla sobre l'anti-ga mitologia la l\u00f2gica l'impulsa a penetrar pel misteri, pels nahuals i, en defi nitiva, la plenitud de deliri ca i model a seguir tant des de la perspectiva liter\u00e0ria com etnogr\u00e0fi ca. En la mateixa orientaci\u00f3 que la triada per Fernando Ben\u00edtez, trobem aquest d'Henry Munn, etnopoeta a de matrimoni 9 i que havia fet llargues estades entre els conibo del Per\u00fa i amb els mazateques de Huautla, interessat per les plantes al\u00b7lucin\u00f2genes ritualment. Henry Munn ha a seminal, d'una profunditat fi los\u00f2fi ca simb\u00f2lica i resident a Huautla de Jim\u00e9nez. Na- tividad era la germana d'\u00c1lvaro Estrada, que va escriure, com veurem seguidament, Vida de Mar\u00eda Sabi- na, la sabia de los hongos . Munn va traduir a l'angl\u00e8s el lenguaje\u00bb i publicat al llibre col\u00b7lectiu que va editar Michael Harner, Alucin\u00f3genos y chamanismo (1976). L 'autor10 comen\u00e7a assenyalant que els bolets es consumeixen de nit (si ho fas de dia et poden fer tornar boig) i menjats a parells eleven la consci\u00e8ncia fi ns a un pla molt alt i, per damunt de tot, els bolets \u00abparlen\u00bb i ajuden la el tipus de malaltia que afl li faciliten el pron\u00f2stic: \u00abLa curandera [...] come los hongos para ver el interior del esp\u00edritu del enfermo, para descubrir lo encubierto, para intuir c\u00f3mo resolver lo no re-suelto: para obtener una experiencia reveladora\u00bb ( 1976: 99). Per experi\u00e8ncia que als s\u00f3n drogues, per mazateques s\u00f3n medicines que curandera o xamana, durant la vetllada, parla sense parar i els conceptes que apareixen amb m\u00e9s freq\u00fc\u00e8ncia en el seu discurs s\u00f3n els de \u00abfrescor\u00bb i \u00abtendresa\u00bb. En canvi, en la narraci\u00f3 del xaman mascle la aclareix dient: \u00abExiste una enfermedad que los mazatecos designan como susto. Nosotros lo llamamos trauma\u00bb (p. 110), que es produeix quan l'\u00e0ni- malalt o la malalta resta sense nord i guia o, encara en paraules m\u00e9s precises de l'autor, \u00abte pierdes a ti 111). Aleshores: [...] la funci\u00f3n del cham\u00e1n mazateca es buscar el esp\u00edritu extraviado, encontrarlo, hacerlo volver y reintegrarlo a la personalidad del enfermo [...]. Los chamanes dicen que los hongos muestran: ves, en el sentido que te das cuenta, que te lo descubren: \u00abT rae su esp\u00edritu, su alma\u00bb, implora Amb habilitat, de la recerca de les \u00e0nimes que vagaregen v\u00e9s a saber on amb la vocaci\u00f3 xam\u00e0nica del seu informant, Rom\u00e1n Estrada, de seixanta presenta l'itinerari del \u00abguaridor ferit\u00bb, \u00e9s a dir, aquell especialista que, per poder sanar els altres, primer s'ha de curar ell mateix seguint el sistema que marca la tradici\u00f3: visitar un perqu\u00e8 mengi els bolets per ell. trauma, neurosi o susto que l'afl i- 10 En una nota, Henry Munn explica que el gruix de la seva refl exi\u00f3 es fonamenta en el tre- realitzat amb un matrimoni de xamans de Huautla, Irene Pineda i Rom\u00e1n Estrada, oncles de la seva dona, Natividad Estrada. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 281 15118_Compromisos_etnograficos.indd que ho permet funciona aix\u00ed, perqu\u00e8: Al vivir en una cultura oral en que no hay escritura, donde las artes se aprenden por tradici\u00f3n trasmitida de padre a hijo, de madre a hija, en lugar de los libros, la sabidur\u00eda entre los mazatecos se obtiene comiendo los hongos: en visiones y en comunicaci\u00f3n que imparten conocimiento (p. 115). Un cop menjat el bolet, el savi o la s\u00e0via entren en una mena de somnol\u00e8ncia que els permet ingressar en un estat gran autoritat li permet fer d'intermediari amb el m\u00f3n dels i en la de la neurosis, la enfermedad es una fi jaci\u00f3n sobre un trauma del pasado que el individuo es incapaz de trascender y del que hay que liberarlo, si se le quiere curar\u00bb (p. 127). Finalment, cal assenyalar que l'expansi\u00f3 de consci\u00e8ncia \u00e9s valorada de manera molt diferent segons la perspectiva adoptada. De nou, amb les paraules de Munn: [...] mientras que en los informes de las experiencias de investigaci\u00f3n se dice que (los hongos) producen despersonalizaci\u00f3n, esquizofrenia y perturbaci\u00f3n mental, el cham\u00e1n mazateca se siente inspirado por ellos y se considera dotado con el poder de unir lo que est\u00e1 separado: es capaz de curar la personalidad dividida [...] y mediante una s\u00fabita s\u00edntesis de intuici\u00f3n, de indicios dispersos, logra encontrar la soluci\u00f3n de los problemas (p. 125). D'aqu\u00ed el paper absolutament nuclear de les xamanes i els xamans en el sistema terap\u00e8utic ind\u00edgena, ja que \u00ablos mazatecos dicen que los hongos hablan [...]. Los que los comen son hombres de lenguaje, iluminados con el esp\u00edritu, que se llaman a s\u00ed mismos los que hablan, los que dicen\u00bb (p. 134). Fins aqu\u00ed Munn. Tot el que s'ha anat dient fi ns ara sobre els bolets al\u00b7lu ci- n\u00f2 gens i sobre serralada Mazateca quedaria coix i incom-plet sense una refer\u00e8ncia m\u00e9s directa i expl\u00edcita a Mar\u00eda Sabina, la principal protagonista de tota aquesta hist\u00f2ria. I aix\u00f2 podem fer-ho gr\u00e0cies a \u00c1lvaro fi de de Jim\u00e9nez, de parla mazateca i enginyer de professi\u00f3, que, despr\u00e9s d'entrevistar llargament la protagonista, va publicar el llibre titulat Vida de Mar\u00eda Sabina, la sabia de los hongos (1977), amb pr\u00f2leg de R. Gordon Was- son i en qu\u00e8 es dissenya amb profunditat el no sap l'any que va n\u00e9ixer, semblantment a la resta de la gent de la seva generaci\u00f3. S\u00ed que li van dir que la seva mare tenia 14 anys quan la va parir i el seu pare, 20. Ambd\u00f3s eren indis mazateques, que com ella no parla- ven altra cosa que aquest idioma i que mai no van anar a escola. Mar\u00eda Sabina evoca uns records molt vius sobre la pobresa de la seva inf\u00e0ncia i com el seu pare va cremar, per error, una milpa sagrada protegida pel Senyor dels T rons i, que a conseq\u00fc\u00e8ncia d'aix\u00f2, va enmig d'intensos patiments. La seva mare, en quedar v\u00eddua, va tornar a la casa dels seus pares, tamb\u00e9 molt pobres. De la seva infantesa recorda que un oncle seu es va posar malalt i que van avisar un sabio per guarir-lo. Per primera vegada, Mar\u00eda Sabina obser- vava una velada amb els ni\u00f1os santos . Ja llavors la va atreure profundament el llenguatge del curandero, que dia, mentre vigilaven unes gallines a la muntanya amb uns bolets sota d'un arbre si 44), despr\u00e9s es van posar molt contentes. Van continuar menjant-ne per matar la gana i ella \u00absent\u00eda que me hablaban. Despu\u00e9s de comerlos o\u00eda voces. Voces que ven\u00edan de otro mundo. Era como la voz de un padre que aconseja\u00bb (p. 45). Poc despr\u00e9s t\u00e9 una visi\u00f3 en qu\u00e8 se li apareix el seu pare mort i li diu: \u00abMar\u00eda Sabina, arrod\u00edllate y reza [...]. Yo me arrodill\u00e9 y rec\u00e9. Le habl\u00e9 a Dios, a quien cada vez lo sent\u00eda m\u00e1s familiar [...]. Yo sent\u00eda que yo hablaba mucho y que mis palabras eran hermosas\u00bb (p. 45). Amb 14 anys l'ajunten maritalment amb Serapio Mart\u00ednez i viuen b\u00e9. Ell se'n va a la guerra amb els zapatistes i ella d\u00f3na a llum Catarino. Despr\u00e9s li comuniquen que Serapio ha mort en combat, per\u00f2 al cap de sis mesos torna. L i agradaven dones que porta-va a casa. Amb ell procreen tres fi lls, per\u00f2 fi nalment mor de l' enfermedad del viento (una broncopneum\u00f2nia). Amb vint anys (i com sa mare), Mar\u00eda \u00e9s v\u00ed- dua. Mentre va viure amb el seu marit mai no va prendre bolets. Recordeu que qui una tractes sexuals a menjar-ne i afegeix: \u00abEn el fondo yo sab\u00eda que era mujer doctora. Sab\u00eda cu\u00e1l era mi destino. Lo sent\u00eda dentro de m\u00ed. Sent\u00eda que ten\u00eda un gran poder que en las veladas despertaba en m\u00ed\u00bb (p. 52). La seva germana es posa malalta i ella decideix guarir-la amb els ni\u00f1os santos . Aix\u00ed, \u00abcuando los ni\u00f1os estaban trabajando dentro de mi cuerpo, rec\u00e9 y le ped\u00ed a Dios que me ayudara a curar a Mar\u00eda Ana... Yo hablaba y cantaba. Sent\u00eda que cantaba bonito. Dec\u00eda lo que estos ni\u00f1os me obligaban a decir\u00bb (p. 55). 284 sions, \u00abcomprend\u00ed que los hongos me hablaban. Yo sent\u00ed una felicidad infi nita. En la mesa de los Seres Principales apareci\u00f3 un libro [...]. Yo exclam\u00e9 emo-cionada \"eso es para m\u00ed, lo recibo\" [...]. Yo hab\u00eda alcanzado la perfecci\u00f3n. Ya no era una simple aprendiz\u00bb. No cal ni dir que la seva germana Mar\u00eda Ana es posa bona amb el tractament rebut. T ranscorreguts sovint i s'emborrat-xa va molt. t\u00e9 sis fi lls i tots moren, excepte Aurora. Marcial era tamb\u00e9 molt faldiller i va morir a mans dels fi d'una altra dona amb la refl exiona dient: \u00ab[...] el hecho de haber quedado viuda por segunda vez facilit\u00f3 en cierta manera el que me decidiera a entregarme a mi destino. El destino que se me hab\u00eda fi jado antes de nacer. Ser sabia. Mi destino era curar. Curar con el lenguaje de los ni\u00f1os santos\u00bb. Primer fa de curandera, per\u00f2 ben aviat explica detalladament un seguit guari-cions trav\u00e9s de les vetllades: \u00abEn mis veladas\u00bb, diu, \u00abentro en otro mundo diferente al que conocemos a la luz del d\u00eda [...], nada de lo que ense\u00f1an los honguitos debe ser temido\u00bb (p. 78-79), per afegir una mica m\u00e9s endavant: \u00abLos ni\u00f1os santos me dictan, yo soy la int\u00e9rprete\u00bb (p. 82). La certesa de la seva vocaci\u00f3 se li havia \u00abMe entregu\u00e9 para siempre a la sabidur\u00eda, para curar las enfer-medades de la gente y para yo estar siempre cerca de Dios. A los honguitos se les debe tener respeto [...]. En verdad, yo nac\u00ed con mi destino. Ser sabia. Ser hija de los ni\u00f1os santos\u00bb (p. 46). Decidit i acceptat el coneixer\u00e0 R. famosa. d'\u00c1lvaro Estrada i fona- mentat en el mateix llibre, Nicol\u00e1s Echevarr\u00eda va fi lmar un reportatge protago- nitzat per una Mar\u00eda Sabina vella, pobra i resignada titulat Mar\u00eda Sabina, mujer esp\u00edritu (1979). La protagonista hi explica la seva quotidianitat (subsist\u00e8ncia, fam\u00edlia i fi lls, ve\u00efnatge, etc.) i els dots xam\u00e0nics darrers enllestir l'ep\u00edgraf. Peter primer trop\u00f2leg de que trobem en tot aquest alguns cap\u00ed-tols del seu llibre panor\u00e0mic \u2014 (1976))\u2014, i prin- cipalment el titulat \u00abLos hongos sagrados, redescubrimiento en M\u00e9xico\u00bb, 11 als 11 A m\u00e9s del que podr\u00edem anomenar l'apropiaci\u00f3 New Age del Psilocybe mexicana ,12 primer que despr\u00e9s de llegir el llibre de Fernando Ben\u00edtez Los hongos alucinantes va decidir viatjar a Huautla de Jim\u00e9nez per con\u00e8ixer Sabina. Aix\u00f2 l'any 1972. El fruit d'aquest viatge peculiar i d'altres que el van seguir el va plasmar en dos llibres sobre el tema titulats, respectivament, Conversaciones con Mar\u00eda Sabi- na y otros curanderos. Hongos sagrados (1986) i La magia de los curanderos maza- tecos: despu\u00e9s de Mar\u00eda Sabina (2001). Comentar\u00e9 breument el primer, ja que em vaig quedar sense forces per abordar el segon despr\u00e9s de la lectura. El llibre publicat el 1986 est\u00e0 dedicat a la \u00abmemoria de la Mar\u00eda Sabina\u00bb i a l'\u00abAdvertencia\u00bb inicial deixa text de prejudicis, de citacions textuals per il\u00b7lustrar-ho: En el a\u00f1o de 1976 era estudiante de Antropolog\u00eda, y hab\u00eda decidido investigar en la Sierra Mazateca, y conocer a los mejores curanderos. Sin embargo, debo aclarar que cada d\u00eda me alejaba m\u00e1s de la forma de pensar de los antrop\u00f3logos, sobre todo en lo relativo a la Magia y la Religi\u00f3n. La fi nalidad que me motivaba no era cient\u00edfi ca ni antr opol\u00f3gica: era m\u00e1s bien la b\u00fasqueda de un conocimiento de lo sagrado, el encuentro con una herencia cultural prehisp\u00e1nica llena de magia y misterio, que nos lleva al conocimiento de lo m\u00e1s profundo de nosotros mismos. La actitud atea materialista de la mayor\u00eda de los antrop\u00f3logos, sobre todo los de la corriente marxista, era precisamente lo contrario de lo que yo buscaba y pensaba ( 1986: 77). A la segona, es refereix esa havia tingut sol, a la vora d'un riu] mi vida cambi\u00f3 y experiment\u00e9 una revoluci\u00f3n intensa\u00bb (p. 37), i for\u00e7a m\u00e9s endavant 12 Hi ha una bibliografi a important de bot\u00e0nics, etnobot\u00e0nics i qu\u00edmics sobre el tema de les \u00abplan- tes dels d\u00e9us\u00bb encap\u00e7alada per Richard Evans Schultes i seguida per Alexander Shulgin, Jonathan Ott, Giorgio Samorini i d'altres que aqu\u00ed no qu\u00e8 va consistir: \u00abCuando llegu\u00e9 a Huautla la primera vez, era ateo, marxista, esc\u00e9ptico, \"intelectual\". El enfrentamiento directo con el mun-do de lo sagrado a trav\u00e9s de la magia de Teonan\u00e1catl hizo que sintiera mi Esp\u00ed-ritu, y que sintiera a Dios\u00bb (p. 153). En fi , la cont\u00ednua idealitzaci\u00f3 del m\u00f3n ind\u00edgena \u2014personifi cat en xa- mans i xamanes investigadors marxistes (els antrop\u00f2legs) i un bons i dolents \u2014els indis en-front del m\u00f3n\u2014 fan que la p\u00e0gines del llibre sigui molt sovint ep\u00edgons mazateca del mateix poble de Huautla de Jim\u00e9nez, camperola i mare de deu fi lls que pertany a l'anomenat Consell Internacional de les T retze \u00c0vies Ind\u00edgenes. Julieta va ser entrevistada per Carol Shaefer en el llibre La voz de las trece abuelas. Ancianas ind\u00edgenas que aconsejan al mundo (2008 ) i despr\u00e9s per Ima Sanch\u00eds a \u00abLa Contra\u00bb de La Vanguardia (20 d'agost de 2008 ). malgrat que de cap moment fa el m\u00e9s lleuger esment de la m\u00e9s famosa de totes, Mar\u00eda Sabina, la s\u00e0via i xamana que ens ha ocupat fi ns aqu\u00ed. 2. Castaneda i Don Juan, els huitxols i el peiot 2.1. Els precursors Abans que es refer\u00eds mescalito del peiot\u2014 com droga ritual. Aix\u00ed, per exemple, l'any 1936, Philippe de Ve- nenos sagrados. divina. dels cap\u00edtols porta per peyotl\u00bb i l'autor en d\u00f3na una bona descripci\u00f3 inicial: 13 A m\u00e9s a m\u00e9s de Mar\u00eda Sabina i la seva fi lla Apolonia, R. Gordon Wasson esmenta altres xamans i xamanes com Carrera, el Borni; Aristeo Mat\u00edas, un zapoteca, i Rufi na de Jes\u00fas, s'ha Irene Pineda i Rom\u00e1n Estrada, mentre que E. Gonz\u00e1lez-Rubio parla de Don Ernesto, Don Ricardo i el curandero Pablo. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 286 williamsii ) es un peque\u00f1o cactus que crece en las regiones monta\u00f1osas y secas de M\u00e9xico central y septentrional, y en algunos lugares de Texas, al sur de Estados Unidos [...]. En M\u00e9xico los indios huicholes y los tara-humara lo llaman hicouri o j\u00edculi [...]. 14 Partido en rodajas secas en los Estados Unidos recibe el nombre de mescal , buttons o dry-whisky (1975: 145-146). ja hem i \u00e9s que Bernardino de Saha- g\u00fan va assenyalar les virtuts endevinat\u00f2ries del peiot l'Esgl\u00e9sia Per\u00f2, anate-mes que havia passat de menjar ni de dormir\u2014 suposa la 15 dins habiten la regi\u00f3 salvatge i a\u00efllada de la Sierra Madre del Pac\u00edfi c que empren el peiot amb fi nalitats rituals, que s\u00f3n: els huitxols, els cora, els pepuhans i els tarahumara. Una bona part del cap\u00edtol consisteix en la descripci\u00f3 de la cerca i l'\u00fas del peiot per part dels huitxols fonamentada en C. Lumholtz, un etn\u00f2leg que el 1904 escriure un llibre, M\u00e9xico , tradu\u00eft al castell\u00e0 com descriu, de peregrinaci\u00f3 de 350 km (altres autors membres d'aquesta \u00e8tnia per despla\u00e7ar-se fi ns al desert de San Luis Potos\u00ed, que \u00e9s on creix el cactus. M\u00e9s endavant veurem amb detall aquest fam\u00f3s pelegri-natge. Diguem, per De Felice fi nalitza el seu escrit dient: El peque\u00f1o cactus, considerado primero como sede de una energ\u00eda misteriosa y como agente de una vida superior, se ha convertido en el mediador indispensable entre los hombres y las potencias divinas, sacramento por excelencia que permite comunicar con ellas, la encarnaci\u00f3n vegetal del Fuego, del Sol y de los dem\u00e1s dioses (p. 168). Aquests aspectes de culte i sacramentals s\u00f3n tema: l'antrop\u00f2leg Weston La Barre, autor de Th e peyote cult (1938), tradu\u00eft al castell\u00e0 \u2014El culto del peyote \u2014 a M\u00e8xic, l'any 1980 i text de consulta obligada. La Bar- 14 Cada autor que he llegit empra una grafi a diferent. Per (Weston La Barre); Ciguri (Antonin Artaud); Peyote o divino peyote (Fernando Ben\u00edtez); hikuri (Peter T. Furst), hi'ikuri (Eugenio Porras). 15 Sovint hom l'ha comparat amb el paper i la funci\u00f3 de la els un culte que va girar a l'entorn de La dansa del fantasma (Th e ghost dance ) i la posterior fundaci\u00f3 de l'Esgl\u00e9sia ind\u00edgena americana. Malgrat el seu inter\u00e8s pel mescalisme, La Barre dedica un cap\u00edtol inicial que titula \u00abEtnolog\u00eda del peyo-tismo\u00bb amb un \u00e8mfasi clar sobre els huitxols pats en el llibre Los T arahumara (edici\u00f3 francesa del 1971 i castellana del 1974). Sembla que Artaud va viatjar al pa\u00eds tarahumara gr\u00e0cies al suport de la Uni- versitat de M\u00e8xic i que hi va residir entre l'agost i l'octubre del 1936. De totes maneres, el text principal \u2014\u00abEl rito del peyote entre los Tarahumara\u00bb\u2014 no va ser redactat fi ns a l'any 1943. En efecte, Artaud el signa a Rod\u00e9s, en una casa de salut o hospital psiqui\u00e0tric al cant\u00f3 de l'Avairon, on havia estat recl\u00f2s per mental important l'autor barreja els seus records agradables amb la desesperaci\u00f3 del moment pre-sent. Despr\u00e9s de la de peiot recorda que \u00abpens\u00e9 entonces, en aquel mo-mento, que estaba viviendo los tres d\u00edas m\u00e1s felices de mi existencia\u00bb, ja que \u00abcuando hab\u00eda perdido la imaginaci\u00f3n [...] el peyote me la daba\u00bb ( 1974: 105). En canvi, al manicomi, segons solament el mataven de gana, sin\u00f3 que gaireb\u00e9 cada dia el sotmetien a la tortura dels electroxocs. I la compara-ci\u00f3 entr e la ter\u00e0pia ind\u00edgena i l'occidental se li fa inevitable i, aix\u00ed, escriu: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 lejos est\u00e1 todo esto [es refereix al tractament amb electroxocs] de la curaci\u00f3n mediante el peyote! Por lo que vi, el peyote fi ja la conciencia e impide que se extrav\u00ede, que se entregue a las impresiones falsas!\u00bb (p. 28). El peiot, que ell anomena ciguri , \u00e9s com una mena droga la Veritat (aix\u00ed, en maj\u00fascules) i, segons ell: \u00abEl peyote conduce al yo hasta sus fuentes aut\u00e9nticas [...]. Has visto de d\u00f3nde vienes y qui\u00e9n eres y desaparecen las dudas sobre lo que eres. No existe emoci\u00f3n ni infl uencia exte- rior que pueda desviarte de ello\u00bb el peiot el porta cap al del misteri del misticisme, d'all\u00f2 i del cris tia-nis me, que confessa odiar amb totes les seves forces. dels altres missatge d'Artaud, \u00e9s que en 16 T ap\u00e8ndixs del llibre titulats \u00abEl peyote en M\u00e9xico\u00bb, \u00abEl peyote y el frijol del mezcal\u00bb i \u00abEl peyote y el teonan\u00e1catl\u00bb completen les informacions per M\u00c8XIC Un m\u00e9s conegut i l'ex-peri\u00e8ncia de l'\u00e8xtasi, 17 explica que: Una bella ma\u00f1ana de primavera, el 6 de mayo de 1953, el ya renombrado escritor Aldous Huxley tomaba 400 miligramos de sulfato de mescalina. Era el regalo que le hab\u00eda tra\u00eddo a su tan visitada casa californiana el psiquiatra ingl\u00e9s Humphry Osmond, uno de los primeros en utilizar para fi nes terap\u00e9uticos las substancias que luego se llamar\u00edan psicod\u00e9licas . La experiencia [...] fue publicada en su libro Las puertas de la percepci\u00f3n (1956, original Doors of perception , 1954), que sin querer result\u00f3 un hito fundacional de la generaci\u00f3n psicod\u00e9lica ( 2003: 12). El llibre que he sintetitzat en una altra ocasi\u00f318 i que ara en bona manera seg\u00fcent. Lewin, Havelock interessat per la mescalina \u2014el principi actiu del tenia l'objectiu primari de con\u00e8ixer des consci\u00e8ncia, aquells que la pr\u00e0ctica de la meditaci\u00f3 sistem\u00e0tica o per la ingesta de la droga adequada, ul-trapassen l'estat de discerniment convencional i entren en el que hom anome-na estat de consci\u00e8ncia modifi cada o expandida. Huxley, amb una mestria la seva experi\u00e8ncia vision\u00e0ria, en paper clau els impressions i una percepci\u00f3 extrasensorial que duen a un estat de bellesa contemplativa. L 'autor ho viu amb un profund Blake, amb els seus llibres prof\u00e8tics, en seria el paradigma per excel\u00b7l\u00e8ncia\u2014 i la mirada cap al m\u00f3n exterior esdev\u00e9 la del visionari Rudolf Otto. 17 Vegeu en la bibliografi a el llibre de Huxley, Wasson i Graves, La experiencia del \u00e9xtasis 1955-1963 (2003), amb una bona introducci\u00f3 de Pablo Friedl\u00e4nder i les presentacions d'Aldous Huxley, a c\u00e0rrec de Mario Lorenzetti, i la de R. Gordon Wasson feta per Gilberto Camilla. 18 Vegeu el inclou una refl exi\u00f3 m\u00e9s sociol\u00f2gica, en la qual Huxley comenta el desig de tants barbit\u00farics, l'opi, l'haixix, la marihuana productes que, ambients i cultures, poden com a potenciadors. En alguns escrits posteriors, Aldous Huxley torna sobre el i seves refl exions intervenci\u00f3 visions que proporciona la mescalina i l'\u00e0cid resta m\u00e9s profund de record possibles. Pocs anys despr\u00e9s, va escriure per al Saturday Evening Post (1958) un article titulat \u00abDrogas que revelan la mente de los seres humanos\u00bb, en qu\u00e8 presenta un ampli ventall de drogues per la consci\u00e8ncia, recull una en un Congr\u00e9s les espontani i l'indu\u00eft. El paradigma del primer el centra en William Blake, que passava de la m\u00e9s pura i trivial quotidianitat a la visi\u00f3 m\u00edstica m\u00e9s inefable sense cap mena de difi cultat. canvi, l'acc\u00e9s indu\u00eft el soma de l'\u00cdndia , en 1931-1963, que consis- teix en una compilaci\u00f3 deixar Huxley, sobretot en la darrera d\u00e8cada de la seva vida. La compilaci\u00f3 \u2014duta a terme per M. Horowitz i C. Palmer tots dogmes i conven\u00e7ut que la via psicod\u00e8lica era un cam\u00ed per quan l'escriptor es va veure a les portes de la mort, va demanar una dosi d'LSD en i se'l va fer acompanyar amb la lectura del Llibre tibet\u00e0 dels morts (Lorenzetti, 2003: 23). 2.2. Carlos Castaneda i Don Juan L 'any 1968, un doctorand d'antropologia de la Universitat de Los Angeles, Car- los Castaneda, publicava Th e teachings of Don Juan (a yaqui way of knowledge ), tradu\u00eft al castell\u00e0 com Las ense\u00f1anzas de Don Juan. Una forma yaqui de conoci- miento (1974). Immediatament, el llibre de Castaneda es va convertir en un boom editorial sense precedents en l'\u00e0mbit de l'antropologia o, com assenyalen text. Castaneda, d'antropologia en cam\u00ed de fer la tesi doctoral, coneix, una estaci\u00f3 d'autobusos, Don Juan, un indi i bruixot yaqui que es-devindr\u00e0 el seu mentor i mestre inici\u00e0tic. El llibre explica la llarga i estreta re-laci\u00f3 d'aprenentatge en la qual l'autoritat t \u00e9s absoluta. El deixeble obtindr\u00e0 del mestre saviesa i poder i, en canvi, ha de demostrar-li un respecte i una submissi\u00f3 gaireb\u00e9 totals. El ne\u00f2fi t apr\u00e8n uns secrets que nom\u00e9s el seu mestre controla, i l'aprenentat- ge cal fer-lo amb respecte i temor, ja que \u00e9s a m\u00e9s, amb el cor (en castell\u00e0 es parla de \u00abcamino con coraz\u00f3n\u00bb). Don Juan submergeix el seu deixeble en una \u00abrealitat no ordin\u00e0ria\u00bb i mi- llor manera d'accedir-hi \u00e9s trav\u00e9s de moltes p\u00e0gines del de coneixement, com tamb\u00e9 les caracter\u00edstiques del funcionament les convul-sions, els tremolors i els plors, mescalito es presenta al protagonista en forma d'un gos negre que juga amb ell i acaben orinant-se m\u00fatuament. Aquest \u00e9s el molt ingesta del toloache \u2014l'aliada preferida del mestre inici\u00e0tic de Don Juan, un bruixot diablero molt poder\u00f3s que Juan Ma- tus designa com el seu \u00abbenefactor\u00bb\u2014 li provoca espasmes nerviosos, una gran fatiga i el desig de dormir. Finalment, l' llavors una especial. L ' humito d\u00f3na la capacitat de veure i d'arribar a ser home de coneixement. En els tres casos, s\u00f3n les subst\u00e0ncies les que troben les persones i no a l'inre- v\u00e9s. Les m\u00fasiques i els cants associats a cadascuna s\u00f3n importants i de manera semblant s\u00f3n tamb\u00e9 les plantes les que ensenyen als ne\u00f2fi les perti- nents a aquells que han empr\u00e8s aquest cam\u00ed del cor. Al fi nal del proc\u00e9s hi ha la saviesa, aquella saviesa que desemboca en la rea- li tat no ordin\u00e0ria que ofereix coneixement i poder qui la posseeix. realitat \u00e9s tamb\u00e9 designada s\u00f3n m\u00f3n a l'altre i de travessar el llindar que separa la realitat ordi-n\u00e0ria de la no ordin\u00e0ria. La segona part del llibre, for\u00e7a m\u00e9s feixuga aborda presentades pr\u00e8viament. Castaneda ho anunciava dient: A trav\u00e9s de mi an\u00e1lisis intento cimentar los siguientes argumentos: 1) don Juan presentaba sus ense\u00f1anzas como un sistema de pensamiento l\u00f3gico; 2) el sistema s\u00f3lo ten\u00eda sentido examinado a la luz de sus propias unidades estructurales, y 3) el sistema estaba planeado para guiar al aprendiz a un nivel de conceptualiza- ci\u00f3n que explicaba el orden de los fen\u00f3menos que hab\u00eda experimentado el mismo aprendiz ( 1974: 45). sumari torna a insistir-hi amb m\u00e9s detall: Los temas de mi an\u00e1lisis han sido los siguientes: el fragmento de las ense\u00f1anzas de don Juan que he presentado aqu\u00ed constaba de dos aspectos: el orden operativo [...] y el orden conceptual (p. 278). I continua explicant: El orden operativo ten\u00eda cuatro unidades principales con sus r espectivas ideas com- ponentes: 1) el concepto \u00abhombre de conocimiento\u00bb; 2) la idea de que un hom- bre de conocimiento ten\u00eda la ayuda de un poder especializado llamado un aliado; 3) la idea de que un aliado se gobernaba por un cuerpo de regulaciones llamado la regla, y 4) la idea de que la corroboraci\u00f3n de la regla estaba sujeta a consenso especial. I conclou amb un resum de la seva llarga iniciaci\u00f3: Desde el punto de vista de mi etapa personal de aprendizaje, pude deducir que, hasta el tiempo en que me retir\u00e9 del aprendizaje, las ense\u00f1anzas de don Juan hab\u00edan fomentado la adopci\u00f3n de dos unidades del orden conceptual: 1) la idea de que exist\u00eda un reino de realidad separado, otro mundo, que he llamado la \u00abrealidad de consenso especial\u00bb; 2) la idea de que la realidad de consenso especial, o ese otro mundo, era tan utilizable como el mundo de la vida coti-diana. Casi seis a\u00f1os despu\u00e9s de iniciado mi aprendizaje, el conocimiento de don Juan se volvi\u00f3 un todo coherente por vez primera (p. 280). Fins aqu\u00ed una s\u00edntesi del llibre. L '\u00e8xit de Las ense\u00f1anzas de Don Juan va ser, com ja apuntava abans, immediat i glamur\u00f3s. Els tres llibres que van seguir a continuaci\u00f3: Una realidad aparte (nuevas conversaciones con Don Juan) (1974), Viaje a Ixtlan (las lecciones de Don Juan) (1975) i Relatos de poder (1976) 19 van ser tamb\u00e9, i durant anys, best-sellers del p\u00fablic als dels llibres m\u00e9s venuts del mercat. La cr\u00edtica, per\u00f2, es va de bon comen\u00e7ament en dues postures radical- ment contraposades: la glorifi caci\u00f3 sense l\u00edmits. Un llibre primerenc de Daniel Noel, titulat Seeing Castaneda (1976), presenta 19 Els anys de les edicions s\u00f3n els de la versi\u00f3 castellana. En angl\u00e8s, i seguint l'ordre esmentat en el text, s\u00f3n: 1968, 15118_Compromisos_etnograficos.indd 293 15118_Compromisos_etnograficos.indd 293 en b\u00e0n-dol cr\u00edtic. El primer, Spicer, una autoritat en l'etnografi a dels yaquis de Sonora i Arizona, reconeix que Castaneda \u00e9s un novel\u00b7lista consumat, per\u00f2 que yaquis normals i corrents i opina cr\u00edticament que \u00abel uso de las tres drogas no coincide con nuestro conocimiento de los yaquis y no se menciona que Don Juan desempe\u00f1\u00f3 alg\u00fan rol en alguna comunidad yaqui\u00bb (Roszak et al., 1977). Els judicis d'Edmund Leach i de Weston la Barre s\u00f3n for\u00e7a m\u00e9s demoli- dors. Per al primer, el llibre \u00e9s m\u00e9s poesia que no pas ci\u00e8ncia: \u00abEl libro no con-tiene bibliograf\u00eda alguna ni posibles claves sobre los yaquis y sus modos de vida. En verdad, si se hubiera descrito a Don Juan como habitante de Marte la dife-rencia hubiese sido m\u00ednima (p. 37)\u00bb. I afegeix poc despr\u00e9s: \u00abEl libro de Castaneda no es, ciertamente, un comple- to enga\u00f1o, pero si hubiese sido un enga\u00f1o no ser\u00eda muy diferente\u00bb (p. 39). De totes maneres, la cr\u00edtica m\u00e9s dura \u00e9s la de Weston La Barre, que, com es recordar\u00e0, havia escrit Th e peyote cult. Despr\u00e9s de censurar el primer llibre de Castaneda pel fet que no aportava res a l'etnografi a dels yaquis, del segon, Una realidad aparte (nuevas conversaciones con Don Juan) , dir\u00e0: No queda una sola banalidad sin registrar, no se resume nada, y nada se nos aho- rra; aun as\u00ed, la esencia de todo esto dif\u00edcilmente logra convertirse en algo. La im-presi\u00f3n general es autodram\u00e1tica y vaga, y Castaneda se las ingenia para aparecer a la vez na\u00efve e incr\u00e9dulo. El libro deja que desear incluso en el terreno de las belles lettres , pues tiene un estilo pretencioso (p. 43). I com a expert en la mat\u00e8ria confessa el que ha sentit en llegir-lo: \u00abAl me- nos para un lector interesado durante varios decenios en los alucin\u00f3genos de los indios americanos, el libro es frustrante y cansador, adopta una postura pseu- do-etnogr\u00e1fi ca e opinions negatives es de l'obra de Castaneda. 20 La versi\u00f3 espanyola va ser editada per Kair\u00f3s amb el t\u00edtol Castaneda a examen. Debate en torno al autor de \u00abLas ense\u00f1anzas de Don Juan\u00bb (1977), i els autors que hi fi guren s\u00f3n Th eodore Roszak, Joyce Carol Oates, Joseph Chilton Pearce i d'altres. La selecci\u00f3 i el pr\u00f2leg s\u00f3n de Daniel Noel. 21 Una opini\u00f3 m\u00e9s favorable va apar\u00e8ixer al Time Magazine i diu el seg\u00fcent: \u00abEl profesor Michael Harner, del New School for Social Research, amigo de Castaneda y una autoridad en chamanismo, ex- 15118_Compromisos_etnograficos.indd 294 15118_Compromisos_etnograficos.indd 294 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39XAMANES I NEOXAMANS A M\u00c8XIC 295 El llibre de Noel que ens ocupa revisa una de les primeres pol\u00e8miques que es van plantejar sobre l'obra de Castaneda: de camp. Aquest debat es sobretot, a la part titulada \u00abCorrespondencia y controversia\u00bb. Tamb\u00e9 aqu\u00ed es publica una entrevista realitzada per Sam Keen a Castaneda i titulada \u00abAprendiz de L al seu personatge i contrasta amb l'extraordin\u00e0ria in-genu\u00eftat i bona fe d'una Mar\u00eda Sabina a l'hora la seva vida i els seus coneixements ancestrals. Alguns dels autors que participen en relleu el que ano- menar\u00edem fi cci\u00f3 experimental tot insistint en el com a visionari: i m\u00e9s enll\u00e0 fets? 22 En una altra direcci\u00f3, un dels millors textos que he llegit sobre Carlos Cas- taneda \u00e9s, sense cap mena de dubte, el pr\u00f2leg que Octavio Paz va escriure per a la versi\u00f3 mexicana de Las ense\u00f1anzas de Don Juan , publicada el 1974 pel Fon- do de Cultura Econ\u00f2mica, mexic\u00e0, ja que s\u00f3n realment brillants: Si los libros de Castaneda son una obra de fi cci\u00f3n literaria, lo son de una manera muy extra\u00f1a: su tema es la derrota de la antropolog\u00eda y la victoria de la magia; la venganza del \u00abobjeto\u00bb antropol\u00f3gico (un brujo) sobre el antrop\u00f3logo hasta con-vertirlo en un hechicero. Antiantropolog\u00eda. La desconfi anza de muchos antrop\u00f3logos ante los libros de Castaneda no se debe s\u00f3lo a los celos profesionales o a la miop\u00eda del especialista. Es natural la re-serva ante una obra que comienza como un trabajo de etnograf\u00eda (las plantas alucin\u00f3gen as \u2014peyote, hongos y datura\u2014 en las pr\u00e1cticas y rituales de la hechice- r\u00eda yaqui) y que a las pocas p\u00e1ginas se transforma en la historia de una conversi\u00f3n. Cambio de posici\u00f3n: el \u00abobjeto\u00bb del estudio \u2014Don Juan, cham\u00e1n yaqui\u2014 se convierte en el sujeto que estudia y el sujeto \u2014Carlos Castaneda, an tro p\u00f3 lo go\u2014 plica: \"La mayor\u00eda de antrop\u00f3logos dan s\u00f3lo los resultados. En lugar de sintetizar entrevistas, Castaneda nos lleva a trav\u00e9s de todo el proceso\"\u00bb (esmentat a Castaneda a examen , p. 111). 22 Al llibre esmentat de Daniel Noel hi ha autors que comparen Don Juan Matus amb Jes\u00fas o amb els ensenyaments del Buda. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 15118_Compromisos_etnograficos.indd 295 03/02/16 14:39 03/02/16 14:39JOAN PRAT I CAR\u00d3S 296 se vuelve el objeto de estudio y experimentaci\u00f3n. No s\u00f3lo cambia la posici\u00f3n de los elementos de la relaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n ella cambia. La dualidad sujeto/objeto \u2014el sujeto que conoce y el objeto por conocer\u2014 se desvanece y en su lugar aparece la de maestro/ne\u00f3fi to. La relaci\u00f3n de orden cient\u00edfi co se transforma en una de orden m\u00e1gico-religioso. En la relaci\u00f3n inicial, el antrop\u00f3logo quiere conocer al otro; en la segunda, el ne\u00f3fi to quiere convertirse en otro. La conversi\u00f3n es doble: la del antrop\u00f3logo en brujo y la de la antropolog\u00eda en otro conocimiento (p. 11). Semblantment, Octavio Paz refl exiona sobre pr\u00f2leg), manera de percebre la realitat en un coneixement reconeix. El tr\u00e0nsit d'una mirada a l'altra, en aquest cas de la cient\u00edfi ca a l 'anterior de la ci\u00e8n- premi Nobel mexic\u00e0 afegeix: Sus libros son la cr\u00f3nica de una conversi\u00f3n, el relato de un despertar espiritual y, al mismo tiempo, son el redescubrimiento y la defensa de un saber despreciado por Occidente y la ciencia contempor\u00e1nea. El tema del saber est\u00e1 ligado al del poder y ambos al de la metamorfosis: el hombre que sabe (el brujo) es el hombre de poder (el guerrero) y ambos, saber y poder, son las llaves del cambio. El bru-jo puede ver la otra realidad porque la ve con otros ojos \u2014con los ojos del otro (p. 12). La bibliografi a sobre Carlos Castaneda i el seu Don Juan \u00e9s immensa i molt variada, i aqu\u00ed no hi entrar\u00e9. un parell de textos primer \u00e9s un llibret francesos Bernard Dubant i Michel Marquerie ( 1981) titulat Castaneda. El camino del guerrero , que \u00e9s, com indica el t\u00edtol, una reconstrucci\u00f3 del cam\u00ed inici\u00e0tic per Gonz\u00e1lez- Rubio (esmentat en parlar de Mar\u00eda Sabina) i porta per t\u00edtol: Camino del guerre- ro, camino del cham\u00e1n. Recapitulaciones sobre el trabajo cham\u00e1nico de crear se uno mismo (2009 ). El llibre \u00e9s la reproducci\u00f3 anys noranta es va adherir a un grup d'imitadors de Carlos Castaneda que seguien un curs taller amb el t\u00edtol \u00abEl arte de crearse uno mis-mo\u00bb. Les pautes d'aquest grup les marcava un tal Alfonso deixeble, dels ciutat o al camp, cants d'himnes, festes, obres de teatre, etc., i aix\u00f2 durant els tres anys que va durar el curs i la seva experi\u00e8ncia. Com escriu ell mateix a la contraportada del seu llibre: \u00abEl autor no se conform\u00f3 con leer los libros de don Juan, sino que busc\u00f3 la manera de conectarse con el mundo m\u00e1gico. [...] Su camino personal le ha convertido en buscador de tesoros escondidos en la tradici\u00f3n cham\u00e1nica. Este libro representa un esfuerzo para compartir sus ha-llazgos\u00bb. 2.3. Els huitxols i el peiot La totalitat de la bibliografi a i dels autors comentats fi ns ara ha tingut com o indirecte el peiot, per\u00f2 vist sempre des perspectiva la cultura occidental: els precursors \u2014De Felice, La Barre, Artaud i d'una altra. 23 En tot cas, manca la mirada ind\u00edgena sobre aquesta droga ritual, una mirada que ens han proporcionat diferents autors, la majoria antrop\u00f2legs, com ara Peter T. ( 1976), Ilario Rossi ( 1977 i 2008 ), Eugenio Porras ( 2003 i 2009 ) ( i 2012b). Tamb\u00e9 l'aproximaci\u00f3 pionera de Fernando Ben\u00ed- tez titulada En la tierra m\u00e1gica del peyote (1968). La petita s\u00edntesi que segueix a continuaci\u00f3 es fonamenta en les de tots ells. Cal recordar que el peiot \u2014defi nit com una humil i petita cact\u00e0cia\u2014 no neix a la terra sin\u00f3 a uns 400 km d'on viuen habitualment, al desert de San Luis Potos\u00ed. Cada any, un grup de wixarika \u2014autodenomina- ci\u00f3 dels mateixos huitxols per designar i doctors \u2014 emprenen una pelegrinaci\u00f3 condu\u00efts per un ma ra- ka me , 24 com aix\u00ed es coneixen els xamans i guies camps erms, coves, fonts i sants fi ns a arribar al lloc on creix el peiot que ser\u00e0 dies, els mitjans de locomoci\u00f3 s\u00f3n molt m\u00e9s variats: 23 Una de les cr\u00edtiques m\u00e9s recurrents a Castaneda \u00e9s que Don Juan empra el peiot/ mescalito sense seguir cap mena de par\u00e0metre tradicional d'ingesta d'aquesta droga ritual. 24 Les grafi es marakame Wirikuta , com la de hikuri , s\u00f3n ho pe- cats carn com \u00e9s Tamb\u00e9 una associaci\u00f3 ja assenyalada per Weston La Barre ( 1980) que es fa amb tres components la major \u2014l'anomenat venado \u2014, el blat de moro ( ma\u00edz) i el mateix cactus, l'agricultura del pan\u00eds o de recullen tots els cac- tus que poden i els posen en una xicra (una j\u00edcara \u00e9s bol i tamb\u00e9 s\u00f3n coneguts wixarika . A la nit consumeixen ritualment 25 cactus i s'endinsen en les profunditats de l'\u00ab\u00e9xtasis mezcal\u00ednico\u00bb (Ben\u00edtez) o amb els ancestres, els homes amb els d\u00e9us, la societat amb la natura i aquest senti-ment de totalitat marca la metamorfosi d'una condici\u00f3 profana a una altra de transcendent trav\u00e9s de \u00e9s huitxols el context de Wirikuta sagrada que seus codis m\u00edtics a trav\u00e9s del cos, l'element indispensable per a la intoxicaci\u00f3 sagrada que al seu torn permet transitar d'aquesta realitat a l'altra. La peregrinaci\u00f3 fi amb una gran festa nocturna en la qual: \u00abDespu\u00e9s de dos d\u00edas de excesos, se llega al paroxismo. Los hombres lloran, se abrazan, se increpan, comen y beben como locos\u00bb (Ben\u00edtez, 2006 : 179). Despr\u00e9s de la disbauxa, retornen lentament a la realitat del dia a dia. 25 Hi ha dues grans maneres de consumir el estimulant contra la fatiga, sin\u00f3 que, i d'aquest m\u00f3n, i capacitat vision\u00e0ria. Ben\u00edtez, amb la etnogr\u00e0fi ca ha bi tual, ho descriu aix\u00ed: El peyote [...] es sagrado en s\u00ed mismo: al huichol le basta comerlo para sentir que ha comulgado con un dios [...], el cacto le aparta de sus convenciones y de sus reglas, al permitirle entrar en contacto con la divinidad, relacionarse con los muer-tos sin estar muerto, descorrer los velos que ocultan el porvenir y hacer visibles las asociaciones del venado, el peyote y el ma\u00edz que rigen su vida y que de otra ma-nera le estar\u00edan vedadas ( 1968: 162). Cal insistir encara que refor\u00e7a els lla\u00e7os de la solidaritat del grup i de la identitat comunal, alhora que tamb\u00e9 funciona com a mecanisme de defensa contra les agressions que provenen de l'exterior. 26 El peiot permet caci\u00f3 i el sentiment de ren\u00e9ixer a una nova vida s\u00f3n al- tres elements fonamentals. Furst, l'antrop\u00f2leg que va fer la peregrinaci\u00f3 amb els huitxols els anys 1966 i 1968, de n\u00e9ixer\u00bb ( 2002 : 209). I aix\u00ed la ingesta del petit cactus \u00e9s concebuda, literalment, com la font de la vida. tamb\u00e9, que components d'un ritu de pas amb la t\u00edpica estructura tripartida de la fase de separaci\u00f3 de la vida quotidiana, l'entrada al marge, \u00e9s a dir, la situaci\u00f3 es produeix al llarg de tota a la nor- malitat, l'agr egaci\u00f3 a la vida de cada dia. Finalitz\u00e0vem l'ep\u00edgraf que hem dedicat a Mar\u00eda Sabina al\u00b7lu ci- teona- 26 En un \u00aba la sociedad civil nacional e internacional\u00bb, \u00aba medios de comu- nicaci\u00f3n\u00bb i \u00abal Congreso de febrer del es denuncien cont\u00ednues agressions per part dels representants v\u00edctimes els generat ampli en qu\u00e8 es barregen \u00e8tnic i el neoxamanisme i la reivindicaci\u00f3 de la xam\u00e0nica tolteca, la de i despr\u00e9s hippy engolit pel moviment New Age actual. Tot aix\u00f2 i m\u00e9s \u00e9s el que ha estudiat Vincent Basset, professor a la Universitat de Perpiny\u00e0 i autor del llibre Du tourisme au gamma de turistes estrangers 27 que, amb bona fe o no tanta, s'han apun- tat a aquesta tradici\u00f3 centen\u00e0ria o mil\u00b7len\u00e0ria de la cultura huitxola centrada en el peiot. 3. A manera de conclusi\u00f3 Els objectius d'aquest article s\u00f3n ben modestos: en primer lloc, que Joan Frigo-l\u00e9, a qui va llenguatge\u00bb d'Oaxaca, l'espl\u00e8ndida introducci\u00f3 d'Octavio Paz a Las de Juan o pogu\u00e9s escoltar la confer\u00e8ncia d'Ilario Rossi \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 el chamanismo de las culturas amerindias no es una expresi\u00f3n de locura?\u00bb pronunciada a Tarragona l'any 2008, en una trobada del REDAM. El tercer desig, com en Huautla de Jim\u00e9nez, a Oaxaca, per despr\u00e9s continuar cap a San Luis Potos\u00ed, a Wirikuta, al desert de Chihuahua, per veure amb els meus propis ulls all\u00f2 que nom\u00e9s conec a trav\u00e9s de la lectura. Si en aquest viatge per M\u00e8xic, i amb aix\u00f2 acabo, pogu\u00e9s tenir la companyia de Joan Frigol\u00e9, la Rosa i la In\u00e9s, ja seria el deliri i l'\u00e8xtasi, en aquest cas no atribu\u00efble als o al peiot, sin\u00f3 a l'amistat i l'estimaci\u00f3 sento per ell i per elles. 27 Vegeu tamb\u00e9, en la bibliografi a, els textos Porras, espanyol establert Artaud , A. ( 1974) (1943). \u00abEl rito del peyote entre los Tarahumara\u00bb, a Los T arahuma- ra. Barcelona, Barral. \u2014 (1974) (1955). \u00abLa danza del peyote\u00bb, a Los T arahumara , pp. 9-30. Barcelona, Barral. \u2014 (1974) (1955). \u00abUna nota sobre el peyote\u00bb, a Los T arahumara , pp. 41-52. \u00abDel turismo al neochamanismo: ejemplo de la reserva natural sagrada de Wirikuta en M\u00e9xico\u00bb, Cuicuilco , Los hongos alucinantes . M\u00e8xic, Era. \u2014 (1968). En la tierra m\u00e1gica del peyote . M\u00e8xic, Era. Castaneda , C. ( 1974) (1968). Las ense\u00f1anzas de Don Juan. Una forma yaqui de cono- cimiento . M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014 (1987) (1971). Una realidad aparte . M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014 (1985) (1972). Viaje a Itxl\u00e1n. Las lecciones de Don Juan . M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014 (1985) (1974). Relatos de poder . M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Dubant , B.; M arguerie , M. ( 1981). del guerrero . Barcelona, Mascar\u00f3n. Estrada , A. ( 1977). Vida de Mar\u00eda Sabina, la sabia de los hongos . M\u00e8xic, Siglo XXI. Felice , P . de ( 1975). \u00abEl peyotl\u00bb, a Venenos . Fel- mar / Abraxas. Fericgla , J. M. Barcelona, Altafulla. \u2014 (1998). \u00abEl peyote y la Ayahuasca en las nuevas religiones mist\u00e9ricas americanas\u00bb, a A. Espina (dir.). Antropolog\u00eda en Castilla y Le\u00f3n e Iberoam\u00e9rica , pp. 325-345. Sala- manca, Junta de Castilla y Le\u00f3n / Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas de Castilla y Le\u00f3n. \u2014 (1999). \u00abCastaneda desapareix\u00bb, Revista de ra\u00edz diab\u00f3lica. Encontrar nuestra vida: la cacer\u00eda del peyote entre los huicholes mexicanos\u00bb, a Alucin\u00f3genos y cultura , p. 198-233. M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014 (2002 ) (1976). Alucin\u00f3genos y cultura . M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Gonz\u00e1lez -Rubio, E. (1986). Conversaciones con Mar\u00eda Sabina y otros curanderos. Hon- gos sagrados . M\u00e8xic, 14:39JOAN PRAT I CAR\u00d3S 302 \u2014 (2001). La magia de los curanderos mazatecos: despu\u00e9s de Mar\u00eda Sabina . M\u00e8xic, Publicaciones Cruz. \u2014 (2009 ). Camino del guerrero, camino del cham\u00e1n. Recapitulaciones sobre el trabajo cham\u00e1nico de crearse uno mismo Madrid, Manakel. Harner , (ed.) Madrid, Labor/Guadarrama. Huxley , A. ( 1956) (1954). Las puertas de la percepci\u00f3n . Buenos Aires, Editorial Suda- me ri ca na. \u2014 (2003). \u00abLa mescalina y el otro mundo\u00bb ( 1955), \u00abDrogas que revelan la mente de los seres humanos\u00bb ( 1958), \u00abLa experiencia visionaria\u00bb ( G. Wasson , R. G 1955-1963, pp. 24-67. \u2014 (2007 ). Moksha. Escritos sobre y experiencias visionarias, 1931-1963, com- pilat per M. Horowitz i C. ( 2003). La experiencia del \u00e9xtasis, 1955-1963. Barcelona, La Liebre de Marzo. Institut de Prospectiva Antropol\u00f2gica (1996). Actas. II Congreso Internacional para el Estudio de los Estados Modifi cados de la Consciencia (Lleida, octubre del 1994). Barcelona, Institut de Prospectiva Antropol\u00f2gica. La Barre, W. ( 1980) (1938). El culto del peyote . M\u00e8xic, Premia Editores / La Red de Jon\u00e1s. L\u00e9vi-Strauss , C. ( 1979). \u00abLos hongos en la cultura, a prop\u00f3sito de un libro de R. G. Wasson\u00bb, a Antropolog\u00eda estructural II. Mito, sociedad, humanidades , p. 212-224. M\u00e8xic, Siglo XXI. Lorenzetti 1955-1963 , 21-23 Barcelona, La Liebre de Marzo. Lumholtz , C. ( 1986) (1902). El M\u00e9xico desconocido , vol. ii. M\u00e8xic, Instituto Nacio- nal Indigenista. Munn, H. ( 1976). \u00abLos hongos del lenguaje\u00bb, a M. . (eds.) ( 2005). Chamanes a trav\u00e9s de los tiempos. Quinientos a\u00f1os en la senda del conocimiento . Barcelona, Kair\u00f3s. Noel , D. Writings of Carlos Castaneda . New York, Perigee Books. Paz, O. ( 1974) (1968). \u00abLa mirada anterior\u00bb, a C. C astaneda . Las ense\u00f1anzas de Don Juan, pp. 9-23. M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. P\u00e9rez, A. ( 1996). \u00ab\u00a1Ay, Casta\u00f1eda! El esoterismo como enfermedad senil del chama- nismo\u00bb, a Actas , pp. 159-165. Barcelona, Institut de Antropol\u00f2gica. Porras , E. ( 2003). \u00abConsideraciones sobre neochamanismo y chamanismo huichol\u00bb, Gazeta de Antropolog\u00eda , 19. \u2014 (2009 ). Tras los pasos de Don Juan. Miradas etnol\u00f3gicas camino rojo' en Nayarit\u00bb, a XIV Encuentro de la Red de Investigadores del Fen\u00f3meno Religioso en M\u00e9xico . Puebla. 15118_Compromisos_etnograficos.indd 302 et chamanisme. Essai sur le pluralisme m\u00e9dical . Par\u00eds, Armand Colin. \u2014 (2008 ). \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 el chamanismo de las culturas amerindias no es una expresi\u00f3n de locura?\u00bb, a Historia, cultura, sociedad y locura . Tarragona, VIII Coloquio de la REDAM (Red de Antropolog\u00eda M\u00e9dica). Roszak , T.; O ates, J. C.; P earce , J. et al. (1977). Castaneda a examen. Debate en torno al autor de \u00abLas ense\u00f1anzas de Don Juan \u00bb. Selecci\u00f3 C. ( 2008 ). La voz de las trece abuelas. Ancianas ind\u00edgenas aconsejan al mun- do. Barcelona, Luci\u00e9rnaga. Wasson , R. . (eds.) ( 2005) \u00abEra un ojo sin cuerpo suspendido en el aire\u00bb, pp. 140-147. Barcelona, Kair\u00f3s. \u2014 (1968). SOMA: Divine Immortality Nova York / la Haia, Mouton. \u2014 (1977). \u00abPresentaci\u00f3n\u00bb, a A. Estrada . Vida de Mar\u00eda Sabina, la sabia de los hongos , pp. 9-22. M\u00e8xic, Siglo XXI. \u2014 en Mesoam\u00e9rica . M\u00e8xic, Fon- do de Econ\u00f3mica. \u2014 (1992). La b\u00fasqueda de Pers\u00e9fone. Los ente\u00f3genos y los or\u00edgenes de la religi\u00f3n. M\u00e8xic, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. \u2014 (2003). \u00abLos hongos alucin\u00f3genos de M\u00e9xico: una investigaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes del concepto religioso entre los pueblos primitivos\u00bb ( 1960), a H uxley, A.; W as- son, R. G.; G raves, R. La experiencia del \u00e9xtasis, 1955-1963, pp. 91-110. Barcelona, La Liebre de Marzo. etnogr\u00e1- ficos. Un homenaje a Joan Frigol\u00e9 se ha compuesto con la tipograf\u00eda Garamond, que dise\u00f1\u00f3 Claude Garamond bas\u00e1ndose en los tipos que Francesco Griff o tall\u00f3 en el siglo xv para el impressor Aldo Manuzio. Se ha ter-minado de encuadernar el quince de febrero de dos mil diecis\u00e9is. 15118_Compromisos_etnograficos.indd "}