{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://gaceta.diputados.gob.mx/PDF/64/2021/mar/20210317-IV.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, mi\u00e9rcoles 17 de marzo de 2021 N\u00famero 5740-IV Mi\u00e9rcoles 17 de marz oCONTENIDO Proposiciones Con punto de acuerdo, para exhortar a los gobiernos locales a garantizar el acceso al tratamiento de la he - patitis C a los internos de los centros penitenciarios a su car go, desde una perspectiva de derechos y con equidad, suscrita por las diputadas Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera y Alejandra Pani Barrag\u00e1n, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, para exhortar a las autorida - des competentes a investigar y aclarar sobre el su - ministro de vacunas contra el Covid-19 en mal esta - do de conservaci\u00f3n, detallar el origen de \u00e9stas, tomar las medidas sanitarias pertinentes y sancionar a los responsables, a car go de la diputada Adriana D\u00e1vila Fern\u00e1ndez, del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar a la Ssa a ga - rantizar la aplicaci\u00f3n de todo el esquema de vacuna - ci\u00f3n previsto en la cartilla a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os del pa\u00eds, suscrita por integrantes del Grupo Parlamenta - rio del PRICon punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Ssa a elaborar una estrategia de salud p\u00fablica para vacu - nar al personal m\u00e9dico, administrativo, de enferme - r\u00eda, camilleros y de intendencia de hospitales priva - dos como primera l\u00ednea de contagio, a car go de la diputada Ana Karina Rojo Pimentel, del Grupo Par - lamentario del PT Con punto de acuerdo, para exhortar a la SCT y la SHCP a considerar por la Secretar\u00eda de Infraestruc - tura y Obras P\u00fablicas de Veracruz de Ignacio de la Llave la pavimentaci\u00f3n del camino Porvenir 2-Hui - piltepec, del kil\u00f3metro 0+000 al 5+400, en Papan - tla y Mart\u00ednez de la Torre, suscrita por los diputa - dos Julieta Mac\u00edas R\u00e1bago y Jor ge Alcib\u00edades Garc\u00eda Lara, del Grupo Parlamentario de Movi - miento CiudadanoAna Lilia Con punto de acuerdo, para exhortar a los gobier - nos estatales y municipales, el INE y la Fepade a vi - gilar el cumplimiento del blindaje de programas so - ciales ante el contexto electoral y la jornada del 65 7 912 14 15 Pase a la p\u00e1gina 2 Anexo IVGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 2 de junio de 2021, a car go del diputado Jor ge Artu- ro Arg\u00fcelles Victorero, del Grupo Parlamentario del PES Con punto de acuerdo, para exhortar al Ejecutivo federal a emitir por la Segob y la SRE medidas ur - gentes de protecci\u00f3n y regularizaci\u00f3n en favor de los migrantes del norte de Centroam\u00e9rica y Vene- zuela que se encuentran en el pa\u00eds, a car go de la di - putada Frida Alejandra Esparza M\u00e1rquez, del Gru - po Parlamentario del PRD Con punto de acuerdo, para exhortar a la Sener a cumplir y garantizar el principio de igualdad y pa - ridad de g\u00e9nero en las contrataciones relacionadas con la refiner\u00eda Dos Bocas, en Para\u00edso, Tabasco, a cargo de la diputada Ediltrudis Rodr\u00edguez Arella - no, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la CFE a dise\u00f1ar e implantar con el Cenace un programa para prever y eliminar las afectaciones del servi - cio el\u00e9ctrico y , en su caso, disminuir las p\u00e9rdidas provocadas por los cortes de ener g\u00eda en el pa\u00eds, suscrita por la diputada Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Ayala D\u00edaz e integrantes del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar a la Segob y la SRE a garantizar el derecho a la identidad de menores de 18 a\u00f1os nacidos en EUA de padre o madre mexicanos que no cuenten con acta de naci - miento y clave \u00fanica de registro de poblaci\u00f3n, a cargo de la diputada Olga Juliana Elizondo Guerra, del Grupo Parlamentario del PT Con punto de acuerdo, para exhortar a las 32 legis - laturas locales a efecto de que sus ordenamientos garanticen el derecho de las personas en igualdad de condiciones a poder contraer matrimonio inme - diatamente despu\u00e9s de haberse disuelto el anterior , a car go del diputado Mario Alberto Rodr\u00edguez Ca - rrillo, del Grupo Parlamentario de Movimiento Ciudadano Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Segob a establecer con la Ssa una nueva campa\u00f1a de toma de conciencia hacia la poblaci\u00f3n para mantener las medidas de distanciamiento social, frente a las va - caciones de Semana Santa, a car go del diputadoJorge Arturo Arg\u00fcelles Victorero, del Grupo Parla - mentario del PES Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Comi - si\u00f3n de Derechos Humanos de Morelos, la Fiscal\u00eda Especializada en Combate a la Corrupci\u00f3n en esa entidad y la FGR a llevar a cabo las investigaciones correspondientes sobre las irregularidades del al - bergue para adultos mayores que opera el DIF en el estado, a car go de la diputada Silvia Lorena Villa- vicencio Ayala, del Grupo Parlamentario de More - na Con punto de acuerdo, a fin de exhortar al Ejecuti - vo federal a emprender y coordinar acciones para atender a la poblaci\u00f3n que ha incumplido el pago de arrendamiento de inmuebles por los efectos de la epidemia del Covid-19, a car go de la diputada Ce - cilia Anunciaci\u00f3n Patr\u00f3n Laviada, del Grupo Parla - mentario del P AN Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Cona - gua, el gobierno del estado de M\u00e9xico y el ayunta - miento de Atizap\u00e1n de Zaragoza a realizar un estu - dio y vigilar el servicio del sector de agua potable, alcantarillado y saneamiento en la entidad para los habitantes de Rinc\u00f3n de la Monta\u00f1a, a car go de la diputada Claudia Ang\u00e9lica Dom\u00ednguez V\u00e1zquez, del Grupo Parlamentario del PT Con punto de acuerdo, para exhortar al IMPI y el INAI a garantizar que el portal de b\u00fasqueda fon\u00e9ti - ca Marcanet y Marcia cumplan la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Su - jetos Obligados, a car go del diputado Mario Alber - to Rodr\u00edguez Carrillo, del Grupo Parlamentario de Movimiento Ciudadano Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la SEP y la Ssa a dise\u00f1ar y difundir planes integrales en di - versos \u00e1mbitos para lograr un regreso ordenado y seguro a las clases presenciales, a car go del diputa - do Fernando Luis Manzanilla Prieto, del Grupo Parlamentario del PES Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a las Co - misiones Unidas de Medio Ambiente, Sustentabili - dad, Cambio Clim\u00e1tico y Recursos Naturales, y de Recursos Hidr\u00e1ulicos, Agua Potable y Saneamiento a convocar a una reuni\u00f3n extraordinaria para anali -35 38 40 41 48 5420 22 24 26 30 33Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 3 zar y aprobar el proyecto de dictamen sobre las ini - ciativas presentadas en materia de ley general de aguas, a car go de la diputada Mar\u00eda de Jes\u00fas Agui - rre Barradas, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Sedatu y diversas autoridades a prever en sus planes de des - arrollo y planeaci\u00f3n urbanos federales, estatales y municipales, as\u00ed como en su legislaci\u00f3n y reglamen - tos, principios b\u00e1sicos de pol\u00edtica y desarrollo urba - no para la creaci\u00f3n, el uso, la supervisi\u00f3n y el segui - miento de \u00e1reas verdes, limitaciones de desarrollos inmobiliarios y satisfacci\u00f3n de la infraestructura ur - bana, a car go de la diputada Cecilia Anunciaci\u00f3n Pa - tr\u00f3n Laviada, del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar a la Ssa a con - siderar a los profesionales de la salud bucodental como poblaci\u00f3n prioritaria en el esquema de la po - l\u00edtica nacional de vacunaci\u00f3n contra el SARS- Cov2, a car go del diputado Jos\u00e9 Rolando Benavi - des Mendiola, del Grupo Parlamentario del PES Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Secre - tar\u00eda de Bienestar a implantar medidas en pro de quienes no han tenido acceso al Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores, a car - go de la diputada Mar\u00eda del Carmen Quiroz Rodr\u00ed - guez, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a la Segob, la SRE y el INM a garantizar la implantaci\u00f3n de herramientas e infraestructura destinada a funcio - nes de ciberseguridad para la protecci\u00f3n de datos personales de visitantes, y demandar a los gobier - nos extranjeros garant\u00edas encaminadas a proteger datos de los connacionales, a car go del diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, del Grupo Parla - mentario del P AN Con punto de acuerdo, a fin de exhortar a los go - biernos locales a promover programas para que m\u00e1s mujeres j\u00f3venes estudien licenciaturas y pos - grados en ciencia, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y mate - m\u00e1ticas, conocidas como \"carreras STEM\", a car - go de la diputada Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, para exhortar a la Semarnat, la Ssa y los 32 gobiernos locales a instruir un siste -ma unificado de gesti\u00f3n de desechos m\u00e9dicos origi - nados en hogares, y priorizar la vacunaci\u00f3n de los recolectores, por motivos de la pandemia de Covid- 19, a car go del diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quin - tanilla, del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar a Telmex y Telcel a garantizar el servicio de telefon\u00eda celular e internet contratados en 40.68 por ciento de los mu - nicipios de Chiapas y resolver las fallas que \u00e9stos hayan reportado de enero de 2021 a la fecha, a car - go del diputado Ra\u00fal Eduardo Bonifaz Moedano, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, para exhortar a la Ssa y los 32 gobiernos locales a desarrollar una base de datos en tiempo real y de acceso p\u00fablico sobre la aplica - ci\u00f3n de vacunas contra el Covid-19 en todo el per - sonal del sector salud y servidores p\u00fablicos, a car - go del diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar al gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico a reforzar los programas de seguridad, vigilancia y castigo en materia de erra - dicaci\u00f3n del delito de acoso en sus inmediaciones, a car go del diputado Emmanuel Reyes Carmona, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, para exhortar a la Profeco a implantar sanciones contra quienes lucren con la venta o renta de tanques de ox\u00edgeno, a car go del di - putado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, del Grupo Parlamentario del P AN Con punto de acuerdo, para exhortar a la SCT y el Grupo Aeroportuario del Pac\u00edfico a cambiar el nombre actual del aeropuerto internacional Licen - ciado Gustavo D\u00edaz Ordaz por el de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, seg\u00fan la congruencia hist\u00f3rica y la equi - dad de g\u00e9nero, a car go del diputado Emmanuel Re - yes Carmona, del Grupo Parlamentario de Morena Con punto de acuerdo, para exhortar a diversas au - toridades de la Ciudad de M\u00e9xico a cumplir los de - rechos, las obligaciones y los principios estableci - dos en la CPEUM y la Ley Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal en materia de reinserci\u00f3n social y sistema pe - nitenciario, a car go del diputado Luis Alberto Men - doza Acevedo, del Grupo Parlamentario del P AN56 60 61 63 64 6768 72 73 75 76 78Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 4 Con punto de acuerdo, para exhortar al gobierno federal a incluir por la Ssa a las personas con movilidad reducida en los grupos prioritarios que recibir\u00e1n la vacuna contra el SARS-Cov2, a car go de la diputada Maria - na Dunyaska Garc\u00eda Rojas, del Grupo Parlamentario del P AN81Proposiciones HEPATITIS C ALOS INTERNOS DELOS CEN- TROS PENITENCIARIOS ASU CARGO , DESDE UNA PERSPECTIV ADE DERECHOS YCON EQUIDAD POR ALEJANDRA PANIBARRAG\u00c1N , A- RIO DEMORENA Las suscritas, diputadas Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera y Alejandra Pani Barrag\u00e1n del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, 79, numeral 1, fracci\u00f3n III, y dem\u00e1s aplicables del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, sometemos a consideraci\u00f3n del pleno de esta soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones Los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS) consi - deran fundamental garantizar una vida saludable y promover el bienestar para todos a cualquier edad. Es por ello, que buscan reforzar la capacidad de todos los pa\u00edses, en particular aquellas naciones que se encuen - tran en v\u00edas de desarrollo, en materia de alerta tempra - na, reducci\u00f3n de riesgos y gesti\u00f3n de los riesgos para la salud nacional y mundial1. La salud es un derecho humano cuyo reconocimiento se encuentra garantizado en el art\u00edculo 4\u00ba de la Consti - tuci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. Asi- mismo, forma parte del cuadro de servicios fundamen - tales proporcionados al interior del sistema penitenciario mexicano. De esta forma, en el caso de las personas privadas de su libertad, los servicios de salud que les son provistos deben darse en igualdad de condiciones que aquellos que se les son ofrecidos al resto de la poblaci\u00f3n2. Es importante considerar que adem\u00e1s de todos los de - rechos fundamentales inherentes a todo ser humano, las personas privadas de la libertad deben tener salva - guardas adicionales precisamente por encontrarse li - mitadas a un espacio. Lo anterior , en el entendido de que cuando el Estado priva a una persona de su liber -tad, asume la responsabilidad de cuidar de su salud, no \u00fanicamente en lo que respecta a las condiciones de de - tenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n al tratamiento individual que pueda resultar necesario derivado de las circunstancias propias del confinamiento3. Asimismo, las personas privadas de libertad tendr\u00e1n derecho a la salud, entendida \u00e9sta como el disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de bienestar f\u00edsico, mental y so - cial, que incluye, entre otros, la atenci\u00f3n m\u00e9dica, psi - qui\u00e1trica y odontol\u00f3gica adecuada; la disponibilidad permanente de personal m\u00e9dico id\u00f3neo e imparcial; el acceso a tratamiento y medicamentos apropiados y gratuitos; la implementaci\u00f3n de programas de educa - ci\u00f3n y promoci\u00f3n en salud, inmunizaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades infecciosas, end\u00e9micas y de otra \u00edndole; y las medidas especiales para satisfa - cer las necesidades particulares de salud de las perso - nas privadas de libertad, pertenecientes a grupos vul - nerables o de alto riesgo.4 Entre los grupos de poblaci\u00f3n con alto riesgo de pade - cer Hepatitis C (VHC) son las personas privadas de su libertad, debido a que muchos se encuentran en un contexto desfavorable y de f\u00e1cil acceso para contraer el VHC, ya que algunas formas comunes de contagio son: el consumo de drogas inyectables e inhalables; ta - tuajes y perforaciones corporales aplicados en condi - ciones poco sanitarias; relaciones sexuales con m\u00falti - ples parejas y sin protecci\u00f3n; y haber tenido contacto con sangre de una persona infectada. De acuerdo con la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la Hepatitis C es una enfermedad del h\u00edgado causada por el Virus de la Hepatitis C, que se transmi - te a trav\u00e9s de la sangre y genera infecci\u00f3n aguda y cr\u00f3 - nica. Dado que la enfermedad es asintom\u00e1tica, pocos son los casos diagnosticados en la fase aguda y a me - nudo, la infecci\u00f3n cr\u00f3nica tambi\u00e9n queda sin diagnos - ticar porque se mantiene asintom\u00e1tica, d\u00e9cadas des - pu\u00e9s, aparecen s\u00edntomas secundarios al da\u00f1o hep\u00e1tico como cirrosis o c\u00e1ncer5. La Oficina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito en M\u00e9xico ha desarrollado el Modelo de Eva - luaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n: \"Est\u00e1ndares Avanzados de Naciones Unidas para el Sistema Penitenciario\"; este modelo busca mejorar la calidad de vida y el entorno carcelario de las personas privadas de la libertad, del personal penitenciario, as\u00ed como de las visitas y las ni -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 5\u00f1as y ni\u00f1os que viven en los centros con sus madres. Entre los est\u00e1ndares del modelo incluye que el centro penitenciario brinde atenci\u00f3n m\u00e9dica a las personas privadas de la libertad que padecen hepatitis viral. Di - cha atenci\u00f3n abarca implementar medidas de preven - ci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud para evitar el contagio de las hepatitis virales, adem\u00e1s de establecer medidas de control comprendidas mediante la identificaci\u00f3n opor - tuna y el diagn\u00f3stico de casos6. En virtud de la estrategia para eliminar esta enferme - dad, en el a\u00f1o 2018 M\u00e9xico, anunci\u00f3 el Programa Na - cional de Eliminaci\u00f3n de Hepatitis C, para curar a la poblaci\u00f3n que padece esta enfermedad y con ello dis - minuir la incidencia de cirrosis y c\u00e1ncer hep\u00e1tico. Este programa aborda: Concientizaci\u00f3n para poblaci\u00f3n general y profe - sionales de la salud sobre las hepatitis virales, me - didas de prevenci\u00f3n y control. Acceso a pruebas de detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico con - firmatorio, as\u00ed como ex\u00e1menes de laboratorio de las personas detectadas. Esquemas de tratamiento de vanguardia, con me - dicamentos de acci\u00f3n directa que ofrecen curaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VHC en m\u00e1s de 95% de los ca - sos con tratamientos de entre 8 y 12 semanas, con un enfoque de atenci\u00f3n primaria a la salud. Pruebas para corroborar la eliminaci\u00f3n del VHC. Por lo tanto, las administraciones penitenciarias no s\u00f3 - lo tienen la responsabilidad de prestarles atenci\u00f3n m\u00e9 - dica para atender problemas f\u00edsicos, sino tambi\u00e9n de disponer de las condiciones que promuevan el bienes - tar y la salud de las personas privadas de su libertad. Es fundamental considerar el apoyo de los esfuerzos entre las autoridades estatales y federales, y las direc - ciones de los penales para realizar pruebas de detec - ci\u00f3n para la poblaci\u00f3n privada de su libertad y en caso de las personas que resulten positivas intervenir a que accedan con equidad a un tratamiento para su cura. Por lo anteriormente expuesto, sometemos a conside - raci\u00f3n de esta Honorable Asamblea la siguiente pro - posici\u00f3n:Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados exhorta respetuosa - mente a las entidades federativas a garantizar el acce - so al tratamiento que cura la Hepatitis C, a las perso - nas privadas de la libertad en los Centros Penitenciarios a su car go, desde una perspectiva de de - rechos y con equidad. Notas: 1. Naciones Unidas (2018), La Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G .2681-P/Rev .3), Santiago. 2. Direcci\u00f3n URL: 5. Direcci\u00f3n URL: http://www .who.int/mediacentre/factsheets/fs164/es/ 6. UNAPS (2019) Est\u00e1ndares avanzados de naciones unidas para el sistema penitenciario mexicano. Disponible en el siguiente sitio web: g/es/cidh/mandato/Basicos/PrincipiosPPL.asp Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro al d\u00eda diecisiete del mes de marzo del 2021 Diputadas: Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera y Alejandra Pani Barra - g\u00e1nGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo , DETALLAR ELORIGEN DE \u00c9STAS, TOMAR LAS MEDIDAS SANIT ARIAS PERTINENTES Y SANCIONAR ALOS RESPONSABLES , ACARGO DE DIPU- DELGRUPO PARLA - MENT ARIO DELPAN La suscrita, Adriana D\u00e1vila Fern\u00e1ndez , diputada fe - deral, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional en la LXIV Legislatura del Congre - so de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 71, fracci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos; 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, 62, 65, 76, 79, 82 y 1 13 del Reglamento de la C\u00e1mara de Di - putados, somete a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea la proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se solicita a las autoridades competentes pa - ra que investiguen y aclar en respecto del suminis - tro de vacunas contra Covid-19 en mal estado de conservaci\u00f3n, asimismo detallen el origen de estas, se tomen las medidas sanitarias per tinentes y se sancione a los r esponsables , al tenor de las siguien - tes: Consideraciones Las vacunas son una preparaci\u00f3n destinada a generar inmunidad contra una enfermedad estimulando la pro - ducci\u00f3n de anticuerpos. La vacunaci\u00f3n es una forma sencilla, inocua y eficaz de proteger a la poblaci\u00f3n contra enfermedades da\u00f1i - nas antes de entrar en contacto con ellas. Las vacunas activan las defensas naturales del or ganismo para que aprendan a resistir a infecciones espec\u00edficas, y fortale - cen el sistema inmunitario. La seguridad de las vacunas es siempre una de las m\u00e1s altas prioridades, y esto no es diferente en el caso de las vacunas contra la Covid-19. Todas las vacunas pa - san por fases de estudio cl\u00ednico antes de que puedan ser aprobadas para su uso en la poblaci\u00f3n, esto para garantizar la seguridad y la capacidad de la vacuna pa - ra proteger contra la enfermedad. Las vacunas que se est\u00e1n desarrollando contra la Co - vid-19 est\u00e1n siguiendo estas mismas fases, y solo se - r\u00e1n aprobadas o introducidas en los pa\u00edses para su usoen la poblaci\u00f3n en general una vez que se haya de - mostrado su seguridad ante las autoridades regulato - rias. Asimismo, la OMS solo autorizar\u00e1 su inclusi\u00f3n en la lista para uso en emer gencias cuando haya anali - zado todos los datos de los ensayos. Una vez que las vacunas contra la Covid-19 se aprueban, el seguimien - to de la seguridad contin\u00faa. Este seguimiento es un componente habitual de los programas de inmuniza - ci\u00f3n y se realiza con todas las vacunas. La batalla para frenar los contagios y decesos por Co - vid-19 no cesan. En estos momentos los inconvenien - tes m\u00e1s significativos son los procesos de conserva - ci\u00f3n a bajas temperaturas. La Or ganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud define a la \"cadena de fr\u00edo\" como el \"sistema log\u00edstico que com - prende los recursos humanos y materiales necesarios para llevar a cabo el almacenamiento, conservaci\u00f3n, transporte de las vacunas en condiciones \u00f3ptimas de temperatura, desde el lugar de fabricaci\u00f3n, hasta el si - tio donde las personas son vacunadas\". La denominada cadena de fr\u00edo consiste en mantener la continuidad de la temperatura para el almacenamiento y transportaci\u00f3n de las vacunas, pues con una falla en alguna de las operaciones b\u00e1sicas o eslabones se com - promete seriamente la calidad de los biol\u00f3gicos. Todos los productos biol\u00f3gicos van perdiendo paulati - namente su potencia, por esa raz\u00f3n cuentan con fecha de caducidad, misma que se calcula bajo la primicia de que se conserve en condiciones adecuadas de tempe - ratura. La Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud advirti\u00f3 este mi\u00e9rcoles que las vacunas contra la Covid-19 que de - ben ser almacenadas a temperaturas muy bajas reque - rir\u00e1n una gran \"cadena de fr\u00edo\" para poder ser entre - gadas, una tecnolog\u00eda que tendr\u00e1 que ser implementada a lo lar go de hospitales y otras instala - ciones. En el caso de la Covid-19, la vacuna desarrollada por Pfizer -BioNT ech debe permanecer a una temperatura de entre -70 y -80 grados cent\u00edgrados, la vacuna de Moderna debe estar entre los 2 y 8 grados cent\u00edgrados durante 30 d\u00edas y para su conservaci\u00f3n en los siguien - tes seis meses, debe permanecer a una temperatura de -20 grados cent\u00edgrados.Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 7En pocas palabras, para que estas inmunidades no pierdan su eficacia no debe romperse la cadena de fr\u00edo durante su distribuci\u00f3n en el mundo porque, la dife - rencia de dichas vacunas respecto a la temperatura en que deben ser conservadas, depende de la concentra - ci\u00f3n de ARN mensajero (ARNm). Es preocupante que estados de la rep\u00fablica reciban do - sis en mal estado de conservaci\u00f3n, sabiendo lo delica - do del tema, tal es el caso de ocho entidades federati - vas, tal como lo denuncio el secretario de Salud del estado de Nuevo Le\u00f3n. La Secretar\u00eda de Salud de la entidad regresar\u00e1 a la Fe - deraci\u00f3n cuatro mil 680 dosis de la vacuna Sinovac, de origen chino, al considerar que no ser\u00edan efectivas y adem\u00e1s podr\u00edan representar un riesgo en caso de apli - carse, ya que llegaron al estado en condiciones inade - cuadas de conservaci\u00f3n, y as\u00ed habr\u00eda ocurrido en otras siete entidades. Las cuatro mil 680 vacunas forman que parte de un lo - te de 33 mil 480 dosis que se recibieron en el estado, y seg\u00fan pudo verificar personal de la dependencia, ve - n\u00edan en hieleras que las manten\u00edan a una temperatura de trece grados cent\u00edgrados, cuando deben conservar - se a una temperatura de dos a ocho grados, para que tengan efectividad. Esto corresponde al 14 por ciento de vacunas de las 33 mil 480 dosis contra Covid-19, pues se detect\u00f3 que las dosis no se mantuvieron en las condiciones indicadas para su conservaci\u00f3n. \"Ven\u00edan en hieleras y no ten\u00edan la temperatura adecua - da. Obviamente fue mi gente a supervisar . Tomamos la temperatura donde ven\u00edan las vacunas y deben estar entre 2 y 8 grados (cent\u00edgrados), pero estaban entre 12 y 13 grados. Las vacunas as\u00ed no tienen efectividad y no est\u00e1n bien conservadas\", dijo el titular estatal de Salud de Nuevo Le\u00f3n. Seg\u00fan el funcionario, tambi\u00e9n se han detectado \"vacu - nas echadas a perder\", adem\u00e1s de Campeche y Oaxa - ca, en los estados de Tamaulipas, Coahuila, Jalisco, Michoac\u00e1n y Guanajuato que, junto con Nuevo Le\u00f3n. Las vacunas que estaban destinadas para inmunizar a los adultos mayores del norte del estado llegaron en el avi\u00f3n, se verific\u00f3 que no estaban en buenas condiciones.Ello puesto que, a trav\u00e9s de la Subsecretar\u00eda de Regu - laci\u00f3n y Fomento Sanitario de la entidad, se revisaron las condiciones de almacenamiento del biol\u00f3gico, se hizo un acta a trav\u00e9s de la Contralor\u00eda para ponerlas a disposici\u00f3n del gobierno federal, para que decidan lo que har\u00e1n con ellas. Al respecto, la Ley General de Salud establece que, en caso de epidemia o contagio de car\u00e1cter grave, peligro de invasi\u00f3n de enfermedades transmisibles, situacio - nes de emer gencia o cat\u00e1strofe que afecten al pa\u00eds, la Secretar\u00eda de Salud dictar\u00e1 inmediatamente las medi - das indispensables para prevenir y combatir los da\u00f1os a la salud. Por ello, se deben establecer mecanismos para prote - ger a la poblaci\u00f3n contra riesgos a la salud provocados por el uso y consumo de bienes y servicios, insumos para la salud, as\u00ed como por su exposici\u00f3n a factores ambientales y laborales, la ocurrencia de emer gencias sanitarias y la prestaci\u00f3n de servicios de salud me - diante la regulaci\u00f3n, control y prevenci\u00f3n de riesgos sanitarios. La incidencia de la corrupci\u00f3n y la impunidad y las ne - gligencias impiden alcanzar los niveles de bienestar a que tiene derecho la poblaci\u00f3n, pues menoscaban la calidad de vida de los mexicanos al restar recursos pa - ra la provisi\u00f3n de servicios m\u00e9dicos suficientes y de calidad. Repercute directamente en el deterioro de la calidad de vida de millones de mexicanos y es respon - sable de la disminuci\u00f3n de la esperanza de vida de mi - les de personas. Hay que tener absoluta claridad respecto a que la co - rrupci\u00f3n en el sector salud disminuye la efectividad del sistema y , por lo tanto, es causa de enfermedad, de discapacidad y de muerte prematura. Los protocolos dicen que la vacunas se deben recibir entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados, sin embar go al recibir la vacuna por parte de la Secretar\u00eda de la Defensa Na - cional, la Secretar\u00eda de Transparencia, la Direcci\u00f3n General de Servicios de Salud, se identifica que la va - cuna est\u00e1 a once grados cent\u00edgrados. Por ello, la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n P\u00fablica debe po - ner especial atenci\u00f3n en este tema, que representa un grave impedimento para la consolidaci\u00f3n y el aprove - chamiento de los esfuerzos y los recursos nacionalesGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 8que procuren la mayor eficiencia en la consecuci\u00f3n de mejores resultados de salud. Esto resulta m\u00e1s evidente y con mayores impactos en entornos como el que pre - valece en M\u00e9xico en el que, de manera omisa, hoy en d\u00eda se destinan de modo inequitativo recursos muy li - mitados para la salud y estos no son utilizados con la mayor eficiencia posible, fen\u00f3meno que genera una brecha que no permite al Estado alcanzar los resulta - dos del sector y pone en evidencia el mal desempe\u00f1o del sistema. Por lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n del pleno de esta honorable C\u00e1mara de Diputados la siguiente proposici\u00f3n con: Punto de Acuerdo Primer o. La honorable C\u00e1mara de Diputados solicita a la Secretar\u00eda de Salud detalle a la opini\u00f3n p\u00fablica de manera puntual, las condiciones de almacenamiento y los protocolos de transporte y almacenamiento que fueron llevados a cabo para suministrar las dosis de vacunas contra Covid-19 en mal estado de conserva - ci\u00f3n en ocho estados de la rep\u00fablica, e inicie las in - vestigaciones y denuncias administrativas y penales contra quien o quienes resulten responsables por el su - ministro de medicamentos en mal estado. Segundo. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Ries - gos Sanitarios emita a la brevedad informaci\u00f3n p\u00fabli - ca, clara y entendible respecto de las condiciones de almacenamiento de vacunas contra Covid-19 e inten - sifique los operativos e inspecciones sanitarias, y co - munique puntualmente a la poblaci\u00f3n la situaci\u00f3n pa - ra atender el programa de vacunaci\u00f3n, se\u00f1alando las acciones a fin de enfrentar la problem\u00e1tica. Tercero. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a la Secretar\u00eda de la Funci\u00f3n p\u00fablica, para que, en el uso de sus facultades, investigue, sancione y en su caso re - mita a las autoridades competentes a los funcionarios que suministraron vacunas contra Covid-19 en mal es - tado de conservaci\u00f3n Cuar to. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a la Secretar\u00eda de Salud, para que soliciten a la Fiscal\u00eda General de la Republica y a las autoridades sanitarias investigar a los responsables del almacenamiento, traslado y entrega de vacunas contra Covid-19 en lasentidades federativas, para deslindar responsabilida - des y hagan p\u00fablicas las investigaciones e informe de los avances. Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Adriana D\u00e1vila Fern\u00e1ndez (r\u00fabrica) CON OEN LA CAR TILLA ALAS NI\u00d1AS Y LOS NI\u00d1OS DEL PA\u00cdS, SUSCRIT APOR INTEGRANTES DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPRI Los que suscriben, diputadas y diputados integrantes del Grupo Parlamentario del Partido Revolucionario Institucional en la LXIV Legislatura, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 2, fracci\u00f3n II, y dem\u00e1s aplicables del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someten a consideraci\u00f3n de es - ta honorable asamblea proposici\u00f3n con punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones De acuerdo con la Or ganizaci\u00f3n Mundial de Salud (OMS), se entiende por vacuna cualquier preparaci\u00f3n destinada a generar inmunidad contra una enfermedad estimulando la producci\u00f3n de anticuerpos. Puede tra - tarse, por ejemplo, de una suspensi\u00f3n de microor ga- nismos muertos o atenuados, o de productos o deriva - dos de microor ganismos.1 La creaci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de vacunas han contri - buido para atacar diversas enfermedades, discapacida - des y defunciones por enfermedades prevenibles, tales como la difteria, la hepatitis B, el sarampi\u00f3n, la paro - ditis, la tos ferina, la neumon\u00eda, la poliomielitis, las en -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 9fermedades diarreicas por rotavirus, la rub\u00e9ola y t\u00e9 - M\u00e9xico, se instituy\u00f3 una Cartilla Nacional de Va- cunaci\u00f3n por decreto presidencial, el 20 de octubre de 1978, esto con el prop\u00f3sito de apoyar al Sistema Na - cional de Salud en el registro de las acciones de vacu - naci\u00f3n a menores de cinco a\u00f1os.3En 1991, se cre\u00f3 el Consejo Nacional de Vacunaci\u00f3n (Conava) con el ob - jeto de promover , apoyar y coordinar las acciones de las instituciones de salud de los sectores p\u00fablico, so - cial y privado, tendientes a controlar y eliminar las en - fermedades transmisibles que se previenen mediante la aplicaci\u00f3n de las vacunas, asimismo, estableci\u00f3 el Programa de Vacunaci\u00f3n Nacional.4 En las \u00faltimas d\u00e9cadas, el pa\u00eds ha logrado consolidar uno de los esquemas de vacunaci\u00f3n m\u00e1s completos en Latinoam\u00e9rica, lo que ha ayudado en gran medida a disminuir y controlar enfermedades de alto riesgo pa - ra la poblaci\u00f3n, como la influenza, dengue y el c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino.5 M\u00e9xico ha logrado reducir la morbilidad y mortalidad a causa de las enfermedades prevenibles por vacuna - ci\u00f3n, para ello ha contribuido en lo particular , la reali - zaci\u00f3n de las semanas nacionales de salud y la aplica - ci\u00f3n de estrategias adicionales que enfocan los esfuerzos hacia las zonas geogr\u00e1ficas de alto riesgo, el aprovechamiento de las oportunidades perdidas y la reducci\u00f3n en las tasas de abandono de esquemas en los menores de cinco a\u00f1os en todo el pa\u00eds. De igual manera, ha sido el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica La - tina que ha estado en las cuatro fases de la vacuna del dengue y es el primero que licenci\u00f3 la inoculaci\u00f3n de este padecimiento en el mundo, pues al aplicarse a la poblaci\u00f3n de entre nueve y 45 a\u00f1os, se ha logrado una cobertura de 95 por ciento contra las complicaciones, como la hospitalizaci\u00f3n. Los especialistas destacan positivo que en las guarde - r\u00edas y escuelas p\u00fablicas exijan la cartilla nacional de vacunaci\u00f3n para recibir a los ni\u00f1os en sus aulas, ya que permite un control y seguimiento de posibles enferme - dades entre este sector de la poblaci\u00f3n, y con ello evi - tar un riesgo de contagios. De acuerdo con la Secretar\u00eda de Salud, las vacunas se tienen que otor gar a todos los menores de ocho a\u00f1os deedad sin importar su derechohabiencia, condici\u00f3n so - cial, econ\u00f3mica, \u00e9tnica o nacionalidad, ya que el pro - grama de vacunaci\u00f3n es universal y se rige por los principios de gratuidad y universalidad, que est\u00e1n ba - sado en las recomendaciones de la Or ganizaci\u00f3n Pan - americana de la Salud y la OMS.6 El Esquema Nacional de Vacunaci\u00f3n estipula que la primera vacuna tiene que ser aplicada a los 2 meses de edad y la \u00faltima a los 1 1 a\u00f1os para los menores de edad, siendo 13 vacunas en total durante ese periodo de la ni\u00f1ez donde se incluyen contra la hepatitis, in - fluenza y el virus del papiloma humano.7 De acuerdo con la OMS, se requiere una cobertura de 95 por ciento para garantizar la protecci\u00f3n contra bro - tes de enfermedades que se pueden prevenir con vacu - nas. No obstante, en M\u00e9xico la aplicaci\u00f3n de al menos ocho vacunas cuenta con una cobertura inferior a la re - comendada por la or ganizaci\u00f3n.8 Sin embar go, la Encuesta Nacional de Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Mujeres 2018 se\u00f1ala que siete de cada 10 ni\u00f1os, de dos a tres a\u00f1os, en el pa\u00eds no tienen completo o no tiene el cuadro de vacunas que la Ley General de Salud esta - blece como obligatorias. La encuesta se\u00f1ala que s\u00f3lo 34 por ciento de los ni\u00f1os de 24 a 35 meses ten\u00eda todas las vacunas recomenda - das para su edad y 6 por ciento no hab\u00eda recibido nin - guna vacuna, siendo el estado de Coahuila la entidad federativa que m\u00e1s porcentaje de ni\u00f1os menores a un a\u00f1o vacunados obtuvo.9 Con la presencia de la crisis sanitaria la OMS y el Fon - do de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) han advertido que en todo el mundo se ha producido una alarmante reducci\u00f3n en el n\u00famero de ni\u00f1os que re - ciben vacunas para salvar sus vidas, esto debido a las interrupciones en la prestaci\u00f3n de los servicios de in - munizaci\u00f3n causadas por la pandemia de Covid.10 Ante este panorama, es importante se\u00f1alar que el Cen - tro de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica y Presupuestaria, se - \u00f1ala que la Secretar\u00eda de Salud tuvo un presupuesto menor para el plan de vacunaci\u00f3n completo este a\u00f1o con respecto a 2020, ya que durante el a\u00f1o pasado se destinaron 2 mil 161 millones de pesos, y en 2021 se destinaron s\u00f3lo 2 mil 154 mil, disminuyendo as\u00ed en siete millones de pesos.11Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 10En 2019, el gasto p\u00fablico en salud equivale en M\u00e9xi - co a apenas fue de 2.5 por ciento del producto interno bruto (PIB), muy por debajo de 6 por ciento que, esti - ma la Or ganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarro - llo Econ\u00f3micos (OCDE), que se necesita para proveer un sistema de salud \u00f3ptimo.12 El Instituto Farmac\u00e9utico (Inefam) se\u00f1ala que entre 2018 y 2019 las autoridades de Salud adquirieron 56 por ciento menos de vacunas, pues mientras en 2018 se adquirieron 45 millones de piezas de distintas vacu - nas, durante 2019 se compraron 20 millones de pie - zas.13 El desabasto de vacunas ha impactado en la atenci\u00f3n de salud de los ni\u00f1os y ha agravado el cumplimiento de metas de vacunaci\u00f3n de sarampi\u00f3n, hepatitis, difte - ria, poliomielitis y tuberculosis, en medio de la epide - mia de Covid-19, situaci\u00f3n que se puede seguir agra - vando con el paso de los a\u00f1os, incluso meses. Tan s\u00f3lo del periodo que comprendi\u00f3 del 28 de febre - ro al 31 de mayo de 2020, en M\u00e9xico se registraron 196 casos de sarampi\u00f3n, una enfermedad que ya no era end\u00e9mica en el pa\u00eds, siendo el segundo pa\u00eds con m\u00e1s casos del continente americano registrados ese a\u00f1o, despu\u00e9s de Brasil.14 La Ley General de Salud, establece en su art\u00edculo 157 Bis 1, que toda persona residente en el territorio na - cional tiene derecho a recibir de manera universal y gratuita en cualquiera de las dependencias y entidades de la administraci\u00f3n p\u00fablica, tanto federal como local, del Sistema Nacional de Salud, las vacunas contenidas en el Programa de Vacunaci\u00f3n Universal, indepen - dientemente del r\u00e9gimen de seguridad social o protec - ci\u00f3n social al que pertenezca. Este hecho cobra especial relevancia en medio de una emer gencia sanitaria como la que hoy vivimos ya que suspender o poster gar la inmunizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los ni\u00f1os podr\u00edan tener consecuencias fatales en me - diano plazo, por lo que es necesario que la Secretar\u00eda de Salud siga garantizando la aplicaci\u00f3n de todo el es - quema de vacunaci\u00f3n a este sector de la poblaci\u00f3n con el fin de salvaguardar su salud y el de sus familias. Por lo anteriormente expuesto, sometemos a conside - raci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n conPunto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta a la Secretar\u00eda de Salud del gobierno federal para que garantice la aplica - ci\u00f3n de todo el esquema de vacunaci\u00f3n prevista en la Cartilla de Vacunaci\u00f3n a todas las ni\u00f1as y ni\u00f1os del pa\u00eds. Notas 1 https://www .who.int/topics/vaccines/es/ 2 https://www presupuesto-para-adquisicion-de-vacunas-en-mexico- 384295.html 14 https://www .forbes.com.mx/noticias-mexico-segundo-pais- america-mas-casos-sarampion-2020/ Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 2021. ADA ANAKARINA ROJOPIMENTEL , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPT La que suscribe, diputada federal Ana Karina Rojo Pimentel , integrante del Grupo Parlamentario del Par - tido del Trabajo de la LXIV Legislatura en la C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 6, fracci\u00f3n I, y 79, nume - rales 1, fracci\u00f3n II, y 2, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados somete a consideraci\u00f3n del pleno de es - ta soberan\u00eda proposici\u00f3n con punto de acuerdo con ba - se en las siguientes: Consideraciones Que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, as\u00ed como los tratados internacionales se - \u00f1alan que todas las personas gozar\u00e1n de los derechos humanos, favoreciendo en todo tiempo su protecci\u00f3n m\u00e1s amplia. Que todas las personas tienen derecho a la protecci\u00f3n de la salud, as\u00ed tambi\u00e9n, la fracci\u00f3n cuarta del art\u00edculo primero constitucional proh\u00edbe toda discriminaci\u00f3nmotivada por origen \u00e9tnico o nacional, el g\u00e9nero, la edad, las discapacidades, la condici\u00f3n social, de salud, religi\u00f3n, preferencias sexuales, el estado civil o cual - quier otra que atente contra la dignidad humana y que tenga por objeto anular o menoscabar los derechos y libertades de las personas. Que, as\u00ed como ha sido considerado el personal que tra - baja en el sector p\u00fablico para la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19, de la misma manera sea considerado el sec - tor privado, ya que este sector no ha parado de traba - jar desde el inicio de esta pandemia, tomando en cuen - ta que son primera l\u00ednea de contacto, situaci\u00f3n que los pone en un alto riesgo de contagio. \u00d3scar Zavala, pre - sidente de la Uni\u00f3n Nacional Interdisciplinaria de Far - macias, Cl\u00ednicas y Consultorios de M\u00e9xico, se\u00f1al\u00f3 que; \"el 43 por ciento de las consultas m\u00e9dicas de pri - mer contacto se dan en consultorios y cl\u00ednicas particu - lares, el personal de salud que labora en hospitales pri - vados vive en la incertidumbre sobre cu\u00e1ndo dispondr\u00e1n de la vacuna contra la Covid-19\".i Los m\u00e9dicos particulares en M\u00e9xico viven cada d\u00eda con m\u00e1s temor a contraer Covid-19 y con dificultad sobre el acceso a una vacuna, a pesar de que el go - bierno ha autorizado que la iniciativa privada y los es - tados puedan comprarlas directamente. Sabemos que muchas de estas instituciones privadas, atienden a pa - cientes de Covid-19 de forma independiente, situaci\u00f3n que los expone al contagio de Covid-19, en su mayo - r\u00eda son peque\u00f1as cl\u00ednicas o consultorios particulares en colonias populares y que de igual manera est\u00e1n solici - tando la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra la Covid-19. De acuerdo con el Inegi, en 2019 los hospitales particu - lares registraron 92 mil 169 m\u00e9dicos, de los cuales 91 mil 182 dan atenci\u00f3n directa con el paciente y 987 des - arrolla otras labores inherentes al servicio de salud que solicitan la vacunaci\u00f3n contra la Covid-19. Uno de es - tos personajes, el doctor Luis Eduardo Gonz\u00e1lez, anes - tesi\u00f3logo que acude diariamente a diferentes cl\u00ednicas privadas a desarrollar sus actividades en procedimientos quir\u00far gicos: \"Solicitamos de manera ur gente hacer una exhaustiva revisi\u00f3n de todo el personal sanitario de pri - mer contacto faltante de vacunaci\u00f3n. La estrategia del gobierno federal que contempla \u00fanicamente a los m\u00e9di - cos que est\u00e1n en la n\u00f3mina de las instituciones de salud pasa por alto a una gran cantidad de m\u00e9dicos, enferme - ras y dem\u00e1s personal que da atenci\u00f3n a pacientes infec - tados tanto en el sector p\u00fablico como en el privado\".iiGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 12En el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, la doctora Claudia Sheinbaum inform\u00f3 que 5 mil 200 vacunas se - r\u00e1n destinadas a la vacunaci\u00f3n del personal m\u00e9dico en hospitales privados de la capital; se\u00f1alando en confe - rencia de prensa: \"El 20 de enero comenzar\u00e1 la vacu - naci\u00f3n para los trabajadores las instituciones privadas, y se har\u00e1 en las unidades de la Secretar\u00eda de la Defen - sa Nacional\".iii De igual manera, el doctor Hugo L\u00f3pez-Gatell, subse - cretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, men - cion\u00f3 que se vacunar\u00e1 al personal de primera l\u00ednea de centros privados que est\u00e1n en mayor riesgo de exposi - ci\u00f3n al virus, apenas las or ganizaciones y representantes de este sector entreguen los padrones para tener la cer - teza de que se aplica a la persona adecuada. \"Aqu\u00ed no se distingue a p\u00fablicos y privados, ambos son colegas que tienen un riesgo aumentado de exponer a virus\".iv Que encontramos a diferentes asociaciones de la socie - dad m\u00e9dica, como Tepaht\u00edani Nezahualc\u00f3yotl, AC, que alber ga cerca de 180 cl\u00ednicas legalmente constituidas en el municipio y con aproximadamente 2 mil agre - miados, y que, derivado del alto \u00edndice de contagios, y en su caso de fallecimientos, se ha dirigido a diferentes instancias del gobierno, solicitado sean considerados como primera l\u00ednea de contagio y en consecuencia so - licitan sean vacunados contra la Covid-19. Un estudio que contiene informaci\u00f3n sobre la epidemia hasta el 8 de febrero de este a\u00f1o, y publicado el 9 de fe - brero por la Or ganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, tam - bi\u00e9n ubica a M\u00e9xico como primer lugar en fallecimientos por Covid-19 entre el personal de salud, al contabilizar 2 mil 996 defunciones entre el personal m\u00e9dico, haciendo hincapi\u00e9 que, en este fatal n\u00famero, encontramos tambi\u00e9n al personal m\u00e9dico que labora en las diferentes institucio - nes privadas de salud. Datos estad\u00edsticos: vPor lo anteriormente expuesto y fundado, someto a la consideraci\u00f3n de este pleno, la siguiente, proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. Se exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Salud federal para que, en el \u00e1mbito de sus atribucio - nes, y en coordinaci\u00f3n con los tres \u00f3rdenes de gobier - no, elabore una estrategia de salud p\u00fablica, para la va - cunaci\u00f3n del personal m\u00e9dico, administrativo, de enfermer\u00eda, camilleros y de intendencia que laboren en hospitales del sector privado como primera l\u00ednea de contagio. Notas i https://www .forbes.com.mx/noticias-medicos-privados-en-mexi - https://www .liderempresarial.com/109520-2/ Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Ana Karina Rojo Pimentel (r\u00fabrica) Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta DE PAVIMENT ACI\u00d3N DEL CAMINO PORVENIR PARLA - ARIO DEMOVIMIENT OCIUDADANO Quienes suscriben, diputada Julieta Mac\u00edas R\u00e1bago y diputado Jor ge Alcib\u00edades Garc\u00eda Lara integrantes del grupo parlamentario de Movimiento Ciudadano en la LXIV Legislatura, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 2, del Reglamen - to de la C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, sometemos a consideraci\u00f3n del pleno de esta soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones Las v\u00edas de comunicaci\u00f3n representan un elemento fundamental para el desarrollo econ\u00f3mico del pa\u00eds, ya que a trav\u00e9s de ello se apertura la posibilidad de gene - rar comercio y traslado de bienes y servicios a diver - sas comunidades. Aunado a ello, la creaci\u00f3n de zonas pavimentadas representa una inversi\u00f3n tangible que impulsa la econom\u00eda regional y la cercan\u00eda con otras poblaciones beneficiando as\u00ed a sus habitantes. La situaci\u00f3n que incentiv\u00f3 la propuesta de realizar la obra en menci\u00f3n se debe a la necesidad en la regi\u00f3n de transportar los productos agr\u00edcolas de las comunidades aleda\u00f1as, lo cual significa un 90% de la sustentabili - dad econ\u00f3mica en las localidades del porvenir en las zonas de Huipiltepec, Manantiales, Hidalgo, Mesa Chica, La Gloria, San Lorenzo, Mesa Grande, Cerro Blanco, El Corcho, abarcando un \u00e1rea aproximada a las 7,500 hect\u00e1reas de productos citr\u00edcolas, estimando una producci\u00f3n anual cerca a las 150,000 toneladas. Adem\u00e1s de ser un aporte para mejorar la calidad de vi - da debido a los diferentes temas socioecon\u00f3micos que afronta, como en el tema de salud, vialidad y seguri - dad. La importancia de la realizaci\u00f3n de esta obra radica en la necesidad de los pobladores de la regi\u00f3n a despla - zarse a la cabecera municipal m\u00e1s cercana, en este ca - so Mart\u00ednez de la Torre, para atender asuntos de todotipo desde temas personales, de subsistencia y comer - cio, siendo este \u00faltimo el de mayor importancia dado que las poblaciones de la zona se dedican en un 90% a la producci\u00f3n y venta de c\u00edtricos como lim\u00f3n persa, naranja, toronja, entre otros, los cuales se lleva a cabo su venta en las centrales de abasto conocidas como \"San Manuel\" y \"Plaza Verde\", adem\u00e1s de contar en la ciudad con alrededor de 35 empacadoras de c\u00edtricos para su exportaci\u00f3n y 4 compa\u00f1\u00edas industriales dedi - cadas a la elaboraci\u00f3n de jugos concentrados y sus de - rivados tambi\u00e9n con calidad de exportaci\u00f3n, por \u00cdo que la importancia de tener una red de carreteras en buen estado se vuelve primordial para la subsistencia de pr\u00e1cticamente todas las familias en la regi\u00f3n. Cabe destacar que con ello de manera general se estar\u00eda be - neficiando a los municipios de Papantla que cuentan con una poblaci\u00f3n de 159,910 y el municipio de Mar - t\u00ednez de la Torre con una poblaci\u00f3n de 108,842 habi - tantes dando un total de 268,752.1 Con la ejecuci\u00f3n de dicha obra, las problem\u00e1ticas que se pretenden solucionar son las siguientes: Reducir tiempos de desplazamiento de los pro - ductores de la regi\u00f3n. Reducir gastos de combustible tanto en producto - res como unidades de servicio, lo que convocar\u00eda a ofrecer mejores tarifas. Reducir gastos de mantenimiento a sus veh\u00edculos de transporte. Agilizar la respuesta de equipos de auxilio en ca - so de accidentes y/o enfermos. Reducir las probabilidades de sufrir actos delicti - vos sobre el tramo carretero. Incentivar el comercio en la regi\u00f3n. Generar empleo temporal en la zona. Por las razones anteriormente vertidas, se somete al pleno, la siguiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de diputados del honorable Congre - so de la uni\u00f3n, exhorta respetuosamente a la Secretar\u00edaGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 14de Comunicaciones y Transportes, as\u00ed como a la Secre - tar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico para que a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Infraestructura y Obras P\u00fablicas del estado de Veracruz considere la realizaci\u00f3n de la pavi - mentaci\u00f3n del camino Porvenir 2-Huipiltepec del km 0+000 al km 5+400 en los municipios de Papantla y Mart\u00ednez de la Torre, en el estado de Veracruz. Nota 1 Inegi. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020, Tabuladores del Cuestionario B\u00e1sico, consultado el d\u00eda 9 de marzo 2021, dispo - nible en: https://www .inegi.or g.mx/programas/ccpv/2020/#T abu- lados Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputados: Julieta Mac\u00edas R\u00e1bago, Jor ge , DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPES El diputado Jor ge Arturo Arg\u00fcelles Victorero, del Gru - po Parlamentario del Partido Encuentro Social en la LXIV Legislatura, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 2, fracci\u00f3n II, y dem\u00e1s aplicables del Reglamento de la C\u00e1mara de Di - putados, somete a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones De acuerdo con el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval) los progra -mas de desarrollo social son las intervenciones presu - puestarias alineadas a algunos de los derechos socia - les, los cuales pueden estar en la modalidad de reglas de operaci\u00f3n o de subsidios.1Estos programas se en - cuentran a car go de dependencias o entidades respon - sables de su ejecuci\u00f3n, mismas que tienen la obliga - ci\u00f3n de acuerdo con la Ley Or g\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal,2de sujetarse a ejecu - tar el programa con estricto apego a las reglas de ope - raci\u00f3n y de incluir , en la difusi\u00f3n de cada programa la leyenda: \"Este programa es p\u00fablico, ajeno a cualquier partido pol\u00edtico. Queda prohibido el uso para fines dis - tintos a los establecidos en el programa\", adem\u00e1s de realizar acciones de orientaci\u00f3n y difusi\u00f3n con los be - neficiarios para garantizar su transparencia y evitar cualquier uso ilegal del programa. Coneval publica de manera peri\u00f3dica un inventario de programas y acciones federales en materia de desarro - llo social, este inventario es una herramienta que inte - gra y sistematiza informaci\u00f3n de los programas de des - arrollo social del gobierno federal. Los programas que lo integran est\u00e1n or ganizados con base en los Derechos Sociales y la Dimensi\u00f3n de Bienestar Econ\u00f3mico esta - blecidos en Ley General de Desarrollo Social.3 Este inventario contiene el siguiente listado de los pro - gramas bajo la modalidad \"S\" Sujeto a reglas de Ope - raci\u00f3n y \"U\" Subsidios: Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 15Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 16Desde septiembre de 2020 dio inici\u00f3 el proceso elec - toral para renovar la C\u00e1mara de Diputados y diversos cargos en los 32 estado del pa\u00eds, as\u00ed la jornada electo - ral se llevar\u00e1 a cabo el 6 de junio de 2021. El objetivo es que todas las instancias cumplan las normas electo - rales y tomen acciones para que los recursos y progra - mas institucionales no sean utilizados con fines pol\u00edti - co-electorales. En este escenario de elecciones, las y los servidores p\u00fablicos, deber\u00e1n seguir cumpliendo con los princi - pios de legalidad, honradez, lealtad, eficiencia e im - parcialidad en el uso de los recursos p\u00fablicos, previs - tos en las disposiciones constitucionales y legales que rigen su actuar , por lo que las instituciones garantiza - r\u00e1n la plena observancia de estos principios en el des - empe\u00f1o de la funci\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como en la preven - ci\u00f3n de la comisi\u00f3n de delitos electorales e infracciones administrativas y el fortalecimiento de la cultura democr\u00e1tica y de denuncia. En un estudio publicado por el Instituto Belisario Do - m\u00ednguez, se comenta que la nueva realidad electoral ha contribuido a inhibir \"las formas m\u00e1s frecuentes de manipular la voluntad popular: el loco\", el \"ca - embarazadas\", alteraci\u00f3n de actas, la \"desaparici\u00f3n\" de personas del padr\u00f3n electoral y dem\u00e1s ardides ilegales utilizados por los \"mapaches\" (operadores electorales)\". No obstante, en la misma publicaci\u00f3n se comenta que funcionarios de distintos niveles de gobierno pueden ser m\u00e1s proclives a intentar manipular el voto ciudadano, ya que, como lo menciona este estudio, tienen a la mano presupues - tos y operadores que tejen redes clientelares para ase - gurar un apoyo electoral a su partido, por lo que pue - den incurrir en desv\u00edo de fondos p\u00fablicos para cumplir sus prop\u00f3sitos.4 Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 17Derivado de esta problem\u00e1tica, en fecha reciente se re - alizaron modificaciones a la Ley General en Materia de Delitos Electorales5en donde se establece en el ar - t\u00edculo 6 que \"La persona juzgadora ordenar\u00e1 la prisi\u00f3n preventiva oficiosa trat\u00e1ndose de los delitos previstos en los art\u00edculos 7, fracci\u00f3n VII, p\u00e1rrafo tercero; 7 Bis; 11, fracci\u00f3n II; 1 1 Bis y 20, fracci\u00f3n II, de esta ley , cuando se encuentren relacionados con el uso de pro - gramas sociales con fines electorales\". En ella se establece que se impondr\u00e1n de cincuenta a cien d\u00edas de multa y prisi\u00f3n de seis meses a tres a\u00f1os, a quien amenace con suspender los beneficios de pro - gramas sociales, ya sea por no participar en eventos proselitistas, o bien, para la emisi\u00f3n del sufragio en fa - vor de un candidato, partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n; o a la abstenci\u00f3n del ejercicio del derecho de voto o al com - promiso de no votar a favor de un candidato, partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n. Adem\u00e1s en el art\u00edculo 7 Bis se indica que se impondr\u00e1 de trescientos a seiscientos d\u00edas multa y prisi\u00f3n de cuatro a nueve a\u00f1os a quien, utilizando bienes, fondos, servicios o beneficios relacionados con programas so - ciales, ejerza cualquier tipo de presi\u00f3n sobre el electo - rado para votar o abstenerse de votar por una o un can - didato, partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n, o bien para participar o abstenerse de participar en eventos prose - litistas, o para votar o abstenerse de votar por alguna opci\u00f3n durante el procedimiento de consulta popular . En el art\u00edculo 1 1 se establece que se impondr\u00e1n de doscientos a cuatrocientos d\u00edas multa y prisi\u00f3n de dos a nueve a\u00f1os, al servidor p\u00fablico que condicione la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico, el cumplimiento de programas gubernamentales, el otor gamiento de con - cesiones, permisos, licencias, autorizaciones, franqui - cias, exenciones o la realizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de su competencia, a la emisi\u00f3n del sufragio en favor de un precandidato, candidato, partido pol\u00edti - co o coalici\u00f3n; a la abstenci\u00f3n del ejercicio del dere - cho de voto o al compromiso de no votar a favor de un precandidato, candidato, partido o coalici\u00f3n. Art\u00edculo 1 1 Bis, menciona que se impondr\u00e1 de qui - nientos a mil d\u00edas multa y prisi\u00f3n de cuatro a nueve a\u00f1os, a la servidora o servidor p\u00fablico que, durante el proceso electoral, use o permita el uso de los recursos p\u00fablicos, bienes, fondos, servicios, o beneficios rela - cionados con programas sociales con la finalidad deincidir en el electorado para posicionarse o posicionar ante el electorado a distinta o distinto servidor p\u00fabli - co, precandidato, aspirante a candidato independiente, candidato, partido pol\u00edtico o coalici\u00f3n. El art\u00edculo 20 manifiesta que se impondr\u00e1 de doscien - tos a cuatrocientos d\u00edas multa y prisi\u00f3n de dos a nueve a\u00f1os, al servidor p\u00fablico que durante el procedimiento de consulta popular: condicione la prestaci\u00f3n de un servicio p\u00fablico, el cumplimiento de programas gu - bernamentales, el otor gamiento de concesiones, per - misos, licencias, autorizaciones, franquicias, exencio - nes o la realizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas, en el \u00e1mbito de su competencia, a la emisi\u00f3n del sufragio a favor de una opci\u00f3n dentro de la consulta popular . Por lo que estas conductas ya est\u00e1n contenidas en la Ley General en Materia de Delitos Electorales y con - templan sanciones en el caso de ser cometidos por cualquier persona o servidor p\u00fablico, destacando que las penas y multas se incrementan si se trata de un ser - vidor p\u00fablico. Acorde con lo indicado por la Fiscal\u00eda Especializada en Delitos Electorales (Fepade),6los delitos electora - les son aquellas acciones u omisiones que lesionan o ponen en peligro el adecuado desarrollo de la funci\u00f3n electoral y atentan contra las caracter\u00edsticas del voto que debe ser universal, libre, directo, personal, secreto e intransferible, por lo que no se deber\u00e1 condicionar los programas a cambio del voto, esto constituye un delito que violenta el proceso democr\u00e1tico, ante ello se deber\u00e1 ejercer la ley en las conductas que vulneren el principio democr\u00e1tico. De acuerdo con datos de la Fepade durante la Jornada Electoral de 2018, la ciudadan\u00eda puso en conocimien - to de la Fiscal\u00eda 1 1 mil 519 conductas que, seg\u00fan los denunciantes, pudieran ser constitutivas de delito elec - toral; de \u00e9stas \u00fanicamente 3 mil 498 correspondieron, con sustento jur\u00eddico a hechos posiblemente constitu - tivos de un delito electoral. Del total de las citadas de - nuncias, 829 correspondieron al orden federal y 2 mil 664 al fuero com\u00fan.7Las tres entidades con mayor in - cidencia de denuncias por la posible comisi\u00f3n de deli - tos electorales fueron Ciudad de M\u00e9xico con 698 de - nuncias; Puebla con 504 y estado de M\u00e9xico con 419. En este sentido y tal como lo indica el Informe Anual de Actividades de la Fepade de 2018, el compromisoGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 18c\u00edvico de la ciudadan\u00eda con la legalidad del proceso electoral de 2018 se hizo evidente a trav\u00e9s de la de - nuncia, por lo cual este acto juega un papel importan - te ante la sanci\u00f3n y prevenci\u00f3n de este tipo de delitos. En el mismo informe se menciona que en d\u00edas previos, durante la jornada electoral y d\u00edas posteriores, se rea - lizaron detenciones en flagrancia en varios estados del pa\u00eds por la probable comisi\u00f3n de delitos electorales, y se detuvo a 33 personas, estos hechos dan cuenta del trabajo tan importante de las instancias en la materia. Por lo que de cara a las elecciones del pr\u00f3ximo 6 de ju - nio de 2021, la Fiscal\u00eda Especializada en Delitos Elec - torales (Fede), la Fepade as\u00ed como los gobiernos esta - les y municipales deber\u00e1n implementar acciones de vigilancia y supervisi\u00f3n, encaminadas a que ninguna persona condicione la entrega de recursos y apoyos a cambio del voto, con la finalidad de garantizar el de - recho de los ciudadanos a votar en completa libertad, en este sentido los gobiernos locales y estatales tam - bi\u00e9n ser\u00e1n responsables de que se logre un proceso electoral con apego a la legalidad, el trabajo coordina - do entre gobierno e instituciones es fundamental para que todo el proceso previo as\u00ed como la jornada electo - ral misma, se realicen en el mejor de los contextos, adem\u00e1s de las tareas encaminadas a brindar atenci\u00f3n y a fomentar la denuncia ciudadana. Al respecto el 3 de marzo la Secretar\u00eda de Bienestar emiti\u00f3 los Lineamientos del Programa de Blindaje Electoral 2021 en los cuales se incluyen temas como suspensi\u00f3n de propaganda gubernamental y de reunio - nes masivas; altas, bajas y cambios en el padr\u00f3n de be - neficiarios, as\u00ed como resguardo de inmuebles y veh\u00ed - culos oficiales.8 Este Programa de Blindaje Electoral 2021 es imple - mentado por la Secretar\u00eda de Bienestar , en coordina - ci\u00f3n con autoridades electorales, la Fede y el Instituto Nacional Electoral (INE). Es a trav\u00e9s de este programa que la Secretar\u00eda de Bien - estar promueve los principios de imparcialidad y equi - dad en la contienda electoral reforzando la conducta \u00e9tica de las y los servidores p\u00fablicos y creando con - ciencia sobre los delitos electorales, as\u00ed como las con - secuencias en caso de cometerlos. La Secretar\u00eda de Bienestar de acuerdo con lo publicado en su microsi - tio, actualmente se encuentra brindando capacitaci\u00f3n a su personal para prevenir el uso indebido de los recur -sos p\u00fablicos y garantizar con ello la operaci\u00f3n hones - ta y transparente de los programas sociales durante to - do el proceso electoral.9 Estas capacitaciones las lleva acabo la Secretar\u00eda de Bienestar en coordinaci\u00f3n con la Fede, la Escuela Ju - dicial Electoral del Tribunal Electoral del Poder Judi - cial de la Federaci\u00f3n, el Instituto Nacional Electoral (INE) y la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Huma - nos (CNDH), se trata de una estrategia interinstitucio - nal que lleva a cabo acciones con la finalidad de pro - teger y cuidar que los recursos p\u00fablicos no se utilicen en actividades que lleguen a favorecer a partidos pol\u00ed - ticos o candidatos durante los procesos electorales\".10 Con relaci\u00f3n a los programas presupuestarios la Se - cretar\u00eda de Bienestar anunci\u00f3 el 2 de febrero de este a\u00f1o el anticipo del pago de las pensiones para adultos mayores y personas con discapacidad, indicando que estos se estar\u00edan adelantando los bimestres de marzo- abril y mayo junio11y para el caso del programa Sem - brando Vida, el secretario indic\u00f3 que este adelanto se - r\u00eda por tres meses. De igual manera la Secretar\u00eda del Trabajo y Previsi\u00f3n Social hizo del conocimiento general el 22 de febrero que debido a la veda electoral no se har\u00edan transfe - rencias a beneficiarios de programas sociales durante el periodo de campa\u00f1as que establece la ley , por lo que pagar\u00e1n en una sola exhibici\u00f3n tres meses de be - ca del programa J\u00f3venes Construyendo el Futuro, es - to a partir del 13 de marzo, por lo que los j\u00f3venes re - cibir\u00e1n un pago de 12 mil 930 pesos, equivalente a la beca de capacitaci\u00f3n de los meses de marzo, abril y mayo.12 Por lo que las secretar\u00edas que manejan programas so - ciales, como Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Secre - tar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano (Se - datu), Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural (Sader), Salud, Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Re - cursos Naturales (Semarnat), entre otras que se men - cionaron en el listado del Inventario de programas so - ciales publicado por el Coneval, deber\u00e1n estar blindando este tipo de programas en este periodo elec - toral. Por lo expuesto y fundado, someto a consideraci\u00f3n de esta asamblea la siguiente proposici\u00f3n conMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 19Puntos de Acuerdo Primer o. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a los gobiernos estatales y municipales de las 32 entidades federativas para realizar acciones con la finalidad de prevenir , combatir y denunciar los delitos electorales, as\u00ed como blindar los programas sociales federales, es - tatales y municipales. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al Ins - tituto Nacional Electoral y a la Fiscal\u00eda Especializada en Delitos Electorales, para que el \u00e1mbito de sus res - pectivas competencias, vigilen en todo momento el cumplimiento del blindaje de programas sociales en las secretar\u00edas de los gobiernos federal, estatales y mu - nicipales, ante el periodo de veda y contexto electoral con miras a la jornada del pr\u00f3ximo 6 de junio de 2021. Notas 1 https://www https://www .gob.mx/stps Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Jor ge Arturo Arg\u00fcelles SEENCUENTRAN ENELPA\u00cdS, ACARGO ALEJANDRA ESPARZA M\u00c1RQUEZ , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPRD La suscrita, Frida Alejandra Espar za M\u00e1r quez , di- putada integrante del Grupo Parlamentario del Partido de la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica, en la LXIV Legislatu - ra de la honorable C\u00e1mara de Diputados, con funda - mento en lo dispuesto en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I; 62, numeral 2, y 79, numeral 2, fracciones I, II y III, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, somete a consideraci\u00f3n de \u00e9ste \u00f3r gano legislativo, la siguiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de la siguiente: Exposici\u00f3n de Motivos En los \u00faltimos a\u00f1os, el fen\u00f3meno de migraci\u00f3n inter - nacional ha cambiado de paradigma en nuestro pa\u00eds. A finales de 2018, fuimos testigos de un fen\u00f3meno sin precedentes en la migraci\u00f3n contempor\u00e1nea en Am\u00e9ri - ca Latina: el \u00e9xodo de migrantes centroamericanos y sudamericanos buscando llegar a los Estados Unidos.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 20El \u00e9xodo fue estimado en alrededor de 8 mil personas, pero las movilizaciones de migrantes han sido cons - tantes y en peque\u00f1os grupos, alcanzando cifras totales mucho mayores. Al \u00e9xodo de 2018 se le dio esa deno - minaci\u00f3n y no el de caravana, por tratarse de un des - plazamiento masivo y forzado en t\u00e9rminos de lo esta - blece la Declaraci\u00f3n de Cartagena sobre Refugiados y otros instrumentos internacionales. La Declaraci\u00f3n se\u00f1ala que la \"definici\u00f3n o concepto de refugiado recomendable es aquella que adem\u00e1s de con - tener los elementos de la Convenci\u00f3n de 1951 y el Pro - tocolo de 1967, considere a las personas que han huido de sus pa\u00edses porque su vida, seguridad o libertad han sido amenazadas por la violencia generalizada, la agre - si\u00f3n extranjera, los conflictos internos, la violaci\u00f3n ma - siva de los derechos humanos u otras circunstancias que hayan perturbado gravemente el orden p\u00fablico.\" De acuerdo con el Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur) en M\u00e9xico, miles de personas que provienen del norte de Centroam\u00e9rica (Honduras, El Salvador y Guatemala) y de Venezuela han huido de sus pa\u00edses y se han refugiado en nuestro pa\u00eds. Por lo que el n\u00famero de solicitantes de condici\u00f3n de refugiado ha aumentado de 2,137 en 2014 a 14,596 en 2017, de ah\u00ed que Acnur -M\u00e9xico afirme que el pa\u00eds se est\u00e1 convirtiendo en un lugar de destino y no \u00fanica - mente de tr\u00e1nsito. Si atendemos los resultados del Censo de Poblaci\u00f3n 2020, publicado recientemente por el Inegi, podemos identificar a Guatemala (56 mil 810) y a Venezuela (52 mil 948) como parte de la poblaci\u00f3n m\u00e1s numerosa en M\u00e9xico nacida en otro pa\u00eds (excluyendo a la nacida en los Estados Unidos). De acuerdo con la Informaci\u00f3n de la Unidad de Pol\u00edti - ca Migratoria, Registro e Identidad de Personas, de la Segob, en el mes de enero de 2021 se registr\u00f3 una lle - gada masiva de venezolanos, superando 400 por cien - to m\u00e1s al registro del a\u00f1o pasado, al contabilizar m\u00e1s de 12 mil personas. Para la or ganizaci\u00f3n civil, Sin Fronteras, este flujo obedeci\u00f3 a los beneficios que el ex presidente Donald Trump autoriz\u00f3 en sus \u00faltimos d\u00edas de gobierno, al suspender deportaciones y permi - tirles trabajar . Hace unas semanas, el presidente de Colombia fue re - conocido por el titular del Alto Comisionado de lasNaciones Unidad para los Refugiados, al implementar un Estatuto Temporal de Protecci\u00f3n para migrantes ve - nezolanos, ya que con esta medida se permitir\u00e1 dar certidumbre y seguridad a los migrantes, con un enfo - que de derechos. Esta acci\u00f3n fue calificada por Acnur como la m\u00e1s importante realizada en las \u00faltimas d\u00e9ca - das. Por otro lado, recientemente se public\u00f3 el informe \"M\u00e9xico: Abusos contra solicitantes de asilo en la frontera con Estados Unidos\", de la or ganizaci\u00f3n de derechos humanos no gubernamental Human Rights Watch (HRW), la cual menciona que desde enero de 2019, en el marco del programa Qu\u00e9date en M\u00e9xico, Estados Unidos envi\u00f3 a m\u00e1s de 71 mil solicitantes de asilo a M\u00e9xico mientras sus solicitudes eran procesa - das. Yque desde marzo de 2020, el gobierno de Estados Unidos ha expulsado a m\u00e1s de 400 mil migrantes, mu - chos de ellos a M\u00e9xico, incluyendo algunos que bus - caban protecci\u00f3n internacional y a quienes les negaron la posibilidad de solicitar asilo. El director de esta or - ganizaci\u00f3n afirma que \"Decenas de miles de familias migrantes, incluyendo venezolanos que buscaban pro - tecci\u00f3n frente a la tortura, la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y las detenciones arbitrarias, han sido abandonadas por los gobiernos de Estados Unidos y M\u00e9xico en un contex - to en el cual sufren extorsi\u00f3n y violencia en M\u00e9xico\". Seg\u00fan el acuerdo que estableci\u00f3 el programa Qu\u00e9date en M\u00e9xico, el gobierno mexicano deber\u00eda garantizar el acceso a oportunidades laborales, atenci\u00f3n m\u00e9dica y educaci\u00f3n a los solicitantes de asilo en el programa. Pero, a diferencia de otros migrantes con estatus legal en M\u00e9xico, quienes forman parte de este programa no reciben documentos migratorios con fotograf\u00edas que confirmen su acceso a estos derechos, se\u00f1ala el infor - me de HR W. Asumiendo una pol\u00edtica migratoria responsable, el pa - sado 8 de marzo de 2021, Joe Biden, Presidente de los Estados Unidos anunci\u00f3 la implementaci\u00f3n de un Es - tatuto de Protecci\u00f3n Temporal para beneficiar a m\u00e1s de 320 mil venezolanos, contra la deportaci\u00f3n y conce - di\u00e9ndoles permisos de trabajo temporales. En virtud de lo anterior , M\u00e9xico debe actuar como pa - \u00eds de migraci\u00f3n de destino y tomar medidas ur gentes no s\u00f3lo para la poblaci\u00f3n que ha pedido asilo, sino pa -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 21ra los millones de migrantes desplazados que no se cuentan como refugiados, pero que requieren protec - ci\u00f3n y certeza a la dignidad humana, para regularizar - se e integrarse a la poblaci\u00f3n mexicana con el pleno ejercicio de sus derechos humanos. Por ello, las autoridades federales deben reconocer el informe de HR Wy ser responsables del fen\u00f3meno mi - gratorio de la regi\u00f3n, actuando con base en la trayec - toria diplom\u00e1tica de M\u00e9xico para evitar las pr\u00e1cticas discriminatorias y violatorias de derechos, as\u00ed como impulsar acciones de pol\u00edtica progresistas a favor de las poblaciones migrantes. Por lo anterior , propongo el siguiente: Punto de Acuerdo \u00danico. Se exhorta al titular del Ejecutivo federal para que, a trav\u00e9s de la Segob y la SRE, emita medidas ur - gentes de protecci\u00f3n y regularizaci\u00f3n a favor de las personas migrantes del norte de Centroam\u00e9rica y de Venezuela que se encuentran en el pa\u00eds. Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Frida Alejandra Esparza M\u00e1rquez (r\u00fabrica) CONPUNT RODR\u00cdGUEZ ARELLANO , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DE MORENA La que suscribe Ediltrudis Rodr\u00edguez Arellano, dipu - tada federal por el estado de Tabasco, integrante del Grupo Parlamentario de Morena y participante de la LXIV Legislatura del Honorable Congreso de laUni\u00f3n; con fundamento en los art\u00edculos 6 fracci\u00f3n I y Art\u00edculo 79 numeral 2, fracci\u00f3n II del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a la consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea, la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, mediante el cual se exhorta respe - tuosamente a la Secretar\u00eda de Ener g\u00eda, a cumplir y ga - rantizar el principio igualdad y de paridad de g\u00e9nero en las contrataciones relacionadas con la refiner\u00eda Dos Bocas en Para\u00edso Tabasco. Exposici\u00f3n de Motivos En M\u00e9xico las mujeres representan m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n, de los 126, 014, 024 habitantes que exis - ten, el 51.2 % son mujeres.1Yde los 52.6 millones de personas que son econ\u00f3micamente activas, las mujeres solamente tienen una tasa de participaci\u00f3n del 39.2 %.2 Desafortunadamente es triste ver que, pese a que las mujeres representan la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n, su participaci\u00f3n en la vida laboral a\u00fan sigue siendo esca - za, esto debido a que pese que estamos en pleno 2021, todav\u00eda existe mucha discriminaci\u00f3n para que la mujer acceda al mercado laboral, todo debido a la infinidad de barreras de g\u00e9nero que a\u00fan existen en nuestro pa\u00eds. En M\u00e9xico, la discriminaci\u00f3n hacia la mujer se pre - senta desde el momento en que obtiene un trabajo y , el hecho de poderse embarazar representa un obst\u00e1culo para quien la quiera contratar debido al tiempo que permanecer\u00e1 de incapacidad y por sus capacidades que aparentemente disminuir\u00e1n; esto sin soslayar que una vez que d\u00e9 a luz, contar\u00e1 con ciertos derechos que la alejar\u00e1n de sus labores, como lo es el contar con un tiempo para amamantar a su beb\u00e9. Asimismo, existen carreras como ingenier\u00eda, petroqu\u00ed - mica, mec\u00e1nica, geolog\u00eda o relacionadas con la mate - ria de construcci\u00f3n, en donde podemos observar que a\u00fan existe mucha discriminaci\u00f3n para las mujeres que desempe\u00f1an esas profesiones, y esto a su vez ocasiona que no exista una adecuada inclusi\u00f3n laboral de la mu - jer en esas ramas, generando muchos obst\u00e1culos y o barreras de g\u00e9nero. La discriminaci\u00f3n es un fen\u00f3meno social que vulnera la dignidad humana, los derechos humanos y las liber - tades fundamentales de las personas. Esta se genera en los usos y pr\u00e1cticas sociales entre las personas e inclu -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 22so entre las autoridades, en ocasiones de manera no consciente. La Ley Federal para prevenir y eliminar la discrimina - ci\u00f3n, la define a la discriminaci\u00f3n como toda distin - ci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n que, basada en el origen \u00e9tnico o nacional, sexo, edad, discapacidad, condici\u00f3n social o econ\u00f3mica, condiciones de salud, embarazo, lengua, religi\u00f3n, opiniones, preferencias sexuales, es - tado civil o cualquier otra, tenga por efecto impedir o anular el reconocimiento o el ejercicio de los derechos y la igualdad real de oportunidades de las personas. Tambi\u00e9n se entender\u00e1 como discriminaci\u00f3n la xenofo - bia y el antisemitismo en cualquiera de sus manifesta - ciones.3 El Convenio sobre la Discriminaci\u00f3n (empleo y ocu - paci\u00f3n) de la Or ganizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT , 1958) define a la discriminaci\u00f3n como: (a) cual - quier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o preferencia basada en motivos de raza, color , sexo, religi\u00f3n, opini\u00f3n pol\u00edtica, ascendencia nacional u origen social que tenga por efecto anular o alterar la igualdad de oportunidades o de trato en el empleo y la ocupaci\u00f3n.4 El primer y m\u00e1s importante de los indicios que gene - ran obst\u00e1culos en la formaci\u00f3n laboral para la mujer , es la educaci\u00f3n impartida en los hogares mexicanos y la preasignaci\u00f3n de roles en nuestra sociedad: como la asignaci\u00f3n del cuidado de los hijos, o la limpieza del hogar . Por otro lado, desde el punto de vista formal, las es - tructuras laborales para la mujer , son muy poco flexi - bles, y la modalidad de contrataci\u00f3n por outsourcing a generado desestabilidad laboral, ya que la mayor\u00eda es - t\u00e1n en el sub empleo y desempe\u00f1an una ocupaci\u00f3n de forma informal, inician negocios propios o son contra - tadas por empresas formales, pero sin prestaciones y sin generar antig\u00fcedad o tener estabilidad laboral. Afortunadamente uno de los puntos atinados de este sexenio, que ha favorecido significativamente la crea - ci\u00f3n de empleos, es la construcci\u00f3n de la refiner\u00eda en el municipio de Para\u00edso Tabasco M\u00e9xico, es evidente que este macro proyecto a un a\u00f1o de haber sido inicia - do, ha generado 8, 019 empleos directos, de los cuales solamente 1, 133 son ocupados por mujeres y 26, 023 empleos indirectos, solo 6, 505 los ocupan las muje - res.5Sin embar go, es triste ver que, aun hoy en d\u00eda, la mu - jer no ocupa un papel igualitario en las contrataciones relacionadas con la rama de hidrocarburos, ya que , pese a que este sexenio ha buscado promover la igual - dad de g\u00e9nero legitimando, creando pol\u00edticas y accio - nes para lograr una mejor inclusi\u00f3n de la mujer en el \u00e1mbito laboral, no es posible desempe\u00f1ar este papel de trato igualitario, debido a que aun en nuestro pa\u00eds se conservan viejas estructuras y rutinas que no permiten una adecuada inclusi\u00f3n de la mujer , debido a que, a\u00fan las capacidades t\u00e9cnico-productivas son asociadas a lo masculino; por lo que queda todav\u00eda mucho por hacer , para lograr una verdadera inclusi\u00f3n. Por lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda, la siguiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al Titular de la Secretar\u00eda de Ener g\u00eda, para que cumpla y garan - tice el principio de igualdad y paridad de g\u00e9nero en las contrataciones relacionadas con construcci\u00f3n y fun - cionamiento de la refiner\u00eda Dos Bocas en Para\u00edso Ta- basco. Notas: 1. INEGI. Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020. Recuperado des - de: https://www .inegi.or g.mx/temas/estructura/ 2. INEGI. Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo tercer tri - mestre 2020. Recuperado desde: https://www .inegi.or g.mx/conte - nidos/programas/enoe/15ymas/doc/enoe_n_nota_tecnica_trim3.p df. 3. Ley Federal para Prevenir y Erradicar la Discriminaci\u00f3n. Publi - cada en el DOF el 1 1 de junio de 2003, \u00faltima reforma 21 de junio de 2018. Recuperada desde: http://www .diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/262_210618.pdf. 4. OIT . (1958). Convenio sobre la discriminaci\u00f3n (empleo y ocu - paci\u00f3n), n\u00famero 1 11. Convenio relativo a la discriminaci\u00f3n en ma - teria de empleo y ocupaci\u00f3n. Ginebra: .ilo.or de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 235. SENER. 2020. Bolet\u00edn de o 7. Recuperado desde: https://dosbocas.ener gia.gob.mx/Documentos/07%20BOLET%C 3%8DN%20DE%20PRENSA%20SENER%2005062020.pdf Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro el 17 de marzo de 2021. Diputada Ediltrudis CIO EL\u00c9CTRICO Y, ENSUCASO , DISMINUIR LAS P\u00c9RDIDAS PROVOCADAS POR LOS COR TES DEENERG\u00cdA ENELPA\u00cdS, SUSCRIT APOR LA DIPUT ADA MAR\u00cdA AYALAD\u00cdAZ EINTEGRANTES DELGRUPO PARLAMENT A- RIO DELPAN La suscrita, diputada Ma. de los \u00c1ngeles Ayala D\u00edaz , y las y los Diputados del Grupo Parlamentario del Par - tido Acci\u00f3n Nacional en la LXIV Legislatura, con fun - damento en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 2, fracci\u00f3n III, y dem\u00e1s aplicables del Regla - mento de la C\u00e1mara de Diputados, someten a la consi - deraci\u00f3n de esta honorable soberan\u00eda, la siguiente pro - posici\u00f3n con punto de acuerdo, con base en las siguientes: Consideraciones La falta de ener g\u00eda el\u00e9ctrica y de suministro de gas na - tural para las plantas de CFE y las empresas productivas del pa\u00eds ha tenido consecuencias desastrosas. La res - puesta a esta problem\u00e1tica va m\u00e1s all\u00e1 de darle el poder monop\u00f3lico a la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad. Son muchos factores en los que hay que poner aten - ci\u00f3n para resolver una crisis m\u00e1s en detrimento de to - dos los mexicanos. Yuno de esos factores es la tomaerr\u00f3nea de decisiones por parte de este gobierno; no basta con repartir culpas, principalmente a las admi - nistraciones anteriores, lo que se requiere es resolver los problemas e instrumentar decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica que den atenci\u00f3n a las demandas de los ciuda - danos, y ofrecerles bienes y servicios baratos y de ca - lidad. En ese sentido, los apagones recientes que se presen - taron en el pa\u00eds derivaron en diversas afectaciones al sector productivo y a las familias. Yes en este tipo de crisis en las que se requieren respuestas r\u00e1pidas y efec - tivas por parte de las autoridades responsables, que so - lucionen o mitiguen las afectaciones que producen en la poblaci\u00f3n. En este caso, los apagones se atribuyeron a una tor - menta invernal en el estado de Texas, la m\u00e1s severa en 30 a\u00f1os. Esto ocasion\u00f3 que se quedaran sin electrici - dad millones de personas en Estados Unidos y M\u00e9xi - co. La falta de gas natural que M\u00e9xico importa desde Texas para alimentar centrales generadoras provoc\u00f3 un efecto domin\u00f3 en el servicio el\u00e9ctrico. El lunes 15 de febrero del 2021, casi 5 millones de clientes de la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE) en los estados de Nuevo Le\u00f3n, Coahuila, Tamaulipas y Chihuahua, fronterizos con Texas, se quedaron sin electricidad. El 79 por ciento del servicio fue restaura - do al final del d\u00eda, pero la falta de ener g\u00eda termin\u00f3 afectando al resto del pa\u00eds en las siguientes horas. El martes 16 de febrero del mismo a\u00f1o el Centro Na - cional de Control de Ener g\u00eda (Cenace) inform\u00f3 que entre las 18:00 y las 23:00 horas program\u00f3 cortes de carga rotativos y aleatorios en el norte, centro y oeste del pa\u00eds. De acuerdo al Cenace, los cortes de car ga rotativos se programaron en lapsos de 15 a 30 minutos, con el pro - p\u00f3sito de mantener la continuidad y confiabilidad del Sistema El\u00e9ctrico Nacional. Los doce estados afectados est\u00e1n entre los m\u00e1s pobla - dos del pa\u00eds: Aguascalientes, Colima, estado de M\u00e9xi - co, Guanajuato, Guerrero, Jalisco, Michoac\u00e1n, Naya - rit, Puebla, Quer\u00e9taro, San Luis Potos\u00ed y Zacatecas. Es importante tener en cuenta que este es el segundo apa - g\u00f3n masivo que padece el pa\u00eds en los \u00faltimos dos me - ses.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 24El 40 por ciento de la generaci\u00f3n el\u00e9ctrica que produ - cen las centrales del pa\u00eds, a car go de la CFE, utiliza gas natural como combustible, del cual el 80 por ciento es importado. En este tema del gas importado, es indis - pensable tener claro porque durante la presente admi - nistraci\u00f3n no se ha podido solucionar la falta de gas natural para hacer frente a las necesidades del pa\u00eds. Las consecuencias est\u00e1n a la vista. Hasta el martes 16 de febrero del presente a\u00f1o, de acuerdo al Consejo Na - cional de la Industria Maquiladora y Manufacturera de Exportaci\u00f3n, la falta de suministro de electricidad y gas natural hab\u00eda afectado las operaciones de 2 mil 600 empresas industriales en M\u00e9xico y generado in - certidumbre sobre los da\u00f1os y la reactivaci\u00f3n de las operaciones. Las afectaciones van m\u00e1s all\u00e1, los paros en las f\u00e1bricas tambi\u00e9n afectan a m\u00e1s de 1.3 millones de familias, en algunas ciudades en forma parcial y en otras, abarcan - do toda la planta productiva. Adem\u00e1s, varias familias dependen del suministro el\u00e9c - trico para mantener aparatos m\u00e9dicos en funciona - miento, especialmente los generadores de ox\u00edgeno que escasean por la alta demanda a causa de la pandemia de coronavirus. Estas familias adem\u00e1s de tener que en - frentar las deficiencias en la atenci\u00f3n, por parte del go - bierno, de sus enfermos de Covid-19, ahora tambi\u00e9n tienen que padecer las consecuencias de una mala pla - neaci\u00f3n para evitar que se sigan presentando apago - nes. Cabe se\u00f1alar que la problem\u00e1tica ocasionada por los apagones al interior de los hogares fue m\u00e1s all\u00e1, al afectar tambi\u00e9n a los estudiantes y profesores que en esta temporada de pandemia est\u00e1n impartiendo y to - mando clases en l\u00ednea. Las afectaciones fueron por va - rias horas todos los d\u00edas que fallo la ener g\u00eda el\u00e9ctrica; est\u00e1 situaci\u00f3n agrava a\u00fan m\u00e1s las condiciones preca - rias en las que los estudiantes de bajos recursos tienen que tomar sus clases. Por otro lado, el Consejo Nacional de la Industria Ma - quiladora y Manufacturera de Exportaci\u00f3n agrupa a unas 800 empresas y , de acuerdo a una estimaci\u00f3n pro - pia, los apagones y la falta de suministro de gas natu - ral ocasionaron p\u00e9rdidas a su gremio por 200 millones de d\u00f3lares cada hora que pasaba sin resolverse el pro - blema.Yes que el presidente L\u00f3pez Obrador , cuestion\u00f3 la compra del hidrocarburo a empresas extranjeras y ale - g\u00f3 que durante los gobiernos anteriores no hubo un plan para extraer gas en nuestro pa\u00eds porque se opt\u00f3 por la importaci\u00f3n. Sin embar go, el Cl\u00faster de Ener g\u00eda Coahuila, asocia - ci\u00f3n que re\u00fane a 86 empresas del sector , asegur\u00f3 que las declaraciones del Ejecutivo son inexactas porque s\u00ed existi\u00f3 un plan para extracci\u00f3n de gas natural, pero el gobierno actual suspendi\u00f3 las licitaciones y cancel\u00f3 las asociaciones de Pemex con empresas privadas.1 Dicho plan era el Plan Quinquenal 2015-2019 de lici - taciones que preve\u00eda la subasta de 128 bloques de ex - ploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de hidrocarburos, incluidas \u00e1re - as de yacimientos no convencionales ricos en gas natural localizados en Coahuila, Nuevo Le\u00f3n, Tamau - lipas. En el caso de Coahuila, Pemex suscribi\u00f3 en 2018 un contrato de servicios por cinco a\u00f1os con una empresa privada para la exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de gas natural en el campo Olmos, municipio de Hidalgo. Sin em - bargo, el gobierno de L\u00f3pez Obrador suspendi\u00f3 la eje - cuci\u00f3n de este contrato, con lo que se impidi\u00f3 la ope - raci\u00f3n de pozos que estar\u00edan produciendo 1 17 millones de pies c\u00fabicos diarios de gas natural. Adem\u00e1s, seg\u00fan el comunicado del Cl\u00faster de Ener g\u00eda Coahuila, como parte de la reforma ener g\u00e9tica, en la Ronda Cero se asignaron a Pemex los bloques con la mayor certidumbre en cuanto a la extracci\u00f3n de hidro - carburos, entre los que se encuentran importantes ya - cimientos de gas natural. Yde nuevo en este caso, el actual gobierno ha anulado el aprovechamiento de di - chos yacimientos. De acuerdo a los expertos, siempre es necesario tener varias opciones de almacenamiento y no se tiene m\u00e1s que en los ductos. Eso da para almacenar dos o tres d\u00ed - as cuando se deber\u00eda tener para varias semanas.2 Un a\u00f1o antes de que terminara la pasada administra - ci\u00f3n, en diciembre de 2017, se present\u00f3 una pol\u00edtica que establec\u00eda un m\u00ednimo obligatorio de cinco d\u00edas de inventario estrat\u00e9gico de gas natural, unos 45 mil mi - llones de pies c\u00fabicos, para 2026. Para alcanzar ese objetivo, el documento propon\u00eda varias opciones de al - macenamiento como los tanques o las cavernas salinasMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 25subterr\u00e1neas. El cambio de gobierno a finales de 2018 interrumpi\u00f3 la aplicaci\u00f3n de la estrategia. Adem\u00e1s, los especialistas tambi\u00e9n consideran que pro - ducir m\u00e1s gas y mejorar su almacenamiento no es el \u00fanico camino. Estiman como alternativa diversificar las fuentes de ener g\u00eda para no depender tanto ni de las importaciones ni del hidrocarburo, por lo que facilitar la entrada de renovables ser\u00eda la apuesta m\u00e1s inteli - gente, consideran.3 En este orden de ideas, los apagones no deben ser un pretexto para crear un modelo el\u00e9ctrico que mar gina a las plantas que no utilizan hidrocarburos, es decir , a las e\u00f3licas y las solares. En su caso, se deber\u00edan detonar las acciones conducentes para crear e impulsar alter - nativas de generaci\u00f3n de ener g\u00eda que est\u00e9n acordes con la tendencia global, y que se apeguen a los compromi - sos contra\u00eddos por nuestro pa\u00eds en materia del cuidado del ambiente, pero no solo eso, tambi\u00e9n se deben to - mar en cuenta los costos finales que tiene que asumir el usuario y los hogares, sobretodo, en tiempos de cri - sis como el que se est\u00e1 viviendo. Es por todo lo anterior , que someto a la consideraci\u00f3n del pleno de esta soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con: Punto de Acuerdo Primer o. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a la Comi - si\u00f3n Federal de Electricidad, para que, en coordina - ci\u00f3n con el Centro Nacional de Control de Ener g\u00eda, instrumenten de manera ur gente las medidas necesa - rias con el objetivo de dise\u00f1ar e implementar un Pro - grama para prever y eliminar las afectaciones en el servicio el\u00e9ctrico y , en su caso, disminuir las p\u00e9rdidas provocadas por los cortes de ener g\u00eda en todo el pa\u00eds. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a la ti - tular de la Secretar\u00eda de Ener g\u00eda y al titular de la Co - misi\u00f3n Federal de Electricidad, a efecto de que impul - sen y promuevan la producci\u00f3n de electricidad con base en fuentes renovables de ener g\u00eda. Tercero.La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a la Comi - si\u00f3n Federal de Electricidad, para que, en coordina -ci\u00f3n con Petr\u00f3leos Mexicanos, instrumenten las accio - nes necesarias ur gentes con el objeto de prevenir y re - solver la falta de gas natural importado utilizado para las plantas de generaci\u00f3n de CFE. Notas 1 Recuperado de: Cl\u00faster Ener g\u00eda Coahuila. Comunicado sobre las declaraciones del Ejecutivo Federal en la conferencia de prensa matutina acerca de las fallas recientes en el suministro de ener g\u00eda el\u00e9ctrica. 16 de febrero de 2021. 2 Recuperado de: https://elpais.com/mexico/2021-02-17/el-apa - gon-expone-la-dependencia-ener getica-de-mexico-y-su-deficit- de-infraestructura.html?rel=mas 3 Ibidem Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Ma. de los \u00c1ngeles Ayala D\u00edaz (r\u00fabrica) ENEUA DRE MEXICANOS QUE NO MIENT O Y CLAVE\u00daNICA DEREGISTRO GUE- RRA, DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPT Quien suscribe, diputada Olga Juliana Elizondo Guerra , integrante del Grupo Parlamentario del Parti - do del Trabajo de la C\u00e1mara de Diputados de la LXIV Legislatura del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, ambos preceptos del Reglamento de C\u00e1mara de Diputados, y dem\u00e1s disposiciones aplica - bles, someto a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda, la pre -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 26sente proposici\u00f3n con punto de acuerdo de urgente u obvia r esoluci\u00f3n , al tenor de las siguientes Consideraciones De acuerdo con datos proporcionados por la Or gani- zaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU), en 2019 exist\u00ed - an cerca de 272 millones de personas viviendo en un pa\u00eds distinto al que nacieron; de \u00e9stos, 48 por ciento re - presenta a mujeres y 52 por ciento a hombres. Se esti - ma que hay 38 millones de ni\u00f1as y ni\u00f1os migrantes, as\u00ed como tres de cada cuatro est\u00e1n en edad de trabajar . Tan solo del a\u00f1o 2010 a 2019, aument\u00f3 el n\u00famero de migrantes en 51 millones, lo que en su conjunto repre - senta 3.5 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial total, ci - fra que mantiene un aumento constante con respecto al a\u00f1o 2000 en el que represent\u00f3 2.8 por ciento de la po - blaci\u00f3n total y 2.3 por ciento en 1980.1 Pa\u00edses como India, M\u00e9xico y China se ubican entre los principales pa\u00edses de procedencia de los migrantes. In - dia ocupa el primer lugar con 17.5 millones de ciuda - danos viviendo en el extranjero, seguido de M\u00e9xico, con 1 1.8 millones y , en tercer lugar China con 10.7 mi - llones.2 La movilizaci\u00f3n internacional es impulsada principal - mente por situaciones de inseguridad, como de car\u00e1c - ter econ\u00f3mico, brotes de enfermedades, inseguridad alimentaria, riesgos ambientales, persecuciones pol\u00edti - cas y religiosas, la separaci\u00f3n familiar y la discrimina - ci\u00f3n \u00e9tnica y de g\u00e9nero que constituyen diversos fac - tores que pueden dar lugar a la migraci\u00f3n masiva. Los migrantes se encuentran mayormente expuestos a sufrir lesiones, violencia, abuso de drogas, trastornos de salud mental, tuberculosis, infecci\u00f3n por el VIH/si - da y otras enfermedades infecciosas. Adem\u00e1s, existen barreras que impiden el acceso a los servicios de la sa - lud, educaci\u00f3n, seguridad o apoyos gubernamentales, atribuido principalmente a pol\u00edticas y leyes restricti - vas, costos elevados, diferencias culturales y de idio - ma, as\u00ed como la estigmatizaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n.3 El Fondo de Naciones Unidas para la Infancia en M\u00e9 - xico, inform\u00f3 que en 2017, casi 9 mil ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes mexicanos que llegaron a Estados Uni - dos fueron repatriados; la mayor\u00eda viajaban sin la compa\u00f1\u00eda de un adulto.4Alo lar go de la historia, los migrantes han sufrido in - numerables problemas a causa de la discriminaci\u00f3n, la violaci\u00f3n de sus derechos humanos por parte de fun - cionarios p\u00fablicos, la violencia de grupos criminales, las detenciones arbitrarias, la falta de acceso a servi - cios b\u00e1sicos, as\u00ed como remuneraciones distintas a las que reciben otras personas no migrantes. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, adoptada por M\u00e9xico en 1948, y consolidada en 1990 con la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de los Dere - chos Humanos, establece entre sus preceptos que: \"Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su residencia en el territorio de un Estado; y tiene derecho a salir de cualquier pa\u00eds, incluso del propio, y a regresar a su pa\u00eds\". As\u00ed como la Ley de Migraci\u00f3n, en su art\u00edculo 67, esta - blece que: \"Todos los migrantes en situaci\u00f3n migratoria irre - gular tienen derecho a ser tratados sin discrimina - ci\u00f3n alguna y con el debido respeto a sus derechos humanos\". No obstante lo establecido en los marcos internaciona - les y nacionales, los derechos de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes se ven violentados cuando no existe se - guridad jur\u00eddica para proteger sus derechos de manera eficaz y eficiente. El derecho a la identidad permite que ni\u00f1as y ni\u00f1os tengan un nombre, su apellido, sexo y su nacionalidad e implica la obligaci\u00f3n a car go del Estado de garanti - zar su cumplimiento y expedir , a trav\u00e9s de las autori - dades competentes y de manera gratuita, la primera copia certificada del Acta del Registro de Nacimiento de los ascendientes, tutores, custodios de los menores, preservar y exigir su cumplimiento. Adem\u00e1s, se con - vierte en la base para el ejercicio de otros derechos co - mo el acceso a servicios de salud, educaci\u00f3n y protec - ci\u00f3n, mismos que son establecidos en los art\u00edculos 3 y 4 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y que por car\u00e1cter de Ley suprema deben de ser protegidos sin ninguna dilaci\u00f3n. La Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o adoptada el 20 de noviembre de 1949 y ratificada por M\u00e9xico en 1990, prev\u00e9 en su art\u00edculo 7o. lo siguiente:Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 27\"1. El ni\u00f1o ser\u00e1 inscrito inmediatamente despu\u00e9s de su nacimiento y tendr\u00e1 derecho desde que nace a un nombre, a adquirir una nacionalidad y , en la medi - da de lo posible, a conocer a sus padres y a ser cui - dado por ellos. 2. Los Estados Partes velar\u00e1n por la aplicaci\u00f3n de estos derechos de conformidad con su legislaci\u00f3n nacional y las obligaciones que hayan contra\u00eddo en virtud de los instrumentos internacionales pertinen - tes en esta esfera, sobre todo cuando el ni\u00f1o resul - tara de otro modo ap\u00e1trida.\" La referida convenci\u00f3n form\u00f3 parte de las ra\u00edces esen - ciales de la Ley General de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes promulgada en 2014 por nuestro pa\u00eds, misma que establece en su art\u00edculo 13 los dere - chos irrestrictos a la identidad, la salud, educaci\u00f3n, vi - vir en familia, igualdad sustantiva y a no ser discrimi - nado. Asimismo el art\u00edculo 19 de la Ley antes mencionada, establece el derecho a la identidad en los siguientes t\u00e9rminos: \"Art\u00edculo 19. Ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, en t\u00e9r - minos de la legislaci\u00f3n civil aplicable, desde su na - cimiento, tienen derecho a: I. Contar con nombre y los apellidos que les corres - pondan, as\u00ed como a ser inscritos en el Registro Ci - vil respectivo de forma inmediata y gratuita, y a que se les expida en forma \u00e1gil y sin costo la primer co - pia certificada del acta correspondiente, en los t\u00e9r - minos de las disposiciones aplicables; II. Contar con nacionalidad, de conformidad con lo dispuesto en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y los tratados internacionales; III. Conocer su filiaci\u00f3n y su origen, en la medida de lo posible y siempre que ello sea acorde con el inter\u00e9s superior de la ni\u00f1ez, y IV. Preservar su identidad, incluidos el nombre, la nacionalidad y su pertenencia cultural, as\u00ed como sus relaciones familiares. Las autoridades federales, de las entidades federativas, municipales y de las demarcaciones territoriales de laCiudad de M\u00e9xico, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, deber\u00e1n colaborar en la b\u00fasqueda, loca - lizaci\u00f3n y obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n necesaria para acreditar o restablecer la identidad de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. Las Procuradur\u00edas de Protecci\u00f3n, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, orientar\u00e1n a las autoridades que correspondan para que den debido cumplimiento al presente art\u00edculo. Cuando haya procesos o procedimientos que deriven en cambio de apellidos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, \u00e9stos tendr\u00e1n el derecho a opinar y a ser tomados en cuenta, conforme a su edad, desarrollo evolutivo, cog - noscitivo y madurez. La falta de documentaci\u00f3n para acreditar la identidad de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes no ser\u00e1 obst\u00e1culo para garantizar sus derechos.\" Lamentablemente, en nuestro pa\u00eds se ha guardado por a\u00f1os en el caj\u00f3n de la ignominia todo esfuerzo por otorgar seguridad jur\u00eddica a los menores que se en - cuentran en la lamentable situaci\u00f3n de migraci\u00f3n por necesidad. Tal es el caso de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles - centes (NNA) nacidos en territorio estadounidense y que cuentan con un certificado de nacimiento emitido por la autoridad americana, pero que son hijos de pa - dre o madre mexicanos y que por la situaci\u00f3n migra - toria irregular en la que se encuentran los padres, son deportados a M\u00e9xico y con ellos, el menor , ya que no tiene familiares con quienes ejercer su ciudadan\u00eda americana. Al llegar a sus lugares de origen, los menores est\u00e1n desamparados, dado que no tienen papeles que susten - ten su nacionalidad y , consecuencia de ello, est\u00e1n pri - vados de sus derechos fundamentales como la salud, educaci\u00f3n, seguridad o acceso a apoyos y est\u00edmulos gubernamentales, como las becas. Esta situaci\u00f3n es a todas luces violatoria de lo estable - cido por el art\u00edculo 30, inciso A, fracci\u00f3n II de la Cons - tituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (CPEUM) que a la letra refiere: \"Art\u00edculo 30. La nacionalidad mexicana se adquie - re por nacimiento o por naturalizaci\u00f3n.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 28A) Son mexicanos por nacimiento: I. ... II. Los que nazcan en el extranjero, hijos de padres mexicanos nacidos en territorio nacional, de padre mexicano nacido en territorio nacional, o de madre mexicana nacida en territorio nacional;\" No omito mencionar que el Congreso de la Uni\u00f3n aprob\u00f3 el 15 de diciembre de 2020, el dictamen que re - forma el art\u00edculo 30 de la CPEUM que establece la ob - tenci\u00f3n de la nacionalidad mexicana por nacimiento, de los hijos de padres mexicanos o de madre o de pa - dre mexicano, sin necesidad de que \u00e9stos hayan naci - do en territorio nacional, lo que ampliar\u00e1 los derechos de quienes, nacidos en el extranjero, se reconocen co - mo mexicanos por sus ra\u00edces, costumbres, idioma y cultura. Por otro lado, es de reconocer el trabajo realizado por las autoridades mexicanas que el 20 de septiembre de 2016, firmaron el Programa \"Soy M\u00e9xico\", estable - ciendo un esquema que reconoce la binacionalidad y protege el derecho a la identidad. Este sistema ofrece una soluci\u00f3n para las dificultades que ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de origen mexicano, nacidos en Estados Unidos, enfrentan para su ingreso a la educaci\u00f3n en M\u00e9xico, pues simplificar\u00e1 el procedimiento de legali - zaci\u00f3n y apostilla. La presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo tiene por objeto exhortar a los titulares de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y de la Secretar\u00eda de Relaciones Exterio - res, para que garanticen el derecho a la identidad de los menores nacidos en Estados Unidos de Am\u00e9rica de padre o madre mexicanos que no cuenten con acta de nacimiento que los acredite como mexicanos en cum - plimiento con lo establecido en el art\u00edculo 30, inciso a, fracci\u00f3n II de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, a fin de dotar de certeza jur\u00eddica a los hijos de mexicanos nacidos en el exterior y con el prop\u00f3sito de reconocer el derecho a la nacionalidad mexicana en la Constituci\u00f3n. Por lo antes expuesto y fundado, someto a la conside - raci\u00f3n de esta honorable asamblea, con car\u00e1cter de ur - gente u obvia resoluci\u00f3n el siguiente:Punto de Acuerdo \u00danico. La LXIV legislatura de la C\u00e1mara de Diputa - dos exhorta respetuosamente a los titulares de la Se - cretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n y de la Secretar\u00eda de Relacio - nes Exteriores, para que, en el \u00e1mbito de sus atribuciones y de manera coordinada, garanticen el de - recho a la identidad de personas menores de 18 a\u00f1os nacidos en Estados Unidos de Am\u00e9rica de padre o ma - dre mexicanos que no cuenten con acta de nacimiento y Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n que los acre - dite como mexicanos en cumplimiento con lo estable - cido en el art\u00edculo 30, inciso a, fracci\u00f3n II, de la Cons - tituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, as\u00ed como a instrumentar acciones inmediatas que les per - mita el goce y ejercicio pleno de sus derechos huma - nos y fundamentales a fin de garantizar su bienestar y desarrollo integral. Notas 1 un.or g/es/sections/issues-depth/migration/index.html Palacio de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Federal, Olga Juliana Elizondo Guerra (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DE MOVIMIENT OCIUDADANO El que suscribe, Mario Alber to Rodr\u00edguez Carrillo , diputado federal de la LXIV Legislatura, integrante del Grupo Parlamentario de Movimiento Ciudadano, en ejercicio de la facultad que me otor gan los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 1, fracci\u00f3n II, y dem\u00e1s aplicables del Reglamento de la C\u00e1mara de Di - putados, somete a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuer - do, al tenor de la siguiente; Exposici\u00f3n de Motivos Uno de los principales derechos humanos que se pro - tegen y defienden en nuestras leyes de m\u00e1s alta jerar - qu\u00eda es el derecho al libre desarrollo de la personali - dad, el cual es considerado un derecho humano, pues tiene su ra\u00edz en la dignidad humana y es parte funda - mental de ella, y consiste en el derecho de todo indivi - duo a elegir de forma libre y aut\u00f3noma c\u00f3mo vivir su vida y determinar por s\u00ed misma su proyecto vital sin que nadie pueda interferir en esas decisiones; es decir , el derecho a elegir libremente su apariencia personal, poder decidir si engendrar hijos, cu\u00e1ntos, en qu\u00e9 mo - mento y poder procrearlos libremente, el derecho a elegir libremente a su pareja, as\u00ed como el derecho a contraer matrimonio libremente.1 Dicho derecho no s\u00f3lo est\u00e1 reconocido en nuestro pa\u00eds, sino tambi\u00e9n en el plano internacional, confor - me a un pronunciamiento de la Corte Interamericana de Derechos Humanos de la Or ganizaci\u00f3n de Esta - dos Americanos,2de la cual M\u00e9xico forma parte, en el cual se reconoce el derecho a establecer y des - arrollar relaciones con otros seres humanos como parte de la vida privada del individuo; y esto es un derecho humano, puesto que la libertad para des - arrollar relaciones con otros es parte fundamental del desarrollo personal de cada individuo, y por esa raz\u00f3n, el Estado no debe intervenir en esa parte de la vida privada.En lo relacionado con el matrimonio, la Tesis 1a CCLIX/2014 (10a) de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n3establece que la finalidad del matri - monio ya no debe ser considerada como la procrea - ci\u00f3n, sino como una instituci\u00f3n orientada a proteger la familia. Por lo tanto, cualquier restricci\u00f3n a la ca - pacidad para contraer matrimonio impide que las personas puedan acceder a esa protecci\u00f3n a la cual tienen derecho; adem\u00e1s, dichas restricciones tam - bi\u00e9n pueden representar un acto de discriminaci\u00f3n, en caso de que \u00e9stas se apliquen por motivo de ca - racter\u00edsticas propias de la persona como hist\u00f3rica - mente lo han sido el g\u00e9nero o la preferencia sexual de los pretendientes o estar previamente divorciado como lo disponen muchos de los ordenamientos le - gales que rigen en las diferentes entidades federati - vas de nuestro pa\u00eds. Un antecedente muy reciente en nuestro pa\u00eds es la de - manda de acci\u00f3n de inconstitucionalidad 1 13/20184 promovida por la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) respecto a una previsi\u00f3n en el C\u00f3 - digo Civil del estado de Jalisco; la CNDH manifiesta que \"el legislador local restringe sin justificaci\u00f3n al - guna el derecho relativo al desarrollo de la personali - dad humana, [...] que deriva a su vez del derecho fun - damental de la dignidad humana [...] reconocido impl\u00edcitamente en los art\u00edculos 1o. y 4o. constitucio - nal\", que a la letra dice: \"Art\u00edculo 420 del C\u00f3digo Civil del estado de Jalisco. En virtud del divorcio, los c\u00f3nyuges recobrar\u00e1n su en - tera capacidad para contraer nuevo matrimonio, sien - do indispensable que haya transcurrido un a\u00f1o desde que obtuvieron el divorcio.\" En dicha demanda de acci\u00f3n de inconstitucionalidad, la CNDH considera que se est\u00e1 violando el derecho a la igualdad, el derecho a la no discriminaci\u00f3n, el dere - cho a la integridad personal, el derecho a contraer ma - trimonio y el derecho al libre desarrollo de la persona - lidad, vulnerando seriamente la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, el Pacto Inter - nacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos y otras con - venciones internacionales de las que M\u00e9xico forma parte y est\u00e1 obligado, as\u00ed como la obligaci\u00f3n delEs- tado depromover , proteger ,respetar ygarantizar los derechos Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 30En la ya citada demanda de acci\u00f3n de inconstituciona - lidad, la CNDH expone, entre otras cosas, lo siguien - te: \"Se traduce en un condicionamiento que limita de manera injustificada el derecho al libre desarrollo de la personalidad y el derecho a contraer matrimo - nio\".5 \"Vulnera los derechos de igualdad y no discrimina - ci\u00f3n, y al libre desarrollo de la personalidad, pre - vistos en el art\u00edculo 1o. de la Constituci\u00f3n Federal, as\u00ed como en los art\u00edculos 1 1, 17 y 24 del Conven - ci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos\". \"Dicha exigencia resulta inconstitucional en virtud de que el legislador local restringe sin justificaci\u00f3n alguna el derecho relativo al desarrollo de la perso - nalidad humana, el cual se encuentra \u00edntimamente relacionado con la libre modificaci\u00f3n del estado ci - vil de las personas, que deriva a su vez del derecho fundamental de la dignidad humana consagrada en los tratados internacionales de los que M\u00e9xico es parte y reconocido impl\u00edcitamente en los art\u00edculos 1o. y 4o. constitucional, conforme a los cuales, to - das las personas tienen derecho a elegir en forma aut\u00f3noma su proyecto de vida, en el que se com - prende precisamente el estado civil en que deseen estar\". \"En el particular , si alguno de los c\u00f3nyuges o am - bos decidieron acudir al divorcio, a fin de cambiar su estado civil de casados a solteros, el Estado no puede imponerles requisitos injustificados para im - pedirlo\". \"Ahora bien, por igual raz\u00f3n, si estando nuevamen - te solteros, los c\u00f3nyuges optan por volver a contraer matrimonio, no existe raz\u00f3n justificada para que se les imponga que deban esperar el transcurso de un a\u00f1o para poder realizarlo, porque esa es una deci - si\u00f3n relativa a su proyecto de vida, que atiende di - rectamente al libre desarrollo de su personalidad y su dignidad\". \"Este Or ganismo observa que tangencialmente, la norma est\u00e1 propiciando un trato diferenciado, de manera injustificada, entre las personas solteras que no han contra\u00eddo matrimonio y las que, habi\u00e9ndolo hecho, han decidido disolver ese v\u00ednculo\".Dicha acci\u00f3n de inconstitucionalidad (1 13/2018) fue resuelta por el Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) el 18 de junio de 2020, con el si - guiente resolutivo aprobado por decisi\u00f3n un\u00e1nime:6 \"Primero. Es procedente y fundada la presente ac - ci\u00f3n de inconstitucionalidad. Segundo. Se declara la invalidez del art\u00edculo 420, en su porci\u00f3n norma - tiva 'siendo indispensable que haya transcurrido un a\u00f1o desde que obtuvieron el divorcio', del C\u00f3digo Civil del Estado de Jalisco, reformado mediante Decreto 27057/LXI/18, publicado en el Peri\u00f3dico Oficial de dicha entidad federativa el diecisiete de noviembre de dos mil dieciocho, de conformidad con lo dispuesto en el considerando quinto de esta decisi\u00f3n y , por extensi\u00f3n, la del art\u00edculo 393, frac - ci\u00f3n II, en su porci\u00f3n normativa \"y 420\", del orde - namiento legal invocado, de conformidad con lo es - tablecido en el considerando quinto, parte final, de esta determinaci\u00f3n, la cual surtir\u00e1 sus efectos a par - tir de la notificaci\u00f3n de los puntos resolutivos de es - ta sentencia al Congreso del Estado de Jalisco, en los t\u00e9rminos precisados en la parte final esta ejecu - toria. Tercero. Publ\u00edquese esta resoluci\u00f3n en el Dia - rio Oficial de la Federaci\u00f3n, en el Peri\u00f3dico Oficial 'El Estado de Jalisco', as\u00ed como en el Semanario Ju - dicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta.\" Hemos identificado que la mayor\u00eda de las legislacio - nes de las entidades federativas de la rep\u00fablica tiene disposiciones semejantes en sus ordenamientos aplica - bles. \u00bfPor qu\u00e9 la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Hu - manos no demand\u00f3 inv\u00e1lidas todas las normas que es - t\u00e1n en el mismo sentido en las dem\u00e1s legislaciones es - tatales? No lo hizo porque la demanda de acci\u00f3n de inconstitucionalidad era espec\u00edfica sobre una reforma reciente al C\u00f3digo Civil del estado de Jalisco, lo que le daba facultades a la CNDH para ejercer dicha acci\u00f3n ante la SCJN, y ahora la tarea para adecuar la norma est\u00e1 en manos de los estados de la rep\u00fablica ya que na - da puede estar por encima de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos o de los tratados in - ternacionales firmados y ratificados por M\u00e9xico. El art\u00edculo 133 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Esta - dos Unidos Mexicanos especifica que \"todos los trata - dos celebrados por el presidente de la rep\u00fablica, con aprobaci\u00f3n del Senado, pasar\u00e1n a formar parte de laMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 31Ley Suprema de toda la Uni\u00f3n\". Al mismo tiempo, en su art\u00edculo 1, p\u00e1rrafo segundo, se especifica que \"las normas relativas a los derechos humanos se interpreta - r\u00e1n de conformidad con esta Constituci\u00f3n y con los tratados internacionales de la materia favoreciendo en todo momento a las personas la protecci\u00f3n m\u00e1s am - plia.\"7 Tambi\u00e9n tenemos la sentencia del pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n que resuelve la contra - dicci\u00f3n de tesis 293/201 1 establece criterios sobre c\u00f3 - mo interpretar la Constituci\u00f3n junto con los tratados internacionales como fuentes de Ley Suprema. En di - cha sentencia, se establece que ambas fuentes de dere - cho est\u00e1n en el mismo nivel de jerarqu\u00eda, pero que, a la hora de resolver un caso, se debe tomar de entre am - bas fuentes de ley suprema la norma que resulte m\u00e1s protectora. Adicionalmente a lo anterior , tenemos el objetivo n\u00fa - mero 10 de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sosteni - ble,8\"Reducir la desigualdad en y entre los pa\u00edses\", el cual incluye en particular la meta 10.3: \"Garantizar la igualdad de oportunidades y reducir la desigualdad de resultados, incluso eliminando las leyes, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas discriminatorias y promoviendo legislacio - nes, pol\u00edticas y medidas adecuadas a ese respecto\".9De esa forma, la eliminaci\u00f3n de las restricciones anteriores a la libertad para contraer matrimonio no s\u00f3lo nos per - mitir\u00e1 armonizar nuestra legislaci\u00f3n con las leyes y tra - tados internacionales de los cuales formamos parte, si - no que tambi\u00e9n representar\u00e1 un paso adelante para alcanzar los objetivos de la Agenda 2030, mediante la cual estamos comprometidos ante el mundo para lograr la plena dignidad de las personas en nuestro pa\u00eds. Por todo lo anterior , es importante que las legislaturas estatales se aseguren de que sus ordenamientos jur\u00eddi - cos est\u00e9n armonizados a las disposiciones de la Cons - tituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos y de los tratados internacionales de los que somos parte y de existir contradicciones que sean modificados del marco normativo, ya que lesionan la dignidad, el dere - cho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n, y se tradu - cen en un condicionamiento que limita de manera in - justificada el derecho al libre desarrollo de la personalidad y el derecho a contraer matrimonio. Expuesto lo anterior , me permito someter a considera - ci\u00f3n la siguiente proposici\u00f3n con:Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a las legis - laturas de las 32 entidades federativas a asegurarse de que sus ordenamientos legales garanticen el derecho de las personas en igualdad de condiciones a poder contraer matrimonio inmediatamente despu\u00e9s de ha - berse disuelto el anterior . Notas 1 Nacional los Derechos Humanos. (2020). Acci\u00f3n de inconstitucionalidad 1 13/2018. 22 de Noviembre de 2020. Sitio llePub.aspx?AsuntoID=248590 7 H. Congreso de la Uni\u00f3n. (1917). Art\u00edculo 1. En la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos. M\u00e9xico: Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. 8 https://www .un.or g/sustainabledevelopment/es/development- agenda/ 9https://www .un.or g/sustainabledevelopment/es/inequality/ Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Mario Alberto Rodr\u00edguez Carrillo (r\u00fabrica)Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles ADO JORGE ARTURO ARG\u00dcELLES VICTORERO , DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPES Quien suscribe, Jor ge Arturo Arg\u00fcelles Victorero, di - putado del Grupo Parlamentario del Partido Encuentro Social en la LXIV Legislatura del honorable Congre - so de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 6, numeral 1, fracci\u00f3n I; 79, numerales 1, frac - ci\u00f3n II, y 2, fracci\u00f3n I, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, presenta ante esta soberan\u00eda proposici\u00f3n con punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones El pasado jueves 1 1 de marzo de 2021 se ha cumpli - do un a\u00f1o de que el titular de la Or ganizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud (OMS), declar\u00f3 que el nuevo brote denominado oficialmente como, coronavirus SARS- CoV-2, escalaba a grado de pandemia, frente al au - mento exponencial en el n\u00famero de contagios y muer - tes en el mundo, afirmando que: \"estamos profundamente preocupados por los niveles alarman - tes de contagio y de su severidad, pero tambi\u00e9n de los alarmantes niveles de inacci\u00f3n. Es por ello que hemos evaluado que el Covid-19 puede caracterizarse como una pandemia\".1 La conmoci\u00f3n a nivel mundial, lejos se qued\u00f3 de di - mensionar el grave impacto que la palabra pandemia y sus implicaciones tendr\u00eda en todos y cada unos de los \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica y privada, y que nos ha al - canzado hasta nuestros d\u00edas. El 11 de marzo de 2020 ha marcado el desaf\u00edo para las 193 naciones que conforman el mundo, las cuales lle - van un a\u00f1o enfrentado los estragos de la transmisi\u00f3n del mortal virus y han vivido las repercusiones econ\u00f3 - micas, pol\u00edticas, culturales y sociales en el mundo. Aun a\u00f1o de distancia la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud reporta 2 millones 61 1 mil 162 muertos a nivel mundial2y como efecto colateral ha tra\u00eddo una de las peores ca\u00eddas en la econom\u00eda del mundo, se habla de un golpe devastador hacia todas y cada una de las for - mas de vida con un sentido lucrativo, debido al aisla -miento y distanciamiento social como medida para frenar los contagios. Para M\u00e9xico tampoco ha sido f\u00e1cil sortear los embates que sigue dejado la emer gencia sanitaria. La Secreta - r\u00eda de Salud federal, ha reportado al 10 de marzo de 2021 que dos millones 144 mil 558 personas han en - fermado por el virus, desde el inicio de la epidemia, adem\u00e1s de un total de 192 mil 488 defunciones confir - madas por la enfermedad.3 Ante tal situaci\u00f3n, es importante reconocer que las au - toridades mexicanas han demostrado una lucha incan - sable en la b\u00fasqueda de estrategias de salida a la crisis econ\u00f3mica y sanitaria que enfrentamos. Adoce meses de haberse declarado la pandemia, M\u00e9 - xico ha superado dos olas de contagio, la primera: dio inicio en el mes de marzo con el aumento acelerado de casos en todo el territorio mexicano, teniendo su auge durante los meses de abril y mayo de 2020; la segun - da ola registrada en los meses noviembre y diciembre de 2020 extendi\u00e9ndose hasta enero de 2021. Durante la segunda ola de contagios, la Secretar\u00eda de Salud report\u00f3 un total de 66 mil 783 fallecimientos confirmados por Covid-19. Esta cifra representa el 42 por ciento del total de las muertes que se han presen - tado en el pa\u00eds. La adquisici\u00f3n de la vacuna contra el virus de Covid- 19 por parte del Gobierno mexicano, ha significado un gran paso hacia la mitigaci\u00f3n de los contagios en M\u00e9 - xico, a trav\u00e9s de la puesta en marcha del Plan Nacio - nal de Vacunaci\u00f3n que inici\u00f3 en el mes de diciembre de 2020, con el principal objetivo de inmunizar a toda la poblaci\u00f3n, al comenzar por el personal de salud que se encuentra en la primera l\u00ednea de contagio, seguido de los grupos vulnerables, espec\u00edficamente, adultos mayores de 60 a\u00f1os de edad, y seguido de un escalo - namiento hacia los grupos de edad subsecuentes (50- 60 a\u00f1os; 40-50 a\u00f1os). Del inicio del proceso de vacunaci\u00f3n al 13 de marzo de 2021, el gobierno mexicano han llegado a nuestro pa\u00eds, seis millones 492 mil 365 dosis de envasadas de Pfizer , Sinovac, AstraZeneca y Sputnik, como ha se - \u00f1alado el canciller .4Sin embar go la velocidad de pro - pagaci\u00f3n del virus de Covid-19 rebasa en mucho la aplicaci\u00f3n de las vacunas a la poblaci\u00f3n de nuestro pa -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 33\u00eds, demostrando que desafortunadamente, la pandemia se encuentra lejos de llegar a su t\u00e9rmino. Por lo que para reducir los contagios, es necesaria la participaci\u00f3n conjunta de la sociedad, como de las au - toridades y de la ciudadan\u00eda a fin de lograr mitigar los contagios de Covid-19, as\u00ed como sus consecuencias en la econom\u00eda de nuestro pa\u00eds. Yaunque el proceso de vacunaci\u00f3n sigue su curso en el pa\u00eds, no debe subestimarse que el virus tambi\u00e9n per - siste y que incluso las autoridades nacionales e inter - nacionales han declarado en los \u00faltimos d\u00edas, que de bajar la guardia no se descarta un nuevo brote de con - tagio y defunciones que podr\u00eda poner nuevamente en jaque a las instituciones de salud en nuestro pa\u00eds tal como se menciona a continuaci\u00f3n: La Or ganizaci\u00f3n Panamericana de Salud (OPS) ha alertado sobre una posible tercera ola de contagios y decesos de Covid-19 frente a la temporada vacacional para la temporada de Semana Santa. El or ganismo ha realizado un llamado a los pa\u00edses sobre mantener todas las medidas para evitar que se tenga un incremento en la transmisi\u00f3n del virus, despu\u00e9s de las vacaciones de Semana Santa. \"Donde se baja la guardia y est\u00e1n las condiciones para acelerar la transmisi\u00f3n, el virus las aprovecha y comienza a circular con mayor velocidad y con m\u00e1s fuerza\", abund\u00f3 la (OPS).5 y 6 Apartir de lo anterior , resulta indispensable que las au - toridades de los tres niveles de gobierno realicen un nuevo llamando para concientizar a la poblaci\u00f3n de que se trata de corresponsabilidad en no bajar la guar - dia al usar de manera correcta el cubrebocas, mantener la higiene personal pero sobre todo mantener el dis - tanciamiento social evitando las reuniones familiares y la aglomeraci\u00f3n en los lugares p\u00fablicos. Por el tiempo en el que se ha prolongado la emer gen- cia sanitaria, est\u00e1 documentado que las curvas epid\u00e9 - micas corren el riesgo de subir o de bajar , estando di - rectamente relacionado su incremento en temporadas vacacionales d\u00edas festivos y apertura de actividades econ\u00f3micas. Es por lo anteriormente expuesto que someto a la con - sideraci\u00f3n de esta asamblea la siguiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta de manera respetuosa a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n para que en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Salud federal, se establezca una nueva campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n nacionales, dirigida a la poblaci\u00f3n en general para mantener las medidas de distanciamiento social ante la alerta emitida por la Or ganizaci\u00f3n Pan - americana de Salud (OPS) sobre una posible tercera ola de contagios y decesos por Covid-19, frente a la temporada vacacional de Semana Santa, programada para la \u00faltima semana de marzo y principios de abril de 2021. Notas 1 https://news.un.or .milenio.com/politica/ops-alerta-ola-contagios-co - vid-19-semana-santa Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Jor ge Arturo Arg\u00fcelles Victorero (r\u00fabrica)Gaceta Parlamentaria DEL TOSMAYORES LAMENT ARIO DEMORENA La que suscribe, Silvia Lorena Villavicencio Ayala, di - putada a la LXIV Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n e integrante del Grupo Parlamentario de More - na, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral 1, frac - ci\u00f3n I y 79, numeral 1, fracci\u00f3n II, y numeral 2, frac - ciones I y II, del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a la consideraci\u00f3n de esta honora - ble asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de los siguientes: Antecedentes El alber gue para adultos mayores que opera el DIF del estado de Morelos, enfrenta situaciones preocupantes, tal es el caso que, el pasado 21 de enero, muri\u00f3 Don Manuel Salgado Montes, de 79 a\u00f1os de edad a causa del Covid-19, por falta de medicamentos y negligen - cia, pues a pesar de que presentaba s\u00edntomas como tos, fiebre, dolor de cabeza y saturaci\u00f3n (insuficiencia de oxigenaci\u00f3n) nunca lo atendieron ni se dieron a la ta - rea de trasladarlo a un hospital para salvarle la vida. Es decir , se incurri\u00f3 en la omisi\u00f3n de cuidados debidos al adulto mayor y en la negaci\u00f3n de la asistencia social a que est\u00e1n obligados los representantes del se\u00f1alado al - bergue. Este y otros hechos como la falta de recursos para me - dicamentos y el sobreprecio de estos pactado entre el organismo y proveedores; la retenci\u00f3n de tarjetas ban - carias de bienestar donde el gobierno federal les depo - sita a los adultos mayores alber gados la ayuda econ\u00f3 - mica; los despidos injustificados de 40 trabajadores entre ellos m\u00e9dicos, abogados y psic\u00f3logos y la omi - si\u00f3n de cuidados a los usuarios; dan cuenta de proba - bles hechos constitutivos de delitos cometidos en agra - vio de los adultos mayores del lugar . Lo preocupante de todo es que, en el alber gue para adultos mayores que opera el DIF estatal hay un total de 25 personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad social.(otros 6 est\u00e1n alber gados en diferentes instalaciones) Se trata de ancianos que vivieron en las calles o fueron abandonados por sus familiares; adem\u00e1s, padecen en - fermedades psiqui\u00e1tricas, cr\u00f3nico degenerativas y dis - capacidades f\u00edsicas como Hemiplejias, que impide va - lerse por s\u00ed mismos. El desorden que priva en el alber gue para adultos ma - yores del DIF fue denunciado el 19 de enero \u00faltimo, ante la CNDH por parte del doctor Leodegario Al- manza, quien prest\u00f3 sus servicios en el alber gue, pero fue despedido junto con cuarenta funcionarios m\u00e1s a finales del a\u00f1o pasado. Hasta la fecha nadie ha sido li - quidado por la prestaci\u00f3n de sus servicios profesiona - les. De igual manera, la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Morelos (CDHM) tiene conocimiento de los hechos que tienen en caos al DIF y por ello gir\u00f3 el oficio V3/026/2021 de fecha 19 de enero al gobernador Cuauht\u00e9moc Blanco para que frene las violaciones de derechos humanos que privan en el alber gue del DIF a cargo de su esposa. En el oficio referido, la CDHM exige al mandatario estatal y al subdirector del alber gue de Adultos Ma - yores DIF-Morelos gire amables instrucciones a quien corresponda para que implementen las medidas precautorias suficientes y necesarias para que se ini - cie cualquier acci\u00f3n que salvaguarde la salud e inte - gridad de los adultos mayores que se encuentran en el alber gue, dichas medidas son tendientes a evitar la consumaci\u00f3n irresponsable o de dif\u00edcil reparaci\u00f3n de los derechos humanos de la salud de los adultos ma - yores. El oficio de cuenta se desprende del expediente CDHM/SE/V3/061/013/2021 y hasta la fecha no se ha tomado ninguna medida para atender la emer gen- cia, por el contrario, la situaci\u00f3n ha empeorado, ya que un total de 14 adultos mayores se de han conta - giado de coronavirus, cuatro de ellos est\u00e1n hospitali - zados. Aunado a lo expuesto, la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n tiene conocimiento de los acontecimientos sucedidos en el alber gue multicitado, pero a la fecha no se conoce el n\u00famero de carpeta y en consecuencia no se ha dado se - guimiento del caso.Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 35Consideraciones Primera.- En M\u00e9xico se considera Adulto Mayor a una persona que tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os y se refiere a la etapa que suma todas las experiencias de la vida y pa - sa por la mayor\u00eda de las metas familiares, profesiona - les y sociales. Pero tambi\u00e9n marca el inicio de una eta - pa donde las personas presentan condiciones de vulnerabilidad f\u00edsica, social y econ\u00f3mica. De acuerdo con la \u00faltima encuesta especial del Institu - to Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi), en nuestro pa\u00eds residen 15.4 millones de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, de las cuales 1.7 millones viven solas. S\u00f3 - lo 41.4% son econ\u00f3micamente activos, y 69.4% pre - sentan alg\u00fan tipo de discapacidad, Mauricio Rodr\u00edguez \u00c1lvarez, profesor de la Facultad de Medicina y vocero de la comisi\u00f3n de la UNAM pa - ra el Covid-19, explic\u00f3 que, \" Los adultos mayor es tienen el sistema inmune un poco m\u00e1s d\u00e9bil que las personas j\u00f3venes por la pr opia naturaleza del enveje - cimiento; su cuerpo se tar da m\u00e1s en r eaccionar a una infecci\u00f3n o a una enfermedad nueva como \u00e9sta. La en - fermedad avanza m\u00e1s r\u00e1pido, y adem\u00e1s los adultos mayor es, muchos, tienen enfermedades concomitantes y se desequilibran, se descompensan. Una persona que tenga pr oblemas del coraz\u00f3n, de los pulmones, y se ve compr ometida por la situaci\u00f3n del cor onavir us, se va a descompensar , aunado a sus enfermedades de base, y se complica el cuadr o\". La Encuesta Nacional de la Din\u00e1mica Demogr\u00e1fica (Enadid) 2018 del Inegi alert\u00f3 que \"en M\u00e9xico, las personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s que viven solas se exponen a vulnerabilidad, debido a que no cuentan con una red familiar que las apoye en un momento de su vida don - de su salud o sus condiciones econ\u00f3micas pueden ser precarias\". EnM\u00e9xico, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s es un sec - tor social y econ\u00f3micamente vulnerable, pues se esti - ma que cerca del 47 % vive en pobreza, y entre 20 y 30 por ciento sufre violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, eco - n\u00f3mica o abandono, Con la finalidad de garantizar el ejercicio de los dere - chos de las personas adultas mayores se han expedido diversas normas, entre ellas, la Ley de los Derechos de las Personas Adultas Mayores. Atrav\u00e9s de este instru -mento normativo se buscan realizar acciones para lo - grar su autonom\u00eda y autorrealizaci\u00f3n; as\u00ed como para que puedan participar en todos los \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica y que tengan un trato justo y proporcional pa - ra lograr su bienestar . En aras de alcanzar estos objetivos existe una respon - sabilidad compartida entre los sectores p\u00fablico y so - cial de los diferentes \u00e1mbitos (federales, estatales y municipales). Se destaca que uno de sus objetivos pri - mordiales de la Ley es la atenci\u00f3n preferente en favor de los adultos mayores. Entre los derechos de los adultos mayores destacan, la integridad, dignidad y preferencia para que vivan una vida libre de violencia, sin discriminaci\u00f3n, con pleno respeto a su integridad f\u00edsica, psicoemocional y se - xual; la protecci\u00f3n contra toda forma de explotaci\u00f3n y a vivir en entornos seguros dignos y decorosos; el de - recho a la salud, alimentaci\u00f3n, trabajo, asistencia so - cial. Por tal motivo debe sancionarse cualquier caso de maltrato, lesiones, abuso f\u00edsico o ps\u00edquico, sexual, abandono, descuido o negligencia, explotaci\u00f3n, y en general cualquier acto que perjudique a las personas adultas mayores. Segunda.- Que el envejecimiento es un proceso natu - ral e irreversible, que tiende a disminuir las capacida - des de los seres humanos. Actualmente, los adultos mayores son seres mar ginados y vulnerables en su condici\u00f3n humana, situaciones sociales que derivan de la inseguridad social y econ\u00f3mica a la que se enfren - tan, por lo que muchos de ellos viven en una constan - te lucha por integrarse a la sociedad; asimismo, han si - do considerados a su vez como personas menos productivas y poco autosuficientes, por lo cual a me - nudo son v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n y maltrato al in - terior de su entorno familiar . Tercera.- Que el Alber gue para Adultos Mayores que opera el DIF del estado de Morelos esta obligado a ofre - cer alojamiento, alimentaci\u00f3n, adem\u00e1s de atenci\u00f3n inte - gral a los Adultos Mayores, que se encuentran en situa - ci\u00f3n emer gente de abandono, maltrato o indigencia. Adem\u00e1s, ese alber gue temporal debe brindar servicios a los adultos mayores para satisfacer sus necesidades b\u00e1si - cas: brindar alimentaci\u00f3n, vestido, atenci\u00f3n m\u00e9dica, psi - col\u00f3gica, trabajo social, actividades recreativas y cultu - rales, apoyos funcionales y servicios por defunci\u00f3n.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 36Cuar ta.-Que la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos del estado de Morelos es un cuerpo no gubernamental e independiente perteneciente a las Naciones Unidas responsable de la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de todos los derechos humanos en cada uno de los pa\u00edses. Por me - dio de los \u00f3r ganos de cada pa\u00eds se crean en cada uno de los estados, comisiones que de igual manera son in - dependientes, y que tambi\u00e9n ayudan a conservar los derechos de todo individuo. La Comisi\u00f3n en Morelos vela por promover derechos humanos a todo mujer y hombre en Morelos, as\u00ed como estudiar y promulgar los mismos, para que de esta ma - nera podamos convertir a Morelos en un estado segu - ro, digno y equitativo para todos, sin importar g\u00e9nero, preferencia sexual, color de piel, religi\u00f3n o lugar de procedencia y siempre con transparencia, equidad, compromiso y equidad. Por ende, debe ser sensible a las demandas ciudada - nas, con amplio sentido humano y social; promotor de paz mediante la inclusi\u00f3n de todos los sectores de la sociedad y generar en el estado de Morelos una cultu - ra de reconocimiento y respeto a los Derechos Huma - nos. En esa tesitura, la CDHM debe proteger , defender , promover y estudiar los Derechos Humanos en todo el territorio del estado de Morelos, mediante un servicio integral, permanente y sensible a los ciudadanos y sus organizaciones Quinta.- La Fiscal\u00eda Especializada en Combate a laCorrupci\u00f3n Morelos tiene como misi\u00f3n investigar y conocer de los delitos considerados por la ley como hechos de corrupci\u00f3n, y en su caso sancionar las con - ductas desplegadas que llevaron a cometer el il\u00edcito; as\u00ed como prevenir hechos de corrupci\u00f3n a trav\u00e9s de la correcta implementaci\u00f3n de programas y lineamientos que se fijen en el Comit\u00e9 Coordinador del Sistema Es - tatal Anticorrupci\u00f3n. La Fiscal\u00eda Especializada en Combate a la Corrupci\u00f3n, es una Instituci\u00f3n dotada de autonom\u00eda de gesti\u00f3n, t\u00e9c - nica, de ejercicio y de aplicaci\u00f3n del gasto p\u00fablico con competencia en el estado de Morelos. Los servidores p\u00fablicos que la integran se rigen por los principios de certeza, legalidad, objetividad, imparcialidad, eficien - cia, eficacia, \u00e9tica, profesionalismo, honradez, lealtad, disciplina, transparencia, respeto a los derechos huma -nos, honorabilidad, responsabilidad, rendici\u00f3n de cuentas, confidencialidad, respeto y diligencia en el ejercicio del servicio. Sexta.- Es inaceptable que, en un espacio dise\u00f1ado pa - ra brindar alber gue y protecci\u00f3n a los adultos mayores en Morelos, se presenten hechos de violencia, corrup - ci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. Por lo anterior es inminente que la CDHM, de puntual seguimiento a este caso y emita las recomendaciones a hubiere lugar por las diversas irregularidades que se detecten. No podemos permitir que los adultos mayores sigan siendo v\u00edctimas de la violencia en centros de asisten - cia social. Es ur gente que se castigue a los responsa - bles y que las autoridades dejen de ser c\u00f3mplices de si - tuaciones que solo evidencian la impunidad. Por ello, resulta necesario que la FGR atraiga el caso, pues no existe certeza de que las autoridades de Morelos faci - liten la investigaci\u00f3n, m\u00e1xime cuando hay denuncias de tortura contra los adultos mayores. En ese orden de ideas, debemos exigir se realicen las investigaciones y se llegue a fondo, porque no pode - mos bajo ninguna circunstancia convalidar la agre - si\u00f3n, tortura y los tratos denigrantes y degradantes que sufren nuestros adultos mayores, porque ellos reflejan la sabidur\u00eda por la vida y su esp\u00edritu de consejo, pero sobretodo merecen nuestro reconocimiento y respeto a sus derechos humanos. Por lo expuesto, presento ante esta honorable Asam - blea, la proposici\u00f3n con el siguiente: Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congre - so de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos de Morelos (CDHM), a la Fiscal\u00eda Especializada en Combate a la Corrupci\u00f3n en Morelos y a la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica, a fin de llevar a ca - bo las investigaciones correspondientes de las irregulari - dades que se presentan en el Alber gue para Adultos Ma - yores que opera el DIF del estado de Morelos. Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Silvia Lorena Villavicencio Ayala (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de La que suscribe, Cecilia Anunciaci\u00f3n Patr\u00f3n Lavia - da, diputada federal integrante del Grupo Parlamenta - rio del Partido Acci\u00f3n Nacional de la LXIV Legislatu - ra del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 71, frac - ci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Uni - dos Mexicanos; 79 del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados y dem\u00e1s disposiciones aplicables, someto a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se exhor tarespetuo - samente al titular del Ejecutivo Federal para que empr enda y coordine acciones tendientes a la aten - ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que ha incumplido con el pago de arr endamiento de inmuebles, devenido de los efectos de la epidemia por Covid-19 , para su cum - plimiento. Antecedentes 1. En los \u00faltimos d\u00edas del mes de febrero de 2020 se reportaron los primeros casos oficiales de covid-19 en el pa\u00eds,1lo que ocasion\u00f3, tard\u00edamente, las medidas de prevenci\u00f3n de contagios. 2. La cifra de casos de covid-19 fue aumentando de manera exponencial, por lo que en el mes de marzo se llam\u00f3 a las medidas de aislamiento y distanciamiento social, paralelamente al inicio la fase dos de la epide - mia, en el mismo mes de marzo del 2020.2 3. Aunado al aislamiento social, se dio el cierre y res - tricciones de venta al p\u00fablico de general de servicios y bienes que se daban d\u00eda a d\u00eda antes del confinamiento. 4. La econom\u00eda a nivel mundial ha recibido un gran golpe y M\u00e9xico no ha sido la excepci\u00f3n, pues hay pro - n\u00f3sticos de una contracci\u00f3n del PIB del 5 por ciento para este mismo a\u00f1o. 5. Desde el inicio de las medidas de aislamiento social, ha disminuido el flujo econ\u00f3mico nacional y como re - sultado, en reportes de la Secretar\u00eda del Trabajo y Pre -visi\u00f3n social de principios del mes de abril se perdie - ron, en tres semanas, una cantidad mayor a 300 mil empleos. 6. El gobierno inici\u00f3 acciones, como la del 15 de abril del presente a\u00f1o con la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n por parte de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda del \"Acuerdo por el que se adicionan los transitorios de las reglas de operaci\u00f3n del programa de microcr\u00e9ditos para el Bienestar\" por el cual se es - tablecen cr\u00e9ditos para las personas que tengan un mi - cronegocio con pr\u00e9stamos que van de 6 mil a 20 mil pesos. 7. Por las circunstancias econ\u00f3micas que atraviesa el pa\u00eds, se estima que el 40 por ciento de las empresas mexicanas no han pagado la renta de sus locales y cen - tros laborales por los efectos de la epidemia.3 8. Apesar de las medidas tomadas, el alcance de la pandemia y el nerviosismo mundial ha ocasionado in - certidumbre en la econom\u00eda afectando el bienestar de todos los mexicanos. 9. En M\u00e9xico se prev\u00e9 que para el presente a\u00f1o 2021, se tenga una reducci\u00f3n importante de nuestro PIB, au - nado a que el panorama de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica para las familias mexicanas, parece ser lejana. Consideraciones En la actualidad M\u00e9xico atraviesa los efectos de una fuerte pandemia que sigue atentando a la salud y vida de miles de mexicanos y no se ve cerca el final de es - ta, lo que pone en incertidumbre a la poblaci\u00f3n de to - da la Rep\u00fablica. Como se ha se\u00f1alado en los antecedentes, una de las medidas de prevenci\u00f3n del contagio y , por lo tanto, el aumento de personas infectadas y muertes por Covid- 19, es la de evitar concurrir a lugares p\u00fablicos y man - tenerse en casa. Sin embar go, estas medidas tienen co - mo efecto secundario afectaciones reales a la econom\u00eda nacional, ocasionando menoscabos en el pa - trimonio de las familias mexicanas. En la actualidad los negocios y empresas enfrentan desplomes en sus ventas, por lo cual han ajustado gas - tos que no solo afectan a ellos y su familia, sino que a otros particulares, al crecer el grosor del desempleo, yGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 38la ausencia del pago de las rentas de los inmuebles por fuerza mayor . Se ha estimado que desde a mediados de abril a agos - to de 2020, m\u00e1s de 14 mil tiendas y 1 15 mil colabora - dores de firmas retaiblers han solicitado ayuda a las autoridades para afrontar las rentas de los inmuebles. De manera or ganizada, 52 or ganizaciones civiles y 64 acad\u00e9micos, acompa\u00f1ados de activistas, hicieron un llamado, en el mes de abril de 2020 a evitar desalojos y pedir alternativas en pago de rentas ante la emer gen- cia sanitaria.4 Los ejemplos se\u00f1alados, solo son una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n de la sociedad que se une a esta gran pro - blem\u00e1tica que significa el pago de la renta de un in - mueble. perjudicando a dos particulares que han sido v\u00edctimas de los efectos de la epidemia. Las cifras esbozadas sobre el panorama econ\u00f3mico son poco esperanzadoras, pues si bien ya hay un efec - to econ\u00f3mico importante, se prev\u00e9 una fuerte recesi\u00f3n econ\u00f3mica generalizada en todo el pa\u00eds y a nivel mun - dial. El gobierno federal ha impulsado peque\u00f1as acciones generales para reactivar la econom\u00eda, pero sin efectos reales, como ejemplo lo ha sido el programa de micro - cr\u00e9ditos o tandas del bienestar . Pero estas acciones han alcanzado una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n y no se encuentran focalizadas. Aunado a lo anterior se suma los aumentos en tarifas el\u00e9ctricas en ciertas partes del pa\u00eds y la abstenci\u00f3n de discusi\u00f3n del ingreso universal b\u00e1sico propuesto como respuesta de la epidemia a favor de la ciudadan\u00eda, pe - ro que hasta la actualidad no ha sido estudiada. Pa\u00edses como Argentina y Espa\u00f1a han buscado opcio - nes para ayudar a la poblaci\u00f3n trabajadora y peque\u00f1os productores, traducidas en la entrega de apoyos eco - n\u00f3micos, y los subsidios en sueldos de los trabajado - res para evitar la banca rota de las empresas. Se sabe que una acci\u00f3n firme, coordinada y r\u00e1pida, marcar\u00e1 la diferencia cuando la econom\u00eda mundial en - frenta una amenaza com\u00fan, como hoy en d\u00eda lo es an - te la pandemia de Covid-19.Es una necesidad imperante el coordinar acciones del gobierno en atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica que atraviesa el pa\u00eds derivado de la epidemia, dado a que se debe buscar el bienestar y seguridad patrimonial de la poblaci\u00f3n en general. Es por lo anterior se\u00f1alado que en esta proposici\u00f3n con punto de acuerdo se exhorta al gobierno federal, para crear y coordinar acciones tendientes a lograr acuerdos y pagos de los servicios de arrendamientos que se han dejado de pagar por los efectos econ\u00f3micos de la epidemia de Covid.19. Proposici\u00f3n Por lo anteriormente expuesto, se somete a su consi - deraci\u00f3n \u00danico. La honorable C\u00e1mara de Diputados del Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al titular del Ejecutivo federal para que emprenda y coordine acciones tendientes a la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que ha incumplido con el pago de arrendamiento de in - muebles, devenido de los efectos de la epidemia por Covid-19, para su cumplimiento. Notas 1 https://www .bbc.com/mundo/noticias-america-latina-51677751 consultado el 6 de agosto 2020. 2 Cfr . https://www .gob.mx/salud/prensa/095-inicia-fase-2-por -co- ronavirus-covid-19 consultado 3Cfr https://realestatemarket.com.mx/noticias/28484-40-de-em - presas-en-mexico-no-paga-renta-por -covid-19 1 1 de agosto 2020 4 https://www .jornada.com.mx/ultimas/capital/2020/04/06/piden- acuerdos-en-pago-de-rentas-ante-emer gencia-sanitaria-3497.html Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Cecilia Anunciaci\u00f3n Patr\u00f3n Laviada (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de LOS HABIT ANTES DERINC\u00d3N DE LA MONT A\u00d1A, ACARGO DE LA DIPUT ADA CLAUDIA ANG\u00c9LICA DOM\u00cdN - GUEZ V\u00c1ZQUEZ , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPT La suscrita, Claudia Ang\u00e9lica Dom\u00ednguez V\u00e1zquez, diputada integrante del Grupo Parlamentario del Parti - do del Trabajo de la LXIV Legislatura de este honora - ble Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00ed - culos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I; 79, numeral 2, as\u00ed como 113 del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, so - mete a consideraci\u00f3n del pleno de esta soberan\u00eda la si - guiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo con base en la siguiente Exposici\u00f3n de Motivos El agua es un elemento de la naturaleza, parte esencial de los ecosistemas, siendo fundamental para el susten - to y reproducci\u00f3n de la vida en el planeta. Contribu - yendo a la estabilidad del funcionamiento del entorno, de los seres vivos y de los seres humanos, es un ele - mento indispensable para la subsistencia de la Tierra. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexi - canos establece en su art\u00edculo 4\u00ba., p\u00e1rrafo sexto: \"Toda persona tiene derecho al acceso, disposici\u00f3n y saneamiento de agua para consumo personal y do - m\u00e9stico en forma suficiente, salubre, aceptable y asequible. El Estado garantizar\u00e1 este derecho y la ley definir\u00e1 las bases, apoyos y modalidades para el acceso y uso equitativo y sustentable de los recur - sos h\u00eddricos, estableciendo la participaci\u00f3n de la Fe - deraci\u00f3n, las entidades federativas y los municipios, as\u00ed como la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para la consecuci\u00f3n de dichos fines\".1 El derecho humano al agua es indispensable para vi - vir; por ende, debe tratarse fundamentalmente como un bien social y cultural, y no s\u00f3lo como un bien eco - n\u00f3mico. De acuerdo con el Programa Conjunto de Mo - nitoreo para el Abastecimiento de agua y Saneamiento el agua potable es \"aquella utilizada para los fines do - m\u00e9sticos y la higiene personal, as\u00ed como para beber y cocinar\".2Asimismo, se define como saneamiento b\u00e1sico \"al uso de tecnolog\u00eda de m\u00e1s bajo costo que permite eliminar higi\u00e9nicamente las excretas y aguas residuales y tener un medio ambiente limpio y sano, tanto en la vivienda como en las proximidades de los usuarios. El acceso al saneamiento b\u00e1sico comprende seguridad y privacidad en el uso de estos servicios\".3 Asu vez, nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos en su art\u00edculo 1 15, fracci\u00f3n III, in - ciso a), establece que: \"Art\u00edculo 1 15.(...) I. a II. (...) III. Los Municipios tendr\u00e1n a su car go las funciones y servicios p\u00fablicos siguientes: a) Agua potable, drenaje, alcantarillado, tratamien - to y disposici\u00f3n de sus aguas residuales\".4 La Comisi\u00f3n Nacional del Agua (Conagua) es el \u00f3r ga- no administrativo desconcentrado de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), con funciones en materia de gesti\u00f3n de las aguas na - cionales que le corresponden conforme a la Ley de Aguas Nacionales, y cuya misi\u00f3n es administrar y pre - servar las aguas nacionales para la sociedad en gene - ral. Mencionado lo anterior quiero hacerle saber a est\u00e1 C\u00e1 - mara de Diputados sobre una situaci\u00f3n que aqueja a los residentes del fraccionamiento \"Rinc\u00f3n de la Mon - ta\u00f1a\" con direcci\u00f3n en la colonia Lomas de San Lo - renzo en el municipio de Atizap\u00e1n de Zaragoza del Es - tado de M\u00e9xico. En la que manifiestan su grave preocupaci\u00f3n por el gran problema de suministro y calidad del agua en su fraccionamiento. Indic\u00e1ndome que el servicio de agua suministrado por el Servicio de Agua Potable Alcanta - rillado y Saneamiento de Atizap\u00e1n de Zaragoza (SA - PASA) que corresponde a su municipio no est\u00e1 ope - rando por una ca\u00edda de la columna de soporte de la bomba que da suministro a todos los residentes de es - ta localidad. Generando la necesidad de pedir que se supla temporalmente este suministro a trav\u00e9s de pipas de agua para garantizar el acceso a este recurso y de - recho humano. Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 40De igual manera se manifiestan que en el \u00faltimo bi - mestre a pesar de que a\u00fan no se otor ga plenamente el servicio de suministro de agua por esta instituci\u00f3n, les fue realizado un cobro por esta prestaci\u00f3n de servicios ya que al momento que las pipas de agua trasladan es - te l\u00edquido por los tinacos de los hogares, los medido - res avanzan en sus lecturas como si el agua proviniera del servicio otor gado por SAP ASA, generando una du - plicaci\u00f3n en el pago de este servicio sumamente nece - sario. Adem\u00e1s, el servicio otor gado por SAP ASA ha ido decreciendo con el paso del tiempo, presentando diversas fugas y fallas en la red del sistema de bombeo de manera peri\u00f3dica, lo que genera que el agua siendo un l\u00edquido incoloro, inodoro e ins\u00edpido; al contrario, presenta olores, colores y minerales que sea para el uso adecuado para la ciudadan\u00eda. Como representante de las y los mexiquenses es mi deber hacerle saber a esta soberan\u00eda las necesidades y en su caso las quejas e intrigas que sufre el pueblo me - xicano y m\u00e1s si es concerniente al derecho humano al acceso al agua y saneamiento ya que sin este l\u00edquido es indispensable para la vida. Por lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n de este pleno de la honorable C\u00e1mara de Diputados, la siguiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo Primer o.Por el que se solicita respetuosamente a la Comisi\u00f3n Nacional del Agua realizar un estudio sobre el servicio otor gado por el Servicio de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de Atizap\u00e1n de Zarago - za a los habitantes del fraccionamiento \"Rinc\u00f3n de la Monta\u00f1a\" del municipio de Atizap\u00e1n de Zaragoza del estado de M\u00e9xico. Segundo. Por el que se solicita respetuosamente a la Comisi\u00f3n Nacional del Agua verificar si el agua sumi - nistrada por el Servicio de Agua Potable, Alcantarilla - do y Saneamiento de Atizap\u00e1n de Zaragoza es potable para el consumo humano. Tercero.Por el que se solicita respetuosamente al go - bierno del estado de M\u00e9xico y al municipio de Atiza - p\u00e1n de Zaragoza garantizar el derecho humano del ac - ceso al agua y realizar las medidas correspondientes para verificar si el servicio otor gado por el Servicio de Agua Potable, Alcantarillado y Saneamiento de Atiza -p\u00e1n de Zaragoza s\u00ed cumple a cabalidad con las leyes y normas aplicables y , en su caso sancionar , a los res - ponsables por la negligencia en el servicio prestado. Notas 1 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, 2021. 2 Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos. El derecho hu - mano al agua potable y saneamiento. 1a ed., M\u00e9xico, 2014, pp. 3- 5. https://www .cndh.or g.mx/sites/default/files/documentos/2019- 08/Derecho-Humano-Agua-PS.pdf 3 \u00cddem. 4 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, 2021. Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a los diecisiete d\u00edas del mes de marzo de 2021. Claudia Ang\u00e9lica Dom\u00ednguez V\u00e1zquez (r\u00fabrica) CONPUNT DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DEMOVIMIENT OCIUDADANO El que suscribe, Mario Alber to Rodr\u00edguez Carrillo , diputado federal de la LXIV Legislatura, integrante del Grupo Parlamentario de Movimiento Ciudadano, en ejercicio de la facultad que me otor gan los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 1, fracci\u00f3n II, y dem\u00e1s aplicables del Reglamento de la C\u00e1mara de Di - putados, somete a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuer - do, al tenor de la siguiente;Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 41Exposici\u00f3n de Motivos El C\u00f3digo Penal Federal tipifica en su art\u00edculo 390 la extorsi\u00f3n como \"al que sin derecho obligue a otro a dar, hacer , dejar de hacer o tolerar algo, obteniendo un lucro para s\u00ed o para otro o causando a alguien un per - juicio patrimonial\". Seg\u00fan un art\u00edculo de la Revista Mexicana de Opini\u00f3n P\u00fablica,1las tres principales modalidades bajo las cua - les se presenta dicho delito en la vida diaria de las per - sonas son las siguientes: 1. Enga\u00f1o telef\u00f3nico, cuando un individuo es con - tactado por v\u00eda telef\u00f3nica y es enga\u00f1ado con una historia para hacerlo entregar dinero o alg\u00fan bien a otra persona. 2. Amenaza telef\u00f3nica, cuando un individuo es con - tactado por v\u00eda telef\u00f3nica y es manipulado con una historia violenta, amenazas, secuestros fingidos y/o menciones de datos personales, entre otras t\u00e1cticas, con el fin de que el individuo sienta miedo y obe - dezca a los extorsionadores, los cuales proceden en - tonces a exigir dinero o bienes a cambio de supues - tamente no causarles da\u00f1o. 3. Cobro por derecho de piso, cuando uno o m\u00e1s de - lincuentes se presentan directamente en un hogar o establecimiento para exigir una cuota peri\u00f3dica a cambio de no atentar contra la vida, integridad o pa - trimonio de la persona. 4. Extorsi\u00f3n cibern\u00e9tica, que tradicionalmente se presenta ya sea por medio de correos electr\u00f3nicos con mensajes amenazadores, o mensajes que mani - pulan a la persona a proporcionar sus credenciales de acceso a alg\u00fan sistema (phishing). M\u00e1s reciente - mente, se han presentado tambi\u00e9n extorsiones he - chas mediante virus inform\u00e1ticos que bloquean criptogr\u00e1ficamente el acceso de la v\u00edctima a sus do - cumentos personales y exigen a cambio una suma de dinero (ransomware). De los delitos anteriores, la amenaza telef\u00f3nica es uno que ha cobrado especial auge a lo lar go de la d\u00e9cada del 2010-2020, debido a la gran facilidad que dicho delito representa para quienes lo cometen. De acuerdo con un bolet\u00edn p\u00fablico de la Polic\u00eda Federal,2el auge de la extorsi\u00f3n telef\u00f3nica se dio a partir del a\u00f1o 2000a medida que la telefon\u00eda celular se comenzaba a po - pularizar entre la poblaci\u00f3n mexicana. Adiferencia del cobro de derecho de piso, que requiere que los perpe - tradores dispongan de armas, material destructivo y personal con el cual forzar el cumplimiento del pago de cuotas, en la extorsi\u00f3n telef\u00f3nica basta con tener un tel\u00e9fono celular sin registro, una base de datos con nombres de persona y n\u00fameros telef\u00f3nicos, domicilios y un m\u00ednimo de habilidades de escritura creativa y ac - tuaci\u00f3n teatral para decir un discurso convincentemen - te atemorizante capaz de manipular a la persona para que \u00e9sta crea que va a sufrir un da\u00f1o inminente, inclu - so aunque los perpetradores ni siquiera dispongan de armas o personal. De acuerdo con el anteriormente mencionado bolet\u00edn, una t\u00e1ctica muy com\u00fan en la extorsi\u00f3n telef\u00f3nica con - siste en recolectar previamente datos personales acer - ca de la v\u00edctima, con el fin de fingir ser una fuerza cri - minal altamente competente que sabe d\u00f3nde vive la v\u00edctima. Las v\u00edas que usan los extorsionadores para eso son altamente variadas, pudiendo incluir la com - pra en el mercado negro de bases de datos obtenidas ilegalmente, el espionaje en redes sociales, contactar previamente a la v\u00edctima fingiendo ser representantes de alguna instituci\u00f3n p\u00fablica o privada, o usar datos obtenidos de registros y bases de datos p\u00fablicas. Al respecto de lo anterior , hemos identificado dos sis - temas del Instituto Mexicano de la Propiedad Intelec - tual (IMPI) como bases de datos con informaci\u00f3n per - sonal p\u00fablicamente accesible que puede ser usados por extorsionadores o suplantadores de identidad para cau - sar da\u00f1o a personas que han solicitado el registro de una marca comercial: Marcanet,3y MarcIA,4los cua - les sirven para buscar marcas comerciales ya registra - das. En dichos sistemas, si buscamos una marca, nombre o aviso comercial en una de las clases de marca de la Clasificaci\u00f3n de Niza que maneja el IMPI, nos apare - ce un enlace que proporciona informaci\u00f3n sobre la marca como su vigencia, su status jur\u00eddico o el giro del negocio que \u00e9sta representa. En caso de que el tr\u00e1mite est\u00e9 en proceso, tambi\u00e9n se presenta el avance de di - cho tr\u00e1mite, con el fin de que los solicitantes e intere - sados puedan conocer el status de la solicitud de mar - ca. Lo anterior , con la intenci\u00f3n de que quienes deseen registrar una marca puedan saber si \u00e9sta ya est\u00e1 regis - trada en una clase en particular , y si lo est\u00e1, que pue -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 42dan conocer informaciones b\u00e1sicas acerca de ella. Sin embar go, adem\u00e1s de lo anterior , las p\u00e1gina que nos muestra el IMPI con la informaci\u00f3n de una marca en ambos sistemas contienen tambi\u00e9n informaci\u00f3n sensi - ble acerca de los solicitantes, tales como el domicilio manifestado en la solicitud, el n\u00famero de tel\u00e9fono y correo electr\u00f3nico del solicitante, e incluso es posible descar gar una copia de la solicitud junto con toda su documentaci\u00f3n adjunta incluyendo la firma aut\u00f3grafa del solicitante; tambi\u00e9n en caso de haber presentado un poder , acta constitutiva o acta de asamblea, junto con credenciales oficiales para identificarse, se publi - ca esta informaci\u00f3n \u00edntegramente. De esa forma, cualquier delincuente que desee suplan - tar la identidad de los solicitantes u obtener datos per - sonales con los cuales extorsionarlos puede simple - mente buscar una marca en la B\u00fasqueda Fon\u00e9tica de Marcanet o MarcIA, obtener del registro de la marca el nombre, tel\u00e9fono, direcci\u00f3n y correo electr\u00f3nico de la v\u00edctima, incluso el domicilio donde se explota la marca, y usar los datos anteriores para extorsionar de forma altamente convincente; o bien, se puede obtener la firma aut\u00f3grafa del titular o de los titulares de la marca, fabricar una identificaci\u00f3n falsa con \u00e9sta y los datos personales ah\u00ed mencionados, y con lo anterior cometer actos de suplantaci\u00f3n de identidad tales como hacer compras a cr\u00e9dito a nombre del solicitante de la marca, entre otros. Los siguientes pasos permitir\u00e1n a cualquier persona reproducir el problema anteriormente descrito en la B\u00fasqueda Fon\u00e9tica Marcanet del IMPI. S\u00f3lo se nece - sita una PC, celular , o cualquier otro dispositivo con acceso a internet y navegador web: 1. Se entra al portal de la b\u00fasqueda fon\u00e9tica Marca - net, el cual es accesible tecleando \"B\u00fasqueda Fon\u00e9 - tica Marcanet\" en un buscador web, o en la si - guiente direcci\u00f3n: https://marcanet.impi.gob.mx:8181/marcanet/vis - tas/common/datos/bsqFoneticaCompleta.pgi 2. Acontinuaci\u00f3n, en el cuadro \"Clase\", se especi - fica en qu\u00e9 clase de producto o servicio se va a bus - car una marca. Las clases est\u00e1n numeradas del 1 al 45 y est\u00e1n basadas en su mayor\u00eda en la Clasificaci\u00f3n de Niza del OMPI con algunas modificaciones me -nores; dicha Clasificaci\u00f3n de Niza es un marco de referencia que divide los distintos tipos de produc - to o servicio para los cuales se podr\u00eda usar una mar - ca comercial en 45 categor\u00edas, y la variante original puede consultarse en https://www .wipo.int/classifi - cations/nice/nclpub/es/en/. Para los efectos de este documento, podemos buscar en la clase 2, que co - rresponde a \"Pinturas, barnices, lacas; productos contra la herrumbre y el deterioro de la madera; co - lorantes, tintes; tintas de imprenta, tintas de arcado y tintas de grabado; resinas naturales en bruto; me - tales en hojas y en polvo para la pintura, la decora - ci\u00f3n, la imprenta y trabajos art\u00edsticos\". Una vez es - pecificada la clase de marca, se especifica cualquier marca conocida de pinturas y barnices cuya infor - maci\u00f3n se quiera saber . 3. Una vez indicados los datos anteriores, se pulsa el bot\u00f3n \"Buscar\", y al cabo de unos segundos, apa - recer\u00e1 un listado de marcas que concuerdan o se asemejan a la marca buscada en la clase especifica - da. En dicho listado podemos ver informaciones b\u00e1 - sicas como las clases en las cuales la marca ha sido registrada, su c\u00f3digo de registro, el tipo de solicitud (si es marca, nombre comercial o aviso comercial), el tipo de marca (si es nominativa, innominada, mixta, tridimensional o cualquier otro tipo), y el nombre o raz\u00f3n social del registrante. 4. Al pulsar el n\u00famero de expediente de alguno de los registros encontrados, se abre una ventana nue - va con informaci\u00f3n detallada sobre la marca, entre la cual figuran los siguientes datos, de los cuales los resaltados en negrita constituyen potenciales fugas de datos personales que podr\u00edan ser aprovechados por extorsionadores o suplantadores de identidad: -Una copia fotost\u00e1tica de la solicitud de registro de marca presentada por el interesado, en la cual figu - ra la firma aut\u00f3grafa de \u00e9ste o del apoderado que present\u00f3 la solicitud, as\u00ed como el domicilio fiscal de la persona o empresa registrante. -El n\u00famero de expediente y de registro de la solici - tud, las fechas de presentaci\u00f3n, inicio de uso, con - cesi\u00f3n y vencimiento de la marca, su denomina - ci\u00f3n, descripci\u00f3n, tipo de solicitud y marca, elementos no protegidos, n\u00famero de registro inter - nacional, y en caso de que la marca est\u00e9 en un alfa - beto que no sea el latino y/o un idioma que no seaMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 43el espa\u00f1ol, su traducci\u00f3n al espa\u00f1ol y/o translitera - ci\u00f3n al alfabeto latino. -En caso de que la marca sea innominada o mixta, la imagen de la marca y su clasificaci\u00f3n de Viena. -Datos del titular . En caso de ser una persona moral, se muestra su denominaci\u00f3n y raz\u00f3n social, domici - lio fiscal, nacionalidad, y de haberlos proporciona - do, su RFC, correo electr\u00f3nico, tel\u00e9fono y/o fax. En caso de ser persona f\u00edsica, se muestra su nombre y domicilio personal. -La clase a la cual pertenece la marca. -En caso de haber un apoderado, se muestra su nombre, domicilio, tel\u00e9fono y correo electr\u00f3nico. -En otras b\u00fasquedas, podr\u00edamos encontrar , poderes, actas constitutivas completas (y toda la informaci\u00f3n personal que estas traigan consigo), credenciales, etc. En cuanto a la b\u00fasqueda de marcas en Marcia, \u00e9sta se puede usar para consultar datos personales de cual - quier individuo de la siguiente forma: 1. Se entra al portal de b\u00fasqueda MarcIA, el cual es accesible tecleando \"MarcIA IMPI\" en un buscador web, o en la siguiente direcci\u00f3n: https://marcia.im - pi.gob.mx/marcas/search/quick 2. De manera predeterminada, tenemos la opci\u00f3n ya sea de buscar por el nombre de la marca, o de car - gar una imagen para buscar marcas pict\u00f3ricas Por lo anterior , es fundamental que el IMPI modifique su sistema Marcanet con el fin de limitar la cantidad de datos personales mostrados, pero poder mantener su prop\u00f3sito original de que sea posible conocer infor - maci\u00f3n acerca de cualquier marca registrada, sin incu - rrir en una divulgaci\u00f3n masiva de los datos personales de los solicitantes. Por todo lo anterior , hago de ustedes las siguientes: Consideraciones El art\u00edculo 6o. base A, fracci\u00f3n VIII, de la Constitu - ci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos esta -blece que el INAI ser\u00e1 el or ganismo garante con com - petencia para conocer de los asuntos relacionados con la protecci\u00f3n de datos personales de cualquier autori - dad, entidad, \u00f3r gano u or ganismo, y a la letra dice: \"Art\u00edculo 6. [ ... ] Para efectos de lo dispuesto en el presente art\u00edculo se observar\u00e1 lo siguiente: A. Para el ejercicio del derecho de acceso a la in - formaci\u00f3n, la Federaci\u00f3n y las entidades federati - vas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, se regir\u00e1n por los siguientes principios y bases: I. a VII. [ ... ] VII. La Federaci\u00f3n contar\u00e1 con un or ganismo aut\u00f3 - nomo, especializado, imparcial, colegiado, con per - sonalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, con plena autonom\u00eda t\u00e9cnica, de gesti\u00f3n, capacidad para deci - dir sobre el ejercicio de su presupuesto y determinar su or ganizaci\u00f3n interna, responsable de garantizar el cumplimiento del derecho de acceso a la infor - maci\u00f3n p\u00fablica y a la protecci\u00f3n de datos persona - les en posesi\u00f3n de los sujetos obligados en los t\u00e9r - minos que establezca la ley . El or ganismo aut\u00f3nomo previsto en esta fracci\u00f3n, se regir\u00e1 por la ley en materia de transparencia y ac - ceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y protecci\u00f3n de datos personales en posesi\u00f3n de sujetos obligados, en los t\u00e9rminos que establezca la ley general que emita el Congreso de la Uni\u00f3n para establecer las bases, principios generales y procedimientos del ejercicio de este derecho. En su funcionamiento se regir\u00e1 por los principios de certeza, legalidad, independencia, imparcialidad, eficacia, objetividad, profesionalismo, transparen - cia y m\u00e1xima publicidad. El or ganismo garante tiene competencia para cono - cer de los asuntos relacionados con el acceso a la in - formaci\u00f3n p\u00fablica y la protecci\u00f3n de datos persona - les de cualquier autoridad, entidad, \u00f3r gano u organismo que forme parte de alguno de los Pode - res Legislativo, Ejecutivo y Judicial, \u00f3r ganos aut\u00f3 - nomos, partidos pol\u00edticos, fideicomisos y fondos p\u00fablicos, as\u00ed como de cualquier persona f\u00edsica, mo -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 44ral o sindicatos que reciba y ejerza recursos p\u00fabli - cos o realice actos de autoridad en el \u00e1mbito fede - ral; con excepci\u00f3n de aquellos asuntos jurisdiccio - nales que correspondan a la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, en cuyo caso resolver\u00e1 un co - mit\u00e9 integrado por tres ministros. Tambi\u00e9n conoce - r\u00e1 de los recursos que interpongan los particulares respecto de las resoluciones de los or ganismos au - t\u00f3nomos especializados de las entidades federativas que determinen la reserva, confidencialidad, inexis - tencia o negativa de la informaci\u00f3n, en los t\u00e9rminos que establezca la ley . [...] Los art\u00edculos 6o., base A, y 16, segundo p\u00e1rrafo, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexica - nos, en materia de protecci\u00f3n de datos personales en posesi\u00f3n de sujetos obligados, establece lo siguiente: \"Articulo 6o. [ ... ] Para efectos de lo dispuesto en el presente art\u00edculo se observar\u00e1 lo siguiente: A. Para el ejercicio del derecho de acceso a la in - formaci\u00f3n, la Federaci\u00f3n y las entidades federati - vas, en el \u00e1mbito de sus respectivas competencias, se regir\u00e1n por los siguientes principios y bases: I. [...] II. La informaci\u00f3n que se refiere a la vida privada y los datos personales ser\u00e1 protegida en los t\u00e9rminos y con las excepciones que fijen las leyes. III. [...] IV. [...] V. [...] VI. Las leyes determinar\u00e1n la manera en que los su - jetos obligados deber\u00e1n hacer p\u00fablica la informa - ci\u00f3n relativa a los recursos p\u00fablicos que entreguen a personas f\u00edsicas o morales. VII. a VIII. [...] [...][...] [...]\" \"Art\u00edculo 16. [...] Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de sus datos personales, al acceso, rectificaci\u00f3n y cancela - ci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como a manifestar su opo - sici\u00f3n, en los t\u00e9rminos que fije la ley , la cual esta - blecer\u00e1 los supuestos de excepci\u00f3n a los principios que rijan el tratamiento de datos, por razones de se - guridad nacional, disposiciones de orden p\u00fablico, seguridad y salud p\u00fablicas o para proteger los dere - chos de terceros. [...]\" El art\u00edculo 1o., cuarto p\u00e1rrafo, de la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados establece que esta ley tiene por objeto esta - blecer las bases, principios y procedimientos para ga - rantizar el derecho que tiene toda persona a la protec - ci\u00f3n de sus datos personales, en posesi\u00f3n de sujetos obligados. El art\u00edculo 2o. de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece cuales son los objetivos de esta ley , entre otros: -Establecer las bases m\u00ednimas y condiciones homo - g\u00e9neas que regir\u00e1n el tratamiento de los datos per - sonales. -Proteger los datos personales en posesi\u00f3n de cual - quier autoridad, entidad, \u00f3r gano y or ganismo de los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial, \u00f3r ganos aut\u00f3nomos, partidos pol\u00edticos, fideicomisos y fon - dos p\u00fablicos, de la Federaci\u00f3n, las Entidades Fede - rativas y los municipios, con la finalidad de regular su debido tratamiento. -Garantizar que toda persona pueda ejercer el dere - cho a la protecci\u00f3n de los datos personales. -Establecer los mecanismos para garantizar el cum - plimiento y la efectiva aplicaci\u00f3n de las medidas de apremio que correspondan para aquellas conductas que contravengan las disposiciones previstas en es - ta Ley .Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 45El art\u00edculo 3o., fracci\u00f3n IX, de la Ley General de Pro - tecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados define a los \"Datos Personales\" como Cual - quier informaci\u00f3n concerniente a una persona f\u00edsica identificada o identificable. Se considera que una per - sona es identificable cuando su identidad pueda deter - minarse directa o indirectamente a trav\u00e9s de cualquier informaci\u00f3n. El art\u00edculo 3o., fracci\u00f3n XVIII, de la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados define a El Instituto Nacional de Transpa - rencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales, el cual es el or ganismo garante de la Fede - raci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n de datos personales en posesi\u00f3n de los sujetos obligados. El art\u00edculo 3o., fracci\u00f3n XXVIII, de la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados define a \"El Responsable\" como aquellos sujetos obligados a que se refiere el art\u00edculo 1o. de la citada Ley que deciden sobre el tratamiento de datos personales. El art\u00edculo 3o., fracci\u00f3n XXXI, de la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados define a \"El Titular\" como la persona f\u00edsica a quien corresponden los datos personales. El art\u00edculo 4o. de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece que dicha ley ser\u00e1 aplicable a cualquier trata - miento de datos personales que obren en soportes f\u00edsicos o electr\u00f3nicos, con independencia de la forma o modalidad de su creaci\u00f3n, tipo de soporte, procesa - miento, almacenamiento y or ganizaci\u00f3n. El art\u00edculo 6o. de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece que el Estado garantizar\u00e1 la privacidad de los in - dividuos y deber\u00e1 velar porque terceras personas no incurran en conductas que puedan afectarla arbitraria - mente y que el derecho a la protecci\u00f3n de los datos personales solamente se limitar\u00e1 por razones de segu - ridad nacional, en t\u00e9rminos de la ley en la materia, disposiciones de orden p\u00fablico, seguridad y salud p\u00fa - blicas o para proteger los derechos de terceros. El art\u00edculo 8o. de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta -blece que se deber\u00e1 favorecer en todo tiempo el dere - cho a la privacidad, la protecci\u00f3n de datos personales y a las personas la protecci\u00f3n m\u00e1s amplia. El art\u00edculo 18 de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece que todo tratamiento de datos personales que efect\u00fae el responsable deber\u00e1 estar justificado por fi - nalidades concretas, l\u00edcitas, expl\u00edcitas y leg\u00edtimas, re - lacionadas con las atribuciones que la normatividad aplicable les confiera. El art\u00edculo 25 de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece el responsable s\u00f3lo deber\u00e1 tratar los datos perso - nales que resulten adecuados, relevantes y estrictamente necesarios para la finalidad que justifica su tratamiento. De los Organismos Garantes Instituto Nacional de Transpar encia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Pr otecci\u00f3n de Datos Personales El art\u00edculo 25 de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece que ser\u00e1n obligaciones del Instituto Nacional de Transparencia, acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales, entre otras, las siguientes: -Garantizar el ejercicio del derecho a la protecci\u00f3n de datos personales en posesi\u00f3n de sujetos obliga - dos. -Interpretar la presente Ley en el \u00e1mbito adminis - trativo. -Conocer y resolver los recursos de inconformidad que interpongan los titulares, en contra de las reso - luciones emitidas por los or ganismos garantes, de conformidad con lo dispuesto en la presente Ley y dem\u00e1s disposiciones que resulten aplicables en la materia. -Denunciar ante las autoridades competentes las presuntas infracciones a la presente Ley y , en su ca - so, aportar las pruebas con las que cuente. -Vigilar y verificar el cumplimiento de las disposi - ciones contenidas en la Ley .Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 46-Emitir , en el \u00e1mbito de su competencia, las dispo - siciones administrativas de car\u00e1cter general para el debido cumplimiento de los principios, deberes y obligaciones que establece la presente Ley , as\u00ed co - mo para el ejercicio de los derechos de los titulares. -Promover e impulsar el ejercicio y tutela del dere - cho a la protecci\u00f3n de datos personales a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Platafor - ma Nacional, a que se refiere la Ley General de Transparencia y Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica y dem\u00e1s normativa aplicable. -Cooperar con otras autoridades nacionales o inter - nacionales para combatir conductas relacionadas con el indebido tratamiento de datos personales. El art\u00edculo 146 de la Ley General de Protecci\u00f3n de Da - tos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados esta - blece que Instituto Nacional de Transparencia, acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales ten - dr\u00e1 en el \u00e1mbito de sus competencias la atribuci\u00f3n de vigilar y verificar el cumplimiento de las disposiciones contenidas en la presente Ley y dem\u00e1s ordenamientos que se deriven de \u00e9sta. Expuesto lo anterior , me permito someter a considera - ci\u00f3n la siguiente proposici\u00f3n con: Punto de Acuerdo Primer o. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al Institu - to Nacional de la Propiedad Industrial (IMPI) para que revise y haga las adecuaciones necesarias a su portal de b\u00fasqueda fon\u00e9tica Marcanet y MarcIA, con el fin de que este cumpla con las obligaciones contenidas en la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados o en cualquier otro or - denamiento en materia de Protecci\u00f3n de Datos Perso - nales. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al Ins - tituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informa - ci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales, para que en el \u00e1mbito de sus m\u00e1s amplias competencias y atribucio - nes que las leyes le otor gan, garantice que el Instituto Nacional de la Propiedad Industrial (IMPI), en parti - cular su portal de b\u00fasqueda fon\u00e9tica Marcanet y Mar -cIA, cumplan con las obligaciones contenidas en la Ley General de Protecci\u00f3n de Datos Personales en Po - sesi\u00f3n de Sujetos Obligados o en cualquier otro orde - namiento en materia de Protecci\u00f3n de Datos Persona - les. Notas 1 Vania P\u00e9rez Morales, Doria del Mar V\u00e9lez Salas, Francisco Ja - vier Rivas Rodr\u00edguez, Manuel V\u00e9lez Salas. (Junio de 2015). Evo - luci\u00f3n de la extorsi\u00f3n en M\u00e9xico: un an\u00e1lisis estad\u00edstico regional (2012-2013) . Revista Mexicana de Opini\u00f3n P\u00fablica - Elsevier , Enero - Junio de 2015, 0. 2 Polic\u00eda Federal. (2012). La Extorsi\u00f3n. 12 de diciembre de 2019, de Gobierno Federal de los Estados Unidos Mexicanos Sitio web: https://www .gob.mx/cms/uploads/attachment/file/388352/QUE_E S_LA_EXT ORSI_N.pdf 3Instituto Mexicano (2019). B\u00fasque - da Fon\u00e9tica Marcanet. 12 de diciembre de 2019, de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda de los Estados Unidos Mexicanos. Sitio web: https://marcanet.impi.gob.mx:8181/marcanet/vistas/common/da - tos/bsqFoneticaCompleta.pgi 4 Instituto Mexicano de la Propiedad Intelectual. (2020) MarcIA. 3 de Noviembre de 2020, de la Secretar\u00eda de Econom\u00eda de los Es - tados Unidos Mexicanos. Sitio web: https://marcia.impi.gob.mx/marcas/search/quick Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021 Diputado Mario Alberto Rodr\u00edguez Carrillo (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de marzo de - DOYSEGURO ALAS ACARGO DEL DIPUT ADO FERNANDO LUISMANZANILLA PRIET O, DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPES El que suscribe, Fernando Luis Manzanilla Prieto, di - putado del Grupo Parlamentario del Partido Encuentro Social en la LXIV Legislatura del honorable Congre - so de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 6, numeral 1, fracci\u00f3n I; 79, numerales 1, frac - ci\u00f3n II, y 2, fracci\u00f3n I, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, presenta ante esta soberan\u00eda proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones El Presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ha anun - ciado la decisi\u00f3n de iniciar el proceso de vacunaci\u00f3n a todas las maestras, maestros y personal administrativo del sector educativo del pa\u00eds. El objetivo, regresar a clases presenciales antes del inicio del pr\u00f3ximo ciclo escolar , ya que las \"actividades escolares ya no pueden continuar con un modelo a distancia a trav\u00e9s de la te - levisi\u00f3n y el internet, porque a pesar de que han ayu - dado mucho, \"no es lo mejor , la escuela es el segundo hogar\".1 Creemos que se trata de una decisi\u00f3n pertinente del Gobierno federal en la que ser\u00e1 necesario establecer un proceso de retorno paulatino a las clases en moda - lidad presencial, as\u00ed como la aplicaci\u00f3n y difusi\u00f3n de las gu\u00edas con protocolos que indican cu\u00e1les son las medidas de prevenci\u00f3n que se deben de seguir para salvaguardar la salud de los estudiantes.2 Esta es, sin duda, una muy buena noticia ya que, en d\u00ed - as recientes, hab\u00eda cobrado fuerza el debate sobre la urgencia de que los ni\u00f1os y j\u00f3venes regresen ya a cla - ses presenciales toda vez que los da\u00f1os neurol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos del encierro podr\u00edan ser irreversibles. Diversos estudios a nivel internacional demuestran que el impacto neuronal y psicol\u00f3gico del encierro de - pende de la etapa en que se encuentre la persona. Ejemplo de ello es un estudio realizado por la Univer - sidad de Murcia, Espa\u00f1a, donde se afirma lo siguien - te: \"Esta pandemia... puede provocar un impacto y un desgaste psicol\u00f3gico en los ni\u00f1os. Estos se enfren - tan diariamente a una serie de factores estresantes como la duraci\u00f3n prolongada del confinamiento, la falta de contacto en persona con los compa\u00f1eros de clase, el temor a ser infectados, la frustraci\u00f3n y el aburrimiento por no poder jugar ni ver a muchos de sus amigos o la falta de espacio en casa\".3 En edades m\u00e1s espec\u00edficas, las consecuencias de tomar clases a distancia son muy preocupantes. Por ejemplo, el psiquiatra infantil Felipe Agudelo, afirma que en la primera infancia es crucial el desenvolvimiento f\u00edsico entre los ni\u00f1os, ya que: \"...si bien el aprendizaje se produce a lo lar go de la experiencia de vida, es durante los primeros a\u00f1os cuando se sientan las bases para el desarrollo poste - rior del individuo, a trav\u00e9s de conexiones cerebra - les. Se favorece as\u00ed la adquisici\u00f3n de habilidades sociales, de lenguaje, motricidad fina y gruesa y del pensamiento simb\u00f3lico. En la infancia se da la es - tructura y se inicia un m\u00e9todo para que ocurra el aprendizaje, y \u00e9ste no s\u00f3lo consiste en adquirir in - formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Tambi\u00e9n incluye un aprendi - zaje motor , del lenguaje, socioemocional\".4 Ahora bien, en el sector de los adolescentes los proble - mas de aprendizaje estar\u00edan tambi\u00e9n asociados al uso excesivo de redes sociales como distractores. \"T ikTok, Twitter , Instagram, Facebook, YouTube, Vimeo, Linke - dIn... Para los j\u00f3venes y adolescentes, la vida social gi - ra en torno a alguna o incluso todas estas redes socia - les\".5Hoy en d\u00eda pr\u00e1cticamente la totalidad de los aspectos de la vida pasan inevitablemente por canales virtuales. Hay moda, pol\u00edtica, viajes, salud, religi\u00f3n. Existen elementos positivos -conexi\u00f3n, innovaci\u00f3n, trabajo, etc\u00e9tera.- y , desde luego, riesgos asociados -fake new s, ludopat\u00eda, etc\u00e9tera- en el uso de internet.6 Las consecuencias de esa influencia virtual hacia los adolescentes son diversas, encontr\u00e1ndose entre las m\u00e1s preocupantes: el acoso, los vicios, el acceso a pro - ductos prohibidos a menores de edad y bullying digi- tal; lo anterior podr\u00eda derivar en condiciones m\u00e9dicas serias como la depresi\u00f3n, la angustia, la ansiedad e, in - cluso, pensamientos suicidas. Ahora bien, respecto al riesgo de acelerar el regreso a clases, hay estudios que se\u00f1alan que los ni\u00f1os, ni\u00f1as,Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 48adolescentes y j\u00f3venes no constituyen una poblaci\u00f3n de alto riesgo frente a la Covid-19. Es decir que si se contagian, generalmente no presentan s\u00edntomas ni son capaces de contagiar gravemente a los adultos. Seg\u00fan la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), de los casos diagnosticados de Covid-19, 1.2 por ciento se corresponde con menores de cuatro a\u00f1os; 2.5 por ciento, con ni\u00f1os entre cuatro y 14 a\u00f1os; y 9.6 por ciento, con los j\u00f3venes de entre 15 y 24 a\u00f1os. Por el contrario, 64 por ciento de infecciones detectadas se han producido en personas de entre 25 y 64 a\u00f1os y al - go m\u00e1s de 22 por ciento en mayores de esta \u00faltima edad.7 Jes\u00fas Rodr\u00edguez Ba\u00f1o, investigador , profesor de Me - dicina de la Universidad de Sevilla de Espa\u00f1a, afirma que lo anterior se explica a partir de una \"respuesta in - nata del sistema inmune: \"con este sistema de defensa se nace y permite proteger al cuerpo de las infeccio - nes. Es la primera l\u00ednea de respuesta del cuerpo ante un pat\u00f3geno\".8 Hay muchos casos en Europa y Asia donde han deci - dido adoptar esquemas semipresenciales en las escue - las, y en ning\u00fan momento se ha detectado que esto ha - ya ocasionado un incremento exponencial del n\u00famero de contagios. Acontinuaci\u00f3n se hace un breve repaso de estos ejemplos: En Europa, restaurar la educaci\u00f3n presencial fue de manera progresiva, especialmente en aquellas nacio - nes que tuvieron altos \u00edndices de contagio, como Es - pa\u00f1a e Italia, quienes optaron por un plan m\u00e1s conser - vador para lograr el retorno, permitiendo la participaci\u00f3n de un n\u00famero reducido de estudiantes y adoptando estrictas medidas de distanciamiento so - cial.9 Por su parte, Francia determin\u00f3 medidas diferentes, por ejemplo, en ese pa\u00eds el distanciamiento social no ser\u00e1 obligatorio, los maestros y todo el personal que trabaja en las escuelas y universidades deben supervi - sar el lavado de manos, especialmente en las escuelas primarias, el lavado de manos debe realizarse a la lle - gada a la instituci\u00f3n, antes de cada comida y despu\u00e9s de lavarse las manos. En el \u00e1mbito de las universida - des las clases virtuales continuar\u00e1n bajo la modalidad mixta y ser\u00e1 obligatorio el uso de cubrebocas.10Este modelo mencionado es llamado \"alternancia\" y empez\u00f3 a ser aplicado tambi\u00e9n en Alemania posterior a las vacaciones de verano; este modelo es fundamen - tal, ya que a los trabajadores les ayuda a volver al tra - bajo, permitiendo la reapertura de guarder\u00edas y escue - las, especialmente las de educaci\u00f3n primaria. Bajo este enfoque se espera un impacto positivo en la recupera - ci\u00f3n del empleo y el crecimiento econ\u00f3mico.11 Aunque Suecia nunca cerr\u00f3 sus escuelas, debido a un control epidemiol\u00f3gico distinto al de la mayor\u00eda del mundo, es de rescatarse su protocolo de acci\u00f3n; tom\u00f3 medidas de distanciamiento social, incluido un plan para acomodar hasta 15 estudiantes por clase y lavar - se las manos con frecuencia.12 Se observa que el enfoque europeo de retorno a las au - las se bas\u00f3 en medidas flexibles, bajo la hip\u00f3tesis de que los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no son un foco de infecci\u00f3n potencialmente peligroso en esta pandemia. Sin embar go, como se mencion\u00f3 en un inicio, la difu - si\u00f3n de los protocolos y gu\u00edas ser\u00e1 una acci\u00f3n esencial para evitar casos fortuitos de contagios, como los que se llegaron a registrar en algunas partes de Dinamarca y Francia, los cuales se debieron principalmente a la confusi\u00f3n de comunicaci\u00f3n en cuanto a los protocolos establecidos por las autoridades sanitarias.13 En el caso del Continente asi\u00e1tico, China, Jap\u00f3n y Co - rea del Sur , han adoptado medidas m\u00e1s estrictas para el regreso de las escuelas primarias y secundarias, se mantiene la sana distancia establecida, hay modelos de alternancia de alumnos y se redujo el movimiento de estudiantes en el aula. Cada estudiante s\u00f3lo puede sen - tarse en una mesa, y se debe comer en el sal\u00f3n de cla - se, tambi\u00e9n el di\u00e1logo entre compa\u00f1eros est\u00e1 prohibi - do.14 Ahora, en el caso de Am\u00e9rica Latina, un ejemplo que ha generado mucha controversia pero que puede servir como referente para nuestro pa\u00eds, considerando las \u00e1reas perfectibles, es el m\u00e9todo aplicado en Brasil, que para su proceso de regreso a clases adapt\u00f3 espacios al aire libre para que hubiera menos posibilidad de con - tagio entre las y los infantes. Ante esta evidencia, consideramos que, como socie - dad, debemos encontrar un punto intermedio, en el que podamos iniciar un regreso paulatino a las au -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 49las, garantizando que el pr oceso sea ordenado y se - guro. La clave est\u00e1 en la adopci\u00f3n estricta de pr o- tocolos pedag\u00f3gicos, de salud, higiene y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. No omitimos mencionar que el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) elabor\u00f3 un documento que gu\u00eda a los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina para una reapertura efi - ciente de las escuelas. En este instrumento se sinteti - zaron una serie de recomendaciones de or ganismos in - ternacionales para llevar a cabo el regreso a las escuelas de forma ordenada y segura. Acontinuaci\u00f3n, se mencionan algunos de sus componentes m\u00e1s rele - vantes: \"1. Escuelas seguras (infraestructura escolar , ac- ceso al agua y saneamiento) 1.1. El distanciamiento f\u00edsico en las escuelas Mantener el distanciamiento f\u00edsico: la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda un distan - ciamiento f\u00edsico de al menos 1 metro cuadrado (m2) entre todas las personas que asisten a la escuela y un distanciamiento de m\u00ednimo 1 m entre los pupitres de los alumnos (OMS, 2020). Llevar a cabo una reapertura escalonada o gradual para disminuir la cantidad de alumnos en las escue - las, por ejemplo: dividirlos por d\u00edas de la semana o por grados y niveles; con prioridad para los ni\u00f1os en situaci\u00f3n de m\u00e1s vulnerabilidad, para los que ten - gan mayor dificultad para continuar con la educa - ci\u00f3n remota y para aquellos con mayor riesgo de abandonar la escuela (Bos, Minoja y Dalaison, 2020). Dar preferencia a las zonas con las tasas m\u00e1s bajas de contagio local y tomar en cuenta la capaci - dad de los ni\u00f1os de trasladarse a la escuela de ma - nera segura (UNESCO et al., 2020). Escalonar y es - tablecer turnos rotativos para las salidas al almuerzo y el receso para evitar la agrupaci\u00f3n de alumnos en pasillos y \u00e1reas comunes. 1.2. Disponibilidad de espacios alternativos a las salas de clases Modificaci\u00f3n de la configuraci\u00f3n f\u00edsica de la in - fraestructura escolar y uso de instalaciones alterna - tivas: acondicionar otros espacios de las escuelas como gimnasios y salones de usos m\u00faltiples paraimpartir clases; de manera que incremente la circu - laci\u00f3n del aire y la ventilaci\u00f3n natural en los espa - cios cerrados o impartir clases al aire libre cuando sea posible. 1.3. Pr\u00e1cticas de higiene y medidas de bioseguri - dad Implementar rutinas frecuentes de lavado de manos, y pr\u00e1cticas de higiene y limpieza constantes: reno - var, mejorar o instalar la infraestructura necesaria para garantizar las condiciones m\u00ednimas de sanea - miento que permitan el acceso suficiente y frecuen - te a suministros de agua con una soluci\u00f3n de cloro al 0,05 por ciento (UNICEF , 2020c) as\u00ed como a abastecimientos adecuados de jab\u00f3n, productos de limpieza y desinfecci\u00f3n, guantes, mascarillas, ter - m\u00f3metros y otros productos de limpieza de manos como el gel antibacterial, con la consideraci\u00f3n de que este \u00faltimo no debe sustituir el agua y jab\u00f3n. Adoptar el Modelo de Tres Estrellas que promueve la adopci\u00f3n de tres medidas simples por parte de las escuelas: (i) que todos los estudiantes se laven las manos con jab\u00f3n, (ii) que tengan acceso a agua po - table, y (iii) que tengan acceso a ba\u00f1os limpios y di - ferenciados por sexo todos los d\u00edas. Se recomienda poner especial atenci\u00f3n al lavado de manos durante al menos 20 segundos y que sea peri\u00f3dico, supervi - sado y en grupo. Proveer material e insumos suficientes de limpieza y equipo de protecci\u00f3n al personal de aseo para in - crementar la frecuencia de labores de limpieza y desinfecci\u00f3n en las instalaciones. Contar con kits de limpieza en las aulas y capacitar a docentes y alum - nos para dicha limpieza, con especial atenci\u00f3n en superficies y objetos con los que se tiene contacto frecuente para limpiarlos con productos que con - tengan al menos 70 por ciento de alcohol et\u00edlico. Implementar medidas de bioseguridad en las escue - las que incluyan protocolos de entrada y salida con horarios que permitan el escalonamiento de los alumnos. Al entrar a la escuela todos deben pasar por un filtro sanitario que incluya la revisi\u00f3n de su temperatura corporal y el uso de una estaci\u00f3n de la - vado de manos con agua y jab\u00f3n antes de ingresar directamente al aula que les corresponda. Contar con protocolos detallados y claros sobre las medi -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 50das de higiene y comunicar a la comunidad educa - tiva sobre c\u00f3mo limitar el riesgo de transmisi\u00f3n. Establecer y monitorear protocolos de sanitizaci\u00f3n para los recintos escolares antes de la reapertura (Caricom, 2020). Guiarse por las disposiciones ofi - ciales y las de autoridades locales de salud para la reapertura de la escuela para incrementar la con - fianza entre los padres de familia, tutores, docentes y alumnos en un regreso seguro a clases. Elaborar un modelo de decisi\u00f3n para volver a cerrar y a abrir las escuelas en caso de que la transmisi\u00f3n resurja en la comunidad. 2. Recursos humanos (dir ector es y docentes) 2.1. Grupos de riesgo Evaluar los riesgos a los que est\u00e1n expuestos los docentes y elaborar un plan log\u00edstico para cubrir sus ausencias en las clases presenciales y permitirles seguir impartiendo clases remotas en la medida de lo posible (UNICEF y WFP , 2020). Como parte del regreso escalonado a la escuela se debe priorizar la protecci\u00f3n de los docentes, el personal escolar y los alumnos de alto riesgo; ya sea por edad o condicio - nes preexistentes de salud. 2.2. Planificaci\u00f3n de disponibilidad de docentes Planificar adecuadamente y flexibilizar las pol\u00edticas del personal educativo: revisar las pol\u00edticas de per - sonal respecto de la asistencia para flexibilizar los criterios de ausencia por motivo de salud. Esto re - quiere planeaci\u00f3n para el despliegue y movilizaci\u00f3n de docentes adicionales y suplentes. Se recomienda desarrollar e implementar sistemas para monitorear las condiciones de trabajo, la movilizaci\u00f3n de los docentes y sus derechos. 2.3 Otras r ecomendaciones Garantizar el pago puntual y continuo de los sala - rios y beneficios de los docentes antes y despu\u00e9s de la reapertura de las escuelas: incrementar el finan - ciamiento para su formaci\u00f3n continua, el fomento de sus capacidades y su acompa\u00f1amiento como es - trategia de retenci\u00f3n de los docentes.Evitar pr\u00e1cticas como el incremento de horas de clase o el reclutamiento de docentes sin experien - cia, ya que puede ser perjudicial para la profesi\u00f3n docente y la calidad de la oferta educativa. Posponer y adaptar las evaluaciones de desempe\u00f1o para los docentes y tomar en cuenta los cambios in - novadores que implementaron en sus pr\u00e1cticas: es - tablecer y propiciar redes de apoyo y comunidades de pr\u00e1ctica para docentes con el fin de promover la colaboraci\u00f3n y compartir mejores pr\u00e1cticas para el regreso presencial a clases dentro de la escuela y con otras escuelas. Proveer a docentes, directivos y personal escolar con formaci\u00f3n en ense\u00f1anza remota, pr\u00e1cticas sani - tarias y preventivas: capacitar y dar herramientas a docentes y personal educativo para monitorear , identificar y asistir a los alumnos que experimenten dificultades particulares durante el cierre y la rea - pertura de las escuelas. Proveer apoyo psicosocial constante para docentes y personal educativo de manera que ellos a su vez puedan brindar apoyo a sus alumnos. 3. Educaci\u00f3n r emota (acceso a TIC y conectivi - dad) Asegurar que haya suministro de electricidad y co - nexi\u00f3n a Internet en los hogares para llevar a cabo las clases virtuales. Disminuir los costos de conectividad, invertir en in - fraestructura digital y en alfabetizaci\u00f3n digital para las poblaciones m\u00e1s mar ginadas. Invertir en la capacitaci\u00f3n de docentes y en tecno - log\u00eda innovadora y accesible que se adapte a los contextos de cada escuela. Fortalecer los sistemas de soporte y capacitaci\u00f3n para los docentes, facilitadores, padres de familia y tutores en el uso apropiado de las tecnolog\u00edas para el aprendizaje Asegurar que haya suministro de electricidad y co - nexi\u00f3n a Internet en las escuelas para llevar a cabo clases virtuales.Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 51Potenciar el uso de las TIC y otras alternativas que aseguren la continuidad del aprendizaje y la educa - ci\u00f3n remota: asegurar que el uso de las TIC no pro - fundice m\u00e1s las desigualdades entre los estudiantes. 4. Financiamiento de la educaci\u00f3n Priorizar , preservar e incluso aumentar la propor - ci\u00f3n del presupuesto nacional dedicado a educaci\u00f3n debe ser una prioridad fundamental en el proceso de reapertura. El financiamiento educativo debe dar prioridad a las escuelas y los alumnos m\u00e1s mar gi- nados y afectados por la pandemia; adem\u00e1s de con - siderar dotarlos de subsidios y transferencias direc - tas con el fin de mitigar consecuencias de lar go plazo como el abandono de aquellos en condiciones de mayor vulnerabilidad. Analizar posibles acciones para aminorar las reper - cusiones en la educaci\u00f3n privada; por ejemplo: am - pliar la oferta de educaci\u00f3n p\u00fablica. El ajuste del presupuesto y el financiamiento para la respuesta y recuperaci\u00f3n se debe enfocar en inver - tir en acceso a agua potable, saneamiento e higiene para las escuelas, as\u00ed como en aumentar las inver - siones para la ense\u00f1anza remota. Dar prioridad a los gastos para equipos de protecci\u00f3n personal e insu - mos para la limpieza y desinfecci\u00f3n de las escuelas, y ampliar o construir ba\u00f1os separados por sexo e in - fraestructura que permita el distanciamiento f\u00edsico. Es indispensable invertir en la capacitaci\u00f3n de do - centes, ampliar la cantidad de docentes formados, invertir en tecnolog\u00eda innovadora y accesible, y eli - minar en la medida de lo posible los gastos adicio - nales para las familias como tasas de examen y uni - forme escolar .\"15 Al analizar las recomendaciones antes citadas, se vis - lumbra que nuestro pa\u00eds no ha entrado de lleno a estos estudios y protocolos t\u00e9cnicos tan necesarios para que las y los alumnos puedan regresar a las aulas. Aunado a ello, ante la llegada de las vacunas se observa nece - sario que las y los maestros y los cuerpos directivos sean prioritarios para el Estado mexicano. De esta for - ma, sumando los planes rectores con el proceso de in - munizaci\u00f3n, se reforzar\u00e1 la seguridad de un regreso se - guro. As\u00ed, el pr esente exhor to tiene los siguientes objeti - vos: (i) que se dise\u00f1e un plan r ector para el r egreso paulatino a las aulas que establezca los lineamien - tos generales que deber\u00e1n seguir las escuelas, tanto p\u00fablicas como privadas, (ii) que se desarr ollen pr o- pr evenci\u00f3n que puedan ser replicados a nivel nacional, y (iii) que se incorpor e un Pr ograma de Diagn\u00f3stico Psicol\u00f3gico y de Habilidades de Apren- dizaje para evaluar las condiciones en las que se en - cuentran los alumnos de pr eescolar y de nivel b\u00e1si - co. Esto nos permitir\u00e1, como sociedad, brindar el apoyo necesario para que esta generaci\u00f3n afectada por el Co - vid-19, supere los problemas de tipo neuromotor , de desarrollo del lenguaje, de atenci\u00f3n y , en general, de aprendizaje y capacidad de socializaci\u00f3n que pudiera haberles detonado la pandemia y las medidas de res - guardo y confinamiento. No debemos olvidar que el ambiente escolar es uno de los m\u00e1s importantes en este retorno, y para el desarro - llo social y psicol\u00f3gico de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adoles - centes. As\u00ed, aunque este sector ha presentado los me - nores \u00edndices de fallecimiento durante el a\u00f1o que ha durado la pandemia, los estragos psicol\u00f3gicos que ha dejado en confinamiento o la p\u00e9rdida de un ser queri - do marcar\u00e1n a esta generaci\u00f3n durante toda su vida. Por lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea los presentes Puntos de Acuerdo Primer o. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a la Secre - tar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica y a la Secretar\u00eda de Salud del gobierno federal, para que, de forma coordinada, dise\u00f1en y difundan ampliamente planes integrales en diversos \u00e1mbitos, para que se pueda lograr un regreso ordenado y seguro a las clases presenciales de todos los niveles educativos. Se recomienda la inclusi\u00f3n de las siguientes acciones prioritarias: - Dise\u00f1ar un plan rector para el regreso paulatino a las aulas que establezca los lineamientos generales que deber\u00e1n seguir los centros educativos p\u00fablicos y privados.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 52- Desarrollar protocolos pedag\u00f3gicos, epidemiol\u00f3 - gicos y de cultura de la prevenci\u00f3n que puedan ser replicados a nivel nacional. - Dise\u00f1ar un programa de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico y de habilidades de aprendizaje para evaluar las con - diciones en las que se encuentran los alumnos de preescolar y de nivel b\u00e1sico, y que reciban el debi - do acompa\u00f1amiento durante el proceso de reincor - poraci\u00f3n. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n y de Salud de las entidades federativas para que, en el \u00e1mbito de sus atribuciones, se coordinen con las autoridades responsables del Go - bierno federal para la implementaci\u00f3n de las acciones prioritarias antes descritas, para que se pueda lograr un regreso ordenado y seguro a las clases presenciales. Notas 1 \"Regreso a clases presenciales en todo el pa\u00eds ser\u00e1 antes que ter - mine el ciclo escolar: AMLO\", Milenio, pocos alumnos: As\u00ed planea la SEP el re- greso a clases cuando haya sem\u00e1foro verde y amarillo\", Animal Pol\u00edtico, fecha: 1 1/01/21, fecha de greso-a-clases-presenciales-semaforo-verde-y-amarillo/ 3 Javier Cifuentes-Faura. \"Consecuencias del Cierre de Escuelas por el Covid-19 en las Desigualdades Educativas\". Revista Inter - nacional de Educaci\u00f3n para la Justicia Social. Fecha de publica - ci\u00f3n: 2020. Disponible en: https://revistas.uam.es/riejs/article/download/12216/12089 [Fecha de consulta 12 de marzo de 2021]. 4 Semana. \"Las dificultades en el neurodesarrollo de los ni\u00f1os se - r\u00e1n la pr\u00f3xima pandemia\". Fecha de publicaci\u00f3n: 27 de junio de 2020. Disponible https://www .semana.com/educacion/articu - lo/como-afecta-la-cuarentena-el-cerebro-de-ninos-pequenos\u2014co - lombia-coronavirus/682162/ [Fecha de de marzo de 2021]. 5 Joaqu\u00edn Piedra. \"Redes sociales en tiempos del COVID-19: el caso de la actividad f\u00edsica\". Sociolog\u00eda del Deporte. Fecha de pu -blicaci\u00f3n: junio ad/4998/4508/19305 marzo de 2021]. 6 Ib\u00eddem. 7 Ra\u00fal Lim\u00f3n. \"\u00bfPor qu\u00e9 los ni\u00f1os contagian menos, se infectan menos y sufren menos la covid?\". El Pa\u00eds, Espa\u00f1a. Fecha de pu - blicaci\u00f3n: 1 1 de diciembre de pais.com/ciencia/2020-12-1 1/por marzo de 2021]. 8 Ib\u00eddem. 9 Alexander Rubio \u00c1lvarez, Oscar Alexander Ball\u00e9n Cifuentes, Camilo Andr\u00e9s Blanco L\u00f3pez, Luis Miguel Berm\u00fadez Guti\u00e9rrez, Ruth Amanda Cort\u00e9s, Carlos Eduardo Mart\u00ednez Marulanda. \"El re - greso a las aulas en el marco del COVID-19\". Nota Pol\u00edtica P\u00fabli - ca. Fecha de publicaci\u00f3n: 27 de julio de 2020. Disponible en: https://repositorio.idep.edu.co/bitstream/handle/001/2374/No - ta%20Pol%C3%ADtica%20P%C3%BAblica%20No%201?se - quence=1&isAllowed=y [Fecha de consulta: marzo de 2021]. 10 Natalia Ruiz Giraldo. \"Francia determina las pautas para el re - greso a las clases en septiembre\". France 24. Fecha de publicaci\u00f3n: 7 de agosto de 2020. Disponible en: https://www .france24.com/es/20200807-francia-educacion-regre - so-clases-pandemia [Fecha de consulta: 12 de marzo de 2021]. 11 Alexander Rubio \u00c1lvarez, Oscar Alexander Ball\u00e9n Cifuentes, Camilo Andr\u00e9s Blanco L\u00f3pez, Luis Miguel Berm\u00fadez Guti\u00e9rrez, Ruth Amanda Cort\u00e9s, Carlos Eduardo Mart\u00ednez Marulanda. \"El re - greso a las aulas en el marco del COVID-19\". Nota Pol\u00edtica P\u00fabli - ca. Fecha de publicaci\u00f3n: 27 de julio de 2020. Disponible en: https://repositorio.idep.edu.co/bitstream/handle/001/2374/No - ta%20Pol%C3%ADtica%20P%C3%BAblica%20No%201?se - quence=1&isAllowed=y [Fecha de consulta: de 2021]. 12 Ib\u00eddem. 13 Valentina Jofr\u00e9. \"Las nuevas reglas del regreso a clases en el mundo\". La Tercera. Fecha de publicaci\u00f3n: 3 de agosto de 2020. Disponible en: https://www .latercera.com/mundo/noticia/las-nue - vas-reglas-del-regreso-a-clases-en-el-mundo/JROFQR7GUVDS - de marzo de 2021]. Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 5314 Ib\u00eddem. 15 BID. \"Reabrir las escuelas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\". Fe - cha de publicaci\u00f3n: diciembre de 2020. de marzo de 2021]. Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Fernando Luis Manzanilla Prieto (r\u00fabrica) CONPUNT RECURSOS HIDR\u00c1ULICOS , AGUAPOTABLE YSANEAMIEN - TO A CONVOCAR AUNA REUNI\u00d3N EXTRAORDINARIA PARA ANALIZAR YAPROBAR ELPROYECT ODEDICT AMEN SOBRE LAS PARLAMENT ARIO DEMORENA La que suscribe, Mar\u00eda de Jes\u00fas Aguirre Barradas, di - putada federal integrante del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura del Honorable Con - greso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por el art\u00edculo 6, numeral I, fracci\u00f3n I, y 79 numeral 1, fracci\u00f3n I del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a consideraci\u00f3n de esta honorable Asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones 1.El 8 de febrero de 2012, se public\u00f3 en el Diario Ofi - cial de la Federaci\u00f3n, el Decreto por el que se declarareformado el p\u00e1rrafo quinto y se adiciona un p\u00e1rrafo sexto, al art\u00edculo 4o. de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por el que se reconoce que en M\u00e9xico toda persona tiene derecho al acceso, dis - posici\u00f3n y saneamiento de agua para consumo perso - nal y dom\u00e9stico en forma suficiente, salubre, aceptable y asequible. El Estado garantizar\u00e1 este derecho y la ley definir\u00e1 las bases, apoyos y modalidades para el acce - so y uso equitativo y sustentable de los recursos h\u00eddri - cos, estableciendo la participaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n, las entidades federativas y los municipios, as\u00ed como la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda para la consecuci\u00f3n de dichos fines. 2.El citado decreto establece en el art\u00edculo tercero transitorio, un plazo de 360 d\u00edas para que el Congreso de la Uni\u00f3n, emita una Ley General de Aguas; pese a lo anterior , la disposici\u00f3n reglamentaria no ha sido aprobada por la C\u00e1mara de Diputados o el Senado de la Rep\u00fablica. 3.En este marco, el 16 de agosto de 2020, se public\u00f3 en el Bolet\u00edn no. -431 del Senado de la Rep\u00fablica , Im- pulsan iniciativa para cr ear la Ley General de Aguas . Se integra de manera equitativa, con voces de organizaciones sociales, acad\u00e9micos, cient\u00edficos, espe - cialistas, funcionarios y empresarios, en los t\u00e9rminos siguientes: \"El presidente de la Comisi\u00f3n, diputado Feliciano Flo - res Anguiano, indic\u00f3 que esta Iniciativa tiene el obje - tivo de establecer disposiciones que promuevan, res - peten, protejan y garanticen los derechos humanos al agua y saneamiento, as\u00ed como definir las bases, princi - pios, apoyos y modalidades de la gesti\u00f3n, administra - ci\u00f3n y aprovechamiento integral del vital l\u00edquido. Se busca generar una disposici\u00f3n sustentable, equitati - va, suficiente, salubre, aceptable y asequible de las aguas en el territorio nacional y crear los mecanismos para la gesti\u00f3n de los riesgos asociados a los fen\u00f3me - nos hidrometeorol\u00f3gicos y garantizar la sustentabili - dad de los ecosistemas inherentes al agua. El legislador de Morena inform\u00f3 que, en virtud de atender el mandato constitucional en materia de los Derechos Humanos al Agua y al Saneamiento, la Co - misi\u00f3n a su car go coordinada con distintos actores del sector , funcionarios p\u00fablicos, acad\u00e9micos, or ganiza - ciones de la sociedad civil, movimientos sociales, em -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 54presarios y usuarios del agua, convoc\u00f3 a 35 Foros Es - tatales de consulta social: \"Rumbo a la Construcci\u00f3n de una Ley General de Aguas. El objetivo de los foros explic\u00f3, fue entablar un di\u00e1lo - go abierto, incluyente y participativo, atendiendo dife - rentes retos y propuestas entorno al agua y se realiza - ron entre mayo de 2019 y enero de 2020, en 31 entidades federativas con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 7 mil personas de diversas or ganizaciones ciudadanas, acad\u00e9micos, asociaciones civiles, y colectivos socia - les. Flores Anguiano dijo que a partir del resultado de los foros, se cre\u00f3 un Grupo T\u00e9cnico Jur\u00eddico de trabajo, con el fin de acompa\u00f1ar la transformaci\u00f3n de las pro - puestas, lo que permiti\u00f3 construir una iniciativa de Ley General de Aguas que responde y conjunta una gran diversidad de propuestas. El diputado de Michoac\u00e1n indic\u00f3 que se incorporaron observaciones a partir de tres mecanismos: an\u00e1lisis con respecto al marco de Derechos Humanos, a la Agenda 2030, las propuestas en los Foros y la consul - ta con especialistas. La iniciativa, reiter\u00f3, se pronuncia frente al compro - miso de Estado que M\u00e9xico asumi\u00f3 respecto al cum - plimiento de la Agenda 2030 para el Desarrollo Soste - nible, el Acuerdo de Par\u00eds, la Nueva Agenda Urbana y el Marco de Sendai para la Reducci\u00f3n del Riesgo de Desastres. Dijo que en esta Ley se incorpora de manera puntual a la comprensi\u00f3n t\u00e9cnica de los sistemas de flujos del agua subterr\u00e1nea, para incorporarlos en una gesti\u00f3n y administraci\u00f3n integral del agua, para transitar a un paradigma en el que el conocimiento t\u00e9cnico generado con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de la ciencia pueda estar al alcance de todos. La Iniciativa con proyecto de Decreto que expide la Ley General de Aguas, fue turnada a las Comisiones unidas de Medio Ambiente, Sustentabilidad, Cambio Clim\u00e1tico y Recursos Naturales; y de Recursos Hi - dr\u00e1ulicos, Agua Potable y Saneamiento; con opini\u00f3n de las comisiones de Salud, de Pueblos Ind\u00edgenas, y de Presupuesto y Cuenta P\u00fablica de la C\u00e1mara de Dipu - tados.\"4.Pese al impulso de la Ley reglamentaria del Dere - cho Humano al Agua, de la or ganizaci\u00f3n y coordina - ci\u00f3n de 35 foros de consulta social rumbo a la cons - trucci\u00f3n de una legislaci\u00f3n acorde con los compromisos internacionales asumidos por el Estado mexicano, la LXIV Legislatura de la C\u00e1mara de Dipu - tados, se mantiene en la omisi\u00f3n legislativa a escasos 35 d\u00edas de concluir el segundo periodo de sesiones or - dinarias del \u00faltimo a\u00f1o de ejercicio legislativo. 5.En los \u00faltimos meses, un grupo de especialistas, con experiencia y visi\u00f3n transversal e interdisciplina - ria junto con el Programa Nacional Estrat\u00e9gicos (Pro - naces) \"Conocimiento y Gesti\u00f3n en Cuencas del Ci - clo Socio-Natural del Agua, para el Bien Com\u00fan y la Justicia Ambiental\", atendiendo la invitaci\u00f3n formu - lada por Comisi\u00f3n de Recursos Hidr\u00e1ulicos, Agua Po - table y Saneamiento y la Comisi\u00f3n de Medio Am- biente y Sustentabilidad de la C\u00e1mara de Diputados, han generado un documento que est\u00e1 listo para ser presentado como un dictamen s\u00f3lido, que recupera los mejores contenidos de las iniciativas y cumple con el mandato constitucional, de tal manera que pueda dis - cutirse en comisiones y presentarse al pleno para su discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n en el actual periodo de sesio - nes ordinarias. 6.Estoy convencida que garantizar el acceso al dere - cho humano al agua potable a todas las personas que viven en este pa\u00eds, es un asunto ur gente que no puede poster garse una legislatura m\u00e1s y mucho menos, espe - rar que el poder Judicial ordene a esta Soberan\u00eda a le - gislar de inmediato. Por ello, este es el momento pa - ra dictaminar un proyecto de Ley reglamentaria del art\u00edculo 4\u00ba Constitucional en materia de Derecho Hu - mano al Agua. 7.En t\u00e9rminos de los art\u00edculos 170 y 174 del regla - mento de la C\u00e1mara de Diputados, resulta ur gente con - vocar a una reuni\u00f3n extraordinaria de Comisiones Unidas de Medio Ambiente, Sustentabilidad, Cambio Clim\u00e1tico y Recursos Naturales; y de Recursos Hi - dr\u00e1ulicos, Agua Potable y Saneamiento, para efectos de concretar la demanda de miles de personas, comu - nidades, barrios y pueblos que anhelan el respeto a sus derechos para lograr la sustentabilidad, la equidad y la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n del agua. Por lo expuesto, se propone el siguiente:Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 55Punto de Acuerdo \u00danico. Se exhorta respetuosamente a los presidentes de las juntas directivas de las Comisiones Unidas de Medio Ambiente, Sustentabilidad, Cambio clim\u00e1tico y Recursos Naturales y de Recursos Hidr\u00e1ulicos, Agua Potable y Saneamiento para en el \u00e1mbito de sus atri - buciones, convoquen a una reuni\u00f3n extraordinaria con el objeto de analizar , discutir y aprobar el Proyecto de Dictamen a las iniciativas presentadas en materia de Ley General de Aguas. Dado en la sede de la C\u00e1mara de Diputados del Hono - rable Congreso de la Uni\u00f3n, 17 de marzo de 2021. Diputada Mar\u00eda de Jes\u00fas Aguirre Barradas (r\u00fabrica) YMUNICIP ALES , , DE LA DIPU- TADA CECILIA ANUNCIACI\u00d3N PATR\u00d3N LAVIADA , DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPAN La que suscribe, Cecilia Anunciaci\u00f3n Patr\u00f3n Lavia - da, diputada federal integrante del Grupo Parlamenta - rio del Partido Acci\u00f3n Nacional de la LXIV Legislatu - ra del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 71, frac - ci\u00f3n II, de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Uni - dos Mexicanos; 79 del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados y dem\u00e1s disposiciones aplicables, someto aconsideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se exhor ta respetuosa - mente al titular de la Secr etar\u00eda de Desarr ollo Agrario, Territorial y Urbano, encargados de la ad - ministraci\u00f3n de las entidades federativas, congr e- sos estatales y autoridades municipales del pa\u00eds, pa - ra que dentr o de sus planes de desarr ollo y planeaci\u00f3n urbanas federales, estatales y municipa - les, as\u00ed como en su legislaci\u00f3n y r eglamentos se pr e- vean principios b\u00e1sicos de pol\u00edtica y desarr ollo ur - bano, para la cr eaci\u00f3n, uso, supervisi\u00f3n y seguimiento de \u00e1r eas verdes, limitaciones de des - arrollos inmobiliarios y satisfacci\u00f3n de la infraes - tructura urbana . Antecedentes -Apartir de los a\u00f1os 70 encontramos una explosi\u00f3n demogr\u00e1fica importante, teniendo una poblaci\u00f3n de 22,730 a 65,653,000 en el a\u00f1o 2000, con un porcenta - je de la poblaci\u00f3n viviendo en ciudades urbanas, en el mismo lapso de tiempo de 47.1 por ciento al 67.3 por ciento,1lo que implica un gran crecimiento de las zo - nas urbanas y ciudades a formas exorbitantes. -En la actualidad los espacios urbanos que reciben in - versi\u00f3n p\u00fablica y privada de \u00edndole nacional y extran - jero crecen m\u00e1s all\u00e1 de sus propios l\u00edmites, como lo ha sido en la Ciudad de M\u00e9xico, Ciudad Sat\u00e9lite, Ciudad Nezahualcoyotl, entre otros, pues en la actualidad se prev\u00e9 que m\u00e1s del 70 por ciento2viva en centros urba - nos. -El crecimiento de manera descontrolada y sin propor - ciones a los centros urbanos contribuye, en gran parte, al deterioro medio ambiental, ya que las tierras de cul - tivo suburbanas son remplazadas por improvisados asentamientos humanos; los bosques y pastizales des - aparecen, ante el crecimiento de las zonas urbanas. -El crecimiento demogr\u00e1fico sin planificaci\u00f3n, incide de manera negativa al medio ambiente, por un exceso de ruido, contaminaci\u00f3n, vibraciones y el aumento del tr\u00e1nsito vial que ocasiona un incremento de poluci\u00f3n ambiental, as\u00ed como contaminaci\u00f3n visual y sonora.3 Lo anterior solo como una de las consecuencias. -El tema ambiental es crucial para el bienestar de la poblaci\u00f3n en general, y de los propios centros urbanos, al impactar de manera directa en su calidad de vida yGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 56salud, por lo que un buen desarrollo urbano, beneficia a toda persona. -Respecto a la contaminaci\u00f3n que tiene su origen en centros urbanos la Or ganizaci\u00f3n de las Naciones Uni - das (ONU), se\u00f1al\u00f3 que las ciudades mexicanas pade - cen de grandes problemas ambientales y el sector de transporte contribuye al 20.4 por ciento de la emisi\u00f3n de GEI, y de estos 16.2 por ciento4proviene del sub - sector automotor , en la mayor\u00eda por el transporte indi - vidual motorizado. -De lo anterior planteado se se\u00f1ala la importancia de crear acciones tendientes a un eficaz desarrollo y pla - neaci\u00f3n del crecimiento demogr\u00e1fico de los centros urbanos en beneficio medio ambiental y de la calidad de vida de sus habitantes. Consideraciones Para tener un concepto de ciudad el autor Robert Park, representante de la sociolog\u00eda urbana se\u00f1ala, que la ciudad es un orden ecol\u00f3gico, natural y moral.5Como un orden ecol\u00f3gico la ciudad es un mosaico de zonas caracterizadas por el hecho de encontrarse en domi - nancia por un tipo de poblaci\u00f3n o funciones; La ciudad como orden moral deviene de la caracter\u00edstica laboral del origen de la ciudad, suponiendo una divisi\u00f3n de trabajo con relaciones basadas en la ocupaci\u00f3n y en los intereses profesionales y como orden natural ya que esta, su origen, no se da de manera planificada, sino que son producto de funciones que est\u00e1n en acci\u00f3n. La ciudad se compone de los elementos de espacio, poblaci\u00f3n, densidad y la permanencia de la poblaci\u00f3n, las funciones de sus habitantes, servicios p\u00fablicos y la conciencia comunitaria en la ciudad.6 En la actualidad entendemos por \"urbanismo\" a los conocimientos relacionados con la planificaci\u00f3n y des - arrollo de las ciudades, con la or ganizaci\u00f3n y ordena - ci\u00f3n de las edificaciones y distribuci\u00f3n de la pobla - ci\u00f3n. El concepto de urbanismo no se vincula solamente con la creaci\u00f3n o desarrollo y el progreso de la urbe, si no que este se extiende al territorio que abarca los espa - cios externos a las poblaciones, ocup\u00e1ndose del orde - namiento integral del territorio.7Como se se\u00f1al\u00f3 en los antecedentes, en la actualidad por la mala regulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de mecanis - mos que atiendan a los desarrollos urbanos, se ha vis - to un menoscabo en la condiciones de un buen medio ambiente y calidad de vida de los residentes. La definici\u00f3n de lo que se debe conocer como medio ambiente se encuentra en la Ley General del Equili - brio Ecol\u00f3gico y la Protecci\u00f3n al Ambiente (LGEEP A) lo define como: \"El conjunto de elementos naturales y artificiales o inducidos por el hombre que hacen posible la exis - tencia y desarrollo de los seres humanos y dem\u00e1s or - ganismos vivos que interact\u00faan en un espacio y tiem - po determinados\" (art\u00edculo 3, fracci\u00f3n I LGEEP A). Es este conjunto, entendido como medio ambiente que se consagra su bienestar como un derecho humano en diversos tratados internacionales y en la Constituci\u00f3n en sus art\u00edculo 4, por lo cual es l\u00ednea base del actuar de todas las autoridades, bajo obligaci\u00f3n del art\u00edculo 1 del mismo ordenamientos, ya que todas las autoridades tienen la obligaci\u00f3n de promover , proteger , respetar y promover los derechos humanos. \"Toda persona tiene derecho a un medio ambiente sano para su desarrollo y bienestar . El Estado ga - rantizar\u00e1 el respeto a este derecho. El da\u00f1o y dete - rioro ambiental generar\u00e1 responsabilidad para quien lo provoque en t\u00e9rminos de lo dispuesto por la ley\". (art\u00edculo 4o. CPEUM) En el informe de la Conferencia de las Naciones Uni - das se se\u00f1al\u00f3 la evoluci\u00f3n de los derechos ambientales surgiendo de la necesidad de un reconocimiento for - mal sobre la protecci\u00f3n del medio ambiente para el bienestar del ser humano y para gozar del respeto de atributos humanos fundamentales como la dignidad, la igualdad y la libertad y es por ello que se prev\u00e9 como marco del Objetivo 16 de la Agenda 2030 de la Or ga- nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). La comunidad internacional ha pronunciado que el desarrollo debe ser sostenible y , debe proteger el me - dio ambiente, del cual dependen las generaciones pre - sentes y futuras. Tradicionalmente, el derecho a un medio ambiente sa - no no se vio plasmado y considerado en la hora de des -Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 57arrollar actividades vinculadas a los bienes inmuebles, ni los propietarios tuvieron en cuenta la incidencia que la construcci\u00f3n urbana podr\u00eda tener en el medio am - biente. El derecho ambiental y el derecho al desarrollo soste - nible transforman la concepci\u00f3n de la propiedad urba - na, buscando optimizar las actividades productivas, como los asentamientos humanos, transporte, delimi - taci\u00f3n de zonas de uso p\u00fablico y recreativo, entre otras acciones. Podemos clasificar los problemas ambientales urbanos en cuatro categor\u00edas:8 -Contaminaci\u00f3n por desperdicios urbanos y emisio - nes -Acceso a infraestructura y servicios p\u00fablicos -Degradaci\u00f3n de recursos -Peligros ambientales Sabemos que dentro de los problemas de infraestruc - tura que sufren las grandes ciudades son relativas al agua, sistema de drenaje, sistema de saneamiento, dre - naje y transporte. El objeto del desarrollo de las autoridades de los tres \u00f3rdenes de gobierno debe ser la planeaci\u00f3n din\u00e1mica urbana del espacio con objeto de satisfacer las necesi - dades y exigencias funcionales de las ciudades y sus alrededores con una interdependencia con la estructu - ra econ\u00f3mica y social de la regi\u00f3n. El municipio se entiende como una persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico compuesto por grupo social humano, relacionados por vecindad al encontrarse en un territo - rio dado, con un gobierno aut\u00f3nomo propio y someti - do a un orden jur\u00eddico dado para mantener el orden p\u00fablico.9 El municipio es uno de los \u00f3rdenes de gobierno, por su composici\u00f3n y territorio es conocida como la autori - dad m\u00e1s cercana a la sociedad, por ser la m\u00e1s cercana a su vivienda y en su n\u00facleo de sociedad. Dentro del \u00e1mbito del urbanismo el municipio se pue - de entender bajo una clasificaci\u00f3n de tres tipos:-Municipio rural: Es aquel que sus actividades son principalmente avocadas al sector primario y es me - nor su poblaci\u00f3n a 5 mil habitantes. -Municipio semiurbano: En este municipio prevale - cen las actividades productivas mixtas con relaci\u00f3n a una econom\u00eda en transici\u00f3n de lo rural a lo urba - no. -Municipio urbano: Se caracteriza porque sus acti - vidades econ\u00f3micas se realizan son de \u00edndole in - dustrial, comercio y servicios. En ocasiones en los desarrollos urbanos y las \u00e1reas metropolitanos conviven m\u00e1s de un municipio, por lo que la tarea estatal y de vinculaci\u00f3n entre los munici - pios debe destacar por su eficacia, o en otras ocasiones como lo es en el \u00e1rea metropolitana de la Ciudad de M\u00e9xico no solo conviven alcald\u00edas, sino que conviven en ella estados, por lo que la tarea es m\u00e1s importante. En la Ley Or g\u00e1nica de la Administraci\u00f3n P\u00fablica se - \u00f1ala obligaciones dentro de las dependencias p\u00fablicas respecto el desarrollo urbano, y los asentamientos hu - manos que son competencias de la federaci\u00f3n. \"Art\u00edculo 41. Ala Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano, corresponde el despacho de los siguientes asuntos: ... I. Elaborar y conducir las pol\u00edticas de vivienda, or - denamiento territorial, desarrollo agrario y urbano, as\u00ed como promover y coordinar con las entidades federativas, municipios y en su caso las alcald\u00edas de la Ciudad de M\u00e9xico ... La elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n territorial de criterios respecto al desarrollo urbano, la planeaci\u00f3n, control y crecimiento de las ciudades y zonas metropolita - nas del pa\u00eds, adem\u00e1s de los centros de poblaci\u00f3n en general, as\u00ed como su respectiva infraestructura de comunicaciones, movilidad y de servicios, para in - cidir en la calidad de vida de las personas ...Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 58XV. Planear , dise\u00f1ar , promover , apoyar y evaluar mecanismos de financiamiento para el desarrollo regional y urbano, as\u00ed como para la vivienda, con la participaci\u00f3n de las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal correspondientes, de los gobiernos de las entidades federativas y mu - nicipales, de las instituciones de cr\u00e9dito y de los di - versos grupos sociales ... XXIII. Promover y propiciar el adecuado cumpli - miento de la normatividad en materia de ordena - miento del territorio, desarrollo urbano y vivienda\" (Art\u00edculo 41 LOAPF). Es como se destaca la necesidad de prever principios b\u00e1sicos de pol\u00edtica y desarrollo urbano, para la crea - ci\u00f3n, uso, supervisi\u00f3n y seguimiento de \u00e1reas verdes y limitaciones de desarrollos inmobiliarios que se cons - truyan, as\u00ed como de un desarrollo eficiente dentro de las zonas urbanas del pa\u00eds. Es por lo anterior , que en la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo se exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano, al titular del Ejecutivo Federal, encar gados de la administraci\u00f3n de las entidades federativas, congresos estatales y au - toridades municipales del pa\u00eds, para que dentro de sus planes de desarrollo y planeaci\u00f3n urbanas federales, estatales y municipales, as\u00ed como en su legislaci\u00f3n y reglamentos se prevean principios b\u00e1sicos de pol\u00edtica y desarrollo urbano, para la creaci\u00f3n, uso, supervisi\u00f3n y seguimiento de \u00e1reas verdes, limitaciones de des - arrollos inmobiliarios y satisfacci\u00f3n de la infraestruc - tura urbana. Por lo anteriormente expuesto, sometemos a la consi - deraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la siguiente proposici\u00f3n con: Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados exhorta respetuosa - mente al titular de la Secretar\u00eda de Desarrollo Agrario, Territorial y Urbano, encar gados de la administraci\u00f3n de las entidades federativas, congresos estatales y au - toridades municipales del pa\u00eds, para que dentro de sus planes de desarrollo y planeaci\u00f3n urbanas federales, estatales y municipales, as\u00ed como en su legislaci\u00f3n yreglamentos se prevean principios b\u00e1sicos de pol\u00edtica y desarrollo urbano, para la creaci\u00f3n, uso, supervisi\u00f3n y seguimiento de \u00e1reas verdes, limitaciones de des - arrollos inmobiliarios y satisfacci\u00f3n de la infraestruc - tura urbana. Notas 1 Fernandez Ruiz, Jor ge, Cisneros et, al, \"R\u00e9gimen jur\u00eddico del ur - ban\u00edsmo\", M\u00e9xico, iijunam UNAM, 2009, p 345. 2 Ibidem 3 Cfr Ibid p, 135. 4 Cfr . https://www .lavanguardia.com/natural/cambioclimati - co/20190607/462715277350/informebreakthrough-catastrofe- mundial-crisis-climatica-polemicacientifica.html consultado el 3 de septiembre de 2020 5 Cfr op cit Fernandez Ruir p, 21 1 6 Cfr ibid p.224 7 Cfr ibid p. 135 8 Ibid p. 136 9 Cfr Ibid p. 199 Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Cecilia Anunciaci\u00f3n Patr\u00f3n Laviada (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de marzo de ODEACUERDO , BUCO - DENT ALCOMO POBLACI\u00d3N PRIORIT ARIA ENELESQUEMA DE LA NACIONAL DEL GRUPO PARLAMENT ARIO DELPES El que suscribe, Jos\u00e9 Rolando Benavides Mendiola, diputado del Grupo Parlamentario del Partido Encuen - tro Social en la LXIV Legislatura del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edculo 6, numeral 1, fracci\u00f3n II, y 2, fracci\u00f3n I, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, somete a con - sideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones Con la pandemia, desde hace ya poco m\u00e1s de un a\u00f1o, los profesionales de la salud bucodental debimos re - doblar medidas y protocolos sanitarios con la finalidad de garantizar al m\u00e1ximo posible la salud de nuestros pacientes, la de nuestros asistentes y la propia; por desgracia, debido a la naturaleza de nuestra profesi\u00f3n ha resultado imposible eliminar los contagios entre nuestro gremio. Con la llegada al pa\u00eds, en diciembre pasado, del primer lote de vacunas contra el Covid-19, los profesionales de la salud bucodental confi\u00e1bamos en ser incluidos en las primeras fases de la inmunizaci\u00f3n; sin embar go, no se nos consider\u00f3 en primera instancia como personal prioritario para ser inmunizado. Esta situaci\u00f3n provoc\u00f3 el desconcierto y malestar de los m\u00e9dicos bucodentales quienes consideramos esta - mos recibiendo trato inequitativo, pues si bien nuestra actividad es considerada como prioritaria, a pesar de implicar un alto riesgo para quienes la ejercemos, no somos considerados prioritarios para ser inmunizados contra la Covid-19. Se debe puntualizar que los profesionales de la salud bucodental no son \u00fanicamente los dentistas, tambi\u00e9n lo integran los siguientes profesionistas: odont\u00f3logo general, odontopediatra, endodoncista, ortodoncis - tas, cirujano oral, cirujano maxilofacial y periodon - cista.Todos los profesionales se\u00f1alados anteriormente, por la naturaleza de su actividad, est\u00e1n gravemente expuestos a agentes biol\u00f3gicos como virus y bacte - rias contenidas en la sangre, part\u00edculas dentales, pe - ro sobretodo en las secreciones orales de los pacien - tes. Adem\u00e1s, la car ga viral y bacteriol\u00f3gica en la cavidad bucal suele ser siempre muy alta, lo que potencializa el contagio del coronavirus. En el marco del D\u00eda Nacional de la Odont\u00f3loga y el Odont\u00f3logo, las diferentes asociaciones del gremio e instituciones de ense\u00f1anza superior que imparten ca - rreras m\u00e9dico dentales, solicitaron se considerara al gremio como personal prioritario para su vacunaci\u00f3n dentro de la segunda etapa de la campa\u00f1a de inmuni - zaci\u00f3n contra la Covid-19, sin que tuvi\u00e9ramos una res - puesta. Son muchos los profesionales de la salud bucodental que se han contagiado como consecuencia de su acti - vidad m\u00e9dica, y no han sido pocos los que han perdi - do la vida a causa de la pandemia, principalmente, debido a que los protocolos sanitarios con los que contamos los profesionales de la salud bucodental, incluye \u00fanicamente la toma de la temperatura del pa - ciente, para detectar si se tiene s\u00f3lo uno de los s\u00ednto - mas del coronavirus; sin embar go, habr\u00eda que recor - dar que en las primeras y \u00faltimas etapas de la enfermedad no hay s\u00edntomas, incluso una gran mayo - r\u00eda de los que sufren de coronavirus fueron asintom\u00e1 - ticos y nunca se enteraron de que padecieron la en - fermedad. Al respecto, la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo busca exhortar a las autoridades de salud para que se incluya dentro del personal prioritario para ser inmunizado contra la Covid-19 a los profesionales de la salud bucodental. Asimismo, exhortar a las 32 entidades federativas pa - ra que dentro de sus jornadas de vacunaci\u00f3n se priori - ce la inclusi\u00f3n del personal m\u00e9dico bucodental para recibir la vacuna anticovid. Por lo anteriormente expuesto, someto a consideraci\u00f3n de esta soberan\u00eda la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo, al tenor de los siguientes resolutivos:Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 60Puntos de Acuerdo Primer o.La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta a la Secretar\u00eda de Salud del gobierno federal, para que valore considerar a los pro - fesionales de la salud bucodental como poblaci\u00f3n prioritaria de vacunaci\u00f3n dentro del esquema de La Pol\u00edtica Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el virus SARS-Cov2, para la prevenci\u00f3n de la Covid-19 en M\u00e9xico. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta a las secretarias de sa - lud de las 32 entidades federativas para que dentro de sus jornadas de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19, se va - lore incluir a los profesionales de la salud bucodental dentro de la poblaci\u00f3n prioritaria para ser inmunizada contra la Covid-19. Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo 2021. Diputado Jos\u00e9 Rolando Benavides QUIROZ RODR\u00cdGUEZ , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DEMORENA La que suscribe diputada Mar\u00eda del Carmen Quiroz Rodr\u00edguez, integrante del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura de la C\u00e1mara de Di - putados, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00ed - culos 6, numeral 1, y 79, numeral 1, fracci\u00f3n II, y nu - meral 2, fracciones I y II, del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a consideraci\u00f3n de esta Honora - ble Asamblea proposici\u00f3n con punto de acuerdo al te - nor de las siguienteExposici\u00f3n de Motivos La Secretar\u00eda del Bienestar en M\u00e9xico est\u00e1 encar gada de coordinar las acciones enfocadas a mejorar el bien - estar de la poblaci\u00f3n, combatiendo la pobreza al im - pulsar el desarrollo humano y fomentar un mejor nivel de vida. Tan es as\u00ed, que el Ejecutivo federal ha implementado una serie de programas prioritarios, entre los cuales re - saltan el \"Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores\", el cual apoya de manera universal a mujeres y hombres mayores de 68 a nivel nacional. Sin dejar de mencionar , que en aquellas zonas ind\u00edge - nas el apoyo es a partir de los 65 a\u00f1os. Cabe se\u00f1alar , que el objetivo principal de este progra - ma es el de contribuir al bienestar de la poblaci\u00f3n adulta mayor , a trav\u00e9s del otor gamiento de una pen - si\u00f3n no contributiva. Toda vez, que los derechos de las personas adultas mayores en M\u00e9xico no son respeta - dos y cumplidos a cabalidad. No omito mencionar , que el apoyo econ\u00f3mico se en - trega de manera directa a los beneficiarios sin interme - diarios y mediante el uso de una tarjeta bancaria. Para lo cual, deber\u00e1n cumplir con los siguientes requisitos: Para las personas adultas mayores ind\u00edgenas, de - ber\u00e1n presentar un documento que demuestre la re - sidencia en algunos de los municipios catalogados como pueblos ind\u00edgenas. Documento de identificaci\u00f3n vigente que pueda ser la credencial para votar . Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n (CURP). Para las Personas de 65 a 67 a\u00f1os inscritas en el Padr\u00f3n de derechohabientes del ejercicio 2018, s\u00f3 - lo necesitan estar activos en el mismo. Ahora bien, a\u00fan y cuando los programas sociales prio - ritarios est\u00e1n enfocados en beneficiar a aquellas perso - nas adultas mayores sin alg\u00fan tipo de pensi\u00f3n que se encuentran en territorios y grupos de poblaci\u00f3n mar gi- nados. En muchos casos presentan dificultades para acceder a los mismos, debido a que no cuentan con la documentaci\u00f3n en el momento que se requiere o pre - sentan anomal\u00edas en la misma.Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 61Es el caso en particular de la Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n (CURP), documento oficial que se re - quiere para el registro al \"Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores\". Es por ello, que las personas de la tercera edad que de - sean registrarse para ser beneficiados con dicho apoyo se encuentran imposibilitados para acceder al mismo, ya que no cuentan con el documento oficial antes des - crito o en su caso presentan anomal\u00edas. Raz\u00f3n por la cual no acceden a dicho programa social. Sabedores del gran avance que han presentado los pro - gramas sociales implementados por el Gobierno fede - ral, es necesario que las autoridades competentes en estos temas dupliques esfuerzos para cumplir con el objetivo de beneficiar a todas y todos los adultos ma - yores que requieren el apoyo en todo el pa\u00eds. Lo anterior , tomando en consideraci\u00f3n los estragos que en muchos casos dejaron y sigue dejado la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social que se vive a nivel mun - dial creada por el virus (Sars-Covid-19). Ya que de acuerdo con Or ganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud las personas mayores de 60 a\u00f1os han sido las m\u00e1s afectadas por esta situaci\u00f3n. Hoy en d\u00eda, la mayor parte de los adultos mayores en nuestro pa\u00eds se encuentran en pobreza y sin acceso a un sistema de protecci\u00f3n social que les garantice una vejez digna y plena. Seg\u00fan datos oficiales el 23 por ciento de las mujeres y el 40 por ciento de los hombres tienen acceso a una pensi\u00f3n contributiva. Sin embar - go, lo m\u00e1s grave resulta ser que el 26 por ciento de las personas adultas mayores no tiene pensi\u00f3n contributi - va ni apoyos de programas sociales. Aunado a lo anterior , la protecci\u00f3n de nuestros adul - tos mayores resulta de suma importancia. Por lo que este tema se ha vuelto un gran reto para la sociedad mexicana. Debido a las carencias econ\u00f3micas y tec - nol\u00f3gicas que han mermado su oportunidad de acce - der a estos beneficios que brinda el Gobierno fede - ral. Es necesario se tomen las medidas necesarias para efectos de apoyar a todas y todos aquellos adultos ma - yores que no cuentan con la Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n (CURP) o en su caso presentan anomal\u00ed - as, para que puedan ser beneficiados con el apoyo eco -n\u00f3mico del Programa para el Bienestar de los Adultos Mayores. Por lo anteriormente expuesto, me permito someter a la consideraci\u00f3n de esta Honorable Asamblea el si - guiente Punto de Acuerdo Primer o.- Se exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Bienestar para que en el \u00e1mbito de sus atribuciones considere la posibilidad de otor gar una pr\u00f3rroga a fa - vor de todas y todos los adultos mayores que no han podido obtener su registro en el \"Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores\", debido a que presentan anomal\u00edas en su Clave \u00danica de Regis - tro de Poblaci\u00f3n (CURP), y as\u00ed puedan acceder a este beneficio. Segundo. - Se exhorta respetuosamente a la Secreta - r\u00eda de Bienestar para que en el \u00e1mbito de sus atribu - ciones considere la posibilidad de suspender temporal - mente los requisitos solicitados para el registro a los Programas implementados por la Secretar\u00eda de Bien - estar, entre ellos el \"Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores\". Tercero.- Se exhorta respetuosamente a la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n para que en el \u00e1mbito de sus atribu - ciones implemente las medidas necesarias, a efecto de verificar los procesos de atenci\u00f3n para corregir , certi - ficar o en su caso, actualizar la base de datos para la obtenci\u00f3n de la Clave \u00danica de Registro de Poblaci\u00f3n para beneficiar aquellas personas que requieren acce - der a los Programas que brinda la Secretar\u00eda de Bien - estar. Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a los 17 d\u00edas del mes de marzo de 2021. Diputada Mar\u00eda del Carmen Quiroz Rodr\u00edguez (r\u00fabrica)Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r DATOSDELOS , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPAN El suscrito, Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, dipu - tado federal integrante del Grupo Parlamentario de Acci\u00f3n Nacional de la LXIV Legislatura del ho - norable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y art\u00edculo 79 del Reglamento de la C\u00e1mara de Dipu - tados, someto a consideraci\u00f3n de esta asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se exhorta a Olga S\u00e1nchez Cordero, titular de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, a Marcelo Ebrard Casau - b\u00f3n, titular de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y a Francisco Gardu\u00f1o Y\u00e1\u00f1ez, titular del Instituto Na - cional de Migraci\u00f3n, para garantizar la implementa - ci\u00f3n de herramientas e infraestructura destinada a funciones de ciberseguridad para la protecci\u00f3n de da - tos personales de visitantes, al igual que demandar ga - rant\u00edas a los gobiernos extranjeros para la protecci\u00f3n de datos de nuestros connacionales, al tenor de las si - guientes. Consideraciones La expectativa por un retorno a los flujos de movilidad internacional en tiempos pre-Covid se ha vuelto un te - ma clave para las econom\u00edas de todo el mundo. En pa - \u00edses con una gran atracci\u00f3n tur\u00edstica como el nuestro, el prolongado encierro y control de la entrada o salida de la poblaci\u00f3n han tenido un impacto significativo, lo que ha ahogado a una industria pilar para la econom\u00eda nacional. Si tomamos en cuenta que para finales de 2019 la par - ticipaci\u00f3n del sector tur\u00edstico representaba el 8.7 por ciento del producto interno bruto nacional,1su reduc - ci\u00f3n del 43.1 por ciento para el segundo trimestre del 20202- es decir , los primeros meses de las medidas sanitarias en contra de la pandemia de la Covid-19- en contraste con el mismo trimestre del a\u00f1o pasado, es bastante claro que toda medida enfocada a garantizar un retorno de los flujos tur\u00edsticos es trascendental pa -ra garantizar una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica que pueda regresarnos una cierta estabilidad econ\u00f3mica, espe - cialmente en tiempos donde los recursos ser\u00e1n indis - pensables para continuar con las operaciones del sec - tor p\u00fablico y privado. En este sentido, cuestiones como la aplicaci\u00f3n de me - didas sanitarias trastocan diversas actividades, lo que representa nuevas posibilidades y riesgos para la po - blaci\u00f3n involucrada. Dentro de \u00e9stos, una medida que entra en \u00e9sta l\u00f3gica y potencialmente ser\u00e1 adoptada de forma general por diversos gobiernos del mundo, se - r\u00e1n los llamados \"pasaportes de vacunaci\u00f3n\". Obviando temas tan b\u00e1sicos como la discriminaci\u00f3n que sur gir\u00e1 ante las diferencias en las posibilidades de vacunaci\u00f3n de naciones con diferente desarrollo eco - n\u00f3mico, la selectividad de ciertas vacunas como las le - g\u00edtimas para ciertas naciones y los problemas pol\u00edticos que surjan de medidas de exclusi\u00f3n social que han ca - racterizado la administraci\u00f3n de los flujos migratorios en las principales potencias del mundo, un problema central del cual no se ha hablado mucho es el de la pri - vacidad de los datos sobre vacunaci\u00f3n que ahora los gobiernos del mundo tendr\u00e1n respecto a visitantes ex - tranjeros. En nuestro pa\u00eds, la definici\u00f3n de \"datos personales sensibles\" est\u00e1 contemplada en la Ley General de Pro - tecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de Sujetos Obligados,3en la cual se abarca el estado de salud pre - sente y futuro de cada persona, las preguntas que sur - gen a partir de una medida como \u00e9sta deben ser pen - sadas a partir de una justa medida. Ante la expectativa de que los pasaportes de vacuna - ci\u00f3n ser\u00e1n una necesidad para la movilidad en el futu - ro cercano y donde su adopci\u00f3n es un tema casi indis - cutible, es importante que veamos los riesgos y acciones que demandar\u00e1n medidas de esta clase, las cuales no solamente contemplan la informaci\u00f3n de na - cionales, sino tambi\u00e9n de turistas internacionales. Actualmente, el tema de la seguridad de los datos per - sonales se ha vuelto central para el futuro de la gober - nabilidad en cualquier naci\u00f3n. Con el incremento de la capacidad de procesamiento de informaci\u00f3n por parte de gobiernos y la industria, en conjunto con el refina - miento de los m\u00e9todos para conseguir datos m\u00e1s pre - cisos y extensos sobre la poblaci\u00f3n y clientes, al igualMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 63que la obligaci\u00f3n de preservar la integridad de la in - formaci\u00f3n de dichas personas para el sector p\u00fablico como el privado, el hecho de que diferentes gobiernos del mundo comiencen a recopilar informaci\u00f3n sensible sobre visitantes internacionales es un tema que no po - demos dejar de lado si queremos garantizar la estabili - dad de actividades como el comercio o turismo, las cuales son sumamente dependientes de la constante movilidad entre pa\u00edses. Por ende, en un escenario donde los ejemplos m\u00e1s re - cientes en materia de ciberseguridad demuestran que, sin importar el sector , no contamos con los mecanis - mos de seguridad b\u00e1sicos para garantizar la integridad de la informaci\u00f3n personal de las personas involucra - das - como demuestran la intervenci\u00f3n de bases de da - tos gubernamentales, las filtraciones de bases de datos enteras de las principales instituciones bancarias que operan en nuestro pa\u00eds y la carencia de propuestas que se apeguen a los est\u00e1ndares internacionales en materia legislativa -, es indispensable que si se comienza a em - plear \u00e9ste m\u00e9todo de regulaci\u00f3n para la entrada y sali - da de personas, seamos capaces de demandar y garan - tizar la integridad de la informaci\u00f3n de dichas personas, ya sea en nuestro pa\u00eds o por parte de otras naciones. En consecuencia, exhortar a la Secretar\u00eda de Goberna - ci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores y al Insti - tuto Nacional de Migraci\u00f3n, para garantizar la imple - mentaci\u00f3n de herramientas e infraestructura destinada a funciones de ciberseguridad para la protecci\u00f3n de datos personales de visitantes, al igual que demandar garant\u00edas a los gobiernos extranjeros para la protec - ci\u00f3n de datos de nuestros connacionales, es sumamen - te indispensable. Por ello, presento ante esta honorable asamblea, la si - guiente proposici\u00f3n con: Punto de Acuerdo Primer o. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a Olga S\u00e1nchez Cordero, titular de la Secretar\u00eda de Go - bernaci\u00f3n, y a Francisco Gardu\u00f1o Y\u00e1\u00f1ez, titular del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n, para garantizar la im - plementaci\u00f3n de herramientas e infraestructura desti - nada a funciones de ciberseguridad para la protecci\u00f3n de datos personales de visitantes o futuros residentes extranjeros.Segundo. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a Olga S\u00e1nchez Cordero, titular de la Secretar\u00eda de Go - bernaci\u00f3n, y a Marcelo Ebrard Casaub\u00f3n, titular de la Secretaria de Relaciones Exteriores, para demandar garant\u00edas a los gobiernos extranjeros para la protec - ci\u00f3n de datos de nuestros connacionales en aquellos pa\u00edses que requieran el uso de pasaportes de vacuna - ci\u00f3n. Notas 1 https://www 3 http://www .diputados.gob.mx/LeyesBiblio/pdf/LGPDPPSO.pdf Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas ESTUDIEN LICENCIA TURAS GRADOS ENCIENCIA BARRERA , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DEMORENA La que suscribe diputada federal Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera, del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral I, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 2, fracci\u00f3n II del reglamentoGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 64de la C\u00e1mara de Diputados, someto a consideraci\u00f3n del Pleno el siguiente punto de acuerdo, al tenor de las siguientes Consideraciones La Or ganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Edu - caci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) reconoce que solo el 28% de todos los investigadores en el mun - do son mujeres. Y, tan s\u00f3lo 17 mujeres han ganado el Premio Nobel de f\u00edsica, qu\u00edmica o medicina desde que Marie Curie lo obtuvo en 1903, en comparaci\u00f3n con 572 hombres1. Es por ello que se\u00f1ala la necesidad de crear medidas que atiendan la desigualdad que viven las mujeres en el campo de la ciencia, puesto que in - corporar a las ni\u00f1as y j\u00f3venes al campo cient\u00edfico re - presenta beneficios tanto para el desarrollo de los pa\u00ed - ses como para la ciencia misma; todas las mujeres que no pueden progresar en la carrera cient\u00edfica represen - tan una p\u00e9rdida para cada pa\u00eds, dado el desperdicio de talento y recursos humanos que no fueron aprovecha - dos2. Simult\u00e1neamente, el cuarto Objetivo del Desarrollo Sostenible (ODS), de la Agenda 2030, denominado \"Garantizar una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y pr omover opor tunidades de apr endizaje per - manente para todos \", considera fundamental mejorar el acceso a la educaci\u00f3n a todos los niveles y el incre - mento en las tasas de escolarizaci\u00f3n en las escuelas, sobre todo en el caso de las mujeres y las ni\u00f1as. El mismo objetivo plantea buscar que de aqu\u00ed a 2030, asegurar el acceso igualitario de todos los hombres y las mujeres a una formaci\u00f3n t\u00e9cnica, profesional y su - perior de calidad, incluida la ense\u00f1anza universitaria3. Uno de los pilares fundamentales para el logro de la igualdad entre mujeres y hombres se encuentra en el dise\u00f1o de los planes y programas de estudio, dichos instrumentos pueden contribuir a la construcci\u00f3n de una sociedad en donde, sobre todo a las mujeres, se les reconozcan sus derechos y los ejerzan en igualdad de condiciones. En la Ley General de Educaci\u00f3n, en el \u00fal - timo p\u00e1rrafo de la fracci\u00f3n Vdel art\u00edculo 29, expresa que \" Los planes y pr ogramas de estudio tendr\u00e1n pers - pectiva de g\u00e9ner o para, desde ello, contribuir a la constr ucci\u00f3n de una sociedad en donde a las mujer es y a los hombr es se les r econozcan sus der echos y los ejerzan en igualdad de opor tunidades \".La Ley de Ciencia y Tecnolog\u00eda vigente, en la fracci\u00f3n VII del art\u00edculo 2 establece la necesidad de que el Es - tado promueva, como pol\u00edtica, \" la inclusi\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9ner o con una visi\u00f3n transversal en la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, as\u00ed como una participaci\u00f3n equitativa de mujer es y hombr es en to - dos los \u00e1mbitos del Sistema Nacional de Ciencia, T ec- nolog\u00eda e Innovaci\u00f3n \". De igual forma, en el art\u00edculo 46 establece que el Gobierno federal promover\u00e1 el di - se\u00f1o y aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos y programas para la en - se\u00f1anza y fomento de la ciencia y la tecnolog\u00eda en to - dos los niveles de la educaci\u00f3n, en particular para la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Pese a los avances en la legislaci\u00f3n en la materia, la encuesta sobre la Percepci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (ENPECYT) 2017 muestra que tan solo el 19.4 % de las mujeres encuestadas desear\u00edan estudiar algo relacionado con una ingenier\u00eda. Asimismo, s\u00f3lo el 3.6 % de ellas expresaron su deseo de ser inventoras4. Lo anterior sucede, seg\u00fan estudios de la UNESCO, por las desventajas de las ni\u00f1as en STEM en las nor - mas sociales, culturales y de g\u00e9nero, que influyen en la forma en que las ni\u00f1as y los ni\u00f1os son criados, apren - den e interact\u00faan con sus padres, su familia, sus ami - gos, sus profesores y la comunidad y que conforman su identidad, sus creencias, su conducta y sus eleccio - nes5. Dentro los diversos campos de estudio en la educaci\u00f3n superior el panorama no cambia. Seg\u00fan datos del Con - sejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (CONACyT), las mujeres se incorporan en \u00e1reas como las ciencias sociales, la administraci\u00f3n y el derecho, con una pre - sencia del 44.17%. Mientras que, campos como inge - nier\u00edas, manufacturas y construcci\u00f3n, las mujeres ape - nas representan el 20.81%; y , en el campo de ciencias naturales exactas y de la computaci\u00f3n, la presencia de las mujeres apenas representa el 4.75%. Lo citado an - teriormente, se repite en los grados de especializaci\u00f3n y de posgrado. De tal suerte que la escasa presencia de las mujeres en disciplinas STEM es notoria, convir - ti\u00e9ndose en un fen\u00f3meno generalizado y reproducido por la ausencia de estrategias de inclusi\u00f3n para rever - tirlo. En nuestro pa\u00eds, la tasa de participaci\u00f3n econ\u00f3mica presenta diferencias importantes entre hombres (77.1%), y mujeres (44.9%). Por lo que respecta a las entidades federativas s\u00f3lo cinco entidades tienen tasasMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 65de participaci\u00f3n econ\u00f3mica femenina superiores al 50%6. Aesto se a\u00f1ade que los hombres ocupan el ma - yor n\u00famero de ocupaciones y empleos relacionados con la Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunica - ci\u00f3n (TIC), tal como lo expone la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) del INEGI. La en - cuesta mencionada registr\u00f3 1.4 millones de personas que estudiaron alguna carrera t\u00e9cnica o profesional re - lacionada con las TIC, de los cuales 68.6% son hom - bres y 31.4% mujeres7. Para resarcir esa situaci\u00f3n, durante 2020, el Gobierno federal, a trav\u00e9s del programa de Becas Elisa Acu\u00f1a ha otorgado 125,964 apoyos a mujeres inscritas en algu - na instituci\u00f3n P\u00fablica de Educaci\u00f3n Superior (IPES), de las cuales 29,359 corresponden a alumnas de las ca - rreras de ingenier\u00eda, tecnolog\u00eda y ciencias f\u00edsico-mate - m\u00e1ticas, aumentando un 23.3% el n\u00famero de benefi - ciarias con respecto el ejercicio fiscal anterior8. As\u00ed mismo, el programa presupuestario \" Pol\u00edticas de igualdad de g\u00e9ner o en el sector educativo \" la Secreta - r\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica se instrumenta la Iniciativa \"Ni\u00f1as STEM Pueden\", a trav\u00e9s de la cual se busca dotar de informaci\u00f3n a las ni\u00f1as y j\u00f3venes mujeres de nivel primaria y secundaria sobre la posibilidad de que identifiquen como una opci\u00f3n de estudio las \u00e1reas de Ciencia, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas. La es - trategia se basa en mentor\u00edas que se llevan a cabo con apoyo de una red de cient\u00edficas mexicanas destacadas a efecto de reducir las brechas de desigualdad y los es - tereotipos de g\u00e9nero. Finalmente, es de considerar que la Secretar\u00eda de Edu - caci\u00f3n P\u00fablica del gobierno de M\u00e9xico requiere del apoyo de las entidades federativas, como autoridades educativas, para generar las vocaciones en ni\u00f1as y j\u00f3 - venes mujeres dirigidas a las carreras en ciencias, tec - nolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas. Con ello, al mismo tiempo se estar\u00eda coadyuvando con el cumplimiento de los ODS, de incrementar las tasas de escolarizaci\u00f3n, sobre todo, en el caso de las mujeres y las ni\u00f1as. Por lo anteriormente expuesto, propongo el siguiente Punto de Acuerdo Primer o.La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente a los Gobiernos de las Entidades Federativas para que, en el\u00e1mbito de sus competencias, fortalezcan los progra - mas encaminados a promover las vocaciones cient\u00edfi - cas en ni\u00f1as y adolescentes. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta, respetuosamente, a los Gobiernos de las Entidades Federativas para que, en el \u00e1mbito de sus competencias, generen estrategias para promover la incorporaci\u00f3n de m\u00e1s j\u00f3venes mujeres en educaci\u00f3n superior y posgrado en carreras enfocadas a las ciencias, la tecnolog\u00eda, las ingenier\u00edas y las mate - m\u00e1ticas, conocidas cation in science, technology , engineering and mathematics (STEM). Disponible en el siguiente sitio web: https://unesdoc.unesco.or g/ark:/48223/pf0000366649/PDF/36664 9spa.pdf.multi 2. Guevara, Elsa (2018) Educaci\u00f3n cient\u00edfica de las ni\u00f1as, voca - ciones cient\u00edficas e identidades femeninas. Experiencias de estu - diantes universitarias. Disponible en el siguiente sitio web: https://www .scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1409 -47032018000200170#B4 3. Naciones Unidas (2018), La Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible: una oportunidad para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G .2681-P/Rev .3), Santiago. 4. ENPECYT (2017) Encuesta sobre la Percepci\u00f3n P\u00fablica de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda. Disponible en el siguiente sitio web: https://www .inegi.or g.mx/programas/enpecyt/2017/ 5. UNESCO (2017) Un nuevo informe de la UNESCO pone de re - lieve las desigualdades de g\u00e9nero en la ense\u00f1anza de las ciencias, la tecnolog\u00eda, la ingenier\u00eda y las matem\u00e1ticas (STEM).Disponible en el siguiente sitio web: https://es.unesco.or g/news/nuevo-infor - me-unesco-pone-relieve-desigualdades-genero-ensenanza-cien - cias-tecnologia-ingenieria 6. INEGI (2019) Mujeres y hombres en M\u00e9xico 2019.Dispinible en el siguiente sitio web: https://www .inegi.or g.mx/contenido/pro - ductos/prod_serv/contenidos/espanol/bvinegi/productos/nueva_es truc/702825189990.pdf 7. prop\u00f3sito de las ocupaciones rela - cionadas con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunica - ci\u00f3n datos nacionales. Disponible en el siguiente sitio web:Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 66https://www .inegi.or g.mx/contenidos/saladeprensa/aproposi - to/2019/OcupaTIC2019_Nal.pdf 8. SHCP(2021) Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro al diecisiete del mes de marzo del 2021 Diputada Mar\u00eda Marivel Sol\u00eds Barrera ADO JOS\u00c9 , DEL GRUPO PARLA - MENT ARIO DELPAN El suscrito, Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, diputado integrante del Grupo Parlamentario de Acci\u00f3n Nacio - nal de la LXIV Legislatura del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00ed - culos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y art\u00edculo 79 del Regla - mento de la C\u00e1mara de Diputados, somete a conside - raci\u00f3n de esta asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se exhorta a Mar\u00eda Luisa Albores Gonz\u00e1lez, titular de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales, a Jor ge Alcocer Vare- la, titular de la Secretar\u00eda de Salud, a los 31 goberna - dores de los estados integrantes de la federaci\u00f3n y a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para instituir un sistema unificado de gesti\u00f3n de desechos m\u00e9dicos originados en hogares y priorizar la vacunaci\u00f3n de los trabajadores de recolecci\u00f3n de residuos derivado de los riesgos que implica el manejo directo de residuos m\u00e9dicos originados de los hogares por motivos de la pandemia de la Covid-19, al tenor de las siguientesConsideraciones Las vacunas han abierto un sinf\u00edn de discusiones alre - dedor de las formas y criterios para una correcta cam - pa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Sea por edad, tipo de labor o ubi - caci\u00f3n geogr\u00e1fica, lo que hila a cada uno de \u00e9stos aspectos es la falta de fundamentos de igualdad que re - almente prioricen a grupos que hacen posible el soste - nimiento de nuestra sociedad y , por extensi\u00f3n, de nuestra econom\u00eda. En este sentido, los grupos laborales vulnerables han pasado a un segundo plano mediante criterios bastante reducidos sobre qu\u00e9 se considera la \"primera l\u00ednea\", la cual es en su mayor\u00eda entendida como \u00fanicamente for - mada por los trabajadores de la salud que laboran en hospitales, los cuales cumplen una importante labor para el combate a la pandemia, pero que no son los \u00fanicos de los cuales dependemos. Desafortunadamente, la interacci\u00f3n directa o indirecta de contagiados por Covid-19 no se reduce a los recin - tos que alber gan a los casos que ameritan hospitaliza - ci\u00f3n, sino que la gran mayor\u00eda de ellos vive el proceso qued\u00e1ndose en casa. De esto, la consecuencia no bus - cada ha sido un incremento de desechos que podr\u00edan ser clasificados como m\u00e9dicos y , dependiendo de la entidad, puede que no est\u00e9n separados de una forma adecuada para su recolecci\u00f3n y tratamiento1, lo que ha originado quejas y protestas entre los trabajadores de entidades como el estado de M\u00e9xico o la Ciudad de M\u00e9xico, donde la densidad poblacional implica mayo - res vol\u00famenes de desechos y un riesgo incrementado para aquellos que laboran en estos lugares. En su impacto, esto no se reduce a un problema de ad - ministraci\u00f3n o clasificaci\u00f3n de dichos residuos, sino un riesgo grande para los recolectores de basura, los cuales carecen de condiciones dignas de trabajo en cualquier entidad de nuestro pa\u00eds. Si tomamos en cuenta que la importancia de la recolecci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos es vital para la cotidianidad del mundo y en especial de un periodo de crisis sanitaria2, es im - portante contar con una base de trabajadores que ha - cen una labor tan relevante como otras que s\u00ed han sido consideradas como vitales para el continuar de la vida en nuestras comunidades. Por otro lado, la ausencia de esa importancia ha pro - vocado que en las discusiones acerca de los gruposMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 67prioritarios para el acceso a la vacuna, el trabajo de re - colecci\u00f3n haya sido relegado a una discusi\u00f3n pr\u00e1ctica - mente mar ginal, lo cual es totalmente inaceptable. Mientras algunos de nosotros podr\u00edamos tener un ac - ceso privilegiado a ellas, personal de gesti\u00f3n de resi - duos es parte de un segmento orillado a trabajar en condiciones de alto riesgo y , de manera simult\u00e1nea, sujeto a un acceso diferenciado por criterios que no corresponden a un entendimiento general del trata - miento de una pandemia, donde esto nos e reduce a tratar a los enfermos, sino a todo lo que rodea dicho tratamiento. En consecuencia, es pertinente exhortar a Mar\u00eda Luisa Albores Gonz\u00e1lez, titular de la Secretar\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales, a Jor ge Alcocer Vare- la, titular de la Secretar\u00eda de Salud, a los 31 Goberna - dores de los Estados integrantes de la Federaci\u00f3n y a la Jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para ins - tituir un sistema unificado de gesti\u00f3n de desechos m\u00e9 - dicos originados en hogares y priorizar la vacunaci\u00f3n de los trabajadores de recolecci\u00f3n de residuos deriva - do de los riesgos que implica el manejo directo de re - siduos m\u00e9dicos originados de los hogares por motivos de la pandemia de la Covid-19. Teniendo en cuenta que nuestro prop\u00f3sito es intervenir en las cadenas de contagio y a sabiendas de que los tra - bajadores de recolecci\u00f3n no cuentan con condiciones dignas de trabajo, la condici\u00f3n m\u00ednima para reducir un gran foco de riesgo es darles su justo lugar a personas que, en muchos casos, carecen de la seguridad social m\u00ednima e indispensable para atenderse y quienes ur - gentemente necesitan de la mejor forma de evitar un contagio grave: estar vacunados. Por ello, presento ante esta honorable asamblea, la si - guiente proposici\u00f3n con Puntos de Acuerdo Primer o.La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a Mar\u00eda Luisa Albores Gonz\u00e1lez, titular de la Secreta - r\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales, a Jor ge Alcocer Varela, titular de la Secretar\u00eda de Salud, a los 31 gobernadores de los estados integrantes de la fede - raci\u00f3n y a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para instituir un sistema unificado de gesti\u00f3n de des - echos m\u00e9dicos originados en hogares por motivos de la pandemia de la Covid-19.Segundo. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a Mar\u00eda Luisa Albores Gonz\u00e1lez, titular de la Secreta - r\u00eda del Medio Ambiente y Recursos Naturales, a Jor ge Alcocer Varela, titular de la Secretar\u00eda de Salud, a los 31 gobernadores de los estados integrantes de la fede - raci\u00f3n y a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para priorizar la vacunaci\u00f3n de los trabajadores de re - colecci\u00f3n de residuos derivado de los riesgos que im - plica el manejo directo de residuos m\u00e9dicos originados de los hogares por motivos de la pandemia de la Co - vid-19. Notas en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021 Diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla (r\u00fabrica) CON PUNT DEMORE- NA El suscrito, diputado Ra\u00fal Eduardo Bonifaz Moedano, integrante del Grupo Parlamentario de Morena, en la LXIV Legislatura del honorable Congreso de la Uni\u00f3n y con fundamento en lo dispuesto en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I; 62, numeral 2, y 79, numeral 1,Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 68fracci\u00f3n II, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputa - dos, somete a consideraci\u00f3n de esta Honorable Asam - blea la siguiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones Los pa\u00edses miembros de la Or ganizaci\u00f3n para la Coo - peraci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) recono - cen el creciente papel que ha tenido el sector de las te - lecomunicaciones como herramienta para la mejora de la productividad y el crecimiento econ\u00f3mico, generan - do la posibilidad de que los gobiernos mejoren la pres - taci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos1. El art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos establece la obligaci\u00f3n del Estado de garantizar el derecho de acceso a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, as\u00ed como a los servi - cios de radiodifusi\u00f3n y telecomunicaciones, incluido el de banda ancha e internet. Para garantizar estos de - rechos, el Estado establecer\u00e1 condiciones de compe - tencia efectiva en la prestaci\u00f3n de dichos servicios. En todo el pa\u00eds mexicano, hasta junio del a\u00f1o 2020, se encontraban en operaci\u00f3n 5 mil 74 sitios p\u00fablicos con conectividad satelital de acceso a internet gratuito, en localidades rurales con alto y muy alto grado de mar - ginaci\u00f3n, pero el 53% de estos terminar\u00edan su vigencia el 30 de septiembre del mismo a\u00f1o, de acuerdo con da - tos de la Secretar\u00eda de Comunicaciones y Transportes2 Las empresas privadas son las principales proveedoras de los servicios de telecomunicaciones. Apesar de la utilizaci\u00f3n de diferentes marcas comerciales, la mayor parte de los servicios est\u00e1 prestada por cuatro grupos empresariales. En M\u00e9xico, 95 de cada 100 habitantes son usuarios de telefon\u00eda m\u00f3vil, 70 de cada 100 habitantes tienen ac - ceso al servicio de Internet m\u00f3vil y 61 de cada 100 ho - gares poseen una l\u00ednea de telefon\u00eda fija3. En 2019, el Instituto Federal de Telecomunicaciones, determin\u00f3 que el Internet es la tecnolog\u00eda de la infor - maci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), m\u00e1s usada a nivel na - cional, ya que 66 de cada 100 personas de 6 a\u00f1os o m\u00e1s la utilizan. Sin embar go, entre zonas urbanas y ru - rales se observa una diferencia de 32 puntos porcen - tuales en el nivel de uso, ya que, en las zonas urbanasel 73% de la poblaci\u00f3n de 6 a\u00f1os o m\u00e1s usa el Internet, mientras que en las zonas rurales s\u00f3lo el 41%. Por el contrario, el tel\u00e9fono m\u00f3vil convencional es el dispositivo menos usado a nivel nacional, pues s\u00f3lo 12 de cada 100 personas de 6 a\u00f1os o m\u00e1s lo utiliza. Ade- m\u00e1s, este dispositivo es el \u00fanico que es m\u00e1s usado en zonas rurales que en zonas urbanas, ya que mientras que el 14% de la poblaci\u00f3n de 6 a\u00f1os o m\u00e1s que vive en zonas rurales lo utiliza, en zonas urbanas este por - centaje es de 1 1%. El Instituto Federal de Telecomunicaciones se\u00f1al\u00f3 que en Chiapas, para el a\u00f1o 2018, el porcentaje de pobla - ci\u00f3n de 6 a\u00f1os o m\u00e1s que utiliza las TIC y realiza acti - vidades por Internet son: Anivel nacional, la probabilidad promedio de que una persona de 6 a\u00f1os o m\u00e1s use Internet es de 65.8%; no obstante, esta probabilidad cambia dependiendo de las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los indivi - duos y es imperante mencionar el efecto que la pan - demia provocada por el COVID-19, ha modificado todas las variables para determinar porcentajes reales actuales. Sin contar ni mencionar que a\u00fan, mil mi - llones de personas no tienen acceso a la electrici - dad, lo que significa el 13% de la poblaci\u00f3n mun - dial4. Antes de la actual pandemia, la probabilidad de que la poblaci\u00f3n de Baja California usara Internet era de 80.8%, la cual era la probabilidad m\u00e1s alta a nivel na - cional, seguida de la probabilidad de la poblaci\u00f3n que vive en Sonora (79.1%) y Nuevo Le\u00f3n (78.5%). En contraste, las entidades federativas cuya poblaci\u00f3n ten\u00eda la probabilidad m\u00e1s baja de usar el Internet, eran Guerrero (51.3%), Oaxaca (48.9%) y Chiapas (41.9%) Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 69La probabilidad de que la poblaci\u00f3n que viv\u00eda en las zonas urbanas del pa\u00eds usara Internet era de 32.5 pun - tos porcentuales, m\u00e1s alta que la probabilidad de la que habita en las zonas rurales. Anivel nacional, la probabilidad de que una persona de 6 a\u00f1os o m\u00e1s utilizara tel\u00e9fono m\u00f3vil convencio - nal era de 1 1.9%, mientras que la probabilidad de que utilizara el tel\u00e9fono m\u00f3vil inteligente era de 62.2%, es decir , una diferencia de 50.3 puntos por - centuales. En cuanto al tel\u00e9fono m\u00f3vil convencional, la pobla - ci\u00f3n que habita en las entidades federativas de Naya - rit, Chiapas e Hidalgo es la que tiene la mayor proba - bilidad de usar este dispositivo con 14.8%, 14.5% y 14.4%, respectivamente. Por el contrario, la poblaci\u00f3n que tiene la menor probabilidad de uso es la que habi - ta en Ciudad de M\u00e9xico (8.9%), Quintana Roo (8.8%) y Nuevo Le\u00f3n (8.0%). Como ya se dijo, las necesidades de estos servicios cambiaron dr\u00e1sticamente a partir de la contingencia en materia de salubridad provocada por la pandemia del Covid-19. Actualmente, las zonas rurales del estado de Chiapas, que cuentan con dichos servicios de telecomunicacio - nes, presentan problemas de conectividad de internet y problemas de comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s del servicio de te - lefon\u00eda celular . Las persistentes fallas de telefon\u00eda celular e internet que afectan a usuarios y prestadores de servicios en el estado de Chiapas, deben ser atendidos con celeridad y rigurosidad Es necesario recordar que derivado de la pandemia ocasionada por el Covid-19, las clases en las aulas educativas p\u00fablicas y privadas han realizado un salto importante hacia el e-learnig o clases virtuales. Los problemas t\u00e9cnicos han sido unos de los principales obst\u00e1culos, en muchas ocasiones existen problemas de compatibilidad con sistemas operativos, navegadores o tel\u00e9fonos celulares. Todo ello puede generar frustra - ci\u00f3n y resta motivaci\u00f3n en las y los estudiantes. Los servicios de telecomunicaciones contratados, deben garantizar el funcionamiento adecuado contratado por los usuarios en cualquier momento. De acuerdo con las plataformas digitales, a trav\u00e9s de las cuales los usuarios pueden reportar las fallas de los servicios mencionados, el n\u00famero de reportes de fallas y problemas detectados con Telmex, en las \u00faltimas 24 horas, tan s\u00f3lo, en Tuxtla Guti\u00e9rrez han llegado supe - rado los 30 reportes por cada 4 horas5. As\u00ed tambi\u00e9n, los usuarios han presentado en un rango de 24 horas, 10 reportes por cada 4 horas respecto a los servicios de Telcel.vi De acuerdo con el Instituto Federal de Telecomunica - ciones, la cobertura garantizada TELCEL-CHIAP AS debe ser: 4G L TE, 3G Datos y Voz, y 2G . Mismos que presentan fallas en el territorio de Chiapas, principal - mente en las \" zonas marginadas7\". Es decir , de los 1 18 municipios contemplados por el INEGI desde el a\u00f1o 2010, 48 tienen un grado de mar - ginaci\u00f3n muy alto, 39 un grado de mar ginaci\u00f3n alto, 29 un grado de mar ginaci\u00f3n medio y 1 con un grado de mar ginaci\u00f3n muy bajo. Por lo que, 40.68% del to - tal de los municipios en Chiapas, tienen un grado de marginaci\u00f3n muy alto. Algunos de \u00e9stos, se muestran a continuaci\u00f3n: Sumado a las fallas tecnol\u00f3gicas, est\u00e1n las ocasiona - das por los problemas sociales de los municipios que incomunican a otras poblaciones para presionar a las autoridades; como es el caso de los bloqueos constan - tes por parte del municipio de Oxchuc en Ocosingo. Como muestra de inconformidad hacen notar que se encuentran sin se\u00f1al de telefon\u00eda celular . Por ejemplo, el 4 de enero de 2021, por un lapso de una hora estu - vieron limitando el paso en el tramo carretero Ocosin - Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 70go - San Crist\u00f3bal, con la exigencia del pago de 9 mil pesos a cada poblador , y adem\u00e1s se\u00f1alaron que \"se cortaron las l\u00edneas de conexi\u00f3n a internet y sin se\u00f1al dejan de funcionar cajeros autom\u00e1ticos, bancos, tien - das departamentales\", entre otras8 La problem\u00e1tica no es reciente. De hecho, desde el a\u00f1o 2016, habitantes de Oxchuc reportaron que la se\u00f1al de telefon\u00eda celular e internet hab\u00eda sido cortada, a lo que Tel\u00e9fonos de M\u00e9xico dijo que la antena hab\u00eda sido de - rribada por un grupo de pobladores y eso dej\u00f3 sin ser - vicio a una poblaci\u00f3n superior a los 2 mil usuarios9 Por otro lado, la estrategia del Gobierno Digital tiene como objetivo aprovechar al m\u00e1ximo el uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y de comunicaciones en el funcionamiento de las dependencias y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Federal y desde sus inicios a la fecha, uno de los principa - les retos es medir el avance e impacto. As\u00ed tambi\u00e9n, el Programa \"Internet para Todos\", bus - ca la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a la tecnolog\u00eda de in - ternet y telefon\u00eda m\u00f3vil en todo el territorio nacional, extendiendo la inclusi\u00f3n financiera. Se aprecia que desde el Gobierno Federal, Estatal y los sectores privados buscan lograr la conectividad en to - das sus modalidades dentro del territorio nacional y a pesar de los esfuerzos, a\u00fan es indispensable resolver la problem\u00e1tica que enfrentan los municipios con alto grado de mar ginaci\u00f3n. Yes por lo anteriormente mencionado, que se pone a con - sideraci\u00f3n de la Asamblea la siguiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo Primer o.- Se exhorta a TELMEX y TELCEL a ga- rantizar el servicio de Telefon\u00eda Celular e Internet con - tratados en el 40.68% de los municipios de Chiapas, municipios de mar ginaci\u00f3n muy alto. As\u00ed como a re - solver las fallas que \u00e9stos hayan reportado desde ene - ro 2021 a la fecha. Segundo. - Se solicita a la Secretar\u00eda de Comunica - ciones y Transportes haga p\u00fablica la informaci\u00f3n con - cerniente a los servicios p\u00fablicos de telefon\u00eda e inter - net en los municipios de mar ginaci\u00f3n alta en Chiapas. As\u00ed como las acciones proyectadas a mediano y lar go plazo para resolver las fallas de los mismos. Tercero.- Se exhorta la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor a que verifique los servicios de Telcel y Telmex contratados en los municipios de alta mar gina- ci\u00f3n de Chiapas. Cuar to.- Se exhorta al Instituto Nacional de los Pue - blos Ind\u00edgenas a resolver la problem\u00e1tica constante y anta\u00f1a del municipio de Oxchuc, referente a los blo - queos de tr\u00e1nsito y retiros clandestinos de antenas de telecomunicaciones en el municipio de Ocosingo. Notas: i. Or ganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (2012). Estudio de la OCDE sobre pol\u00edticas y regulaci\u00f3n de tele - comunicaciones en M\u00e9xico. Disponible en http://dx.doi.or g/10.1787/9789264166790-es ii. Nota del Peri\u00f3dico Basta. Septiembre 2020. https://testigos.in - termediaweb.com.mx/testigos/clip_reporte_histo_ssl.php?cla - ve=55132247&vcveusu=3452&verimagen=1 iii. Palacio de San L\u00e1zaro, a los d\u00edas 17 de marzo de 2021. Diputado Ra\u00fal Eduardo Bonifaz MoedanoMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 REAL YDEACCESO P\u00daBLICO SOBRE LAAPLICACI\u00d3N DE PARLAMENT ARIO DELPAN El suscrito, Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, diputado integrante del Grupo Parlamentario de Acci\u00f3n Nacio - nal de la LXIV Legislatura del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en los art\u00ed - culos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y art\u00edculo 79 del Regla - mento de la C\u00e1mara de Diputados, somete a conside - raci\u00f3n de esta asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuerdo por el que se exhorta a Jor ge Alcocer Varela, titular de la Secretar\u00eda de Salud, y a los 31 go - bernadores de los estados integrantes de la federaci\u00f3n y a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, para desarrollar de forma conjunta una base de datos en tiempo real y de acceso p\u00fablico sobre la aplicacion de vacunas contra la Covid-19 en todo el personal del sector salud y funcionarios p\u00fablicos de los diferentes sectores que componen al gobierno, en favor de facili - tar informaci\u00f3n concisa sobre el proceso de vacuna - ci\u00f3n con el objetivo de reforzar nuestras pr\u00e1cticas de transparencia y recuperar la confianza de la poblaci\u00f3n, al tenor de las siguientes Consideraciones Despu\u00e9s del periodo tan dif\u00edcil que hemos vivido por motivos de la pandemia, las preocupaciones en torno a la aplicaci\u00f3n de vacunas se han centrado en m\u00faltiples problem\u00e1ticas. Empezando por la producci\u00f3n, distri - buci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de \u00e9stas, al igual que los criterios determinados para asignar un cierto orden de aplica - ci\u00f3n para la poblaci\u00f3n en general, las dudas siguen ali - mentando a los esc\u00e9pticos que han buscado de forma constante pretextos en favor de minar los esfuerzos al - rededor del uso de las vacunas. Actualmente, estos problemas se centran en un tipo de relaci\u00f3n b\u00e1sica para el \u00e9xito de cualquier pr\u00e1ctica gu - bernamental: la confianza. Aunque parezca algo sim - ple y sencillo de entender , construir confianza ciuda - dana hacia nuestros representantes es una de las tareas m\u00e1s dif\u00edciles en tiempos como estos, caracterizados por la incertidumbre y desconfianza. Esto, acompa\u00f1a - do de los beneficios que ciertos sectores de la pobla -ci\u00f3n buscan en minar los esfuerzos conjuntos de los gobiernos de diferentes partidos e ideolog\u00edas, muestra que ciertas conductas deben de ser combatidas en fa - vor de salir de un periodo tan nocivo para toda la po - blaci\u00f3n. En este sentido, pr\u00e1cticas de transparencia se han mos - trado como un pilar indispensable para la creaci\u00f3n de confianza ciudadana1, por lo que incentivar a los go - biernos de todos los niveles, sin importar entidad o afi - nidad pol\u00edtica, resulta algo b\u00e1sico para poder superar la actual crisis y as\u00ed permitir la prosperidad de nuestras comunidades, negocios y calidad de vida. Trabajos como los reportes t\u00e9cnicos diarios, las cam - pa\u00f1as de informaci\u00f3n y la puesta en medios de las la - bores enfocadas a la aplicaci\u00f3n nacional de las vacu - nas, siguen siendo labores centrales para evitar la desinformaci\u00f3n entorno a las medidas tomadas en con - tra de la pandemia. Apesar de dichos aciertos, la ex - posici\u00f3n en medios y los documentos no son las \u00fani - cas formas para garantizar el acceso a informaci\u00f3n fidedigna que ayude a los ciudadanos informados a es - parcir el mensaje sobre la muy necesaria confianza en el trabajo de los especialistas del sector salud, es decir , la seguridad de que las vacunas son \u00fatiles para por fin salir de \u00e9sta crisis global. En este sentido, los recursos digitales son de gran ayu - da, donde el grupo poblacional de mayor alcance -nuestros adultos j\u00f3venes- se han familiarizado con dichas herramientas ante los constantes cambios de la rutina diaria que el mundo nos ha planteado durante el presente. Sobre ello, ampliar las pr\u00e1cticas de transparencia re - quiere diversificar la informaci\u00f3n que se da y , en un sentido casi pedag\u00f3gico, mostrar que esto no solamen - te se reduce a ampliar la informaci\u00f3n expuesto por me - dios tradicionales, sino estar constantemente innovan - do en los m\u00e9todos empleados sin dejar de mirar al mismo prop\u00f3sito: darle certidumbre y generar con - fianza mediante pruebas contundentes. Por lo tanto, considero pertinente exhortar a las auto - ridades de todas las entidades para desarrollar de for - ma conjunta una base de datos en tiempo real y de ac - ceso p\u00fablico sobre las aplicaciones de vacunas contra la Covid-19 en todo el personal del sector salud y fun - cionarios p\u00fablicos de los diferentes sectores que com -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 72ponen al gobierno, en favor de facilitar informaci\u00f3n concisa sobre el proceso de vacunaci\u00f3n con el objeti - vo de reforzar nuestras pr\u00e1cticas de transparencia y re - cuperar la confianza de la poblaci\u00f3n. Debido a la desconfianza respecto a qui\u00e9nes han sido las primeras personas en ser vacunadas - donde se han observado diversos casos de corrupci\u00f3n por parte de actores en posicione privilegiadas, como administrati - vos o pol\u00edticos en entidades como el estado de M\u00e9xi - co2y la Ciudad de M\u00e9xico3-, es indispensable que di - chos recursos no sean vistos de manera negativa, al igual que sus correspondientes procedimientos de apli - caci\u00f3n. En tiempos donde la coordinaci\u00f3n es sumamente ne - cesaria para alcanzar la inmunidad mediante vacunas, el tiempo y la confianza son los pilares b\u00e1sicos para por fin operar con cierta normalidad, donde la estabi - lidad econ\u00f3mica y el bienestar personal penden de un hilo si no damos las condiciones b\u00e1sicas indispensa - bles para garantizar una vuelta a un mundo cotidiano que en situaciones como \u00e9sta, nos recuerda la fragili - dad de su puesta en marcha y la constante responsabi - lidad que colectivamente tenemos para garantizarlo. Por ello, presento ante esta honorable asamblea, la si - guiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a Jorge Alcocer Varela, titular de la Secretar\u00eda de Salud, a los 31 gobernadores de los estados integrantes de la federaci\u00f3n y a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9 - xico, para desarrollar de forma conjunta una base de datos en tiempo real y de acceso p\u00fablico sobre las apli - caciones de vacunas contra la Covid-19 en todo el per - sonal del sector salud y funcionarios p\u00fablicos de los diferentes sectores que componen al gobierno, en fa - vor de facilitar informaci\u00f3n concisa sobre el proceso de vacunaci\u00f3n con el objetivo de reforzar nuestras pr\u00e1cticas de transparencia y recuperar la confianza de la poblaci\u00f3n, para asi evitar el oportunismo o abuso de funcionarios p\u00fablicos. Notas 1 https://www na-director -del-imss-lo-niega-255127.html Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla (r\u00fabrica) CONPUNT ODEACUERDO , PARA EXHOR CARMONA , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DEMORENA Quien suscribe, diputado Emmanuel Reyes Carmona, integrante del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fun - damento en lo dispuesto por los art\u00edculos 6, fracci\u00f3n I, el art\u00edculo 79, numeral 1 y numeral 2 Fracci\u00f3n II, del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a la consideraci\u00f3n de esta asamblea la proposici\u00f3n con punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones Recientemente, la Fiscal\u00eda General de Justicia de la CDMX se\u00f1al\u00f3 que durante 2020 hubo un descenso en los casos de feminicidios del 8.3%, as\u00ed como en cinco delitos m\u00e1s en contra de las mujeres, sin embar go in - form\u00f3 que de 2019 a 2020 aument\u00f3 el n\u00famero de de - litos de violencia familiar , acoso y violaci\u00f3nMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 73Ernestina Godoy , titular de la dependencia capitalina, present\u00f3 el informe sobre los avances de la alerta por violencia contra las mujeres durante el 2020 y enero de 2021, luego de haberla declarado en noviembre de 20191. La funcionaria dio a conocer que en el 2020 se obser - v\u00f3 una disminuci\u00f3n en seis delitos, \"los m\u00e1s graves contra las mujeres\", respecto al 2019: feminicidio (8.3%), homicidio doloso (19.8%), abuso sexual (22.7%), lesiones dolosas (25%), secuestro (68%) y trata de personas (38.3%). Detall\u00f3 que en 2019 se abrieron 72 carpetas de inves - tigaci\u00f3n por feminicidios, pero el a\u00f1o pasado se regis - traron 66. Tambi\u00e9n inform\u00f3 que tres delitos tuvieron aumento son violaci\u00f3n (2.6%), acoso sexual, (13.3%) y violen - cia familiar (5.2%). Godoy Ramos destac\u00f3 que la instancia a su car go re - clasific\u00f3 casos de abusos como delitos de violaci\u00f3n equiparada, con lo cual los agresores recibir\u00e1n una pe - na mayor; adem\u00e1s, alert\u00f3 que con ello se pueden mo - dificar las cifras. Agreg\u00f3 que durante el 2020, 20 mil 643 mujeres fue - ron atendidas con medidas de protecci\u00f3n, es decir , un promedio de 56 mujeres diarias se presentaron en la Fiscal\u00eda y fueron protegidas con vigilancia en domici - lio hasta la orden al agresor de salir de casa de la v\u00edc - tima No es de sorprender que increment\u00f3 la percepci\u00f3n de inseguridad de las mujeres en el Sistema de Transpor - te Colectivo Metro de la Ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como las amenazas luego de que se dieron a conocer los in - tentos de secuestro en sus instalaciones o inmediacio - nes. Debido a esto, la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana alert\u00f3 a elementos de la dependencia para evitar cual - quier delito en el metro. Despu\u00e9s de que decenas de mujeres denunciaron en redes sociales los intentos de secuestro y violencia que sufrieron en estaciones del Sistema de Transporte Co - lectivo - Metro en la CDMX o en sus inmediaciones, Claudia Sheinbaum declar\u00f3 que aumentar\u00eda la vigi -lancia al interior y exterior del Metro y que se coloca - r\u00eda mayor iluminaci\u00f3n en las calles2. Una encuesta realizada por Reforma revel\u00f3 que 70 % de las usuarias del Metro de la CDMX consideran que la seguridad ha empeorado en este medio de transporte. En tanto que s\u00f3lo el 34 % de las mujeres se siente se - gura, lo que contrasta con el 56 % de los hombres que no le temen a la delincuencia dentro de las estaciones. Si bien tanto mujeres como hombres han cambiado sus h\u00e1bitos con acciones que van desde esconder sus per - tenencias, viajar con menos dinero hasta vestir de for - ma diferente, son las mujeres quienes han tenido que tomar m\u00e1s medidas de protecci\u00f3n. Recientemente fue el d\u00eda internacional de la mujer , y muchas de las demandas de las mexicanas a\u00fan siguen vigentes, como representantes de la sociedad, est\u00e1 en nuestras manos legislar para erradicar un problema tan fuerte como el acoso, en este caso hablo del acoso que particularmente se vive y d\u00eda a d\u00eda se incrementa en el Sistema de Transporte Colectivo Metro. Por lo ar gumentos anteriormente expuestos, someto a consideraci\u00f3n de esta Honorable asamblea, la siguien - te proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo Primer o.La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al Go - bierno de la Ciudad de M\u00e9xico a reforzar los progra - mas de seguridad, vigilancia y castigo, en materia de erradicaci\u00f3n del delito de acoso en sus inmediaciones. Segundo. La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congreso de la Uni\u00f3n exhorta a la Secretar\u00eda de Segu - ridad Ciudadana de la Ciudad de M\u00e9xico a implemen - tar labores de refuerzo de las medidas de seguridad en materia de acoso sexual dentro de las inmediaciones del metro, as\u00ed como a reforzar las penas para quienes resulten responsables de cometer dicho delito. Notas: 1. ADN40. \"A la baja feminicidio, pero sube acoso y violaci\u00f3n en la CDMX en 2020\" Disponible en: https://www .adn40.mx/ciu - dad/nota/notas/2021-02-25-16-30/a-la-baja-feminicidios-pero-su Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 742. Rompiendo TV. \"Aumenta inseguridad y amenazas contra mu - jeres en el Metro-CDMX\" Disponible en: https://www .rompevien - to.tv/aumenta-inseguridad-y-amenazas-contra-mujeres-en-el-me - tro-cdmx/ Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, sede de la Honorable C\u00e1mara de Diputados. Alos 17 d\u00edas del mes de marzo de 2021. Diputado Emmanuel Reyes Carmona (r\u00fabrica) CONPUNT , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPAN El suscrito, Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla, diputado integrante del Grupo Parlamentario de Acci\u00f3n Nacio - nal de la LXIV Legislatura del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, con fundamento en lo dispuesto en el art\u00edcu - lo 6, numeral I, fracci\u00f3n I, y 79 del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, somete a consideraci\u00f3n de esta asamblea la presente proposici\u00f3n con punto de acuer - do por el que se exhorta a la Procuraduria Federal del Consumidor , para que establezcan sanciones contra las personas que lucren con la venta o renta de tanques de ox\u00edgeno. Consideraciones La pandemia ha tenido un fuerte impacto en varios as - pectos de la vida. La actual crisis sanitaria no solo ha causado crisis en los sistemas de salud mundiales, en la econom\u00eda global, o incluso dentro de la pol\u00edtica in - ternacional, sino que tambi\u00e9n se ha reflejado a nivel local: perdida de empleos, sistemas de salud saturados, pocos recursos para salvaguardar la vida, etc\u00e9tera. En los \u00faltimos d\u00edas, se ha gestado una crisis por la falta de tanques de ox\u00edgeno en M\u00e9xico producto de el hostil contexto de la epidemia global.Actualmente, los hospitales se encuentran en su m\u00e1xi - ma ocupaci\u00f3n hospitalaria en varios puntos del pa\u00eds. Las ciudades m\u00e1s afectadas son Oaxaca con el 100 por ciento de ocupaci\u00f3n hospitalaria, Pachuca con 95.6 por ciento, Guanajuato 94.7 por ciento y Ciudad de M\u00e9xico con 90.32 por ciento. Aunado, los mismos es - tados enfrentan la carencia de camas con ventilador , siendo Oaxaca, nuevamente, el m\u00e1s afectado, con 94.44 por ciento de ocupaci\u00f3n de camas con ventila - dor.1Por lo tanto, las instancias de salubridad se en - frentan a un preocupante desabasto en recursos que, desde luego, se incluyen tanques de ox\u00edgeno. La cantidad de fallecimientos acumulados a nivel na - cional, al \u00faltimo corte realizado por la Secretar\u00eda de Salud, es de 177 mil 61 muertes. Tan solo en las \u00falti - mas 24 horas se registraron 8 mil 988 casos, siendo la cifra m\u00e1s elevada desde que inici\u00f3 la pandemia. Es im - portante recordar que un factor detonante en la morta - lidad del virus son las enfermedades cardiovasculares y respiratorias, siendo esta \u00faltima especialmente im - portante dados los niveles de contaminaci\u00f3n del aire de la Ciudad de M\u00e9xico, la cual es un factor importan - te en la contracci\u00f3n de enfermedades pulmonares.2 Del mismo modo, se ar gumenta que una posible res - puesta al aumento de casos de Covid-19 en los \u00faltimos meses se debe a los cambios estacionarios: \"a partir de agosto se reportaron menos casos pero en septiembre comenz\u00f3 un agravamiento y se corrobor\u00f3 la adverten - cia de la Secretar\u00eda de Salud de que era una pandemia larga y cuando llegara el oto\u00f1o el repunte iba a ser du - ro por la convivencia con la influenza y otras enfer - medades respiratorias propias de la \u00e9poca.\"3De este modo, es importante que el peor repunte de contagios deba atenderse con las mejores condiciones. Contrario a esto, lo que ha ocurrido es un fen\u00f3meno de reventa de tanques de oxigeno a precios exorbitantes. Mientras que el precio de un tanque de oxigeno de 1 mil 700 litros se encuentra en precio entre los 7 mil y los 12 mil 500 pesos, se han reportado precios en re - venta que van desde los 16,000 hasta 46,000 pesos aproximadamente.4Esto es producto de las personas que conservaron los tanques de ox\u00edgeno en alg\u00fan tra - tamiento bajo el ar gumento de que pod\u00edan volver a usarlo. Del mismo modo, en los \u00faltimos d\u00edas tambi\u00e9n se han denunciado en redes sociales fraudes relacionados conMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 75la adquisici\u00f3n de tanques de ox\u00edgeno. El negocio de ventas, presuntamente, consiste en la venta o renta de tanques nuevos o seminuevos depositando un anticipo o enganche a cuentas bancarias particulares, no obs - tante, los productos nunca son entregados a los desti - natarios y los vendedores desaparecen.5 Por su parte, la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor realizar un llamado a la ciudadan\u00eda, pidi\u00e9ndoles que se devuelvan los tanques de ox\u00edgeno prestados por los servicios p\u00fablicos de salud para que la poblaci\u00f3n m\u00e1s afectada por el virus en estas \u00e9pocas de fr\u00edo puedan aprovecharlo. Se trata, pues de la campa\u00f1a \"Devuelve tu tanque. Por la vida\", sin embar go, desde el d\u00eda de su lanzamiento (20 de enero), persiste la crisis por la ob - tenci\u00f3n de este material indispensable para pacientes que se encuentran en complicaciones por la enferme - dad. La invitaci\u00f3n que propongo consiste en sancionar a aquellos y aquellas que lucren con la venta o renta de material de salud indispensable para pacientes que se encuentren en situaci\u00f3n de riesgo derivado del virus SARS-CoV -2. La obtenci\u00f3n de beneficios a costa de la vida de otros y otras es un acto inhumano que debe sancionarse de inmediato, ya que no s\u00f3lo arriesgan las vidas de quienes disponen de ox\u00edgeno, sino que fo - mentan que el virus se propague al tener estos que bus - car por su cuenta material m\u00e9dico. Por ello, presento ante esta honorable asamblea, la si - guiente proposici\u00f3n con Punto de Acuerdo \u00danico. La honorable C\u00e1mara de Diputados exhorta a la Procuraduria Federal del Consumidor para que im - plementen sanciones contra las personas que lucren con la venta o renta de tanques de ox\u00edgeno. Notas 1 Redacci\u00f3n, \"En M\u00e9xico, 1 1 capitales est\u00e1n al l\u00edmite de ocupa - ci\u00f3n hospitalaria por Covid-19,\" Milenio, 15 de enero de 2021, secci\u00f3n opini\u00f3n, consultado en: https://www .milenio.com/esta - dos/mexico-1 1-capitales-limite-ocupacion-hospitalaria 2 Jos\u00e9 Reyes, \"Contaminaci\u00f3n del aire incrementa mortalidad de Covid-19,\" Contralinea, 22 de enero de 2021, consultado en: https://www .contralinea.com.mx/archivo-revista/2021/01/22/con - taminacion-del-aire-incrementa-mortalidad-de-covid-19/ 3 Prensa Latina, \"Aumento de casos de Covid-19 en M\u00e9xico hab\u00eda sido anunciado,\" Agencia Informativa Latinoamericana, 23 de enero de 2021, consultado en: https://www .prensa-latina.cu/in - dex.php?o=rn&id=425391&SEO=aumento-de-casos-de-covid- 19-en-mexico-habia-sido-anunciado justo pagar por ox\u00edgeno? Cofepris y Profeco piden regresar tanques rentados,\" Forbes, de tanques de ox\u00edgeno: defrauda - dores utilizan identificaciones robadas para enganchar a v\u00edctimas,\" Uno Tv, 21 de enero de 2021, consultado en: https://www .unotv .com/reportajes-especiales/ine-robada-defrau - dadores-venden-y-rentan-tanques-de-oxigeno/ Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputado Jos\u00e9 Salvador Rosas Quintanilla (r\u00fabrica) CONPUNT ODEACUERDO , EXHOR TARALASCT YEL GRUPO LI- CENCIADO GUSTAVOD\u00cdAZORDAZ POR ELDESORJUANA , DELGRUPO PARLAMENT ARIO DE MORENA Quien suscribe, diputado Emmanuel Reyes Carmona, integrante del Grupo Parlamentario de Morena en la LXIV Legislatura del Congreso de la Uni\u00f3n, con fun - damento en lo dispuesto por los art\u00edculos 6, fracci\u00f3n I, el art\u00edculo 79, numeral 1 y numeral 2 Fracci\u00f3n II, del reglamento de la C\u00e1mara de Diputados, someto a laGaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 76consideraci\u00f3n de esta asamblea la proposici\u00f3n con punto de acuerdo al tenor de las siguientes Consideraciones Puerto Vallarta es una ciudad y puerto mexicano ubi - cado en el estado de Jalisco, en la Regi\u00f3n Costa Sierra Occidental de la entidad, a 196 kil\u00f3metros de Guada - lajara, la capital del estado. Junto con el municipio de Bah\u00eda de Banderas del estado de Nayarit, conforma la Zona Metropolitana de Puerto Vallarta siendo as\u00ed la se - gunda m\u00e1s poblada de ambos estados. Actualmente es uno de los principales destinos tur\u00edsticos de M\u00e9xico. Puerto Vallarta, anteriormente llamado Las Pe\u00f1as, fue fundado en la \u00e9poca independiente, el 12 de diciembre de 1851, por Guadalupe S\u00e1nchez Torres, su esposa Ambrosia Carrillo y algunos amigos como Cenobio Joya, Apolonio de Robles, Cleofas Pe\u00f1a y Mart\u00edn An- drade, entre otros, quienes le dieron el nombre de Las Pe\u00f1as de Santa Mar\u00eda de Guadalupe por ser ese d\u00eda el dedicado a la vir gen. El 5 de junio de 1918 recibi\u00f3 el nombre de Puerto Vallarta, en honor de Ignacio Luis Vallarta, exgobernador del estado. Entre 1980 y 1990 la poblaci\u00f3n del puerto creci\u00f3 jun - to con el n\u00famero de turistas nacionales y extranjeros, debido a esto se empez\u00f3 la construcci\u00f3n de la Marina Vallarta, el desarrollo finalmente incluir\u00eda una escuela, condominios, un sitio residencial, un centro comercial y grandes propiedades hoteleras. Los trabajos se ini - ciaron en 1986 y para 1990 la Marina estaba en pleno desarrollo. El proyecto estuvo b\u00e1sicamente acabado para 1993, antes de lo planeado. El 31 de mayo de 1996, se cre\u00f3 el Fondo Mixto de Turismo de Puerto Vallarta, para la promoci\u00f3n del destino internacionalmente. Los esfuer - zos colectivos del fondo, hoteles y restaurantes, agen - tes libres, operadores de tours y guardianes del am - biente le dieron un giro a las cosas y Puerto Vallarta empez\u00f3 a ganarse una posici\u00f3n entre los destinos pla - yeros de clase mundial. Adiferencia de Canc\u00fan, Ixtapa y los dem\u00e1s destinos del Fondo Nacional de Fomento al Turismo no fue pla - neado su desarrollo tur\u00edstico. Actualmente es la segun - da zona econ\u00f3mica m\u00e1s importante del estado de Ja - lisco y uno de los principales destinos tur\u00edsticos de M\u00e9xico y el cuarto centro de playa m\u00e1s importante.Hoy d\u00eda, Puerto Vallarta, es el rey de los destinos in - vernales m\u00e1s populares de M\u00e9xico debido a su gran di - versidad y un clima casi perfecto. Junto con doradas playas, monta\u00f1as y selvas, descubriremos comodida - des modernas y confort. Puerto Vallarta est\u00e1 lleno de maravillas y lugares que llenan de or gullo, y m\u00e1s all\u00e1 de contar con flora y fau - na envidiable a nivel mundial, tambi\u00e9n cuenta con una infraestructura presumiblemente bien conservada. No obstante este punto de acuerdo est\u00e1 enfocado en que si bien, su aeropuerto cumple con todas las medi - das necesarias de funcionalidad y calidad, el nombre que lleva para que este sea reconocido, resulta inc\u00f3 - modo y hasta ofensivo para una gran, si no es que pa - ra el total de la poblaci\u00f3n nacional. Durante la presentaci\u00f3n de la \"Pol\u00edtica de Verdad y Memoria del Pasado Reciente\", se record\u00f3 la masacre del 2 de octubre de 1968, el subsecretario de Derechos Humanos, Poblaci\u00f3n y Migraci\u00f3n manifest\u00f3 que el Gobierno Federal, busca el retiro de nombres de per - petradores de la represi\u00f3n en muchos de los sitios p\u00fa - blicos o las obras de infraestructura del pa\u00eds, entre ellos, el nombre de Gustavo D\u00edaz Ordaz en el Aero - puerto Internacional de Puerto Vallarta. El Aeropuerto Internacional de Puerto Vallarta, lleva por nombre \"Lic. Gustavo Diaz Ordaz\" Un personaje que es relacionado con el asesinato de cientos de estu - diantes el 2 de octubre de 1968, por lo que no es grato que los Vallartenses ni los mexicanos en general de - mos esa imagen a los visitantes. Cabe mencionar que, no es la primera vez que se bus - ca cambiar el nombre a este recinto aeroportuario, to - da vez que, hace algunos meses, en sesi\u00f3n de Ayunta - miento, el alcalde Arturo D\u00e1valos dio lectura a una petici\u00f3n ciudadana de imponer el nombre del artista \"Vicente Fern\u00e1ndez\", a este lugar , lo cual caus\u00f3 mucha controversia, debido a que no se mencionaron ni los m\u00e9ritos ni contribuci\u00f3n a este destino. El presente punto de acuerdo est\u00e1 pensado con la in - tenci\u00f3n de exhortar tanto al gobierno de la entidad, co - mo a las autoridades encar gadas de realizar dicha co - rrecci\u00f3n, para que planteen la posibilidad de que dicho aeropuerto lleve por nombre \"Aeropuerto de Puerto Vallarta - Sor Juana In\u00e9s de la Cruz\".Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 77Sor Juana In\u00e9s de la Cruz, 322 a\u00f1os despu\u00e9s de su muerte, su trabajo y su legado siguen siendo reconoci - dos a nivel nacional e internacional a pesar de no te - nerlo nada f\u00e1cil, ya que tuvo que enfrentarse hasta con los religiosos con quienes convivi\u00f3 porque no se ve\u00eda bien que una mujer manifestara curiosidad intelectual e independencia de pensamiento. Hasta hoy , muchas mujeres se siguen identificando con Sor Juana, es extraordinariamente significativo que la voz de esta mujer siga conectando con las y los lectores actuales, en part\u00edculas con las dem\u00e1s mujeres, en una lucha por la igualdad. Es imperativo que este aeropuerto, as\u00ed como lugares significativos y obras p\u00fablicas que representan una vi - si\u00f3n que el pa\u00eds quiere dar al mundo, lleven el nombre de personajes admirables, y esta no ser\u00eda una excep - ci\u00f3n. Es momento de vetar los nombres que lo \u00fanico que tie - nen es una historia manchada por atroces cr\u00edmenes y comenzar a dar el reconocimiento que se merecen a personas que han hecho historia de la cual enor gulle - cerse y en el caso de Sor Juana In\u00e9s de la Cruz ser\u00eda un gran logro acorde a los tiempos que hoy estamos vi - viendo. Por los ar gumentos anteriormente expuestos, someto a consideraci\u00f3n de esta honorable asamblea la siguiente proposici\u00f3n Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del Honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta a la Secretar\u00eda de Comuni - caciones y Transportes as\u00ed como al Grupo Aeroportua - rio del Pac\u00edfico, a cambiar el nombre actual del \"Aeropuerto Internacional Licenciado Gustavo D\u00edaz Ordaz\" por el de \"Aeropuerto Internacional Sor Juana In\u00e9s de la Cruz\" atendiendo a la congruencia hist\u00f3rica y en materia de equidad de g\u00e9nero. Dado en el Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, sede de la Honorable C\u00e1mara de Diputados. Alos 17 d\u00edas del mes de marzo de 2021. Diputado Emmanuel Reyes Carmona (r\u00fabrica)CON PUNT ODEACUERDO LA CPEUM YLALEYNACIONAL DEEJE- CUCI\u00d3N PENAL EN MATERIA DE REINSERCI\u00d3N SOCIAL Y SISTEMA PENITENCIARIO , ACARGO DEL DIPUT - TARIO DELPAN El que suscribe, diputado Luis Alberto Mendoza Acevedo, integrante del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, en la C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Uni\u00f3n LXIV Legislatura, con fun - damento en lo dispuesto en los art\u00edculos 50 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexica - nos; 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 1, frac - ci\u00f3n 2, numeral 2 del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados y dem\u00e1s disposiciones aplicables, somete a consideraci\u00f3n del pleno de la C\u00e1mara de Diputa - dos, la siguiente proposici\u00f3n con punto de acuerdo para exhortar a la jefa de gobierno, al titular de la Se - cretar\u00eda de Seguridad Ciudadana y al de la Secretar\u00eda de Gobierno todos de la Ciudad de M\u00e9xico a que en el \u00e1mbito de sus atribuciones, a cumplir con los de - rechos, obligaciones y principios establecidos en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexica - nos y en la Ley Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal, en ma - teria de reinserci\u00f3n social y sistema penitenciario ,al tenor de los siguientes: Antecedentes El sistema penitenciario en la Ciudad de M\u00e9xico cuenta con 13 centros penitenciarios, 1 1 varoniles y 2 femeniles. La poblaci\u00f3n penitenciaria en total es de 24 mil 453 reos, siendo 24 mil 924 hombres y mil 539 mujeres. 23 mil 914 est\u00e1n privados de su libertad por delitos del fuero com\u00fan, mientras 2 mil 539 son por fuero federal. Hasta cifras del 29 de enero de 2021, 8 mil 104 personas han sido procesadas, mien - tras 18 mil 349 ya cuentan con una sentencia conde - natoria. La subsecretar\u00eda de Sistema Penitenciario forma parte del or ganigrama de la Secretar\u00eda de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Entre sus funciones se encuentra: Organizar y administrar los centros de reclusi\u00f3n de la capital.Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 78 Promover y coordinar acciones con las institucio - nes que apoyen las tareas de prevenci\u00f3n de conduc - tas delictivas. Apoyar a que las personas privadas de la libertad realicen actividades de autoempleo mediante la pro - ducci\u00f3n de art\u00edculos artesanales que sirvan de apo - yo econ\u00f3mico para ellos y sus familias. Fomentar el cumplimiento de los derechos huma - nos de las personas procesadas y sentenciadas. Vigilar que las personas privadas de la libertad es - t\u00e9n en condiciones psicol\u00f3gicas, materiales y de se - guridad que les permitan contar con elementos m\u00ed - nimos para su defensa.1 El titular de la subsecretar\u00eda del Sistema Penitenciario, Antonio Hazael Ru\u00edz se ha mantenido en el puesto desde el a\u00f1o 2013, nombrado por el entonces Jefe de Gobierno, Miguel \u00c1ngel Mancera. Durante su gesti\u00f3n se han fugado 13 personas, la ultima ocurrida el 29 de enero de 2020, cuando tres internos de alta peligrosi - dad, uno de ellos pariente del \"Chapo Guzm\u00e1n\", esca - paron de la Zona 1 del Reclusorio Sur . Un estudio del Centro de Investigaci\u00f3n y Docencia Econ\u00f3micas (CIDE) documento diversas irregularida - des en los reclusorios que se hallaban bajo la respon - sabilidad del subsecretario como son: 80 por ciento de los familiares pagaba una cuota por llevarle comida a sus familiares, 57 por ciento pagaba por entrar al pe - nal, y a 33 por ciento les cobraban por visitas conyu - gales.2Lo anterior , sin duda representan diversas irre - gularidades a la normatividad aplicable y , en espec\u00edfico a los principios rectores del Sistema Peni - tenciario contemplados en la Ley Nacional de Ejecu - ci\u00f3n Penal como son: dignidad, igualdad, legalidad, debido proceso, transparencia, confidencialidad, rein - serci\u00f3n social, entre otros. El pasado 1 de febrero de 2021, en las inmediaciones de los reclusorios Sur y Oriente, aparecieron tres man - tas en las cuales se amenazaba a Antonio Hazael Ruiz, subsecretario del Sistema Penitenciario, y se le acusa - ba de permitir extorsiones por parte del personal de se - guridad penitenciario y presuntos integrantes de ban - das delictivas dentro de los Centros. Asimismo, fueron calcinadas un par de camionetas y una cabeza de cer - do.Al mismo tiempo, en redes sociales se difundieron im\u00e1genes sobre de una persona privada de su libertad en el Reclusorio Sur , en la que se puede observar que tiene privilegios dentro del Centro Penitenciario, pues en las fotograf\u00edas se logra observar art\u00edculos de lujo y de comodidad como una pecera y figuras de la Santa Muerte. Se observa que cuenta con piso diferente a las dem\u00e1s celdas y sin el uniforme habitual de una perso - na recluida. Derivado de lo anterior , el mi\u00e9rcoles 3 de febrero, la Se - cretar\u00eda de Seguridad P\u00fablica, en conjunto con autori - dades penitenciarias, realizaron un operativo en los Re - clusorios Oriente y Sur . Fueron unos 300 uniformados de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana, as\u00ed como de la Polic\u00eda de Investigaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda General de Justi - cia local y custodios del Sistema Penitenciario de la me - tr\u00f3poli, entraron a los dormitorios de los reclusorios va - roniles Oriente y Sur , en Iztapalapa y Xochimilco, en b\u00fasqueda de armas, drogas, y tel\u00e9fonos no autorizados.3 Los operativos dejaron saldo de ocho tel\u00e9fonos celula - res decomisados, as\u00ed como alrededor de 100 utensilios (objetos) punzocortantes, m\u00e1s de 100 paquetes de ci - garrillos, 35 aparatos electr\u00f3nicos, dinero en efectivo y hasta un tuc\u00e1n (especie de animal en peligro de extin - ci\u00f3n o protegida). No se encontraron armas de fuego, inform\u00f3 la Subsecretar\u00eda del Sistema Penitenciario. Dos d\u00edas despu\u00e9s del traslado de cuatro presuntos in - tegrantes del grupo delictivo la Uni\u00f3n Tepito hacia pe - nales federales, un contingente de 41 1 polic\u00edas de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana y personal de cus - todia revisaron dormitorios y anexos.4 Por lo anterior , es necesario que las autoridades del go - bierno de la Ciudad de M\u00e9xico investiguen e informen lo resultados de dichas investigaciones y , en su caso, aplicar sanciones y estrategias ur gentes para reforzar los filtros de acceso y seguridad de los Reclusorios pa - ra garantizar el cumplimiento de los derechos, obliga - ciones y principios contenidos en tanto en la Constitu - ci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos como en la Ley Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal. Considerandos 1.Que de conformidad con el art\u00edculo 18 de la Cons - tituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, menciona que: Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 79\"El sistema penitenciario se or ganizar\u00e1 sobre la ba - se del respeto a los derechos humanos, del trabajo, la capacitaci\u00f3n para el mismo, la educaci\u00f3n, la sa - lud y el deporte como medios para lograr la reinser - ci\u00f3n del sentenciado a la sociedad y procurar que no vuelva a delinquir , observando los beneficios que para \u00e9l prev\u00e9 la ley . Las mujeres compur gar\u00e1n sus penas en lugares separados de los destinados a los hombres para tal efecto.\" 2. Que, de conformidad la Ley Or g\u00e1nica del Poder Ejecutivo de la Ciudad de M\u00e9xico en su art\u00edculo 26, establece las competencias de la Secretar\u00eda de Gobier - no las cuales son: \"Ala Secretar\u00eda de Gobierno corresponde el despa - cho de las materias relativas al gobierno; relaciones con \u00f3r ganos y poderes p\u00fablicos locales y federales; la coordinaci\u00f3n metropolitana y regional; centros de reinserci\u00f3n social, justicia para adolescentes y acci\u00f3n c\u00edvica.\" Asimismo, establece en la fracci\u00f3n XII lo que corres - ponde al Sistema Penitenciario de la Ciudad: \"XII. Regular , operar y administrar los Centros Pe - nitenciarios, Centro de Sanciones Administrativas y de Integraci\u00f3n Social y Centros Especializados;\" 3. Que, de conformidad con la Ley de Centros de Re - clusi\u00f3n para el Distrito Federal, en su art\u00edculo 14, es - tablece las atribuciones del Subsecretario del Sistema Penitenciario, entre los m\u00e1s importantes resaltan las siguientes: \"Administrar y supervisar el correcto funciona - miento de los Centros de Reclusi\u00f3n del Sistema y garantizar el respeto y ejercicio de los derechos hu - manos de los internos; Supervisar la creaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de los sistemas de seguridad en los Centros de Reclusi\u00f3n del Sistema Penitenciario; Establecer , implementar y actualizar constantemente un sistema de informaci\u00f3n integral que permita cono - cer con precisi\u00f3n la situaci\u00f3n jur\u00eddica de los internos, as\u00ed como verificar que se lleve a cabo el registro esta - d\u00edstico en los Centros de Reclusi\u00f3n;Supervisar la realizaci\u00f3n de programas permanentes con las fuerzas de seguridad federal y del Distrito Fe - deral, para solicitar su apoyo en caso de emer gencia;\" 4. Que de conformidad con el art\u00edculo 103 de la Ley de Centros de Reclusi\u00f3n para el Distrito Federal, esta - blece que: \"La vigilancia interna en los Centros de Reclusi\u00f3n ser\u00e1 desempe\u00f1ada por la Direcci\u00f3n Ejecutiva de Se - guridad Penitenciaria de la Subsecretar\u00eda. La vigi - lancia externa la realizar\u00e1 la Secretar\u00eda de Seguri - dad P\u00fablica del Distrito Federal. En caso de emer gencia grave, a juicio del Subsecretario, el di - rector o funcionario de guardia del Centro de Re - clusi\u00f3n, solicitar\u00e1 el auxilio e intervenci\u00f3n en el in - terior de las polic\u00edas preventivas y de investigaci\u00f3n, as\u00ed como el de otras corporaciones de seguridad.\" 5. Que, el pasado 3 de febrero se aplicaron operativos en diversos Centros Penitenciarios de la Ciudad de M\u00e9xico, lo que derivo que se recolectaran objetos pro - hibidos al interior de los mismos. Por lo anterior , es menester que las autoridades rindan informes a los ciudadanos para conocer la situaci\u00f3n dentro de los Centros de reclusi\u00f3n a fin de que se eviten situaciones como las antes mencionadas. Por lo expuesto, fundado y motivado someto a la con - sideraci\u00f3n del pleno de esta C\u00e1mara de Diputados del Congreso de la Uni\u00f3n LXIV Legislatura, la siguiente Puntos de Acuerdo 1. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n, en la LXIV Legislatura exhorta a la jefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico y al titular de la Se - cretar\u00eda de Seguridad Ciudadana de esa entidad para que en el \u00e1mbito de sus atribuciones, se cumplan los derechos, obligaciones y principios establecidos en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexica - nos y en la Ley Nacional de Ejecuci\u00f3n Penal en mate - ria de reinserci\u00f3n social y sistema penitenciario. 2. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n en la LXIV Legislatura exhorta al titular de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana de la Ciudad de M\u00e9xico a informar a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre los ope - rativos realizados en diversos centros penitenciarios ubicados en esa entidad durante la actual administra -Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 80ci\u00f3n. as\u00ed como sobre las acciones realizadas y pen - dientes por realizar para evitar la transgresi\u00f3n de la normatividad aplicable en materia de reinserci\u00f3n so - cial y sistema penitenciario. 3. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Congreso de la Uni\u00f3n en su LXIV Legislatura exhorta a los titula - res de la Secretar\u00eda de Seguridad Ciudadana y a la Fis - cal\u00eda General, ambos de la Ciudad de M\u00e9xico, para que informen a la opini\u00f3n p\u00fablica sobre las investiga - ciones realizadas con motivo de las amenzas en contra de diversos funcionarios p\u00fablicos relacionados con el sistema penitenciario. Notas 1 Secretar\u00eda de Gobierno. Subsecretar\u00eda de Sistema Penitenciario 2021. P\u00e1gina web: https://penitenciario.cdmx.gob.mx/ 2 Infobae 2021.- Reacciones del operativo en Centros penitencia - rios por amenaza a Hazael Reacciones del operativo en centros penitencia - rios por amenaza a Hazael Ruiz. Decomisan puntas, hasta un tuc\u00e1n en operativos. P\u00e1gina web: https://www .jornada.com.mx/no - tas/2021/02/04/politica/decomisan-puntas-celulares-y-hasta-un- tucan-en-operativos-en-2-penales/ Dado en el sal\u00f3n de sesiones de la honorable C\u00e1mara de Diputados, a 17 de marzo de 2021. Diputado Luis Alberto Mendoza Acevedo (r\u00fabrica)CONPUNT ODEACUERDO , PARA TARALGOBIERNO FEDERAL AINCLUIR POR CON MO- VILIDAD REDUCIDA EN LOS GRUPOS PRIORIT ARIOS QUE RECIBIR\u00c1N LAVACUNA CONTRA ELSARS-C OV2, ACAR- GO DE LA DIPUT ADA DUNY ASKA GARC\u00cdA RO- JAS, DELGRUPO PARLAMENT ARIO DELPAN La que suscribe, diputada Mariana Dunyaska Garc\u00eda Rojas, en nombre del Grupo Parlamentario del Partido Acci\u00f3n Nacional, con fundamento en los art\u00edculos 6, numeral 1, fracci\u00f3n I, y 79, numeral 1, fracci\u00f3n II, y numeral 2, fracciones I y II, del Reglamento de la C\u00e1 - mara de Diputados, se permite presentar a la conside - raci\u00f3n de esta soberan\u00eda, proposici\u00f3n con punto de acuerdo por la que se exhorta al gobierno federal a tra - v\u00e9s del titular de la Secretar\u00eda de Salud, para incluir a las personas con discapacidad -con movilidad reduci - da- en los grupos prioritarios que recibir\u00e1n la vacuna contra el SARS-CoV -2 que produce la enfermedad Covid-19, al tenor de las siguientes: Consideraciones Una pandemia puede describirse como un brote de en - fermedad mundial. Dependiendo de las caracter\u00edsticas de la enfermedad, puede propagarse f\u00e1cilmente, hay poca o ninguna inmunidad a la enfermedad, no hay va - cuna disponible, y hay una alta tasa de personas que se enferman y mueren. De acuerdo con la Direcci\u00f3n General de Epidemiolo - g\u00eda de la Secretar\u00eda de Salud, la Enfermedad por Co - ronavirus (Covid-19) cuyos s\u00edntomas son fiebre y tos, y alguno de los siguientes: dificultad para respi - rar, dolor muscular , dolor de cabeza, articulaciones o garganta; que tiene el potencial de causar enfermedad respiratoria grave (dificultad respiratoria) y muerte, es causada por un coronavirus (SARSCoV -2), que es - t\u00e1 en circulaci\u00f3n en el mundo desde el 31 de diciem - bre de 2019, el cual se transmite de persona a perso - na. Durante 2020 se identific\u00f3 un n\u00famero creciente de ca - sos en diversos pa\u00edses, incluido M\u00e9xico. La epidemia de Covid-19 fue declarada por la Or ganizaci\u00f3n Mun - dial de la Salud como una Emer gencia de Salud P\u00fabli - ca de Importancia Internacional (ESPII), el 30 de ene - ro de 2020. El 1 1 de marzo de 2020, la OMS declar\u00f3 la actual epidemia de Covid-19 como pandemia. La posibilidad de enfermar por este evento es elevada, yMi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 81no existen medidas de prevenci\u00f3n espec\u00edficas infali - bles contra esta enfermedad. De acuerdo con un estudio de la Universidad de Johns Hopkins de enero de 2021, M\u00e9xico ocupa el 2o lugar en letalidad por el virus del SARS-CoV -2, que produ - ce la enfermedad denominada Covid-19. En nuestro pa\u00eds mueren 17 personas por cada 200 con - tagiadas y ya superamos las 187 mil v\u00edctimas morta - les; en otras palabras, tras cumplirse 1 a\u00f1o de la crisis sanitaria la tasa de letalidad en las personas conta - giadas es de 8.5 por ciento. Es as\u00ed que M\u00e9xico supera los \u00edndices de mortalidad de naciones con mayor n\u00fa - mero de casos, como Reino Unido, Brasil, Estados Unidos e India.1 De acuerdo con el reporte t\u00e9cnico de la Secretar\u00eda de Salud al 2 de marzo de 2021 M\u00e9xico lleg\u00f3 a 2 millo - nes 97 mil 194 casos confirmados y 187 mil 187de - funciones a causa de esta enfermedad.2 De acuerdo con la revisi\u00f3n de las cifras de la Univer - sidad de Johns Hopkins, 10 pa\u00edses tienen el mayor n\u00fa - mero de decesos por causa del Covid-19, sin conside - rar el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n: Estados Unidos, con 417 mil 399; Brasil, con 216 mil 445; India, con 153 mil 339 casos; M\u00e9xico, con 149 mil 84 (en la \u00faltima actualizaci\u00f3n con que contaba la instituci\u00f3n), y el Rei - no Unido, con 97 mil 518.3 Entre estos pa\u00edses con m\u00e1s v\u00edctimas mortales de la en - fermedad, M\u00e9xico ten\u00eda la tasa de mortalidad m\u00e1s al - ta: 8.5 por ciento; Reino Unido, 2.7 por ciento; Brasil y Colombia, 2.5 por ciento; Alemania y Francia, 2.4 por ciento; Espa\u00f1a, 2.2 por ciento; Rusia, 1.9 por cien - to; Estados Unidos, 1.7 por ciento, e India, 1.4 por ciento. De ellos, Estados Unidos, Reino Unido, Rusia, Colombia e India reportan una tendencia a la baja en la cantidad de nuevos casos diarios. El resto: Alema - nia, M\u00e9xico, Francia, Brasil y Espa\u00f1a contin\u00faan re - portando alzas diarias de contagios.4 Entre 173 pa\u00edses que analiz\u00f3 la instituci\u00f3n, M\u00e9xico ocup\u00f3 el segundo lugar con la mayor tasa de mortali - dad por cada 100 pacientes. El primer lugar es Yemen, con 29 por ciento. Hoy en d\u00eda el \u00edndice de letalidad en M\u00e9xico es de 8.92 por ciento mientras que en el mun - do es del 2.2 por ciento.5Ante esta pandemia que tanto ha afectado al mundo entero, son varias las empresas internacionales que se han dado a la tarea de buscar m\u00e9todos para la creaci\u00f3n de vacunas, que han venido desarrollando -algunas de ellas con mejores resultados que otros- con una gran demanda de compra por parte de las naciones afecta - das por la pandemia. La demanda es tan grande y la capacidad de producci\u00f3n tan baja que se ha entrado en el mercado de la disputa por los medicamentos y va - cunas que demuestran mayor efectividad. En nuestro pa\u00eds, la Comisi\u00f3n Federal para la protec - ci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris) ha autoriza - do diversas vacunas para su uso de emer gencia tales como Pfizer , AstraZeneca, Sputnik y Cansino . Sin embar go la vacuna de Pfizer tuvo que reducir su pro - ducci\u00f3n, para reor ganizar su f\u00e1brica. El grupo t\u00e9cnico asesor para la vacuna (GT AV) Covid- 19 en M\u00e9xico, que no es de la secretar\u00eda de Salud, sino un grupo de personas expertas en materia de inmuno - log\u00eda, vacunaci\u00f3n, infectolog\u00eda, sociolog\u00eda, sistemas y econom\u00eda de la salud, est\u00e1 presidido por Celia Alpuche Aranda, directora general del Centro de Investigacio - nes para Enfermedades Infecciosas del Instituto Nacio - nal de Salud P\u00fablica y tambi\u00e9n, entre otros, el doctor Alejandro Cravioto Quintana, acad\u00e9mico de la UNAM y presidente del Grupo Estrat\u00e9gico Asesor de vacunas de la Or ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS)6. El GT A Vha recomendado llevar a cabo una estrategia enfocada en reducir el n\u00famero de muertes asociadas con Covid-19, dise\u00f1ada con base en la mortalidad ob - servada en M\u00e9xico. Seg\u00fan lo establecido en la Pol\u00edtica Nacional Rectora de Vacunaci\u00f3n contra el SARS-CoV -2 para la Preven - ci\u00f3n de la Covid-19 en M\u00e9xico, algunos de los facto - res identificados de complejidad para el estableci - miento de programas nacionales de vacunaci\u00f3n contra la Covid-19 son: Problem\u00e1tica de acceso global; Limitada producci\u00f3n mundial y falta de marcos de trabajo internacionales que permitan acceso equita - tivo a todos los pa\u00edses; Diferencias en las prioridades de vacunaci\u00f3n al in - terior de cada pa\u00eds;Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 82 Infraestructura nacional para el proceso de recep - ci\u00f3n, almacenaje y distribuci\u00f3n de las diferentes va - cunas; Infraestructura del programa operativo de vacuna - ci\u00f3n y la vigilancia de eventos adversos, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n del impacto de la estrategia de vacuna - ci\u00f3n. Adem\u00e1s de los riesgos de salud, tanto para infecci\u00f3n como mortalidad, al definir los grupos prioritarios de vacunaci\u00f3n, el GT A Vrecomienda tomar en cuenta, as - pectos de pobreza y desigualdad, lo cual es consisten - te con un marco \u00e9tico para la asignaci\u00f3n de recursos, as\u00ed como considerar el efecto de la interacci\u00f3n entre pol\u00edticas p\u00fablicas y la correspondiente adherencia de la poblaci\u00f3n, debida a actitudes y decisiones indivi - duales, as\u00ed como a barreras estructurales y colectivas que enfrenta la poblaci\u00f3n, por ejemplo, la necesidad de usar transporte p\u00fablico, o de salir a trabajar a pesar de las restricciones implementadas como medida de mitigaci\u00f3n.7 Particularmente, en M\u00e9xico la priorizaci\u00f3n en la apli - caci\u00f3n de la vacuna es por grupos poblacionales en cinco etapas, y se encuentra basada en las caracter\u00edsti - cas asociadas con un mayor riesgo adquirir la enfer - medad y de morir por Covid-19, de acuerdo con el si - guiente orden:8 1. Personal sanitario que enfrenta Covid-19 (esti - mado en un mill\u00f3n de personas) 2. Personas adultas mayores (estimado de 15 millo - nes de personas): a. Mayores de 80 a\u00f1os (2 millones 35 mil 415 personas) b. Personas de 70 a 79 a\u00f1os (4 millones 225 mil 668 personas) c. Personas de 60 a 69 a\u00f1os (8 millones 199 mil 671 personas) 3. Personas con comorbilidades: a. Obesidad m\u00f3rbida b. Diabetes mellitusc. Hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica d. Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica e. Asma f. Enfermedades cerebro vasculares g. Infecci\u00f3n por VIH h. Enfermedad renal cr\u00f3nica i. Estados patol\u00f3gicos que requieren de inmuno - supresi\u00f3n j. C\u00e1ncer en tratamiento 4. Personal docente de las Entidades Federativas en sem\u00e1foro epidemiol\u00f3gico verde. 5. Resto de la poblaci\u00f3n (mayor a 16 a\u00f1os). En la Pol\u00edtica Nacional Rectora de Vacunaci\u00f3n con - tra el SARS-CoV -2 para la Prevenci\u00f3n de la Covid- 19 en M\u00e9xico, no se contempla dentro de las perso - nas con comorbilidades a las personas con discapacidad que restringe su movilidad y que, en consecuencia, su capacidad pulmonar , en la mayor\u00eda de los casos, se ve disminuida a\u00fan en condiciones or - dinarias, m\u00e1s a\u00fan cuando se padece alguna enferme - dad respiratoria. Recordemos que el art\u00edculo 25 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad esta - blece que tienen el derecho de gozar del m\u00e1s alto nivel de salud posible, sin discriminaci\u00f3n; en virtud de di - cho precepto - adem\u00e1s del derecho a la salud previsto en el art\u00edculo 4o de nuestra carta magna - tenemos la obligaci\u00f3n de emprender las medidas suficientemente eficaces para garantizar la protecci\u00f3n a su salud y a su vida, sobre todo en situaciones de emer gencia como lo es esta pandemia. No olvidemos que a quienes padecen discapacidades se les dificulta llevar a cabo las medidas de higiene re - comendadas e incluso a mantener la sana distancia, to - da vez que habitualmente necesitan el apoyo cotidiano de alguien, am\u00e9n de que muchos de ellos necesitan usar objetos para apoyarse y/o desplazarse.Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 83Por otro lado, desde el 18 de marzo de 2020, la Comi - si\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH), puntualiz\u00f3 la ur gencia atender las necesidades de la poblaci\u00f3n con discapacidad que tiene mayor riesgo de contagio de Coronavirus o Covid-19. Exigi\u00f3 a las au - toridades de los tres \u00f3rdenes de gobierno tomar medi - das preventivas para su atenci\u00f3n toda vez que al tra - tarse de grupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, es prioritario atender sus necesidades para que no violen - tar y agravar su derecho a la salud.9 Asimismo, el 3 de diciembre del mismo a\u00f1o, la CNDH manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n ante la falta de pol\u00edticas pa - ra atender a las personas con discapacidad durante la pandemia e inst\u00f3 al gobierno mexicano a garantizar la calidad de vida de m\u00e1s de siete millones de personas que viven en esta condici\u00f3n.10 Aunado a lo anterior , recientemente Hugo L\u00f3pez Ga - tell dijo que, por tener inmunosupresi\u00f3n, las personas con s\u00edndrome de Down mayores de 16 a\u00f1os podr\u00edan ser vacunadas contra la Covid-19 de manera priorita - ria.11 En este orden de ideas, resulta indispensable actuar con la debida oportunidad y calidad en su atenci\u00f3n, durante y despu\u00e9s de la contingencia sanitaria, para ello se debe implementar protocolos de emer gencia sa - nitaria plenamente inclusivos, que garanticen en igual - dad de condiciones el derecho a la salud y a la vida de las personas con discapacidad. En tal virtud, estima - mos indispensable su inclusi\u00f3n en los grupos priorita - rios a recibir la vacuna, ya que por su propia condici\u00f3n corren mayores riesgos. Para Acci\u00f3n Nacional en este ca\u00f3tico escenario en el que la pandemia por Covid-19 ha propiciado m\u00e1s de 2 millones 97 mil contagios y cobrado ya la vida de m\u00e1s de 187 mil mexicanos; el derecho a la vida y a la pro - tecci\u00f3n de la salud, derecho humano y garant\u00eda previs - ta en nuestra Carta Magna, debe ser la prioridad n\u00fa - mero uno del Poder Ejecutivo, de manera ur gente, efectiva y segura. Sobre todo para la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, entre ellos, las personas con discapacidad - movilidad restringida -. Por lo que, estimamos total - mente indispensable su inclusi\u00f3n en los grupos priori - tarios a recibir la vacuna, ya que por su propia condi - ci\u00f3n corren mayor riesgo de contagio y tambi\u00e9n mayores riesgos si llegan a adquirir la enfermedad en comento. Por lo descrito, someto a la consideraci\u00f3n de esta so - beran\u00eda el siguiente: Punto de Acuerdo \u00danico. La C\u00e1mara de Diputados del honorable Con - greso de la Uni\u00f3n exhorta respetuosamente al titular de la Secretar\u00eda de Salud, doctor Jor ge Carlos Alco - cer Varela a incluir a las personas con discapaci - dad, particularmente aquellos cuya discapacidad im - plique movilidad reducida, por considerarse un grupo de alto riesgo al tener capacidad pulmonar y respiratoria restringida, en los grupos prioritarios que r ecibir\u00e1n las dosis de vacuna contra el SARS- CoV2. Notas de marzo de 2021 84Palacio Legislativo de San L\u00e1zaro, a 17 de marzo de 2021. Diputada Mariana Dunyaska Garc\u00eda Rojas (r\u00fabrica)Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 Gaceta Parlamentaria 85Gaceta Parlamentaria Mi\u00e9r coles 17 de marzo de 2021 86 C\u00e1mara de Diputados del Honorable Congr eso de la Uni\u00f3n, LXIV Legislatura Secretar\u00eda General Secretar\u00eda de Servicios Parlamentarios Gaceta Parlamentaria de la C\u00e1mara de Diputados Director: Juan Luis Concheiro B\u00f3rquez, Edici\u00f3n: Casimiro Femat Sald\u00edvar , Ricardo \u00c1guila S\u00e1nchez, Antonio Mariscal Pioquinto. Apoyo Documental: Direcci\u00f3n General de Proceso Legislativo. Domicilio: Avenida Congreso de la Uni\u00f3n, n\u00famero 66, edificio E, cuarto nivel, Palacio Le - gislativo de San L\u00e1zaro, colonia El Parque, CP 15969. Tel\u00e9fono: Dulce Riancho, presidenta; vicepresidentes, Mar\u00eda de los Dolores Padierna Luna, MORENA ; Xavier Azuara Z\u00fa\u00f1iga, P AN; Ma. Sara Rocha Medina, PRI; secretarios, Mar\u00eda Guadalupe D\u00edaz Avilez, MORENA ; Karen Michel Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez, P AN; Martha Hortensia Garay Cadena, PRI; PT ; Carmen Ju - lieta Mac\u00edas R\u00e1bago, MOVIMIENT ; - lia Villafuerte Zavala, PVEM; M\u00f3nica Bautista Rodr\u00edguez, PRD .Junta de Coordinaci\u00f3n Pol\u00edtica Diputados: Mois\u00e9s Ignacio Mier Velasco, presiden - te, MORENA ; Juan Carlos Romero Hicks, P AN; Ren\u00e9 Ju\u00e1rez Cisneros, PRI; Reginaldo Sandoval Flores, PT ; Fabiola Raquel Guadalupe Loya Hern\u00e1ndez, MOVI- MIENT OCIUDADANO ; Jorge Arturo Arg\u00fcelles ro, PES; Arturo Escobar y Vega, PVEM; Ver\u00f3nica Beatriz Ju\u00e1rez Pi\u00f1a , PRD. "}