{"title": "C\u00e1ncer y Medicina Integrativa: \u00bfse puede sanar? | SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "author": null, "url": "https://www.saluddar.com/educacion-en-salud/cancer/cancer-y-medicina-integrativa-se-puede-sanar", "hostname": "saluddar.com", "description": "En esta charla te brindamos informaci\u00f3n valiosa que abrir\u00e1 tus ojos y ampliar\u00e1 tu perspectiva sobre el c\u00e1ncer, su origen y sus posibilidades de curaci\u00f3n.", "sitename": "SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "date": "2023-08-17", "cleaned_text": "El c\u00e1ncer representa uno de los mayores desaf\u00edos para la salud y el bienestar en el mundo actual debido a que sus tasas de prevalencia, incidencia y mortalidad siguen aumentando a\u00f1o tras a\u00f1o, pero sobre todo, debido a que este sigue siendo un tema tab\u00fa alrededor del cual hay mucho desconocimiento y desinformaci\u00f3n. Conscientes de la necesidad de comprender a fondo esta condici\u00f3n, en SaludDar te traemos una charla virtual gratuita con el Dr. Pedro Rodr\u00edguez, nuestro Director Cient\u00edfico, en la cual podr\u00e1s encontrar respuesta a las siguientes preguntas: - \u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer y c\u00f3mo se origina? - \u00bfPor qu\u00e9 cada d\u00eda hay m\u00e1s personas sufriendo esta enfermedad? - \u00bfEs posible curar el c\u00e1ncer? - \u00bfCu\u00e1l es el enfoque de la medicina funcional e integrativa para el tratamiento del c\u00e1ncer? - \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la enfermedad y el eje emocional/mental? \u00a1Te garantizamos ser\u00e1n casi 50 minutos de valiosa informaci\u00f3n que abrir\u00e1 tus ojos y ampliar\u00e1 tu perspectiva sobre esta condici\u00f3n! Este es el primer episodio de nuestro programa educativo El Arte de Sanar con Medicina Integrativa, en el que compartiremos informaci\u00f3n valiosa para que aprendas a autogestionar tu salud "}