{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "revistafarmanatur.com/wp-content/uploads/2021/02/Entrevista-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTREVISTAS farmanatur8As\u00ed, remarca que las medidas de contenci\u00f3n son ne- cesarias, \"no podemos bajar la guardia, sobre todo por el peligro de posible aparici\u00f3n de nuevas cepas m\u00e1s virulentas\". Dolors Montserrat es consciente de que las personas est\u00e1n psicol\u00f3gicamente cansadas y la econom\u00eda y el empleo est\u00e1n profundamente afectados, \"pero tenemos que resistir, es la \u00fanica forma de limitar la infecci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n hace imprescindible poner en mar - cha lo m\u00e1s pronto posible medidas de apoyo y est\u00edmulo econ\u00f3mico a todos los sectores, a empresas y aut\u00f3nomos, para darles esperanza y fuerza para resistir y recuperarse\". \u00bfQu\u00e9 balance hace de la gesti\u00f3n de la pandemia por parte de la Uni\u00f3n Europea? La Uni\u00f3n Europea ha hecho sus deberes. Su primer objetivo siempre ha sido mantener la unidad y la solidaridad entre DOLORS MONSERRAT, MIEMBRO DE LA COMISI\u00d3N DE MEDIO AMBIENTE, SALUD P\u00daBLICA Y SEGURIDAD ALIMENTARIA EN EL PARLAMENTO EUROPEO Y EX MINISTRA DE SANIDAD \"EL COVID-19 HA DEMOSTRADO QUE DEBEMOS PONER LA SALUD MUCHO M\u00c1S EN EL CENTRO DE LA POLTICA EUROPEA\" Con las ideas muy claras, pr\u00e1ctica y resuelta, Dolors Montserrat nos habla sobre la situaci\u00f3n actual de las vacunas y la pandemia en Espa\u00f1a y el resto de Europa, en esta entrevista concedida en exclusiva para farmanatur todos los Estados miembro, para que todos tengan el apoyo y los instrumentos adecuados para enfrentar la pandemia. Si hemos tenido la vacuna menos de un a\u00f1o despu\u00e9s del primer brote, y m\u00e1s de una, es porque la Uni\u00f3n ha invertido en su b\u00fasqueda a trav\u00e9s de pre-compras centralizadas, ob- teniendo vacunas para todos los europeos en igualdad de condiciones, sin guerras de compra entre pa\u00edses. \u00bfCree que es adecuada la estrategia de la gesti\u00f3n de la vacuna en Europa sobre todo en cuanto a su distribuci\u00f3n? \u00bfy en Espa\u00f1a? En octubre la Uni\u00f3n Europea ha recomendado a los Esta - dos miembro prepararse para la suministraci\u00f3n de la vacuna, priorizando las categor\u00edas m\u00e1s vulnerables y preparando un plan nacional de vacunaci\u00f3n que se ten\u00eda que entregar en diciembre. Estamos en febrero y no hay ning\u00fan plan. Con el PP ENTREVISTAS farmanatur9reclamamos un plan nacional de vacu- naci\u00f3n masivo y r\u00e1pido, con una distri- buci\u00f3n equitativa, porque si el Gobierno mantiene el ritmo actual, los espa\u00f1oles no estar\u00e1n vacunados hasta dentro de tres a\u00f1os. La mala gesti\u00f3n que hemos padecido desde el inicio de la pande- mia, se repite ahora con la mala gesti\u00f3n que padecemos con la vacuna. Las cifras de contagios en Europa son preocupantes, \u00bfestamos en la segun- da o tercera ola? \u00bfla vacuna frenar\u00e1 los contagios y si es as\u00ed, en qu\u00e9 plazo? Tenemos un Gobierno nefasto en su gesti\u00f3n, que ha llegado tarde y mal en la primera, la segunda y la tercera ola y, ahora, a la vacunaci\u00f3n masiva. En plena tercera ola de la pandemia, el Gobierno est\u00e1 m\u00e1s preocupado por el reglamento de elecciones que por el plan de vacunaci\u00f3n. \u00bfEstaremos pre- parados cuando llegue el grueso de las vacunas, entre abril y junio? Necesita - mos medidas eficaces de inmediato y una estrategia nacional de lucha contra la pandemia. \u00bfQu\u00e9 opina sobre las medidas que se est\u00e1n tomando, con el objeto de redu- cir los contagios, como el confinamien- to y las restricciones perimetrales? S\u00e1nchez est\u00e1 desaparecido pese al avance descontrolado del virus en Es - pa\u00f1a, con casi 500 fallecidos diarios, las UCI y centros sanitarios colapsados, con profesionales al l\u00edmite, y una cam- pa\u00f1a de vacunaci\u00f3n bloqueada. Un es - tudio internacional, publicado en estos d\u00edas, sit\u00faa la gesti\u00f3n de Espa\u00f1a de la COVID en el puesto 78 de un centenar de pa\u00edses. Las medidas de contenci\u00f3n son necesarias, no podemos bajar la guardia, sobre todo por el peligro de posible aparici\u00f3n de nuevas cepas m\u00e1s virulentas. Sabemos que las personas est\u00e1n psicol\u00f3gicamente cansadas y la econom\u00eda y el empleo est\u00e1n profun - damente afectados, pero tenemos que resistir, es la \u00fanica forma de limitar la infecci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n hace im- prescindible poner en marcha lo m\u00e1s pronto posible medidas de apoyo y est\u00edmulo econ\u00f3mico a todos los sec - tores, a empresas y aut\u00f3nomos, para darles esperanza y fuerza para resistir y recuperarse. En algunos pa\u00edses europeos las far - macias est\u00e1n realizando test masivos, \u00bfcree que en Espa\u00f1a tambi\u00e9n deber\u00eda ser as\u00ed? Creo que si vamos a seguir vacunando en centros de atenci\u00f3n primaria y en hospitales colapsados y con sus pro- fesionales exhaustos, no lograremos el objetivo de inmunizaci\u00f3n de masa en los tiempos esperados. La vacunaci\u00f3n en las farmacias puede ser una opci\u00f3n, as\u00ed como preparar instalaciones como pabellones deportivos para suministrar a gran escala la vacuna, como han hecho en Alemania. Tenemos que aprovechar m\u00e1s de la digitalizaci\u00f3n de los servicios, por ejemplo, para que cada ciudadano reciba un mensaje que le indique cu\u00e1n- do y d\u00f3nde se tiene que vacunar. \u00bfCu\u00e1les son los objetivos de la Estra - tegia Farmac\u00e9utica Europea? Necesitamos encontrar un equilibrio entre la innovaci\u00f3n en medicinas y tratamientos, el acceso a sus bene- ficios, y la sostenibilidad del sistema de salud. La Nueva Estrategia Farma - c\u00e9utica para Europa quiere abordar todas las necesidades m\u00e9dicas no atendidas, fomentar un sistema nor - mativo estable y s\u00f3lido, hacer realidad la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digi- tal, aumentar la eficacia de los anti- microbianos, ampliar la investigaci\u00f3n en enfermedades raras y pedi\u00e1tricas, y apoyar nuestra industria sanitaria para que vuelva a tener m\u00e1s produc - ci\u00f3n en Europa y no dependa de otros pa\u00edses para ser competitiva. \u00bfQu\u00e9 finalidad tiene el nuevo progra - ma europeo de salud EU4Heatlh? El COVID-19 ha demostrado que de- bemos poner la salud mucho m\u00e1s en \"\u00bfEstaremos preparados cuando llegue el grueso de las vacunas, entre abril y junio? Necesitamos medidas eficaces de inmediato y una estrategia nacional de lucha contra la pandemia\"ENTREVISTAS farmanatur10el centro de la pol\u00edtica europea, y que una vez m\u00e1s el PPE ha sido precursor en reconocer esta necesidad, habiendo puesto desde el principio de esta le- gislatura la salud entre las prioridades de su pol\u00edtica, tanto en el Parlamento como en la Comisi\u00f3n. Despu\u00e9s de una Uni\u00f3n de fronteras, de mercado, de mo- neda, debemos apuntar a una Uni\u00f3n de la Salud, y el Programa Europa para la Salud representa una oportunidad sin precedentes para construir sus fun- damentos. Con un presupuesto que hemos aprobado en el Parlamento de 5.400 millones de euros, diez veces m\u00e1s del anterior, no solo ayudar\u00e1 a nuestros sistemas de salud a fortalecerse, sino que apoyar\u00e1 tambi\u00e9n el Plan Europeo para vencer el C\u00e1ncer, el nuevo man- dato potenciado del Centro Europeo para el Control de las Enfermedades y de la Agencia Europea del Medicamen- to, el espacio europeo de BIG DATA y la creaci\u00f3n de la nueva agencia europea para enfrentar emergencias sanitarias. \u00bfCu\u00e1l es el contenido y enfoque del Plan Europeo contra el C\u00e1ncer? El Plan Europeo para Vencer el C\u00e1ncer representa una respuesta concreta y am - biciosa al creciente desaf\u00edo que afecta cada a\u00f1o a 3,5 millones de europeos. Es el inicio de una nueva era en la prevenci\u00f3n y el tratamiento del c\u00e1ncer en Europa, abordando todas las fases de la enfer - medad, y todos los aspectos del impacto que tiene no solamente en la salud de los pacientes y sus familias, sino tambi\u00e9n en sus condiciones psicol\u00f3gicas, sociales y econ\u00f3micas. Investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y nuevas tecnolog\u00edas estar\u00e1n m\u00e1s en el servicio de la lucha al c\u00e1ncer, poniendo el paciente al centro de todo el proceso. Este Plan ser\u00e1 uno de los fundamentos de la nueva Uni\u00f3n Europea de la Salud, con la que el PPE est\u00e1 comprometido, tam - bi\u00e9n gracias a la nueva Comisi\u00f3n Especial Contra el C\u00e1ncer que hemos fuertemente querido en el Parlamento. \u00bfCree necesaria la inclusi\u00f3n de la Me- dicina Integrativa en el sistema p\u00fablico de salud? El sistema nacional de salud ya cu- bre muchas necesidades sanitarias de los espa\u00f1oles y cuenta en varios centros hospitalarios con expertos en medicina integrativa que, a trav\u00e9s de la complementariedad que esta ofrece, acompa\u00f1a al paciente en su bienestar psicof\u00edsico y su progreso en la lucha a la enfermedad. Por ejemplo, en la lucha contra el c\u00e1ncer, una atenci\u00f3n multi- disciplinaria integrada, que acompa\u00f1e el paciente de c\u00e1ncer y sus familiares desde el principio del camino de tra - tamiento, hasta la recuperaci\u00f3n de una vida los m\u00e1s posible normal, ha de- mostrado tener sus beneficios. Debido al coronavirus \u00bfha crecido el af\u00e1n de la poblaci\u00f3n por cuidarse, re- forzar el sistema inmune, hacer ejerci- cio y comer sano? La prevenci\u00f3n es la estrategia m\u00e1s efectiva para prevenir todas las enfer - medades. Si podemos pensar en un aspecto positivo de la pandemia, sin duda es el hecho que las personas han acrecido su conocimiento sobre la importancia de la prevenci\u00f3n y de estilos de vida saludables, a partir de una alimentaci\u00f3n sana, que fortalece el sistema inmunitario, responsable de la defensa de nuestro organismo contra todo tipo de enfermedad, en particular contra las infecciones virales. \u00bfPractica el autocuidado? H\u00e1blenos de sus gustos y aficiones Soy una persona que se cuida en dife - rentes aspectos. Sigo una alimentaci\u00f3n equilibrada y sana. Practico el ejercicio f\u00edsico, haciendo actividades como el trekking. Tambi\u00e9n hago bikram yoga. Siempre he pensado que debemos cuidar tambi\u00e9n nuestra mente, tener nuestros espacios para recuperarnos del d\u00eda a d\u00eda y coger de nuevo energ\u00eda, porque mente sana in corpore sano.\"La vacunaci\u00f3n en las farmacias puede ser una opci\u00f3n, as\u00ed como preparar instalaciones como pabellones deportivos para suministrar a gran escala la vacuna, como han hecho en Alemania\" \"El Plan Europeo para Vencer el C\u00e1ncer representa una respuesta concreta y ambiciosa al creciente desaf\u00edo que afecta cada a\u00f1o a 3,5 millones "}