{"title": "Efectos de la medicina integrativa en las enfermedades respiratorias infecciosas, incluido el COVID-19 (AtemNHK)", "author": "Andreas Michalsen", "url": "https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/NCT04653727", "hostname": "ichgcp.net", "description": "El brote del nuevo coronavirus SARS-CoV-2 provoc\u00f3 una emergencia sanitaria de proporciones internacionales cuando fue declarado por la Organizaci\u00f3n Mundial de l.... Registro de ensayos cl\u00ednicos. ICH GCP.", "sitename": "ichgcp.net", "date": "2020-11-23", "cleaned_text": "Efectos de la medicina integrativa en las enfermedades respiratorias infecciosas, incluido el COVID-19 (AtemNHK) 28 de septiembre de 2022 actualizado por: Andreas Michalsen, [Charite University, Berlin, Germany](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/research/list?spons=Charite%20University%2C%20Berlin%2C%20Germany) Efectos de las intervenciones y modificaciones del estilo de vida en medicina integrativa y el curso de las enfermedades respiratorias infecciosas, incluida la COVID-19 El brote del nuevo coronavirus SARS-CoV-2 provoc\u00f3 una emergencia sanitaria de proporciones internacionales cuando fue declarado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en enero de 2020. Desde entonces, el virus se ha extendido internacionalmente y la OMS ha clasificado el brote como una pandemia. En el contexto de la creciente notificaci\u00f3n de esta pandemia y las crecientes medidas gubernamentales para limitar o ralentizar la propagaci\u00f3n del SARS-CoV-2 por todos los medios, hasta el momento hay poca evidencia cient\u00edfica de los efectos de un estilo de vida saludable sobre la enfermedad. El objetivo de este estudio es comparar el potencial de diferentes estilos de vida posiblemente protectores utilizando el ejemplo de la pandemia de COVID-19. Realizaremos una encuesta en l\u00ednea con 3.000 participantes utilizando tecnolog\u00eda de sitio web m\u00f3vil. Descripci\u00f3n general del estudio Estado Terminado Condiciones Intervenci\u00f3n / Tratamiento Tipo de estudio De observaci\u00f3n Inscripci\u00f3n (Actual) 1287 Contactos y Ubicaciones Esta secci\u00f3n proporciona los datos de contacto de quienes realizan el estudio e informaci\u00f3n sobre d\u00f3nde se lleva a cabo este estudio. Ubicaciones de estudio - Alemania - - Berlin, Alemania, 14169 - Charit\u00e9 University - - Criterios de participaci\u00f3n Los investigadores buscan personas que se ajusten a una determinada descripci\u00f3n, denominada criterio de elegibilidad. Algunos ejemplos de estos criterios son el estado de salud general de una persona o tratamientos previos. Criterio de elegibilidad Edades elegibles para estudiar 18 a\u00f1os a 99 a\u00f1os (Adulto, Adulto Mayor) Acepta Voluntarios Saludables No G\u00e9neros elegibles para el estudio Todos M\u00e9todo de muestreo Muestra de probabilidad Poblaci\u00f3n de estudio El estudio se anuncia a trav\u00e9s de un sitio web, por lo que todas las personas interesadas pueden participar en esta encuesta. Descripci\u00f3n Criterios de inclusi\u00f3n: - Presentar declaraci\u00f3n de consentimiento Criterio de exclusi\u00f3n: - Falta de consentimiento para participar en el estudio. Plan de estudios Esta secci\u00f3n proporciona detalles del plan de estudio, incluido c\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ado el estudio y qu\u00e9 mide el estudio. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 dise\u00f1ado el estudio? Detalles de dise\u00f1o - Modelos observacionales: Otro - Perspectivas temporales: Transversal Cohortes e Intervenciones | | Grupo / Cohorte | | Intervenci\u00f3n / Tratamiento | | Encuesta en l\u00ednea con 3.000 participantes usando tecnolog\u00eda de sitio web m\u00f3vil | | Sin intervenci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 mide el estudio? Medidas de resultado primarias | | Medida de resultado | | Periodo de tiempo | | Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio Medidas de resultado secundarias | | Medida de resultado | | Medida Descripci\u00f3n | | Periodo de tiempo | | Infecci\u00f3n por el virus de la gripe Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Otras infecciones respiratorias Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | H\u00e1bitos diet\u00e9ticos Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Actividad deportiva Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Tiempo pasado en la naturaleza Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de aplicaciones de hidroterapia/Kneipp Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de la medicina antropos\u00f3fica Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de servicios de salud digitales Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de la fitoterapia Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de suplementos diet\u00e9ticos. Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | \u00cdndice de Bienestar OMS-5 Periodo de tiempo: Evaluado al llenar el cuestionario (L\u00ednea base) | | La escala va de 0 a 100, donde 0 es el nivel m\u00e1s bajo de bienestar/calidad de vida m\u00e1s baja y 100 es el nivel m\u00e1s alto de bienestar/calidad de vida m\u00e1s alta. | | Evaluado al llenar el cuestionario (L\u00ednea base) | | Tensi\u00f3n de escala anal\u00f3gica num\u00e9rica (NAS) Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | El NAS va de 0 a 10, donde 0 es el nivel m\u00e1s bajo de estr\u00e9s y 10 es el nivel m\u00e1s alto de estr\u00e9s. | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Escala num\u00e9rica anal\u00f3gica (NAS) ansiedad Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | El NAS va de 0 a 10, donde 0 es el nivel m\u00e1s bajo de ansiedad y 10 es el nivel m\u00e1s alto de ansiedad. | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Depresi\u00f3n de la escala anal\u00f3gica num\u00e9rica (NAS) Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | El NAS va de 0 a 10, donde 0 es el nivel m\u00e1s bajo de ansiedad y 10 es el nivel m\u00e1s alto de ansiedad. | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Uso de enfoques de relajaci\u00f3n/cuerpo mental Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Consumo de alcohol Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Consumo de cigarrillos Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Autoeficacia Periodo de tiempo: Evaluado al llenar el cuestionario (L\u00ednea base) | | La escala va de 0 a 100, donde 0 es el nivel m\u00e1s bajo de autoeficacia y 100 es el nivel m\u00e1s alto de autoeficacia. | | Evaluado al llenar el cuestionario (L\u00ednea base) | | Baja por enfermedad Periodo de tiempo: Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio | | Evaluado retrospectivamente (\u00faltimos 6 meses) con pregunta de dise\u00f1o propio Otras medidas de resultado | | Medida de resultado | | Periodo de tiempo | | Entrevistas cualitativas Periodo de tiempo: Realizado 1 mes despu\u00e9s de completar el cuestionario (una vez) | | Realizado 1 mes despu\u00e9s de completar el cuestionario (una vez) Colaboradores e Investigadores Aqu\u00ed es donde encontrar\u00e1 personas y organizaciones involucradas en este estudio. Patrocinador Fechas de registro del estudio Estas fechas rastrean el progreso del registro del estudio y los env\u00edos de resultados resumidos a ClinicalTrials.gov. Los registros del estudio y los resultados informados son revisados por la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) para asegurarse de que cumplan con los est\u00e1ndares de control de calidad espec\u00edficos antes de publicarlos en el sitio web p\u00fablico. Fechas importantes del estudio Inicio del estudio (Actual) 6 de enero de 2021 Finalizaci\u00f3n primaria (Actual) 5 de marzo de 2021 Finalizaci\u00f3n del estudio (Actual) 5 de marzo de 2021 Fechas de registro del estudio Enviado por primera vez 23 de noviembre de 2020 Primero enviado que cumpli\u00f3 con los criterios de control de calidad 27 de noviembre de 2020 Publicado por primera vez (Actual) 4 de diciembre de 2020 Actualizaciones de registros de estudio \u00daltima actualizaci\u00f3n publicada (Actual) 29 de septiembre de 2022 \u00daltima actualizaci\u00f3n enviada que cumpli\u00f3 con los criterios de control de calidad 28 de septiembre de 2022 \u00daltima verificaci\u00f3n 1 de septiembre de 2022 M\u00e1s informaci\u00f3n T\u00e9rminos relacionados con este estudio T\u00e9rminos MeSH relevantes adicionales - [Infecciones por coronavirus](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/research/list?cond=Coronavirus%20Infections) - [Infecciones por coronaviridae](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/research/list?cond=Coronaviridae%20Infections) - [Infecciones la respiraci\u00f3n](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/research/list?cond=Respiration%20Disorders) - [Enfermedades de las v\u00edas respiratorias](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/research/list?cond=Respiratory%20Tract%20Diseases) Otros n\u00fameros de identificaci\u00f3n del estudio - AtemNHK Plan de datos de participantes individuales (IPD) \u00bfPlanea compartir datos de participantes individuales (IPD)? No Informaci\u00f3n sobre medicamentos y dispositivos, documentos del estudio Estudia un producto farmac\u00e9utico regulado por la FDA de EE. UU. No Estudia un producto de dispositivo regulado por la FDA de EE. UU. No Esta informaci\u00f3n se obtuvo directamente del sitio web [clinicaltrials.gov](https://clinicaltrials.gov) sin cambios. Si tiene alguna solicitud para cambiar, eliminar o actualizar los detalles de su estudio, comun\u00edquese con [register@clinicaltrials.gov](mailto:register@clinicaltrials.gov). Tan pronto como se implemente un cambio en [clinicaltrials.gov](https://clinicaltrials.gov), tambi\u00e9n se actualizar\u00e1 autom\u00e1ticamente en nuestro sitio web. . Ensayos cl\u00ednicos sobre COVID-19 - NCT06042530ReclutamientoDeterioro Cognitivo | Condici\u00f3n posterior a COVID-19 | Fatiga Mental - NCT06039449Reclutamiento - NCT06038617A\u00fan no reclutandoFiebre | Fiebre despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n | Convulsiones Fiebre - NCT06038682Reclutamiento - NCT06036134A\u00fan no reclutandoSalud Conocimiento, Actitudes, Pr\u00e1ctica | Pandemia de COVID-19 | Enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n | Comportamiento relacionado con la salud | Narraci\u00f3n - NCT06036251A\u00fan no reclutandoEstr\u00e9s | Estr\u00e9s, Emocional | Pandemia de COVID-19 | Reacci\u00f3n de estr\u00e9s - NCT06030414A\u00fan no reclutando - NCT06032000A\u00fan no reclutando [Un estudio de fase 1 para evaluar la seguridad, reactogenicidad e inmunogenicidad de una vacuna de refuerzo contra el SARS-CoV-2 (LEM-mR203) en adultos sanos](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/NCT06032000)Contagio de COVID-19 | Reacci\u00f3n adversa a la vacuna COVID-19 - NCT06027229A\u00fan no reclutando [Inmunogenicidad humoral y celular recombinante adicional de COVID-19 en poblaciones inmunodeprimidas](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/NCT06027229)COVID-19 | Inmunosupresi\u00f3n - NCT06027255A\u00fan no reclutandoCOVID largo | Disfunci\u00f3n auton\u00f3mica | POTS - S\u00edndrome de taquicardia ortost\u00e1tica postural Ensayos cl\u00ednicos sobre Encuesta transversal - NCT05530720ReclutamientoPoblaci\u00f3n general - NCT05312619Reclutamiento [La Carga de la Enfermedad de Lyme (BOLD) en una Pandemia - Perspectivas de una Encuesta de Cohorte Prospectiva y Transversal en L\u00ednea](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/NCT05312619)COVID-19 | Vacuna para el COVID-19 | Enfermedad de Lyme - NCT03861533Activo, no reclutando - - NCT05047367Terminado [La relaci\u00f3n de los factores psicol\u00f3gicos y la calidad del sue\u00f1o con la gravedad del s\u00edndrome del t\u00fanel carpiano](https://ichgcp.net/es/clinical-trials-registry/NCT05047367)S\u00edndrome del t\u00fanel carpiano | Dormir | Ansiedad | Sintomas depresivos | Somnolencia | Dolor Neurop\u00e1tico - "}