{"title": "Salud", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Universidad de Santiago de Chile", "date": "1999-01-01", "cleaned_text": "es protagonista del mayor encuentro de la salud p\u00fablica nacional online](/news/universidad-santiago-protagonista-del-mayor-encuentro-la-salud-publica-nacional-online) En formato virtual y sincr\u00f3nico se realiz\u00f3 este 2021, el VI Congreso Chileno de Salud P\u00fablica y VIII Congreso Chileno de Epidemiolog\u00eda, encuentros que por cuarta ocasi\u00f3n se desarrollan de manera conjunta. En esta ocasi\u00f3n por primera vez fue la Universidad de Santiago de Chile, a trav\u00e9s del Programa Centro de Salud P\u00fablica de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, la anfitriona del evento organizado por la Red de Instituciones Formadoras en Salud P\u00fablica, la Escuela de Salud P\u00fablica de la U. de Chile y las Sociedades Chilena de Epidemiolog\u00eda, Chilena de Salubridad y Chilena de Salud P\u00fablica Oral. Entre el 6 y 8 de mayo, el conocido como el mayor y m\u00e1s importante evento de la salud p\u00fablica nacional, reuni\u00f3 a m\u00e1s de 400 participantes entre cursos pre-congreso, simposios y las conferencias de inauguraci\u00f3n y clausura, respectivamente, de Sir Michael Marmot, director del Internacional Centre for Health and Society, y Paula Caffarena, autora del libro \"Viruela y vacunas\". Bajo el lema \"La equidad en salud para una sociedad en creciente complejidad\", el espacio interdisciplinario y multisectorial para el debate de los temas relevantes que ata\u00f1en a la salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda, estuvo marcado por la discusi\u00f3n en torno a dos grandes fen\u00f3menos sociales: el estallido social y la pandemia, donde la desigualdad qued\u00f3 aun m\u00e1s en evidencia. Compartir los conocimientos El rector de la Usach, Dr. Juan Manuel Zolezzi Cid, puntualiz\u00f3 que como nunca, se ha puesto en evidencia el entender la salud p\u00fablica como una inversi\u00f3n, y por lo mismo, indic\u00f3 que \"es clave generar espacios de di\u00e1logo entre diversos actores que comparten la preocupaci\u00f3n por los desaf\u00edos sociales, sanitarios y pol\u00edticos que la sociedad est\u00e1 enfrentando\". \"Este Congreso, adem\u00e1s, tiene el desaf\u00edo de compartir los conocimientos generados a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n y aunar esfuerzos para generar propuestas de cambios que nos permitan avanzar en una sociedad diversa, pluralista, m\u00e1s justa, inclusiva, solidaria y respetuosa de los derechos humanos\", agreg\u00f3 la m\u00e1xima autoridad del Plantel. Sistema integrado de salud Junto con agradecer la invitaci\u00f3n de la Universidad, el ministro de Salud, Enrique Paris record\u00f3 al fallecido doctor Jos\u00e9 Luis C\u00e1rdenas, primer decano de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Usach y uno de los fundadores de la Escuela de Medicina. \"\u00c9l logr\u00f3 egresar al primer grupo de m\u00e9dicos formados en esta Escuela, la que se ha distinguido a nivel nacional por su compromiso social, con la sociedad, con la atenci\u00f3n primaria y por su compromiso con la atenci\u00f3n que da a trav\u00e9s de los m\u00e9dicos generales de zona\", destac\u00f3 la autoridad sanitaria del pa\u00eds. En cuanto al tema del Congreso, el ministro Paris sostuvo que \"el enfoque y comprensi\u00f3n que tengamos de las determinantes sociales, nos permiten ampliar el foco de los esfuerzos que hagamos en pos de la salud p\u00fablica, m\u00e1s all\u00e1 de las personas e incluso de las comunidades, para analizar las causas sociales que son realmente estructurales\". \"Son las condiciones sociales y econ\u00f3micas las que ejercen una mayor influencia sobre la salud de la poblaci\u00f3n en general\", agreg\u00f3. Por otro lado, respecto a la pandemia, el secretario de Estado resalt\u00f3 el avance de la vacunaci\u00f3n y asegur\u00f3 que la crisis sanitaria \"nos ha demostrado que es posible trabajar en un sistema integrado de salud que incluya a la salud p\u00fablica, privada, las universidades y hospitales institucionales\". Fortalecer la salud p\u00fablica \"El sistema de salud chileno ser\u00e1 reconocido como referencia mundial, pero acumul\u00f3 y acumula problemas de fondo durante las d\u00e9cadas de su expansi\u00f3n tan reconocida\", manifest\u00f3 el representante de la Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud en Chile, doctor Luis Fernando Leanes. No obstante, agreg\u00f3, la propagaci\u00f3n del COVID-19, mostr\u00f3 a un pa\u00eds \"capaz de anticipar y dimensionar la preparaci\u00f3n y la respuesta a la pandemia sin temor a arrepentirse por exceso, y a un sector acad\u00e9mico integrado y productivo, que result\u00f3 central para el dise\u00f1o de ejes de acci\u00f3n que fueron reconocidos como ejemplares por los expertos de la OPS y OMS\". \"Pronto se inicia el debate para una nueva Constituci\u00f3n. Ser\u00e1 la oportunidad de reafirmar el derecho a la salud y definir un modelo mejor, y ojal\u00e1, en paralelo a su implementaci\u00f3n, anticipar medidas que requieren urgente respuesta para superar la pandemia y sus efectos\", puntualiz\u00f3, felicitando que el Congreso haya puesto su \u00e9nfasis en la desigualdad e inequidad, ya que la evidencia ser\u00e1 \"imprescindible para reconstruir la justicia social\". En representaci\u00f3n del Comit\u00e9 Organizador, su presidenta, doctora Matilde Maddaleno, asever\u00f3 que el hecho de que se hable de inequidades en salud p\u00fablica, se debe a un contexto que se ha ido reforzando durante a\u00f1os. \"El estallido social y la pandemia no hicieron m\u00e1s que hacer evidente la falta de inversi\u00f3n en pol\u00edticas p\u00fablicas para fortalecer nuestro bienestar\", dijo la tambi\u00e9n directora del Programa Centro de Salud P\u00fablica Usach. Por \u00faltimo, el presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso, doctor Oscar Arteaga, sostuvo que \"para quienes trabajamos en salud p\u00fablica, la pandemia nos ha brindado la posibilidad de visibilizar lo que hacemos, que se vea y entienda aquello a lo que dedicamos energ\u00eda, y este Congreso es una expresi\u00f3n de nuestra enorme actividad\". En esa l\u00ednea, detall\u00f3 que los trabajos cient\u00edficos que se expusieron en el Congreso, expresan una gran diversidad de enfoques y ejes tem\u00e1ticos, por tanto, son \"una gran contribuci\u00f3n para seguir fortaleciendo la salud p\u00fablica nacional\". Exitosa convocatoria De acuerdo a la organizaci\u00f3n, el Congreso recibi\u00f3 un total de 163 trabajos, tanto en modalidad oral como p\u00f3ster, por parte de investigadores de diversas especialidades. Durante los tres d\u00edas de duraci\u00f3n del evento, fue posible conocer los resultados de investigaciones a trav\u00e9s de presentaciones audiovisuales de una duraci\u00f3n m\u00e1xima de 5 minutos, las que fueron divididas por tem\u00e1ticas y exhibidas de forma sincr\u00f3nicas en distintas salas virtuales. Como una novedad, este a\u00f1o se decidi\u00f3 incluir un bloque especial para 14 trabajos que presentaron los resultados de estudios financiados por el Fondo ANID-COVID, el que se concurs\u00f3 el a\u00f1o reci\u00e9n pasado. "}