{"title": "El ministro de Salud hizo un balance del trabajo realizado y plante\u00f3 nuevos objetivos para el 2023", "author": null, "url": "https://msptucuman.gov.ar/el-ministro-de-salud-hizo-un-balance-del-trabajo-realizado-y-planteo-nuevos-objetivos-para-el-2023/", "hostname": "msptucuman.gov.ar", "description": "En una conferencia de prensa presidida por el gobernador, CPN Osvaldo Jaldo, el doctor Luis Medina ... Leer +", "sitename": "msptucuman.gov.ar", "date": "2023-01-02", "cleaned_text": "El ministro de Salud hizo un balance del trabajo realizado y plante\u00f3 nuevos objetivos para el 2023 En una conferencia de prensa presidida por el gobernador, CPN Osvaldo Jaldo, el doctor Luis Medina Ruiz realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n sanitaria. Esta ma\u00f1ana, en el Sal\u00f3n Blanco de Casa de Gobierno, Jaldo se refiri\u00f3 a la situaci\u00f3n que ocurre en China con la cantidad de casos de coronavirus, lo cual repercute en Argentina: \"No hay que dejar de ver lo que pasa en otros pa\u00edses del mundo para que con tiempo empecemos a tomar las medidas que desde las autoridades sanitarias nos piden, sugieren o reclaman\". Luego, el doctor Medina Ruiz tom\u00f3 la palabra para realizar un balance: \"Hemos tenido el 2022 con una situaci\u00f3n controlada en salud, atravesando tres olas, ustedes recuerden c\u00f3mo el a\u00f1o pasado hemos comenzado con la tercera ola violenta con miles de casos diarios y gracias al pase sanitario implementado por el gobernador a principios de diciembre hemos podido enfrentarla sin compromiso complicado de las terapias intensivas. Eso se fue reforzando a lo largo de todo el a\u00f1o, estamos en plena quinta ola con una situaci\u00f3n de control absoluto, no tememos desbordes de nuestras terapias intensivas, en este momento, solo dos pacientes con asistencia mec\u00e1nica. Se termin\u00f3 el a\u00f1o trabajando, hisopando y vacunando y lo hemos comenzando de la misma manera\". \"Tenemos que tener en cuenta que en China hay millones de casos diarios con desborde incluso de fallecidos y esto est\u00e1 llevando que en Europa en este momento hayan vuelto algunas restricciones a las personas que ingresan por turismo\", indic\u00f3. \"Nosotros siempre vemos este tipo de situaciones para adelantarnos, lo hicimos el a\u00f1o pasado y lo vamos a hacer este a\u00f1o. \u00bfC\u00f3mo se controla? Trabajando en prevenci\u00f3n, esto es vacunando, que nuestra poblaci\u00f3n ha respondido muy bien y se lo agradecemos y; por supuesto, con los cuidados, ya que no tenemos ninguna restricci\u00f3n en las actividades. Lo \u00fanico que se est\u00e1 pidiendo en este momento es el uso del barbijo, sobre todo en personas mayores\". | | Adem\u00e1s, el encargado de la cartera sanitaria resalt\u00f3 la importancia de completar el esquema de vacunaci\u00f3n contra Covid-19: \"Es muy importante que todos tengan al menos tres, cuatro o, si se puede, cinco dosis. Hemos visto que los pacientes que necesitan internaci\u00f3n o terapia intensiva son los que tienen dos dosis o menos y haya pasado m\u00e1s de un a\u00f1o. La vacuna protege y eso es lo que estamos pidiendo\". Descenso de siniestros viales y quemados en las fiestas \"Hemos visto que el fin de a\u00f1o, con respecto a lo que suele preocuparnos que son los siniestros viales, accidentes y quemaduras por pirotecnia se ha disminuido de forma sustentable. Hemos notado un peque\u00f1o aumento con respecto a Navidad, pero muy leve en referencia a las cifras totales\u00bb, analiz\u00f3 el ministro. | | Luego, especific\u00f3: \u00abTuvimos 75 casos de politraumatismos el fin de semana pasado y en este 77, en el hospital Padilla con un politraumatismo de cr\u00e1neo; pero con una situaci\u00f3n controlada con personal de refuerzo en todas las guardias\". Y agreg\u00f3: \"El trabajo en conjunto que se viene haciendo con la Secretar\u00eda de Transporte y el Ministerio de Seguridad est\u00e1 dando resultado, porque se est\u00e1 notando en las guardias. Quiz\u00e1s no como quisi\u00e9ramos, pero s\u00ed en la cantidad y la calidad de los siniestros viales\". Por otro lado, destac\u00f3: \"Han dado resultado todas las campa\u00f1as preventivas de pirotecnia, no hemos tenido ning\u00fan paciente afectado ni con lesiones oculares graves\". Puesta en marcha del Operativo Verano Finalmente, Medina Ruiz coment\u00f3 que se desarrollan acciones estrat\u00e9gicas de prevenci\u00f3n en las villas veraniegas para que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica contin\u00fae de la mejor manera: \"Estamos reforzando con operativos de hisopados y de vacunaci\u00f3n en conjunto con Turismo y Seguridad\u00bb. Y cerr\u00f3: \u00abEn el operativo verano vamos a acompa\u00f1ar los lugares m\u00e1s tur\u00edsticos de Tucum\u00e1n para que si alguna persona requiere vacunaci\u00f3n o hisopado lo pueda hacer "}