{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.biodiversidad.gob.mx/publicaciones/versiones_digitales/Identidad.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Identidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria memoria simposioIdentidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria IA portada.indd 1 15/05/13 14:20Identidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria memoria simposioIdentidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria memoria simposio Dise\u00f1o Rosalba Becerra Revisi\u00f3n De textos Martha Alicia Salazar PRoDucci\u00f3n eDitoRial Trazos, consultor\u00eda editorial DR \u00a9 2013 Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad Liga Perif\u00e9rico-Insurgentes Sur 4903 Parques del Pedregal, Tlalpan14010 M\u00e9xico, D.F.www.conabio.gob.mx ISBN 978-607-7607-77-9 Impreso en M\u00e9xico / Printed in Mexico Forma sugerida de citar: Conabio. 2013. Identidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria. Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad. M\u00e9xico. 5 7 Presentaci\u00f3n 11 Cosmo visi\u00f3n, identidad y taxonom\u00eda alimentaria Alfredo L\u00f3pez Austin 39 \u00bfSeguimos siendo lo que comemos? Jes\u00fas Contreras 59 Int egraci\u00f3n de identidades en la cultura alimentaria cubana Daysi Vilamaj\u00f3 Alberdi, Miguel A. Vales Garc\u00eda, Ma ira Fern\u00e1ndez Zequeira 75 I dentidad propia e identidad con medios adoptados. Plantas de siempre y plantas nuevas en la cultura alimentaria del \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica catalana Joan Vall\u00e8s Xirau, Teresa Garnatje Roca, Esp eran\u00e7a Carri\u00f3 Cabrer, Montse Parada Rigat Coll 103 Las muje res ind\u00edgenas: transmisoras y protectoras de identidad y cultura alimentaria Mo ntserrat Gispert CruellsContenido 115 A limentaci\u00f3n, identidad y turismo: enoturismo, gastronom\u00eda y desarrollo local en la regi\u00f3n vitivin\u00edcola de Tokaj-Hegyalja, Hungr\u00eda F . Xavier Medina 131 F iguritas de amaranto en ofrendas mesoamericanas de petici\u00f3n de lluvias en Temalacatzingo, Guerrero J ohanna Broda, Aurora Mont\u00fafar L\u00f3pez 155 Milp a vs. tr\u00edada mediterr\u00e1nea Anto nio Garrido Aranda 201 El ma\u00edz y la milp a Ma rco Buenrostro 205 Ma\u00edz, identidad y cultura Cr istina Barros 213 Los a utores 6 7En el marco de las celebraciones del Bicentenario de la Independencia y el Centenario de la Revoluci\u00f3n Mexicana, el simposio \"Identidad a trav\u00e9s de la Cultura Alimentaria\" integr\u00f3 la participaci\u00f3n de especialistas de Cuba, Espa\u00f1a y M\u00e9xico para intercambiar ideas sobre la cultura, los alimentos y la agrobio - diversidad desde perspectivas tan diversas como la de la etnobiolog\u00eda, la antro - polog\u00eda, la sociolog\u00eda, la semi\u00f3tica y la historia. Al publicar los textos aqu\u00ed reunidos, derivados de dicho encuentro, desea - mos extender la reflexi\u00f3n sobre el papel de la alimentaci\u00f3n en la conformaci\u00f3n de nuestras respectivas identidades culturales y, a la vez, aproximarnos a las implicaciones que encierra el desvanecimiento de fronteras, tanto para el in - tercambio de productos alimenticios, como para la transformaci\u00f3n de nuestras percepciones y patrones de identidad cultural. La producci\u00f3n industrializada de alimentos y la estandarizaci\u00f3n de mer - cados han jugado un papel importante en la homogenizaci\u00f3n de sabores y saberes, al restringirse la alimentaci\u00f3n a unas pocas especies y variedades de organismos, con la consiguiente p\u00e9rdida de diversidad natural y cultural. Sin embargo, a pesar de que se han desde\u00f1ado por parte de los programas de apoyo gubernamental, se mantienen pr\u00e1cticas agr\u00edcolas y gastron\u00f3micas que se en - cuentran, renuevan y mezclan en medio de la globalizaci\u00f3n. Los textos incluidos en este libro permiten asomarnos a la cosmovisi\u00f3n de culturas diversas caracterizadas por m\u00faltiples mestizajes. Espa\u00f1a, s\u00edntesis de influencias \u00e1rabes y de origen mediterr\u00e1neo; Cuba, importante puerto de Presentaci\u00f3n8 MIREYA IMAZ GISPERT, PEDRO \u00c1LVAREZ ICAZA intercambio comercial y alimenticio durante largos periodos, y M\u00e9xico, caracterizado por su vasta diversidad natural y cultural. En medio de estos referentes ocupa un lugar importante el an\u00e1lisis de las taxonom\u00edas folk, los rituales y conocimientos comunitarios, as\u00ed como los efectos del ya largo proceso de intercambio entre las tradiciones alimentarias me-soamericana y mediterr\u00e1nea. Alfredo L\u00f3pez Austin y Jes\u00fas Contreras nos proporcionan coor - denadas para la reflexi\u00f3n. L\u00f3pez Austin profundiza en el significado de los conceptos que dan lugar al t\u00edtulo de su art\u00edculo \"Cosmovisi\u00f3n, taxo-nom\u00eda, identidad y alimentaci\u00f3n\", donde destaca \"el v\u00ednculo de inter\u00e9s que se produce entre ellos en la milenaria tradici\u00f3n mesoamericana\"; en particular en ese espacio de experimentaci\u00f3n agroecol\u00f3gica, de inter - cambio y comuni\u00f3n ritual que es la milpa, lugar de nacimiento de una planta (el ma\u00edz) y su cultura (la mesoamericana). Jes\u00fas Contreras hace suyas y documenta nuestras preocupaciones con respecto a la p\u00e9rdida de contacto entre el consumidor y el ciclo de producci\u00f3n de los alimentos, una expresi\u00f3n del desarrollo industrial y del crecimiento hipertr\u00f3fico de las ciudades. La importancia del ma\u00edz en la formaci\u00f3n de la cultura mesoame - ricana y sus impactos en otras sociedades tambi\u00e9n es abordada bajo dis- tintas perspectivas por dos autores: Marco Buenrostro y Cristina Barros. El primero nos introduce al valor de la milpa en M\u00e9xico como expresi\u00f3n hist\u00f3rica y cultural, como espacio de cultivo proveedor de bienes y ser-vicios. Mientras que Barros hace un recorrido por algunos estados de la rep\u00fablica mexicana para describirnos c\u00f3mo se han conservado numero - sas pr\u00e1cticas rituales de origen prehisp\u00e1nico directamente relacionadas con esta semilla y con la diversidad de nichos ecol\u00f3gicos en los cuales se logr\u00f3 cultivar. Miguel Vales, Daysi Vilamaj\u00f3 y Maira Fern\u00e1ndez nos entregan una detallada descripci\u00f3n de la comida cubana y los or\u00edgenes de sus platillos criollos, con referencia a la presencia de las identidades \u00e9tnicas en la cultura alimenticia actual de la isla, y la importancia de los campe - sinos en la conservaci\u00f3n de los saberes y pr\u00e1cticas tradicionales. A partir de la revisi\u00f3n del concepto de identidad culinaria, cin - co autores de origen catal\u00e1n analizan el lugar que han tenido algunas plantas en la construcci\u00f3n de su propia identidad, con especial \u00e9nfasis en el papel que han desempe\u00f1ado las plantas de origen americano en la revoluci\u00f3n de su cocina, ya antes determinada por las culturas romana y \u00e1rabe. Joan Vall\u00e8s y coautoras nos hablan del tr\u00e1nsito de los elementos naturales como alimento a se\u00f1al identitaria, tradicional o adquirida. PRESENTACI\u00d3N 9 Xavier Medina nos lleva a Tokaj-Hegyalja, en el noreste de la Rep\u00fablica de Hungr\u00eda, para darnos a conocer el renacimiento que ha tenido esta regi\u00f3n, no solo por ser una de las zonas vitivin\u00edcolas m\u00e1s destacadas de Europa, sino por el inter\u00e9s tur\u00edtico que est\u00e1 despertando su gastronom\u00eda. Antonio Garrido, bajo el t\u00edtulo \"Milpa vs. tr\u00edada mediterr\u00e1nea\", aborda, desde la \u00f3ptica de la antropolog\u00eda cultural, el impacto que ha tenido sobre nuestras sociedades el entrecruzamiento de biotas que du - rante millones de a\u00f1os han evolucionado de forma separada. Por su parte, Montserrat Gispert utiliza un conjunto de im\u00e1genes para destacar el lugar que a\u00fan tienen las mujeres ind\u00edgenas en la trans-misi\u00f3n y protecci\u00f3n de la identidad y cultura alimentaria en M\u00e9xico y al mismo tiempo en los procesos de conservaci\u00f3n de la biodiversidad local. Finalmente, Johanna Broda y Aurora Mont\u00fafar analizan desde distintas disciplinas la continuidad que han tenido algunos elementos rituales de origen prehisp\u00e1nico entre grupos nahuas del estado de Guerrero, en M\u00e9xico, a partir del uso del amaranto. La variedad de perspectivas, conocimientos y experiencias aqu\u00ed reunidos, constituye una oportunidad para reflexionar sobre los usos de la biodiversidad, m\u00e1s espec\u00edficamente, de la agrobiodiversidad en el mundo, ahora globalizado, as\u00ed como sobre el papel de dichos usos como mecanismos de conservaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de la biodiversidad. \u00c9s - tos fueron los m\u00f3viles de la Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad, del Programa Universitario de Medio Am- biente y de la Facultad de Ciencias de la unam para organizar este sim - posio y convertirlo ahora en un libro. Las transformaciones de los patrones de alimentaci\u00f3n, sustancia de las respectivas identidades culturales, y los procesos de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo que estas transformaciones determinan, obligan a dirigir la mirada hacia nuestros ecosistemas. Desde aqu\u00ed, desde la com - prensi\u00f3n de la din\u00e1mica de los recursos biol\u00f3gicos, hemos de concebir y estimular el desarrollo de patrones de aprovechamiento que sean social y ambientalmente sustentables. La pregunta que se hace uno de los autores: \u00bfseguimos siendo lo que comemos? \u2014y su respuesta afirmativa\u2014 a\u00f1ade un silogismo en el terreno de lo identitario que conviene transportar al de la cultura en su sentido m\u00e1s amplio: el de nuestra relaci\u00f3n como especie con el medio natural. S\u00ed somos lo que comemos, pero no sabemos lo que comemos... Mireya Imaz Gispert, Pedro \u00c1lvarez Icaza 11Cosmovisi\u00f3n, identidad y taxonom\u00eda alimentaria Alfredo L\u00f3pez Austin Los tres t\u00e9rminos En el t\u00edtulo de esta exposici\u00f3n acompa\u00f1an al t\u00e9rmino global de cosmovisi\u00f3n tres referencias a \u00e1mbitos culturales que se antojan inabarcables: taxonom\u00eda, identidad y alimentaci\u00f3n. En efecto, la complejidad de cada \u00e1mbito es enorme; pero aqu\u00ed su menci\u00f3n ser\u00e1 sencilla, pues mi intenci\u00f3n es simplemente hacer hincapi\u00e9 en un v\u00ednculo de inter\u00e9s que se produce entre ellos en la milenaria tradici\u00f3n mesoamericana. El t\u00e9rmino taxonom\u00eda nos evoca la imponente catedral l\u00f3gica de Carlos Linneo, que con la transparencia de una nomenclatura precisa orden\u00f3 los tres reinos de la naturaleza. Y, sin embargo, hay que buscar mucho m\u00e1s all\u00e1. El t\u00e9rmino identidad nos evoca un caro juego de pertenencias, grandes y peque\u00f1as, con las que formamos nuestros nosotros con la contrastada forma - ci\u00f3n de los otros. Y, sin embargo, hay algo m\u00e1s profundo. El t\u00e9rmino alimentaci\u00f3n nunca nos evoca lo suficiente. Siempre hay m\u00e1s y m\u00e1s en la red inmensa de nuestra cultura. La alimentaci\u00f3n trascendi\u00f3 de inme - diato su car\u00e1cter de necesidad f\u00edsica para convertirse en s\u00edmbolo omnipresente, y al decir \"de inmediato\" no s\u00e9 si ubicarme en la aurora de nuestra especie... o mucho antes. Esbozo mi exposici\u00f3n con estos elementos. Propongo aqu\u00ed una clasifica- ci\u00f3n de los sistemas taxon\u00f3micos mesoamericanos con el prop\u00f3sito de diferen - ciar, por una parte, las clasificaciones de contenido restringido o extenso, pero limitadas, y por la otra la hol\u00edstica, la que abarca el cosmos mismo. Despu\u00e9s me 12 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN refiero a la relaci\u00f3n entre las clasificaciones hol\u00edsticas en la cosmovisi\u00f3n y a la posici\u00f3n del ma\u00edz en la clasificaci\u00f3n hol\u00edstica mesoamericana. Empecemos por la taxonom\u00eda. Como se estila, partamos de la ofi - cialidad del Diccionario de la lengua espa\u00f1ola, que nos remite al origen griego de la palabra: de , ordenaci\u00f3n, tasa; y -\u00ed, de \u00f3, ley, norma. Encontraremos all\u00ed dos acepciones. Una de ellas, l\u00f3gicamente primaria, es \"acci\u00f3n y efecto de clasificar\". La otra acepci\u00f3n de taxono - m\u00eda, m\u00e1s vinculada a Linneo, es la \"ciencia que trata de los principios, m\u00e9todos y fines de la clasificaci\u00f3n\". Qued\u00e9monos en medio de ambas acepciones para pensar en la taxonom\u00eda como un proceso cultural, racio - nal \u2014aunque no necesariamente consciente\u2014, sistem\u00e1tico \u2014aunque no necesariamente cient\u00edfico\u2014, creado socialmente por una necesidad vital del hombre ante la diversidad de su entorno y de su propia interio - ridad, y nacido de la imposibilidad humana de concebir particularmente \u2014esto es, en forma atomizada\u2014 cada ser, cada parte de cada ser, con sus atributos. El hombre tiene por fuerza que agrupar mentalmente para generalizar; debe abstraer para enfrentarse a las particularidades. Traigamos a la memoria la afirmaci\u00f3n con la que Tocqueville (1957: 438), desde su posici\u00f3n te\u00edsta, se refiere a las limitaciones del pensamiento humano: Dios no se ocupa, en general, de la especie humana. \u00c9l ve de una sola mi - rada y separadamente a todos los seres de que se compone la humanidad, y descubre en cada uno de ellos las semejanzas que lo unen a los dem\u00e1s y las diferencias que lo a\u00edslan.Dios no tiene, pues, necesidad de ideas generales; es decir, que no nece - sita unir bajo la misma forma un gran n\u00famero de objetos an\u00e1logos para pensar con facilidad. Volviendo a este mundo, \u00bfclasificar es una acci\u00f3n puramente hu - mana? Me niego a aceptar que el hombre sea el \u00fanico ser de la natura - leza que construya clases; pero podemos admitir que, en todo caso, es el ser que ha desarrollado en forma incomparable los sistemas clasifi - catorios. M\u00e1s a\u00fan, seg\u00fan Godelier (1984: 21), estos sistemas permiten combinar en el plano de lo ideal tres funciones de pensamiento: repre - sentar, organizar y legitimar las relaciones de los hombres entre s\u00ed y con la naturaleza. Planteada as\u00ed una tercera acepci\u00f3n de taxonom\u00eda, aceptemos que no existe la clasificaci\u00f3n de las cosas como entidad per se. Toda forma- ci\u00f3n de grupos y subgrupos, toda ordenaci\u00f3n de los elementos, deriva del prop\u00f3sito de un sujeto que hace valer un criterio. Siguiendo esta COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 13 l\u00ednea, clasifiquemos ahora los sistemas clasificatorios con el prop\u00f3sito de enfocar un proceso cultural, tomando como criterio de clasificaci\u00f3n su radio de comprensi\u00f3n. De manera muy primaria podemos formar tres clases de taxonom\u00edas, con la advertencia de que \u2014como muchas clasificaciones referentes al \u00e1mbito cultural\u2014 \u00e9stas no son cerradas ni precisas, pues adem\u00e1s de que cada clase posee l\u00edmites difusos, entre una y otra puede haber una concatenaci\u00f3n hist\u00f3rica: 1. Taxonom\u00edas de comprensi\u00f3n reducida 2. Taxonom\u00edas de comprensi\u00f3n amplia o de reinos, a su vez divi - didas en: a. Tradicionales b . Reflexivas 3. Taxonom\u00edas c\u00f3smicas u hol\u00edsticas. Las taxonom\u00edas de comprensi\u00f3n reducida son las m\u00e1s vinculadas a la existencia cotidiana. Comprenden sectores del entorno o de la in - terioridad humana. Nacen de la necesidad de ejercitar pensamiento y acci\u00f3n en el sector particular elegido. Su construcci\u00f3n es siempre racio - nal \u2014exista o no el objeto clasificado, corresponda o no su estricta ubi - caci\u00f3n taxon\u00f3mica con una realidad objetiva\u2014, y el resultado siempre se convierte en un instrumento \u00fatil. Como afirm\u00f3 L\u00e9vi-Strauss (1964: 33): \"toda clasificaci\u00f3n es superior al caos\". Se\u00f1alemos entre millones de ejemplos clasificaciones tan variadas como son las de las figuras geom\u00e9 - tricas, los colores, los usos de pelo sobre cr\u00e1neo y cara o los \u00f3rdenes ang\u00e9licos dentro de la concepci\u00f3n cristiana. Hay que resaltar que un buen n\u00famero de estas clasificaciones son aut\u00f3nomas, ya que est\u00e1n tan pr\u00f3ximas a la vida cotidiana del constructor, a su trabajo concreto, que los criterios mayores de clasificaci\u00f3n, mucho m\u00e1s abstractos, poco las afectan. Se construyen principalmente con la base de lo que el cons - tructor estima que es la realidad. Con frecuencia estas taxonom\u00edas son elaboradas para su uso pr\u00e1ctico y llegan a ser perfeccionadas por medio de la reflexi\u00f3n. Las taxonom\u00edas de comprensi\u00f3n amplia o de reinos, como se dijo, pueden ser producto ya del pensamiento tradicional, ya del cient\u00edfico. He elegido la designaci\u00f3n \"de reinos\" porque con frecuencia pretenden comprender la totalidad de los animales, de los vegetales o de los mi - nerales, y aun la suma de ellos, la clasificaci\u00f3n de la naturaleza. En el caso de las tradicionales, por lo general poseen racionalidad y sistema - tizaci\u00f3n, pero su elaboraci\u00f3n no es consciente y se producen paulatina, colectiva y an\u00f3nimamente, en la larga duraci\u00f3n hist\u00f3rica. En contraste 14 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN con las tradicionales, las taxonom\u00edas reflexivas de comprensi\u00f3n amplia son de construcci\u00f3n consciente. En su forma m\u00e1s perfeccionada, crean una nomenclatura ad hoc, sujeta a principios y reglas. Esta nomenclatura tiene como prop\u00f3sito la fijaci\u00f3n inequ\u00edvoca, \u00fanica y distintiva de los taxones, subtaxones y criterios de clasificaci\u00f3n. Las clasificaciones reflexivas tienen en Occidente una historia mi - lenaria. El autor m\u00e1s notable de la antig\u00fcedad cl\u00e1sica en el campo de la taxonom\u00eda de la naturaleza fue Arist\u00f3teles, quien, al tratar de las gran - des divisiones de los animales, utiliz\u00f3 como criterio b\u00e1sico la divisi\u00f3n dual de los sangu\u00edneos y los no sangu\u00edneos (Arist\u00f3teles, 1990, Lib. I: 56, 60-61; Lib. IV: 187, etc.) A partir de esta gran separaci\u00f3n, agrupa los g\u00e9neros y las especies, prestando fundamental atenci\u00f3n a la morfolog\u00eda animal (Arist\u00f3teles, 1990, Lib. I, 45-63; Lib. II, 89-133, etc.). Otra clasificaci\u00f3n que destaca por sus fines pr\u00e1cticos y por su repercusi\u00f3n milenaria en la medicina es la de los humores, iniciada con las ideas de Alcme\u00f3n de Crotona en el siglo vi aC, desarrollada por Hip\u00f3crates de Cos en los siglos v y iv aC y formalizada por Galeno de P\u00e9rgamo en el siglo ii de nuestra era. Esta lenta construcci\u00f3n la hace uno de los mejores ejemplos de sistema reflexivo construido en la larga duraci\u00f3n, con la caracter\u00edstica adicional de estar montado en un sistema hol\u00edstico, el de los cuatro elementos, que, si bien no incluye todo el cos - mos, s\u00ed abarca toda su esfera sublunar. Los enfoques de muy amplio contenido, que ahora llamar\u00edamos enciclop\u00e9dicos, requirieron de una cuidadosa clasificaci\u00f3n de los seres mundanos. En los inicios de nuestra era, descuella en esta v\u00eda, entre otros naturalistas, Cayo Plinio Cecilio Segundo, conocido como el Viejo, quien inicia su grandiosa Historia natural con la descripci\u00f3n del mundo, los elementos y las estrellas; contin\u00faa con la geograf\u00eda de Euro - pa, y termina con la relaci\u00f3n de las piedras, particularmente las piedras preciosas. 1 Las que en el mundo cl\u00e1sico fueron descripciones predominante - mente objetivas de la naturaleza, en la Alta Edad Media se cargaron de contenido moral con los bestiarios, a los que sirvi\u00f3 como modelo el libro atribuido a un autor cuya existencia se remonta a una \u00e9poca lejana, entre los siglos ii y iv de nuestra era, conocido como el Fisi\u00f3logo. En estas obras, los animales encarnan las virtudes y los vicios de los hombres, con un prop\u00f3sito m\u00e1s did\u00e1ctico que naturalista. Otro camino diferente, tambi\u00e9n de gran importancia, fue el de los libros de contenido farma - 1 El famoso protom\u00e9dico de Felipe II, Francisco Hern\u00e1ndez, tradujo y coment\u00f3 la obra de Plinio el Viejo, al me - nos hasta el Lib. XXV de los 37 que componen la obra. Esta versi\u00f3n fue publicada por la UNAM en 1966 y 1976, con un agregado de los libros restantes, traducidos y anotados por Ger\u00f3nimo de Huerta.COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 15 col\u00f3gico pr\u00e1ctico: son los herbarios, herencia del mundo cl\u00e1sico \u2014Teo - frasto y Diosc\u00f3rides fueron sus mejores fuentes\u2014 que posteriormente incorporaron en Occidente elementos \u00e1rabes, jud\u00edos y bizantinos. Los herbarios fueron notables antecedentes de la taxonom\u00eda general cient\u00ed - fica, y su producci\u00f3n se prolong\u00f3 en las obras de grandes m\u00e9dicos como Andrea Cesalpino, ya en el siglo xvi . En la Alta Edad Media se retorna tambi\u00e9n a la visi\u00f3n hol\u00edstica del mundo. En el siglo vii, entre otras obras que compendian en forma am - biciosa el conocimiento de su \u00e9poca, destacan las famosas Etimolog\u00edas de san Isidoro de Sevilla. Si bien en el libro xii san Isidoro tiene como prop\u00f3sito fundamental explicar el origen del nombre de los animales, con su enfoque global clasifica el reino. Para ello va formando grupos a partir de los nombres gen\u00e9ricos de los animales, y subdivide las distintas especies utilizando designaciones que pueden provenir de sus caracte - r\u00edsticas anat\u00f3micas utilidad para el hombre (pecus, iumen- ta, armenta, etc.) y de otros varios criterios (San Isidoro de Sevilla, 1983, Lib. XIII, v. II: 56-123). San Isidoro clasific\u00f3 tambi\u00e9n plantas de cultivo (San Isidoro de Sevilla, 1983, Lib. XVII, v. II: 384-381), minerales (San Isidoro de Sevilla, 1983, Lib. XVI, v. II: 260-319) y otros sectores de la naturaleza con criterios similares. Ya en la Baja Edad Media son nota - bles en el siglo xiii las obras enciclop\u00e9dicas de Barholomeus Anglicus y san Alberto Magno o Alberto de Colonia. Y as\u00ed se van sucediendo muchos intentos m\u00e1s de ordenar los reinos de la naturaleza, hasta llegar con el paso de los siglos a los tiempos de la Ilustraci\u00f3n, en los que se realiz\u00f3 el mayor esfuerzo sistem\u00e1tico con hombres como Buffon, Lamarck, Cuvier, Oken, para desembocar en Carlos Linneo y su colosal tratado Systema naturae, synonymis, locis (Sistema natural, en tres reinos de la naturaleza, seg\u00fan clases, \u00f3rdenes, g\u00e9neros y especies, con caracter\u00edsticas, diferencias, sin\u00f3nimos, lugares), obra publicada inicialmente en 1735, que fue complet\u00e1ndose en sucesivas ediciones. Con ella, como es bien sabi - do, Linneo sent\u00f3 las firmes bases de la taxonom\u00eda cient\u00edfica moderna. La tercera clase de clasificaciones es la de las taxonom\u00edas c\u00f3smicas u hol\u00edsticas. Son el producto de la abstracci\u00f3n m\u00e1xima que el hombre hace del todo, en su esfuerzo por comprender el orden y los procesos globales del cosmos y las leyes que lo rigen. Pese a su gran racionalidad y sistematicidad, estas taxonom\u00edas tienen su origen, por lo regular, en la construcci\u00f3n colectiva no consciente que se produce en la larga duraci\u00f3n hist\u00f3rica. Sin embargo, pueden llegar a ser reelaboradas y fijadas por 16 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN medio de un trabajo altamente consciente y reflexivo, como producto de los grandes pensadores. Pueden fragmentarse en taxonom\u00edas de com - prensi\u00f3n menor; pero \u00e9stas contin\u00faan dependiendo de la abstracci\u00f3n m\u00e1xima y se siguen legitimando por sus rec\u00edprocas correspondencias. El mayor ejemplo, como tambi\u00e9n es sobradamente conocido, es el mo - numental sistema del yin/yang. Pese a haberse originado en la tradici\u00f3n china como una clasificaci\u00f3n hol\u00edstica tradicional, el sistema se finc\u00f3 filos\u00f3ficamente. Si se hace abstracci\u00f3n del m\u00edtico Fu Hsi, debe recono-cerse la gigantesca dimensi\u00f3n intelectual del padre del tao\u00edsmo, Lao Tse, cuya existencia se ubica entre los siglos vi y iv aC. Las clasificaciones hol\u00edsticas forman un verdadero entramado en las cosmovisiones. Por cosmovisi\u00f3n podemos entender el macrosistema mental que opera de manera dial\u00e9ctica, como producto y como gu\u00eda del pensamiento y de la acci\u00f3n de los hombres en todos los \u00e1mbitos de la existencia, tanto individuales como sociales. La cosmovisi\u00f3n rige no solo el pensamiento reflexivo de los miembros de la colectividad que la usa y construye cotidianamente, sino que abarca su vida emotiva, proporcio - nando al ser humano tanto las bases comunes necesarias para la interre - laci\u00f3n social, como los amplios m\u00e1rgenes de las discrepancias sectoriales e individuales y las palestras mismas para el enfrentamiento de las con - tradicciones. Hay cosmovisiones amplias, englobantes, pertenecientes a enormes colectividades humanas; y las hay restringidas, comprendidas en las mayores, que se van subdividiendo hasta llegar a la intelecci\u00f3n del mundo propia de cada individuo. Puede afirmarse, por tanto, que todo ser humano se encuentra sumergido mentalmente en una cosmovisi\u00f3n particular bajo cuyos c\u00e1nones, hist\u00f3ricamente cambiantes, percibe y ac - t\u00faa sobre su entorno y en su propia interioridad. Pasemos, con unas cuantas notas aclaratorias, al segundo de los \u00e1mbitos se\u00f1alados al inicio de esta exposici\u00f3n: identidad. Se trata, en el fondo, de una expresi\u00f3n m\u00e1s de las clasificaciones. En ella juegan como opuestos complementarios el nosotros y el otros. Es una construcci\u00f3n cul - tural, que se refiere a colectividades sociales que pretenden distinguirse del resto de las colectividades. El nosotros es contrastante, de fines cohesivos, de comprensi\u00f3n mutable y, generalmente, de sobrevaloraci\u00f3n propia unida a la denigra-ci\u00f3n del otro. Los prop\u00f3sitos de cohesi\u00f3n de quienes se identifican entre s\u00ed generalmente van dirigidos a la producci\u00f3n, la reproducci\u00f3n, la pro- tecci\u00f3n, la resistencia, la superaci\u00f3n, la agresi\u00f3n o el dominio frente a o sobre los otros. El nosotros no es absoluto, pues las caracter\u00edsticas que lo integran se van uniendo con relaci\u00f3n a uno o varios otros, definidos o no, existentes como grupos o no; pero presentes mentalmente como los COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 17 distintos, algunas veces como los antag\u00f3nicos. Por lo regular, las carac - ter\u00edsticas atribuidas al grupo de pertenencia son de autoestima; pero no es extra\u00f1o encontrar que la identidad incluye tintes autodenigratorios. Con las atribuciones al propio grupo y a los ajenos se montan este - reotipos y se inventan historias geneal\u00f3gicas y esencias ancestrales. Las identidades son m\u00e1scaras que se van pegando a los anteriores rostros para disolverlos. La comprensi\u00f3n identitaria envuelve al ego en distintos radios de comprensi\u00f3n y lo hace cambiar oportunamente de la esfera de la patria, a la de la familia, a la pol\u00edtica, a la regional, a la religiosa, a la de g\u00e9nero, a la profesional, etc\u00e9tera, sin que sean infrecuentes las combinaciones y las contradicciones. Las identidades son tan fuertes que con su combinaci\u00f3n particularizada se construyen partes medulares de cada individualidad. El tercero de los \u00e1mbitos se\u00f1alados es el de la alimentaci\u00f3n. Per- cibida la alimentaci\u00f3n como un complejo cultural que se filtra en todos los campos de la percepci\u00f3n del cosmos, en esta exposici\u00f3n enfocar\u00e9 dos de sus importantes correspondencias: una, en el plano de la identidad; otra, en el de la taxonom\u00eda. Somos lo que comemos Tras la conquista, cuando los mexicas describieron a otros grupos \u00e9tni - cos ind\u00edgenas y se describieron a s\u00ed mismos ante los requerimientos de fray Bernardino de Sahag\u00fan (2000, Lib. X, cap. XXIX, v. II: 949-979), enfatizaron virtudes y defectos propios y de sus otros. Salieron a relucir entonces cualidades f\u00edsicas, como el vigor sexual, y morales; lenguas; ca - pacidad intelectual; inclinaci\u00f3n al trabajo; industria; atuendo, y muchos factores m\u00e1s de distinci\u00f3n. Entre estos factores, como es de esperarse, se encontraban las pr\u00e1cticas alimentarias. As\u00ed, se burlaron de la falta de discernimiento otom\u00ed en este campo: \"com\u00edan los zorrillos que hieden, y culebras, y lirones, y todo g\u00e9nero de ratones, y las comadrejas, y otras sabandijas del campo y monte, y lagartijas de todas suertes, y abejones, y langostas de todas maneras\" (Sahag\u00fan, 2000, Lib. X, cap. XXIX, p\u00e1rr. 7\u00b0, v. II: 963). Esta atribuci\u00f3n pas\u00f3 a la imagen en las pinturas del C\u00f3dice Florentino (Sahag\u00fan 1979, Lib. X, cap. XXXIX, p\u00e1rr. 7\u00b0: fol. 129r). El esc\u00e1ndalo de los mexicas fue mayor cuando se refirieron a la costumbre de los otom\u00edes de comer elotes en lugar de esperar a que las mazorcas de ma\u00edz estuviesen sazonadas. Era un desperdicio del ma\u00edz, la planta sagrada, porque los granos a\u00fan no hab\u00edan adquirido su m\u00e1ximo poder nutricio. Adem\u00e1s, la pr\u00e1ctica err\u00f3nea causaba la escasez del alimento al llegar la cosecha. Seg\u00fan los informantes del franciscano, los otom\u00edes 18 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN justificaban su derroche afirmando: \"luego daremos tras yerbas, tunas y ra\u00edces\", y agregaban que sus antepasados dec\u00edan \"que este mundo era as\u00ed, que unas veces lo hab\u00eda de sobra y otras veces faltaba lo necesario\" (Sahag\u00fan 2000, Lib. X, cap. XXIX, p\u00e1rr. 7\u00b0, v. II: 963). Eran diferencias notables donde se conjugaban la alimentaci\u00f3n, la econom\u00eda y el car\u00e1cter sagrado del ma\u00edz. Sin embargo, el gran contraste de la alimentaci\u00f3n se establec\u00eda entre los agricultores y los pueblos reco - lectores-cazadores septentrionales. \u00c9stos eran denominados chichime- cas, y en forma m\u00e1s precisa teochichimecas y zacachichimecas, famosos por su nomadismo. La comida y sustentaci\u00f3n destos teuchichimecas eran hojas de tunas y las mesmas tunas, y la ra\u00edz que llaman c\u00edmatl, y otras que sacaban debaxo de tierra, que llaman tzihuactli, necu\u00e1metl, y mizquites, y palmitos, y flores de palmas, que llaman \u00edczotl, y miel que ellos sacaban de muchas cosas: la miel de palmas, miel de maguey, miel de abejas, y otras ra\u00edces que cono - c\u00edan y sacaban debaxo de tierra. Y todas las carnes de conejo, de liebre, de venado y de culebras y de muchas aves. Y por comer destas comidas que no iban guisadas con otras cosas, viv\u00edan mucho y andaban sanos y recios, y por maravilla mur\u00eda uno, y el que mur\u00eda iba ya tan viejo y cano que de viejo mur\u00eda (Sahag\u00fan 2000, Lib. X, cap. XXIX, p\u00e1rr. 3\u00b0, v. II: 956-958). El p\u00e1rrafo transcrito nos revela la admiraci\u00f3n que, en principio, les causaba aquella dieta; pero cuando en otros textos se relata el tr\u00e1nsito chichimeca de la rusticidad a la civilizaci\u00f3n, los agricultores se vanaglo - rian de ser sus maestros y cuentan an\u00e9cdotas sobre c\u00f3mo ense\u00f1aron a los recolectores-cazadores a comer viandas de ma\u00edz y a cultivar el grano (Alva Ixtlilx\u00f3chitl, 1975-1977, cap. IX: 26). 2 El ma\u00edz era entonces el gran definidor de la vida civilizada, como el cultivo del ma\u00edz es ahora, al menos para muchos especialistas, uno de los elementos de nuestra definici\u00f3n de la tradici\u00f3n mesoamericana. En efecto, fue en este territorio, hace aproximadamente siete mi - lenios, donde los antepasados de los mesoamericanos domesticaron el ma\u00edz despu\u00e9s de haberlo hecho con otras de las principales plantas \u00fati- les. Con el cultivo del ma\u00edz, aquellos hombres pudieron alternar siem - bras y cosechas con su nomadismo. Hoy se fija el nacimiento de Meso-am\u00e9rica dos mil quinientos a\u00f1os despu\u00e9s de la domesticaci\u00f3n, cuando la 2 V\u00e9anse testimonios en las pinturas y glosas de los llamados Mapas Tlotzin y Quinatzin (Aubin, 2009: 72-75 y 90-95). Para dos estudios modernos sobre este tr\u00e1nsito, v\u00e9anse Kirchhoff (1948) y Le\u00f3n-Portilla (1967). De - bemos interpretar estos episodios como relatos con fines identitarios, pues los chichimecas, seg\u00fan otras fuentes, conoc\u00edan el ma\u00edz y ten\u00edan sus formas muy particulares de consumo del grano (Hern\u00e1ndez 1959, v. I: 290 y 292).COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 19 abundancia de sus cosechas permiti\u00f3 el sedentarismo agr\u00edcola, y con \u00e9l la producci\u00f3n de la cer\u00e1mica. Cultura y alimento se conjugan, as\u00ed, en la identificaci\u00f3n de toda una tradici\u00f3n. Pareciera que se asume el dicho \"somos lo que comemos\". Al menos en la tradici\u00f3n mesoamericana esta verdad popular ha queda-do registrada en la creencia de que quien ingiere un alimento participa de algunas cualidades de lo ingerido. Hace pocas d\u00e9cadas se dec\u00eda en Tecospa, Distrito Federal, que el hombre que comiera carne de coyote ser\u00eda atacado por los perros, mientras que quien comiera carne de perro no estar\u00eda seguro en un \u00e1rea poblada por coyotes, pues perros y coyotes son enemigos irreconciliables (Madsen, 1955: 124). El v\u00ednculo precioso entre el hombre y el ma\u00edz se refleja en la mito - log\u00eda de la tradici\u00f3n mesoamericana, desde la antig\u00fcedad hasta nuestros d\u00edas. Una colecci\u00f3n de los testimonios m\u00edticos llenar\u00eda bibliotecas ente - ras. Los mitos se refieren a las m\u00faltiples facetas de la planta. Sobre su origen, un antiguo mito n\u00e1huatl dice que es parte del dios Cint\u00e9otl, cuyo cuerpo fue enterrado como se entierran las semillas de las plantas (His- toria de M\u00e9xico, 1965: 110). Otro relato sagrado, tambi\u00e9n de los antiguos nahuas, describe el castigo infligido a Hu\u00e9mac, gobernante tolteca, por haber preferido las joyas y las plumas preciosas a las plantas de ma\u00edz que le ofrec\u00edan los dioses de la lluvia como pago de la apuesta despu\u00e9s de que los derrot\u00f3 en el juego de pelota ( Leyenda de los soles, 1945: 126). Un complejo mito actual, contado por muy diferentes grupos \u00e9tnicos en dis - tintas partes del pa\u00eds, narra la aventura del ma\u00edz-hijo que va al mundo de los muertos a rescatar a su padre, y trae como premio las lluvias anuales (L\u00f3pez Austin, 1992). Este mito explica la uni\u00f3n de la semilla de materia terrena con la \"semilla\" divina del ma\u00edz, una conjunci\u00f3n que produce la germinaci\u00f3n de la planta. Entre los actuales tojolabales se explica c\u00f3mo la virgen Mar\u00eda se inspir\u00f3 en la piedra calc\u00e1rea donde estaba sentada, amamantando a Jes\u00fas ni\u00f1o, para inventar en beneficio de los hombres el proceso de nixtamalizaci\u00f3n del ma\u00edz (P\u00e9rez Su\u00e1rez, 1997: 72). En fin, los ind\u00edgenas huastecos llegan a explicar su propia pobreza como el castigo por una ofensa a los granos de ma\u00edz que hab\u00edan sido confiados a uno de ellos por el dios del trueno (Ariel de Vidas, 2008: 224-225). La identificaci\u00f3n m\u00edtica de la sustancia del grano con el cuerpo del hombre invierte el dicho para convertirlo en \"comemos lo que somos\". Si bien la ingesti\u00f3n del ma\u00edz sirve para establecer la distinci\u00f3n entre sedentarios mesoamericanos y chichimecas n\u00f3madas, el mesoamericano llev\u00f3 al m\u00e1ximo la idea de la consustancialidad de la humanidad entera con el grano. En el mito se diferenciaba del resto de las criaturas. Deb\u00eda hacerlo si se toma en cuenta que los mesoamericanos cre\u00edan que todos 20 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN los seres \u2014ya los astros y los meteoros, ya las plantas y los animales, ya los elementos y los minerales\u2014 pose\u00edan un alma personal. El hombre se colocaba en la posici\u00f3n m\u00e1s alta, distingui\u00e9ndose de los dem\u00e1s por su capacidad de di\u00e1logo con los dioses y por su facultad de establecer con ellos un pacto de reciprocidades. El Popol vuh, la obra m\u00e1s bella de la na - rrativa mesoamericana, detalla la brega de los dioses al crear al hombre. Los dioses ensayaron primero modelando las figuras con tierra y lodo, y fracasaron; luego, con madera de tzit\u00e9 y con espada\u00f1a, pero nuevamente su intento fue vano; por fin lograron su prop\u00f3sito cuando formaron a la pareja primera con la masa y el atole del ma\u00edz, y le dieron cuerpo y vigor con masa y atole de mazorcas amarillas y de mazorcas blancas (Popol vuh, 1964: 25-32 y 103-104). Ya en el siglo xvii, hombre y ma\u00edz queda- ban unidos desde el momento del nacimiento de la criatura, cuando el cord\u00f3n umbilical era cortado con una navaja de obsidiana, nunca antes usada, y la sangre del ni\u00f1o empapaba los granos. De all\u00ed se sembrar\u00eda su milpa en repetidas temporadas, hasta que por su propia cosecha el joven produc\u00eda su alimento. \"As\u00ed, no s\u00f3lo com\u00eda del sudor de su rostro, pero de su propia sangre\" (Fuentes y Guzm\u00e1n, 1969-1972, I: 280-281). Y hoy, siglos despu\u00e9s de que fueron pronunciadas las palabras de aquel mito, se sigue oyendo: \"Nosotros germinamos [en este mundo] como peque\u00f1as \"El ma\u00edz es nuestra sangre\" (Sandstrom, 1991: 240). Integrante b\u00e1sico de la alimentaci\u00f3n de los mesoamericanos y sus directos herederos, ocupaci\u00f3n central de sus labores agr\u00edcolas, fuente de preocupaciones meteorol\u00f3gicas, bien de intercambio con las divinida - des, motivo central de los mitos, paradigma de cosmovisiones y objeto ritual en los ritos de adivinaci\u00f3n, 3 el fruto puede servir para caracterizar hoy, seg\u00fan lo dijera el gran literato guatemalteco Miguel \u00c1ngel Astu - rias, a los hombres de ma\u00edz. Cosmovisi\u00f3n y clasificaciones El ma\u00edz se convirti\u00f3 as\u00ed para los mesoamericanos en la criatura de re - ferencia identitaria de los seres humanos frente al resto de las criaturas. Con base en esta concepci\u00f3n, y con la muy com\u00fan perspectiva antropo - c\u00e9ntrica de las cosmovisiones en todo el mundo, la planta adquiri\u00f3 una posici\u00f3n jer\u00e1rquica privilegiada en el macrosistema de la cosmovisi\u00f3n, 3 En los ritos de adivinaci\u00f3n, se lanzan los granos de ma\u00edz ya en agua, ya en seco, para ver en su posici\u00f3n final cu\u00e1l es el destino de las criaturas \u2014y entre ellas principalmente el hombre\u2014 en el juego del destino. Hay much\u00edsimos registros de estas pr\u00e1cticas desde la antig\u00fcedad hasta el presente. V\u00e9anse, como ejemplos entre los nahuas, del siglo XVI, Ponce de Le\u00f3n (1965: 132); del siglo XVII , Ruiz siglo XX, Sandstrom (1991: 235-237).COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 21 y su naturaleza se convirti\u00f3 en arquetipo de leyes c\u00f3smicas. Lo anterior nos enfrenta al problema de la ubicaci\u00f3n del ma\u00edz en los sistemas cla - sificatorios. La relaci\u00f3n existente entre las clasificaciones y la cosmovisi\u00f3n, la religi\u00f3n y la mitolog\u00eda tiene una larga tradici\u00f3n en los estudios antro - pol\u00f3gicos. En los primeros a\u00f1os del siglo xx, dos de los pioneros de la sociolog\u00eda, Durkheim (1968: 149 y 164) y Durkheim y Mauss (1971: 41-66), hicieron hincapi\u00e9 en el v\u00ednculo entre la mitolog\u00eda y la clasifica - ci\u00f3n de la naturaleza. En su texto de coautor\u00eda afirmaron: En el fondo, cada mitolog\u00eda es una clasificaci\u00f3n que toma sus principios de las creencias religiosas y no de las nociones cient\u00edficas. Los panteones bien organizados se reparten la naturaleza, exactamente lo mismo que otros se reparten el universo. As\u00ed, la India reparte las cosas, al mismo tiempo que sus dioses, entre tres mundos del cielo, de la atm\u00f3sfera y de la tierra, del mismo modo que los chinos clasifican todos los seres de acuer-do con los dos principios fundamentales del yang y el yin. Los estudios sobre el tema continuaron durante el siglo, llegando a uno de sus puntos m\u00e1s sobresalientes con la conocida obra de L\u00e9vi- Strauss, El totemismo en la actualidad. A partir de entonces, la proble- m\u00e1tica se ha diversificado en forma interesante. A su gran gama de in - c\u00f3gnitas y propuestas originales pueden agregarse muchas m\u00e1s. En esta ocasi\u00f3n deseo formular una sola pregunta: \u00bfen la tradici\u00f3n mesoameri - cana existe el mismo tipo de v\u00ednculo entre la cosmovisi\u00f3n y las tres clases de clasificaciones que he propuesto al principio de esta exposici\u00f3n? Vea - mos someramente el problema, tomando como caso las clasificaciones del ma\u00edz. El ma\u00edz en las clasificaciones de comprensi\u00f3n reducida La clasificaci\u00f3n de las abundantes variedades del ma\u00edz merec\u00eda haber sido registrada suficientemente por los espa\u00f1oles. La importancia del conocimiento pr\u00e1ctico de sus variedades con relaci\u00f3n a los diferentes suelos y climas, no merec\u00eda pasar inadvertida. Lamentablemente, la rea-lidad es otra, y contamos hoy con una documentaci\u00f3n colonial verdade - ramente exigua. Veamos lo que nos dicen los dos m\u00e1ximos libros en los que pudiera esperarse una descripci\u00f3n m\u00e1s detallada. Dos obras monumentales del siglo xvi pretendieron apreciar con un enfoque amplio la vasta naturaleza de la Nueva Espa\u00f1a: el Libro xi de la Historia general de fray Bernardino de Sahag\u00fan y la Historia na-22 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN tural de Francisco Hern\u00e1ndez, el protom\u00e9dico de Felipe ii (Hern\u00e1ndez, 1959).4 Sahag\u00fan proyect\u00f3 su Historia como una magna recolecci\u00f3n del l\u00e9xico de una lengua que languidec\u00eda bajo el r\u00e9gimen colonial. Partir\u00eda su vocabulario, de acuerdo con sus planes, de la composici\u00f3n de varios libros que abarcar\u00edan los amplios campos del conocimiento ind\u00edgena; de los dioses a los inertes minerales. El m\u00e9todo del franciscano se inici\u00f3 con un cuestionario que respondieron los naturales en su propia lengua: el n\u00e1huatl. El resultado final fueron doce libros, escritos en su versi\u00f3n final en dos columnas, la derecha en la lengua original y la izquierda en espa\u00f1ol. Por fortuna se cuenta no solo con los textos finales, sino con los documentos que corresponden a varias etapas del trabajo. En el caso del Libro xi, al que Sahag\u00fan titul\u00f3 \"Libro und\u00e9cimo, de las propiedades de los animales, aves, peces, \u00e1rboles, yerbas, flores, metales y piedras, y de los colores\", existe una versi\u00f3n original, solo en lengua n\u00e1huatl, con bre - v\u00edsimas indicaciones del franciscano, en el C\u00f3dice Matritense de la Real Academia de la Historia, folios 200r a 342v. Adem\u00e1s, el Libro xi aparece en el C\u00f3dice Florentino en su versi\u00f3n definitiva, formada por las dos co-lumnas y muy numerosos dibujos, la mayor parte de ellos a colores, con car\u00e1tula, \u00edndice y 254 folios. La parte dedicada al ma\u00edz es decepcionante. Predomina en ella la intenci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica de Sahag\u00fan de colectar l\u00e9xico para su vocabulario. Este prop\u00f3sito prevaleci\u00f3 a tal grado, que la columna izquierda, desti - nada en otras partes de la magna obra a la traducci\u00f3n al espa\u00f1ol, est\u00e1 ocupada por un discurso diferente. Sahag\u00fan (1979, Lib. XI, cap. XIII, p\u00e1rr. 1\u00b0: fol. 246) empieza por decir que: En esta letra se trata de las maneras que hay de ma\u00edz, y porque esto es cosa clara, pareci\u00f3me de poner en este lugar que en la diversidad de los mantenimientos, que casi ningunos son semejantes a los nuestros, parece que esta gente nunca ha sido descubierta, hasta estos tiempos, porque de los mantenimientos que nosotros usamos y se usan en las partes de donde venimos, ningunos hallamos ac\u00e1, ni aun de los animales mansos que usamos... El texto sigue, extendi\u00e9ndose tres folios m\u00e1s, para exponer argu - mentos en pro y en contra de la posibilidad de que en estas tierras se hubiese predicado anteriormente el Evangelio. Despu\u00e9s ocupa la misma 4 Esta obra est\u00e1 compuesta por tres partes muy desiguales en extensi\u00f3n y calidad: la primera, extensa y extraor - dinariamente valiosa, comprende el reino vegetal y enfoca las plantas medicinales y sus propiedades; la segunda, breve, trata de los animales; la tercera, min\u00fascula, est\u00e1 dedicada a los minerales.COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 23 columna con dibujos en blanco y negro de mazorcas tan poco diferen - ciadas, que es imposible asociarlas por sus caracter\u00edsticas a una parte precisa del texto en n\u00e1huatl. Por lo que toca a \u00e9ste, se compone de 21 breves apartados divididos en dos p\u00e1rrafos (Sahag\u00fan, 1979, Lib. XI, cap. XIII, p\u00e1rr. 2\u00b0: 240r-250r). Al primer p\u00e1rrafo corresponden sucintas referencias a plantas de mazorcas diferenciadas por el color (blancas, amarillas, bermejas, leonadas, de granos de diversos colores, rojos, negros y de granos pintos), a las mazorcas deformes y a las plagadas \u2014entre \u00e9stas, las da\u00f1adas por el cuitlacoche\u2014, a las ca\u00f1as, al ma\u00edz que nace espont\u00e1neamente y al falso ma\u00edz, a los sartales de ma - zorcas, y hace m\u00ednimas referencias a la buena calidad del ma\u00edz blanco sembrado tanto en las chinampas como en pueblos cercanos o lejanos. En el segundo p\u00e1rrafo se refiere a la selecci\u00f3n de semillas. En estos apar- tados se presta m\u00e1s atenci\u00f3n a adjetivos y verbos aplicables que a lo que pudiera considerarse una descripci\u00f3n agr\u00edcola o bot\u00e1nica. Muy diferente es la obra de Hern\u00e1ndez (1959, v. I: 288-290). Su \u00f3ptica es europea, y su objetivo principal es encontrar propiedades cu - rativas en las plantas de la Nueva Espa\u00f1a, para lo cual realiza una inves - tigaci\u00f3n extraordinaria. Los t\u00e9rminos aplicados al ma\u00edz son laudatorios, pues admira las ventajas de su reproducci\u00f3n y la riqueza de su produc - ci\u00f3n, y alaba sus propiedades nutritivas y saludables, y aun las medici - nales; pero cuando habla de sus variedades solo dice que se distinguen entre s\u00ed por el color, el tama\u00f1o y la suavidad de sus granos. Las much\u00edsi - mas otras menciones del ma\u00edz se hacen cuando Hern\u00e1ndez describe los medicamentos compuestos. Las clasificaciones de comprensi\u00f3n amplia Aun siendo escasas y pobres las definiciones que fray Bernardino de Sa - hag\u00fan hace de las variedades del ma\u00edz, su nomenclatura revela caracte - r\u00edsticas importantes de un sistema taxon\u00f3mico propio de los pueblos de habla n\u00e1huatl. El sustantivo cintli o centli, que significa \"mazorca\", que - da debidamente adjetivado en tambi\u00e9n, fuera de esta regla, yauhcacalqui y zayolcacalqui). El mencionado sistema general fue descubierto por Fran - cisco del Paso y Troncoso y los resultados de su investigaci\u00f3n se publica - ron en forma sint\u00e9tica en 1886: 212-223. Seg\u00fan Del Paso y Troncoso, los nombres de los vegetales se compon\u00edan en lengua n\u00e1huatl de una palabra que indicaba el g\u00e9nero, a la cual se le agregaba un prefijo determinativo suficiente para identificar la especie, lo cual, a juicio del historiador, era 24 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN un sistema an\u00e1logo al linneano. La diferencia entre ambos sistemas era que, mientras el europeo era binomial, el n\u00e1huatl era polisint\u00e9tico, pues formaba una sola palabra, y su ventaja era que el lexema agregado cali - ficaba de tal manera la especie que era un elemento m\u00e1s para su identi - ficaci\u00f3n. Dar\u00e9 ejemplos de esta composici\u00f3n. La palabra x\u00f3cotl significa \"fruto agridulce\", y de ella derivan tex\u00f3cotl, \"fruto o \"veneno\", y de esta palabra derivan cihuapahtli, \"medicina para la mujer\", planta con principios que apresuran el parto, e itzcuinpahtli, \"veneno para perros\"; qu\u00edlitl designa la hierba cuyos tallos y hojas son comestibles, y da origen a papaloqu\u00edlitl, \"quelite de la mariposa; cu\u00e1huitl es \"\u00e1rbol\", y amacu\u00e1huitl es el \u00e1rbol con cuya corteza se fabrica papel, mientras que ezcu\u00e1huitl es el \u00e1rbol cuya savia es de color de sangre. El trabajo de Del Paso y Troncoso ha servido como punto de partida a investigadores modernos, entre ellos Bernardo R. Ortiz de Montellano (1976, 1984), quien emprendi\u00f3 la ta - rea de estudiar las clasificaciones tanto bot\u00e1nicas como zool\u00f3gicas de los antiguos nahuas a partir de la nomenclatura. Los estudios sobre las clasificaciones bot\u00e1nicas populares de los pueblos mayas fueron muy tempranos en el siglo xx, gracias a la obra de Ralph L. Roys (1931). En las postrimer\u00edas de la d\u00e9cada de los sesenta y durante la de los setenta, los estudios de las taxonom\u00edas tradicionales avanzaron considerablemente tanto te\u00f3ricamente como en forma de in - vestigaciones concretas sobre culturas particulares (Ortiz de Montellano, 1984: 117, notas 15-18). Uno de sus principales exponentes en ambos campos del conocimiento es Brent Berlin, quien estableci\u00f3, tanto como autor como en coautor\u00eda, importantes bases para el estudio de la catego - rizaci\u00f3n de plantas y animales en sociedades tradicionales. 5 En 1974, dos a\u00f1os antes de la aparici\u00f3n del primer estudio de Ortiz de Montellano, se edita un importante trabajo de Berlin, Breedlove y Raven (1974), en Chiapas, para conocer las clasificaciones bot\u00e1nicas de los tzeltales; en 1975 Hunn publica su primer estudio sobre taxonom\u00eda tzeltal de los animales 6 y en la misma \u00e9poca, tambi\u00e9n en territorio maya pero en la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, estudiaron las taxonom\u00edas tradicionales, con base en el l\u00e9xico, Barrera V\u00e1squez, Barrera Mar\u00edn y L\u00f3pez Franco (1976). 5 V\u00e9anse como ejemplos de los trabajos te\u00f3ricos de Berlin: Speculations on the Growth of Ethnobotanical Nomencla - ture (1972) y, muy especialmente, Ethnobiological Classification (1992). En coautor\u00eda, Berlin, Breedlove y Raven, Covert Categories and Folk Taxonomies (1968) y General Principles of Classification and Nomenclature in Folk Biology (1973). 6 Dos a\u00f1os despu\u00e9s aparece su libro Tzeltal Folk Zoology (1977) y, en a\u00f1os recientes, A Zapotec Natural History (2008).COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 25 Las clasificaciones tradicionales de comprensi\u00f3n amplia son un campo m\u00e1s donde puede constatarse la elaboraci\u00f3n de complejas cons - trucciones culturales colectivas, en la muy larga duraci\u00f3n hist\u00f3rica, ob - viamente an\u00f3nimas, y de integraci\u00f3n no consciente. Pese a la carencia de una voluntad consciente, estas construcciones caen bajo los requeri - mientos b\u00e1sicos de la l\u00f3gica humana, y adquieren altos niveles de siste - matizaci\u00f3n, no cerrada, no uniforme, pero de gran coherencia. Obser-vemos, a guisa de comparaci\u00f3n, que otro de los sistemas tradicionales es la gram\u00e1tica, indispensable para el uso de cualquier lengua, que puede ser objeto de formalizaciones muy posteriores, pero que tiene existencia previa y fundamental con independencia de una espec\u00edfica labor reflexi - va. Estos sistemas, en efecto, son la base de formalizaciones reflexivas, en el momento en que, de manera consciente, la informaci\u00f3n tradicional se acopia, se analiza, se especula sobre ella, se depura, se ordena y se difunde, todo con un prop\u00f3sito de resistematizaci\u00f3n que con mucha frecuencia pretende ser normativa. \u00bfSe dio este paso en la tradici\u00f3n me - soamericana? Una clasificaci\u00f3n reflexiva de comprensi\u00f3n amplia Se ha planteado la existencia de una resistematizaci\u00f3n de este tipo en la Nueva Espa\u00f1a, a partir del sistema taxon\u00f3mico ind\u00edgena, que pudo haberse cristalizado precisamente en el Libro xi de fray Bernardino de Sahag\u00fan, la parte de la Historia general que trata, como anteriormente dije, de \"las propiedades de los animales, aves, peces, \u00e1rboles, yerbas, flores, metales y piedras, y de las colores\". Como es el caso de toda la Historia general, el Libro xi ha retado a los estudiosos con una proble - m\u00e1tica que surge del hecho de que fue elaborado conjuntamente por el propio franciscano, sus informantes ind\u00edgenas y sus tambi\u00e9n ind\u00edgenas ayudantes triling\u00fces (en n\u00e1huatl, espa\u00f1ol y lat\u00edn) educados en el Colegio de Santa Cruz de Tlatelolco. La informaci\u00f3n, sin duda, es ind\u00edgena; pero \u00bfde d\u00f3nde proviene la estructura misma de la obra?; \u00bfcu\u00e1l es la base clasificatoria que inspira la sistematizaci\u00f3n de las preguntas y la organizaci\u00f3n de los informes? La pol\u00e9mica ya cuenta con respetable edad, pero, afortunadamente, sigue tan joven como para inquietar todav\u00eda a los especialistas. \u00c1ngel Ma - r\u00eda Garibay K. (1953-1954, II: 68-69) hizo hincapi\u00e9, en la d\u00e9cada de los cincuenta, en la familiaridad que Sahag\u00fan debi\u00f3 de tener, desde sus estudios en Salamanca, con la obras de Arist\u00f3teles, especialmente con la Historia de los animales y Las partes de los animales , pero se\u00f1ala que la probabilidad de influjo m\u00e1s directo est\u00e1 en la Historia natural de Plinio. 26 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN En 1974 intervine al opinar que \"aunque los grandes encabezados capitulares [del Libro xi] est\u00e1n establecidos jer\u00e1rquicamente por Saha - g\u00fan, la clasificaci\u00f3n en p\u00e1rrafos y las listas de las especies parecen he - chas por los naturales\" (L\u00f3pez Austin, 1976: 144). Ortiz de Montellano (1984: 116), por su parte, dud\u00f3 que la obra de Plinio hubiera sido el modelo de Sahag\u00fan, ya que, a su juicio, el Libro xi tendr\u00eda demasiadas desviaciones del original. La discusi\u00f3n ha derivado tambi\u00e9n en el se\u00f1ala - miento sobre la influencia europea en el material descriptivo de la obra de Sahag\u00fan. As\u00ed lo indican, entre otros, Pranzetti (1998: 79-80), al referirse a dos peque\u00f1os t\u00f3picos medievales en los textos de la fauna; y, en 2001, Palmeri Capesciotti, tras un minucioso an\u00e1lisis del contenido y g\u00e9nesis del Libro xi, llega a comprobar \u2014y esto lo reconozco p\u00fablicamente\u2014 que Sahag\u00fan tuvo en la estructura de la obra mucha m\u00e1s intervenci\u00f3n de la que algunos supusimos. 7 De cualquier manera, habr\u00e1 que tomar en cuenta, como lo afirma Olivier, que la intervenci\u00f3n de los informantes y los ayudantes triling\u00fces, aunque ya aculturados, introdujo ideas de una herencia cultural ind\u00edgena que tambi\u00e9n fue de peso (Olivier 2007: 125-126, nota 2) agrega una advertencia sobre los riesgos de las posiciones radicales en la tarea de captar el pensamiento ajeno. Sin negar que la base clasificatoria fue un producto colonial, conocedor profundo de la tradi - ci\u00f3n mesoamericana, demuestra a cada paso la presencia del pensamiento ind\u00edgena en el Libro xi de Sahag\u00fan, e invita a un an\u00e1lisis m\u00e1s fino de los materiales del franciscano (Olivier, 2007: 138-139). Sabemos que \u00e9l mis - mo los analiza con rigor en su actual investigaci\u00f3n y traducci\u00f3n puntual de la parte de los animales del Libro xi , del n\u00e1huatl al espa\u00f1ol. Cualesquiera que sean los resultados que se obtengan en este pro - longado debate, lo cierto es que la organizaci\u00f3n global del Libro xi no fue una empresa ind\u00edgena, y que no hay huella alguna de que antes de la Colonia existiese en Mesoam\u00e9rica un proyecto semejante. Las nece - sidades sociales que dan origen, por una parte, a la creaci\u00f3n de grandes sistemas tradicionales en la larga duraci\u00f3n hist\u00f3rica y, por otra, las que llevan a la construcci\u00f3n reflexiva de las clasificaciones de comprensi\u00f3n amplia, son totalmente diferentes. El ma\u00edz en las clasificaciones hol\u00edsticas Al referirse al tema de las clasificaciones hol\u00edsticas es imposible dejar de mencionar a Robert Hertz, soci\u00f3logo franc\u00e9s que pereci\u00f3 a edad tem - 7 Otros trabajos sobre el sentido de acentuar la influencia europea han sido los art\u00edculos de Escalante Gonzalbo (1999) y de Reyes Equiguas (2007). COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 27 prana bajo el fragor de la metralla en la Primera Guerra Mundial. Fue Hertz el autor de \"La preeminencia de la mano derecha: estudio sobre la polaridad religiosa\", una obra se\u00f1era para el estudio de las oposiciones binarias, que apareci\u00f3 en 1909 en la Revue Philosophique. Hertz afirma en ella que en los lugares del mundo donde esta concepci\u00f3n ha estado presente, \"el universo entero se divide en dos mundos contrarios donde las cosas, los seres y los poderes se atraen o repelen, se implican o ex - cluyen, seg\u00fan graviten hacia uno u otro de los dos polos\" (Hertz, 1990: 113). Como Hertz lo sintetiza, la concepci\u00f3n de las oposiciones binarias ha sido la base de la concepci\u00f3n del cosmos y ha llegado a dar origen a importantes sistemas filos\u00f3ficos, como el chino, que se expresa en el principio femenino, yin, el masculino, yang, y en su conjunci\u00f3n, taiji; esta \u00faltima como la gran polaridad, el gran extremo o el principio generador de todas las cosas. La menci\u00f3n de Hertz se hace necesaria en las referencias a las cla - sificaciones de la tradici\u00f3n mesoamericana; una tradici\u00f3n en la cual hay una fuerte presencia de las oposiciones binarias en todos los \u00e1mbitos de la cultura. No existen en la lengua n\u00e1huatl \u2014o al menos no he podido encontrarlos\u2014 t\u00e9rminos que se refieran en abstracto a los dos polos de la oposici\u00f3n, ya separados, ya en conjunto, como los del sistema chino. Sin embargo, los opuestos complementarios se hacen evidentes a cada paso, ya en la alimentaci\u00f3n, ya en la terap\u00e9utica, en el lenguaje, en las expresiones visuales, en la danza, en la poes\u00eda, en la religi\u00f3n; dividiendo todo en dos mitades: la de lo superior, luminoso, caliente, masculino, fuerte y seco, y la de lo inferior, oscuro, fr\u00edo, femenino, d\u00e9bil y h\u00famedo, para citar solo algunas de las caracter\u00edsticas atribuidas a cada una de las partes del cosmos. La divinidad misma, que en la tradici\u00f3n mesoameri - cana posee la facultad de dividirse y de volver a unir sus componentes, tiene su desdoblamiento b\u00e1sico en las personas divinas Padre y Madre, cuya conjunci\u00f3n da origen al movimiento de lo existente. Ambos se reparten el dominio del mundo, lo cual queda referido en el siguiente canto antiguo compuesto por los mayas peninsulares: All\u00ed cantas, torcacita, en las ramas de la ceiba. All\u00ed tambi\u00e9n el cuclillo, el charretero y el peque\u00f1o kukum y el sensontle. Todas est\u00e1n alegres, las aves del Se\u00f1or Dios.Asimismo la Se\u00f1ora tiene sus aves: la peque\u00f1a t\u00f3rtola, el peque\u00f1o car-denal y el chichin-bacal y tambi\u00e9n el colibr\u00ed. Son \u00e9stas las aves de la Bella Due\u00f1a y Se\u00f1ora (El libro de los cantares de Dzitbalch\u00e9, 1965: 80).28 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN \u00bfQu\u00e9 tratamiento recibe el ma\u00edz, el alimento arquet\u00edpico del ser humano, en esta divisi\u00f3n dual de las criaturas? Deberemos recurrir al rito, al mito, v\u00edas privilegiadas para expresar en forma ceremonial, emo - tiva, festiva a veces, literaria, procesos c\u00f3smicos que reposan en las pro - fundas abstracciones de la mente. En ocasiones, la planta benefactora participa \u2014como colabora el hombre\u2014 de las dos mitades del cosmos. Un ejemplo de lo anterior se da en el culto de los actuales nahuas de Amatl\u00e1n, en la Huasteca veracruzana. En Amatl\u00e1n se mantiene viva la antigua creencia prehisp\u00e1nica de un mundo en el que todas las criaturas poseen un esp\u00edritu divino denominado \"semilla\", en el que se conserva la esencia inmutable desde la creaci\u00f3n del mundo. Antes de salir a la superficie de la tierra, las \"semillas\" est\u00e1n depositadas en el vientre de una monta\u00f1a que domina, desde su c\u00faspide, la diosa Tonantsij (\"Nues - tra Venerable Madre\"). Para asegurar el \u00e9xito de las cosechas, los fie - les rinden culto a las \"semillas\" y cuidan sus efigies (figuras recortadas en papel). Las im\u00e1genes del ma\u00edz, en sus diferentes variedades, quedan as\u00ed depositadas en arcas de cedro, ante las cuales los ind\u00edgenas colocan ofrendas. La preeminencia del ma\u00edz se se\u00f1ala con una caracter\u00edstica muy importante: se diferencian las dos personalidades de la especie, la mas - culina y la femenina, al grado de que se da a cada una de ellas un nombre divino particular (Sandstrom, 1991: 244-245). Los otom\u00edes, otro grupo \u00e9tnico de la Sierra Madre Oriental, se refieren a esta divisi\u00f3n sexual y aclaran que el ma\u00edz se presenta a veces bajo su aspecto masculino, como un anciano. Este car\u00e1cter de senectud se atribuye a las divinidades m\u00e1s importantes. En su aspecto femenino el ma\u00edz aparece en forma de una mujer de cabellos largos rubios, que recibe el nombre de \"madre del ma\u00edz\", fuente de la vida constantemente renovada (Galinier, 1987: 358). La divisi\u00f3n dual del cosmos est\u00e1 expresada en m\u00faltiples mitos an- tiguos y actuales. Obviamente, entre los m\u00e1s notables personajes m\u00edticos destaca el ma\u00edz. En uno de los casos, dos variedades de la planta forman la pareja: la blanca y la amarilla. Otros ind\u00edgenas de la regi\u00f3n Huasteca, en este caso hablantes de huasteco, cuentan que durante una tremenda sequ\u00eda, aparecieron una ni\u00f1a y un ni\u00f1o que ped\u00edan de comer de aldea en aldea. Cierto d\u00eda, una mujer compadecida les dio albergue, pero no pudo proporcionarles nada de comer. Los ni\u00f1os le aconsejaron que revisara la olla donde preparaba el ma\u00edz para cocinarlo; la mujer descubri\u00f3 enton - ces que la olla estaba llena y pudo calmar el hambre de sus protegidos. Los ni\u00f1os se retiraron a dormir al tapanco o desv\u00e1n de la casa, lugar que se usa como bodega. A la ma\u00f1ana siguiente la mujer ya no encontr\u00f3 a los ni\u00f1os: se hab\u00edan convertido en ma\u00edz blanco, el var\u00f3n, y en ma\u00edz amarillo, la hembra. Eran, en realidad, los esp\u00edritus o \"semillas\" del ma\u00edz. Tras el COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 29 mito, el narrador agreg\u00f3 una explicaci\u00f3n \u00fatil: el ma\u00edz amarillo crece an - tes que el blanco, debido a que las ni\u00f1as se desarrollan m\u00e1s r\u00e1pidamente que los ni\u00f1os (Ariel de Vidas, 2008: 241-242). La divisi\u00f3n dual del cosmos, dije antes, da origen a su din\u00e1mica. Los dos principios de oposici\u00f3n no tienen el mismo valor, pues lo alto es superior a lo bajo, lo caliente a lo fr\u00edo, el macho a la hembra, con un predominio cosmol\u00f3gico que justifica las diferencias en sociedades machistas. Se cree, en cambio, que la hembra fue predominante en el principio del mundo, como lo es la madre sobre el ni\u00f1o. Despu\u00e9s vendr\u00eda la inversi\u00f3n y, con el dominio del macho, el desgaste de su fuerza, lo que provocaba una segunda inversi\u00f3n, y as\u00ed indefinidamente para originar la perpetuidad de los ciclos. El principio del desequilibrio c\u00f3smico tambi\u00e9n es explicado con el arquetipo del ma\u00edz. En este caso, su opuesto complementario \u2014e inferior jer\u00e1rquico\u2014 es el frijol. As\u00ed, por ejemplo, entre los quich\u00e9s, el ma\u00edz pertenece al gran padre, Ixpiyacoc, mientras que el frijol es de la gran madre, Ixmucan\u00e9 (Edmonson, 1965: 48). Otro grupo mayense, los chort\u00edes, dicen que el ma\u00edz y el frijol son dos hermanos llamados ambos Hauailik\u00e1, pero que el primero es var\u00f3n y el segundo es hembra (Fough, 1972: 415). Una creencia m\u00e1s, en este caso de los tzotziles, afirma que el Sol cre\u00f3 al ma\u00edz con un trozo de su ingle, mientras que la Luna hizo al frijol con las cuentas de su collar (Gossen, 1979: 63). Destaca entre los procesos de la creaci\u00f3n el establecimiento del armaz\u00f3n que servir\u00eda para la circulaci\u00f3n de las fuerzas c\u00f3smicas. El axis mundi, representado por dos cuerdas que giran helicoidalmente como un gran torzal \u2014una como columna descendente de fuego y otra como columna ascendente de agua\u2014 que se proyecta hacia los cuatro extre-mos del cosmos para configurar cuatro gigantescos soportes, que quedan formados, como su cuerpo de origen, por la oposici\u00f3n complementaria del fuego y del agua; por el descenso y el ascenso. En otra imagen de esta misma concepci\u00f3n se habla de los cinco \u00e1rboles c\u00f3smicos. Son los cuerpos que comunican los planos horizontales del cielo, la superficie terrestre y el mundo de la muerte. \u00c1rboles, columnas, dioses portadores del cosmos; las figuras de los soportes-v\u00edas var\u00edan constantemente en las representaciones visuales y verbales. Su marca de distinci\u00f3n tambi\u00e9n es muy variada: pueden ser \u00e1rboles de distinta especie; pueden ser todos de la misma especie, pero diferenciados entre s\u00ed por el color, donde cada color es en realidad un s\u00edmbolo de un cuadrante c\u00f3smico. Este s\u00edmbolo es tan fuerte que cuando dioses de la oposici\u00f3n binaria se dividen en cuatro personas y van a morar en los cuatro extremos, adquieren el color apropiado: dios amarillo del fuego (Sahag\u00fan, 1979, Lib. II, Ap\u00e9ndiz: fo. 30 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN 117v), dios blanco de la lluvia, etc\u00e9tera.8 Hay que observar, sin embargo, que aunque es com\u00fan la enunciaci\u00f3n de los cuadrantes por colores en todo el territorio mesoamericano, la designaci\u00f3n de cada color puede variar de una cultura a otra, e incluso dentro de la misma cultura. El \u00e1r - bol central, por lo general, se representa verde o listado por cuatro cintas helicoidales de los cuatro colores. Al igual que en la distribuci\u00f3n de poderes entre el Padre y la Ma- dre, los cuatro \u00e1rboles de los extremos se distribuyen \u2014y caracterizan\u2014 entre las criaturas. Uno de los textos sagrados m\u00e1s famosos de los mayas, el Libro de Chilam Balam de Chumayel (1973: 3-4), dice: El pedernal rojo es la sagrada piedra de Ah Chac Mucen Cab. La Madre Ceiba Roja, su Centro Escondido, est\u00e1 en el Oriente. El chacalpuct\u00e9 es el \u00e1rbol de ellos. Suyos son el zapote rojo y los bejucos rojos. Los pavos rojos de cresta amarilla son sus pavos. El ma\u00edz rojo y tostado es su ma\u00edz. El pedernal blanco es la sagrada piedra del Norte. La Madre Ceiba Blan - ca es el Centro Invisible de Sac Mucen Cab. Los pavos blancos son sus pavos. Las habas blancas son sus habas. El ma\u00edz blanco es su ma\u00edz.El pedernal negro es la piedra del Poniente. La Madre Ceiba Negra es su Centro Escondido. El ma\u00edz negro y acaracolado es su ma\u00edz. El camote de pez\u00f3n negro es su camote. Los pavos negros son sus pavos. La negra noche es su casa. El frijol negro es su frijol. El haba negra es su haba.El pedernal amarillo es la piedra del Sur. La Madre Ceiba es su Centro Escondido. El puct\u00e9 amarillo es su \u00e1rbol. Amarillo es su camote. Amari - llos son sus pavos. El frijol de espalda amarilla es su frijol. Es comprensible que en esta distribuci\u00f3n de las criaturas, en cada uno de los cuatro rumbos de la divisi\u00f3n horizontal del cosmos, sea una de ellas la que resuma y encabece a todas las dem\u00e1s: el ma\u00edz. Aparece as\u00ed un s\u00edmbolo globalizador: la mazorca del ma\u00edz, desplegando sus cuatro colores principales: amarillo, blanco, negro y rojo, como im\u00e1genes de las cualidades de cada uno de los cuadrantes de la superficie de la Tierra. La imagen visual se hace omnipresente a lo largo y lo ancho de toda la tradici\u00f3n mesoamericana, y las cuatro mazorcas aparecen en muy im - portantes rituales (Good Eshelman, 2001: 257-258). El mito del origen del ma\u00edz en el Monte del Sustento es uno de los relatos que se repite en innumerables versiones a lo largo de los siglos y en el amplio territorio mesoamericano para contar c\u00f3mo los dioses en - 8 Las cuatro v\u00edctimas que representaban al dios del fuego recib\u00edan los nombres de Xoxouhqui Xiuhtecuhtli, Cozau - hqui Xiuhtecuhtli, Iztac Xiuhtecuhtli y Tlatlauhqui Xiuhtecuhtli. COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 31 contraron y se apoderaron de un grano digno para alimentar al hombre reci\u00e9n creado (Leyenda de los soles , 1945: 121; Navarrete, 2002; L\u00f3pez Austin y L\u00f3pez Luj\u00e1n, 2004). El grano, al igual que otros alimentos, estaba encerrado dentro de un pe\u00f1\u00f3n o en el vientre de un duro monte. Los episodios m\u00e1s frecuentes en las distintas versiones del mito se en - lazan para narrar c\u00f3mo los dioses se dieron cuenta de que una hormiga hab\u00eda extra\u00eddo a la superficie de la tierra un grano de ma\u00edz; c\u00f3mo el ma\u00edz \u2014probado\u2014 se valid\u00f3 como alimento id\u00f3neo; c\u00f3mo el principal de los dioses de la lluvia rompi\u00f3 con un rayo la dura pared del monte, y c\u00f3mo este personaje, tras quedar semiinconsciente por el impacto, fue robado por sus propios hermanos, quienes se llevaron el ma\u00edz y otros manteni - mientos a sus dominios en los cuatro extremos del mundo. El mito es muy claro en una versi\u00f3n n\u00e1huatl del centro de M\u00e9xico en el siglo xvi: Luego dijeron [los dioses] Oxomoco - huatl (el buboso) desgranar\u00eda a palos el Monte del Sustento, porque ellos lo hab\u00edan adivinado. Se apercibi\u00f3 a los dioses de la lluvia, a los dioses de la lluvia azules, a los dioses de la lluvia blancos, a los dioses de la lluvia amarillos y a los dioses de la lluvia rojos; y Nan\u00e1huatl desgran\u00f3 el ma\u00edz a palos. Luego el alimento fue arrebatado por los dioses de la lluvia: el [ma\u00edz] blanco, el negro, el amarillo, el ma\u00edz rojo, el frijol, los bledos, la ch\u00eda, los \"bledos de pescado\": todo el alimento fue arrebatado (Leyenda de los soles, 1945: 121). Un texto de fray Diego Dur\u00e1n es suficientemente expl\u00edcito en cuanto a la relaci\u00f3n existente entre los cuatro rumbos del plano hori - zontal y los cuatro colores del ma\u00edz. Relata el dominico que en la fiesta de la veintena Huei Pachtli, llamada tambi\u00e9n Coa\u00edlhuitl, celebraban a los montes. Hac\u00edan en su culto grandes ofrendas y sahumerios dirigidos a sus im\u00e1genes hechas de masa de ma\u00edz, y derramaban los granos hacia las cuatro partes del mundo: \"la una, a la parte oriente, a la ca\u00f1a, y el otro, a la parte del occidente, a la casa; y la otra, a la parte del norte, al pedernal, y a la parte del mediod\u00eda, al conejo; que eran aquellos cuatro g\u00e9neros de ma\u00edz, conviene a saber, negro, blanco, amarillo y entreverado\" (Dur\u00e1n, 1984, II: 280). 9 En muchas de las versiones actuales el mito se refiere al arte del cultivo, que aprendieron los dioses de los cuatro extremos del mundo para difundirlo despu\u00e9s entre los hombres. En otras, el mismo mito 9 La referencia a las cuatro partes del mundo se hace al mencionar los cuatro signos calend\u00e1ricos que le correspon- de a cada una: la ca\u00f1a al este, la casa al oeste, el cuchillo de pedernal al norte y el conejo al sur.32 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN da cuenta del origen de la diferencia de colores; le atribuyen el negro, el rojo y el amarillo a la intensidad decreciente del rayo que rompi\u00f3 el encierro de piedra, mientras que aquel ma\u00edz que estaba muy al fondo, el blanco, no recibi\u00f3 los efectos de la luz y el calor del impacto, como puede verse entre los tojolabales (Ruz, 1981-1986, I: 17) y los mayas-mopanes (Schumann, 1971: 309). Tambi\u00e9n se aprovecha el mito para explicar, sin las restricciones del esquema c\u00f3smico de los cuadrantes, el origen de algunas variedades de la planta (Montesinos, Aguilera, Hern\u00e1ndez Orea y Vicente Celis, 1982: 196-197). En los mitos huicholes, el ma\u00edz de las cinco variedades distingui - das por su color \u2014incluida la mazorca central, de granos de diversos colores\u2014 son personificadas en el mito como cinco doncellas, hijas de la Madre del Ma\u00edz, Tat\u00e9i Kikuruk\u00fa 'Uim\u00e1ri, a una de las cuales solicit\u00f3 en matrimonio el dios Wat\u00e1kame (Preuss, 127-141). Se har\u00eda una injusta apreciaci\u00f3n al considerar que los colores de las mazorcas de ma\u00edz son simples s\u00edmbolos de los sectores. Evon y Cathe - rine Vogt se\u00f1alan en forma muy clara que los zinacantecos creen que dichos colores de las mazorcas son atributos de las \"almas innatas\" de dichas plantas \u2014lo que anteriormente aqu\u00ed hemos denominado \"semi - llas\"\u2014, y que estas partes de sus almas las comparten con otros seres. As\u00ed, en forma muy precisa, los Vogt nos hablan del color azul-verde de la mazorca central, el cual le es com\u00fan al alma de estas mazorcas, al alma de las campanas y a la del dinero met\u00e1lico (Vogt, 1980: 504). Para decirlo en una sola palabra, entre la mazorca central, las campanas y el dinero existe una relaci\u00f3n de coesencia. 10 El ma\u00edz en las diferentes clases de taxonom\u00edas mesoamericanas \u00bfC\u00f3mo caracterizamos las clasificaciones mesoamericanas? Si tomamos como ejemplos los casos expuestos de la taxonom\u00eda del ma\u00edz, existen en los sistemas algunas coincidencias, al menos cuando la identificaci\u00f3n y la nomenclatura de las distintas variedades de la planta se fundan en los colores del grano. Sin embargo, destaca una notable autonom\u00eda entre las taxonom\u00edas de comprensi\u00f3n reducida y las de comprensi\u00f3n extensa, por una parte, y las hol\u00edsticas, por la otra. La raz\u00f3n estriba en que cada sistema clasificatorio se construye con fines espec\u00edficos. Los sistemas de comprensi\u00f3n reducida y los de comprensi\u00f3n amplia poseen en com\u00fan un fin primordial, ya que en ambos priva el prop\u00f3sito de establecer un 10 Sobre los conceptos de r\u00e9plica y coesencia, L\u00f3pez Austin (1994: 107). COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONOM\u00cdA ALIMENTARIA 33 mayor control de las variedades por medio de la identificaci\u00f3n y especi - ficaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas fundamentales para el mayor beneficio del hombre. De esta manera, la identificaci\u00f3n permite la adecuaci\u00f3n de cada variedad al suelo; al calendario temporal, seg\u00fan las ocasiones de siembra, el per\u00edodo de crecimiento y los tiempos de maduraci\u00f3n y cosecha; al clima, por su resistencia a las heladas o a la intensidad de insolaci\u00f3n, a las sequ\u00edas o a la excesiva humedad; a su tolerancia a las plagas; a la espe - cificidad de los usos a los que est\u00e9 destinada cada variedad, etc\u00e9tera. Se pretende un dominio directo sobre lo clasificado. El sistema hol\u00edstico, en cambio, tiene como utilidad m\u00e1xima la confirmaci\u00f3n en cada \u00e1mbito de la vida, de la estructura, la jerarqu\u00eda, las leyes y los ciclos c\u00f3smicos, uti - lizando como indicadoras las distintas analog\u00edas que el constructor cree descubrir como orden patente entre los seres m\u00e1s notables, significativos y representativos del cosmos; ya divinos, ya mundanos. El fin funda - mental del sistema hol\u00edstico es la consolidaci\u00f3n de una explicaci\u00f3n cuyas bases est\u00e1n firmemente establecidas por los dioses. Se pretende alcanzar la certidumbre sobre la clasificaci\u00f3n misma por v\u00edas de la ratificaci\u00f3n cotidiana. En este caso, la utilidad enfoca a la clasificaci\u00f3n, en tanto que lo clasificado es ejemplo, es representaci\u00f3n sint\u00e9tica, es s\u00edmbolo. El ma\u00edz blanco y el ma\u00edz amarillo, como se vio anteriormente, tienen tal impor - tancia que pueden participar en distintos niveles, ya como distinci\u00f3n de las propiedades masculinas y femeninas en el nivel binario, ya como distinci\u00f3n de dos de los cuatro cuadrantes en la divisi\u00f3n horizontal. Otros fines pr\u00e1cticos, sin duda, son tambi\u00e9n importantes; entre ellos, el uso de la taxonom\u00eda hol\u00edstica como v\u00eda hermen\u00e9utica; su estruc-tura como topolog\u00eda y calificaci\u00f3n en los ciclos calend\u00e1ricos; su modelo como gu\u00eda para la actividad ritual en el campo de la religi\u00f3n, la adivina - ci\u00f3n y la magia; su adecuaci\u00f3n de enfermedades, medicina y alimentos en la terap\u00e9utica, y su canon simb\u00f3lico en la expresi\u00f3n, sobre todo en los \u00e1mbitos que incluyen entre sus valores los est\u00e9ticos. El \u00e9nfasis diferencial en lo clasificado o en la clasificaci\u00f3n hace que en los sistemas de comprensi\u00f3n reducida y en los de comprensi\u00f3n exten - sa se pretenda incluir todos los elementos posibles, como pueden serlo todas las variedades de ma\u00edz que se usan en una regi\u00f3n; en cambio en los hol\u00edsticos, se seleccionan entre los conocidos los elementos \u00fatiles en cada caso, como pueden ser granos blancos o amarillos o granos blancos, amarillos, negros, rojos y mezclados. Puede observarse tambi\u00e9n que los sistemas de las dos primeras clases enunciadas tienen fuertes fundamentos emp\u00edricos, por lo que las clasificaciones son un reservorio de la sabidur\u00eda tradicional y adquieren un decidido car\u00e1cter mnemot\u00e9cnico y did\u00e1ctico. Los sistemas hol\u00edsticos, 34 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN por el contrario, parten de tal nivel de abstracci\u00f3n que, pese a que la cosmovisi\u00f3n tiene como fuente la experiencia ancestral de una tradici\u00f3n cultural, sus principios desembocan y se ci\u00f1en a una concepci\u00f3n geom\u00e9- trica, num\u00e9rica y arm\u00f3nica del cosmos. Los dos primeros toman muy en cuenta las caracter\u00edsticas de los elementos clasificados; el tercero las atri - buye, a partir de los principios c\u00f3smicos, por deducci\u00f3n, a lo clasificado. Sin embargo, no hay que tomar lo anterior a rajatabla. Evidentemente, toda clasificaci\u00f3n, como creaci\u00f3n humana, contie - ne una buena dosis de la subjetividad emanada de la cultura, de la utili - dad real o imaginaria que el hombre atribuye tanto a lo clasificado como a la clasificaci\u00f3n misma. En el juego dial\u00e9ctico de la creaci\u00f3n cultural, el producto deriva de la conjunci\u00f3n entre objetividad y subjetividad. Todas las clasificaciones tienen como fuente, en \u00faltima instancia, la observa - ci\u00f3n de la naturaleza y el trato cotidiano de quien la utiliza y transforma. Un nombre Si han de considerarse el rito y el mito no solo en sus valores intr\u00ednsecos, sino como expresiones de una forma profunda y coherente de concebir el cosmos; si la taxonom\u00eda hol\u00edstica es la estructura de una tradici\u00f3n milenaria, y si pensamos en el ma\u00edz transformado en s\u00edmbolo tanto del ser humano como de las divisiones can\u00f3nicas del orden, se entender\u00e1 la raz\u00f3n de Miguel \u00c1ngel Asturias al crear el nombre \"hombres de ma\u00edz\". 35Alva Ixtlilx\u00f3chitl, F. 1975-1977. Historia de la chichimeca. En: Obras hist\u00f3ricas. v. II. UNAM , IIH. M\u00e9xico, pp. 5-263. Ariel de Vidas, A. 2008. \"\u00bfA d\u00f3nde fue el Trueno? Mitos teenek de Veracruz\". En: A. Lamel, M. Goloubinoff y E. (eds.). Aires y lluvias. Antropolog\u00eda del clima en M\u00e9xico. CEMCA/CIESAS , M\u00e9xico, pp. 223-250. Arist\u00f3teles. 1990. Historia de los animales. Akal, Madrid. Aubin, J.M.A. 2009. Memorias sobre la pin - tura did\u00e1ctica y la escritura figurativa de los antiguos mexicanos. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Instituto de Inves - tigaciones Hist\u00f3ricas, M\u00e9xico. Barrera Mar\u00edn, A., A. Barrera V\u00e1squez y R.M. L\u00f3pez Franco. 1976. Nomenclatura etno- bot\u00e1nica maya. Una interpretaci\u00f3n taxon\u00f3 - mica. Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia-Centro Regional del Sureste. M\u00e9xico. Berlin, B. 1992. Ethnobiological Classification: Principles of Categorization of Plants and Animals in Traditional Societies. Princeton University Press, Princeton Berlin, B. 1972. Speculations on the Growth of Ethnobotanical Nomenclature. 1: 51-86. Berlin Breedlove y P .H. Raven. Categories and Taxonomies. American Introduction to the Botanical Ethnography of Mayan-Speaking People of Highland Chiapas. Academic Press, Nueva York-Londres. Cayo Plinio Segundo. 1966 y 1976 [vol\u00fa - menes iv, v y vb de las Obras completas de Francisco Hern\u00e1ndez]. Historia natural, trasladada y anotada por Francisco Her - n\u00e1ndez [y Ger\u00f3nimo de Huerta], 3 v. Uni - versidad Nacional de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Dur\u00e1n, Fray Diego. 1984. Historia de las Indias de Nueva Espa\u00f1a e islas de la tierra firme , 2 v. Editorial Porr\u00faa, M\u00e9xico. Durkheim, \u00c9. 1968. Las formas elementales de la vida religiosa . Editorial Schapire, Bue- nos Aires. Durkheim, \u00c9. y M. Mauss. 1971. De ciertas formas primitivas de clasificaci\u00f3n. Contri - buci\u00f3n al estudio de las representaciones colectivas. En: Marcel Mauss. Obras, v. II, Instituci\u00f3n y culto. Representaciones colec-tivas y diversidad de civilizaciones . Barral Editores, Barcelona, pp. 13-73. Edmonson, M.S. 1965. Quiche-English dictio- nary. Middle American Research Institu - te-Tulane University, Nueva Orleans. El libro de los cantares de Dzitbalch\u00e9. 1965. Trad., notas e introducci\u00f3n de Alfredo Ba - rrera V\u00e1squez. INAH , M\u00e9xico. Escalante Gonzalbo, P . 1999. Los animales del C\u00f3dice Florentino en el espejo de la tradici\u00f3n occidental. Arqueolog\u00eda F.A. 1969-1972. Recor- daci\u00f3n florida. En: Obras hist\u00f3ricas de don Francisco Antonio de Fuentes y Guzm\u00e1n. Ediciones Atlas, Madrid. Furst, P .T. 1994. The Maiden Who Ground Herself: Myths of the Origin of Maize from the Sierra Madre Occidental, M\u00e9xi - co. Latin American Indian Literatures Jour - nal 10(2): 101-156. Galinier, J. 1987. Pueblos de la Sierra Madre. Etnograf\u00eda de la comunidad otom\u00ed. INI/Cen- tre D'Etudes - caines, K., \u00c1.M. 1953-1954. Historia de la literatura n\u00e1huatl. 2 v. Porr\u00faa, M\u00e9xico. Godelier, M. 1984. L'id\u00e9el mat\u00e9riel. Pens\u00e9e, \u00e9conomies, soci\u00e9t\u00e9s. Fayard, Paris. Good Eshelman, C. 2001. El ritual y la re - producci\u00f3n de la cultura: ceremonias agr\u00ed-colas, los muertos y la expresi\u00f3n est\u00e9tica entre los nahuas de Guerrero. En: J. Broda y J. F\u00e9lix B\u00e1ez (coords.). Cosmovisi\u00f3n, ri- tual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Consejo Nacional para la Cultura y las Artes/Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico, pp. 239-297. Referencias 36 ALFREDO L\u00d3PEZ AUSTIN 36 Gossen, G.H. 1979. Los chamulas en el mun - do del Sol. Instituto Nacional Indigenista, M\u00e9xico. Hern\u00e1ndez, F. 1959, [vol\u00famenes II y III de Obras completas]. Historia natural de Nue - va Espa\u00f1a. 2 v. Universidad Nacional de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Hertz, R. 1990. La preeminencia de la mano derecha: estudio sobre la polaridad religio - sa. En: R. Hertz. La muerte/La mano dere- cha. Consejo Nacional para la Cultura y las Artes/Alianza Editorial Mexicana, M\u00e9xi - co, pp. 103-146. Historia de M\u00e9xico (Histoire du Mechique). 1965. En: \u00c1.M. Garibay K. (ed.). Teogon\u00eda e historia de los mexicanos. Tres op\u00fasculos del siglo xvi. Porr\u00faa, M\u00e9xico, pp. 91-120. Hunn, E.S. 2008. A Zapotec Natural History. Trees, Herbs, and Flowers, Birds, Beasts, and Bugs in the Life of San Juan Gb\u00eb\u00eb . The Uni- versity of Arizona Press, Tucson. \u2014\u2014. 1975. The Tenejapa Tzeltal Version of the Animal Kingdom. Anthropological Quarterly of Discontinuities in Nature. Acade - mic Press, Nueva York. Kirchhoff, P . 1945. Civilizing the Chichimecs: A Chapter in the Culture History of - cient Mexico. Latin American Studies 5: 80-85. L\u00e9on-Portilla, M. 1967. El proceso de acultu-El proceso de acultu - raci\u00f3n de los chichimecas de X\u00f3lotl, Estu- dios de Cultura N\u00e1huatl VII: 59-86. L\u00e9vi-Strauss, C. 1964. El pensamiento salvaje. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. \u2014\u2014. 1965. El totemismo en la actualidad . Fon - do de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Leyenda de los soles, en C\u00f3dice Chimalpopo - ca. 1945. Trad. de Primo Feliciano Vel\u00e1s-quez. UNAM , Instituto de Historia, M\u00e9xi - co. p. 119-164 y facs. Libro de Chilam Balam de Chumayel. 1973. Pr\u00f3logo y traducci\u00f3n de Antonio Mediz Bolio. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico. L\u00f3pez Austin, A. 1992. Homshuk. An\u00e1lisis tem\u00e1tico del relato, Anales de Antropolog\u00eda 29: 261-283. \u2014\u2014. 1994. Tamoanchan y Tlalocan . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico.\u2014\u2014. 1974. The Research Method of Fray Bernardino de Sahag\u00fan: The Question - naires. En: Munro S. Edmonson (ed.). Sixteenth-Century Mexico. The Work of Sahag\u00fan. School of American Research/University of New Mexico Press, Albu - querque, pp. 111-149. Edici\u00f3n en espa\u00f1ol: Estudio acerca del m\u00e9todo de investiga-ci\u00f3n de fray Bernardino de Sahag\u00fan. En: J.M. R\u00edos (comp.). La investigaci\u00f3n social de campo en M\u00e9xico. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Instituto de Inves - tigaciones Sociales, M\u00e9xico, pp. 9-56. L\u00f3pez Austin, A. y L. L\u00f3pez Luj\u00e1n. 2004. El Templo Mayor de Tenochtitlan, el Tona - cat\u00e9petl y el mito del robo del ma\u00edz. En: Acercarse y mirar. Homenaje a Beatriz de la Fuente. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Instituto de Investigaciones Est\u00e9ticas, M\u00e9xico, pp. 403-455. Madsen, W. 1955. Hot and Cold in the Uni - verse of San Francisco Tecospa, Valle of Mexico. Journal of American Folklore 68: 123-139. Montesinos, E., R. Aguilera, E. Hern\u00e1ndez Orea, E. Vicente Celis. 1982. El ma\u00edz en el municipio de Papantla. Papantla, Veracruz. v. II. En: Nuestro ma\u00edz. Treinta monogra - f\u00edas populares. SEP/Consejo Nacional de Fomento Educativo/Museo Nacional de Culturas Populares, M\u00e9xico. pp. 177-211. Navarrete, C. 2002. Relatos mayas de tierras al - tas sobre el origen del ma\u00edz: Los caminos de Paxil. UNAM -Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas, M\u00e9xico. Olivier, G. 2007. \u00bfModelos europeos o con - cepciones ind\u00edgenas? El ejemplo de los animales en el Libro XI del C\u00f3dice Flo- rentino de fray Bernardino de P . M\u00e1ynez (coords.). El universo de Sahag\u00fan . Pasado y presente. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas, M\u00e9xico, pp. 125-139. Ortiz de Montellano, entre los nahoas? En: X. Lozoya (ed.). Estado actual del conocimiento en plantas medicinales mexicanas . Instituto Mexicano para el Estudio de las Plantas Medicinales, M\u00e9xico, pp. 27-49.COSMOVISI\u00d3N, IDENTIDAD Y TAXONIOM\u00cdA ALIMENTARIA 37 37\u2014\u2014. 1984. El conocimiento de la naturaleza entre los mexicas. Taxonom\u00eda. En: F. Mar - t\u00ednez Cort\u00e9s (coord. gral.). A. L\u00f3pez Aus - tin y C. Viesca (coords.). Historia general de la medicina en M\u00e9xico. M\u00e9xico antiguo. Uni- versidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico- Facultad de Medicina/Academia Nacional de Medicina, M\u00e9xico, pp. 115-132. Palmeri Capesciotti, I. 2001. La fauna del Li- bro xi del C\u00f3dice Florentino de fray Ber- nardino de Sahag\u00fan. Dos sistemas taxon\u00f3 - micos frente a frente. Estudios de Cultura N\u00e1huatl 32: 189-221. Paso y Troncoso, F. 1886. Estudios sobre la historia de la medicina en M\u00e9xico. Anales del Museo Nacional de M\u00e9xico t. 3: 137-235. P\u00e9rez Su\u00e1rez, T. 1997. De elemento creador a sustento vital. Arqueolog\u00eda Mexicana V(25): 72-73. Popol vuh. Las antiguas historias del Quich\u00e9. 1964. Trad. de Adri\u00e1n Recinos, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Ponce de Le\u00f3n, P . 1965. Breve relaci\u00f3n de los dioses y ritos de la gentilidad. En: \u00c1.M. Garibay K. (ed.). Teogon\u00eda e historia de los mexicanos. Tres op\u00fasculos del siglo xvi. Po- rr\u00faa, M\u00e9xico, pp. 121-140. Pranzetti, L. 1998. La fauna en las cr\u00f3nicas del Nuevo Mundo a la luz de la cultura medieval. En: A. Lupo y A. L\u00f3pez Austin. La cultura plural. Reflexiones sobre di\u00e1logo y silencios en Mesoam\u00e9rica (Homenaje a Italo Signorini). Universidad Nacional Aut\u00f3 - noma Sapienza\", M\u00e9xico, pp. 69-81. Preuss, K.T. 1998. Fiesta, literatura y magia en el Nayarit. Ensayos sobre coras, huicho - les y mexicaneros . J. J\u00e1uregui y J. Neurath (comps.). Instituto Nacional Indigenista/Centro Franc\u00e9s de Estudios Mexicanos y Centroamericanos, M\u00e9xico. Relatos huicholes. Wixarika' ' I xatsikayari. 1995. Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, M\u00e9xico. Reyes Equiguas, S. 2007. Juego de espejos: Concepciones castellanas y nahuas de la naturaleza tras la conquista. En: J.R. Romero Galv\u00e1n y P . M\u00e1ynez (coords.). El universo de Sahag\u00fan. Pasado y presente. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9 - xico-Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ri-cas, M\u00e9xico, pp. 115-123.Roys, R.L. 1931. The Ethno-Botany of the Maya. The Department of Middle Ame-rican Research-The Tulane University of Louisiana, Nueva Orleans. Ruiz de Alarc\u00f3n, H. 1953. Tratado de las su - persticiones y costumbres gent\u00edlicas que oy viuen entre los indios naturales de esta Nueva Espa\u00f1a, escrito en M\u00e9xico, a\u00f1o de 1629, en Jacinto de la Serna y otros, Tratado de las idolatr\u00edas, supersticiones, dioses, ritos, hechice-r\u00edas y otras costumbres gent\u00edlicas de las razas abor\u00edgenes de M\u00e9xico, notas, comentarios y un estudio de F. del Paso y Troncoso, 2 v. Fuente Cultural, M\u00e9xico. v. II, p. 17-130 Ruz, M.H. (ed.). 1981-1986. Los leg\u00edtimos hombres. Aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica al gru - po tojolabal, 4 v. UNAM -Instituto de Inves - tigaciones Filol\u00f3gicas/Centro de Estudios Mayas, M\u00e9xico. Sahag\u00fan, Fray B. 1979. C\u00f3dice Florentino. Manuscrito 218-20 de la Colecci\u00f3n Pala - tina de la Biblioteca Medicea Laurenziana, ed. facs., 3 v. Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n/ Archivo General de la Naci\u00f3n, M\u00e9xico. ----. 1907. C\u00f3dice Matritense de la Real Academia de la Historia, ed. facs., Hauser y Menet, Madrid. ----. 2000. Historia general de las cosas de Nue- va Espa\u00f1a, 3 v. Consejo Nacional para la Cultura y las Artes, M\u00e9xico. San Isidoro de Sevilla. 1983. Etimolog\u00edas, 2 v. Biblioteca de Autores Cristianos, Madrid. Sandstrom, A.R. 1991. Corn is Our Blood. Cul - ture and Ethnic Identity in a Contemporary Aztec Indian Village. Norman & London, University of Oklahoma Press. Schumann, O. 1971. El origen del ma\u00edz en maya-mop\u00e1n. Tlalocan 6(4): 305-311. Tocqueville, A. 1957. La democracia en Am\u00e9ri- ca. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Vogt, Evon Z., y C.C. Vogt, 1980. Pre-Co - lumbian Mayan Mexican Symbols in Zinacanteco Ritual. En: La antropolog\u00eda americanista en la actualidad. Homenaje a Raphael Girard, 2 v. Editores Mexicanos Unidos, M\u00e9xico, v. I, pp. 499-523 Zingg, R.M. 1998. La mitolog\u00eda de los huicho - les. J. C. Fikes, P . C. Weigand y A Garc\u00eda de Weigand (eds.). Secretar\u00eda de Cultura de Jalisco/El Colegio de Michoac\u00e1n/El Co - legio de Jalisco, Zamora, Jalisco, M\u00e9xico. 39\u00bfSeguimos siendo lo que comemos? Jes\u00fas Contreras I Uno de los temas en torno a los cuales las ciencias humanas y sociales han centrado su inter\u00e9s en las \u00faltimas d\u00e9cadas es el de las relaciones entre alimen - taci\u00f3n y la construcci\u00f3n y las manifestaciones de la identidad cultural. Quiz\u00e1s este inter\u00e9s tenga que ver, precisamente, con el llamado proceso de globaliza - ci\u00f3n que comportar\u00eda una homogeneizaci\u00f3n cultural en general y alimentaria en particular. Este inter\u00e9s tiene manifestaciones cada vez m\u00e1s diversas que van desde las identidades alimentarias a niveles \"locales\", regionales, nacionales, hasta las \"europeas\", pasando, por supuesto, por el Mediterr\u00e1neo. El inter\u00e9s no es solo de los cient\u00edficos sociales sino, tambi\u00e9n, de las autoridades pol\u00edti - cas, sanitarias y de diversos agentes econ\u00f3micos y culturales. Ello da lugar a aproximaciones muy variadas al tema, tanto desde el punto de vista conceptual y metodol\u00f3gico, como en relaci\u00f3n a las \"aplicaciones pr\u00e1cticas\" que podr\u00edan desprenderse de ellas (patrimonio cultural, salud, turismo, desarrollo econ\u00f3 - mico, marketing alimentario, gesti\u00f3n del territorio, proteccionismo jur\u00eddico de algunos productos, etc.). Desde que se populariz\u00f3 la afirmaci\u00f3n \"somos lo que comemos\", la cues- ti\u00f3n de la identidad alimentaria ha sido recurrente. Sin embargo, no est\u00e1 tan claro qu\u00e9 es lo que se entiende por identidad alimentaria. Por ejemplo, pre - guntas tales como: \u00bfcu\u00e1les son los rasgos que permiten caracterizar una cocina?, \u00bfc\u00f3mo se reconoce la cocina propia de un pa\u00eds, de un territorio, de una etnia, una sociedad o una cultura dada?, \u00bfqu\u00e9 es lo que faculta a los habitantes de una naci\u00f3n 40 JES\u00daS CONTRERAS identificar su cocina y sentirse identificado con ella?, y otras parecidas, podr\u00edan formularse, sin ser un\u00edvocas, desde luego. Para los esposos Rozin (Rozin y Rozin, 1981: 243), el t\u00e9rmino \"coci - na\" puede ser empleado para describir el cuerpo de pr\u00e1cticas relacionadas con la alimentaci\u00f3n, que es culturalmente elaborado y transmitido. Estas pr\u00e1cticas incluyen: 1) un n\u00famero muy limitado de alimentos selecciona - dos entre los que ofrece el medio y cuyos criterios de elecci\u00f3n habr\u00edan sido, por lo general, la facilidad de acceso y las cantidades que se pue - den conseguir en funci\u00f3n de la energ\u00eda que se necesita para obtenerlos; 2) el modo o los modos caracter\u00edsticos de preparar estos alimentos (por ejemplo: cortados, asados, cocidos, fritos, hervidos); 3) el principio o los principios de condimentaci\u00f3n ( flavorings) tradicional del alimento base de cada sociedad, y 4) la adopci\u00f3n de un conjunto de reglas relativas a: i) el n\u00famero de comidas diarias; ii) si el alimento se ingiere solo o en grupo; iii) la separaci\u00f3n de determinados alimentos para fines rituales y religiosos; y iv) la observaci\u00f3n de tab\u00faes. Las estructuras de estas pr\u00e1cticas dan lugar a tradiciones \u2014cocinas\u2014 espec\u00edficas. Por su parte, Fischler (1985), en la caracterizaci\u00f3n de una cocina, acent\u00faa m\u00e1s la dimensi\u00f3n cultural, simb\u00f3lica. Seg\u00fan \u00e9l, el ser humano \"inventa\" la cocina, porque identidad e identificaci\u00f3n constituyen un en - vite, a la vez vital y simb\u00f3lico, de modo que la cocina no es tanto una cuesti\u00f3n de ingredientes, transformados o no, sino de clasificaciones y de reglas que ordenan el mundo y le dan sentido. Una vez 'cocinado', es decir sometido a las reglas convencionales, el alimento es marcado con un sello, etiquetado, reconocido, en una palabra identificado (...). La primera de las clasificaciones, es desde luego la que determina en el universo de lo real qu\u00e9 es alimento y qu\u00e9 no lo es (...). Un segundo nivel de clasificaci\u00f3n, que podemos considerar religioso, interviene entre los alimentos ya clasificados como tales. Los tab\u00faes alimentarios se sit\u00faan en este nivel (...). Entre los alimentos clasificados a la vez como comestibles y consumibles intervienen reglas de propiedad y de contextualidad (...). Entre los criterios que gobiernan estas reglas impl\u00edcitas o expl\u00edcitas, los m\u00e1s claros y los m\u00e1s frecuentes conciernen a los comensales: su edad, sexo, rango, estatus, su papel social (...). Las relaciones de los alimentos entre s\u00ed intervienen constantemente, bajo la forma, por ejemplo, de reglas de asociaci\u00f3n y de exclusi\u00f3n, de principios de compatibilidad o de incom - patibilidad que podr\u00edan considerarse propiamente culinarios (...). Las co - midas son estructuradas seg\u00fan una gram\u00e1tica y una sintaxis complejas (...). Los sistemas de representaciones sanitarias son otro criterio impor - tante de ordenamiento de la alimentaci\u00f3n (Fischler, 1985: 183-184).\u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 41 As\u00ed, para Fischler, el t\u00e9rmino cocina, en un sentido amplio, cultural, denota, adem\u00e1s de unos ingredientes b\u00e1sicos, unos principios de condi - mentaci\u00f3n caracter\u00edsticos, as\u00ed como unos procedimientos culinarios, un conjunto de reglas, usos, pr\u00e1cticas, representaciones simb\u00f3licas y valores sociales, morales religiosos e higi\u00e9nicos o sanitarios. As\u00ed consideradas, las cocinas acostumbran tener una dimensi\u00f3n \u00e9t - nica, nacional y regional. Desde luego no se trata de t\u00e9rminos sin\u00f3nimos y, en cualquier caso, la combinaci\u00f3n de las variables \"cultura\" y \"territo - rio\" puede darse en cualquiera de ellos. \u00bfEn qu\u00e9 medida y c\u00f3mo puede hablarse de cocinas nacionales? Di- ferentes autores (Fieldhouse, 1986: 54; Back 1977: 32) consideran que una cocina nacional es aquella que se refiere, fundamentalmente, a aque - llos alimentos y modos de prepararlos que son considerados como nor- males, propios o espec\u00edficos de un determinado pa\u00eds y que, por esa misma raz\u00f3n, constituyen un aspecto de su identidad como grupo. Ahora bien, precisamente porque es la \"normal\", no es considerada como una expre - si\u00f3n de individualidad o de afirmaci\u00f3n individual, sino m\u00e1s bien, como un aspecto de la identidad grupal. Al igual que otros rasgos sociales o pautas culturales, la cocina nacional ser\u00eda considerada por los miembros de dicha comunidad como algo dado, algo que est\u00e1 ah\u00ed y que requiere de pocas explicaciones m\u00e1s, pues s\u00f3lo las desviaciones a la \"norma\" son percibidas como tales. En efecto, creo que la mayor\u00eda de las personas de cualquier pa\u00eds tendr\u00eda dificultades enormes para responder la pregunta: \u00bfcu\u00e1les son las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas o propias de su cocina? Como las tendr\u00edan tambi\u00e9n si se les pidiera se\u00f1alar los rasgos principales de su propio idioma, aunque la particularidad y especificidad del idioma sean mucho m\u00e1s evidentes que la cocina, pues una lengua desconocida resulta ininteligible, mientras que no est\u00e1 tan claro que la comida de otra cocina sea \"incomestible\". Las personas solo son conscientes de que tienen una cocina, una for- ma espec\u00edfica de comer y unos gustos propios, cuando salen de su propio pa\u00eds o cuando entran en contacto con otros, con otras formas de comer, otras formas de cocinar. Es entonces cuando les falta aquello que les re - sulta \"normal\" o cotidiano o se dan cuenta de que \"los otros\" comen unas cosas \"raras\", diferentes. Solo mediante la interacci\u00f3n con otras poblacio - nes, con otros grupos, se toma conciencia de las propias particularidades y de que esas particularidades las comparten con unos y no con otros. Solo entonces se tiene conciencia de pertenencia, de identidad. La co - mida es un elemento importante que sirve a los grupos sociales para tomar conciencia de su diferencia y de su etnicidad \u2014entendida como el sentimiento de formar parte de una entidad cultural distinta\u2014, de 42 JES\u00daS CONTRERAS manera que compartirla puede significar el reconocimiento y la acepta - ci\u00f3n/incorporaci\u00f3n de estas diferencias. Asimismo, la constataci\u00f3n de la diferencia se convierte en un valor positivo justamente en el momento en el que se produce un proceso de homogeneizaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la alimentaci\u00f3n, y en el que se reduce esta diferencia. As\u00ed, una pr\u00e1ctica cotidiana, como es la alimentaci\u00f3n, se inscribe en un marco de represen- taciones y de significados con la finalidad de establecer categor\u00edas entre los territorios, los agentes y los grupos sociales. En esta misma medida, la cocina, las cocinas, reflejan sociedades, pues cada grupo social posee un cuadro de referencias que gu\u00eda la elecci\u00f3n de sus alimentos, cuyo conjunto constituye un corpus m\u00e1s o menos estructurado de criterios que le corresponden y, por esta raz\u00f3n, le confieren una particularidad, diferencial, distintiva (Calvo, 1980: 400). Desde un punto de vista culinario, los grupos sociales son porta - dores de unas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, aunque no siempre evidentes. Las pr\u00e1cticas alimentarias han servido, hist\u00f3ricamente, para marcar las diferencias \u00e9tnicas y sociales en la medida en que constituyen una v\u00eda para clasificar y jerarquizar a las personas y a los grupos, as\u00ed como para manifestar las formas de entender el mundo . En este sentido (Fribourg, 1996: 357-358), el comer sirve de signo entre los que participan en la ocasi\u00f3n comensal, pues constituye un marcador de pertenencia, a la vez de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n social: se consumen aquellos platos que se consideran propios frente a las comidas de los otros, diferentes. As\u00ed pues, compartir unos h\u00e1bitos alimentarios, unos modos de comportarse en la mesa, unas preferencias y unas aversiones alimentarias, proporcionan el mismo sentido de pertenencia y de identidad, y por lo tanto de diferen - ciaci\u00f3n respecto a \"los otros\", que compartir un derecho, una lengua, un calendario ritual y festivo, unos determinados principios morales, etc. II En su libro L'(H)omnivore (1990), Claude Fischler acu\u00f1aba un concepto, ocni (Objeto Comestible No Identificado), lleno de iron\u00eda y que, al mis - mo tiempo, incitaba a la reflexi\u00f3n sobre las paradojas de la alimentaci\u00f3n contempor\u00e1nea. En efecto, un buen n\u00famero de los alimentos que hoy se ingieren en cualquier pa\u00eds del mundo no responden a una identificaci\u00f3n cultural m\u00ednimamente clara. En esa medida, \u00bfc\u00f3mo puede plantearse hoy la relaci\u00f3n entre alimentaci\u00f3n e identidad? A nosotros, en entre - vistas y reuniones diversas, se nos ha aparecido de manera recurrente la afirmaci\u00f3n: \"no sabemos lo que comemos\". As\u00ed pues, parece imponerse un cierto silogismo: Si somos lo que comemos y no sabemos lo que comemos...\u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 43 Una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n llevada a cabo en 2008 por el Ministerio de Sanidad y Consumo del Gobierno de Espa\u00f1a parecer\u00eda confirmar el silogismo anterior: Leyendo las etiquetas se come mejor. Las etiquetas de los alimentos te aportan una informaci\u00f3n muy \u00fatil que te per - mite, adem\u00e1s de conocer las principales caracter\u00edsticas de los productos que vas a comer, hacerte una idea aproximada de la composici\u00f3n del producto. De alguna manera podr\u00edamos deducir, de esa recomendaci\u00f3n, que el Ministerio de Sanidad y Consumo da por supuesto que \"las principa - les caracter\u00edsticas de los productos\" no son conocidas a priori por los ciudadanos/consumidores. Se deduce, asimismo, que hoy los atributos sensoriales \u2014sabor, olor, textura, color, aspecto\u2014 mediante los que tra - dicionalmente se han reconocido o identificado los alimentos, no son suficientes, pues resulta m\u00e1s importante conocer su \"composici\u00f3n\". Una composici\u00f3n que, adem\u00e1s, se expresa en unos t\u00e9rminos cuyo significado y alcance precisos se escapan a todos aquellos ciudadanos que no ten - gan unos m\u00ednimos conocimientos de qu\u00edmica. As\u00ed pues, ocni, por un lado, y alimentos cuya composici\u00f3n hay que leerla para conocerla, por otro. Tecnolog\u00eda alimentaria, por un lado, y bromatolog\u00eda y nutrici\u00f3n, por otro. Podr\u00edamos pensar que, entre unas y otras, la identificaci\u00f3n (\u00bfla identidad?) alimentaria ha quedado fuera del alcance de los ciudadanos, de los miembros de cada cultura. Podr\u00edamos decir tambi\u00e9n que, entre el marketing alimentario desarrollado por las empresas alimentarias multi - nacionales y las recomendaciones nutricionales de car\u00e1cter universal, la identificaci\u00f3n de los alimentos ya nos refiere a una identidad de car\u00e1cter universal, globalizado, y no a cada cultura en particular. La globalizaci\u00f3n de los mercados y de los conocimientos y recomendaciones nutricio - nales en aras de una salud mejor habr\u00edan dado paso a una progresiva homogeneizaci\u00f3n alimentaria a nivel mundial. La estandarizaci\u00f3n del consumo empieza a hacerse manifiesta desde el momento en que se puede hablar de una alimentaci\u00f3n industrial. Este t\u00e9rmino nos remite, en buena medida, a las transformaciones habidas en el siglo xix y al conjunto de factores que las hacen posibles y que se inician con la invenci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas para conservar los alimentos, con la mecanizaci\u00f3n aplicada a la producci\u00f3n de alimentos, tanto en la agricul-tura como en la ganader\u00eda, en su preparaci\u00f3n (limpieza, troceado, rallado, cocinado) o en el proceso de envasado y, finalmente, con los cambios ha- bidos en la comercializaci\u00f3n y en los puntos de venta. As\u00ed, la cocina y la dieta contempor\u00e1neas no pueden entenderse sin conocerse los cambios que, desde mediados del siglo xix, afectan a todas estas fases del sistema alimentario. Cada una de estas transformaciones ha incidido en la direc - cionalidad de la producci\u00f3n, en la estandarizaci\u00f3n de los ingredientes, en 44 JES\u00daS CONTRERAS los contenidos de los platos y en las formas de prepararlos y, en definiti - va, en la homogeneizaci\u00f3n del consumo alimentario de los pa\u00edses que de diferente forma y en diferente grado han ido participando de todas estas modificaciones. Los sistemas alimentarios se rigen cada vez m\u00e1s por las exigencias marcadas por los ciclos propios de la econom\u00eda de mercado, los cuales han supuesto, entre otras cosas, la intensificaci\u00f3n de la producci\u00f3n agr\u00edcola, la orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica de la oferta y la demanda en torno a determinados alimentos, la concentraci\u00f3n del negocio en empresas de car\u00e1cter multinacional, la ampliaci\u00f3n y especializaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n alimentaria a trav\u00e9s de unas redes comerciales cada vez m\u00e1s omnipresentes y, en definitiva, la mundializaci\u00f3n o globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda y, con ella, tambi\u00e9n de la alimentaci\u00f3n. La industrializaci\u00f3n, los transportes y la am - pliaci\u00f3n de las redes de distribuci\u00f3n han contribuido a que el lugar geo - gr\u00e1fico de producci\u00f3n de un alimento cada vez tenga menos que ver con el lugar de consumo (\"pollos de granja\", \"tomates de invernadero\", \"lu - binas de piscifactor\u00eda\", etc.). As\u00ed, los distintos procesos socioecon\u00f3micos han llevado a diferentes autores a caracterizar el nuevo orden alimentario de hiperhomog\u00e9neo en el sentido de que se ha producido una globalizaci\u00f3n de la dieta a escala internacional (Contreras y Gracia, 2005; Fischler, 1990; Goody, 1989; Mart\u00ed Henneberg, et al. 1988). La globalizaci\u00f3n del sistema alimentario habr\u00eda supuesto la desa - pa r ici\u00f3n de numerosas producciones de car\u00e1cter local y la alimentaci\u00f3n ordinaria se habr\u00eda homogeneizado progresivamente pues habr\u00edan desa - pa r ecido numerosas variedades, vegetales y animales, que estaban en la base de las cocinas m\u00e1s o menos localizadas. Como se\u00f1alaba Fischler (1979, 200): Los antiguos ecosistemas dom\u00e9sticos diversificados han dejado su lugar a otros, hiperespecializados o 'hiperhomogeneizados'. Incluso, podr\u00edamos sostener, al extremo, que los ecosistemas dom\u00e9sticos en cuanto tales han desaparecido pr\u00e1cticamente; los paisajes agr\u00edcolas modernos est\u00e1n cons - tituidos por vastos campos monotem\u00e1ticos (...). As\u00ed pues, los terru\u00f1os se inscriben, cada vez m\u00e1s, en el marco de vastos sistemas de produc - ci\u00f3n agroalimentaria, de escala internacional y no ya en el de subsistemas locales o regionales. Ello implica que la situaci\u00f3n anterior, en el plano alimentario, se ha invertido completamente; ahora, lo esencial de la ali - mentaci\u00f3n proviene, como antes las especias, del exterior, en el cuadro de un sistema de producci\u00f3n y de distribuci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio. Paralelamente, las tareas de la cocina dom\u00e9stica habr\u00edan sido transferidas, en gran medida, a la industria, de tal manera que cada vez \u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 45 se consume una mayor cantidad de alimentos procesados. En definitiva, p\u00e9rdida de identidad, desvirtuaci\u00f3n, desaparici\u00f3n virtual, abandono de los viejos platos, decadencia de cocina tradicional... Estos cambios no son m\u00e1s que las manifestaciones culinarias o alimentarias del proceso m\u00e1s general. En un sentido m\u00e1s amplio, podr\u00eda decirse que l os procesos de globalizaci\u00f3n han supuesto la desaparici\u00f3n de multitud de manifestaciones o producciones de car\u00e1cter local: desde variedades vegetales y animales hasta lenguas, tecnolog\u00edas y cualquier tipo de costumbres e instituciones socioculturales. Unas desaparecen, pero otras se expanden y generalizan. Nuestra sociedad \"actual\", m\u00e1s industrial y asalariada que agr\u00edcola y autoempleada, m\u00e1s laica que reli - giosa, concentrada en n\u00facleos urbanos cada vez m\u00e1s grandes, no sigue como \"anta\u00f1o\" la pauta calend\u00e1rica de los constre\u00f1imientos ecol\u00f3gico- clim\u00e1ticos (tiempo de labrar, de sembrar, de cosechar, de trashumar, etc.) ni la de las conmemoraciones religiosas (por ejemplo, Carnaval, Cuares - ma, Pascua, Corpus, Todos los Santos, Navidad). La sociedad \"urbano-industrial\" \"seculariza\" y \"desnaturaliza\" cada vez m\u00e1s las manifestacio - nes de la vida colectiva, de modo que los ritmos temporales, a trav\u00e9s de los horarios laborales, se homogeneizan considerablemente. Los \"modos de vida\", hasta cierto punto, tambi\u00e9n. Hoy, los horarios y calendarios laborales son considerablemente uniformes y, adem\u00e1s, subordinan otras actividades sociales y culturales, incluidas las alimentarias. Los d\u00edas \"la - borales\" y los \"festivos\", regulados uniformemente para la poblaci\u00f3n en su totalidad, los \"fines de semana\" y los \"puentes\", los periodos de vaca - ciones escolares y los periodos de vacaciones laborales... son los que or - ganizan la vida cotidiana tanto en sus aspectos m\u00e1s ordinarios \u2014los de \"actividad\"\u2014, como los m\u00e1s extraordinarios \u2014los del ocio y de la fiesta. III En la d\u00e9cada de los ochenta los gastr\u00f3nomos se quejaban de que las cocinas hab\u00edan perdido identidad y de que se hab\u00edan desvirtuado, desa - parecido o que hab\u00edan abandonado los viejos platos tradicionales. Se quejaban de la decadencia de las cocinas \"tradicionales\", \"nacionales\" y \"regionales\". Seg\u00fan Ari\u00e8s (1997: 38), en Francia, la restauraci\u00f3n \"tradi - cional\" efectuada a partir de materias primas brutas apenas representa 4% del mercado. La cocina utiliza ya sin ning\u00fan tipo de complejo los productos acabados, listos para cocinar, proporcionados por la industria. La prisa, la masificaci\u00f3n, la dificultad de encontrar materias primas de calidad, ser\u00edan algunas de las causas de la p\u00e9rdida de identidad y de que las cocinas actuales se homogeneizaran progresivamente y se caracte -46 JES\u00daS CONTRERAS rizaran por \"sabores indiscernibles, de ins\u00edpida melancol\u00eda, mon\u00f3tona - mente repetidos\" (Luj\u00e1n, 1990: 15-16). Algunos progresos tecnol\u00f3gicos han sido decisivos de cara a pro - curar una progresiva homogeneizaci\u00f3n de las dietas alimentarias. La ra - pidez de los transportes modernos contribuyen a ello, por ejemplo, en un doble sentido: espacial y geogr\u00e1fico. Por una parte, en la medida en que los alimentos y productos de \u00e1mbito local pueden transportarse r\u00e1pida - mente desde cualquier sitio; y, por otra, estacional, en la medida en que las diferencias clim\u00e1ticas entre pa\u00edses permiten, por ejemplo, consumir fresas durante todo el a\u00f1o procedentes, seg\u00fan los diferentes momentos del calendario anual, de Catalu\u00f1a, Huelva, Israel o California. Tambi\u00e9n, las nuevas tecnolog\u00edas aplicadas al hogar (neveras y congeladores, sobre todo) han contribuido a disminuir la importancia de los ritmos estacio - nales, incluso en las \u00e1reas rurales. Hoy d\u00eda, igualmente los campesinos compran la mayor parte de los alimentos que consumen. Apenas hay pautas distintivas entre ellos y el resto de la poblaci\u00f3n. Los supermerca - dos y los hipermercados tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en las \u00e1reas rurales y han ido desplazando a los peque\u00f1os establecimientos de comestibles, de tal modo que la tarea de la \"compra\" de alimentos ha adquirido el grado de responsabilidad que antes ten\u00eda la \"conservaci\u00f3n\". Las aplicaciones tecnol\u00f3gicas a la denominada \"cocina industrial\" han permitido manipular todos y cada uno de los atributos sensoriales que hab\u00edan permitido identificar y caracterizar un alimento: olor, textura, forma, color y sabor, principalmente. De este modo, hoy, ni la composi- ci\u00f3n, la forma, los olores y texturas de los alimentos evocan necesaria - mente un significado preciso y familiar. Solo cabe pensar en la amplia gama de productos surimi para ejemplificarlo. As\u00ed, los desarrollos recien - tes de la tecnolog\u00eda o de la industria alimentaria perturban la doble fun- ci\u00f3n \"identificadora\" de lo culinario: la identificaci\u00f3n del alimento y la construcci\u00f3n o la sanci\u00f3n de la identidad del sujeto (Fischler, 1985: 188). Ahora bien, la industrializaci\u00f3n, en cuanto proceso tecnol\u00f3gico, ha sido percibida negativamente por diferentes sectores sociales. La mani - pulaci\u00f3n industrial de los alimentos se acompa\u00f1a de una expresi\u00f3n de incertidumbre provocada por los excesos que incorpora el proceso en s\u00ed mismo, de forma que la cadena agroalimentaria resulta cuestionada a to - dos los niveles (Mill\u00e1n, 2002: 279-281). Ello coincide, parad\u00f3jicamente, con el aumento de las reglamentaciones sobre higiene y pol\u00edticas de calidad puestas en marcha por las administraciones y el sector industrial al intentar garantizar la estabilidad de las caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas y microbiol\u00f3gicas de los productos a lo largo de su vida (Poulain, 2002: 20). El fen\u00f3meno de control y de b\u00fasqueda del alargamiento de la vida \u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 47 de los productos beneficia a los procesos agroindustriales, pero disminu - ye el gusto de los alimentos para el paladar del consumidor. Algunas va - riedades producidas por la investigaci\u00f3n agron\u00f3mica se imponen por su rendimiento y su buena conservaci\u00f3n, no por su apreciaci\u00f3n gustativa o mayor demanda. Paralelamente, se a\u00f1ora la desaparici\u00f3n de numerosas variedades de especies vegetales, al tiempo que los peces extra\u00eddos del mar han adquirido la nueva categor\u00eda de \"salvajes\" para diferenciarlos de los pescados \"cultivados\" en las granjas pisc\u00edcolas o piscifactor\u00edas. As\u00ed pues, si bien la \"revoluci\u00f3n industrial\" aplicada a la industria alimentaria ha permitido incrementar considerablemente la disponibi - lidad de todo tipo de alimentos, hasta el punto de pasar de la escasez a la sobreabundancia, esta misma \"revoluci\u00f3n\", junto al desarrollo hiper - tr\u00f3fico de las ciudades, han contribuido a crear una \"modernidad ali - mentaria\" que ha trastocado la relaci\u00f3n del hombre con su alimentaci\u00f3n. Con la evoluci\u00f3n de la producci\u00f3n y de la distribuci\u00f3n agroalimentaria se ha perdido progresivamente todo contacto con el ciclo de producci\u00f3n de los alimentos, es decir, el origen real, los procedimentos y las t\u00e9cnicas empleadas para su producci\u00f3n, su conservaci\u00f3n, su almacenamiento y su transporte (Fischler, 1990). IV Hemos hablado reiteradamente de globalizaci\u00f3n y de homogeneizaci\u00f3n de los repertorios alimentarios, de la industrializaci\u00f3n y de la \"artificiali - dad\" de los alimentos. Estos procesos han tenido beneficios obvios: una mayor accesibilidad alimentaria y disponibilidad de alimentos de con - veniencia o alimentos-servicio que ahorran tiempo y no hacen necesario un proceso de aprendizaje culinario pues, en muchos casos, se trata de \"alimentos listos para servir\". Ahora bien, el beneficio de la abundancia alimentaria se hace menos obvio cuando, por una parte, se pone en duda la calidad de los alimentos producidos y cuando, por otra, se convierte en posible proveedor de enfermedades y riesgos de diverso alcance. Adem\u00e1s, con la globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica, las crisis alimentarias han dejado de ser locales para ser internacionales. La red de intercambios a escala plane - taria y los sistemas de distribuci\u00f3n en masa provocan que la industria alimentaria sea muy sensible a los p\u00e1nicos. En efecto, en estos sistemas hipercomplejos, en los cuales participan, sin dominarlos, los consumi- dores, desorientados, escuchan todas las historias negativas de envene - namiento, rumores a menudo lanzados sin discernimiento por una prensa sensacionalista que privilegia el gran titular alarmante (Lambert, 1996). En este contexto, las sucesivas crisis alimentarias (vacas locas, fiebre 48 JES\u00daS CONTRERAS aftosa, peste porcina, aceite de orujo de oliva, salmonelosis...) alarman a la ciudadan\u00eda al poner de manifiesto el extraordinario alcance de la glo- balizaci\u00f3n del sistema alimentario y, en consecuencia, de las repercusiones mundiales de sus incongruencias y errores, como la escasa fiabilidad del sistema mismo. A partir del 2001, industrias y administraciones se han visto obligadas a adoptar una serie de medidas tendentes a restaurar la confianza de los consumidores: sacrificio masivo de los bovinos sospecho - sos, productos retirados de la venta, nuevas legislaciones para la prepara - ci\u00f3n de las harinas animales, pol\u00edtica de trazabilidad de la carne y de otros alimentos, aplicaci\u00f3n del principio de precauci\u00f3n u obligatoriedad de las etiquetas de calidad, entre otras. Por otro lado, como consecuencia de la mayor preocupaci\u00f3n por la salud y por la seguridad alimentaria, se escucha, cada vez con m\u00e1s fre - cuencia, la pregunta: \u00bf qu\u00e9 podemos comer sin miedo? Podr\u00eda pensarse que el miedo o la desconfianza aumenta en funci\u00f3n del desconocimiento (\u00bfcomposici\u00f3n? \u00bforigen? \u00bfmodo de crianza o de cultivo?...) de aquello que se come. Ahora bien, las diversas \"crisis alimentarias\" han puesto de manifiesto que, a pesar del progresivo desconocimiento o alejamiento del consumidor respecto a la cadena alimentaria, o precisamente por ello, los consumidores necesitan seguir identificando lo que comen. Pre - cisamente algunas reacciones nacionales y nacionalistas a la crisis de las \"vacas locas\" pon\u00edan de manifiesto la importancia de la dimensi\u00f3n cultural existente en el consumo alimentario en la medida en que pu - sieron de manifiesto que lo \"propio\", lo \"conocido\" se considera \"m\u00e1s controlado\" y exento de peligro y que, aunque la industrializaci\u00f3n haya provocado la p\u00e9rdida de \"referencias\" de los productos alimentarios, los consumidores siguen teniendo necesidad de ellas (Contreras, 2002). V Los procesos de homogeneizaci\u00f3n acostumbran encontrar \"resistencias\", movimientos de afirmaci\u00f3n identitaria que defienden idiosincrasias lo - cales y particulares. Es precisamente la progresiva homogeneizaci\u00f3n y la globalizaci\u00f3n alimentaria, o al menos la conciencia de ello, lo que han provocado una cierta nostalgia relativa a los modos de comer de ayer y a platillos que han ido desapareciendo, y suscitado un inter\u00e9s por regresar a las fuentes de los \"patrimonios culinarios\". La insipidez de tantos ali - mentos ofrecidos por la industria agroalimentaria habr\u00eda provocado el recuerdo m\u00e1s o menos mitificado o idealizado de las delicias y de las va - riedades de ayer . Un ayer, por cierto, percibido de un modo no necesaria- mente muy objetivo. Se desarrolla, hoy, una conciencia relativa a la erosi\u00f3n \u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 49 que han sufrido los complejos alimentarios y, as\u00ed, estas \"resistencias\" se concretan, entre otras manifestaciones, en la recuperaci\u00f3n de productos, variedades y platos propios, locales y con \"sabores espec\u00edficos\". Ha aparecido, as\u00ed, la conciencia de \"tradici\u00f3n culinaria\", la revalori - zaci\u00f3n de sabores y saberes tradicionales, las recuperaciones de produc - tos y de platos \"a punto de desaparecer\" o ya desaparecidos y la consi - deraci\u00f3n de que la cocina constituye un patrimonio cultural que ha de ser protegido por razones ecol\u00f3gicas y culturales. Se han emprendido operaciones de \"rescate\" de variedades vegetales y de razas de animales locales o regionales, as\u00ed como de productos locales artesanales, de platos tradicionales en defensa de la \"especificidad\", la \"tradici\u00f3n\", la \"calidad\" o lo \"natural\", \"casero\", lo \"propio\", el \"sa - bor\"... Se trata tanto de una reivindicaci\u00f3n del sabor (en s\u00ed mismo, fren - te a la insipidez), como de los sabores (ligados a memorias m\u00e1s o menos concretas de lo \"aut\u00e9ntico\", lo \"propio\", frente a lo an\u00f3nimo). Todo ello est\u00e1 ligado a un fen\u00f3meno m\u00e1s amplio y complejo que tiene que ver con la reivindicaci\u00f3n de los patrimonios culturales, con la tradici\u00f3n y el inter\u00e9s por recuperarla, con la conciencia de una cierta invasi\u00f3n de una cada vez mayor homogeneidad alimentaria y la consiguiente p\u00e9rdida de identidad y la necesidad de mantenerla y afirmarla. De este modo se est\u00e1 desarrollando un nuevo mercado: el de los particularismos alimentarios de car\u00e1cter local, que deben ser preservados porque constituyen un pa - trimonio cultural. Las respuestas a la necesidad de \"volver a identificar\" los produc - tos alimentarios han sido muy diversas y han estado en funci\u00f3n de los diferentes sectores implicados o de los diferentes objetivos perseguidos: marcas (de producci\u00f3n o de distribuci\u00f3n), denominaciones de origen , indi- caciones geogr\u00e1ficas protegidas, etiquetas de calidad, consejos reguladores, pro- ductos de proximidad, productos ecol\u00f3gicos ... Independientemente del di- ferente grado de aceptaci\u00f3n de estos recursos identificadores (la mayor\u00eda de los productos alimentarios no pueden acogerse a ellos), lo cierto es que los consumidores dicen valorar cada vez m\u00e1s \"lo natural\", sin\u00f3nimos de garant\u00eda de calidad y de seguridad al mismo tiempo. El mercado parece aprovechar tambi\u00e9n la frustraci\u00f3n y la insatisfacci\u00f3n que provocan los alimentos industriales y los cada vez m\u00e1s expandidos servicios de catering para reivindicar el placer de la mesa: el derecho a disfrutar de los sabores y de la calidad, la necesidad de mantener, al precio que sea, los productos propios de la tierra, as\u00ed como los conocimientos y las t\u00e9cnicas (el \"saber hacer\" que les acompa\u00f1an), las variedades locales, la riqueza y la raz\u00f3n de ser de la tra - dici\u00f3n, la identidad que confieren los gustos particulares a trav\u00e9s de los 50 JES\u00daS CONTRERAS guisos particulares y al hecho de consumirlos en fechas se\u00f1aladas, fechas de comuni\u00f3n identitaria... Asistimos, pues, a una eclosi\u00f3n de la gastro - nom\u00eda caracterizada por una valoraci\u00f3n in\u00e9dita del fen\u00f3meno culinario. Esta eclosi\u00f3n valora simult\u00e1neamente el aspecto hedonista de la comida, el est\u00e9tico y el creativo, as\u00ed como el valor de los productos o materias primas de car\u00e1cter local y tradicional, y el nexo con un territorio y una cultura determinados. VI De las consideraciones anteriores se deduce (Lambert, 1996: 157-158) que la cultura alimentaria todav\u00eda hoy dominante no parece haber inte - grado el nuevo contexto de producci\u00f3n-distribuci\u00f3n caracterizado por una agricultura muy mecanizada que proporciona las materias primas a las industrias que, por su parte, realizan transformaciones cada vez m\u00e1s complejas y sofisticadas y venden a las grandes superficies los produc - tos ya limpios, despezados y empaquetados. Los consumidores resumen su percepci\u00f3n mediante ideas sobre la autenticidad y la calidad. En el universo de las representaciones, el campo de lo comestible todav\u00eda se encuentra constituido por alimentos procedentes del sector primario, productos brutos y frescos, con una imagen mental de naturaleza, en oposici\u00f3n a otros productos procedentes del sector industrial, dado que, generalmente, las personas consideran los \"productos industriales\" me - nos buenos que los \"productos naturales\". Para el dise\u00f1ador F. Jegou (1991), \"la industria proporciona un flujo de alimentos sin memoria\", en el cual la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica de la alimentaci\u00f3n ya no es el resultado de un lento proceso de sedimentaci\u00f3n entre el hombre y su alimento, sino que le preexiste. As\u00ed, los \"nuevos alimentos\" pueden ser clasificados en el l\u00edmite de lo comestible y su ingesti\u00f3n se muestra llena de riesgos. Las sucesivas crisis alimentarias, siempre muy destacadas por los medios de comunicaci\u00f3n, refuerzan claramente esta ansiedad latente. Los nuevos productos poseen por esencia elementos exteriores a la cultura de la casi totalidad de los individuos a los cuales se les representan (Lam - bert, 1997: 57-58). As\u00ed, los ciudadanos piden cada vez m\u00e1s productos de calidad asociados a la tipicidad, bien caracterizados como productos, que hagan referencia a un lugar preciso de producci\u00f3n, a unos saberes y a unas t\u00e9cnicas de elaboraci\u00f3n espec\u00edficas. Ello explica el inter\u00e9s que hoy generan los \"productos de la tierra\" ; inter\u00e9s por inventariarlos, protegerlos, producirlos, consumirlos... A los productos de la tierra se les atribuye una plusval\u00eda cultural (luego, econ\u00f3mica), pues se considera que son \"signos\" de la identidad local dada su fuerte vinculaci\u00f3n con un territorio y un paisa -\u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 51 je determinados, y que esta vinculaci\u00f3n tiene una profundidad hist\u00f3rica, una cierta \"tradici\u00f3n\". Estos productos tambi\u00e9n se asocian a un conjunto de conocimientos, de saberes, de pr\u00e1cticas espec\u00edficas. Esta dimensi\u00f3n identitaria constituye un elemento relevante en el proceso de patrimo - nializaci\u00f3n de estos productos y es uno de los ejes de su caracterizaci\u00f3n. La importancia cada vez mayor concedida a las producciones \"lo - calizadas\" corre pareja a la evoluci\u00f3n de las sociedades industrializadas, que generan una cierta sobreabundancia de espacios y que \"borran\" el sig - nificado de los lugares. Los aspectos positivos atribuidos a los llamados \"productos de la tierra\", por ejemplo, reflejan una cierta voluntad de hacer frente a una homogeneizaci\u00f3n y globalizaci\u00f3n excesivas. Sin embargo, la autenticidad, la tradici\u00f3n, las ra\u00edces, pueden ser ampliamente manipu - ladas en una \u00e9poca en la que el mercado y la comunicaci\u00f3n dominan la din\u00e1mica social. El \"terru\u00f1o\" o el paisaje son objeto de una demanda sin precedentes que da paso a numerosas y diversas estrategias de gesti\u00f3n ambiental, mercantiles e identitarias. Si ayer, el \"progreso\" y el beneficio econ\u00f3mico estuvieron ligados a la intensificaci\u00f3n agr\u00edcola y a la homo - geneizaci\u00f3n de los paisajes, hoy, la plusval\u00eda y la calidad de vida parecen ligadas a la recuperaci\u00f3n de lo que ayer desapareci\u00f3 como consecuencia del \"progreso\". En la actualidad, las producciones agr\u00edcolas y alimenta - rias locales ocupan un lugar espec\u00edfico en el universo agro-alimentario y responden de un modo espec\u00edfico a las orientaciones dadas, desde 1992, por la Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, estimulando una diversificaci\u00f3n de las producciones y una extensificaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas t\u00e9cnicas. Asimis - mo, estas producciones guardan relaci\u00f3n con la gesti\u00f3n del territorio, el microdesarrollo local de zonas desfavorecidas o la gesti\u00f3n del paisaje (B\u00e9rard, Contreras, Marchenay, 1996). De hecho, los proyectos pol\u00edticos creados para inventariar el patrimonio alimentario y culinario local, como es el caso de Francia, Italia o Catalu\u00f1a, son un buen ejemplo del inter\u00e9s que despierta no ya el mantenimiento de los particularismos locales sino, llegado el caso, su restituci\u00f3n (B\u00e9rard-Contreras-Marchenay, Poulain, 2002). Los \"productos de la tierra\" se han convertido en atractivos para los consumidores urbanos porque suponen una cierta \"compensaci\u00f3n\" a la mundializaci\u00f3n de los mercados alimentarios. Lo mismo podr\u00eda de - cirse de la cocina \"popular\" o \"tradicional\", de modo que antigua opo- sici\u00f3n entre \"alta cocina\" y \"cocina r\u00fastica\" ha sido sustituida por la que enfrenta la gastronom\u00eda tradicional contra la alimentaci\u00f3n industriali- zada. En los discursos espont\u00e1neos de los consumidores, pero tambi\u00e9n, a menudo, en el de los promotores de la restauraci\u00f3n y del turismo, las 52 JES\u00daS CONTRERAS cocinas locales y los productos de la tierra son vistos como un universo tradicional en el sentido ingenuo del t\u00e9rmino. Es decir, fundados sobre una tradici\u00f3n inmutable por oposici\u00f3n a las transformaciones y a los ci - clos de la econom\u00eda de mercado; y aut\u00e9nticos, por oposici\u00f3n a lo artificial de los medios urbanos (Atkinson, 1980, 1983; Eder, 1996). VII Como vemos, pues, el fen\u00f3meno de patrimonializaci\u00f3n de los productos de la tierra y de las cocinas nacionales o regionales (que supone, muchas veces, una reconstrucci\u00f3n o una reinvenci\u00f3n) se produce en un contexto determinado, tanto socioecon\u00f3mico como hist\u00f3rico. Es necesario, por tanto, contextualizarlo. Su entorno ( Espeitx, 2000) es el del conjunto de las transformaciones socioecon\u00f3micas contempor\u00e1neas y de sus reper - cusiones en los comportamientos y en las ideas relativas a la alimenta - ci\u00f3n. No se trata de una situaci\u00f3n homog\u00e9nea en los diferentes pa\u00edses. Los ritmos y la profundidad de las transformaciones var\u00edan mucho de un pa\u00eds a otro, y, tambi\u00e9n, entre las regiones de una misma naci\u00f3n, pero, en cualquier caso, son evidentes los paralelismos de este fen\u00f3meno en las cocinas locales de distintos pa\u00edses y regiones. En los actuales procesos de patrimonializaci\u00f3n, los diferentes usos ideol\u00f3gicos por parte de los discursos hegem\u00f3nicos, as\u00ed como por parte de las diversas estrategias econ\u00f3micas de los sectores implicados (entre ellos cabe destacar, por su incidencia, directa o indirecta, los tur\u00edsticos), son muy importantes. En t\u00e9rminos generales, la valoraci\u00f3n de la \"cocina regional\" y de los \"pro - ductos t\u00edpicos\" es el resultado de una interpretaci\u00f3n y una reconstruc - ci\u00f3n m\u00e1s o menos reciente, aunque ello no supone decir que la cocina y los productos no existieran. Es decir, que se hallaran productos bien adaptados a un medio y platos propiamente locales, caracterizados por unos ingredientes b\u00e1sicos, unos principios de condimentaci\u00f3n espec\u00edfi - cos y un conjunto de procedimientos culinarios: reglas, usos, pr\u00e1cticas, utensilios, representaciones simb\u00f3licas y valores sociales. Lo que resulta realmente nuevo es el significado y la funci\u00f3n que se les otorga, su papel econ\u00f3mico y los usos ideol\u00f3gicos que les son atribuidos por los discursos hegem\u00f3nicos, independientemente del diferente grado de interioriza-ci\u00f3n por parte de las diferentes personas. En este sentido, identidad y patrimonio son nuevos \"recursos\" de la modernidad y de usos polivalen - tes. En este caso, ya no se trata de producciones mundiales que pierden progresivamente la huella de su lugar de origen, sino de productos que, por el contrario, lo encarnan. Se espera de ellos que evoquen un territo - rio, un paisaje, unas costumbres, una referencia identitaria. \u00bfSEGUIMOS SIENDO LO QUE COMEMOS? 53 VIII \u00bfSeguimos siendo lo que comemos? Como consecuencia de todo este pro- ceso de globalizaci\u00f3n y estandarizaci\u00f3n alimentaria, por un lado, y de pa- trimonializaci\u00f3n y reivindicaci\u00f3n identitaria, por otro, la alimentaci\u00f3n con - tempor\u00e1nea ofrece unas manifestaciones aparentemente contradictorias. Por una parte, como hemos visto, aumenta progresivamente la es- tandarizaci\u00f3n en el consumo cada vez mayor de alimentos relativamente procesados industrialmente, as\u00ed como la recurrencia a los establecimien- tos de restauraci\u00f3n colectiva. Existe la posibilidad de comer en cualquier lugar, a cualquier hora y de cualquier manera. As\u00ed, la alimentaci\u00f3n se ha individualizado y han desaparecido algunos de los c\u00f3digos normativos tradicionales que reg\u00edan las formas y los contenidos de las comidas: lu - gares, horarios, estructuras, platos habituales del tiempo ordinario y de los tiempos festivos, reglas de comensalidad, categor\u00edas clasificatorias, etc. Poco a poco, el comensal urbano (en la mayor\u00eda de los pa\u00edses alcanza 80% del total de poblaci\u00f3n) se convierte en un individuo m\u00e1s aut\u00f3nomo en sus elecciones (tiempos, ritos y compa\u00f1\u00edas), al margen de las limitaciones sociales hacia las conductas individuales, menos formalizadas. Esta sub - jetivaci\u00f3n o individualizaci\u00f3n ha sido atribuida (Giddens, 1991 y 1996; Beck, 2002) al descenso de las presiones de conformidad ejercidas por las categor\u00edas sociales de pertenencia, que se traducir\u00eda en un debilitamiento de los grandes determinismos sociales que pesan sobre los individuos y sus pr\u00e1cticas de consumo, principalmente el de clase social. Ello no quiere decir que desaparezcan todos sus condicionamientos y las posibles es - pecificidades resultantes. En la alimentaci\u00f3n, este movimiento adquiere formas tan variadas como la ampliaci\u00f3n del espacio de toma de decisi\u00f3n alimentaria, el desarrollo de las raciones individuales o la multiplicaci\u00f3n de los men\u00fas espec\u00edficos, diferentes, para los diferentes comensales de un mismo hogar. Desde esta perspectiva, se remarca que la gente puede elegir sus propios paquetes de h\u00e1bitos de consumo dentro de una amplia gama de posibilidades. El nicho de consumo es voluntario y cada vez m\u00e1s flexible (Warde, 1997) y m\u00e1s \"segmentado\". As\u00ed, comer la cocina de tal o cual pa\u00eds o regi\u00f3n se convierte cada vez m\u00e1s en una elecci\u00f3n individual. La variedad de cocinas y productos de \"or\u00edgenes localizados\" no es tanto la manifestaci\u00f3n del desarrollo de un culturalismo como, por el contrario, el signo de su retroceso en provecho del cosmopolitismo. Pero, por otra parte, lo hemos visto tambi\u00e9n, como reacci\u00f3n a esta misma estandarizaci\u00f3n, se reivindica el mantenimiento y la recuperaci\u00f3n de tradiciones culinarias, de viejas recetas, de productos de los propios paisajes que se hab\u00edan perdido y a los que, ahora, se les atribuye una mu - cho mayor calidad gustativa as\u00ed como una mayor garant\u00eda para la salud, 54 JES\u00daS CONTRERAS al tiempo que se consideran como \"propios\", como un patrimonio de la propia tradici\u00f3n cultural, ligados a sus paisajes, a los calendarios festivos o rituales, al propio y espec\u00edfico c\u00f3digo de gustos y preferencias y, en definitiva, a la propia y particular manera de identificar los alimentos y de identificarse a trav\u00e9s de ellos. Se ha desarrollado, pues, una concien - cia de tradici\u00f3n culinaria, se reivindica un calendario festivo propio con sus correlatos gastron\u00f3micos, se revalorizan los sabores y las calidades de los platos tradicionales, sin excluir la capacidad para \"innovarlos\" o \"adaptarlos\" (por ejemplo, \"restaurantes de cocina catalana adaptada\" o \"restaurantes de comida casi tradicional\") y se evidencia, en cualquier caso, el inter\u00e9s por evitar la desaparici\u00f3n de las cocinas m\u00e1s o menos \"localizadas\" que son consideradas una de las expresiones identitarias m\u00e1s visibles. Todas estas nuevas tendencias han venido a conformar, efectiva- mente, lo que podr\u00eda calificarse como un nuevo orden alimentario relativo a la estructura y composici\u00f3n de las comidas, las formas de aprovisiona - miento, el tipo de productos consumidos, las maneras de conservarlos y cocinarlos, los horarios y las frecuencias de las comidas, los presu - puestos invertidos, las normas de mesa, valores asociados a las pr\u00e1cticas alimentarias y a algunas de las categor\u00edas clasificatorias. En definitiva, en relaci\u00f3n con lo que, siguiendo a Rozin y a Fischler, hemos caracterizado como cocina al principio de este cap\u00edtulo y en torno a la cual se genera - r\u00edan las identidades alimentarias. Este nuevo orden se caracteriza por ser considerablemente heterog\u00e9neo y cuya complejidad no ha sido suficien - temente descrita ni objetivada todav\u00eda . La pregunta es, pues,\u00bfc\u00f3mo han afectado todos estos cambios a las identidades alimentarias? Una primera constataci\u00f3n resulta evidente: la alimentaci\u00f3n es, cada vez menos, algo que se herede desde la infancia o se imponga me - diante mecanismos propios de una \"cultura local\" o de una clase social, desde una identidad espec\u00edfica. Como se\u00f1ala Poulain (2005: 200), les cons\u00e9quences de socialisation qui soci\u00e9t\u00e9 et de SIENDO LO QUE COMEMOS? 55 Hoy, la globalizaci\u00f3n se apoya en la diversidad de or\u00edgenes geogr\u00e1 - ficos de la alimentaci\u00f3n para producir la variedad de la que vive y de la que cada vez tiene m\u00e1s necesidad. Adem\u00e1s, las industrias agroalimen - tarias est\u00e1n convencidas de la importancia y trascendencia econ\u00f3mi - ca de la progresiva segmentaci\u00f3n y permanente mutaci\u00f3n del mercado alimentario. Constantemente se dise\u00f1an nuevos productos. En Espa\u00f1a, cada a\u00f1o, aproximadamente, salen al mercado unos 700 \"nuevos produc - tos\". De acuerdo con Ascher (2005: 131-143), estos nuevos productos deben permitir integrar racionalidades (\u00bfidentidades?) alimentarias cada vez m\u00e1s variadas y complejas, en las cuales las exigencias de gusto, de sociabilidad, de salud, de est\u00e9tica, de relaciones simb\u00f3licas, se mezclan en combinatorias individuales m\u00e1s variadas. Producir industrialmente la diferencia parece ser uno de los mayores retos econ\u00f3micos, no solo en la alimentaci\u00f3n sino en todos los terrenos del consumo. La aceleraci\u00f3n de la innovaci\u00f3n es un rasgo de la modernidad y el mercado parece obligar a inventar y a producir cada vez m\u00e1s deprisa la \"diferencia\", lo \"nuevo\". Los nuevos escenarios alimentarios del presente y los que se vis - lumbran para un futuro, al parecer muy cercano, plantean una interesan - te paradoja. A lo largo de unos cuantos miles de a\u00f1os, la especie humana \u2014el omn\u00edvoro\u2014 teniendo las mismas necesidades nutricionales, debi\u00f3 adaptarse a ecosistemas diversos dando lugar a soluciones gastron\u00f3mi - cas diferentes. Esas adaptaciones dieron lugar a culturas alimentarias muy diversas a lo ancho de la geograf\u00eda y lo largo de la historia. Hoy, con la mundializaci\u00f3n de los mercados, el medio es casi el mismo para todos los omn\u00edvoros del mundo. Pero esta uniformizaci\u00f3n del espacio, a trav\u00e9s de la globalizaci\u00f3n del mercado, parece ser que ya no va a dar lugar a homogeneizar los alimentos sino, por el contrario, a una enorme diversificaci\u00f3n, al menos aparente. Por otro lado, todav\u00eda las recomendaciones nutricionales son gene - rales y proponen valores medios que deber\u00edan ser \u00fatiles como gu\u00eda usual para la poblaci\u00f3n y que cada uno pudiera adaptar a su situaci\u00f3n personal. Ya una nueva disciplina, la nutrigen\u00f3mica, que combina los avances de la gen\u00e9tica, por un lado, y de la nutrici\u00f3n, por otro, permitir\u00e1 individuali- zar totalmente las recomendaciones nutricionales, pues podr\u00e1 disponer - se de una informaci\u00f3n mucho m\u00e1s personalizada sobre el estilo de vida y la alimentaci\u00f3n que convienen a cada individuo en particular. En caso de que la poblaci\u00f3n siguiera dichas recomendaciones (posibilidad no exenta de dificultades, desde luego), la individualizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas alimentarias podr\u00eda ser absoluta. Parece, pues, que ya no ser\u00e1 posible la transmisi\u00f3n del conocimien - to alimentario \u2014de una identidad\u2014 de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n como 56 JES\u00daS CONTRERAS hab\u00eda ocurrido hasta ahora. El conocimiento ser\u00eda tan particular para cada tipo de individuo que la trasmisi\u00f3n estar\u00eda en manos, exclusiva - mente, de la clase m\u00e9dica. Con ello, la individualizaci\u00f3n-desculturaliza - ci\u00f3n del omn\u00edvoro mediante la medicalizaci\u00f3n de su alimentaci\u00f3n habr\u00e1 sido definitiva. Curiosamente, sin embargo, las paradojas no tienen fin. Precisa - mente, desde la ciencia de la nutrici\u00f3n, alarmada por el empeoramiento de los h\u00e1bitos alimentarios que afectan a las poblaciones m\u00e1s desarrolla - das, se reclama volver a la dieta tradicional porque, dicen, \"nuestros hijos comer\u00e1n peor que nosotros porque no est\u00e1n educados para alimentarse de forma adecuada y la tendencia de la sociedad nos lleva a que el tiem - po para cocinar sea cada vez menor\". \u00bfSeguimos siendo lo que comemos? Claro, no puede ser de otro modo. Hasta cierto punto la famosa afirmaci\u00f3n no es m\u00e1s que una tau - tolog\u00eda. La alimentaci\u00f3n sigue y seguir\u00e1 reflejando a la sociedad. Solo que \u00e9sta es m\u00e1s compleja, din\u00e1mica y diversa. Una din\u00e1mica en la que, aparentemente al menos, todo tiende a mezclarse, a combinarse de m\u00fal - tiples maneras seg\u00fan los individuos y/o seg\u00fan los contextos. En Espa - \u00f1a, Francia o Italia, por ejemplo, sus ciudadanos ingieren alrededor de 2 000 to mas alimentarias a lo largo del a\u00f1o. Ni mucho menos, todas ellas responden a una misma l\u00f3gica alimentaria, sea nutricional, gas - tron\u00f3mica, econ\u00f3mica o identitaria; en el caso de esta \u00faltima, puede ser una identidad de car\u00e1cter \u00e9tnico, religioso, de clase social, de actividad o de lo que sea. A lo largo de un a\u00f1o, por ejemplo, los individuos pueden comportarse, seg\u00fan las ocasiones, como cat\u00f3licos y como ateos, como tradicionales, conservadores y liberales, como aut\u00f3ctonos y como ex\u00f3 - ticos, como ecologistas, conservacionistas y depredadores, como nacio - nalistas y como cosmopolitas, comer solos o acompa\u00f1ados; de cualquier manera y guardando las formas, sentados y de pie, cuidando de la salud y buscando el placer, siguiendo un r\u00e9gimen y de capricho, fast y slow. Se - guimos siendo lo que comemos, solo que hoy somos muchas y diferentes personas a lo largo de la semana y del a\u00f1o. Se trata de una identidad plural, todav\u00eda en construcci\u00f3n, o en construcci\u00f3n permanente, y que todav\u00eda no ha recibido la atenci\u00f3n acad\u00e9mica necesaria para describirla y comprenderla en toda su extensi\u00f3n. 57Ari\u00e8s, P . 1997. Les fils de McDo, la McDonali - sation du monde. mangeur Paris. Turner. (ed.). eating. Essays on the sociological significance of food. Gower Publishing, Hants, pp. 9-17. Back, K. 1977. Food, sex and theory. En: T.K. Fitzgerald (ed.). Nutrition and Anthropo - logy Action. Van Gorcum, Amsterdam, pp. 24-34. Beck, U. 2002. La sociedad del riesgo global . Si- glo XXI, Madrid. B\u00e9rard, L. y Ph. Marchenay. 2004. De las pro-2004. De las pro - ducciones de la tierra a las cocinas localiza - das. En: J. Contreras, X. Medinay A. Riera (eds.). Los sabores del Mediterr\u00e1neo . Institut Europeu de la Mediterr\u00e0nia, Barcelona. B\u00e9rard, L., J. Contreras y Ph. Marchenay. 1996. Presentaci\u00f3n de \"Los productos de la tierra en la Europa del Sur\". Agricultura y sociedad 80-81: 13-27. Calvo, E. 1980. De la contribution actualle \u00e0 la connaissance de l'alimentation. Ethnologie Fran\u00e7aise 10(3). Contreras, J. 2002. Los aspectos culturales en el consumo de carne. En: M. Gracia (coord.). Somos lo que comemos. Estudios de alimenta - ci\u00f3n y cultura en Espa\u00f1a. Ariel, Barcelona. Contreras, J. y M. Gracia. 2005. Alimentaci\u00f3n y cultura. Perspectivas antropol\u00f3gicas . Ariel, Barcelona. Contreras, J., J. Caceres y E. Espeitx. 2003. Els productes de la terra . Generalitat de Cata-Generalitat de Cata - lunya, Barcelona. Eder, K. 1996. The social construction of nature . Sage Publications. Londres. Espeitx, E. 2000. E., J. Caceres y A. Massanes. 2001. Com a la llosa res. Les transformacions ali - ment\u00e0ries al Pallars Sobir\u00e0 i l'Alt Urgell. Temes de Etnologia de Catalunya, Gene-ralitat Catalunya, . 1986. Food, nutrition, customs and culture. Jacob, Paris. Fribourg, Modernity and Self-Identity. Polity Press, Cambridge. \u2014\u2014. 1996. Las consecuencias perversas de la modernidad. Anthropos, Barcelona. Goody, J. 1989. Cocina, cuisine y clase . Gedisa, J\u00e9gou, technologies alimentaires; con s\u00e9quences pour les industries alimentaires. Actas coloquio: La conservation de de - main. d\u00e9terminants sociocul - catalana. V\u00e1zquez Montalban. Barcelona, pp. V. Arija, et al. 1988. Today's nutritional intake in a En: M.F. Moyal. Proceedings the Dietetics (vol.2). John Libbery Eurotext, Paris.Referencias58 58 JES\u00daS CONTRERAS Mill\u00e1n, A. 2002. Malo para comer, bueno para pensar. Crisis en la cadena socioalimen - taria. En: M. Gracia (coord). Somos lo que comemos. Estudios de alimentaci\u00f3n y cultura en Espa\u00f1a. Ariel, Barcelona. Poulain, J.P . 2002. Sociologies de 2005. Del 'r\u00e9gimen mediterr\u00e1neo' a los modelos alimentarios mediterr\u00e1neos: her -encia plural para hacer un label para el fu - turo. En: J. Contreras, X. Medina y A. Riera (eds.). Los sabores del Mediterr\u00e1neo. Institut Europeu de la Mediterr\u00e0nia, Barcelona. Rozin, E. y P Culinary culinary commodity of the consumer. Sage Publications, Londres. 59Integraci\u00f3n de identidades en la cultura alimentaria cubana Daysi Vilamaj\u00f3 Alberdi, Miguel A. Vales Garc\u00eda, Maira Fern\u00e1ndez Zequeira Zamora et al. (2008), en su trabajo sobre Cocina e Identidad en el \"Diario de Campa\u00f1a\" de Jos\u00e9 Mart\u00ed, nos rese\u00f1an que el concepto de identidad \"ha seguido m\u00faltiples derroteros en sus numerosas implicaciones con la noci\u00f3n del ser: su unidad, su existencia y su relaci\u00f3n con el cambio; es una entidad distinguible de otras an\u00e1logas, en un constante proceso de autorreconocimiento, identifi - caci\u00f3n y diferenciaci\u00f3n\". Estos autores reconocen que la identidad cultural no implica igualdad o coincidencia de todos los grupos humanos que integran una sociedad dada, en tanto manifiesta la unidad a trav\u00e9s de la diferenciaci\u00f3n; y como signos portadores de identidad en la alimentaci\u00f3n: la higiene, la aten - ci\u00f3n a la apariencia personal y la salud, la adquisici\u00f3n de conocimientos, el esparcimiento, la creaci\u00f3n art\u00edstica, las relaciones humanas, la comunicaci\u00f3n, la econom\u00eda dom\u00e9stica, la participaci\u00f3n pol\u00edtica y social, la religi\u00f3n, las formas sociales de organizaci\u00f3n del trabajo y otros. Por \u00faltimo culminan sus consideraciones cuando dicen que: la Identidad bien puede ser asumida como un conjunto de rasgos y caracteres que nos distinguen y diferencian; signo de lo aut\u00f3ctono, condici\u00f3n gen\u00e9rica de lo cubano y la cuban\u00eda que se concreta en un modo peculiar de asumir la vida y la muerte que re\u00fane entre otras: el arte, la religi\u00f3n, las costumbres, los patrones de conducta, gustos, preferencias, giros idiom\u00e1ticos y hasta una manera espec\u00edfica de caminar, vestirse, saludar e incluso amar, odiar, re\u00edr o llorar como dimensi\u00f3n plena de lo humano en esa b\u00fasqueda incesante por entender \u00bfQui\u00e9nes somos?, 60 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. vamos?. Est\u00e1 cons- tituida por un sistema de valores hist\u00f3ricos y culturales que abarcan desde la cocina hasta las fiestas. Muchnik (2006) se\u00f1ala que en el enfoque del fen\u00f3meno alimen - tario no podemos aislar los factores biol\u00f3gicos de los factores sociales. El acto de comer pone en juego variables de orden diferente: la compo - sici\u00f3n y las caracter\u00edsticas de los alimentos, la salud del consumidor, su identidad cultural, la din\u00e1mica de los territorios donde habita, la evolu - ci\u00f3n de las producciones y de los productores agropecuarios. Podemos calificar, entonces, la alimentaci\u00f3n como un \"hecho social total\", que pone en interacci\u00f3n el conjunto de relaciones sociales. Este punto de vista adquiere inter\u00e9s creciente en el periodo actual, cuando se cuestionan los modelos de desarrollo agr\u00edcola basados en la producci\u00f3n de masa y la estandarizaci\u00f3n. Nuevos modelos comienzan a constituirse, tanto en los pa\u00edses del norte como del sur para tomar en cuenta los desaf\u00edos planteados actualmente: calidad de los alimentos y seguridad de los consumidores, crisis de las sociedades rurales (evolu - ci\u00f3n del tejido social, empleos, ingresos), evoluci\u00f3n del oficio de agricul - tor, articulaciones entre las din\u00e1micas rurales y urbanas, pluriactividad de las explotaciones agr\u00edcolas, problemas medioambientales y reproduc - ci\u00f3n de la biodiversidad. El hecho alimentario tiene en consecuencia una posici\u00f3n central con respecto a los desaf\u00edos que afronta la sociedad en su conjunto y en particular el mundo rural. Candau (2010) nos habla acerca de lo conocido de la inmensa diversidad de las pr\u00e1cticas alimentarias, no solo entre pa\u00edses sino in - cluso entre regiones, ciudades, familias, individuos. Pensemos hasta en los m\u00faltiples usos sociales de la comensalidad o en la diversidad y la extensi\u00f3n de los lenguajes culinarios en la mayor\u00eda de las sociedades. Pensemos, finalmente, en el mosaico de representaciones que conectan la identidad (individual, cultural, \u00e9tnica, regional) y la alimentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n Muchnik (2006) apunta que \"La identidad intr\u00ednseca de los alimentos no existe\": son los hombres quienes elijen lo que comen, quienes deciden lo que es comestible y c\u00f3mo preparar sus comidas. Por ello en nuestra perspectiva son fundamentales las maneras en las que los hombres en sociedad integran la alimentaci\u00f3n como componente en la construcci\u00f3n de sus identidades. El desplazamiento de plantas, animales y productos es una constante en la historia de la humanidad. En todas las \u00e9pocas nuevos productos y comidas golpearon las puertas de nuevas cocinas; por ejemplo: el tomate (del n\u00e1huatl tomatl) lleg\u00f3 al sur de Eu - ropa en el siglo xvi .INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 61 El concepto de identidad, tomado de manera est\u00e1tica, puede cons - tituir un arma de doble filo, por eso privilegiamos en nuestro enfoque el an\u00e1lisis de las identidades en movimiento, de los procesos de identifica - ci\u00f3n, la deconstrucci\u00f3n/reconstrucci\u00f3n de las identidades a trav\u00e9s de los contactos e intercambios entre diferentes culturas. Esto implica tener en cuenta los \"mestizajes\" en la construcci\u00f3n de las identidades alimentarias, tanto desde el punto de vista hist\u00f3rico como en el estudio de los actuales procesos de cambio. Valorizar ciertas tradiciones alimenticias no significa un supuesto \"regreso a los or\u00edge-nes\", sino inscribir dichas tradiciones en el contexto actual, en las nuevas formas de consumo que se han desarrollado, en las relaciones e inter- cambios entre culturas alimenticias diferentes. Cultura alimentaria Las culturas tradicionales evolucionaron en una relaci\u00f3n \u00edntima con la naturaleza, desarrollaron pr\u00e1cticas de uso m\u00faltiple y sostenido de su me - dio; por tanto la construcci\u00f3n de una racionalidad ambiental implica el rescate de estas pr\u00e1cticas. Seg\u00fan Cartay (2004), para que un alimento se convierta en un alimento de base no basta con que sea comestible, pues su consumo mayoritario va m\u00e1s all\u00e1 de la simple satisfacci\u00f3n de una necesidad ali - mentaria, sino que se inscribe en lo m\u00e1s profundo de su cultura, regido por una serie de condicionamientos culturales, entretejido con leyendas y mitos. Su consumo est\u00e1 determinado no s\u00f3lo por las contingencias agrol\u00f3gicas, ambientales y econ\u00f3micas, sino que est\u00e1 tambi\u00e9n, en una gran parte, determinado por la mentalidad del grupo, por sus ritos so - ciales, por el valor de los mensajes intercambiados cuando es consumido en compa\u00f1\u00eda, por los valores \u00e9ticos y religiosos que representa, y por la posici\u00f3n individual y colectiva que determinan sus factores. De all\u00ed que Montanari (1993) afirme que \"si bien el hombre es lo que come, tambi\u00e9n es cierto que el hombre come lo que es, o sea, sus propias opciones, su propia cultura.\" Cultura alimentaria cubana La nutrici\u00f3n cubana, mestiza y transculturada, como la poblaci\u00f3n mis - ma, constituye una mezcla donde afloran las influencias mayoritarias de hispanos y africanos, pero donde podemos encontrar elementos identi - ficadores de los abor\u00edgenes, y los aportes posteriores de chinos, \u00e1rabes y, en menor medida, italianos y caribe\u00f1os. En el discurso de la identidad 62 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA en Cuba es indudable que se debe otorgar un lugar importante a la cul - tura alimentaria. L\u00f3gicamente, el plato cubano no se queda en los \"platos primos o descendientes de las cocinas de or\u00edgenes\", sino que comienza desde sus inicios a tomar personalidad propia y es ah\u00ed donde empiezan a re - petirse determinadas caracter\u00edsticas que lo hacen original y distintivo: la ausencia de la pimienta o picante; el empleo de la naranja agria junto al ajo, la cebolla, el aj\u00ed y el comino; el or\u00e9gano o laurel como sazonadores por excelencia, adem\u00e1s de la presencia del az\u00facar en exceso en nuestros postres y, con mucha fuerza: endulzar con miel. \u00bfQu\u00e9 platos o elementos se reconocen como parte de la comida cubana t\u00edpica o comida criolla cubana? En 1492, a la llegada de los espa\u00f1oles a Cuba, ya exist\u00eda presencia humana; aquellos hombres se encontraban en un r\u00e9gimen de comuni - dad primitiva. A pesar de que el fuerte impacto del encuentro entre las dos culturas provoc\u00f3 la desaparici\u00f3n f\u00edsica de la cultura aborigen, \u00e9sta se mantiene viva y se transmiti\u00f3 de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Guanche (2009) ha insistido en la significaci\u00f3n y actualidad de la presencia cultural ind\u00edgena en la formaci\u00f3n de la naci\u00f3n cubana, no solo por los datos arqueol\u00f3gicos o por las aportaciones de los cronistas de In -Comida criolla t\u00edpica cubana Arroz blanco Frijoles negros (comino, cebolla, ajo, aj\u00ed, pimiento) Cerdo asado en p\u00faa (naranja agria, ajo, comino, hoja de guayaba), masa frita y chicharrones de cerdo Ajiaco (carne de puerco o de vaca, tasajo, pedazos de pl\u00e1tano, yuca, calabazas y otras viandas; con mucho caldo, cargado de zumo de lim\u00f3n y aj\u00ed picante, equivalente a la olla espa\u00f1ola) Yuca con mojo (ajo, naranja agria, grasa de cerdo, cebolla) Malanga hervida con mojo, frituras de malanga Boniato hervido o frito Calabaza Ensalada de aguacate, tomate, r\u00e1bano, lechuga, pepino Tostones de pl\u00e1tano verde, pl\u00e1tanos maduros fritos Tamales (ma\u00edz) Cusub\u00e9 (postre de bu\u00f1uelos de yuca con o sin boniato, con miel por encima) Frutas (an\u00f3n, guan\u00e1bana, guayaba, mamey, papaya)INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 63 dias, sino como resultado de la convivencia temprana entre los primeros pobladores hisp\u00e1nicos, africanos y la poblaci\u00f3n aborigen, como algo vivo y permanente en el sustrato general de la cultura nacional. Y Guanche (2009) contin\u00faa se\u00f1alando que: El encuentro dram\u00e1tico efectuado por la convivencia mutua entre ind\u00ed - genas e hisp\u00e1nicos se manifest\u00f3 desde el punto de vista \u00e9tnico, como un proceso de asimilaci\u00f3n \u00e9tnica forzada, que en el presente caso consisti\u00f3 en la disoluci\u00f3n por muerte y por mestizaje biol\u00f3gico-cultural del grupo de menor nivel de desarrollo tecnol\u00f3gico y econ\u00f3mico (pero mayoritario) en el grupo dominador desde el punto de vista socioecon\u00f3mico. En el caso de Cuba, la acelerada disminuci\u00f3n o relativa eliminaci\u00f3n f\u00edsica de la mayor\u00eda de los abor\u00edgenes no implic\u00f3 necesariamente el exterminio de su herencia cultural ni de toda la descendencia. La asimilaci\u00f3n \u00e9tnica forzada de la poblaci\u00f3n aborigen se realiz\u00f3 de ma - nera efectiva pero su herencia cultural ha estado presente en la lengua, la vivienda, las costumbres, en diversos utensilios del ajuar dom\u00e9stico, la alimentaci\u00f3n, las artes de pesca y otras que forman parte de la vida coti - diana del cubano, tanto en \u00e1reas urbanas como rurales. Seg\u00fan Rodr\u00edguez (2010), los aportes fundamentales de los abo - r\u00edgenes fueron t\u00e9rminos provenientes de la lengua arauca, como batey, Baracoa, g\u00fcira, henequ\u00e9n, guano, bijirita, biajaca, colibr\u00ed, arique, canoa, guayo, y frutas como la guayaba y el mamey, y viandas como la yuca. Unas se mantienen en nuestro vocabulario y las otras en nuestra dieta. Zamora et. al. (2008) se\u00f1alaron que los h\u00e1bitos alimentarios de los abor\u00edgenes se basaban en la yuca y el ma\u00edz, los aj\u00edes y algunas ra\u00edces; frutas como el an\u00f3n, la pi\u00f1a, el mamey, y carnes, como la jut\u00eda, el maj\u00e1, el manat\u00ed, los patos y las yaguasas. La presencia peninsular se hizo muy fuerte en 1510, pues se co - menz\u00f3 a desarrollar el proceso de conquista y colonizaci\u00f3n de la isla. Las regiones de Andaluc\u00eda, Extremadura, Castilla y Le\u00f3n fueron las m\u00e1s representativas durante estos a\u00f1os. Ya para finales del siglo xvi exist\u00edan en Cuba dos culturas que fueron el tronco de la nuestra; sin embargo, ante la necesidad de mano de obra, Espa\u00f1a comenz\u00f3 a importar esclavos africanos. Este nuevo grupo de hombres provendr\u00eda de cuatro grandes familias: Semita-Camita, Nilo-Sahariana, Haisana fue la Nigero Kordofana la que explotaron los es - pa\u00f1oles para traer a Cuba como esclavos, pues eran muy fuertes debido a su alimentaci\u00f3n.64 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA Como dir\u00eda Nicol\u00e1s Guill\u00e9n (el poeta nacional de Cuba): \"el casa - be y el ajiaco indocubanos se unir\u00edan al pan y la olla podrida espa\u00f1ola\"; y E. Rozin y P . \"Los h\u00e1bitos alimen - tarios humanos son tanto la expresi\u00f3n de una funci\u00f3n b\u00e1sica biol\u00f3gica y nutricional, como de una de las m\u00e1s elaboradas formas de cultura\". Grupos \u00e9tnicos presentes en Cuba a la llegada de los europeos A finales del siglo xv, cuando los primeros navegantes espa\u00f1oles lle - garon a las islas del Caribe, la mayor parte de su poblaci\u00f3n era de ori - gen arahuaco; los ta\u00ednos, sin embargo, desde hac\u00eda varias generaciones hab\u00edan empezado a ser colonizados por pueblos caribes y a\u00fan exist\u00edan peque\u00f1os grupos de siboneyes, un pueblo que estaba entre los ocupantes abor\u00edgenes de las Antillas del Caribe. Los ta\u00ednos Los abor\u00edgenes, de procedencia arahuaca, fueron quienes descubrieron primeramente los bienes y servicios que brindaba el archipi\u00e9lago, y sus adaptaciones alimentarias constituyeron la base para la colonizaci\u00f3n. Los ta\u00ednos integraron un grupo \u00e9tnico dentro de la familia ling\u00fc\u00eds - tica Arahuaca y eran procedentes del \u00e1rea que ahora ocupa Venezuela, aunque a lo largo de los siglos fueron poblando las distintas islas del arco antillano. La principal actividad econ\u00f3mica de los ta\u00ednos era la agricultura, a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de sembrados, a los que llamaban conucos. Cultivaban mandioca o yuca en sus variedades dulce y amarga, para lo cual empleaban abonos y sistemas de riego; otros cultivos importantes fueron la pi\u00f1a, la batata o boniato y el tabaco. Cazaban peque\u00f1os roe - dores, como las jut\u00edas, iguanas y algunas variedades de p\u00e1jaros; adem\u00e1s, usaban varias t\u00e9cnicas para pescar, como anzuelos, redes y veneno. El casabe, una especie de pan de yuca o torta circular de yuca tos - tada al sol o al fuego, formaba parte de su dieta regular; su consumo permanece a\u00fan hoy d\u00eda en la zona del Caribe. En la actualidad se pre - para en Venezuela (utilizando una especie de yuca amarga), Rep\u00fablica Dominicana y en la regi\u00f3n oriental de Cuba. Seg\u00fan el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola son palabras ta\u00ednas: an\u00f3n, areito, arepa, bija, yaguasa, zunz\u00fan y otras. Algunos autores han encontrado similitudes entre ciertas costum- bres, tradiciones, simbolog\u00eda y creencias con los pueblos mayas de Yu -INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 65 cat\u00e1n, Guatemala y otras regiones adyacentes, lo que podr\u00eda sugerir una influencia cultural. Los caribes El \u00e1rea de difusi\u00f3n principal de los pueblos caribes parece haber sido el norte de Colombia y Venezuela. Los puntos m\u00e1s septentrionales alcan - zados son las Antillas Mayores, como Cuba y La Espa\u00f1ola. Llamaban a su cocina barbacoa, la cual consist\u00eda en un mes\u00f3n de madera cubierto por tierra donde asaban y cocinaban sus alimentos. Del Caribe han pa - sado varios americanismos o pr\u00e9stamos al espa\u00f1ol, como aj\u00ed, bahareque, barbacoa, cabuya, cacique, Caney, can\u00edbal, canoa, fotuto, hurac\u00e1n, igua - na, manat\u00ed, maracas, tabaco. Los siboneyes Su alimentaci\u00f3n era similar a la de las poblaciones anteriores, pero agre - gan a su dieta ra\u00edces comestibles y mariscos. En los \"concheros\" (yaci - mientos con gran cantidad de conchas de moluscos) estudiados se han encontrado restos de cangrejos, peces de mar y de r\u00edos, manat\u00edes, ostras y caracoles marinos. Tambi\u00e9n se han encontrado restos de animales no marinos, como las tortugas de agua dulce, jut\u00edas, iguanas y roedores me - nores. Recog\u00edan y com\u00edan uvas de playa o uva caleta ( Coccoloba uvifera L.) e hicacos (Chrysobalanus icaco L ). Los abor\u00edgenes fueron quienes descubrieron primeramente los bienes y servicios que brindaba el archipi\u00e9lago, y sus adaptaciones ali - mentarias constituyeron la base para la colonizaci\u00f3n. Sus h\u00e1bitos ali - mentarios se basaban en la yuca y algunas ra\u00edces; en frutas como el an\u00f3n, la pi\u00f1a y el mamey, y en carnes como la jut\u00eda, el maj\u00e1, el manat\u00ed, los patos y las yaguasas, que asaban en p\u00faa; costumbres adoptadas y transcultura - das posteriormente por los colonizadores. La yuca, alimento emblem\u00e1tico La yuca o mandioca, de origen americano, es uno de los cultivos m\u00e1s extendidos en el mundo, aunque su comercializaci\u00f3n es muy reducida a escala mundial. Es b\u00e1sicamente un producto vegetal dedicado al auto - consumo en los pa\u00edses productores (casi todos pa\u00edses del Tercer Mundo). La yuca (Manihot esculenta Crantz) pertenece a la familia Euphor - biaceae. Tiene probablemente dos \u00e1reas de origen, ambas en Am\u00e9rica: en la parte norte de Am\u00e9rica del Sur y en la amplia regi\u00f3n comprendida entre M\u00e9xico y Am\u00e9rica Central. De Am\u00e9rica, la yuca fue llevada a \u00c1frica, donde tuvo una gran aceptaci\u00f3n y arraigo. Este alimento fue 66 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA tra\u00eddo al archipi\u00e9lago probablemente por los grupos \u00e9tnicos que lo po - blaron y en la actualidad constituye una de las muestras fehacientes del legado aborigen en la integraci\u00f3n de identidades en la cultura alimen - taria cubana. Seg\u00fan Cazabonne (2008), la yuca amarga y dulce, mandioca, gua - camote, \u00e1rbol de la tapioca o cazabe de las Antillas, es un arbusto ori - ginario de \u00c1frica, de ra\u00edz gruesa y blanca, tuberosa, que puede alcanzar hasta un metro de longitud; es comestible y proporciona una f\u00e9cula lla - mada tapioca. Por su parte, Cartay (2004) describe a la yuca, mandioca, manioc, ma\u00f1oco, cassava o tapioca como un arbusto de 2 a 3 m de altura, con tallo arborescente, nudoso, hueco, de color verde, de inflorescencias paniculadas y con hojas anchas y palmeadas que tienen de 3 a 7 l\u00f3bulos. Las ra\u00edces, la parte comestible de la planta (en algunas regiones se con - sumen tambi\u00e9n las hojas), irradian desde el tallo hasta la parte interna del suelo. Su n\u00famero por planta difiere de acuerdo con la variedad, de las muchas existentes, o de las condiciones agroecol\u00f3gicas del lugar de cultivo. Por lo general, el peso de las ra\u00edces es de 3 a 7 kg por planta (Schnee, 1973; Pittier, 1926). En la pr\u00e1ctica, las yucas amargas son m\u00e1s comunes en el \u00e1rea amaz\u00f3nica y en el Caribe, mientras que el cultivo de las dulces se encuentra m\u00e1s generalizado en el norte de Am\u00e9rica del Sur (Cartay, 1992: 64-65). La historia m\u00e1s remota registrada de la planta comienza 2 700 a\u00f1os aC en Venezuela, o 1 200 a\u00f1os aC en los \"hornos\" de casabe de Co - lombia (Sylvestre y Arraudeau, 1983; Edoumba, 1996). Sanoja (1981) sostiene que el cultivo y el consumo de yuca dulce pudieron haberse practicado en muchas partes de Am\u00e9rica tropical antes del primer mile - nio antes de Cristo y que, adem\u00e1s, su cultivo fue primero que el cultivo del ma\u00edz en muchos lugares del norte de Am\u00e9rica del Sur. Otros, como Rousse y Cruxent (1963), afirman que las variedades amargas fueron cultivadas primero en el norte de Am\u00e9rica del Sur. Des - de all\u00ed fueron extendidas a las islas del Caribe, lo que concuerda con la posici\u00f3n de Sanoja (1982), quien se\u00f1ala que la yuca fue introducida en las Antillas hacia el a\u00f1o 190 aC por grupos de agricultores procedentes de la costa oriental de Venezuela y del Bajo Orinoco. Seg\u00fan \u00e9l, la evi - dencia m\u00e1s temprana del uso de la variedad de yuca amarga se encuentra en el norte de Sudam\u00e9rica en la fase Malambo, en la costa caribe de Colombia, hacia el a\u00f1o 1020 aC. Una vez que se extendi\u00f3 su cultivo por Am\u00e9rica del Sur y Am\u00e9rica Central, comenz\u00f3 su largo periplo hacia el continente africano, al que fue llevado por los navegantes y comerciantes portugueses y por distin - tos misioneros y viajeros. Los portugueses la introdujeron en el delta INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 67 del r\u00edo N\u00edger, a trav\u00e9s de Warri y Benin (Alagoa, 1970). John Barbot (1746) documenta su presencia en Warri a finales del decenio de 1600: \"Arbustos de ma\u00f1oc, que ellos llaman Mandi-hoka en su lengua, de los cuales hac\u00edan cassaba, o farinha de pao, lo que en portugu\u00e9s quiere decir harina de pan, que es el pan que ellos tienen por costumbre co - mer\". La yuca fue, pues, introducida en \u00c1frica un poco tard\u00edamente, si la comparamos con el ma\u00edz, que lleg\u00f3 a tierras africanas, espec\u00edficamente al Congo, entre 1548 y 1580 (Bahuchet, 1989, 1990). Estas fechas de introducci\u00f3n de la yuca concuerdan con las consideraciones de Lovera (1998: 61), quien se\u00f1ala que cuando los negros africanos fueron llevados al Caribe, durante los siglos xvii y xviii, ya estaban familiarizados con su consumo. En los h\u00e1bitos alimentarios, Guanche (2009) describe el uso de tostar el ma\u00edz o el boniato entre cenizas ardientes, el consumo del casa-be, el empleo popular de la yuca salcochada, y el ajiaco \u2014con las l\u00f3gicas variaciones en su confecci\u00f3n\u2014 como partes de la herencia cultural abo - rigen. Ya en el siglo xix el ajiaco se encuentra transculturado a la dieta com\u00fan de la poblaci\u00f3n, especialmente del campesinado. Todav\u00eda se conoce, como parte de las tradiciones culinarias popu - lares, el cusub\u00e9, denominaci\u00f3n identificada por m\u00faltiples autores como aborigen. Consiste en un \"dulce seco, hecho de harina de yuca en pane - cillos o porciones que llaman bollitos, con agua y az\u00facar y a veces ama - sada con huevos\". El ajiaco Es una comida compuesta de carne de puerco o de vaca, tasajo, pedazos de pl\u00e1tano, yuca, calabazas y otros vegetales con mucho caldo, cargado de zumo de lim\u00f3n y aj\u00ed picante. Es el equivalente de la olla espa\u00f1ola, pero acompa\u00f1ado del casabe y nunca de pan. Su uso es casi general, aunque mayormente es en tierra adentro. El ajiaco guarda suma importancia para la cultura alimentaria y significaci\u00f3n simb\u00f3lica de fusiones y mezclas. Sabiamente, Fernando Ortiz, eminente etn\u00f3logo cubano, identific\u00f3 la formaci\u00f3n multi\u00e9tnica del pueblo cubano con ese sustancioso plato ind\u00edgena. Actualmente, aunque sigue confeccion\u00e1ndose el ajiaco, por la inevitable influencia de los me - dios masivos de comunicaci\u00f3n, especialmente de la televisi\u00f3n, muchos le denominan \"caldosa\", aunque los ingredientes son los mismos. No solo el casabe y el ajiaco son legados de los indocubanos. El asado en p\u00faa es tambi\u00e9n un vestigio de aquellos modos de elaborar la comida y que pervive hasta nuestros d\u00edas. Su acervo alimentario sirvi\u00f3 68 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA de sustentaci\u00f3n a los espa\u00f1oles en los primeros a\u00f1os de la Conquista y colonizaci\u00f3n. Alimentos preparados habitualmente de esta forma son la jut\u00eda, los peces, los quelonios marinos y los llamados frutos del mar. La jut\u00eda cubana La jut\u00eda conga ( Capromys pilorides pilorides Say) es una especie de roedor arbor\u00edcola. Pertenece a la familia Capromyidae y es end\u00e9mica de Cuba. Debido a la presencia de las osamentas de estos roedores en enterra- mientos se considera que constituy\u00f3 uno de los alimentos b\u00e1sicos de la alimentaci\u00f3n de los grupos ind\u00edgenas. En el presente es un plato apre-ciado por las comunidades campesinas. Los frutos del mar, peces, caracoles, el carey y la caguama El pescado es otro de los alimentos presentes en la dieta de la poblaci\u00f3n cubana. De los peces de plataforma, los m\u00e1s destacados son el pargo, la cherna (el mero), el serrucho y la maj\u00faa. Entre los mariscos est\u00e1n la lan - gosta, junto con los camarones, los cangrejos, ciguas, almejas y ostiones. Tambi\u00e9n son elementos ancestrales en la alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubana los quelonios marinos, como el carey y la caguama. Las frutas El consumo habitual de frutas de estaci\u00f3n, cuyas denominaciones son ind\u00edgenas, como el an\u00f3n, la guan\u00e1bana, la guayaba, el mamey y la papaya, forman parte de las tradiciones alimentarias de la poblaci\u00f3n, tanto de manera natural como en la confecci\u00f3n de postres. El mamey El mamey, mamey amarillo, de Cartagena de Indias, de Guacayari - ma o mamey de Santo Domingo ( Mammea americana L.) es un \u00e1rbol perenni f olio de la familia Clusiaceae, de frutos dulces, comestibles. Es originario de las Antillas y es bien conocido en Centroam\u00e9rica y el norte de Sudam\u00e9rica. Actualmente se cultiva tambi\u00e9n en otras \u00e1reas tropicales y h\u00famedas del mundo.INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 69 La guayaba La guayaba (Psidium guajava L.) es un g\u00e9nero de unas cien especies de arbustos tropicales y \u00e1rboles peque\u00f1os que pertenecen a la familia Myr- taceae. Es nativa del Caribe, Am\u00e9rica Central, Am\u00e9rica del Norte y el norte de Sudam\u00e9rica. La pi\u00f1a La pi\u00f1a (Ananas comosus L. Merr.) pertenece a la familia Bromeliaceae. Es originaria de alg\u00fan lugar no especificado de Sudam\u00e9rica; probable - mente provenga del Cerrado, espec\u00edficamente del Altiplano Goiase\u00f1o. Los estudios de diversidad sugieren que pudo haberse originado entre Brasil, Paraguay y Argentina, es decir, en la zona de nacimiento de la Cuenca del Plata, desde donde se difundi\u00f3 al curso superior del Ama - zonas y a la regi\u00f3n de Venezuela y las Guayanas. Hacia el 200 dC fue cultivada en Per\u00fa por los mochicas, quienes la representaron en su cer\u00e1 - mica. En el siglo xvi se propag\u00f3 hacia Europa y las zonas tropicales de \u00c1frica y Asia. El cerdo El cerdo es un mam\u00edfero artiod\u00e1ctilo de la familia Suidae. Su nombre cient\u00edfico es Sus scrofa domestica, aunque algunos autores lo denominan Sus domesticus o Sus domestica, y reservan Sus scrofa para el jabal\u00ed. Fue domesticado hace unos 5 000 a\u00f1os en div ersos lugares, tanto de Europa como de Asia. Algunas culturas lo usan para alimentarse. En Cuba se consume ampliamente. Cuando es asado en p\u00faas constituye uno de los platos t\u00edpicos, y es una muestra de la integraci\u00f3n entre el legado aborigen de preparaci\u00f3n de las carnes y los productos tra\u00eddos de Europa. El frijol La alubia, caraota, ch\u00edcharo, faba, frejol, frijol, grano, habichuela, pocha o poroto es la semilla comestible de Phaseolus vulgaris L., la cual es una especie anual de la familia de las leguminosas (Fabaceae), que tuvo su origen en Am\u00e9rica, aunque actualmente se cultiva en todo el mundo. Es uno de los alimentos m\u00e1s antiguos que conoce el hombre: ha sido parte importante de la dieta humana desde hace miles de a\u00f1os. Se encuentra entre las primeras plantas alimenticias domesticadas y luego cultivadas. El frijol com\u00fan empez\u00f3 a cultivarse hace aproximadamente 70 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA 7 000 a\u00f1os en el sur de M\u00e9xico; lleg\u00f3 a Cuba debido al intercambio entre las colonias, donde el frijol negro form\u00f3 parte de su comida tradicional. El congr\u00ed Seg\u00fan Villapol (1981): Es una joya gastron\u00f3mica esta insuperable mezcla de arroz con frijoles, saboreada por viajeros de todos los rincones del mundo y unas cuantas generaciones de cubanos, que sabiamente combina 2 prote\u00ednas de origen vegetal.De la cocina caribe\u00f1a, gran olla cocida al sol durante ya casi cinco si - glos, los cubanos compartimos esta forma tradicional de cocinar arroz con frijoles a partir de una u otra leguminosa con diferentes pueblos hermanos, y la encontraremos no s\u00f3lo en Hait\u00ed, sino tambi\u00e9n en Puerto Rico, en Santo Domingo, en las Bahamas y otras islas del Caribe, con ligeras diferencias en cuanto a condimentos como resultado l\u00f3gico de la transculturaci\u00f3n. El pl\u00e1tano El pl\u00e1tano moderno ( Musa paradisiaca L.) se origina probablemente en la regi\u00f3n indo malaya. Desde Indonesia se propag\u00f3 hacia el sur y el oeste, y alcanz\u00f3 Haw\u00e1i y la Polinesia por etapas. De las plantaciones de \u00c1frica occidental los colonizadores portugueses lo llevaron a Sudam\u00e9ri - ca y de ah\u00ed a las Antillas en el siglo xvi . En Cuba se consumen como fruta; verdes o maduros, hervidos, fritos o asados, y en dulce; asimismo, se usan para preparar fuf\u00fa, un plato de legado africano, el cual es la base de la alimentaci\u00f3n en Ghana, al igual que los t\u00edpicos \"pl\u00e1tanos fritos dos veces y aplastados, conocidos como pl\u00e1tanos a pu\u00f1etazos, chatinos o tostones\". En esta similitud de algunos de nuestros platos con los de \u00c1frica se destaca, por ejemplo, la forma de consumir los pl\u00e1tanos, que en Ni - geria se preparan los maduros fritos igual que en Cuba, y del Congo proviene nuestra forma de preparar los pl\u00e1tanos verdes. El quimbomb\u00f3 El quimbomb\u00f3 (Abelmoschus esculentus L. Moench, 1794), ngombo - bo, ocra o bamia (del idioma bant\u00fa), pertenece a la familia Malvaceae. Es una faner\u00f3gama tropical originaria de \u00c1frica. En Cuba se prepara de INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 71 diferentes formas, como guiso y ensalada. De Congo tambi\u00e9n provienen el \u00f1ame y la malanga, as\u00ed como la forma tan exquisita de prepararlos. Dentro de los platos t\u00edpicos de la cocina afrocubana est\u00e1 el calal\u00fa, al que muchos conocen como guiso de quimbomb\u00f3. Est\u00e1 compuesto de productos del mar y la tierra, pues es comida de sus dioses ( Chang\u00f3), aunque tambi\u00e9n se prepara de otras formas; con jam\u00f3n y arroz a la crio - lla; con tasajo, cerdo y jam\u00f3n a la criolla; sin su baba; con pl\u00e1tanos... La malanga Colocasia esculenta y C. fontanesii pertenecen a familia Araceae; son ori - ginarias de las regiones tropicales y subtropicales de Asia. Se preparan hervidas o como frituras, y son consideradas por la poblaci\u00f3n cubana como uno de los alimentos b\u00e1sicos para ni\u00f1os lactantes, as\u00ed como para enfermos y adultos mayores. Dulces Quiz\u00e1 lo m\u00e1s representativo de la cocina afrocubana sean los dulces elaborados, los que alcanzaron su apogeo cuando se introdujo el az\u00facar de ca\u00f1a; de ah\u00ed la influencia \u00e1rabe en nuestra cultura y la presencia de los postres en casi todos los pa\u00edses hispanos, aunque en Cuba se cre\u00f3 un h\u00e1bito mayor por el desarrollo de esta industria, pero tambi\u00e9n porque a los esclavos se les hac\u00eda ingerir en diferentes formas para darles energ\u00eda y fuerza; algunos se cocinaban con tanta az\u00facar que, en la actualidad, empalagan a los que no tienen la costumbre. Aportes culturales El aporte espa\u00f1ol se bas\u00f3 en el consumo de animales dom\u00e9sticos: aves de corral y ganado, y en el cambio en la dieta: consumo de carne roja, guisos, sopas, potajes, leche. Este aporte se muestra en nuestra cocina en un sinn\u00famero de pla - tos criollos representativos, que tuvieron sus parientes lejanos en la co - cina espa\u00f1ola, tales como: natillas, flanes, arroz compuesto, revoltillos mixtos, la ropa vieja y otros, que son platos exponentes del fen\u00f3meno de transculturaci\u00f3n. Se mantienen tambi\u00e9n sus potajes, la paella, el bu\u00f1uelo de pascuas y el picadillo. Los espa\u00f1oles, en suma, introdujeron muchos productos a Cuba, entre ellos, el cerdo, el ajonjol\u00ed, el comino, el man\u00ed, el arroz, los boniatos, el ma\u00edz, la calabaza y el az\u00facar de ca\u00f1a. 72 DAYSI VILAMAJ\u00d3 ALBERDI, MIGUEL A. VALES GARC\u00cdA, MAIRA FERN\u00c1NDEZ ZEQUEIRA El esclavo africano, por su parte, aport\u00f3 a los alimentos que pro - porcionaba el espa\u00f1ol, los platos t\u00edpicos que trajo consigo desde su tierra natal. De 1512 a 1790 entraron a Cuba unos 90 000 esc lavos africanos y, entre 1790 a 1880, los traficantes introdujeron legal e ilegalmente 900 000. Esta avalancha marc\u00f3 indefectiblemente el intercambio cul - tural, aunque desigual, en el que una cultura perif\u00e9rica, considerada in - ferior y sometida a fuerza de latigazos y desarraigo, no solo sobreviv\u00eda, sino, sobre todo, dejaba su impronta en la cultura dominante, e impon\u00eda su modo peculiar de vida. Esto sucede en el caso espec\u00edfico de la cocina, especialmente en la forma de preparar los alimentos, ya que fue im - pulsada por el hecho de que eran precisamente estos esclavos quienes cocinaban en la mayor\u00eda de las casas para los que trabajaban en el campo, la construcci\u00f3n o alguna otra labor, como las dom\u00e9sticas y, desde luego, para sus amos. As\u00ed, el esclavo africano contribuy\u00f3 a la dieta con picantes, quimbomb\u00f3, pl\u00e1tano, congr\u00ed, malanga y \u00f1ame. Conclusiones La cocina cubana est\u00e1 asociada a las costumbres y h\u00e1bitos alimenta - rios del campo, es decir, a los platos y formas que se preparaban monte adentro, la que los cubanos asumen como identidad nacional. Durante muchos a\u00f1os se ha extendido el criterio de asociar la cocina cubana a las costumbres y h\u00e1bitos alimentarios de nuestros campos, es decir, presen - tar como comida cubana la cocina que se hac\u00eda monte adentro, los platos y formas de comer a la campesina, la misma que todos asumimos como parte de nuestra identidad nacional. Para conocer qu\u00e9 alimentos eran los m\u00e1s consumidos por los mambises hay que estudiar necesariamente los escritos de car\u00e1cter his - t\u00f3rico y militar que se conservan y publicaron, fundamentalmente, en los diarios de campa\u00f1a de algunos patriotas, como en los diarios de Carlos Manuel de C\u00e9spedes, M\u00e1ximo G\u00f3mez, Jos\u00e9 Mart\u00ed, Ram\u00f3n Roa y otros que, aunque no participaron activamente durante la gesta, s\u00ed fue - ron capaces de recoger impresiones y describir con bastante claridad lo ocurrido en aquellos tiempos. De esta etapa hist\u00f3rica son muchas las preparaciones, tales como: puerco asado y frito, jutia ahumada, ajiaco, cerdo guisado con pl\u00e1tano y malanga, yortas de ma\u00edz, dulce de pl\u00e1tano maduro, canch\u00e1nchara, adem\u00e1s de otros productos como miel de abeja, yuca, malanga, calabaza, ma\u00edz, mango, guayaba... Todo el legado que nos aporta Jos\u00e9 Mart\u00ed, desde la amplia gama y diversidad de sus textos es, sin duda alguna, una valiosa contribuci\u00f3n al fortalecimiento de la identidad cubana.INTEGRACI\u00d3N DE IDENTIDADES EN LA CULTURA ALIMENTARIA CUBANA 73 Zamora et al. (2010) destacan al Diario de campa\u00f1a: de Cabo Hai- tiano a Dos R\u00edos de Jos\u00e9 Mart\u00ed, escrito en una situaci\u00f3n l\u00edmite como bien lo se\u00f1al\u00f3 en una carta a Mar\u00eda Mantilla, \"...tiene la vida a un lado de la mesa, y la muerte a otro, y un pueblo a las espaldas...\", ha sido con - siderado por algunos estudiosos como el Documento Fundador de la Cultura Nacional Popular.74 Alagoa, E.J. 1970. Long-Distance trade and state in the Niger Delta. Journal of African History 11(3). Bahuchet, S. 1989. Contribution de 1990. A historical background of culti - De Garine . and Nutrition in the African rain forest. UNESCO/MAB , Paris. Barbot, J. 1746. Description of North and South Guinea. Henry Lintot and John Osborke, Londres. R. 1992. Historia de la Alimentaci\u00f3n del Nuevo Mundo. Fundaci\u00f3n Polar, Caracas. Cartay, R. 2004. Difusi\u00f3n y comercio de la yuca (Manihoy esculenta) en Venezuela y en el mundo. Agroalimentaria 9(18). Cazabonne, Ch. 2008. La commerce du Congo. J., 2009. El legado ind\u00edgena a la cultura cubana. Cuba, Una identidad en movimiento. <www.archivocubano.org/le- gado_indigena.html> Pittier, H. 1926. Manual de las plantas comunes de Venezuela. Editorial Ariel, Barcelona. Rousse, I. y J. M. Cruxent. 1963. Venezuelan Archeology. Yale University Press, Nueva York. Rozin, y P . Rozin. 1981. rences. En: y T. Owen. (eds.). Food in perspective . John Donald Pub. Edimburgo, pp. 232- 243. Sanoja, M. 1981. Los Hombres de la yuca y el ma\u00edz. Monte \u00c1vila Editores, Caracas. ----. 1982. De la Recolecci\u00f3n a la Agricultu - ra. Historia General de Am\u00e9rica. Tomo III. Italgr\u00e1fica, Caracas. Schnee, L. 1973. Plantas comunes de Venezuela. Universidad Central de Venezuela, Caracas. Silvestre, P . y M. Arraudeau. 1983. Le Manioc . ACCT -Maissonneuve et Larose, Paris. Rodr\u00edguez, Y. 2010. Desde los or\u00edgenes hasta el criollo. <www.monografias.com> Villapol, N. 1981. Cocina al minuto. Editorial Orbe, La Habana. Zamora Faure, Padr\u00f3n Cardoso y Rodr\u00edguez P\u00e9rez. 2010. Cocina e Identidad en el \"Diario de Campa\u00f1a\" de Jos\u00e9 Mart\u00ed. En: Contribuciones a las Ciencias Sociales <www.eumed.net/rev/cccss/08/fcp.html>Referencias 75Identidad propia e identidad con medios adoptados Plantas de siempre y plantas nuevas en la cultura alimentaria del \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica catalana Joan Vall\u00e8s Xirau, Teresa Garnatje Roca, Esperan\u00e7a Carri\u00f3 Cabrer, Montse Parada Soler, Montse Rigat Coll Introducci\u00f3n Est\u00e1 fuera de duda que las pr\u00e1cticas culinarias son importantes en la formaci\u00f3n de la identidad cultural personal y colectiva de los miembros de la especie hu - mana e incluso en la distinci\u00f3n de esta especie de las dem\u00e1s de animales que no cocinan. El farmac\u00e9utico y bi\u00f3logo evolucionista espa\u00f1ol Faustino Cord\u00f3n Bonet (Madrid, 1909-1999) lo expres\u00f3 en el t\u00edtulo de uno de sus libros, Coci- nar hizo al hombre (Cord\u00f3n, 1979). Si cocinar contribuye a hacernos distintos como especie, est\u00e1 claro que los diferentes m\u00e9todos y, probablemente todav\u00eda m\u00e1s, los diferentes ingredientes de cada cocina contribuyen poderosamente a definir una identidad cultural, la cual, sin duda, es, o al menos puede ser en caso de necesidad, un elemento de resistencia para una cultura o, mejor, de resiliencia, vocablo cuya acepci\u00f3n que incluye los conceptos de resistencia y adaptabilidad acoger\u00e1 la Real Academia Espa\u00f1ola en su pr\u00f3xima edici\u00f3n del diccionario (la 23\u00aa, v\u00e9ase www.rae.es/rae.html). No podemos decir, claro est\u00e1, que toda la identidad de un grupo cultural resida en la alimentaci\u00f3n, ni que dentro de \u00e9sta todos los elementos tengan un componente identitario, pero s\u00ed es cierto que las dos afirmaciones que hemos hecho se cumplen en una elevada proporci\u00f3n. Un buen ejemplo de ello lo cons - tituye el hecho de que a finales de 2010, tanto la cocina michoacana (una de las mexicanas) como la cocina mediterr\u00e1nea (que incluye a la catalana) fueron declaradas patrimonio de la humanidad por la unesco . Ambos reconocimien- tos en el fondo vienen a ser uno: la cocina (con sus elementos de base, es decir 76 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT los alimentos y el saber sobre ellos y sobre su manejo) ha contribuido y contribuye poderosamente no solo a sustentarnos y mantenernos, sino tambi\u00e9n a hacernos como somos, a darnos identidad cultural. Esta identidad cultural, que suele expresarse con un adjetivo que determina la localizaci\u00f3n socio-geogr\u00e1fica, no est\u00e1 forzosamente vin- culada, empero, a productos originarios \u2014y ni tan solo necesariamente aclimatados desde hace mucho tiempo\u2014 a cada espacio. El origen de los productos no siempre se corresponde con el lugar de creaci\u00f3n gastro - n\u00f3mica cuya identidad contribuyen a definir. Aunque todav\u00eda persisten algunas discusiones en casos concretos, los centros de origen y domes - ticaci\u00f3n de las plantas alimentarias est\u00e1n bien establecidos, as\u00ed como muchas de las rutas que han seguido en su expansi\u00f3n por el mundo (propiciadas por descubrimientos, conquistas, guerras, comercio, turis - mo...). El agr\u00f3nomo, genetista y bot\u00e1nico sovi\u00e9tico Nikolai I. Vavilov (1887-1943) fue uno de los cient\u00edficos clave en el establecimiento de estos centros, que tuvo lugar a partir de los a\u00f1os veinte del siglo pasado (v\u00e9ase Vavilov, 1992, 1997, para sus trabajos traducidos al ingl\u00e9s; Zeven y Wet, 1982, para encontrar f\u00e1cilmente los centros de origen de la ma - yor\u00eda de plantas \u00fatiles, y Aren\u00f3s, 2004, para una indicaci\u00f3n divulgativa del origen de muchas plantas alimentarias vigentes en la actualidad en la cultura gastron\u00f3mica catalana), y por los que hoy en d\u00eda podemos estar razonablemente seguros de los lugares de proveniencia de cada vegetal usado en la alimentaci\u00f3n, independientemente de los lugares donde actualmente se utilice y sin perjuicio de que haya podido sufrir aclimataci\u00f3n, mejora, diversificaci\u00f3n e incluso domesticaci\u00f3n secundaria en otras partes del mundo. As\u00ed, por poner algunos ejemplos, nadie pone en duda que el pa amb tomata, la escalivada y la botifarra amb mongetes seques i allioli catalanes, el gazpacho y el salmorejo andaluces, la tortilla de patatas tambi\u00e9n llamada tortilla espa\u00f1ola, la fabada asturiana, el cassolet o cassoulet occitano, la polenta del norte italiano o la pizza italiana (y hoy en d\u00eda del mundo) sean muy representativos, a menudo considerados platos nacionales, de pa\u00edses europeos y elementos esenciales de la denominada cocina me - diterr\u00e1nea. Hoy en d\u00eda son emblema de distintos territorios, mientras que platos que antiguamente lo hab\u00edan sido \u2014como, por citar uno, el menjar blanc, cuinar blanc o manjar blanco que, con m\u00faltiples composi - ciones y variantes, presidi\u00f3 anta\u00f1o las cocinas ib\u00e9rica y de buena parte de Europa\u2014 son ahora, si acaso, objeto de reintroducci\u00f3n etnol\u00f3gica o de alta cocina en nuestras mesas. Pues bien, los platos bandera hodier - nos citados lo son desde hace bien poco, al menos en sus formulaciones actuales, puesto que la mayor\u00eda de sus ingredientes principales llegaron IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 77 de Am\u00e9rica a partir del siglo xv (y, como veremos, en algunos casos bastante m\u00e1s tarde); yendo m\u00e1s all\u00e1, podr\u00edamos decir que algunos otros elementos de estos manjares no est\u00e1n desde siempre en sus lugares de elaboraci\u00f3n, sino que algunos llegaron en la \u00e9poca medieval. En este trabajo abordaremos dos cuestiones b\u00e1sicas (cada una con subapartados) centradas en los productos de origen vegetal de nuestra gastronom\u00eda (es decir, en las plantas alimentarias), a partir de nuestra actividad investigadora en etnobot\u00e1nica, eso es dirigida al estudio de la relaci\u00f3n entre las sociedades humanas y las plantas, concretamente en los territorios de lengua y cultura catalanas. En primer lugar, revisare - mos el concepto de identidad culinaria analizando algunas plantas que han sido sus pilares en el \u00e1rea indicada y sus or\u00edgenes; nos fijaremos particularmente en plantas de origen americano, que han sido de las m\u00e1s recientes en llegar y revolucionar nuestra cocina. Este apartado incluir\u00e1 un breve an\u00e1lisis de algunas de las grandes obras escritas de la cocina catalana a trav\u00e9s de los tiempos para observar las adopciones de vegeta - les de procedencia lejana y sus avatares en lo simb\u00f3lico y representativo de una cultura. En segundo lugar daremos algunos ejemplos de plantas alimentarias con cierto grado de significaci\u00f3n \u2014cambiante a lo largo del tiempo\u2014 no solo en lo culinario, sino tambi\u00e9n en lo identitario en la cultura catalana. Metodolog\u00eda \u00c1rea de estudio La zona de la que provienen el marco conceptual, las ideas y los ejem - plos de este trabajo es la de los territorios donde se habla la lengua cata - lana. Se trata de un idioma rom\u00e1nico o neolatino hablado en cuatro es - tados europeos, en los que goza de distintos niveles de reconocimiento: Andorra (\u00fanica lengua oficial), Espa\u00f1a (lengua reconocida como propia, original e hist\u00f3rica en Arag\u00f3n, cooficial en Catalu\u00f1a, las Islas Baleares y el Pa\u00eds Valenciano y sin ning\u00fan reconocimiento oficial en la peque - \u00f1a parte de Murcia donde se usa), Francia (reconocida como lengua regional en los Pirineos Orientales) e Italia (reconocida como lengua local protegida en la ciudad de l'Alguer, en la isla de Cerde\u00f1a). Tiene dos grandes dialectos (oriental y occidental) y recibe, adem\u00e1s de la co - m\u00fan (para la que se han propuesto varios nombres alternativos, como catal\u00e1n-valenciano-balear o bacav\u00e8s ), distintas denominaciones locales \u2014correspondientes PARADA, MONTSE RIGAT ci\u00e0 y xipella (Veny, 1982). M\u00e1s de nueve millones de personas declaran poderla hablar y m\u00e1s de 11 millones declaran entenderla y, en cuanto al n\u00famero de hablantes, ocupa el puesto 75 entre las m\u00e1s de 6 900 lenguas del mundo (Lewis, 2009). El dominio ling\u00fc\u00edstico catal\u00e1n se encuentra en la regi\u00f3n medite - rr\u00e1nea occidental, con una amplia franja costera y una parte importante de territorio insular, y con altitudes que van desde el nivel del mar hasta m\u00e1s de 3 000 m en los P irineos. El elemento flor\u00edstico dominante es el mediterr\u00e1neo, tambi\u00e9n se hallan el eurosiberiano y el b\u00f3reo-alpino; la flora vascular de esta \u00e1rea se aproxima a los 3 800 tax ones (incluyendo especies y subespecies) (Bol\u00f2s et al., 2005). M\u00e9todos Para la obtenci\u00f3n de los datos etnobot\u00e1nicos que est\u00e1n en la base de los ejemplos y las argumentaciones de este trabajo hemos usado fundamen - talmente el m\u00e9todo de encuesta o entrevista etnobot\u00e1nica. Se trat\u00f3, en resumen, de mantener conversaciones largas y distendidas con los infor - mantes, evitando hacer preguntas muy directas que pudieran mediatizar sus respuestas, en la l\u00ednea de las entrevistas semiestructuradas habituales en Etnolog\u00eda. A lo largo del trabajo de campo se recolectaron (de ser posible con los informantes) ejemplares de las plantas citadas en las entrevistas, de las que se conservan pliegos testigo en el herbario bcn del Centre de Documentaci\u00f3 de Biodiversitat Vegetal de la Universitat de Barcelona. En la tabla 1 aparecen los territorios que hemos investigado (ilustrados en la figura 1) y el n\u00famero de informantes en cada caso. M\u00e1s detalles metodol\u00f3gicos pueden encontrarse en Vall\u00e8s (2007) y las referencias que dicho art\u00edculo contiene. Dentro del \u00e1mbito etnobot\u00e1nico, tambi\u00e9n usamos datos obtenidos de la prospecci\u00f3n que en la actualidad esta - mos realizando en un mercado local (Parada y Vall\u00e8s, in\u00e9dito). Adem\u00e1s del trabajo etnobot\u00e1nico hemos efectuado una revisi\u00f3n y un vaciado de distintas obras \u2014entre las que se encuentran todas las consideradas mayores\u2014 de la cocina y la gastronom\u00eda catalana publicadas a lo largo de la historia para detectar la presencia o no (y, por lo tanto, la \u00e9poca aproximada de incorporaci\u00f3n al corpus culinario catal\u00e1n) de determi - nados vegetales de gran relevancia desde hace tiempo y en el momento actual; estas obras est\u00e1n citadas en la tabla 2.IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 79 Tabla 1. Algunas regiones estudiadas etnobot\u00e1nicamente en los territorios de lengua catalana, con el n\u00famero de informantes y de plantas alimentarias reportadas en cada caso (algunos de estos datos han sido publicados y otros son in\u00e9ditos); se pueden encontrar m\u00e1s detalles en algunos trabajos citados en el presente y en la direcci\u00f3n web de nuestro grupo de investigaci\u00f3n, www.etnobiofic.cat TerritorioN\u00famero de informantesN\u00famero de plantas alimentarias Catalu\u00f1a Alt Empord\u00e0 178 248 Alta Vall del Ter 60 100 Cerdanya 155 68 Guilleries 28 46 Montseny 180 280 Pallars 264 214 Segarra 29 22 Gallecs 28 82 Islas BalearesFormentera 13 39 Mallorca 86 124 Pa\u00eds ValencianoSerra de Mariola 10 65 T\u00e0rbena 22 59 PA CE MO GU SE AE AT GA ML FO MR TA Figura 1. Algunas regiones estudiadas etnobot\u00e1nicamente en los territorios de lengua catalana (v\u00e9ase la tabla 2). Catalu\u00f1a: Alt Empord\u00e0 (AE); Alta Vall del Mallorca (ML). Pa\u00eds TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT Resultados y discusi\u00f3n La primera consideraci\u00f3n, de tipo general, que debemos hacer consiste en constatar que las plantas se han usado y se siguen usando con profu - si\u00f3n con fines alimentarios (en los que incluimos comida, bebida y con - dimento) en los territorios considerados, y que, con las incorporaciones l\u00f3gicas en distintas oleadas de llegadas de plantas a nuestra despensa y nuestra cultura, la base del arsenal gastron\u00f3mico vegetal se remonta, con bastante estabilidad, a \u00e9pocas muy lejanas. La tabla 1 recoge las cifras de plantas alimentarias reportadas por nuestros informantes en estudios etnobot\u00e1nicos realizados por nuestro equipo en distintas \u00e1reas del dominio ling\u00fc\u00edstico catal\u00e1n. Podemos ob - servar que incluso en zonas donde la prospecci\u00f3n no ha sido muy exten - sa (por el n\u00famero de informantes), la cantidad de plantas alimentarias citadas no es nada despreciable, y que en bastantes territorios la cifra Tabla 2. Presencia (+) o ausencia (-) de determinados vegetales de origen americano pero de gran inter\u00e9s y representatividad en la cocina catalana actual en algunas publicaciones culinarias (incluye las principales obras cl\u00e1sicas) en los territorios de lengua catalana en distintas \u00e9pocas, con ejemplos de cada siglo a partir del XVII (se indica el a\u00f1o en que cada obra fue escrita o en su defecto el siglo al que pertenece). Cacao Calabaza Jud\u00eda Patata Pimiento Tomate Libre de Sent Sov\u00ed (1334)1- - - - - - Libre del Coch (1477)2- - - - - - Llibre dels secrets de Agricultura (1617)3- + + - - - Llibre de cuina de Scala Dei (s. XVII)4- + + - - - Llibre de l'art de quynar (1787) 5- + + - + + Art de la cuina (s. XVIII)6+ + - + + + La cuina del XVIII (s. XVIII)7+ + + - + + Cuinar i menjar a Barcelona (1850-1900)8+ + + + + + La teca (1924)9+ + + + + + Llibre de la cuina catalana (1933) 10+ + + + + + Entrar a la cuina balear (1994)11+ + + + + + Corpus de la cuina catalana (2006) 12 + + + + + + 1 Faraudo (1952), Greewe et al. (2003), Santanach (2006). 2 Leimgruber (1977). 3 Agust\u00ed (1617). 4 Quadrada (1996). 5 Barrachina (1982). 6 Vidal (1993). 7 Baliu et al. (2003). 8 Dom\u00e8nech (2006). 9 B\u00e0guena (2007). 10 Agull\u00f3 (1999). 11 Juan (1994). 12 Institut Catal\u00e0 de la Cuina (2006).IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 81 supera el centenar. Con toda seguridad el lector podr\u00e1, con poco esfuer - zo, hacerse venir a la memoria una docena o, siendo generosos \u2014y cavi - lando algo m\u00e1s\u2014, dos o a lo sumo tres decenas de plantas que use para preparar comidas o bebidas, pero cantidades tan altas como las citadas indican un conocimiento importante de la naturaleza y sus posibilidades de gesti\u00f3n por parte de las personas que viven todav\u00eda enraizadas en el medio (aunque no por ello renunciando a las comodidades de los avan - ces de todo tipo). Este uso extenso y profuso de las plantas alimentarias se encuentra tambi\u00e9n en otras culturas ib\u00e9ricas y europeas. Para m\u00e1s de - talles sobre el particular se puede consultar Pellicer (2000-2004), Bonet y Vall\u00e8s (2002), Rigat et al. (2009), Parada et al. (2011) \u2014\u00e1rea ling\u00fc\u00edsti - ca catalana\u2014, Tard\u00edo et al. (2006) \u2014varios territorios ib\u00e9ricos\u2014, Leonti et al. (2006), Hadjichambis et al. (2008), Pieroni et al. (2005) y Pardo-de-Santayana et al. (2010) \u2014distintos territorios europeos\u2014, as\u00ed como las referencias contenidas en estos trabajos, y tambi\u00e9n Etkin (2009) y las referencias que contiene para cuestiones generales relacionadas con plantas alimentarias, sus usos y su din\u00e1mica. El uso de plantas alimentarias, principalmente cultivadas, pero tambi\u00e9n \u2014y en una proporci\u00f3n nada desde\u00f1able\u2014 silvestres, consti - tuye, en cada cultura una tradici\u00f3n antigua y de ra\u00edces profundas. La utilizaci\u00f3n de plantas para preparar comidas y bebidas se remonta a tiempos inmemoriales, y por ello no es de extra\u00f1ar que tenga una carga importante en la creaci\u00f3n de los caracteres definitorios de cada grupo \u00e9tnico-cultural. Ahora bien, es importante intentar acotar lo que pode - mos entender por tiempo inmemorial. En las entrevistas que realizamos a informantes, cuya edad media suele estar situada alrededor de los 70 a\u00f1os y entre los que siempre hay alguno que supera los 90, aqu\u00e9llos pueden recordar con facilidad saberes de sus abuelos de manera que, haciendo un c\u00e1lculo aproximado, podemos recibir informaci\u00f3n directa de unos 150 a\u00f1os de antig\u00fcedad, cifra que podr\u00edamos aumentar algo teniendo en cuenta que los abuelos de los actuales informantes mayores transmit\u00edan conocimientos de sus ancestros pr\u00f3ximos. De todos modos, es f\u00e1cil echar la vista bastante m\u00e1s atr\u00e1s. As\u00ed, pongamos por caso, en un trabajo reciente (Parada et al., 2011) hemos detectado que 71 de las 211 plantas silvestres o cultivadas usadas en alimentaci\u00f3n en la comarca del Alt Empord\u00e0 figuran en un tratado de agricultura publicado por un fraile catal\u00e1n a principios del siglo xvii, que tuvo gran fama y muchas ediciones en catal\u00e1n y espa\u00f1ol durante dicho siglo y el siguiente (Agust\u00ed, 1617). Por poner solo dos ejemplos entre las plantas silvestres (las culti - vadas est\u00e1n todas las conocidas en la \u00e9poca), podemos mencionar que la borraja (Borago officinalis) y el sa\u00faco ( Sambucus 82 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT este compendio agron\u00f3mico con usos similares a los que nuestros infor - mantes de hoy nos transmiten. Si tenemos en cuenta que este tratado no cita muchas plantas silvestres y si consideramos que las plantas cultiva - das de origen americano todav\u00eda est\u00e1n muy poco representadas en esta obra (v\u00e9ase m\u00e1s adelante), la significaci\u00f3n de las coincidencias se incre - menta bastante y sugiere un corpus vegetal b\u00e1sico en la cocina catalana sin soluci\u00f3n de continuidad desde al menos la Edad Media. Esta misma idea es expresada en t\u00e9rminos similares por Mayo y Caballer (2008) a partir de un trabajo de ra\u00edz etnoculinaria realizado en un pueblo del norte del Pa\u00eds Valenciano, en el que reivindican al menos 500 a\u00f1os de antig\u00fcedad para algunos productos y las recetas con ellos elaboradas. La identidad culinaria catalana y sus cambios a trav\u00e9s de las plantas y sus or\u00edgenes Hemos visto en el p\u00e1rrafo anterior que hay unas plantas que bien pue - den ser consideradas \"de siempre\" en nuestra cocina, por m\u00e1s que, por supuesto, el \"de siempre\" admita matizaciones. En cualquier caso, cree - mos que se puede afirmar que algunas plantas importantes de la cocina catalana \u2014como ocurre con tantas otras cocinas\u2014 s\u00ed que est\u00e1n presen - tes al menos desde que las actuales identidades nacionales se definieron, sin que ello obste para que algunas otras plantas que hoy en d\u00eda definen nuestra cocina no existieran todav\u00eda en nuestras latitudes en aquellas \u00e9pocas. El origen de las plantas alimentarias Incluso los alimentos que hoy consideramos muy nuestros tienen a me - nudo or\u00edgenes lejanos. Valgan como ejemplos los que hemos citado en la introducci\u00f3n (el pa amb tomata, la tortilla espa\u00f1ola, la fabada, la polenta, entre otros), que representan alimentos sentidos como propios en dis - tintos territorios, pero con ingredientes b\u00e1sicos venidos de otras tierras. Si tuvi\u00e9ramos que ce\u00f1irnos a lo establecido en los trabajos citados en la introducci\u00f3n sobre los centros de origen y domesticaci\u00f3n de las plantas \u00fatiles, deber\u00edamos admitir que ni tan solo la famosa trilog\u00eda o tr\u00edada me - diterr\u00e1nea (pan, vino, aceite) lo es tanto, puesto que, si bien el olivo ( Olea europaea) es ciertamente de origen plenamente mediterr\u00e1neo, ni el trigo (Triticum aestivum, T. monococcum, T. turgidum y especies emparentadas) ni la vid ( Vitis vinifera) lo son estrictamente (el primero tiene su origen en el Oriente pr\u00f3ximo, llega a alcanzar el Mediterr\u00e1neo solo en su extre - mo este y la segunda en Asia central, con un \u00e1rea que tambi\u00e9n se acerca al l\u00edmite oriental del Mediterr\u00e1neo). Y, evidentemente, mucho menos IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 83 ser\u00edan catalanes, espa\u00f1oles, occitanos, franceses, italianos... platos cuyos ingredientes principales no tienen ni cinco siglos de antig\u00fcedad en los fogones respectivos. Podemos descartar, pues, el origen geogr\u00e1fico de las plantas como componente culinario identitario. Por ello no es de extra\u00f1ar que uno de los elementos b\u00e1sicos de la cocina catalana hoy en d\u00eda sea el sofregit o sofrito, en el que el tomate ( Lycopersicum esculentum ) tiene un lugar preeminente \u2014que no ten\u00eda antes, siendo el sofrito solo de cebolla\u2014 o que en una obra sobre la cocina catalana en Francia (Claustres y Claus - tres, 1995) la planta dominante (mucho m\u00e1s de la mitad en volumen) en la denominada salsa catalana sea tambi\u00e9n el tomate y que \u00e9ste junto al pimiento (Capsicum annuum) dominen en la salsa rosellonesa (es decir, la del territorio catal\u00e1n en Francia). Este dominio de las plantas ameri - canas en la gastronom\u00eda catalana se refleja tambi\u00e9n en el arte: el pintor catal\u00e1n Joan Mir\u00f3, en su bodeg\u00f3n La taula (Natura morta del conill) , de 1920 (reproducido en Escudero y Montaner, 1993), pone sobre una mesa elementos de una despensa del pa\u00eds y dos de los cuatro vegetales que aparecen son, nuevamente, el tomate y el pimiento. Juan (1994) se refiere a la cocina balear y recalca que es producto de \"l'her\u00e8ncia rebuda a causa de l'enclavament geogr\u00e0fic de les nostres que foren ruta gastron\u00f2miques \". Sin estar nada en desacuerdo con esta frase, que expresa la complejidad de cualquier identidad cu - linaria \u2014o cultural, en general\u2014, debemos complementarla diciendo que, en este caso, no solo son los distintos pueblos los que influyen en la constituci\u00f3n de una cultura alimentaria sentida como propia de un grupo \u00e9tnico, sino tambi\u00e9n los distintos productos \u2014en lo que nos con - cierne las plantas\u2014 con sus viajes a lo largo y ancho del mundo. Dichos productos no llevan de manera indeleble la identidad de su zona de origen, sino que se adaptan \u2014son adaptados\u2014 a las de las \u00e1reas de uso. La cultura alimentaria y sus plantas como elemento constructor de identidad Eliminado el origen geogr\u00e1fico o la antig\u00fcedad de una planta en una cocina como constructores de identidad en un grupo cultural, deber\u00eda - mos preguntarnos si las plantas \u2014como componentes de la gastrono - m\u00eda\u2014 tienen esta capacidad. En este caso, la respuesta ser\u00e1 sin duda afirmativa: el alimento (englobando cocina e ingredientes, gastronom\u00eda y plantas alimentarias) se considera una expresi\u00f3n de una identidad (Csergo, 1995; Murcott, 1996; Holtzman, 2006 y referencias contenidas en estos trabajos). En el \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica objeto de nuestro estudio, Trias (1993) lo expres\u00f3 claramente: \" M\u00e9s enll\u00e0 de la prim\u00e0ria necessitat tr\u00f2fica 84 ESPERAN\u00c7A significaci\u00f3 cultural\" y Coenders (2010) de una manera m\u00e1s concreta, \" no hi ha pa\u00eds sense cuina\", por cierto en un libro dedicado precisamente a la cocina con plantas como \u00fanicos ingredientes, en cuya segunda parte del t\u00edtulo ya se hace referencia a cultura alimentaria e identidad: \" com ser vegetari\u00e0 i no deixar de ser catal\u00e0 en l'intent\". Josep Pla, uno de los mayores escritores de las letras catalanas, se ocup\u00f3 bastante, en varias obras, de las cuestiones gastron\u00f3micas en s\u00ed mismas como reflejo de un pa\u00eds y de un paisaje, pero sobre todo en una monogr\u00e1fica sobre el tema y de su etapa de madurez (escrita, como \u00e9l mismo cuenta, cuando ten\u00eda 74 a\u00f1os) y, por lo tanto, de s\u00edntesis: \" El que hem menjat\" (Pla, 1981). Pla considera que la cocina catalana existe, pero es inalcanzable en toda su dimensi\u00f3n (escribe, de manera concreta y exagerada, \"no crec que es pugui fer mai un llibre de cuina catalana \") por la gran variabilidad local y comarcal. Como han expresado varios autores (por ejemplo Pujol, 1997; F\u00e0brega, 2000), Pla es un ejemplo claro de los que piensan que la cocina es el paisaje puesto en la cazuela, a lo que F\u00e0brega (2000) a\u00f1ade que \" la cassola forma part, tamb\u00e9, d'una hist\u00f2ria i una identitat nacional\". Lo antedicho del paisaje en la cazuela cuadra perfectamente con el concepto, relativamente reciente, de lo que en franc\u00e9s se denomina el terroir. Este t\u00e9rmino, que en espa\u00f1ol se podr\u00eda traducir como terru\u00f1o \u2014usado a menudo con un sentido muy localista y algo negativo\u2014 y en catal\u00e1n por terrer \u2014poco usado\u2014 se utiliza para calificar a unos produc - tos (habitualmente denominados de la tierra o del territorio), muchos de ellos usados en alimentaci\u00f3n, con unas connotaciones locales que a menudo lo son por oposici\u00f3n a lo global y unificador. Estos alimentos \u2014que encajan muy bien en la filosof\u00eda de movimientos como Slow food (http://slowfood.es) y la cocina de kil\u00f3metro cero\u2014 pretenden definir la alimentaci\u00f3n de un territorio como cosa diferenciada frente a la uni - formizaci\u00f3n, a escala planetaria, que el actual sistema comercial le quiere imponer, y han sido calificados de nost\u00e1lgicos (Assouly, 2004), no en un sentido peyorativo, sino simplemente en el de suponer un retorno a cier - tas fuentes. El producto local se define como perteneciente a un paisaje, a un conocimiento popular y a un estilo de vida (Espeitx, 2006). Con todo, y como hemos dicho en el ep\u00edgrafe precedente, esta consideraci\u00f3n de alimento propio, pr\u00f3ximo, local, no implica forzosamente que sus ingredientes vegetales sean del mismo origen. Agust\u00ed (1617) declara en su tratado agron\u00f3mico, antes menciona - do, que \" vehent que estat sin\u00f3 per a que los referits secrets de l'agricultura i IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 85 ofici pastoril fossen comunicats a tota nostra naci\u00f3 catalana \". Como hemos visto, en este libro se introducen ya algunas plantas de origen americano (am\u00e9n de muchas otras de or\u00edgenes asi\u00e1tico y africano, llegadas antes), pero lo que concierne a un grupo cultural no es el origen, sino las plantas en s\u00ed, y en este caso a\u00fan m\u00e1s los secretos de su manejo. Del mismo modo, Thibaut-Comalada (2001) indica, ya en el t\u00edtulo de un libro, que la coci- na de los Pa\u00edses Catalanes es un reflejo de su sociedad, y F\u00e0brega (2001) afirma, en el primero de los nueve vol\u00famenes de su colosal enciclopedia de la cocina catalana, que el \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica catalana tiene un sistema gastron\u00f3mico perfectamente constituido y autosuficiente. Yendo a un ingrediente en concreto, en este caso el tomillo ( Thymus vulgaris), Pla (1981) afirma, refiri\u00e9ndose a un plato emblem\u00e1tico de la cocina catalana, \"La sopa de farigola \u00e9s po\u00e8tica i terral molt antiga, perqu\u00e8 hi ha una locuci\u00f3 en el pa\u00eds que diu 'Sopes de farigola, parts de rosari...'\". La referencia a la antig\u00fcedad, la hace, como es l\u00f3gico, a la escala de una generaci\u00f3n humana o a lo sumo unas pocas, pero lo que queda claro es que esta sopa est\u00e1 ligada a una tierra en concreto, tanto que incluso ha sido incorpo- rada a su paremiolog\u00eda. Con parecida idea, aunque con enfoque distinto, Carceller (1991) escribe que una de las finalidades de su estudio sobre la comida en un pueblo valenciano, Morella, es que \" els visitants que tin- guen inter\u00e8s a con\u00e8ixer-nos un poc m\u00e9s puguen fer a trav\u00e9s del que cuinem i mengem\", frase que une dos expresiones popularmente frecuentes, una de ellas de origen b\u00edblico: \"somos lo que comemos\" y \"por sus frutos los conocer\u00e9is\". Tratando de otro pueblo valenciano, Rossell, no lejano del mencionado hace poco, Mayo y Caballer (2008) exponen que las ra\u00edces locales pesan pero no diluyen una adscripci\u00f3n cultural general (\" for- d'individualitzaci\u00f3 \"), para manifiestar esta adscripci\u00f3n en lo que a la cultura alimentaria ata\u00f1e: \" podem donar per esbossada la pertinen\u00e7a de la nostra cuina al gran espai cultural dels Pa\u00efsos Catalans, amb extens\u00edssimes arrels que abasten la Mediterr\u00e0nia i les terres interiors de la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica i que s'endinsen en un antic passat de m\u00e9s de dos mil anys\". Nos parece especialmente digno de menci\u00f3n que estos autores se refieran no solo a la cocina, sino tambi\u00e9n en concreto a sus elementos (por lo que aqu\u00ed tratamos, las plantas), puesto que afirman que lo antedicho \"es pot certificar tant si atenem als productes aut\u00f2ctons com al tractament que se'n fa o a la preparaci\u00f3 dels plats \". En la tercera gran \u00e1rea del dominio ling\u00fc\u00edstico catal\u00e1n, las Islas Baleares, Mulet (2004), al presentar un libro dedicado a la mayor de estas islas, de t\u00edtulo elocuente por lo que respecta al presente trabajo \u2014 De l'hort a la cassola \u2014, asevera que \"la gastronomia \u00e9s un element de gran import\u00e0ncia a l'hora de definir un 86 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT poble\" y que el mallorqu\u00edn no hace excepci\u00f3n a esta regla. En otras cultu - ras encontrar\u00edamos argumentos similares hasta el extremo del que narra Pla (1981) sobre el escritor F\u00e9lix Gras, quien lleg\u00f3 a propugnar como programa pol\u00edtico para Occitania el mantenimiento del allioli (salsa de ajos picados emulsionados con aceite) en la conciencia general. Plantas americanas relevantes en la cocina catalana El presente trabajo se gener\u00f3 en el marco del simposio \"Identidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria\", que se celebr\u00f3 en M\u00e9xico, D.F. en no - viembre de 2010 y que trat\u00f3 bastantes cuestiones del tema en varios \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos europeos y americanos. Por eso y por la importancia que algunas plantas americanas tuvieron en las cocinas europeas \u2014a las que hicieron dar un giro copernicano y en las que hoy ocupan puestos destacados\u2014 nos detendremos algo ahora en analizar la presencia o au - sencia de estas plantas en algunos recetarios o tratados de cocina cata - lanes de todas las \u00e9pocas, incluyendo los que son considerados mayores o fundamentales. Si se asume de entrada que hoy en d\u00eda la presencia de estas plantas en la cocina catalana est\u00e1 perfectamente establecida, podremos ver cu\u00e1l era el panorama antes de su llegada, lo que cost\u00f3 su incorporaci\u00f3n y los cambios que \u00e9sta gener\u00f3. Las especies a las que nos referimos son el cacao ( Theobroma cacao), la calabaza \u2014incluido el cala - bac\u00edn\u2014 (Cucurbita pepo), la jud\u00eda ( Phaseolus vulgaris), el tomate, la patata (Solanum tuberosum) y el pimiento. Desde el encuentro \u2014con sus desencuentros incluidos, por su - puesto\u2014 entre las culturas europeas y americanas a partir de 1492, ha habido un intercambio de materias primas de todo tipo, entre las cuales las plantas alimentarias fueron protagonistas de importancia (v\u00e9ase Gis - pert y \u00c1lvarez, 1998 y Gispert y Garrido, 2004, 2008 para buenos ejem - plos de intercambios de vegetales de inter\u00e9s alimentario entre Europa y Am\u00e9rica). Aunque nosotros aqu\u00ed lo consideraremos b\u00e1sicamente en el sentido de Am\u00e9rica a Europa, podemos citar que la vid lleg\u00f3 a Am\u00e9rica desde Europa en fecha tan temprana como 1493 (Olmo, 1995). Empezando por el final podemos afirmar, como dec\u00edamos en el p\u00e1rrafo anterior y usando ahora las palabras de B\u00e0guena (2007), que los principales productos de plantas alimentarias americanas estaban ya en Barcelona \"integrats en els receptaris del segle XIX com un ingredient m\u00e9s, ja completament introdu\u00efts\". La tabla 2 recoge la presencia o ausencia de estos vegetales en distintas obras de la cocina catalana y muestra que la incorporaci\u00f3n de estos productos \u2014sobre todo de algunos de ellos\u2014 se hizo a un ritmo m\u00e1s bien lento y que, aunque ahora dominan el pano - rama en cuanto a uso y representatividad, les cost\u00f3 desbancar a algunos IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 87 productos que hasta ese momento estaban muy asentados y gozaban de mucha popularidad. Podemos adquirir una idea de las plantas usadas en alimentaci\u00f3n en las tierras de cultura catalana antes de la incorporaci\u00f3n de los ve - getales de origen americano en Agust\u00ed (1617), Faraudo (1952), Luj\u00e1n, (1979, 1993), Ferrer (1988), Leimgruber (1977), Greewe et al. (2003) y Santanach (2006). Junto a ensaladas, verduras y frutas t\u00edpicamente mediterr\u00e1neas, los cereales de este mismo origen jugaban un importan - te papel. Las rutas comerciales establecidas desde el imperio romano permitieron la introducci\u00f3n de plantas de tierras algo alejadas, lo que se increment\u00f3 y alarg\u00f3 a otras m\u00e1s remotas con el dominio \u00e1rabe y todo el comercio medieval. En el momento del nacimiento de las identidades \u00e9tnicas y nacionales en Europa, la cultura alimentaria del \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica catalana \u2014como otras ib\u00e9ricas\u2014 dispuso de los sustratos romano y \u00e1ra - be y de las plantas incorporadas en esos periodos, lo que le confiri\u00f3 una originalidad respecto de las dem\u00e1s culturas alimentarias continentales (Mayo y Caballer, 2008). Estas dos grandes olas de aportaciones de cultura y de plantas, la romana y la \u00e1rabe, significaron, sin lugar a dudas, en sus momen - tos, revoluciones importantes en la cocina y la alimentaci\u00f3n de nuestros antepasados, pero no suelen ser percibidas como tales, sino que habi - tualmente se consideran como lo b\u00e1sico, lo \"de siempre\". En cambio, la tercera gran oleada de cultura y vegetales, la americana, la percibimos en general como \"lo nuevo\" y como algo que realmente signific\u00f3 una revo - luci\u00f3n, una ruptura en la tradici\u00f3n alimentaria. Por poner unos ejemplos, es relativamente frecuente saber que las jud\u00edas y la patata provienen de Am\u00e9rica, pero mucha gente ignora que la berenjena ( Solanum melonge - na) lleg\u00f3 de India o que los c\u00edtricos, como las naranjas ( Citrus sinensis) y los limones (Citrus limon), lo hicieron desde China. Eso se debe proba - blemente, y al menos en parte, al hecho de ser las dos primeras innova - ciones previas y la tercera posterior a la constituci\u00f3n de las identidades nacionales actuales. De las presencias o ausencias en los distintos hitos publicados de la cocina catalana sobre los seis vegetales de origen americano considera - dos en la tabla 2 podemos deducir que empezaron a instalarse en nuestra alimentaci\u00f3n en el siglo xvi y que en el xviii ya estaban casi plenamente integrados. Evidentemente en los dos primeros recetarios, anteriores a 1492, no existe cita alguna de estas plantas, mientras que a partir de los del siglo xviii ya aparecen en todos. Las calabazas y las jud\u00edas son las primeras en instalarse en los recetarios, aunque en el tratado de Agri - cultura de Agust\u00ed (1617) el texto dedicado a estas legumbres es muy 88 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT exiguo en comparaci\u00f3n con los consagrados a otras legumbres, como las lentejas (Lens esculenta) o las arvejas ( Vicia sativa), lo que indica que en aquel entonces las jud\u00edas no gozaban todav\u00eda de una gran popularidad. Por el contrario, al tomate y, especialmente, a la patata, les cost\u00f3 algo m\u00e1s tomar carta de naturaleza en la cultura alimentaria catalana. En este sentido, cabe se\u00f1alar que en el libro de cocina de 1787 de un \u00e1rea del nordeste de Catalu\u00f1a (Barrachina, 1982), el tomate aparece en un par de recetas para elaborar su conserva (evidentemente con la idea de poder usarla en varias preparaciones), pero no como ingrediente en las recetas desarrolladas de los platos, indicando que todav\u00eda no hab\u00eda una gran tradici\u00f3n en su uso. En relaci\u00f3n con la patata, Vidal (1993) indica que \"\u00e9s simptom\u00e0tic que en tot el receptari s'esmenti un sol cop. Dedu\u00efm (...) que aquest tubercle no era encara un producte popular \", refiri\u00e9ndose a Menorca en el siglo xviii, mientras que Mayo y Caballer (2008) recuerdan que su cultivo no se menciona en un inventario agron\u00f3mico realizado en 1795 en un pueblo valenciano. Luj\u00e1n (1993), por su parte, afirma que hasta el siglo xix no fue un ingrediente corriente en nuestras cocinas: la primera tortilla de patatas documentada data de 1817. Hoy en d\u00eda, las patatas (y los tomates, de los que hablaremos m\u00e1s adelante) son un ingrediente b\u00e1sico de muchos platos \u2014incluso del guiso de at\u00fan que en l'Alguer se sigue conociendo como a la catalana (Carbonella y Polese, 1994)\u2014 y existen cultivares aut\u00f3ctonos, como las del bufet, las patates de Prades o las trumfes de la Vall de Camprodon, incluso en algunos casos con indicaci\u00f3n geogr\u00e1fica protegida. Por lo que respecta al cacao, no se halla \u2014ni el chocolate, su producto derivado por excelencia\u2014 en las obras culinarias del siglo xvii que hemos revisado, pero s\u00ed que aparece, por ejemplo, en un recetario, pero no de cocina, sino de droguer\u00eda y con - fiter\u00eda, de 1663 (Vila et al., 1994). Esto debe indicar que tard\u00f3 algo en entrar en las elaboraciones culinarias, aunque cuando lo hizo tuvo \u00e9xito, porque, por m\u00e1s que Pla (1981) lo critique por no gustarle, el chocolate es un ingrediente imprescindible de la langosta a la catalana, como ya se\u00f1al\u00f3 en 1924 Dom\u00e8nech (2006). Ejemplos de plantas alimentarias con significaci\u00f3n culinaria e identitaria en la cultura catalana Despu\u00e9s de haber hecho algunas consideraciones generales sobre el pa - pel de las plantas alimentarias en la creaci\u00f3n de una identidad cultural a trav\u00e9s de la cocina en los territorios de lengua catalana, haremos a continuaci\u00f3n unos comentarios sobre aspectos concretos y variados del tema, ejemplificando cada caso con alguna planta representativa.IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 89 Identidad con plantas propias. Patrimonializaci\u00f3n de las plantas alimentarias a trav\u00e9s del valor a\u00f1adido del producto aut\u00f3ctono, local, pr\u00f3ximo, \"nuestro\" Una manera de crear identidad es convertir algo en patrimonio de un grupo humano, proceso conocido como patrimonializaci\u00f3n y al que la cultura alimentaria no es en absoluto ajena (Espeitx, 1999). Por lo que respecta a las plantas alimentarias, hemos observado cuatro maneras de practicar dicho proceso de conversi\u00f3n en patrimonio. En primer lugar, la obtenci\u00f3n y el mantenimiento de razas locales de plantas cultivadas, a las que la poblaci\u00f3n local (y a veces no solo la local) es m\u00e1s afecta y considera mejores y por las que est\u00e1 dispuesta in - cluso a pagar m\u00e1s. Las trumfes de la Vall de Camprodon a las que hemos aludido antes, o la ceba o cebolla ( Allium cepa) de Figueres constituyen buenos ejemplos de este caso (incluido el precio bastante m\u00e1s alto y la afecci\u00f3n de una buena parte de la poblaci\u00f3n, no \u00fanicamente local, para la raza de cebolla mencionada). En segundo lugar, el ascenso (por decirlo de un modo gr\u00e1fico) de platos al principio populares y caseros a los recetarios de cocina y, sobre todo, a los restaurantes, incluidos algunos de alta gastronom\u00eda. La sopa de farigola (o sopa de tim\u00f3 o sopa de timonet , seg\u00fan distintos nombres del tomillo a lo largo del \u00e1rea ling\u00fc\u00edstica catalana, v\u00e9ase Vall\u00e8s, 2010) fue originalmente dise\u00f1ada como comida no de pobre, pero s\u00ed ligada a una econom\u00eda en la que todo deb\u00eda aprovecharse: se trataba de recuperar el pan seco y comerlo tras escaldarlo con agua (o caldo si se terciaba) aromatizada con tomillo. Este plato \u2014con interesantes connotaciones de alimento funcional para casos de dolencias gastrointestinales, v\u00e9ase Rigat et al. (2009) y Parada et al. (2011) para detalles en Catalu\u00f1a, as\u00ed como Mulet (1991) para informaci\u00f3n en el Pa\u00eds Valenciano\u2014 se puede consumir hoy en d\u00eda en algunos de los mejores restaurantes del pa\u00eds como algo muy vinculado al territorio, como producto de la tierra, tema que hemos abordado anteriormente. Los esp\u00e1rragos de marge o trigueros (Asparagus officinalis) proporcionan otro ejemplo. Dichas plantas mo - vilizan cada a\u00f1o a centenares de personas que van a recolectarlos para comerlos, b\u00e1sicamente en tortilla, y que se sienten orgullosos de saber d\u00f3nde y cu\u00e1ndo hay que acudir para encontrarlos. De casa han pasa - do al restaurante y de la recolecci\u00f3n silvestre al cultivo. La necesidad de consumici\u00f3n creada por esta patrimonializaci\u00f3n ha sido tanta que, para poder tener en todos los momentos del a\u00f1o, hemos comprobado que durante algunos meses provienen de cultivos en Chile (Parada y Vall\u00e8s, datos in\u00e9ditos de la prospecci\u00f3n en el mercado de Figueres, nor - deste de Catalu\u00f1a), lo que no deja de ser curioso en una planta de la 90 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT regi\u00f3n mediterr\u00e1nea (que, eso s\u00ed, aun siendo for\u00e1nea en Am\u00e9rica pue - de ser cultivada f\u00e1cilmente en Chile por la existencia de algunas partes de este pa\u00eds con clima de tipo mediterr\u00e1neo). Las hojas basales de la xicoina ( Taraxacum dissectum; figura 2) son un alimento de temporada corta: la de la fusi\u00f3n de la nieve en cumbres pirenaicas catalanas (Rigat et al., 2009), que tambi\u00e9n ha encontrado lugar en los restaurantes locales (que atraen a mucha gente de Barcelona, la capital); esta conversi\u00f3n en patrimonio general, adem\u00e1s, ha dado nombre a un colectivo de cocina catalana (www.laxicoia.blogspot.com) y est\u00e1 recogida en p\u00e1ginas locales (ayuntamiento de Setcases, www.setcases.org) y nacionales (Generalitat de Catalunya, www.gencat.cat; gobierno de Andorra, www.andorra.ad). A veces el paso a la restauraci\u00f3n se ha hecho a modo de recuperaci\u00f3n tras un franco declive del uso popular. Esto ha sucedido con el fajol o trigo sarraceno (Fagopyrum esculentum), muy usado desde tiempos antiguos en algunas zonas de Catalu\u00f1a pr\u00f3ximas al Pirineo (Rigat et al., 2009), ca\u00eddo en desuso pr\u00e1cticamente total en la zona en los \u00faltimos tiempos (no as\u00ed en otros lugares, como en Francia, donde las galettes de sarrasin siguen gozando de gran predicamento) y reintroducido muy recientemente a partir de ferias locales y de restaurantes refinados, de nuevo con este marchamo de producto del terroir, constituyendo uno de los elementos b\u00e1sicos de la denominada cuina volc\u00e0nica de la comarca de la Garrotxa, en el nordeste catal\u00e1n (www.cuinavolcanica.cat/cat/index.asp). En tercer lugar, el paso del uso popular al comercio. Podemos ilus- trar este aspecto con el fonoll mar\u00ed (Crithmum maritimum), muy consu- Figura 2. Ensalada de hojas de xicoina en la Alta Vall del Ter, Catalu\u00f1a. Foto: M. Rigat.IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 91 mido envinagrado de manera casera en Mallorca y hoy en d\u00eda vendido tambi\u00e9n a granel en mercados y en conservas industriales (que ilustra - mos en la figura 3), sin por ello perder la etiqueta de local (Carri\u00f3, 2008). Finalmente, aparte de los ejemplos mostrados hasta ahora de con - sideraci\u00f3n especial hacia el producto pr\u00f3ximo, sobre todo cuando \u00e9ste trascend\u00eda el uso popular para pasar tambi\u00e9n al industrial, podemos evo - car casos en los que la patrimonializaci\u00f3n puede darse sin que el uso llegue a ser otro que el popular. El coscoll (Molopospermum peloponne- siacum) es un vegetal consumido profusamente en comarcas catalanas pirenaicas. Cada temporada se llegan a recolectar muchos kilos de bro - tes tiernos de la planta y que se comen en ensalada (tambi\u00e9n con pro - piedades medicinales, v\u00e9anse los trabajos citados antes para la sopa de tomillo). Los pobladores de estas zonas muestran una gran afecci\u00f3n por esta planta, que, en los territorios del norte, ha pasado a tener, adem\u00e1s, connotaciones identitarias. Esto ha acaecido en las comarcas catalanas de administraci\u00f3n francesa, cuyos pobladores, cuando hablan de ella a habitantes de otras \u00e1reas de Francia la denominan \" la salade des catalans\" (A.M. Cauwet, comunicaci\u00f3n personal). No cabe duda de que el tratamiento dado a todas estas plantas las convierte en referentes y contribuye a lo que Espeitx (1999) denomi - na \"convertir d'una especificitat que es considera pr\u00f2pia \", lo cual sirve para \"alimentar el sentiment de pertinen\u00e7a a un grup amb identitat pr\u00f2pia \". Figura 3. Hojas y tallos de fonoll mar\u00ed en conserva a la venta en el mercado de Art\u00e0, Mallorca, Islas Baleares. Foto: J. Vall\u00e8s.92 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT Identidad con plantas adoptadas El tomate constituye un ejemplo de planta que, en relativamente poco tiempo, desarroll\u00f3 una gran influencia y que se conserva hoy en d\u00eda. Fue cultivado en Espa\u00f1a como ornamental desde el siglo xvi; tuvo dificulta - des de aceptaci\u00f3n, al menos en las mesas nobles o ricas; es por ello por lo que tard\u00f3 en aparecer en los recetarios, a los que no lleg\u00f3 hasta finales del siglo xviii (Aren\u00f3s, 2005). A partir de entonces no dej\u00f3 de prosperar en nuestras mesas, en las que realmente se impuso hasta hacerse impres - cindible, al punto de que actualmente dif\u00edcilmente podr\u00edamos concebir muchas ensaladas, y muchos guisos de tipo distinto sin el tomate como base. Aunque mucha gente tiene la idea de que el tomate lleg\u00f3 de Am\u00e9 - rica, no es poca la que lo ignora y la que dif\u00edcilmente podr\u00eda creer que las razas locales de tomates (como las que se muestran en la figura 4 correspondiente a una feria de la huerta en el Alt Empord\u00e0, nordeste de Catalu\u00f1a) no son tan \"nuestras\" como parece. No son pocas las personas que, al comer tomate, guisar con \u00e9l o preparar conservas, como la que se presenta en la figura 4, no podr\u00edan ni imaginar que cada vez que dicen \"tomate\" est\u00e1n usando una voz n\u00e1huatl. Y si preguntamos qu\u00e9 quiere decir \"del pa\u00eds\", referido a los tomates que se venden en los mercados del \u00e1rea catalana (figura 4), podemos recibir muchas respuestas, pero nin - guna ser\u00e1 M\u00e9xico. Sea como fuere es indiscutible que uno de los platos nacionales de la cocina catalana, no por simple menos apreciado, es el pan con tomate, de manera que el tomate no solo ha tenido \u00e9xito, sino que ha sido constructor de identidad, eso s\u00ed de una identidad a base de un producto al\u00f3ctono al que hemos hecho nuestro. Figura 4. Tomates \"del pa\u00eds\" (cabr\u00eda preguntarse de qu\u00e9 pa\u00eds, v\u00e9ase el texto) en el mercado, razas de tomate en una feria de la huerta en la comarca del Alt Empord\u00e0, Catalu\u00f1a, y tomates desecados y confitados en aceite en Art\u00e0, Mallorca, Islas Baleares. Fotos: J. Vall\u00e8s.IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 93 Algo similar pas\u00f3 con las flores de calabaza, pero en este caso de manera restringida a peque\u00f1as \u00e1reas del territorio. No podemos saber si se trat\u00f3 de un uso que lleg\u00f3 con la propia planta \u2014nos referimos ahora a la calabaza\u2014 o si se trat\u00f3 de una convergencia de utilizaciones \u2014lo que no ser\u00eda nada extra\u00f1o\u2014, lo cierto es que en algunas zonas, b\u00e1sicamente del nordeste de Catalu\u00f1a, los badocs, es decir, las flores del calabac\u00edn, se comen rebozadas en harina y fritas (figura 5). En pocos lugares se come esta parte de la planta \u2014a diferencia de las distintas maneras de comer los frutos, calabazas y calabacines\u2014, excepto en Mesoam\u00e9rica, el lugar de origen de la planta en cuesti\u00f3n, donde s\u00ed es frecuente. Es interesante hacer notar que estas adopciones de plantas no son solo cosa de tiempos remotos. Hoy en d\u00eda, en que todo parece que va m\u00e1s deprisa, nuestros mercados ven llegar plantas tra\u00eddas por inmigran - tes, que a veces tienen bastante \u00e9xito, por lo que no se descarta que pronto generen cultura propia e identidad en nuestras latitudes. Pode-mos poner como ejemplos el caso del cilantro ( Coriandrum sativum), que hemos visto empezar a venderse en un mercado catal\u00e1n hace unos cinco a\u00f1os a partir de puestos precarios (cajas colocadas en el suelo) de inmigrantes magreb\u00edes (para cuya cocina es un elemento esencial) y que ahora ya se encuentra en una buena cantidad de puestos habituales y va siendo utilizado no solo por los mencionados inmigrantes, sino tambi\u00e9n por la poblaci\u00f3n local (Parada y Vall\u00e8s, datos in\u00e9ditos de la prospecci\u00f3n en el mercado de Figueres, nordeste de Catalu\u00f1a). A partir del inter\u00e9s que la planta ha generado, no parece exagerado prever que pronto ser\u00e1 incorporada como un elemento cultural aut\u00f3ctono en la cocina catalana. Figura 5. Flores de calabac\u00edn a la venta en el mercado de Figueres, Catalu\u00f1a, y rebozadas y fritas. Fotos: J. Vall\u00e8s.94 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT En resumen, la cultura alimentaria (como la identidad) est\u00e1 en perma - nente construcci\u00f3n. Esta identidad cultural con plantas for\u00e1neas se ha manifestado en algunas ocasiones de una manera que parece curiosa. Algunos nom - bres de preparados culinarios han pasado a la comunidad internacional en catal\u00e1n, pero pr\u00e1cticamente ninguno de sus productos es de origen mediterr\u00e1neo. Un caso podr\u00eda ser el del allioli. Esta salsa, cuyo nombre catal\u00e1n (m\u00e1s o menos deformado) se aplica en muchas lenguas, se basa en una planta (el ajo, Allium sativum) de origen asi\u00e1tico, aunque, en este caso hay que decir que aclimatada a tierras mediterr\u00e1neas desde muy antiguo, al menos durante el imperio romano. Otro ejemplo, m\u00e1s visto - so, es el de la escalivada. Este plato (cuyo nombre ha sido adoptado en distintas lenguas deriva de caliu, rescoldo o, m\u00e1s exactamente, mezcla de rescoldos y cenizas) est\u00e1 constituido por distintos vegetales cocidos a la brasa (al menos originariamente, hoy a veces se hacen en el horno). Pues bien, algunos de estos vegetales (la cebolla y la berenjena) son tambi\u00e9n de origen asi\u00e1tico e introducidos en nuestras cocinas ya en la Edad Me - dia por influencia \u00e1rabe, pero otros (los pimientos y las patatas) llegaron de Am\u00e9rica hace bien poco. Se trata pues, de un plato que no solo ha creado identidad catalana, sino que la difunde, a trav\u00e9s de la lengua, pero con plantas de adopci\u00f3n. Identidad negativa. Alimentos de pobres o de vencidos Nos hemos referido antes a la sopa de tomillo como plato no estricta - mente de pobres, pero s\u00ed de econom\u00edas no muy boyantes. Luj\u00e1n (1993) lo expresa muy gr\u00e1ficamente, cuando habla de \"les asc\u00e8tiques sopes de fa-rigola \". Esta sopa \u2014y la planta que le da nombre\u2014 no tienen conno- taciones negativas, pero s\u00ed existen plantas asociadas a \u00e9pocas de pobre - za, carest\u00eda, hambruna, guerra o situaciones similares, que, en periodos mejores, son estigmatizadas y rechazadas por la poblaci\u00f3n. \u00c9ste es el caso de las aguaturmas (en catal\u00e1n ny\u00e0meres, patates ny\u00e0meres o Sus nombres catalanes evocan un pareci- do con las patatas. En efecto se trata de tub\u00e9rculos, pero de una planta mucho m\u00e1s pr\u00f3xima al girasol ( Helianthus annuus ) que a la patatera. De origen americano, se han comido abundantemente en Francia, don - de hoy siguen siendo apreciadas, pero no tanto en nuestras latitudes. Algunos de nuestros informantes nos han citado su uso alimentario (Parada et al., 2011), pero mucha gente las asocia con el tiempo de la guerra civil espa\u00f1ola (por ejemplo, los republicanos que tuvieron que exiliarse a Francia y vivir en los campos de concentraci\u00f3n del sur, donde les alimentaban a base de estos tub\u00e9rculos). Tambi\u00e9n las denominadas IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 95 espinacas de monta\u00f1a (en catal\u00e1n sarrons; Chenopodium bonus-henricus) entran en esta categor\u00eda. Asociadas a la dura vida de los pastores de anta\u00f1o; aunque la gente recuerda su uso (Rigat et al., 2009), no quiere comerlas (por m\u00e1s que sean sabrosas, v\u00e9ase el proceso de su preparaci\u00f3n en apetitosa tortilla en la figura 6). En estos casos, el uso tambi\u00e9n va ligado a una identidad, la que denominamos del pobre o del perdedor, que, l\u00f3gicamente, nadie quiere para s\u00ed. Carga cultural sin identidad: Indicaci\u00f3n temporal, del ciclo anual Comer algunas plantas no da forzosamente identidad, como es l\u00f3gico. O, mejor dicho, no todas las plantas son patrimonializadas de la misma manera ni juegan un papel en la construcci\u00f3n de una identidad en todas partes. De todos modos, incluso aqu\u00e9llas que no tienen peso identitario pueden ser especialmente apreciadas, y no queremos decir ahora como co - mestibles (que tambi\u00e9n pueden serlo), sino por alg\u00fan uso simb\u00f3lico espe - cial. En la gastronom\u00eda del \u00e1rea catalana entrar\u00edan en esta categor\u00eda frutos como la casta\u00f1a (Castanea sativa) o el membrillo (Cydonia oblonga) como Figura 6. Fases de la preparaci\u00f3n de una tortilla de espinacas de monta\u00f1a en la Vall d'Aran, Catalu\u00f1a. Fotos: J. Vall\u00e8s96 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT indicadores del paso del tiempo. Las casta\u00f1as nos recuerdan cada a\u00f1o las conmemoraciones de todos los santos y de los difuntos y la proximidad de la Navidad (y ello independientemente de la celebraci\u00f3n religiosa o civil de estas festividades). Algo parecido hacen los membrillos, aunque en este caso no se\u00f1alan unas fechas, sino una estaci\u00f3n: el oto\u00f1o. Como afirma Daniel Climent [comunicaci\u00f3n personal y Climent (2004)], el consumo del membrillo (en su doble acepci\u00f3n, de fruta \u2014en catal\u00e1n codony\u2014 y de producto elaborado \u2014en catal\u00e1n codonyat) y, sobre todo, el ritual de su elaboraci\u00f3n casera (figura 7) indican un periodo de tiempo muy determinado. Novedad y adopci\u00f3n sin carga de identidad (por ahora) Nos hemos referido antes a la apropiaci\u00f3n incipiente de recursos vegeta - les de inter\u00e9s gastron\u00f3mico, como el cilantro, a partir de un uso popular \u2014en ese caso de una etnia inmigrante\u2014 y para otro uso popular \u2014en ese caso para la etnia local. Se trataba de una planta de gran contenido en la cultura de origen y para la que preve\u00edamos un valor similar en el futuro en la cultura adoptante. Puede darse tambi\u00e9n el caso de intro - ducci\u00f3n por una v\u00eda menos popular, m\u00e1s comercial. Tal fue en nuestro \u00e1mbito el caso del kiwi ( Actinidia chinensis), una fruta de textura externa y color interno curiosos, que empez\u00f3 a tener \u00e9xito para decorar pasteles y que ha acabado como habitual fruta de mesa. En este caso no nos ha llegado con carga cultural, ni la ha adquirido de manera especial una vez instalada entre nosotros (lo que no ha sido \u00f3bice para que, a partir del uso alimentario, ya se le hayan detectado virtudes medicinales, Parada et al., 2009). Figura 7. Inicio de la preparaci\u00f3n del membrillo (izquierda) y producto elaborado (derecha) en Alacant, Pa\u00eds Valenciano. Fotos: D. Climent.IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 97 Comentarios finales Este recorrido a trav\u00e9s de la cultura alimentaria del dominio ling\u00fc\u00edstico catal\u00e1n y las plantas que la caracterizan nos ha permitido ver que las relaciones entre las personas y las plantas son complejas y din\u00e1micas y que, por m\u00e1s que las primeras funciones de esas plantas sean la de quitar el hambre y la sed y la de nutrir, otra de sus caracter\u00edsticas, no menos importante, es la fuerza cultural que, con el conocimiento y el uso, van adquiriendo. Dicha carga cultural a menudo tiene connotacio - nes identitarias, que se pueden mostrar a niveles muy diferentes, desde el local al nacional o incluso supranacional, pasando por muchos puntos intermedios (y teniendo en cuenta, claro, que seg\u00fan qui\u00e9n usa estos t\u00e9r- minos y en relaci\u00f3n a qu\u00e9 territorio pueden tener significados o alcances distintos). Adem\u00e1s, como afirma Bonnain (1995) \" en cuisine, comme dans d'autres domaines, on peut se choisir ses anc\u00eatres \". Podemos, pues, y de he-Podemos, pues, y de he - cho lo hacemos, expresar identidad cultural catalana con plantas llegadas de lejos, en distintas oleadas. Antes de la formaci\u00f3n de las identidades nacionales europeas m\u00e1s o menos como ahora las co nocemos, el impe - rio romano propici\u00f3 la posibilidad de hacer una salsa con ajo, cuyo nom - bre catal\u00e1n da la vuelta al mundo, el allioli. El influjo \u00e1rabe estableci\u00f3 algunas de las plantas m\u00e1s famosas en sofritos y salsas: la cebolla, y otra, la berenjena, han dado lugar a un plato de nombre catal\u00e1n, la escalivada. La tercera gran revoluci\u00f3n, la de las plantas americanas, nos permite gozar de un at\u00fan a la catalana con patatas como base, de una langosta a la catalana en la que no puede faltar el chocolate, de los sofritos b\u00e1sicos, hoy, para centenares de guisos o de uno de nuestros platos nacionales, el pan con tomate. Estas plantas adoptadas y los manjares que originan conviven de manera arm\u00f3nica con las de siempre y sus productos elabo - rados \u2014y, a\u00fan m\u00e1s, a menudo se mezclan en los platos\u2014, y todas juntas contribuyen a una identidad que, como todas, es persistente en la base y cambiante en los matices. As\u00ed, del mismo modo que las plantas han ido y van incorpor\u00e1ndose a nuestra cultura alimentaria, nuestra iden - tidad se matiza constantemente. No nos cabe duda de que las plantas alimentarias han jugado y siguen jugando un papel relevante, tanto en la consolidaci\u00f3n de una identidad b\u00e1sica como en su modulaci\u00f3n. Agradecimientos A los informantes de nuestros trabajos etnobot\u00e1nicos, que han querido compartir con nosotros sus saberes, que constituyen un tesoro que a\u00fana naturaleza y cultura. A Montserrat Gispert, quien organiz\u00f3 el simposio 98 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT sobre identidad y cultura alimentaria, que es el origen de esta publica - ci\u00f3n, y tuvo la gentileza de contar con nosotros, as\u00ed como a la Conabio y al Corredor Biol\u00f3gico Mesoamericano por hacer efectiva la invita - ci\u00f3n y la realizaci\u00f3n del evento. A Antoni Agelet, M. \u00c0ngels Bonet, Anne M. Cauwet-Marc, Daniel Climent, Teresa Egea, Marina Mayans, Joan Muntan\u00e9, Dolors Raja, Mar Santamaria, Anna Selga, quienes han colaborado en alguna de nuestras investigaciones o nos han propor - cionado datos sobre los territorios que han estudiado (y en el caso de D. Climent, adem\u00e1s, fotos). A las agencias financiadoras de nuestros proyectos: Ajuntament de Figueres (Beca de recerca Ciutat de Figueres 2009), AGAUR , Generalitat de Catalunya/Institut Empor y beca FPU AP2007-00766 a E. Carri\u00f3). 99Agull\u00f3, F. 1999. Llibre de la cuina catalana. Alta Fulla, Barcelona. Agust\u00ed, M. 1617. Llibre dels secrets de agricul - tura, casa r\u00fastica y pastoril. Esteve Liber\u00f3s, Barcelona. (Edici\u00f3n facs\u00edmil, con textos de presentaci\u00f3n, Barcelona, Alta Fulla, 1988). Aren\u00f3s, P . 2004. La mem\u00f2ria dels plats Ara Llibres, Barcelona. \u2014\u2014. 2005. Des de quan mengem pa amb le mythe du Arles. B\u00e0guena, N. 2007. Cuinar menjar 50 receptes . CIM edicions, Barcelona. Baliu, G., I. Riera y L. Jover. 2003. La cuina del XVIII. Sd edicions, Barcelona. Barrachina, J. (ed.). 1982. del palau de Perala-da, Peralada. O. de, J. Vigo, R.M. lans. Un Autrement, Paris, pp. M.\u00c0. y J. Vall\u00e8s. 2002. Use of non-crop food vascular plants in Montseny bio - sphere reserve (Catalonia, Iberian Penin - sula). International Journal of Food Sciences and Nutrition 53: 225-248. Carbonella, B. y di A. 1991. Menjar i viure a Morella . Editorial Emp\u00faries, Barcelona. 2008. a l'etnobot\u00e0nica de Mallorca: l'exemple d'Art\u00e0. Treball de M\u00e0ster, Universitat de Claustres. 1995. La cuisine sense carn ni peix o com ser vegetari\u00e0 i no deixar de ser catal\u00e0 en l'intent. S\u00fanion, Angl\u00e8s. Cord\u00f3n, F. 1979. Cocinar hizo al hombre. Edi- torial Tusquets (colecci\u00f3n Los 5 sentidos, 1), Barcelona. Csergo, J. 1995. Nostalgie du terroir. En: S. Pessis veritable cuina casolana de Catalunya. Cosset\u00e0nia edicions. 18\u00aa ed., Valls. Escudero, C. y T. Montaner. 1993. Cat\u00e0leg. En: R. Malet (dir.), Joan Mir\u00f3 (1893-1993). Fundaci\u00f3 Joan Mir\u00f3, Barcelona, pp. 95-479. Espeitx, E. 1999. La patrimonialitzaci\u00f3 En: N. B\u00e0guena (ed.), Cuina catalana. Fundaci\u00f3 Llu\u00eds Ca - rulla, Barcelona, pp. 55-63. Etkin, N.L. 2009. Foods of association. Biocul - tural perspectives on foods and beverages that mediate sociability. The University of arizo - na Press, Tucson. F\u00e0brega, J. 2000. La cultura del gust als Pa\u00efsos Ca - talans. Espai geogr\u00e0fic, social i . El M\u00e8dol, Tarragona. F\u00e0brega, J. 2001. La cuina catalana. Catalunya. Illes Balears. Pa\u00eds Valenci\u00e0. Andorra. Ca- talunya Nord. Franja de Ponent. l'Isard, vol. (Hist\u00f2ria. Productes i Barcelona. Faraudo, L. 1952. El \"Libre de Sent Sov\u00ed\": re- cetario de cocina catalana medieval. Bole- t\u00edn de la Real Academia de Buenas Letras de Barcelona 24: 5-81. Ferrer, M.T. (ed.). 1988. Alimentaci\u00f3 i societat a la Catalunya medieval. Barcelona, Con - sell Superior d'Investigacions Cient\u00edfiques, Instituci\u00f3 Mil\u00e0 i Fontanals.Referencias100 100 JOAN VALL\u00c8S, TERESA GARNATJE, ESPERAN\u00c7A CARRI\u00d3, MONTSE PARADA, MONTSE RIGAT Gispert, M. y A. \u00c1lvarez. 1998. Del jard\u00edn de Am\u00e9rica al mundo. Grupo editorial Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, M\u00e9xico. Gispert, M. y A. Garrido. 2004. El vuelo de los aromas. Junta de Andaluc\u00eda-Consejer\u00eda de Agricultura y Pesca, Sevilla. Gispert, M. y A. Garrido. 2008. La seducci\u00f3n de los paladares. Junta de Andaluc\u00eda-Con-sejer\u00eda de Agricultura y Pesca, Sevilla. Grewe, R., A.J. Soberanas y J. Santanach, (eds.). 2003. Llibre de Sent Sov\u00ed. Llibre de - A. Della, S. Jorhi, M. El-Demerdash, M. El-Zayat y A. Pie - roni. 2008. Wild and semi-domesticated food plant consumption in seven circum-Mediterranean areas. International Journal of Food Sciences and Nutrition 59: 383-414. Holtzman, J. D. 2006. nual Review of Anthropology 35: 361-378. Institut Catal\u00e0 de la Cuina. 2006. Corpus de la cuina catalana. Editorial Columna, Bar-celona. Juan, C. 1994. Entrar a la cuina de Mallorca, Menorca, Eivissa i Formentera. Palma de Mallorca, Alpha3, Serveis editorials. Leimgruber, V. (ed.) 1977. Libre cuina medieval. Curial Edicions, Barcelona. Leonti, M., S. Nebel, D. Rivera y M. Hein-onti, M., S. Nebel, D. Rivera y M. Hein - rich. 2006. Wild gathered food plants in the Mediterranean: . 2009. Ethnologue: Lan - guages of the World, 16\u00aa ed. Dallas, SIL International. Versi\u00f3n en l\u00ednea <www.eth - nologue.com>. Lujan, N. 1979. de cuina a Barce - lona. De les ostres de Barcino als restaurants d'avui. Ediciones Folio, Barcelona. Mayo, edicions.Mulet, 1991. Estudio etnobot\u00e1nico de la provincia de Castell\u00f3n. Castell\u00f3 de la Pla - na, Diputaci\u00f3 de Castell\u00f3. Mulet, M.D. 2004. Cuina de cassola . Campos, Consell de Mallorca-Departament de Cul- tura & Centre Cultural de Campos. p. 11. Murcott, A. (1996). Food as an expression of identity. En: S. Gustafsson y L. Lewin (eds.), The future of the national state: essays on cul-tural pluralism and Longman Essex, pp. 485-490. Parada M., E. Carri\u00f3, M.\u00c0. Bonet y J. Vall\u00e8s. 2009. Ethnobotany of the Alt Empord\u00e0 re-Ethnobotany of the Alt Empord\u00e0 re - gion (Catalonia, Iberian Peninsula) Plants used Ethnopharmacology 124: 609-618. Parada, M., E. Carri\u00f3 y J. Vall\u00e8s. 2011. Ethno - botany of food plants in the Alt Empor - d\u00e0 region (Catalonia, Iberian Peninsula). Journal of Applied Botany and Food Quality , 84, en prensa. Pardo-de-Santayana, M., A. Pieroni y R.K. Puri (eds.). 2010. Ethnobotany in the new Europe. People, health and wild plant resour - ces. Berghahn Books, Nueva York y Oxford. Pellicer, J. 2000-2004. Costumari Santoro 2005. seasons: Culinary uses of non-cultivated local south Italian village. In- ternational Journal of Food Sciences and Nu - trition 56: 245-272. Pla, J. 1981. El que hem menjat Des-Edicions Des- tino, Barcelona. Pujol, A. 1997. de la cuina de la Catalunya vella. D'Apici (segle I) a Josep Pla (segle XX). Icaria Editorial, Barcelona. Quadrada, M. (ed.). 1996. El llibre de cuina de Scala Dei. Facs\u00edmil del llibre de Josep Igl\u00e9sies. El M\u00e8dol, Tarragona. Rigat, M., M.\u00c0. Bonet, S. Garcia, T. Garnatje y J. Vall\u00e8s. 2009. Ethnobotany of food plants in the high river Ter valley (Pyrenees, Ca - talonia, Iberian Peninsula): non-crop food 101IDENTIDAD PROPIA E IDENTIDAD CON MEDIOS ADOPTADOS 101 vascular plants and crop food plants with Grewe. Llibre de Sent Sov\u00ed. Editorial Barcino, Barcelona. Tard\u00edo, J., M. Pardo-de-Santayana y R. Mo - rales. 2006. Ethnobotanical review of wild edible plants in Spain. Botanical Journal of the Linnean Society 152: 27-71. Thibaut-Comalada, E. La Catalans. Reflex d'una societat . Ed. P\u00f2r - tic, Barcelona. Trias, 1993. Antropologia de la cuina mallor- quina. El Tall editorial, Palma de Mallorca. Vall\u00e8s, J. (amb la col\u00b7laboraci\u00f3 d'A. Agelet, M. \u00c0. Bonet, E. Carri\u00f3, T. Egea, T. Garnatje, J. Muntan\u00e9, M. Parada, M. Puig, D. Raja, M. Rigat, M. Santamaria i A. Selga). 2007. en etnobot\u00e0nica a En l\u00ednea <http://cultura.gen - cat.net/cpcptc/ridec/, consultado el 26 de marzo de 2007.Vall\u00e8s, J. 2010. Variaci\u00f3 geoling\u00fc\u00edstica en la comunicaci\u00f3 especialitzada. cul - tivated plants. Cambridge University Press, Cambridge. ---. 1997. Five continents. International Plant Genetic Resources Institute, Roma. Veny, J. 1982. Els parlars catalans. S\u00edntesi de dialectologia. Editorial Moll, 3a. ed., Palma de Mallorca. Vidal, A. (ed.). 1993. Francesc Roger. Art de la cuina. Ma\u00f3, Sa Nostra & Institut Me - norqu\u00ed d'Estudis. Vila, J., E. Prat, J. Plana y J. Boadas (eds.). 1994. Un receptari giron\u00ed d'adrogueria i confite - ria del segle XVII (1663) de Francesc Coro - minas. Ajuntament de Girona, Girona. Zeven, A.C. y J.M.J. Wet. 1982. most ornamentals, forest trees and Publishing and Documenta-tion, Wageningen. 103Las mujeres ind\u00edgenas: transmisoras y protectoras de identidad y cultura alimentaria Montserrat Gispert Cruells Introducci\u00f3n La alimentaci\u00f3n cubre una necesidad biol\u00f3gica para que el organismo lleve a cabo sus funciones vitales. Sin embargo, los h\u00e1bitos de comer est\u00e1n determina - dos socioculturalmente, por eso la alimentaci\u00f3n es el primer aprendizaje social del ser humano. A sistemas culturales diferentes corresponden sistemas alimentarios dis - tintos; en este sentido, cada cultura genera una cocina espec\u00edfica, que va desde la recolecci\u00f3n, t\u00e9cnicas de preparaci\u00f3n, consumo, formas de servir y horarios de comer. La transmisi\u00f3n cultural, oral y gestual es la que suministra de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n un conjunto de saberes y destrezas pr\u00e1cticas que, en base a la experiencia de sus ancestros, acceden a identificar los alimentos y, de ah\u00ed, las primeras preferencias y aversiones, las cuales a trav\u00e9s del tiempo se pueden cambiar a nivel individual o de grupo. En general las preferencias y las aver - siones entre una cultura y otra se deben a diferentes factores: unos biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos y otros de car\u00e1cter ecol\u00f3gico, econ\u00f3mico, pol\u00edtico o ideol\u00f3gico. El alimento, como indica Murcott (1998), es el combustible que necesita nuestro organismo biol\u00f3gico para funcionar, lo cual es cierto, pero recordando siempre, que el acto alimentario, es el lazo que une lo natural con lo social y que los seres humanos son a la vez organismos biol\u00f3gicos y entes sociales, es - trictamente ligados y mutuamente implicados.104 MONTSERRAT GISPERT CRUELLS As\u00ed pues, concuerdo con Contreras y Gracia (2005) en \"que para poder comprender los comportamientos alimentarios de una poblaci\u00f3n, resulta indispensable considerar las interacciones complejas entre ali - mentaci\u00f3n, sociedad y cultura\". Alimentos. Mujeres ind\u00edgenas. Transmisi\u00f3n oral y gestual. Como bien se\u00f1ala Alfred Kr\u00f6eber (1945), \"la alimentaci\u00f3n de un grupo humano no s\u00f3lo depende de los recursos geogr\u00e1ficos, sino tambi\u00e9n del conocimiento, de la tecnolog\u00eda, las circunstancias, las costumbres, las creencias, es suma, de influencias hist\u00f3ricas y culturales\". En este mismo tenor tenemos la opini\u00f3n detallada de Sydney Mintz (2003), que dice: los alimentos que se comen tienen historias asociadas con el pasado de quienes las comen: las t\u00e9cnicas empleadas para encontrar, procesar, preparar, servir y consumir alimentos, var\u00edan culturalmente y tienen sus propias historias. Y nunca son comidas simples; su consumo siempre est\u00e1 condicionado por el significado. Estos significados son simb\u00f3licos y tambi\u00e9n tienen sus historias. Estas son algunas de las formas en que los humanos volvemos much\u00edsimo m\u00e1s complicadas esta actividad animal, presuntamente simple. Si se parte de estas premisas hay varios preceptos aceptados res - pecto a que el alimento forma parte de la identidad: \"uno es lo que come\" y \"dime lo que comes y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres\". Es decir, uno de ellos es que los h\u00e1bitos alimentarios ayudan a formar la identidad de individuos, de grupos, de regiones y de naciones. Otro es que, a trav\u00e9s del tiempo y en diferentes espacios, se ha demostrado que la cultura alimentaria y la identidad son inseparables. La identidad \u00e9tnica viene por la polisemia que conlleva ser ind\u00edge - na: se es ind\u00edgena porque se pertenece a un territorio y, al mismo tiempo, se posee la tierra por ser ind\u00edgena. Recientemente, con una gran fuerza, los pueblos \u00e9tnicos en M\u00e9 - xico est\u00e1n reactivando la historia que los ancla a sus territorios, a sus lenguas, a sus ra\u00edces, para reafirmar su identidad ind\u00edgena. El estudio de la alimentaci\u00f3n brinda nuevas perspectivas sobre el papel que el g\u00e9nero, la clase y la geograf\u00eda representan en la forja de las naciones, y arroja luz sobre el complejo juego entre la \"identidad regional y nacional\". A su vez tambi\u00e9n permite ver de qu\u00e9 manera las mujeres y la ali - mentaci\u00f3n han ejercido su influencia sobre las ideolog\u00edas nacionales (Pil -LAS MUJERES IND\u00cdGENAS 105 cher, 2001). O sea que la alimentaci\u00f3n ilustra la importancia de las mujeres y de la cultura dom\u00e9stica en la formaci\u00f3n de identidades nacionales. Al preservar y perfeccionar la cocina prehisp\u00e1nica, las mujeres in - d\u00edgenas conformaron tambi\u00e9n la naci\u00f3n mexicana, haciendo posible que despu\u00e9s de m\u00e1s de cuatro siglos permaneciera en sus comunidades \u00e9tni - cas la \"cultura del ma\u00edz\", fundamental en la civilizaci\u00f3n mesoamericana. Ya fray Bernardino de Sahag\u00fan (1979) en su monumental obra Historia General de las Cosas de la Nueva Espa\u00f1a hace intensa alusi\u00f3n al ma\u00edz en la alimentaci\u00f3n y c\u00f3mo reflejaba su influencia en la cultura n\u00e1huatl al otorgar calificativos tales como \"flores de ma\u00edz\" para los re - ci\u00e9n nacidos, \"mazorcas tiernas\" para las ni\u00f1as y \"se\u00f1or mazorca\" para los j\u00f3venes guerreros. Tambi\u00e9n relata que hab\u00eda dos diosas relacionadas con el alimento: \"Chicomec\u00f3atl\" la de los alimentos y \"Chalchihuitlicue\" la del agua \"y dec\u00edan que estas diosas manten\u00edan a la gente popular para que pudiera vivir y multiplicarse\". Asimismo, menciona a Huehuet\u00e9otl considerado como el dios padre, el dios viejo y dios del fuego que \"calienta a los que tienen fr\u00edo y guisa las viandas para comer, asando y cociendo y tostando\" (Sahag\u00fan, 1979). Ahora recuerdo el libro, ya cl\u00e1sico, Les Hommes et leurs aliments de J. Barrau (1983), quien le da una gran dimensi\u00f3n al fuego, como lo hizo en su momento la cultura n\u00e1huatl al otorgarle un dios; Barrau relata \"la revoluci\u00f3n de orden culinario m\u00e1s antigua fue el fuego y que por su ingeniosidad tecnol\u00f3gica permiti\u00f3 a los humanos hacer comestibles y placenteras cosas que necesariamente no lo eran, haciendo posible el asado y la cocci\u00f3n\". Desde tiempos prehisp\u00e1nicos, las mujeres mexicanas defin\u00edan en gran medida su identidad alrededor de los alimentos que preparaban; demostraban gran reverencia sobre todo ante el ma\u00edz (figura 1): sopla - ban quedamente sobre los granos al momento de nixtamalizarlos para darles fuerzas y valor frente al fuego. Adem\u00e1s, cada ocho a\u00f1os, dejaban descansar el ma\u00edz \"porque les caus\u00e1bamos mucho tormento; lo com\u00eda- mos, le pon\u00edamos chile, lo sal\u00e1bamos y le agreg\u00e1bamos cal y lo can- s\u00e1bamos mucho, as\u00ed que lo reviv\u00edamos\" (Sahag\u00fan, 1979). El descanso de ocho a\u00f1os se refiere a dejar de cultivar la milpa por un periodo de tiempo para que la tierra recupere su materia org\u00e1nica. Esta pr\u00e1ctica agr\u00edcola tan sabia, desde el punto de vista ecol\u00f3gico, ya no la pueden practicar los ind\u00edgenas debido a la presi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica a la que est\u00e1n sometidas las milpas; tan solo las pueden dejar \"descansar\" dos a\u00f1os como m\u00e1ximo. 106 MONTSERRAT GISPERT CRUELLS En la rep\u00fablica mexicana, seg\u00fan los datos del inegi (2005), la poblaci\u00f3n hablante de lenguas ind\u00edgenas es de 6 011 202, de la cual, 3 053 138, son mujeres. Si tomamos en cuenta a los ind\u00edgenas que se reafirman como tales (con una pertenencia al territorio y una cosmovi - si\u00f3n del mundo y de la naturaleza propias de sus grupos \u00e9tnicos), aunque ya no son parlantes de su lengua, el n\u00famero de ind\u00edgenas asciende a alrededor de 12 millones. Vale la pena rememorar que, desde la Conquista hasta la fecha, los pueblos ind\u00edgenas han sido discriminados y marginados en los \u00e1mbitos cultural, econ\u00f3mico y pol\u00edtico; y las mujeres son las que han padecido en mayor intensidad este maltrato (figura 2). La comida en la identidad femenina se ilustrar\u00e1 en esta exposici\u00f3n con testimonios presenciales basados en la transmisi\u00f3n generacional de la memoria oral y gestual de las mujeres ind\u00edgenas, que nos han hecho depositarias de sus saberes a lo largo de 40 a\u00f1os de investigaci\u00f3n de campo en diversas comunidades \u00e9tnicas de M\u00e9xico. Estos saberes abar - can los instrumentos que emplean en sus colectas, la manera en que los elementos o productos alimentarios son transportados a sus hogares o a mercados para su venta, las hechuras en los que son transformados, y las formas en que los preparan y los sirven. Los saberes \"mujeriles\" van entonces desde: a) busc ar el acopio de la materia prima vegetal en ecosistemas ve - getales naturales o transformados, b) co nseguir el combustible (le\u00f1a) adecuado para cada alimento, c) tr ansportarlo a sus moradas, y d) tr ansformarlo y prepararlo en bebidas y comidas cotidianas o festivas. De izquierD a a Derecha Figuras 1 y 2. Fotos: Equipo de Bot\u00e1nica.LAS MUJERES IND\u00cdGENAS 107 En la recolecci\u00f3n de elementos vegetales en el medio natural en- contramos que, los relacionados con los espacios transformados, han sido la milpa (un policultivo) (figura 3) y los huertos familiares (figura 4). Por cierto que esta tradici\u00f3n se remonta al mercado de Tlatelolco en la \u00e9poca azteca, al cual asist\u00edan diariamente 60 000 perso nas de acuer - do con Bernal D\u00edaz del Castillo (1975), y estaba organizado en calles, donde las mujeres preparaban una gran variedad de alimentos. Esta cos - tumbre se mantiene en los tianguis y mercados p\u00fablicos de cabeceras municipales y de ciudades en todo el pa\u00eds (figura 5). Los huertos familiares, creados, dise\u00f1ados y cuidados por las mu - jeres, pueden llegar con el tiempo a semejar el entorno natural dentro del cual est\u00e1n enclavados y formar \"corredores biol\u00f3gicos\", que conecta - r\u00e1n fragmentos de vegetaci\u00f3n y ayudar\u00e1n a la recuperaci\u00f3n de la biodi - versidad en los ecosistemas circundantes (figura 6). De arriba abajo y De izquierD a a Derecha , Figuras 3, 4, 5 y 6. Fotos: Equipo de Bot\u00e1nica.108 MONTSERRAT GISPERT CRUELLS En la figura 7, dos mujeres de Tapilula, en la comunidad zoque de Chiapas, recogen plantas arom\u00e1ticas de su huerto familiar\"para dar un olor especial a la comida\", seg\u00fan nos dije-ron, y que ellas mismas sembraron. En la figura 8 se observa a una madre con su hija deshojar el ma\u00edz una vez que \u00e9ste ha sido cosechado. De esta manera la ni\u00f1a comienza a aprender los dos primeros pasos que involucra el complejo proceso de confecci\u00f3n de las tortillas o de los tamales; el tercero es el desgrane (figura 9) y el cuarto la \"nixtamalizaci\u00f3n\". Con esta t\u00e9cnica las mujeres prehisp\u00e1nicas demostraron su extraordinario ingenio e inventiva, pues al hervir los granos de ma\u00edz le a\u00f1adieron un poco de cal para ablandarlos, lo que ayud\u00f3 a separar el hollejo o \"pielecita\" dura e indigerible. Hoy en d\u00eda este procedimiento conserva su nombre y las mujeres ind\u00edgenas 8 9 10LAS MUJERES IND\u00cdGENAS 109 contin\u00faan emple\u00e1ndolo. Do\u00f1a Juanita nos platic\u00f3: \"me par\u00e9 muy tem - pranito, al amanecer, para preparar nixtamal\" (figura 10). El proceso de elaboraci\u00f3n de la tortilla, alimento b\u00e1sico de la co - mida cotidiana, es muy ilustrativo para entender c\u00f3mo se transmite, en - tre generaciones, la memoria oral, pero sobre todo la gestual. El quinto paso consiste en moler el ma\u00edz; las mujeres de 50 a\u00f1os, y en adelante, lo siguen haciendo con metate (figura 11), mientras que las j\u00f3venes lo ha - cen con molinito de mano (figura 12), una forma menos onerosa y m\u00e1s sencilla. As\u00ed es como se obtiene la masa a partir de la cual se hacen las tortillas. En la figura 13, do\u00f1a Mar\u00eda, mujer mixteca de la costa de Gue- rrero, le pasa una tortilla a su hija, la cual la deposita en el comal para su cocci\u00f3n; inmediatamente despu\u00e9s est\u00e1n listas para comerlas \"calentitas\", solas o rellenas con diversos ingredientes, lo que forma el famoso \"taco\". De acuerdo con Guadalupe P\u00e9rez San Vicente (2000) existen 154 productos que tienen como base la tortilla. El fuego, representado y ve - nerado por la cultura n\u00e1huatl como el dios \"Huehuet\u00e9otl\", y consignado por Barrau (1983) como t\u00e9cnica revolucionaria, sigue siendo indispensa- ble en las cocinas de los pueblos ind\u00edgenas, pues las mujeres lo emplean Proceso de preparaci\u00f3n de tortillas 11 12 13 Fotos: Equipo de Bot\u00e1nica.110 MONTSERRAT GISPERT CRUELLS para arder la le\u00f1a que usan como combustible. En la recolecci\u00f3n de la le\u00f1a es costumbre que participen las abuelas y los nietos de 8 a 12 a\u00f1os. Cuando regre - san en la ma\u00f1ana de la escuela, o despu\u00e9s de comer, salen al campo y escogen la le\u00f1a peque\u00f1a que se encuentra en el suelo. Aunque a simple vista esta forma de recolectar parece sencilla, no lo es, ya que las ramas que seleccionan tienen que cumplir ciertos requisitos, como que la madera no humee que sirvan para distintos tipos de cocci\u00f3n: r\u00e1pido (tortillas), semilento (verduras) y lento (fri - joles). La b\u00fasqueda de le\u00f1a por los infantes demuestra que a temprana edad ya han adquirido un conocimiento de la vegetaci\u00f3n aleda\u00f1a (figura 14). Estos saberes abarcan, a su vez, tanto la construcci\u00f3n de instrumentos como la t\u00e9cnica de empleo. En el caso de la recaudaci\u00f3n de frutos, como las ciruelas (Spondias purpurea ) y el aguacate ( Persea americana), se emplea una t\u00e9cnica que consiste en varios movimientos, unos para ensartar el fruto y otros, al final, para depositarlo en las canastas, donde se transportan a sus viviendas o a los mercados (figura 15). Dos procesos que describen la importancia de la transmisi\u00f3n oral y ges - tual en la identidad cultural alimentaria, son \"el chilate\", una bebida que en la mixteca guerrerense es de consumo cotidiano y festivo, y los tamales \"nejos\", un tipo de tamales festivos preparados por mujeres nahuas del estado de Guerrero. De izquierD a a Derecha Figuras 14 y 15. Fotos: Equipo de Bot\u00e1nica.Preparaci\u00f3n del chilate La figura 16 muestra las semillas reci\u00e9n colectadas del cacao (Theobroma cacao) y las del \"cuapataixtle\" (Theobroma bicolor ), dos especies domesticadas hace 4 000 a\u00f1os en Mesoam\u00e9rica. Do\u00f1a Beta tuesta las semillas (figura 17); las muele en el metate para obtener la pasta de chocolate (figura 18); las disuelve en agua dentro de una \"j\u00edcara\" (fruto de Crescentia alata) (figura 19) y las vierte desde la j\u00edcara a un vaso, que est\u00e1 depositado en el suelo, para \"espumearlo\" (figura 20). Un orgullo de las mujeres mixtecas de esta regi\u00f3n es que el \"chilate\" tenga, adem\u00e1s de buen sabor, abundante espuma. El \"chilate\" lo preparan en la ma\u00f1ana para que los varones lo lleven a sus faenas agr\u00edcolas, el cual es el \u00fanico alimento que ingieren hasta la hora de comer; ellos comentan que es una bebida que les da mucha fuerza para trabajar. Esta bebida se coloca como ofrenda durante el d\u00eda de muertos (2 de noviembre): se distribuyen, entre adornos de flor de cempoalx\u00f3chitl (Tagetes erecta), j\u00edcaras llenas de \"chilate\" en el suelo de la iglesia. Al terminar el oficio cat\u00f3lico, y el propio de ellos, los hombres obsequian esta reforzante y deliciosa bebida a todos los presentes (figura 21).LAS MUJERES IND\u00cdGENAS 111 1617 18 21 20 19 Fotos: Equipo de Bot\u00e1nicaTamales \"nejos\" La receta de los tamales \"nejos\" es una entre las 89 que existen de tamales a nivel nacional (P\u00e9rez San Vicente, 2000). Para elaborarlos se comienza con la b\u00fasqueda y colecta de una palma (Brahea dulcis) (figura 22) que crece silvestre en la vegetaci\u00f3n cercana a la comunidad nahua de Xochipala, en el estado de Guerrero. Una vez en el lugar, cortan las peque\u00f1as, las transportan a las casas y las lavan; a continuaci\u00f3n abren la hojita, la rellenan con masa de ma\u00edz \u2014previamente arreglada\u2014 y la cierran para envolverla e introducirla en una olla tamalera para su cocci\u00f3n (figura 23). Esta elaboraci\u00f3n puede comenzar en el hogar o directamente, como se ve en la figura 24, en la cueva, donde se realiza la \"petici\u00f3n de agua\" (3 de mayo). Mientras las mujeres hacen los tamales \"nejos\", los hombres adornan unas piedras con velas, flores silvestres de \"cacalox\u00f3chitl\" (Plumeria rubra) y tamales \"nejos\". Para pedir que llueva (figura 25), don F\u00e9lix, el curandero del pueblo, toca las estalagmitas y las estalactitas de la cueva con una piedra; entretanto, la banda del pueblo interpreta m\u00fasica para que los sonidos propicien la lluvia y puedan tener una cosecha abundante, ya que el cultivo en este poblado es de temporal y no hay riego. 112 MONTSERRAT GISPERT CRUELLS 2523 22 24 Fotos: Equipo de Bot\u00e1nicaLAS MUJERES IND\u00cdGENAS 113 La gran sabidur\u00eda que las mujeres ind\u00edgenas han acumulado y transmitido, generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n en sus quehaceres, ha ido empa - rejada con la conservaci\u00f3n del material gen\u00e9tico, tanto cultivado (milpa, huertos familiares) como silvestre (colecta en los ecosistemas naturales de sus entornos), lo que al mismo tiempo mantiene la biodiversidad. Durante estos a\u00f1os de investigaci\u00f3n de campo en comunidades \u00e9t- nicas a lo largo de todo el pa\u00eds, las mujeres ind\u00edgenas han sido el punto central de estudio. A partir de estos estudios hemos apreciado toda la sabi - dur\u00eda que poseen acerca de la diversidad ecol\u00f3gica que les rodea, la historia de sus comunidades (tierra y lengua), el conocimiento ancestral de sus abuelos y sus abuelas respecto a sus lazos con la naturaleza, sus cosmo - visiones, sus costumbres, sus fiestas, y sus relaciones familiares y sociales. Aunque en este escrito solo he podido dar una pincelada de estos profundos saberes, ellos han repercutido en nuestro quehacer cient\u00edfico, por lo cual quiero dejar constancia de que las mujeres ind\u00edgenas han sido las transmisoras, protectoras de identidad y cultura alimentaria. Agradecimientos. Agradezco a todas las mujeres ind\u00edgenas que me han hecho part\u00edcipe de sus saberes, enriqueciendo mis conocimientos culturales y valores huma- nos. Asimismo le doy las gracias a Argelia D\u00edaz Rico y a Hugo Rodr\u00ed - guez Gonz\u00e1lez por su apoyo t\u00e9cnico en estas investigaciones de campo.114 Barrau, J. Actuels. Par\u00eds. Bertran, Vil\u00e1 M. 2005. Cambio alimentario e identidad de los ind\u00edgenas mexicanos . Uni- versidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Contreras, H.J. y M. Gracia Arn\u00e1iz. 2005. Ali- mentaci\u00f3n y Cultura. Perspectivas antropol\u00f3 - gicas. Ariel, Espa\u00f1a. D\u00edaz del Castillo, Bernal. 1975. Historia ver- dadera de la conquista de la Nueva Espa\u00f1a . Espa\u00f1a-Calpe, 3\u00aa. ed., Madrid. Flores y Escalante, J. 2004. Breve historia de la cocina mexicana. DeBolsillo, M\u00e9xico. Gispert, C. M., et. al. 1993. Concepto y mane-Concepto y mane- jo tradicional de los huertos familiares en dos bosques tropicales mexicanos. En: E. Leff y J. Carabias (comps.). Cultura y ma- nejo sustentable UNAM /Porr\u00faa, M\u00e9xico, pp. 575-623. INEGI . Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda. 2005. II Conteo de Poblaci\u00f3n y Vivienda. M\u00e9xico. Iturriaga, J. 2006. Pasi\u00f3n a fuego lento. Erotismo en la cocina mexicana. Grijalbo, M\u00e9xico. Kroeber, A. 1945. Antropolog\u00eda general. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Murcott, A. 1988. Socioecological and social antropological approaches to food and ea-ting. World Review of Nutrition and Diet, Karger, Basel. P\u00e9rez San Vicente, G. 2000. Repertorio de ta- males mexicanos. Editorial CNCA . M\u00e9xico. Pilcher, Jeffrey M. 2001. \"\u00a1Que vivan los tama - les! La comida y la construcci\u00f3n de la identi - dad nacional\". Ediciones de la Reina /CIE- SAS/CNCA . M\u00e9xico. s/a. 1982. Recetario mexicano del ma\u00edz . Museo de Culturas Populares/ SEP. M\u00e9xico. Sahag\u00fan, Bernardino de. 1979. Historia gene- ral de las cosas de la Nueva Espa\u00f1a . Porr\u00faa, 4\u00aa. ed., M\u00e9xico. Sydney, M. W. 1996. Az\u00facar y poder. El lugar del az\u00facar en la historia moderna. Siglo XXI, M\u00e9xico.Referencias 115Alimentaci\u00f3n, identidad y turismo: enoturismo, gastronom\u00eda y desarrollo local en la regi\u00f3n vitivin\u00edcola de Tokaj-Hegyalja, Hungr\u00eda F. Xavier Medina El prop\u00f3sito de este art\u00edculo es reflexionar sobre las identidades alimentarias relacionadas con la gastronom\u00eda local y con las nuevas perspectivas del turismo del vino en la regi\u00f3n de Tokaj-Hegyalja, en el noreste de la Rep\u00fablica de Hun- gr\u00eda. Dicho territorio, la regi\u00f3n vitivin\u00edcola m\u00e1s importante del pa\u00eds y una de las m\u00e1s destacadas de Europa, ha experimentado en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas un crecimiento (un \"renacimiento\", en la terminolog\u00eda expresada localmente) sin precedentes en relaci\u00f3n tanto con la producci\u00f3n de vino como con su calidad y con su proyecci\u00f3n internacional. A este panorama prometedor hay que a\u00f1adir la inscripci\u00f3n de la regi\u00f3n de Tokaj como paisaje cultural patrimonio de la humanidad por parte de la unesco, en 2002. As\u00ed, desde finales de la d\u00e9cada de los ochenta y principios de los noventa del siglo xx, y junto a planes institucionales de mayor calado, al-gunas peque\u00f1as iniciativas privadas relacionadas con la restauraci\u00f3n, la gastro - nom\u00eda y el turismo rural se han puesto en marcha en los diferentes municipios que componen la regi\u00f3n y, muy especialmente, en su capital: Tokaj, as\u00ed como en otras localidades representativas, como S\u00e1rospatak o Tarcal. Turismo gastron\u00f3mico y turismo del vino: algunas consideraciones previas El turismo gastron\u00f3mico empieza a consolidarse como un producto de base cultural con mercado propio, fortalecido por el desarrollo continuado del sec -116 F. XAVIER MEDINA tor tur\u00edstico y su necesidad de diversificaci\u00f3n. En este sentido es impor - tante considerar que: La gastr onom\u00eda ctor decisiv o de la planific aci\u00f3n y del desarrollo del viaje tur\u00edstico. Los tur istas tienen en la alimenta ci\u00f3n uno de sus pr incipales gastos cuando se movilizan; tanto en forma de consumo local como en souvenirs. El tur ismo gastr on\u00f3mico tiene un mer cado pr opio f ortalecido por el desarrollo del sector tur\u00edstico y su necesidad de diversifi - caci\u00f3n. El tur ismo co nstituye una de ex cepci\u00f3n par a pr o- mocionar productos y marcas alimentarias. Como se\u00f1ala el socioantrop\u00f3logo franc\u00e9s Jean-Pierre Poulain (2007: 62): La alimentaci\u00f3n es una cuesti\u00f3n central del fen\u00f3meno tur\u00edstico porque es una necesidad biol\u00f3gica para los turistas, y sobre todo porque constituye una inestimable v\u00eda de acceso a la cultura y a la historia del pa\u00eds visitado. Se considera de gran importancia enfocar el tema desde esta pers - pectiva, ya que los turistas constituyen un importante factor a tener en cuenta en la demanda de los alimentos y productos regionales, as\u00ed como tambi\u00e9n un componente sustantivo para la promoci\u00f3n de \u00e9stos. El gasto mayoritario (descontando el alojamiento) que estos realizan es en ali - mentaci\u00f3n, que no solo incluye el consumo local, sino la adquisici\u00f3n de productos alimenticios regionales como souvenirs. 1 De este modo, todo el sector de la alimentaci\u00f3n, desde la producci\u00f3n hasta la restauraci\u00f3n, se encuentra implicado en este proceso. Los turistas se encuentran, por otro lado, entre los principales con - sumidores de las rutas enogastron\u00f3micas. Seg\u00fan Barrera (1999), en el marco de las pol\u00edticas de apoyo al turismo rural, no es una novedad el hecho de que la mayor\u00eda de los pa\u00edses procuren promover crecientemen - te su patrimonio gastron\u00f3mico. Las rutas alimentarias (dentro de las cuales las diferentes \"rutas del vino\" son los elementos estrella) son uno de los productos ofrecidos con una mayor aceptaci\u00f3n. Generalmente las acciones en este sentido (la ideaci\u00f3n, el proyecto o el sostenimiento de 1 A\u00f1ade Poulain ( op. cit.), como ejemplo, que actualmente la \"alimentaci\u00f3n tur\u00edstica\" supone en Francia alrededor de 18 mil millones de euros. ALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 117 una ruta, por ejemplo) son desarrolladas en forma conjunta por el sector p\u00fablico y privado y, aunque el financiamiento acostumbra ser mixto, la mayor parte del capital es aportado generalmente por las diferentes administraciones p\u00fablicas. Dentro del turismo gastron\u00f3mico, aunque con una marcada per - sonalidad y caracter\u00edsticas propias, encontramos el turismo del vino (o enoturismo). Ambos comparten su vocaci\u00f3n por lo \"alimentario\" en ge - neral, aunque el enoturismo se decante principalmente por un inter\u00e9s marcado por la cultura del vino y su disfrute. Desde nuestra perspectiva, uno y otro tipo de turismo son insepa- rables, ya que el mejor contexto para la expresi\u00f3n y el disfrute de un vino es el de su maridaje con la gastronom\u00eda local, lo cual quiere decir que un turista interesado en la cultura de un vino, en un territorio determi - nado, lo estar\u00e1 posiblemente tambi\u00e9n por su gastronom\u00eda. Sin embargo, y dicho esto, el turismo del vino impone sus propias caracter\u00edsticas, que afectan tanto a la construcci\u00f3n cultural del terroir (siguiendo la termi - nolog\u00eda francesa m\u00e1s usada hoy en d\u00eda ) como a la definici\u00f3n del turista mismo y de sus intereses. Ambas \"posibilidades\" tur\u00edsticas se encuen - tran, pues, ampliamente ligadas, aunque tanto una como otra impongan frecuentemente un cierto car\u00e1cter diferenciador. Pero en relaci\u00f3n con todo lo expuesto, un aspecto importante debe ser tenido en cuenta: tanto la gastronom\u00eda como \u2014dentro de este mis - mo \u00e1mbito\u2014 el vino, est\u00e1n \u00edntimamente ligados al territorio (al terroir) y, por lo tanto, forman parte, a distintos niveles, de las identidades lo - cales, de las cuales se convierten tanto en expresi\u00f3n como en escaparate en relaci\u00f3n con los \"otros\", 2 entendi\u00e9ndose por este t\u00e9rmino principal - mente a los for\u00e1neos y, desde la perspectiva que desde aqu\u00ed nos interesa analizar, a los turistas. La alimentaci\u00f3n, y la gastronom\u00eda en tanto que una de sus expre - siones, se sit\u00faan como instrumentos dentro del campo de la identidad colectiva y se convierten, de este modo, en una de las fronteras simb\u00f3 - licas a tener en cuenta entre grupos en contacto, convirti\u00e9ndose en una evidencia de la participaci\u00f3n diferencial de los individuos en un marco sociocultural m\u00e1s amplio. Como expresa Igor de Garine (1979: 82; cf. Flandrin, 1989) \"no es por casualidad que la cocina figure en el primer plano en la panoplia de las reivindicaciones regionales\". En este sentido, los visitantes o turistas buscan en el plano alimentario-gastron\u00f3mico una distinci\u00f3n y una especificidad locales que, precisamente por su vin - 2 Analic\u00e9 el tema de las identidades a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la restauraci\u00f3n vasca en la di\u00e1spora (concretamente en la ciudad de Barcelona) en Medina (2002).118 F. XAVIER MEDINA culaci\u00f3n con el territorio, se convierten en veh\u00edculos de experiencias que se consideran \"\u00fanicas\", muy dif\u00edciles (incluso imposibles) de obtener fuera de esta vinculaci\u00f3n entre producto, cultura (gastron\u00f3mica), terri - torio y, por supuesto, identidad. Vinum Regum, Rex Vinorum La regi\u00f3n vitivin\u00edcola de Tokaj-Hegyalja (en h\u00fangaro: \"la regi\u00f3n de Tokaj, al pie de los montes\" o \"a piedemonte\") es la m\u00e1s importante e internacionalmente conocida de Hungr\u00eda. Se encuentra situada en el noreste del pa\u00eds (concretamente a 48\u00b0 15' Norte y 21\u00b0 20' Este), a unos 200 kil\u00f3metros de Budapest, junto a la frontera eslovaca y muy cerca de los actuales l\u00edmites de Ruman\u00eda y Ucrania. Esta regi\u00f3n hist\u00f3rica, ba\u00f1ada por los r\u00edos Bodrog y Tisza, al pie de los montes Zempl\u00e9n \u2014desde donde est\u00e1 dominada por el monte Tokaj (1372 m)\u2014, y desde donde se adentra en la gran llanura h\u00fangara, ocupa una superficie de alrededor de 7 000 hect\u00e1r eas, principalmente de vi\u00f1edos, y est\u00e1 compuesta por 27 municipios (29 si contamos tambi\u00e9n las dos localidades que se encuentran al otro lado de la frontera, en Es - lovaquia, con las cuales a\u00fan no se encuentra del todo cerrado el litigio sobre si forman o no parte de la denominaci\u00f3n de origen Tokaji, a pesar del acuerdo entre ambos pa\u00edses de junio de 2004 3). Ser\u00eda ciertamente una obviedad decir que esta regi\u00f3n es conocida a nivel internacional por sus vinos. Productora \u00fanicamente de caldos blancos, Tokaj se ha hecho famosa principalmente por sus vinos \"asz\u00fa\", vinos dulces caracterizados por un interesante equilibrio con la acidez. El vino \"asz\u00fa 4\" de Tokaj5 se obtiene gracias al ataque del Botrytis cinerea; podredumbre noble que sufren las cuatro variedades de uvas caracter\u00edsticas (y autorizadas) de la regi\u00f3n: Furmint, H\u00e1rslevel\u00fc (lite - ralmente: \"hoja de tilo\"), S\u00e1rgamuskot\u00e1ly (o moscatel amarilla) y Z\u00e9ta (un cruce de la variedad Furmint con la Bouvier). Con estas variedades se elaboran los distintos tipos de Tokaji, aunque la variedad m\u00e1s impor - tante y predominante del territorio es la Furmint, que ocupa 70% del \u00e1rea cultivada. La principal caracter\u00edstica que favorece el ataque del Botrytis cine- rea es el microclima que existe en la zona: situada por un lado al pie de 3 Dicho acuerdo entre los dos estados estipula que las localidades que se encuentran en Eslovaquia aceptan adap- tar su producci\u00f3n de vino a las normativas establecidas por la denominaci\u00f3n de origen de Hungr\u00eda. 4 \"Asz\u00fa\" es el t\u00e9rmino h\u00fangaro con el cual se designa concretamente el vino resultante de la fermentaci\u00f3n de las uvas atacadas (y secadas directamente en la planta) por el Botrytis cinerea. 5 Hablaremos de la regi\u00f3n de Tokaj, por un lado, mientras que al hablar de su vino utilizaremos el t\u00e9rmino decli - nado \"Tokaji\" (en h\u00fangaro, literalmente, \"de Tokaj\"). ALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 119 los montes de Tokaj, que impiden la entrada del clima fr\u00edo por el norte, y, por el otro, la gran llanura h\u00fangara que se extiende hacia el sur y que, con su altitud, favorece un clima adecuado para el cultivo de la vid; as\u00ed como por los dos r\u00edos que ba\u00f1an la zona: el Bodrog y el Tisza, que pro - ducen frecuentes neblinas y la humedad necesaria para el ataque y el desarrollo de la botritis. A pesar, sin embargo, de que la regi\u00f3n sea internacionalmente co - nocida por sus vinos dulces ( asz\u00fa), hay que destacar que es productora de excelentes vinos blancos secos (especialmente destacables son, pre - cisamente, los de la variedad Furmint), cada vez m\u00e1s valorados tanto dentro como fuera de Hungr\u00eda. Auge, decadencia y... \u00a1Renacimiento! El Tokaji ha sido siempre un vino internacionalmente apreciado, y se considera una de las joyas de la enolog\u00eda mundial. Su nacimiento se sit\u00faa alrededor de 1630, a\u00f1o en el cual la leyenda dice que el pastor evangelista, Laczk\u00f3 M\u00e1t\u00e9 Szepsi, habi\u00e9ndose retrasado d\u00eda tras d\u00eda la cosecha debido a la lucha contra los otomanos, decidi\u00f3 no perderla, sino recolectar la uva aun habiendo sido ya atacada por la botritis. El vino resultante fue ciertamente una sorpresa, y lo present\u00f3 como regalo de Pascua a la mesa de su se\u00f1ora, Szuzsanna L\u00f3r\u00e1ntffy, hija del pr\u00edncipe de Transilvania, Gy\u00f6rgy R\u00e1k\u00f3czi I ( cf. Alkony, 2000: 84-87). A partir de ese momento, el vino \"asz\u00fa\" de Tokaj inicia su camino de gloria. Se atribuye la frase Vinum regum, Rex vinorum (vino de reyes, el rey de los vinos) al monarca franc\u00e9s Luis XIV, quien, dicen, ten\u00eda una especial predilecci\u00f3n por los vinos dulces de Tokaj (Alkony, 2000: 84). Pero no ha sido hist\u00f3ricamente el \u00fanico dignatario que ha alabado sus propiedades y lo ha consumido: Pedro el Grande y la zarina Isabel Petrovna, Napole\u00f3n III y la emperatriz Eugenia, Gusta - vo III de Suecia... sin olvidar personalidades como las de Beethoven, Rossini, Liszt, Schu - bert, G\u00f6ethe y Paracelsus. Schubert, incluso, escribi\u00f3 en su honor el lieder \"Lob des Toka- yers\" (elogio de Tokaj, D. 248, Op.posth. 118, No.4), ensalzando el vino de la regi\u00f3n. Sin ol - vidar que el Tokaji se cita incluso en el himno nacional h\u00fangaro. Imagen de las bodegas R\u00e1k\u00f3czi, en Tokaji.Foto: F. Xavier Medina120 F. XAVIER MEDINA El siglo xx, con sus dos guerras mundiales, impondr\u00edan en Hun - gr\u00eda, y en Tokaj, por lo tanto, una importante crisis, con la p\u00e9rdida de buena parte (alrededor de 70%) de sus territorios en 1920 en el Tratado de Trianon a favor de Ruman\u00eda, Checoslovaquia y la futura Yugoslavia. Este hecho afect\u00f3 tambi\u00e9n directamente a la regi\u00f3n de Tokaj, ya que una parte de su territorio (unas 120 hect\u00e1reas) qued\u00f3 del otro lado de la frontera checoslovaca (hoy Eslovaquia). La Segunda Guerra Mundial impuso tambi\u00e9n a Hungr\u00eda \u2014aliada forzosa de Alemania\u2014 fuertes consecuencias. Por un lado, los nazis ani - quilaron a una buena parte de la colonia jud\u00eda de la regi\u00f3n, fuertemente relacionada con el vino, tanto con su producci\u00f3n como, especialmente, con su comercializaci\u00f3n y su exportaci\u00f3n. Ocupada al final de la guerra por las tropas sovi\u00e9ticas, el gobierno comunista impuso la nacionalizaci\u00f3n y la colectivizaci\u00f3n de todas las bodegas de Tokaji, acabando en muy bue- na medida con las exportaciones. Se inicia as\u00ed un per\u00edodo de decadencia en el cual el vino de Tokaj se sigue produciendo, anque de manera local y con inversiones m\u00ednimas en infraestructuras y en mejoras, al tiempo de que su calidad y su reputaci\u00f3n decaen inevitablemente ( cf. Atkins, nd). Con la ca\u00edda del \"muro\" en 1989, el nuevo gobierno democr\u00e1tico emprendi\u00f3 en la d\u00e9cada de los noventa diferentes mejoras en la regi\u00f3n. Junto con el nuevo sector privado, que reacomete la producci\u00f3n y comer - cializaci\u00f3n de los vinos, se inicia la \u00e9poca conocida como \"Renacimiento\" de Tokaj. Como se\u00f1ala Hugh Johnson (2007: 7): \"Llegu\u00e9 a Tokaj en 1989. Era una regi\u00f3n fr\u00eda, triste y deprimida. Dieciocho a\u00f1os m\u00e1s tarde se encuentra ya en primavera, y con todo para ofrecer al visitante\". Asimismo, Cros y Luginb\u00fchl (2000: 28) puntualizan: \"1989 marca una nueva ruptura. La liberalizaci\u00f3n y la privatizaci\u00f3n ligadas al cambio pol\u00edtico conducen a borrar de forma m\u00e1s o menos brutal las trazas del per\u00edodo colectivista y a revalorizar todo aquello relacionado con la pro - piedad privada, as\u00ed como todo lo ligado con la historia 'de antes', como las tradiciones locales\". El \"Renacimiento\" de Tokaj y de su vino implica una \"revoluci\u00f3n\" de r\u00e1pida factura en la regi\u00f3n. Por un lado, la llegada de grandes inver - sores internacionales del mundo del vino (o incluso no directamente) de Francia, Espa\u00f1a, Estados Unidos, Alemania o Jap\u00f3n, que se hacen de algunas de las bodegas y relanzan la producci\u00f3n y la exportaci\u00f3n. Y por otro lado, los productores h\u00fangaros quienes, arrastrados por la din\u00e1mica de la situaci\u00f3n, se abocan al cambio y a la modernizaci\u00f3n de sus estruc - turas (cf. Atkins, op. cit.). ALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 121 En este contrexto, 17 empresas firman la declaraci\u00f3n de compro - miso del \"Renacimiento\" de Tokaji (Tokaj-Renaissance6), sentando las bases para una producci\u00f3n coherente y organizada de la regi\u00f3n vin\u00edcola, y para una salida al mundo con base en la calidad y la recuperaci\u00f3n de un prestigio perdido. Un aspecto importante que nos interesa destacar aqu\u00ed es que, los compromisarios de dicha carta, se comprometen, en uno de sus puntos, a abrir sus bodegas a los visitantes y a dar a conocer in situ sus vinos a las personas interesadas, siempre que ello sea posible. Al mismo tiempo se propicia, entre el sector privado y el sector p\u00fablico, la creaci\u00f3n de una ruta del vino de Tokaj con la participaci\u00f3n de una sesentena de bodegas de buena parte del territorio. Esta apertura hacia el turismo del vino ha tenido unas consecuencias inusitadas en la \u00faltima d\u00e9cada y media, propiciando una interesante (aunque no masiva, en relaci\u00f3n con otras regiones vitivin\u00edcolas del mundo) afluencia de visitantes internacionales a la regi\u00f3n, interesados por la cultura de su vino y por su singular paisaje vinculado con la vi\u00f1a. A principios de la primera d\u00e9cada del siglo xxi, adem\u00e1s, hay que a\u00f1adir a este hecho el que la unesco declarase como patrimonio de la humanidad el paisaje singular vitivin\u00edcola de la regi\u00f3n de Tokaj-He-gyalja, cosa que ha venido a a\u00f1adir a la situaci\u00f3n existente un importante atractivo y reclamo internacional de cara a los visitantes, al tiempo que un interesante activo en relaci\u00f3n con la promoci\u00f3n internacional de sus reconocidos vinos. Turismo del vino, gastronom\u00eda, restauraci\u00f3n y alojamientos rurales Toda esta situaci\u00f3n de cambio socioecon\u00f3mico en la regi\u00f3n ha tenido, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, una influencia directa en las perspectivas de los peque\u00f1os productores y agricultores. Frente a las estrategias ambiciosas y tecnol\u00f3gicamente innovadoras de las grandes empresas del sector, los peque\u00f1o productores se erigen como los \"guardianes de la tradici\u00f3n\", del territorio y del patrimonio local (Cros y Luginb\u00fchl, 2000: 36), aun - que dicha vinculaci\u00f3n sea m\u00e1s simb\u00f3lica que viable econ\u00f3micamente, ya que no poseen en su mayor\u00eda terreno suficiente como para poner en marcha un cultivo extensivo ni competitivo, ni pueden tampoco vender (y mucho menos exportar) su producci\u00f3n en grandes cantidades, sino en 6 Es significativo que en el museo del vino de Tokaj (el m\u00e1s importante museo de la localidad) se haya dedicado un lugar importante a la exposici\u00f3n de dicha carta, en h\u00fangaro, en ingl\u00e9s y en franc\u00e9s. 122 F. XAVIER MEDINA el peque\u00f1o espacio de la venta directa dentro de sus propias bodegas, y muy a menudo a granel: La vi\u00f1a no representa en realidad m\u00e1s que un peque\u00f1o ingreso comple - mentario, un hobby; no poseen ni las superficies ni los medios para me - terse en una forma moderna de explotaci\u00f3n. Si fabrican vino, es para su propio consumo o para una venta directa en bodega (Cros y Luginb\u00fchl, op. cit: 37). Dentro de este \"nuevo\" panorama, el papel del turismo cobra una dimensi\u00f3n significativa en el nivel de las econom\u00edas locales y familia - res. Los nexos con el territorio y con la tradici\u00f3n de la regi\u00f3n sit\u00faan a los peque\u00f1os productores en un lugar privilegiado dentro del cono - cimiento y de los saberes locales, al mismo tiempo que los convierten en interlocutores de excepci\u00f3n a la hora de dar a conocer y de explicar su propio territorio y su forma de vida. De este modo, determinadas iniciativas vinculadas con el turismo rural del vino se han desarrollado desde el principio de los a\u00f1os noventa, convirti\u00e9ndose en interesantes complementos econ\u00f3micos (principalmente estivales) para las peque\u00f1as econom\u00edas locales. Por un lado, el hecho de abrir una parte de sus explotaciones, de sus granjas y de sus casas a los visitantes llega, como vemos, en un momento, o bien de dificultad, de necesidad de una inversi\u00f3n de un cierto cala - do, o bien ante un intento de mejora de sus rendimientos. Pero, por otro lado, permite tambi\u00e9n la oportunidad de ofrecer sus cono - cimientos locales, y por lo tanto sus produc - tos (y no solamente hablamos aqu\u00ed de vino), directamente a un consumidor interesado y dispuesto a adquirirlos. Y ello supone tam- bi\u00e9n (aunque sea de manera estacional) un cierto beneficio a a\u00f1adir al obtenido direc - tamente del alojamiento. Adem\u00e1s, este tipo de inversiones puede contar a menudo con ayudas de fondos oficiales, bien nacionales, bien, principalmente, europeos (los progra - mas LEADER , por ejemplo, se encuentran implantados en la regi\u00f3n, al igual que en otros territorios vitivin\u00edcolas europeos con- siderados como \"en cinerea. Foto: F. Xavier MedinaALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 123 Dentro de este contexto, el papel y la iniciativa de las mujeres co - bran una especial significaci\u00f3n. Mientras que los hombres contin\u00faan ocup\u00e1ndose de sus peque\u00f1as explotaciones y de la producci\u00f3n (y ello cuando no tienen, adem\u00e1s, alg\u00fan otro tipo de trabajo remunerado), han sido y son las mujeres quienes han tomado las riendas de la conversi\u00f3n de algunas de sus casas o de parte de ellas en alojamientos rurales o pensiones; y ellas son quienes se ocupan de su gesti\u00f3n y de su manteni - miento estacional. \u00c9ste no es, sin embargo, un rasgo propio de la regi\u00f3n de Tokaj-He - gyalja, ni extra\u00f1o tampoco en otros lugares. Tal y como se\u00f1ala T\u00e9chouey - res (2007: 257-258) en relaci\u00f3n con la regi\u00f3n francesa de Aquitania: para algunas mujeres (este tipo de negocios familiares) se convierte en el medio para encontrar su lugar en la explotaci\u00f3n, en paralelo o comple - mentariamente al rol de su marido. Lo que se aduce es la posibilidad de ver gente, as\u00ed como de ser reconocidas por lo que hacen. Hay que se\u00f1alar, por otro lado, y como tambi\u00e9n expresa la citada autora para el sur de Francia, que estas mujeres no son profesionales de la hosteler\u00eda ni tienen formaci\u00f3n alguna en relaci\u00f3n con el turismo. Su perspectiva se sit\u00faa m\u00e1s en un contexto de dar a conocer al visitante un tipo de lugar distinto al de un establecimiento t\u00edpicamente comercial, acerc\u00e1ndolo a la forma de vida \"familiar\" de la explotaci\u00f3n y, sobre todo, vincul\u00e1ndolo con el producto (en este caso el vino) y explicando su cultura y su proceso de producci\u00f3n in situ. De este modo, y mientras que el mari - do y los hijos se siguen ocupando de sus ta - reas en la explotaci\u00f3n, las mujeres gestionan y mantienen los alojamientos rurales, tienen el contacto directo con los visitantes y se erigen en un intermediario cualificado entre \u00e9stos y la comunidad local (se\u00f1al\u00e1ndoles por ejemplo los lugares a visitar, d\u00f3nde comer o degustar un buen vino, etc.). E igualmente, en algunos de los casos, se convierten tam - bi\u00e9n en \"embajadoras\" de la gastronom\u00eda local; incluyen entre su oferta una media pensi\u00f3n (normalmente la cena, ya que du - rante el d\u00eda, los turistas prefieren visitar los atractivos monumentales y naturales de la Uvas atacadas por Botrytis cinerea.Foto: F. Xavier Medina124 F. XAVIER MEDINA zona, las bodegas y los restaurantes locales), muestran al visitante platos significativos de la regi\u00f3n elaborados en casa y, a menudo, con algunos productos o elaboraciones de su propia explotaci\u00f3n o hechos en casa. Un ejemplo de iniciativa en un establecimiento rural con bodega En las l\u00edneas que siguen analizaremos brevemente, a nivel de ejemplo, el caso de una de estas iniciativas de turismo rural vinculado con el vino en la localidad de Tokaj. Una iniciativa familiar, con dos peque\u00f1as bodegas en la localidad de Tokaj, capital de la regi\u00f3n, y que cuenta ya con alrede - dor de veinte a\u00f1os de existencia. Hace casi veinte a\u00f1os que abrimos. Soy la tercera generaci\u00f3n. Mi abuela abri\u00f3 la casa (...). M\u00e1ria,7 nuestra protagonista, es una mujer en la cuarentena. Ca - sada y madre de familia, junto con su marido es due\u00f1a de dos peque\u00f1as bodegas en Tokaj, una de las cuales, de reducidas dimensiones, se en - cuentra dentro de la propia casa en la cual alquila habitaciones. La casa se abri\u00f3 para el albergue de visitantes hace alrededor de veinte a\u00f1os, ya en 1990, convirti\u00e9ndose en una de las primeras iniciativas en este sentido que se dieron en la localidad. Eran nuevos tiempos, y la gente empezaba a venir a visitar Tokaj. Era poca gente todav\u00eda, pero era una buena posibilidad. Luego empezaron a llegar m\u00e1s (...) Abierta por iniciativa de su abuela por l\u00ednea materna, la casa pas\u00f3 a su madre y finalmente a ella, que es quien se ocupa hoy en d\u00eda del ne - gocio. En 2004 se hicieron reformas y buena parte del edificio, del siglo xix, se rehabilit\u00f3 por completo, ofreciendo el aspecto que tiene hoy en d\u00eda: con parqu\u00e9, algunas de las paredes de las habitaciones forradas en madera, mobiliario funcional, aunque c\u00e1lido, televisi\u00f3n por cable... La casa dispone en total de ocho habitaciones con ba\u00f1o privado, para un m\u00e1ximo de 22 personas (algunas de ellas son triples). El jard\u00edn, distribuido en tres terrazas, ofrece al visitante una interesante vista de 7 Utilizaremos este caso simplemente a nivel de ejemplo. El nombre de la informante no es el real, ni daremos tampoco el nombre de la casa que regenta. ALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 125 Tokaj, observable mientras paladea alguno de los vinos elaborados en la misma casa. Siempre invito a los hu\u00e9spedes, cuando llegan, a visitar nuestra bodega y a probar nuestros vinos, el Furmint seco, szamorodni, moscatel amarillo... Despu\u00e9s, del que m\u00e1s les gusta, les regalo una botella para que puedan tomarla en el jard\u00edn, en alguno de los miradores (...) La casa fue reformada hace pocos a\u00f1os. La aportaci\u00f3n econ\u00f3mica requerida fue importante, visto desde el punto de una econom\u00eda familiar, pero es apreciada como una inversi\u00f3n en infraestructuras, que permite mejorar un negocio que funciona relativamente bien en temporada esti - val, y que supone por s\u00ed mismo una aportaci\u00f3n complementaria intere - sante a la econom\u00eda familiar. El mes de julio y el de agosto son los que tenemos m\u00e1s hu\u00e9spedes. En septiembre baja mucho el nivel (...) El resto del a\u00f1o apenas hay visitas, pero en verano funciona (...) La bodega, aunque de peque\u00f1as dimensiones y poco importante dentro del entramado de la casa, juega un papel simb\u00f3lico importante en la promoci\u00f3n del alojamiento, y el hecho de poder degustar en ella sus propios vinos aporta un plus significativo en una regi\u00f3n conocida exteriormente por sus vinos. Del mismo modo, la muestra de los vinos propios in situ lleva tambi\u00e9n a menudo a alguna compra por parte del visitante, lo cual supone un peque\u00f1o ingreso adicional al del alojamiento. Vendemos \u00fanicamente los vinos a granel. No podemos embotellar. Es caro y producimos poco. Y los clientes no compran mucho, s\u00f3lo algunos litros. Pero les gusta comprar aqu\u00ed, en la bodega. Y si vienen aqu\u00ed, a mi casa, tambi\u00e9n es por la bodega. Hay otras casas que no tienen. Y nosotros anunciamos que tenemos bodega, y a la gente le gusta. M\u00e1ria se ha adaptado a los nuevos tiempos. La casa (con su bodega y su wine tasting) se anuncian en Internet, y dispone de una p\u00e1gina web propia en h\u00fangaro, alem\u00e1n e ingl\u00e9s. Casi todo el mundo que viene por primera nos encuentra por Internet. Y los contactos se hacen por mail. Sobre todo con los extranjeros.126 F. XAVIER MEDINA Buena parte de los visitantes que llegan son de fuera de Hungr\u00eda. Principalmente polacos,8 alemanes, eslovacos... Y menos frecuente - mente de otros pa\u00edses de Europa e, incluso, en ocasiones, de Estados Unidos o Australia. Ello ha implicado que M\u00e1ria haya tenido que estu - diar algo de ingl\u00e9s, un idioma que ha llegado a dominar funcionalmente y que le permite comunicarse con los turistas extranjeros. Igualmente, tiene algunas nociones de alem\u00e1n y de ruso (este \u00faltimo, estudiado en la escuela), lo suficiente como para poder comunicarse con sus clientes. (sonrisa) Bueno, no lo hablo muy bien, pero es la \u00fanica manera de hacer algo. El h\u00fangaro es muy dif\u00edcil para los extranjeros y de otra forma, ser\u00eda imposible comunicarse (...) El papel de la gastronom\u00eda en su establecimiento es secundario, aunque importante. Solo cocina para sus hu\u00e9spedes por encargo y en horario de cena. Sin embargo, se ocupa de tener siempre a la disposici\u00f3n de los visitantes que se hospedan en su casa toda una serie de recursos gastron\u00f3micos representativos de la regi\u00f3n, tanto de la localidad en la cual se encuentra (Tokaj) como de las localidades cercanas. Cuando se le pregunta sobre qu\u00e9 cocina, ella misma responde: Lo que la gente pide (...) Quien viene aqu\u00ed9 quiere probar la comida de aqu\u00ed, la comida h\u00fangara. Si no, se ir\u00edan a la pizzer\u00eda10 o a otro lugar. Quie- ren probar cosas que no pueden comer en sus casas (...)\" 8 La relaci\u00f3n del vino de Tokaj con Polonia se remonta a siglos atr\u00e1s. En el siglo xviii, Polonia era el primer pa\u00eds europeo importador de Tokaji. No es, por lo tanto, un producto desconocido, ni mucho menos, en este pa\u00eds. La responsable de una de las bodegas hist\u00f3ricas de la localidad de Tokaj nos comentaba que durante los meses de verano (julio y agosto) contratan gu\u00edas polacas para mostrar la bodega a los turistas de este pa\u00eds, cosa que nos muestra la significativa importancia que estos visitantes llegan a tener en la econom\u00eda tur\u00edstica local. 9 Se refiere la informante a su propia casa. 10 Hay una pizzer\u00eda sencilla, aunque de buena calidad, en la plaza principal de la localidad. Gastronom\u00eda h\u00fangara en Tokaj. Foto: F. Xavier MedinaALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 127 Y a\u00f1ade: Cuando cocino, intento que coman cosas caseras de cocina h\u00fangara (...) Lo que les sirvo va acompa\u00f1ado por nuestros vinos, de nuestra bodega. Por eso tiene que ser cocina de aqu\u00ed; porque es la que (...) va con nuestros vinos. Sobre el tipo de establecimientos que recomienda cuando sus hu\u00e9spedes no comen en su casa, nos dice: Siempre tengo diversas opciones para recomendar. Hay gente que busca un buen precio y comida sencilla; y otros quiz\u00e1s tienen m\u00e1s dinero y pue - den permitirse otros restaurantes. Les doy a elegir opciones sin preguntar. Pero casi siempre recomendando comida h\u00fangara, porque yo s\u00e9 que es lo que quieren comer (....). La comida h\u00fangara, los platos locales, son lo espec\u00edfico de su casa (al igual que en bastantes otros establecimientos del mismo estilo). La gastronom\u00eda local \"expresa\" quienes \"somos\", y permite mostrar a los interesados \"nuestros\" productos y \"nuestra\" cultura. La comida h\u00fangara es buena, y s\u00f3lo se puede comer bien aqu\u00ed, en Hun - gr\u00eda. (...) Los productos (...) Pero se cocinan aqu\u00ed como aqu\u00ed,11 no fuera. Hay que venir a Hungr\u00eda para comer bien (cocina h\u00fangara). 11 Se refiere aqu\u00ed la informante a que solo en Hungr\u00eda se puede consumir cocina h\u00fangara bien cocinada. Los recimos de uva reci\u00e9n vendimiados esperan en el exterior de la bodega. Foto: F. Xavier Medina128 F. XAVIER MEDINA Conclusiones El turismo del vino, definido dentro del campo del turismo gastron\u00f3 - mico y, por lo tanto, cultural, ha ganado terreno de manera importante a lo largo de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Algunas de las regiones vitivin\u00edcolas m\u00e1s importantes, en otro tiempo \u00e1reas rurales claramente deprimidas, han visto en esta posibilidad tur\u00edstica una fuente importante de ingre - sos y de desarrollo social y econ\u00f3mico. Las estructuras e infraestructu - ras tur\u00edsticas necesarias para el desarrollo \u2014a\u00fan incipiente o incluso precario\u2014 de un destino afectan a toda la sociedad local, y diferentes iniciativas se encuentran claramente vinculadas con una voluntad social de avance. En el caso espec\u00edfico de la regi\u00f3n h\u00fangara de Tokaj-Hegyalja, hemos podido observar m\u00e1s detenidamente c\u00f3mo en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, y ligado al \"Renacimiento\" de la regi\u00f3n ( Tokaj-Renaissance), el turismo del vino ha tenido un papel importante en el desarrollo so - cioecon\u00f3mico y en la promoci\u00f3n internacional de este territorio; una promoci\u00f3n exterior en la cual el haber sido declarado como paisaje cul - tural patrimonio de la humanidad de la unesco no es un hecho banal. Dentro de este marco, las iniciativas de turismo rural vinculadas con peque\u00f1as propiedades y bodegas familiares han encontrado pau - latinamente un lugar y un nicho de mercado relativamente c\u00f3modo y en crecimiento, aun sin llegar a ser \u2014todav\u00eda\u2014 una fuente principal de ingresos a nivel dom\u00e9stico. En este tipo de iniciativas, las mujeres han encontrado un lugar propio en tanto que promotoras, gestoras y mantenedoras de una parte del negocio familiar ligado al contacto con los visitantes for\u00e1neos y a su estancia en la sociedad local. Una v\u00eda de negocio \"secundaria\" o complementaria, habitualmente \u2014aunque en ocasiones sea paralela y nada desde\u00f1able\u2014 de la del marido, dentro de la econom\u00eda dom\u00e9stica. Su implicaci\u00f3n con el establecimiento (la casa, la bodega) acostumbra a ser directa de cara al p\u00fablico, e incluso podr\u00eda - mos decir que, en cierto modo, se convierten en agentes intermediarios entre el turista for\u00e1neo y la sociedad local, proveyendo al visitante de informaciones \u00fatiles y directas relacionadas con su estancia, e incluso, si es el caso, convirti\u00e9ndose en embajadoras de la gastronom\u00eda local en tanto que cocineras para sus hu\u00e9spedes. Como en alg\u00fan caso se expresa, la gastronom\u00eda acerca al visitante a la cultura local: a los productos, a la cocina, a los platos y a la manera de prepararlos. Incluso a la forma co - rrecta de consumirlos, al orden de los platos o de los productos. 12 12 Sirva como ejemplo el caso de la p\u00e1linka, el aguardiente t\u00edpico de frutas que en Hungr\u00eda se toma como aperitivo, y que algunos for\u00e1neos y los turistas (especialmente los latinos) prefieren casi siempre al final de la comida o de la cena (cf. Medina, 2013). ALIMENTACI\u00d3N, IDENTIDAD Y TURISMO 129 En esta relaci\u00f3n \u00edntima entre producto, territorio y cultura, el t\u00e9r - mino \"identidad\" (local) aparece con una intensidad especial. La gastro- nom\u00eda y el vino (como producci\u00f3n estrella del territorio) se convierten tanto en expresi\u00f3n privilegiada como en escaparate de excepci\u00f3n en re-laci\u00f3n con los \"no locales\", con quienes se establece una cierta din\u00e1mica \"dentro-fuera\", \"local-for\u00e1neo\" que se materializa en t\u00e9rminos gastron\u00f3 - micos, alimentarios y, a partir de ah\u00ed, tambi\u00e9n tur\u00edsticos, econ\u00f3micos y de desarrollo local. 130 Alkonyi, L. 2000. Tokaj: A szabads\u00e1g bora / Tokaj: The Atkin, Tim (nd) Tradition Tim-Atkin- TRADITION> , consultado en octubre de 2009. Barrera, E. 1999. Las rutas gastron\u00f3micas, una estrategia de desarrollo rural integrado, en \"IV Seminario Internacional de Turismo Rural en el Cono Sur\". Santiago de Chile, 1, 2 y 3 de septiembre. <www.sagpya.mecon. gov.ar/new/0-0/.../rutas_gastronomicas. pdf>, \u00faltima consulta: septiembre de 2009. Copp, D. A Companion for the Bi - bulous Traveller. 1979. Culture et nutrition. Commu- nications 31. 2007. D. A Companion for the Bibulous Tra - veller. PrintXBudav\u00e1r, Budapest. Medina, F.X. 2002. Alimentaci\u00f3n, etnicidad y migraci\u00f3n. Ser vasco y comer vasco en Catalu\u00f1a. En: M. Gracia (coord.) . Somos lo que comemos. Estudios de alimentaci\u00f3n y cul - tura en Espa\u00f1a. Ariel, Barcelona. \u2014\u2014. 2013. Tokaj-Hegyalja. Viaje por los vi - \u00f1edos del centro de . Niberta, Bar- tur\u00edsticas. En: J. Tresserras y F.X. Medina (eds.). Patri - monio gastron\u00f3mico y turismo cultural en el Mediterr\u00e1neo. Ibertur, Barcelona. I. de la France. En: J. Tresserras y F.X. Medina (eds.). Pa - trimonio gastron\u00f3mico y turismo cultural en el Mediterr\u00e1neo. Ibertur, Barcelona. Tresserras, J., F.X. Medina y J.C. Matamala. 2007. El patrimonio gastron\u00f3mico como recurso en las pol\u00edticas culturales y tur\u00eds - ticas en Espa\u00f1a: el caso de Catalu\u00f1a. En: J. Tresserras y F.X. Medina (eds.). Patri - monio gastron\u00f3mico y turismo cultural en el Mediterr\u00e1neo. Ibertur, Barcelona. Referencias 131Figuritas de amaranto en ofrendas mesoamericanas de petici\u00f3n de lluvias en Temalacatzingo, Guerrero Johanna Broda, Aurora Mont\u00fafar L\u00f3pez Sociedades ind\u00edgenas de M\u00e9xico y ritualidad: la tradici\u00f3n cultural mesoamericana Enfocamos el tema de nuestra ponencia a partir del inter\u00e9s por estudiar la ri - tualidad ind\u00edgena como un componente particularmente relevante de la tradi - ci\u00f3n cultural mesoamericana. En este sentido, los rituales y las fiestas religiosas han jugado un papel fundamental en los procesos de la reproducci\u00f3n de la identidad cultural de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. La cultura ancestral de estos pueblos campesinos se fundamenta en la agricultura de temporal, cuyo alimento b\u00e1sico es el ma\u00edz. Seg\u00fan se ha comentado ampliamente en otras po - nencias que nos han antecedido, 1 el ma\u00edz se encuentra en la base de los proce - sos identitarios de la sociedad pluri\u00e9tnica de M\u00e9xico. La perspectiva hist\u00f3rica En nuestro caso, el tema nos lleva a estudiar los rituales y ceremonias ind\u00ed - genas a partir de una perspectiva hist\u00f3rica. Los procesos de reproducci\u00f3n de la identidad solo se pueden entender inmersos en el devenir hist\u00f3rico de la sociedad; en este caso los rituales ind\u00edgenas han estado sujetos a un proceso de transformaci\u00f3n continuo a lo largo de cinco siglos, desde la Conquista espa\u00f1o - la; sin embargo, sus ra\u00edces se hunden en el pasado remoto de las culturas pre- hisp\u00e1nicas de Mesoam\u00e9rica. Los datos recopilados en observaci\u00f3n de campo ...tzoalli es un pan que hacen estos naturales de semillas de bledo y ma\u00edz, amasados con miel negra, que hoy en d\u00eda se come por golosina y cosa preciada entre ello... y era materia con que se fabricaban los dioses, y despu\u00e9s, en habi\u00e9ndoles adorado, y sacrificado ante ellos, y h\u00e9choles las cerimonias ordinarias los repart\u00edan entre s\u00ed a pedazos, y lo recib\u00edan en nombre de carne del dios y comulgaban con ello... Dur\u00e1n, 1984: 156 1 cfr. Montserrat Gispert, Alfredo L\u00f3pez Austin, Cristina Barros y Marco Buenrostro, y Antonio Garrido (en este volumen).132 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR que presentaremos a continuaci\u00f3n nos indican la utilidad de manejar un enfoque hist\u00f3rico para entender las formas y expresiones del comporta - miento ritual que, sin este an\u00e1lisis, pueden parecer extra\u00f1as. Ciclos del ma\u00edz de temporal, ciclos clim\u00e1ticos y peticiones de lluvia en los rituales ind\u00edgenas de M\u00e9xico Ciclos clim\u00e1ticos y de cultivo El cultivo de temporal depende de los ciclos clim\u00e1ticos y del inicio de la estaci\u00f3n de lluvias. En M\u00e9xico no existen cuatro estaciones como en Europa; el a\u00f1o se divide en la estaci\u00f3n seca y de lluvias. Solo des - pu\u00e9s de las primeras aguas se puede iniciar la siembra, o mejor dicho la plantaci\u00f3n de los granos del ma\u00edz en la tierra. Los meses de marzo, abril y mayo son los m\u00e1s calurosos en estas latitudes y desde tiempos inmemoriales las comunidades ind\u00edgenas efect\u00faan ritos de petici\u00f3n de lluvias en esta temporada. Hoy d\u00eda estos ritos van dirigidos a los santos patronos de los pueblos, acompa\u00f1ados de toda una serie de otros santos. Ellos han tomado el lugar de y se han fusionado con las antiguas deida - des ind\u00edgenas que siempre han estado \u00edntimamente relacionadas con el paisaje y los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos. 2 Entre los nahuas prehisp\u00e1ni - cos y particularmente en la sociedad mexica, las peticiones de lluvia se dirig\u00edan al dios de la lluvia Tl\u00e1loc, una deidad emparentada con la tierra, las tormentas y los rayos (Broda, 1971; 2008 b, 2009a). Despu\u00e9s de la Conquista, estos ritos, dirigidos a los dioses de la lluvia, sobreviven en m\u00faltiples formas y transformaciones, y se combinan con elementos de la liturgia de la Iglesia cat\u00f3lica. En a\u00f1os recientes, particularmente en el Altiplano Central y en el estado de Guerrero, han sido objeto de estudio y de observaciones de campo. 3 Peticiones de lluvia y ofrendas en Guerrero: caracter\u00edsticas generales En la regi\u00f3n del Alto Balsas y en La Monta\u00f1a de Guerrero \u2014zonas de clima t\u00f3rrido\u2014, innumerables comunidades nahuas, mixtecas y tlapa- necas ascienden a los cerros patronales de sus pueblos para implorar la lluvia en el periodo m\u00e1s seco del a\u00f1o. Estos ritos dan comienzo en el mes de abril, sobre todo el 25 de abril, en el d\u00eda de san Marcos, fecha 2 cfr. Broda 2001; Broda y Good (coords. 2004); Broda y G\u00e1mez (coords. 2009). 3 De estos estudios han resultado numerosas publicaciones ( cfr. Broda 1991, 2001; Good 2001, 2004 Villela 1990, 2004, 2006; Ju\u00e1rez Becerril 2010).FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 133 que se conecta nueve d\u00edas m\u00e1s tarde con la celebraci\u00f3n del d\u00eda de la Santa Cruz, el 3 de mayo. Existen numerosos testimonios etnogr\u00e1ficos y estudios al respecto.4 Estos ritos tambi\u00e9n se representan de manera muy sugerente en las pinturas de amate, unas artesan\u00edas de la regi\u00f3n del Alto Balsas que han ganado un merecido reconocimiento. Resulta interesante que en Ameyaltepec, pueblo nahua del Alto Balsas, 5 la petici\u00f3n de lluvias recibe el nombre de: yalo tepetl, \"la ida al cerro\". Esta expresi\u00f3n contempor\u00e1nea se refiere al concepto de la cos - movisi\u00f3n ancestral mesoamericana, seg\u00fan la cual los cerros almacenan en su interior el agua; son deidades atmosf\u00e9ricas que dominan el ciclo meteorol\u00f3gico. A ellos los mexicas hac\u00edan sacrificios de infantes en ana - log\u00eda a los peque\u00f1os ayudantes del dios Tl\u00e1loc. La veneraci\u00f3n de los ni\u00f1os muertos se transforma durante la Colonia en el concepto de los \"angelitos\", que van a continuar la labor de los tlaloques: ellos acarrean las nubes cargadas de agua y ayudan al crecimiento del ma\u00edz ( cfr. Broda, 2004, 2008a). En el ejemplo etnogr\u00e1fico que se presenta a continuaci\u00f3n se pue - den reconocer estos elementos caracter\u00edsticos de los rituales de petici\u00f3n de lluvias; un caso particularmente llamativo es el de los angelitos que la gente forma de pasta de amaranto, y que se acompa\u00f1an de varios otros animales en miniatura, igualmente relacionados con el temporal. Al lado de las figuritas de amaranto, muchos otros platos de comida de la dieta campesina forman parte integral de las mesas de ofrenda que se colocan en estas fechas en los lugares de culto del paisaje. La prepa - raci\u00f3n de comidas y bebidas, los productos naturales, frutas de colores vistosos y los granos del ma\u00edz para la siembra, forman parte esencial de las ofrendas (Good, 2004 b). Estos elementos constituyen un componente fundamental de los rituales ind\u00edgenas que acompa\u00f1an el ciclo anual de producci\u00f3n agr\u00edcola. Otro elemento que hay que destacar en la ritualidad de la tradici\u00f3n mesoamericana es la preparaci\u00f3n de las comidas para las fiestas, que im - plica un complejo proceso de trabajo y de colaboraci\u00f3n entre los miem - bros de familias, barrios y comunidades enteras. La reciprocidad como principio social b\u00e1sico de las sociedades en una compleja configuraci\u00f3n hist\u00f3rica como la mexicana, y particularmente en el mundo campesino ind\u00edgena, se expresa a trav\u00e9s del acto de ofrecer y compartir comidas festivas. Asistir a ellas genera, a su vez, el compromiso de retribuir en el futuro con nuevas comidas en el marco del ciclo anual de fiestas. Con 4 cfr. Broda, 2001, 2009b (donde se citan las referencias bibliogr\u00e1ficas m\u00e1s pertinentes). 5 cfr. Las investigaciones etnogr\u00e1ficas de Good sobre este pueblo (2001, 2004 a,b) .134 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR referencia a los m\u00faltiples aspectos que implica la \"cultura alimentaria\" podemos resaltar que \"la reciprocidad entre los miembros de una co - munidad constituye un principio estructural fundamental que denota la vitalidad y cohesi\u00f3n de un tejido social existente\". El ritual de petici\u00f3n de lluvias o fiesta del copal en Temalacatzingo, Guerrero Preparaci\u00f3n de los dones de oblaci\u00f3n en la v\u00edspera del d\u00eda de la fiesta del copal Describimos, a continuaci\u00f3n, la fiesta tradicional campesina m\u00e1s impor - tante del barrio de Santiago en Temalacatzingo, municipio de Olinal\u00e1, Guerrero. Se trata del ritual de ofrecimiento de las promesas a la Cruz, el 25 de abril, d\u00eda de san Marcos. Es una celebraci\u00f3n que es organizada (de forma independiente a las actividades de la Iglesia cat\u00f3lica) por un gru - po de agricultores, ejidatarios y peque\u00f1os propietarios de la localidad, quienes encabezados por el mayordomo \u2014elegido por ellos mismos\u2014 y con la participaci\u00f3n de su esposa e hijos coordinan la ejecuci\u00f3n del ritual en el cerro llamado Teopan o Quiauhtepetl. La Fiesta de la Cruz, llamada tambi\u00e9n del Copal, es un ritual que se efect\u00faa en torno al ciclo agr\u00edcola del ma\u00edz y se realiza cada a\u00f1o en la misma fecha. El 25 de abril de dos a\u00f1os consecutivos 6 tuvimos la oportunidad de participar e hicimos algunas observaciones. Los arreglos para esa gran ceremonia inician la tarde del 24, aunque en realidad co - mienzan unos d\u00edas antes con la recolecci\u00f3n del dinero entre las familias de campesinos, de artesanos y de comerciantes del barrio. Esa tarde la gente se da cita en el domicilio del mayordomo en turno [se\u00f1ores Juan M\u00e1ximo Flores (2007) y Santiago Rosendo Almaz\u00e1n Reynosa (2008)]. A esta casa llegan las personas con parte de los materiales necesarios para la ofrenda (copal, velas, veladoras, aguardiente, cigarros, cerillos, flores...), adem\u00e1s de los consumibles requeridos para preparar los ali - mentos rituales (tamales, tortillas, guisados). Hombres, mujeres, j\u00f3venes y ni\u00f1os permanecen en dicha casa toda la tarde y noche conviviendo armoniosamente, a la vez que efect\u00faan la preparaci\u00f3n de los guisados para la ofrenda con los distintos ingre - dientes, entre otros quehaceres de la cocina. As\u00ed, pudimos ver a un par de mujeres tostando los chiles secos (de producci\u00f3n local) que ser\u00edan 6 Investigaci\u00f3n realizada por Aurora Mont\u00fafar, 25 de abril de 2007 y 25 de abril de 2008.FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 135 molidos en el metate para cocinar el mole rojo; de manera simult\u00e1nea otras dos se\u00f1oras hac\u00edan lo propio para guisar el pipi\u00e1n. Mientras esto suced\u00eda en la cocina, en el patio un grupo de hombres se encargaba de matar, sangrar y quitarle la piel y las v\u00edsceras a un chivo, el cual ser\u00eda preparado en barbacoa. El chivo fue colgado y amarrado de sus patas a la rama de un \u00e1rbol, le cortaron la vena yugular y en una cubeta muy limpia recolectaron, con sumo cuidado, la sangre que flu\u00eda y de la cual no ten\u00eda que caer gota al - guna en el suelo. Una vez desangrado procedieron a quitarle la piel, tam - bi\u00e9n con mucho esmero, pues la pieza no deb\u00eda ser maltratada y menos a\u00fan agujereada; la piel fue guardada en un costal de pl\u00e1stico. En seguida lo abrieron y sustrajeron su coraz\u00f3n, \u00e9ste fue colocado sobre algodones blancos en un plato desechable, pieza que inmediatamente fue puesta en el altar dom\u00e9stico; luego le extirparon las v\u00edsceras y las guardaron en otro costal. El cuerpo del chivo en canal fue destazado y lo pusieron al fuego, guis\u00e1ndolo en barbacoa con muchas hojas de aguacate (Persea americana L.) y sin sal. Sangre, v\u00edsceras y piel, cada uno en su contenedor, fueron solemnemente recogidos y guardados. Despu\u00e9s de preparar al chivo, sacrificaron dos guajolotes. \u00c9stos tambi\u00e9n fueron desangrados y su sangre fue recolectada en una vasija; fueron desplumados en fr\u00edo (no requirieron de meterlos en agua ca - liente, como se hace com\u00fanmente) y tuvieron cuidado de que ninguna pluma cayera al suelo; \u00e9stas fueron guardadas en otro costal. Las aves peladas fueron abiertas y, al igual que al chivo, les extrajeron el coraz\u00f3n y las v\u00edsceras; los corazones tambi\u00e9n fueron colocados sobre algod\u00f3n en un plato desechable que fue depositado en al altar dom\u00e9stico, mientras que las v\u00edsceras se guardaron en otro costal. Cabe mencionar que, antes de sacarles las \"tripas\", les retiraron el buche cuidadosamente para que no se rompieran ni agujeraran. Cada buche fue inflado lo m\u00e1s posible a manera de \"globo\", despu\u00e9s fue anudado y sellado, y colocado tambi\u00e9n en el altar. Al final, los guajolotes limpios y destazados fueron cocinados durante la noche. Mientras mataban y preparaban a los animales en el patio, un grupo de mujeres dentro de la cocina segu\u00eda haciendo lo propio para guisar el mole rojo y el pipi\u00e1n, al mismo tiempo que otras personas se ocupaban de la preparaci\u00f3n del nixtamal con ceniza del fog\u00f3n, para luego moler el ma\u00edz y hacer tamales \"nejos\" envueltos en hojas verdes de la misma planta (que proven\u00edan de las plantas de los cultivos del a\u00f1o anterior, las cuales fueron secadas y guardadas de manera especial y a la sombra para que conservaran su color y recuperaran su flexibilidad, una vez remojadas por varias horas). Ya avanzada la noche unas j\u00f3venes, 136 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR despu\u00e9s de ayudar en la preparaci\u00f3n del nixtamal, comenzaron a hacer las tortillas a mano. Los dos recintos de la casa y la cocina resguardaban el quehacer tan diverso de diferentes personas, de manera individual o en grupo, ac - tividades que eran ejercidas con mucha convicci\u00f3n y gran voluntad para que todo saliera bien. La gente segu\u00eda llegando y tra\u00eda consigo cosas para complementar la ofrenda (abundantes flores, velas, veladoras y copal), pero, sobre todo, se integraba inmediatamente a la labor comunitaria del momento. Algunas se sumaban a las que estaban configurando las cadenas de coloridas y matizadas flores llamadas cacalox\u00f3chitl (Plumeria rubra, \u00e1rbol de talla peque\u00f1a, de 6-8 metros de alto), conocidas tam - bi\u00e9n con los nombres de \"flor de mayo\" o \"flor de agua\", las cuales se ensartan con hilo y aguja. Otro grupo de hombres tom\u00f3 unas varas de aproximadamente 1.50 m de largo y comenz\u00f3 a adornarlas con flores de bugambilia, gladiola, malv\u00f3n y pl\u00fambago (todas ellas plantas de ornato cultivadas y producidas en el \u00e1mbito dom\u00e9stico); estas varas enfloradas de colores llamativos fueron tres. En ciertos momentos hab\u00eda personas que hac\u00edan tortillas o tamales y atend\u00edan la lumbre y el cocimiento de los guisados, de la carne de los guajolotes y de la barbacoa de chivo, entre otros quehaceres. El trabajo para la oblaci\u00f3n fue desempe\u00f1ado con entusiasmo durante la tarde y parte de la noche al calor de la lumbre del fog\u00f3n y de la luz tenue e in - termitente de un foco, y desde luego con gran consumo de mezcal por parte de los hombres. Cabe se\u00f1alar que unos ni\u00f1os y dos se\u00f1oras, en una mesa aparte, despu\u00e9s de haber asado y molido en el metate tres o cuatro kilos de se - millas de alegr\u00eda o amaranto (Amaranthus hypocondriacus L.) (figura 1) y disponer de la harina para su uso, encendieron el carb\u00f3n de un sahume - Figura 1. Tostado de semillas de amaranto en el comal.Foto: Aurora Mont\u00fafar FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 137 rio, le agregaron copal y, al amparo de su humo arom\u00e1tico, iniciaron la mezcla de harina, az\u00facar y agua hasta obtener una masa, con \u00e9sta mode - laron un conjunto de figuras de infantes \"angelitos\", de animales y otras formas en miniatura alusivas al agua y a la tierra (figura 2). Cada tipo de figura estuvo representada por 12 piezas, a excepci\u00f3n de una gran serpiente, ejemplar \u00fanico de aproximadamente dos kilos de peso (60 cm de largo 10-12 cm de di\u00e1metro en la cabeza y 2-3 cm de di\u00e1metro en el cascabel), de apariencia intimidante, pues ten\u00eda la lengua de fuera y las fauces estaban abiertas mostrando sus enormes y amenazantes dientes hechos de granos de ma\u00edz y sus ojos de frijol negro (figura 3). Despu\u00e9s de modelar la v\u00edbora de cascabel manufacturaron peque - \u00f1as figuras antropomorfas, que, a decir de ellos, son los \"angelitos\" de la lluvia (machos y hembras), figuras de aproximadamente siete cent\u00edme - tros de largo con ojos de frijol negro y un grano de ma\u00edz como boca. Al terminar de modelar los doce pares de angelitos conformaron igual n\u00fa - mero de figuras, tambi\u00e9n miniatura, de diferentes animales que remit\u00edan al agua o a la lluvia, es decir, ranas, sapos, ara\u00f1as, hormigas, mariposas, tortugas y camaleones, por citar algunos. No faltaron los elementos de la geograf\u00eda del paisaje y el cosmos, los volcanes (s\u00edmbolo de los reservorios del agua y los mantenimientos), las estrellas del firmamento y el granizo, alegor\u00eda de las tempestades. Cabe se\u00f1alar que a las representaciones de volc\u00e1n les hicieron su cr\u00e1ter, les agregaron bicarbonato y luego unas go - izq. Figura 2. \"Angelitos\", figuritas de volcanes y ranas, de masa de amaranto. arriba, Figura 3. Serpiente de cascabel, de masa de amaranto, con sus fauces abiertas mostrando sus dientes. Fotos: Aurora Mont\u00fafar 138 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR tas de agua, para que con la efervescencia emularan su actividad erupti - va, adem\u00e1s eran de color blanco para imprimirles el car\u00e1cter de grandes volcanes nevados (figura 4). Cuando culmin\u00f3 esa labor, al acabarse la masa, apagaron el sahumerio y guardaron cuidadosamente las figuras en dos grandes charolas que pusieron en su altar. El se\u00f1or Santiago Rosendo Almaz\u00e1n comenta que las jovencitas y los ni\u00f1os son los encargados de modelar en amaranto a todos los entes de la naturaleza que evocan la lluvia, \"pues las jovencitas y ni\u00f1os son se - res inocentes libres de pecado, limpios\". Adem\u00e1s, sostiene, que esta acti - vidad la realizan entre el humo del copal \"como en un acto de vestir (con nuevos ropajes) a los angelitos, que son los que se encargan de traernos la lluvia, pues sus prendas anteriores ya han sido destruidas por la acci\u00f3n violenta de los vientos (personificados por la serpiente) que los arrastra fuertemente, mientras ellos hacen su trabajo para nosotros\". En medio de actividades tan diversas, convivencia armoniosa y de ayuda comunitaria transcurri\u00f3 la noche y se prepararon y quedaron lis - tos y ordenados todos los materiales de la promesa (pan, chocolate, mole rojo, pipi\u00e1n, guajolotes y chivo cocinados; las figuritas y la serpiente de masa de alegr\u00eda; los tamales \"nejos\" y las tortillas, entre botellas de aguar - diente, cajas de cigarros y cerillos, veladoras y velas; cadenas de flores de cacalox\u00f3chitl y las varas adornadas tambi\u00e9n con flores, sin olvidar dos \"castillos\" en forma de \"torito\"). Figura 4. Estrellas y cerros, figuritas de masa de amaranto. Foto: Aurora Mont\u00fafar FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 139 A las tres de la ma\u00f1ana comenzaron a retirarse las personas para ascender a la cima del cerro Quiauhtepetl, cuyo nombre quiere decir \"el cerro de la lluvia\" o Teopan, \"el templo o lugar del dios\". Otros asistentes nos fuimos en camioneta junto con los materiales de la ofrenda y nos bajaron en un lugar cercano al adoratorio; de all\u00ed, entre todos, llevamos las cosas y caminamos en medio de la densa oscuridad, al cobijo de la tenue luz de la luna y bajo el cielo estrellado; tras un recorrido de quince minutos a trav\u00e9s de un suelo heterog\u00e9neo llegamos a donde estaba la Cruz, divinidad que ser\u00eda venerada esa madrugada del d\u00eda de san Mar - cos por la llegada del temporal y el culto al ma\u00edz. Este ritual se realiza cada a\u00f1o \"desde el tiempo de los abuelos\" en la cima de Quiauhtepetl, \"en el rumbo de la lluvia\", para honrar y venerar a la Cruz, y recordarle que se acercan los d\u00edas en que el temporal debe comenzar. La Cruz (estructura de madera de aproximadamente 4 m de al - tura, de color azul) que reluc\u00eda, pues la hab\u00edan pintado para que luciera galana en su fiesta, est\u00e1 sobre un pedestal de mamposter\u00eda rectangular, a manera de recinto de 4 x 3 x 1.50 m de alto; tiene una peque\u00f1a puerta en la parte media de su lado este. Dicha estructura est\u00e1 orientada de este a oeste y, sobre su margen occidental, a la mitad, descansa verticalmente la Cruz, mirando al sol naciente. El ritual de la lluvia Al llegar al santuario de la Cruz, todav\u00eda en plena oscuridad, comenz\u00f3 el ritual: primero prendieron el carb\u00f3n del sahumerio y le pusieron co - pal, mientras \u00e9ste se quemaba, bajo la protecci\u00f3n de su humo arom\u00e1tico, iniciaron la limpieza cuidadosa de la parte superior del recinto-pedestal (altar) y de la propia Cruz. En seguida, el mayordomo subi\u00f3 y, auxiliado por otras dos personas, comenzaron a adornarla profusamente con las ca - denas de flores de cacalox\u00f3chitl, 7 las varas de flores como estandartes guar - dianes (dos en cada lado) y los buches de guajolote inflados como globos. Al terminar de adornar la Cruz, y sobre los m\u00e1rgenes de su altar, empezaron a entregarle las \"promesas\" o dones, uno por uno y siempre a trav\u00e9s del orador (especialista ritual), quien, al recibirlos (en la parte frontal del altar), los sahumaba y los ofrec\u00eda entre humo de copal hacia las cuatro direcciones: primero al oriente y al final lo hacia a la Cruz (lado oeste), depositando cada uno de los materiales de oblaci\u00f3n con mucho respeto en el altar de la Cruz. Esta entrega estuvo acompa\u00f1a-da, en cada caso, por una plegaria expresada en n\u00e1huatl. Los primeros dones ofrendados fueron los corazones de los animales sacrificados, un 7 Cacalox\u00f3chitl, \"flor del cuervo\" en n\u00e1huatl = flor de mayo.140 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR recipiente con agua y una peque\u00f1a manta (pa\u00f1o). Luego ofrecieron los alimentos que, en orden de deposici\u00f3n, fueron: las tazas con chocolate caliente en un plato con dos piezas de pan; \u00e9stas fueron colocadas en dos filas con 13 tazas cada una en sentido radial, desde la base de la Cruz hacia las dos esquinas del este (sureste y noreste) (figura 5) . Despu\u00e9s sirvieron los platos con pipi\u00e1n y luego los de mole verde, con una pieza de pollo o de guajolote; fueron dispuestos un n\u00famero de trece en filas paralelas a las del chocolate. Las ollas, charolas y recipientes que con - ten\u00edan las figuras de amaranto, los tamales, las tortillas, los guisados de mole, la carne de los pollos y guajolotes, la barbacoa y el mezcal fueron entregados uno a uno a la Cruz, a trav\u00e9s del orador, en una atm\u00f3sfera de humo de copal. De esta forma, la superficie de la plataforma qued\u00f3 pr\u00e1cticamente cubierta de materiales de oblaci\u00f3n, entre numerosos ra - mos y cadenas de flores. El discurso emitido con la entrega de los dones, a decir del se\u00f1or Santiago Rosendo Almaz\u00e1n (mayordomo), transmit\u00eda las siguientes ideas: Se\u00f1or Jesucristo, Se\u00f1or Santa Cruz, San Marcos, Santa Madre, San Ra - fael, San Gabriel, Madre Guadalupana, Madre Tierra, aqu\u00ed venimos este d\u00eda de las Cruces y del Quiauhtepec, aqu\u00ed mismo en el Teopan, a entre - garte la promesa para ti y para los angelitos y la serpiente de la lluvia, para que los que trabajamos la tierra, los que estamos presentes, los que no pu - dieron venir y todos tengamos la lluvia, porque ya es tiempo de que llegue. De igual forma, cabe destacar que la acci\u00f3n de sahumar el \"altar de la Cruz\" la pod\u00eda realizar la gente que lo deseara; ped\u00edan al orador \u2014o a quien lo trajera\u2014 el sahumerio ardiendo con copal, y sahumaban Figura 5. La Cruz y su ofrenda de comida ritual servida en la \"mesa\" (altar), 25 de abril. Foto: Aurora Mont\u00fafar FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 141 primero en direcci\u00f3n al sol, enfrente de la entrada del peque\u00f1o recinto con veladoras (a la mitad de su margen este), de ah\u00ed daban vuelta a la derecha (hacia el lado norte) y rodeaban la plataforma, la Cruz y sus dones, especialmente en las esquinas, donde se deten\u00edan y sahumaban a los cuatro rumbos; al terminar (una o dos vueltas alrededor del altar) devolv\u00edan el sahumerio al orador o a quien correspondiera. Luego de haber ofrendado casi todos los dones de oblaci\u00f3n, toc\u00f3 el turno al copal en cantidad cercana a los 10 kg; para ello juntaron el con-tenido de la resina en varias bolsas, y el que tra\u00eda la gente que continuaba llegando (colocadas previamente en torno a la Cruz), lo presentaron nue - vamente ante la Cruz, entre humo del propio copal, y luego lo deposita - ron en un solo mont\u00f3n en el suelo, a unos cuantos metros de la esquina noroeste, entre emanaciones de humo de la misma resina. El tiempo para entregar la promesa de copal est\u00e1 marcado por el instante en el que el sol emerge en el firmamento. En ese momento fue prendido el copal con un cerillo, el cual, debido al envoltorio de las peque\u00f1as piezas de copal, configurado de hojas secas de ma\u00edz, se aviv\u00f3 r\u00e1pidamente y comenzaron las emanaciones de humo. Lo que comenz\u00f3 como una tenue nube de color gris, en unos minutos se transform\u00f3 en una densa nube negra que crec\u00eda, llevada por el apacible viento hacia los confines del sol, que, en ese momento, nac\u00eda. Y conforme el sol se elevaba, la nube de humo arom\u00e1- tico se expand\u00eda, y sub\u00eda un poco m\u00e1s, envolviendo el entorno del ritual; adem\u00e1s de proveernos de un olor muy agradable y relajante. El contraste fue extraordinario: esa extensa, grande y densa nube negra de humo se conjugaba con la luz amarillo-rojiza de la esfera solar en el firamento y entonaba el adoartori y altar de la Santa Cruz (figura 6). Cuerpo de nube, negra y \"corpulenta\" que emulaba la representaci\u00f3n de una de aquellas Figura 6. Ofrenda de humo de copal a la Cruz y al Sol naciente. Foto: Aurora Mont\u00fafar 142 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR nubes que anuncian tormenta y que se aprecian en el firmamento en la temporada de lluvias, acompa\u00f1adas de truenos y rayos atemorizantes que presagian lluvia torrencial. En medio de este ambiente m\u00e1gico y simb\u00f3lico en el que el humo del copal \"casi toca al sol\" en un acto de comunicaci\u00f3n divina, y una vez ofrendados los alimentos y muchos objetos de oblaci\u00f3n como hon - ra, respeto, cari\u00f1o y porqu\u00e9 no, esfuerzo (trabajo humano) comunitario por un bien com\u00fan (figura 7), comenz\u00f3 el rezo cat\u00f3lico a cargo de una persona especializada (el rezandero), quien presidi\u00f3 y dict\u00f3 una especie de misa que incluy\u00f3 la lectura de algunos pasajes b\u00edblicos y el rosario; la gente permaneci\u00f3 hincada durante el lapso de casi una hora que dur\u00f3 este acto lit\u00fargico ortodoxo, en el cual fueron invocados, Jesucristo, san Marcos, la virgen de Guadalupe, la santa Cruz y los ap\u00f3stoles san Ga - briel, san Miguel y san Rafael, entre otros santos. Entes divinos encarga - dos de coadyuvar para la pronta manifestaci\u00f3n del temporal (figura 8 ). Al terminar el rosario, y todav\u00eda bajo la influencia del humo del copal, el mayordomo y su esposa, junto con otros tres o cuatro coordi - nadores del ritual, repartieron como desayuno los dones alimenticios ofrendados a la Cruz. Inmediatamente despu\u00e9s de desayunar distribuyeron entre los ni- \u00f1os y j\u00f3venes todas las figuras de amaranto (pues existe la idea de que se debe danzar por cinco a\u00f1os seguidos, hecho que de no cumplirse implica severos castigos de origen divino), les dotaron tambi\u00e9n de un izq. Figura 7. Comida ritual, \"promesa\" a la Cruz: chocolate con pan y guisados de mole rojo y pipi\u00e1n. arriba, Figura 8. Vista general del acto de veneraci\u00f3n a la Cruz en el ritual de petici\u00f3n de lluvias, Temalacatzingo, Guerrero, 25 de abril (d\u00eda de San Marcos). Fotos: Aurora Mont\u00fafar FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 143 ramos de hojas de ahuehuete y una corona del mismo \u00e1rbol. As\u00ed, los ni\u00f1os, j\u00f3venes y algunos adultos aparecieron ataviados con la corona de ramas de ahuehuete en sus cabezas y llevando en una palma de la mano una figura de amaranto en miniatura y, en la otra, un racimo de ese \u00e1rbol. (figura 9). La serpiente de cascabel en amaranto la cargaba un adulto ataviado tambi\u00e9n con su corona. El conjunto de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos que llevaba las figuras de masa de amaranto se form\u00f3 en dos o tres filas encabezadas por una ni\u00f1a adornada con su corona de ahuehue - te y que cargaba el sahumerio con copal ardiendo; ella ten\u00eda por encargo sahumar a los cuatro rumbos: en direcci\u00f3n a la Cruz y cada una de las esquinas del altar, deteni\u00e9ndose un tanto. Al final de las filas iba un mu - chacho fuerte, quien estaba armado con una vara del tama\u00f1o de un l\u00e1piz (2-3 mm de di\u00e1metro) con la cual ten\u00eda la misi\u00f3n de pinchar, es decir, \"matar\" a todas las figuras de amaranto. Estas personas en conjunto comenzaron a \"bailar\" \u2014m\u00e1s bien a correr\u2014 en semic\u00edrculo, en torno al recinto-pedestal de la Cruz; de la esquina sureste, a la noreste y viceversa, por seis veces. Las \u00faltimas dos vueltas ya fueron en c\u00edrculo. A la par de esta danza particular fueron quemados dos castillos en forma de toro. En comuni\u00f3n con el ruido de los cohetes (castillos), el muchacho que tra\u00eda la vara correteaba a todos con el fin de herir de muerte a cada uno de los personajes de amaranto (angelitos, ranas, serpiente, volcanes...). El \"baile\" culmin\u00f3 con el sa - crificio de las figuras de amaranto; la serpiente fue la \u00faltima. Luego los danzantes despojaron de ojos, boca y dientes a su imagen de amaranto y a la serpiente (frijoles y ma\u00edces); esto confirma el deceso, tanto de la serpiente, como de las figuritas, lo que permite su ingesti\u00f3n como alimento. De esta forma, los asistentes al ritual comimos a los represen- Figura 9. Ni\u00f1os ataviados con coronas y ramos de hojas de ahuehuete, llevando en su mano una figura de masa de amaranto para la danza del \"teponaztle\" Foto: Aurora Mont\u00fafar 144 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR tantes simb\u00f3licos del agua (pues la serpiente fue repartida entre todos los que no danzamos). Al igual que la comida y el chocolate, las figuras de amaranto pri - mero fueron ofrendas a la Cruz y despu\u00e9s, ya que las entidades sobre - naturales aprovecharon sus aromas como alimento (hecho ampliamente documentado por Good, 2001), fueron consumidas por los participantes del ritual como cosa sagrada. En seguida se nos invit\u00f3 a fumar un cigarro y tomar unos tragos de mezcal, tambi\u00e9n previamente ofrendados. Para finalizar se procedi\u00f3 a excavar el mismo agujero, cercano a la Cruz, que a\u00f1o con a\u00f1o se usa y limpia con emanaciones de humo de copal, para depositar los corazones, los buches de guajolote, los costales con la sangre, las v\u00edsceras, las plumas y la piel de los animales sacrifica - dos, adem\u00e1s de los restos \u00f3seos derivados de la comida ingerida e incluso los recipientes desechables. Estos materiales fueron enterrados con la misma tierra extra\u00edda y sellados con lajas de piedra. Despu\u00e9s, todos los participantes al ritual se juntaron en torno al altar y la gente voluntariamente tomaba el sahumador y daba una o dos vueltas completas al altar de la Cruz, sahumando hacia el Sol, a las cua - tro esquinas, a los cuatro rumbos y alrededor de toda el \u00e1rea del pedestal. Esta acci\u00f3n la hicieron muchas personas, especialmente mujeres. El final de esta ceremonia de petici\u00f3n de lluvia est\u00e1 marcado por la recuperaci\u00f3n de los adornos florales de la Cruz: el especialista ritual es quien despoja a la Cruz de sus adornos y los reparte entre la gente que los solicita, y los racimos de flores los avienta \u2014como si fueran ramos Figura 10. El especialista ritual repartiendo los adornos de la Cruz entre los asistentes. Foto: Aurora Mont\u00fafar FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 145 de novia\u2014 a los asistentes (figura 10); de esta manera, ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos adquieren y guardan celosamente, tras las puertas de sus casas, esos materiales que fueron el ornamento, el vestido de la Cruz (la Madre Tierra), como un objeto sagrado y s\u00edmbolo de la buena cosecha de ma\u00edz y de los dem\u00e1s cultivos locales. An\u00e1lisis del material presentado Propiedades del amaranto En cuanto a las figuritas del amaranto, podemos destacar las siguientes caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas: el g\u00e9nero Amaranthus re\u00fane plantas herb\u00e1- ceas anuales o perennes que est\u00e1n representadas por m\u00e1s de 50 especies ampliamente distribuidas en regiones templadas y tropicales de todo el mundo. Seg\u00fan Lentz y Dickau (2005: 67) habitan desde 400 a 2 500 msnm. Particularmente, Amaranthus hybridus L., es conocida en dife-rentes lenguas ind\u00edgenas, como cani (en otom\u00ed), ca\u00b4ca (en totonaco de la Sierra de shacua (en tarasco), quilitl, quelite y quintonil (en n\u00e1huatl), entre otras denominaciones (Mart\u00ednez, 1979). Se trata de una hierba que crece hasta dos metros de alto, aunque generalmente tiene un metro o menos; sus tallos son estriados y con frecuencia rojizos; es bastante com\u00fan y se da en todo el valle de M\u00e9xico a altitudes que oscilan entre 2 250 y 2 600 msnm; se comporta como especie ruderal y arvense. En gran parte de nuestro territorio se recolecta en las milpas du - rante la temporada lluviosa, pues su follaje tierno es muy apreciado como alimento. La especie Amaranthus hybridus es muy parecida o conespec\u00edfi- ca de Amaranthus caudatus L. (especie ornamental caracterizada por sus grandes espigas de color guinda, se le conoce con el nombre de \"mano de le\u00f3n\"). Otra variedad \u2014y la que principalmente nos interesa aqu\u00ed\u2014 es la llamada \"alegr\u00eda\" Amaranthus hypocondriacus L. (conespec\u00edfica tambi\u00e9n de A. hybridus), de cuyas semillas se elabora el dulce del mismo nombre (Rzedowski, 2001: 126). Contextos arqueol\u00f3g\u00edcos En los contextos sedimentol\u00f3gicos y de ofrenda, especialmente en el Templo Mayor de Tenochtitlan, el g\u00e9nero Amaranthus ha sido regis - trado a trav\u00e9s de numerosas semillas (Mont\u00fafar L\u00f3pez, 1994, 1996, 1998, 1999a, b y 2002). Las especies de Amaranthus representan plantas herb\u00e1ceas que crecen en ambientes c\u00e1lidos y templados, especialmen - te como elementos arvenses y ruderales y como taxa cultivados por su importancia alimenticia y ornamental. Los prop\u00e1gulos de amaranto en -146 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR contrados en las muestras arqueol\u00f3gicas de secuencias sedimentol\u00f3gicas y de contextos de ofrenda abiertos se consideran como elementos de deposici\u00f3n natural, en cambio cuando estas semillas forman parte del contenido de recipientes arqueol\u00f3gicos (ollas Tl\u00e1loc, guajes, etc.) se asu - me que su deposici\u00f3n fue intencional y por tanto cultural. Este hecho le confiere a esta planta un significado ritual y simb\u00f3lico indudable. De manera especial dichas semillas han sido encontradas dentro de algunas ollas Tl\u00e1loc. Se trata de grandes ollas de barro que muestran los rasgos caracter\u00edsticos del dios de la lluvia mexica. Ocasionalmente tambi\u00e9n han sido halladas en alg\u00fan tecomate enterrado en las ofrendas del Templo Mayor. En el primer caso, las semillas de amaranto fueron registradas junto con otras innumerables semillas de ch\u00eda ( Salvia hispa - nica L.) y epazote (Chenopodium sp), taxones vegetales que acompa\u00f1an a m\u00faltiples cuentas de piedra verde o \"chalchihuites\" (Mont\u00fafar L\u00f3pez, 2007). Estas cuentas de piedra verde simbolizan las gotas de lluvia y claramente corresponden al culto del dios de la lluvia mexica. Las fuentes hist\u00f3ricas: el ritual mexica El uso de masa de amaranto durante las festividades mexicas Los cronistas espa\u00f1oles del siglo xvi llamaban a las semillas de ama - ranto \"bledos\". Se trata de una variante de la familia Amarant\u00e1cea (Amaranthus blitum) conocida tambi\u00e9n en Europa ( Enciclopedia Salvat, 1976). La planta comestible cultivada en M\u00e9xico se llamaba en n\u00e1huatl huauh quilitl , y sobre todo huauhtli (o vauhtli) (Molina, 1970: 20).8 La masa o pasta que se fabricaba con estos granos, tostados y mezclados con ma\u00edz molido y miel, se llamaba tzoalli en n\u00e1huatl. Fray Diego Du - r\u00e1n en el siglo xvi describe evocativamente el uso de esta masa en el ritual mexica: tzoalli es un pan que hacen estos naturales de semillas de bledo y ma\u00edz, amasados con miel negra, que hoy en d\u00eda se come por golosina y cosa preciada entre ellos... y era materia con que se fabricaban los dioses, y despu\u00e9s, en habi\u00e9ndoles adorado, y sacrificado ante ellos, y h\u00e9choles las ceremonias ordinarias los repart\u00edan entre s\u00ed a pedazos, y lo recib\u00edan en nombre de carne del dios y comulgaban con ello... (Dur\u00e1n, 1984: 156). 8 Al hablar de los bledos, Molina da una lista de bledos blancos, pardos, amarillos, colorados, morados, negros y xochiuauhtli, tlapalhuauhtli, chichilhuauhtli, tezcauauhtli, tlilhuauhtli y texouauhtli).FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 147 En otra parte, Dur\u00e1n especifica que: Mol\u00edan un poco de ma\u00edz frangollado y mal molido, y revolv\u00edanlo con semilla de bledos, tostada y amas\u00e1banlo una harina con la otra, ech\u00e1ndole miel en lugar de agua, y hac\u00edan un pan que se llamaba en la lengua tamalli (Dur\u00e1n, 1984: 251). En este contexto, fray Bernardino de Sahag\u00fan relata que, en el mes de Toxcatl (correspondiente a mayo), los sacerdotes fabricaban la imagen del dios Huitzilopochtli de masa de bledos, tan alta como un hombre. \u00c9sta consist\u00eda en palos de mezquite (a manera de huesos) revestidos con aquella masa hasta hacer el bulto de un hombre, luego lo vest\u00edan con los atav\u00edos de este dios (Sahag\u00fan, 2006: 106). Seg\u00fan hemos visto en la cita de Dur\u00e1n, la masa de tzoalli se conceb\u00eda como \"la carne de dios\" y despu\u00e9s del ritual era repartida entre la gente reunida: ellos guardaban estos pedazos como a cosa sagrada y se la com\u00edan posteriormente (Du - r\u00e1n, 1984:172). En varias fiestas del calendario mexica se reporta la fabricaci\u00f3n de \u00eddolos a partir de la masa de semillas de bledos. \u00c9ste era el caso de las fiestas de Toxcatl (cfr. arriba), de Xocotlhuetzi, de Tepeilhuitl, Panquetza- liztli, Atemoztli e Izcalli. 9 Estos ritos pertenec\u00edan al culto del fuego (en Xocotlhuetzi e Izcalli), al culto del dios patrono de los aztecas, Huitzi - lopochtli, que era un dios solar (festejado en Toxcatl y Panquetzaliztli), pero sobre todo al culto de los dioses de la lluvia. Estos \u00faltimos dioses llamados tlaloque, se identificaban con los cerros del paisaje del Altipla - no Central, donde se arman las nubes portadoras de la lluvia. A ellos los nombraban tepeme (Sahag\u00fan, 2006: 144). En el mes de Tepeilhuitl, correspondiente a octubre, los mexicas celebraban a estos cerros personificados; era fiesta general. Nuevamente citando a Dur\u00e1n: [toda la gente] se ocupaba en moler semillas de bledos y ma\u00edz, y de aquella masa hacer un cerro que representaba el Volc\u00e1n (Popocat\u00e9petl). Al cual pon\u00edan sus ojos y su boca y le pon\u00edan en un lugar prominente de la casa, y alrededor de \u00e9l, pon\u00edan otros muchos cerrillos de la mesma masa de tzoalli; con sus ojos y su boca, los cuales todos ten\u00edan sus nombres, que eran uno Tl\u00e1loc, y el otro Chicomeco\u00e1tl, e Iztac Tepetl...Todos estos cerros pon\u00edan este d\u00eda alrededor del volc\u00e1n; todos hechos de masa... Los cuales as\u00ed puestos en 9 cfr. Dur\u00e1n, 1984: 123, 165, 187; Sahag\u00fan, 2006: 89, 127, 134, 135, 144, 146, 150, 187.148 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR orden, dos d\u00edas arreo les ofrec\u00edan ofrendas y hac\u00edan algunas cerimonias... Donde, despu\u00e9s de vestida aquella masa, con la mesma solemnidad que mataban y sacrificaban indios, que representaban los dioses, de la mesma manera sacrificaban esta masa que hab\u00eda representado los cerros, donde despu\u00e9s de hecha la cerimonia, se la com\u00edan con mucha reverencia (Du - r\u00e1n 1984:165). Tambi\u00e9n se dice que, en el contexto de estos ritos, modelaban unos palos hechos como culebras y otros a manera de ni\u00f1os, que eran revesti - dos con masa de bledos; a las figuras de infantes las llamaban ehecatoton- tin, \"vientecillos\". Con estas im\u00e1genes se honraba a los difuntos y a los dioses de los montes (Sahag\u00fan, 2006: 134). Los cronistas Sahag\u00fan y Dur\u00e1n relatan que, nuevamente, en el mes de Atemoztli, correspondiente a diciembre, los mexicas: hac\u00edan las im\u00e1genes de los montes de tzoalli;-[esta vez en honor a los di - funtos, JB]- hac\u00edanles los dientes de pepitas de calabaza y los ojos de unos frijoles que se llaman ayocatli, y luego les ofrec\u00edan sus ofrendas de comida y los adoraban. Despu\u00e9s de haberlos velado y ta\u00f1ido y cantado, abr\u00edanlos por los pechos con un tzotzopaztli, que es instrumento con que tejen las mujeres, casi a manera de machete, y sacab\u00e1nles el coraz\u00f3n y cortab\u00e1nles las cabezas y despu\u00e9s repart\u00edan todo el cuerpo entre s\u00ed y comi\u00e1nselo... (Sahag\u00fan, 2006: 89). Las figuras de tzoalli seg\u00fan algunas fuentes coloniales Algunas fuentes de la \u00e9poca colonial, como Hernando Ruiz de Alarc\u00f3n, Jacinto de la Serna y Pedro Ponce, que se refieren al Altiplano Central, y a los actuales estados de M\u00e9xico y Guerrero, tambi\u00e9n mencionan el uso ritual de la masa de amaranto, con lo cual se confirma que este uso continu\u00f3 durante el siglo xvii. Estos datos nos hablan de la continuidad de esta costumbre hasta nuestros d\u00edas. Pedro Ponce 10 indica que los ind\u00edgenas hac\u00edan tres g\u00e9neros de \u00eddo - los, unos de piedra, chiquitos, para ponerlos dentro de sus trojes; otros de copal, y unos m\u00e1s de masa de tzoalli; \u00e9stos \u00faltimos eran llevados a las cumbres de los cerros donde est\u00e1n los altares que llamaban momoztli (Ponce, 1987:6). 10 Su obra Breve Relaci\u00f3n de los Dioses y Ritos de la Gentilidad [s.f.] se refiere a la regi\u00f3n de Tzumpahuac\u00e1n, estado de M\u00e9xico (1987: 3-11).FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 149 Por otra parte, Hernando Ruiz de Alarc\u00f3n11 menciona que en tierra caliente, al terminar la \u00e9poca de lluvias y con la primicia de las semillas que llaman huauhtli, elaboraban una bebida fr\u00eda (como poleada) y unos bollos cocidos (tzoalli) que com\u00edan como tortilla. Realizaban un ritual por la maduraci\u00f3n del huauhtli y modelaban en masa de tzoalli unos \u00eddolos antropomorfos de una cuarta de vara; los colocaban como imagen divina en sus oratorios y les ofrendaban candelas y encienso y ramilletes, les ofrecen del vino [es decir, pulque]... (Ruiz de Alarc\u00f3n, 1987:137-138). Por su parte, Jacinto de la Serna12 relata que, en la celebraci\u00f3n a Tl\u00e1loc y a Chalchiuhcueitl,13 durante el mes de Atemuxtli,14 modelaban a ambas divinidades en masa de tzoalli: eran \u00eddolos de estatura corpulenta con dientes de pepitas de calabaza (que eran semillas para la siembra) y ojos de frijol ( ayecotli), les ofrenda - ban comida y les rogaban vieran por las sementeras y la casa. La gente velaba a los \u00eddolos toda la noche, entre bailes, cuentos y consejas. Por la tarde, a la hora en que se pon\u00eda el sol, el Se\u00f1or de la casa hablaba al \u00eddo - lo o \u00eddolos y les dirig\u00eda una plegaria.... [A continuaci\u00f3n] les clavaba el tzotzopaztli (especie de cuchilla de palo) en las barrigas de las im\u00e1genes divinas de tzoales y los iba abriendo. El tzoatl 15 era de tal calidad, que al ir abriendo las im\u00e1genes no se deshac\u00edan, luego les quitaban ojos y dientes y guardaban esas semillas para la siembra pr\u00f3xima y de ellas derivar\u00edan las primicias para la fiesta de sus dioses el siguiente a\u00f1o. Repart\u00edan a los participantes la masa de tzoatl de esos sus dioses, ... y todos recib\u00edan su pedazo con gran alegr\u00eda y regocijo. Luego quemaban los ornamentos de papel de los dioses de tzoatl, guardaban esas cenizas y permanec\u00edan en el altar dom\u00e9stico hasta que llegaba la nueva \u00e9poca de siembra, tiempo en que dispersaban dichas cenizas en la parcela (Serna, 1987: 360). Las citas de cronistas de los siglos xvi y xvii evidencian claramen - te que, en el caso de la petici\u00f3n de lluvias con el ritual de las figuritas de amaranto, existe una asombrosa continuidad de elementos rituales dentro del proceso de transformaci\u00f3n que, sin duda, experimentaron las pr\u00e1cticas religiosas ind\u00edgenas a partir de la Colonia. 11 Su obra Tratado de las Supersticiones y Costumbres Gentilicas que hoy viven entre los indios naturales de esta Nueva Espa\u00f1a [1629] se refiere al pueblo de Atenango, cercano a Taxco, Gro. (1987: 125-223). 12 Su obra, Manual de Ministros de Indios [1656] (1987: 261-480) se basa en el texto de Hernando Ruiz de Alarc\u00f3n y en el de otros autores. 13 Chalchiuhcueitl, \"la de la falda de chalchiuhtes\", se trata de un sin\u00f3nimo de Chalchiuhtlicue, diosa mexica del agua dulce de los manantiales y lagos. 14 Es decir, el equivalente de Atemoztli, mes mexica correspondiente a diciembre. 15 Es decir, el tzoalli.150 JOHANNA BRODA, AURORA MONT\u00daFAR Reflexiones finales De acuerdo al enfoque interdisciplinario que hemos planteado al inicio de este trabajo, y seg\u00fan la perspectiva hist\u00f3rica empleada, la fabricaci\u00f3n de las figuritas de amaranto en Temalacatzingo, Guerrero, se puede ana - lizar e inferir en m\u00faltiples dimensiones. Etnogr\u00e1ficamente, la funci\u00f3n de este ritual se entiende como parte de las peticiones de lluvia que se realizan en la \u00e9poca m\u00e1s seca y calurosa del a\u00f1o. Los habitantes de Te - malacatzingo contin\u00faan hoy en d\u00eda con estos ritos. Se puede hacer un desglose minucioso de los objetos que intervienen en ellos, cuyo simbo - lismo nos lleva a remontarnos a la celebraci\u00f3n de los rituales mexicas. En este sentido encontramos los siguientes elementos que reve - lan que, hoy en d\u00eda, en un contexto de la vida social comunitaria y su inserci\u00f3n en la vida nacional (contextos que han estado sujetos a una transformaci\u00f3n continua), se han conservado los siguientes elementos de la tradici\u00f3n ritual mesoamericana: ofrendas de copal, el uso profuso de flores (cacalox\u00f3chitl, entre otras) , alimentos rituales que incluyen tortillas, tamales, guisados, el sacrificio de animales dom\u00e9sticos (guajolotes, pollos, chivos) y, finalmente, la fabricaci\u00f3n de las figuras de amaranto alusivas al agua, a la tierra y al viento (la gran serpiente, adem\u00e1s de ranas, sapos, ara - \u00f1as, hormigas, mariposas, tortugas y camaleones). Asimismo, se repre - sentan elementos del paisaje y del cosmos, los volcanes, el granizo y las estrellas del firmamento. El cerro donde tiene lugar la petici\u00f3n de lluvias se llama Quiauhtepetl, \"el cerro de la lluvia\" o Teopan, \"templo o lugar divino\", y en su cumbre (que muy probablemente es un sitio arqueol\u00f3gi - co) se encuentra un r\u00fastico altar y una cruz pintada de color azul. El ritual, que se efect\u00faa en la madrugada, consiste en colocar la ofrenda y en una oraci\u00f3n dedicada a la santa Cruz y otros santos, que pronuncia el mayordomo. La promesa va dirigida al cerro Quiauhtepec, a las Cruces, a los angelitos y a la serpiente, para que estas entidades trai - gan la lluvia. Se sah\u00fama copiosamente con copal hasta producir nubes negras en alusi\u00f3n a la lluvia. A la hora de la salida del sol se ejecuta una danza ritual alrededor del recinto de la Cruz. A continuaci\u00f3n se \"matan\" las figuritas de amaranto y, una vez sacrificadas, la masa, los ojos de pepitas... son repartidos como alimento sagrado entre los participantes. Todos estos elementos demuestran c\u00f3mo, en el actual pueblo de Temalacatzingo, sigue vigente el ritual de petici\u00f3n de lluvias, de hondas ra\u00edces mesoamericanas. Las ofrendas de comida tradicional, y particu - larmente las peculiares figuras hechas de amaranto, forman parte funda - mental de estos rituales, que as\u00ed siguen reproduciendo importantes s\u00edm - bolos de la identidad hist\u00f3rica de esta comunidad nahua de Guerrero.FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 151 Agradecimientos J. Broda agradece a la Direcci\u00f3n General de Asuntos del Personal Aca - d\u00e9mico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico ( PASPA ) por el apoyo recibido para la redacci\u00f3n final de este trabajo durante su a\u00f1o sab\u00e1tico (2010).152 Broda, J. 1971. Las fiestas aztecas de los dioses de la lluvia. Revista Espa\u00f1ola de Antropolo- g\u00eda Americana 6: 245-327. \u2014\u2014. 1991. Cosmovisi\u00f3n y observaci\u00f3n de la naturaleza: el ejemplo del culto de los cerros. En: J. Broda, S. Iwaniszewski y A. Montero (eds.). Arqueoastronom\u00eda y Et - noastronom\u00eda en Mesoam\u00e9rica. IIH, UNAM , M\u00e9xico, pp. 461-500. \u2014\u2014. 2001. La etnograf\u00eda de la fiesta de la San- ta. Cruz: Una perspectiva hist\u00f3rica. En: J. Broda y J. F\u00e9lix B\u00e1ez (coords.) .Cosmovisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. CNCA /Fondo de Cultura Econ\u00f3 - mica, M\u00e9xico, pp. 165-238. \u2014\u2014. 2004. Ciclos agr\u00edcolas en la cosmovisi\u00f3n prehisp\u00e1nica: el ritual mexica. En: J. Broda y C. Good Eshelman (coords.). Historia y vida ceremonial en las comunidades mesoa - mericanas: los ritos agr\u00edcolas. . INAH-IIH / M\u00e9xico, pp. 35-60. \u2014\u2014. 2008a. Los muertos, 'seres de la lluvia y de las nubes': la ritualidad mesoamericana en uina perspectiva comparativa. En: L. B\u00e1ez y C. Rodr\u00edguez (coords.). Morir para vivir en Mesoam\u00e9rica. Consejo Veracruza - no para la Cultura/ INAH , Xalapa, Ver, pp. 139-162. \u2014\u2014. 2008b. El mundo sobrenatural de los controladores de los meteoros y de los cerros deificados. Arqueolog\u00eda Mexicana XVI(91): 36-43. \u2014\u2014. 2009a. Las fiestas del Poscl\u00e1sico a los de la lluvia. Arqueolog\u00eda Mexicana XVI(96): 58-63. \u2014\u2014. 2009b. La fiesta de la Santa Cruz y el culto de los cerros. En: J. del Val (coord.). Estado del desarrollo econ\u00f3mico y social de los pueblos ind\u00edgenas de Guerrero . Tomo I. Programa Universitario M\u00e9xico Naci\u00f3n Multicultural- UNAM /Secretar\u00eda de Asun- tos Ind\u00edgenas del Gobierno del Estado de Guerrero, M\u00e9xico, pp. 467-470. Broda, J. y J. F\u00e9lix B\u00e1ez (coords.). 2001. Cos- movisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/ CNCA , M\u00e9xico.Broda, J. y C. Good Eshelman (coords.). 2004. Historia y vida ceremonial en las comunida - des mesoamericanas: los ritos agr\u00edcolas. Co - lecci\u00f3n Etnograf\u00eda de los Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Serie Estudios Monogr\u00e1ficos. INAH-IIH , UNAM , M\u00e9xico. Broda, J. y 2009. Cos- movisi\u00f3n mesoamericana y ritualidad agr\u00ed - cola, estudios interdisciplinarios y regionales . BUAP , Puebla. Dur\u00e1n, Fray Diego. 1984. Historia de las Indias de Nueva Espa\u00f1a e Islas de la Tierra Fir - me. Colecci\u00f3n Biblioteca Porr\u00faa, n\u00fam. 36, tomo I, Editorial Porr\u00faa, M\u00e9xico. Enciclopedia Salvat Diccionario. 1976. Salvat Editores, S.A., Barcelona-M\u00e9xico. Good Eshelman, C. 2001. El ritual y la repro - ducci\u00f3n de la cultura: ceremonias agr\u00edco - las, los muertos y la expresi\u00f3n est\u00e9tica en - tre los nahuas de Guerrero. En: J. Broda y J. F\u00e9lix B\u00e1ez (coords.). Cosmovisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. CNCA /Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9- xico, pp. 239-297. \u2014\u2014. 2004a. Trabajando juntos: los vivos, los muertos, la tierra y el ma\u00edz. En: J. Broda y C. Good Eshelman (coords.). Historia y vida ceremonial en las comunidades mesoa - mericanas: los ritos agr\u00edcolas. INAH , Colec- ci\u00f3n Etnograf\u00eda de los Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp. 153-176. \u2014\u2014. 2004b. Ofrendar, alimentar y nutrir: los usos de la comida en la vida ritual na - hua. En: J. Broda y C. Good Eshelman (coords.). Historia y vida ceremonial en las comunidades mesoamericanas: los ritos agr\u00ed - colas. INAH , Colecci\u00f3n Etnograf\u00eda de los Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp. 307-320. Ju\u00e1rez Becerril, A. 2010. Los aires y la lluvia: Ofrendas en San Andr\u00e9s de la Cal, Morelos. Editora de Gobierno del Estado de Vera-cruz, M\u00e9xico. Lentz David, L. y R. Dickau. 2005. Sedes of Central America and Southern M\u00e9xico. The Economic Species. Memoirs of The New York Botanical Garden, Vol. 91, The New York Botanical Garden, Nueva York. Referencias 153FIGURITAS DE AMARANTO EN OFRENDAS MESOAMERICANAS DE PETICI\u00d3N DE LLUVIAS 153 Mart\u00ednez, Maximino. 1979. Cat\u00e1logo de nom- bres vulgares y cient\u00edficos de plantas mexica - nas. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xi - co. 1220 pp. Molina, fray Alonso de. 1970. Vocabulario en Lengua Castellana y Mexicana. Ed. Facs\u00ed - mile, Editorial Porr\u00faa, M\u00e9xico. Mont\u00fafar L\u00f3pez, A. 1994. Estudio de los res - tos bot\u00e1nicos de seis ofrendas del Templo Mayor. Mecanoescrito, Subdirecci\u00f3n de Laboratorios y Apoyo Acad\u00e9mico-Insti - tuto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. \u2014\u2014. 1996. Archaeobotanical study of three religious offerings from Templo Mayor of Mexico Tenochtitlan, Mexico, D.F. XIII International Congress of Prehistoric and Protohistoric Sciences (8-14 septiembre). Forli, Italia. \u2014\u2014. 1998. Arqueobot\u00e1nica del centro cere Eduardo Matos Moctezu - ma (coord.). Excavaciones en la Catedral y el Sagrario Metropolitanos: Programa de Arqueolog\u00eda Urbana. Colecci\u00f3n Obra Di-versa, Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, M\u00e9xico, pp. 111-115. 1999b Ch. Oxnard (eds.). Perspectives in Human Biology, Is Human Evolution a Closed Chap - ter? Center for Human Biology-The Uni - versity of Adelaide, Australia, pp. 115-120. \u2014\u2014. 2002. Flora in the offerings of the Great Temple. 67th Annual Meeting of Society for American Archaeology (22 de marzo). Denver, Colorado. \u2014\u2014. 2007. Las ch\u00edas sagradas del templo Mayor de Tenochtitlan. Arqueolog\u00eda Mexi- cana XIV(84): 82-85. s.f. Copal, expresi\u00f3n ritual mesoamericana: un estudio comparativo de dos ofrendas, una de M\u00e9xico Tenochtitlan y otra de Temalacatzingo, Guerrero. Tesis de Doc - torado en Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, UNAM (en proceso). Neff, F. 2001. La Lucerna y el Volc\u00e1n Negro. En: J. Broda, S. Iwaniszewski y A. Monte - ro (coords.). La monta\u00f1a en el paisaje ritual. Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e His - toria/Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, M\u00e9xico, pp. 353-373. Ponce, P . 1987. Breve relaci\u00f3n de los dioses y ritos de la gentilidad. En: P . Ponce, P . S\u00e1n - chez de Aguilar et al. El Alma Encantada. INI-FCE , M\u00e9xico, pp. 3-11. Ruiz de Alarc\u00f3n, H. 1987. Tratado de las su - persticiones y costumbres gentilicas que hoy viven entre los indios naturales de esta Nueva Espa\u00f1a [1629]. En: El Alma En - cantada. P . Ponce, P . S\u00e1nchez de Aguilar et al. INI-FCE , M\u00e9xico, pp. 125-223. Rzedowski, G.C. 2001. de Rzedowski, Rzedowski y cols. Flora fanerog\u00e1mica del Valle de M\u00e9 - xico. Instituto de Ecolog\u00eda, A.C/Comisi\u00f3n Nacional para el Conocimiento y Uso de la Biodiversidad. P\u00e1tzcuaro, Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. Sahag\u00fan, fray Bernardino de. 2006. Historia general de las cosas de Nueva Espa\u00f1a . Colec- ci\u00f3n \"Sepan Cuantos...\", N\u00fam. 300. Edito - rial Porr\u00faa, M\u00e9xico. Serna, J. 1987. Manual de Ministros de Indios [1656]. pp. 261-480. En: P . Ponce, P . S\u00e1n - chez de Aguilar et al. El Alma Encantada . INI-FCE , M\u00e9xico. Villela F., S. 1990. Ritual agr\u00edcola en la Mon - ta\u00f1a de Guerrero. Antropolog\u00eda, Nueva \u00c9poca (30): 2-7. \u2014\u2014. 2004. El culto a San Marcos y el ritual agr\u00edcola en la Mixteca nahua tlapaneca. Suplemento Diario de Campo 28: 80-86. \u2014\u2014. 2006. \u00cddolos en los altares. La religiosi - dad ind\u00edgena en la Monta\u00f1a de Guerrero. Arqueolog\u00eda Mexicana 82: 62-67. 155Milpa vs. tr\u00edada mediterr\u00e1nea Antonio Garrido Aranda Planteamiento de la cuesti\u00f3n Hoy en d\u00eda, como efecto de la globalizaci\u00f3n o lo que es lo mismo del mercado mundial, es posible disfrutar de alimentos tales como el ma\u00edz, los frijoles, las calabazas, el vino, el aceite y el trigo, casi en cualquier parte del mundo. Ahora bien, estos bienes no son tan comunes en pa\u00edses diferentes. Por ejemplo, beber vino en M\u00e9xico o cocinar con aceite de oliva no es tan corriente como en algu - nas regiones del sur de Europa o el norte de \u00c1frica. Tampoco comer ma\u00edz es se\u00f1a de identidad alimentaria en Espa\u00f1a, ya ni siquiera en el norte peninsular. La persona con inter\u00e9s por la vida, por el sustento, por la cultura, deber\u00eda pre - guntarse por las razones que llevan a unos a consumir determinados alimentos en detrimento de otros. La clave podr\u00eda estar en un atento y profundo estudio de los argumentos antropol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos en relaci\u00f3n con esta cuesti\u00f3n. La historia de la alimentaci\u00f3n tiene m\u00e1s de un siglo sobre la piel de Eu - ropa, mucho menos en otros territorios, como es el caso de Am\u00e9rica Latina. A impulsos de disciplinas como la historia econ\u00f3mica, la social e incluso la pol\u00edtica, se fue perfilando un nuevo campo del conocimiento, que ten\u00eda en cuenta todos los posibles factores temporales y espaciales, hasta desembocar en un territorio capaz de edificar una materia que utilizara los recursos de esas parcialidades historiogr\u00e1ficas, pero con personalidad suficiente para analizar la alimentaci\u00f3n humana desde el foco iluminador de la cultura. De aqu\u00ed ese concepto manejado por etnobot\u00e1nicos, antrop\u00f3logos, soci\u00f3logos e historiado - res, denominado cultura alimentaria. En cuanto a la epistemolog\u00eda hist\u00f3rica [...] de manera que para bestias y para hombres, para pan y para vino y para aceite, aprovechan en las Indias el ma\u00edz Joseph de Acosta, 1590 No hay pan, vino y aceite, carne, ni otros alimentos semejantes con que se sustenta la vida humana en Europa, y a la que los dichos padres, como todos generalmente est\u00e1n acostumbrados y es necesario sustentarse con un poco de pan de ma\u00edz o de ra\u00edz de yuca Lorenzo de Magay\u00f3n, 1653156 ANTONIO GARRIDO ARANDA europea fue fundamental el trabajo de elaboraci\u00f3n metodol\u00f3gica puesto en marcha por la escuela francesa de Annales, que hasta hoy no ha olvi - dado su compromiso con esta materia. Uno de sus hallazgos heur\u00edsticos fue la larga duraci\u00f3n temporal, que aplicada a la cultura alimentaria tiene uno de sus m\u00e1s cabales sentidos: perdurabilidad limitada de los reg\u00ed - menes alimentarios, ya que estamos ante uno de los fen\u00f3menos m\u00e1s conservadores que forma parte de la humanidad. La historiograf\u00eda es - pa\u00f1ola moderna, heredera en parte de esa corriente gala, tom\u00f3 en serio su construcci\u00f3n, al principio desde los estudios de la Edad Media y Contempor\u00e1nea, dej\u00e1ndose medio olvidada la etapa conocida tradicio - nalmente como Edad Moderna o Historia del Antiguo R\u00e9gimen (siglos xvi-xviii, con l\u00edmites temporales bastante porosos), contempor\u00e1nea a la fase del colonialismo peninsular en lo que se quer\u00eda el nuevo Occidente. Precisamente aqu\u00ed nos instalamos, sobre todo como americanista, an - clados en la relaciones alimentarias entre ambas partes de la Monarqu\u00eda Hisp\u00e1nica: Espa\u00f1a y Am\u00e9rica, y en ese \u00e1mbito se escribe este ensayo. El objetivo de la cultura alimentaria, hist\u00f3ricamente estudiada, ha sido la formaci\u00f3n de modelos que se atienen a las diferentes eta - pas transcurridas desde que la materia prima se produce en los campos (agricultura y ganader\u00eda), su transformaci\u00f3n en alimento (trigo = pan, pastas, masas; ma\u00edz = tortilla; aceituna = aceite; vid = uvas, vino, vinagre), el almacenamiento de excedentes, las t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n, el co - mercio, el mercado y la mesa, es decir: consumo. Con toda esa extensa cadena, los historiadores de los alimentos llegamos a esa meta construc - tiva ideal de los sistemas alimentarios, representaciones de la realidad, que pretenden explicar qu\u00e9 com\u00eda el humano del pasado, c\u00f3mo com\u00eda, por - qu\u00e9 com\u00eda lo que consum\u00eda, de qu\u00e9 manera, c\u00f3mo pensaba el alimento y otras preguntas que ampliar\u00edan mucho el interrogatorio. Hay problemas y carencias para contestar lo planteado, como consecuencia de un re - pertorio metodol\u00f3gico de la historia insuficiente, por lo que debemos acudir a una disciplina m\u00e1s abierta que nos permita un acercamiento satisfactorio a las cuitas cient\u00edficas: la Antropolog\u00eda Cultural. Ella nos permite aproximarnos al cambio cultural y a eso que es el leitmotiv de esta reuni\u00f3n: la identidad cultural alimentaria. De este necesario deseo de encuentro se desemboca en una nueva parcela del conocimiento: la Historia Antropol\u00f3gica o la Antropolog\u00eda Hist\u00f3rica (Alcina, 1974) Pero, incluso, dentro de los m\u00e1rgenes de nuestra hoja de ruta au - t\u00f3noma, existe un \u00e1mbito en el que las dificultades se convierten en im - posibilidades relativas, es el del consumo; del \u00faltimo movimiento de los fogones a la boca; de las reacciones \u00edntimas postreras acerca del placer o su contrario. Hay trabajos que llevan como meta precisar el recorrido MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 157 de la cadena alimentaria hasta su culminaci\u00f3n, pero que concluyen con cierta insatisfacci\u00f3n (Le\u00f3n Garc\u00eda, 2002). El problema est\u00e1 en las fuen - tes y en su interpretaci\u00f3n. No existen fuentes especiales para la investigaci\u00f3n, todas pueden servir o ninguna, depende de la lectura que hagamos y de las pregun - tas que sepamos dirigirles. Los archivos p\u00fablicos y privados ofrecen un abanico amplio de testimonios del pasado en los cuales puede aparecer la informaci\u00f3n alimentaria, generalmente de manera indirecta, puesto que el objetivo de la instituci\u00f3n escribiente, o la del texto que leemos puede ser muy variado: fiscal, de justicia, notarial, reglamentario, de ad - ministraci\u00f3n de tierras, cartas de emigrantes, bienes de difuntos, etc. La documentaci\u00f3n m\u00e1s valiosa para llevar a cabo nuestro trabajo, sobre todo en lo que se refiere al complicado asunto del consumo, es la ema - nada de las autoridades y organismos locales, es decir de aquellos m\u00e1s cercanos al pulso vital de los colectivos y los individuos con sus intereses y necesidades (Garrido, 2002). Es dif\u00edcil encontrar una fase hist\u00f3rica m\u00e1s atrayente y rica en sus m\u00e1s variados elementos y problemas que la del choque entre el mundo occidental y las tierras al otro lado del Atl\u00e1ntico. \u00c9poca que tradicio - nalmente se ha entendido como la del \"descubrimiento y conquista de Am\u00e9rica\". Sostengo que estoy en contra de tal denominaci\u00f3n que res - ponde a un eurocentrismo atroz, a una ignorancia supina y a una falta de respeto hist\u00f3rico a las sociedades y culturas que se vieron invadidas (O'Gorman, 2006). No obstante, ll\u00e1mese como se llame, las consecuen - cias de ese proceso fueron centrales para entender el mundo presente. Las hubo catastr\u00f3ficas y dram\u00e1ticas, pero tambi\u00e9n creativas y arriesga-das; en todo caso profundamente humanas. La historia de la alimen - taci\u00f3n se conmueve ante los sucesos que siguieron al choque entre dos mundos; lo que hab\u00edan sido biotas separadas durante millones de a\u00f1os, desde los albores de las formaciones geol\u00f3gicas, que hab\u00edan verificado una evoluci\u00f3n aut\u00f3noma de sus especies animales y vegetales, tienen la oportunidad de entrecruzarse y de adaptarse a medios geogr\u00e1ficos dife- rentes, a sociedades y culturas que poco tienen en com\u00fan con las que las domesticaron (Crosby, 1995). Es la grandeza de los humildes alimentos llevados por an\u00f3nimos agentes a lo largo de singladuras insospechadas, hasta llegar a nuevos paladares, nuevas categor\u00edas de consumidores, con toda su carga simb\u00f3lico-religiosa que debe enfrentar a otras maneras de entender el mundo. Los esfuerzos de los especialistas han ido mucho m\u00e1s en el sentido de intentar trazar la biograf\u00eda de las plantas y ani - males trasplantados de un continente a otros, imposible sin los agentes transportadores; a pesar de todo y de su insuficiencia, pocas plantas y 158 ANTONIO GARRIDO ARANDA animales han merecido el inter\u00e9s de los historiadores (Warman, 1988; Long, 1998; Teti, 2007). Todav\u00eda los estudios deben dar un nuevo paso para llegar a integrar estos fragmentos de la realidad pret\u00e9rita con las estructuras alimentarias constituidas: Ignoramos asimismo todo lo relacionado con los c\u00f3digos que re - g\u00edan las compatibilidades de los alimentos y sustancias en cada una de las cocinas en contacto, no pudiendo por tanto apreciar debidamente los cambios que afectaron eventualmente las preparaciones, su presentaci\u00f3n y combinaciones sincr\u00e9ticas (Alberro, 1992: 71). En esa mirada hol\u00edstica sobre el alimento y la comida no debe faltar el origen sacralizado de los mismos. Fueron los dioses los que entregaron los mantenimientos a los hombres, en reciprocidad, \u00e9stos nunca deb\u00edan olvidarlos e incluso rememorarlos a trav\u00e9s del ritual y el ceremonial festivo. El camino a seguir no es simple, todo un corpus por hacer, situado entre la frivolidad de los relatos gastron\u00f3micos, tan de moda en nuestro tiempo, y la indiferencia de los historiadores que se dedican a \"la his - toria pura y dura\". La tarea del historiador de la alimentaci\u00f3n pasa por derribar ciertos t\u00f3picos muy arraigados en la memoria colectiva, como el papel jugado por Marco Polo en la introducci\u00f3n de la pasta en Europa, la confusi\u00f3n entre patata y batata (que se discuti\u00f3 en la Academia), o el cultivo del frijol americano por el papa Clemente VII. Entre la amplia oferta que tiene a la vista el historiador de la ali - mentaci\u00f3n, he escogido un tema ciertamente no secundario, encuadrado en la l\u00ednea de investigaci\u00f3n se\u00f1alada m\u00e1s arriba: los intercambios y el impacto sobre las sociedades. La milpa concita todo un complejo siste - ma agr\u00edcola de largo recorrido en Mesoam\u00e9rica, que es donde se origin\u00f3, se desarroll\u00f3 y convive hoy con los graves problemas de los campesinos. Pero tambi\u00e9n tiene mucho que ver con la alimentaci\u00f3n, con lo que se come y lo que se vende en los mercados locales para la subsistencia del grupo. Una buena definici\u00f3n de la milpa es la expresada recientemente en entrevista al doctor Eduardo Quintanar Guadarrama, responsable del Programa de Recursos Biol\u00f3gicos Colectivos de la Conabio: \"Son agrosistemas compuestos principalmente de ma\u00edz, frijol y calabaza. Al - gunas pueden contener otras plantas, como chiles, quelites (plantas que crecen solas aunque muchas de ellas solo en las milpas). Por lo que son sistemas complejos tanto en horizontal como verticalmente\" (http://se - piensa.org.mx). Este mismo a\u00f1o de 2010 se ha creado, por parte de la Universi - dad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (unam), un programa denominado \"La milpa. Baluarte de nuestra biodiversidad biol\u00f3gica y cultural\", con MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 159 objeto de que se reconozca este sistema como una pieza de valor en la sustentabilidad y soberan\u00eda alimentaria de M\u00e9xico y del mundo. La complementaridad entre las propiedades biol\u00f3gicas y alimen - tarias de estas plantas le da identidad a una de las estructuras socio-culturales sin la cual es imposible entender el significado y el poder de concitaci\u00f3n de la tierra. Sabemos que el frijol enriquece de nitr\u00f3geno al suelo, la calabaza, planta rastrera, tiene la funci\u00f3n de no permitir el paso a cualquier otra que desee compartir o competir con el ma\u00edz, que contempla al frijol enredado en su ca\u00f1a. Entre las propiedades nutricio - nales de los elementos de la milpa se destacan los hidratos de carbono del ma\u00edz y el frijol, las prote\u00ednas y vitamina B (entre ellas la niacina), y la fibra, com\u00fan en la gram\u00ednea y la cucurbit\u00e1cea, adem\u00e1s de que en \u00e9sta encontramos vitaminas A, B, C y E. Desde luego, los mesoamericanos solo conoc\u00edan de estas caracte - r\u00edsticas a trav\u00e9s de la experiencia emp\u00edrica en cultivos y dietas. Luego lleg\u00f3 la ciencia para validar la sabidur\u00eda tradicional. La milpa es un fen\u00f3meno indiscutiblemente americano, que va m\u00e1s all\u00e1 del ma\u00edz, aunque muchas veces se confunde con \u00e9ste. Basta echar un vistazo a la voz en los diccionarios de castellano para ense\u00f1ar - nos qu\u00e9 equivale a cultivo de ma\u00edz, excepto uno que admite otras plantas (Moliner, 1998). Los desaf\u00edos que presenta al historiador en forma de preguntas son: \u00bfdicho sabio sistema agro-alimentario pudo trascender a otros espacios y culturas?, \u00bfc\u00f3mo se aprovech\u00f3?, \u00bfc\u00f3mo se integr\u00f3 en los sistemas alimentarios mundiales?, \u00bfqu\u00e9 fue de sus tres componentes, en todo caso? Las respuestas comenzar\u00e1n a vislumbrarse en el pr\u00f3ximo ep\u00edgrafe, pero quedar\u00e1n inc\u00f3gnitas por resolver hasta que se den varios pasos m\u00e1s en la investigaci\u00f3n. Los sistemas alimentarios mediterr\u00e1neos y centro-europeos ten\u00edan tambi\u00e9n tres piezas monumentales de su puzle alimentario: pan, vino y aceite. A finales del siglo xv, dichas estructuras estaban muy bien con - formadas, despu\u00e9s de siglos en los que pan y vino eran el santo y se\u00f1a de las diversas culturas asentadas bajo los restos del Imperio Romano. No por casualidad reza un antiguo refr\u00e1n castellano: \"Con pan y vino se anda el camino\". Y esa senda no era otra que la de la historia de Europa, en la que sus comidas ideales no pod\u00edan pasar sin pan ni carne. M\u00e1s a\u00fan, puede resumirse el devenir europeo, y el de alg\u00fan continente m\u00e1s, como la encarnizada lucha por la saciedad a base de prote\u00edna animal y pan blanco. Algunos pa\u00edses pudieron triunfar al fin, pero no antes de la segunda mitad del siglo xix , y los m\u00e1s, hasta bien entrado el xx. Conviene explicar algunas bases ideol\u00f3gicas de este comporta- miento alimentario, con elementos extra\u00f1os para los for\u00e1neos, pero co-160 ANTONIO GARRIDO ARANDA m\u00fanmente universales en cuanto a sus propiedades nutricionales. En el siglo iv de nuestra era, en la etapa del Bajo Imperio, ya camino de la de - cadencia y desaparici\u00f3n de la preponderancia romana, ocurre un suceso de importantes consecuencias. El emperador Constantino proclama la oficialidad del cristianismo en un mundo cultural polite\u00edsta (131 dC): se convierte en la religi\u00f3n del Imperio, lo que casi equival\u00eda a decir de gran parte de Europa. A partir de aqu\u00ed hay que darle sentido y expansi\u00f3n a alimentos cuya situaci\u00f3n no era la mejor en los m\u00e1rgenes del Mediterr\u00e1-neo. El pan de trigo (solo de trigo en teor\u00eda) se convierte en el \"cuerpo\" de Cristo, con la hostia como centro de la transustanciaci\u00f3n. El vino ser\u00e1 la \"sangre\" de Cristo. Y el aceite de oliva, pariente pobre de la tr\u00edada, se - \u00f1alar\u00e1 a trav\u00e9s de la l\u00e1mpara ubicada en el altar, la presencia de Cristo, es decir, de Dios, aparte de servir para la despedida mortal, como materia prima de los \u00f3leos. De aqu\u00ed en adelante, el cristianismo acompa\u00f1ar\u00e1 a lo poco que queda de Imperio, pero algo muy importante: la porosidad cultural a trav\u00e9s de las fronteras centroeuropeas, que extienden los cul - tivos m\u00e1s all\u00e1 del l\u00edmite de las condiciones objetivas para los cultivos de pan y vino, mientras que el olivo quedar\u00e1 en estrecho reducto donde es posible su permanencia (Montanari, 1993). A continuaci\u00f3n de esta explicaci\u00f3n sobre los mantenimientos b\u00e1 - sicos de los europeos nos seguimos cuestionando cosas. Paralelo a la expansi\u00f3n castellano portuguesa, \u00bfhubo extensi\u00f3n de los h\u00e1bitos ali- mentarios entre los colonos?, \u00bfsupusieron alg\u00fan factor del poblamiento, que era uno de los primeros intereses de los Estados?, \u00bfla nueva sociedad colonial, hecha a base de elementos insospechados, tuvo acceso y gust\u00f3 de los nuevos alimentos? Esos y otros interrogantes intentar\u00e1n ser con-testados en las p\u00e1ginas siguientes. Del supuesto viaje de la milpa por el mundo al uso de los nuevos alimentos Dejaremos para m\u00e1s adelante la hip\u00f3tesis de la asociaci\u00f3n de cultivos americanos en el agro y la dieta del Viejo Mundo, para aprestarnos a ver el discurrir de las tres plantas de nuestro inter\u00e9s, desde su enigm\u00e1tica arribada a costas peninsulares a los sinuosos y complejos caminos que les llevaron a la familiaridad con europeos, asi\u00e1ticos y africanos. La puerta de entrada a humanos, vegetales y animales, proceden - tes del Nuevo Mundo fue la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, en l\u00f3gica raz\u00f3n a que la expansi\u00f3n atl\u00e1ntica les hab\u00eda conducido a la posesi\u00f3n de aquellas tierras ignoradas por los occidentales. Para el tr\u00e1fico entre los dos continentes, Am\u00e9rica y Europa, se establecieron en Sevilla y Lisboa, sendos mono -MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 161 polios comerciales con objeto de asegurar que, en principio, las riquezas fuesen para sus Estados. Los productos que fueron llegando a Castilla y Portugal eran los m\u00e1s solicitados por un sistema econ\u00f3mico en forma- ci\u00f3n, caso del capitalismo. As\u00ed, la Baja Andaluc\u00eda conoci\u00f3 el primer oro americano, que le abri\u00f3 los ojos hacia unas potencialidades insospecha - das y a unas perspectivas de sus hombres y mujeres, que ni en sue\u00f1os hubieran pensado, pero que al tiempo se frustraron. El coraz\u00f3n del monopolio sevillano, brazo econ\u00f3mico y fiscal de la Corona, era la Casa de Contrataci\u00f3n (1503), que regulaba los intercam - bios comerciales y de emigrantes. Seguramente, desde muy pronto fue desfilando por el puerto de El Arenal toda la ex\u00f3tica naturaleza ameri - cana (aves tropicales, esqueletos de animales marinos, objetos art\u00edsticos arrancados a la culturas aut\u00f3ctonas, ind\u00edgenas de cuerpos de color de aceituna, etc.). Entre aquellos que regresaban de su aventura en lejanas tierras estaban los que tra\u00edan equipajes con semillas y esquejes de plan - tas, que no fueron registrados por pasar desapercibidos frente al fulgor aur\u00edfero. Es cierto que m\u00e1s adelante, establecido el comercio de la plata, llegaban a Sevilla algunos productos vegetales como az\u00facar, cacao, vaini- lla. Algunos de estos vegetales consiguieron interesar a los cient\u00edficos de aquel siglo xvi , que los observaron y clasificaron para incrementar el co - nocimiento; sobre todo, las plantas medicinales atrajeron a los que, apar - te de buscar una ampliaci\u00f3n pr\u00e1ctica de aquellos elementos, vieron una no despreciable ganancia econ\u00f3mica. Por ello, los registros de la Casa s\u00ed incluyeron los remedios entre las cargas de los galeones y pasaron a ser asentados en la documentaci\u00f3n (zarzaparrilla, tabaco, ca\u00f1af\u00edstula). El ma\u00edz ( Zea mays L.) fue ese extra\u00f1o, casi contrabandeado, que recorri\u00f3 en caminos serpenteantes el largo trayecto entre el Occidente y el Oriente, dejando su huella en el paisaje, en el plato y en las mentes de hombres y mujeres. Su complicado paso por Europa se detect\u00f3 de tres maneras: a trav\u00e9s del agro y est\u00f3magos de humanos y animales, por concurso de los hombres de ciencia y mediante su exposici\u00f3n en obras de arte. Su procedencia bot\u00e1nica es de claro origen americano, seg\u00fan las pruebas arqueol\u00f3gicas mesoamericanas, aunque lleg\u00f3 de las Antillas, primer asiento colonizador, con su nombre ta\u00edno, que as\u00ed creyeron o\u00edr los pioneros espa\u00f1oles. Su extensi\u00f3n por el nuevo continente hab\u00eda sido tan amplia como su reflejo en variadas cosmogon\u00edas de las culturas prehis - p\u00e1nicas: entre Canad\u00e1 y las tierras al sur de Chile. A pesar de la actual certeza cient\u00edfica del origen americano de esta gram\u00ednea, no se debe pasar por alto el debate de varios siglos, intentando buscar su cuna en Asia, quiz\u00e1 por la importancia imparable que iba tomando, en oposici\u00f3n a su primera historia europea, demasiado contaminada de su modesta 162 ANTONIO GARRIDO ARANDA creaci\u00f3n indoamericana (Warman, 1988). Nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n que en los finales de los a\u00f1os cincuenta del siglo xx, un historiador de la agricultura dudara de su nacimiento en el lar americano (Bath, 1959). Los primeros datos de la aparici\u00f3n del ma\u00edz en el horizonte eu - ropeo se tienen en Portugal; en Coimbra se detecta, se documenta y se fecha (1515-1525). Por esos a\u00f1os ya estaba en el mercado, porque cono- cemos que su precio era 20% menor que el del trigo, pero superior al del centeno, cebada, mijo y panizo. Su cultivo m\u00e1s extendido se encontraba al noroeste del pa\u00eds luso. Pudo introducirse en Galicia a trav\u00e9s de la frontera natural del r\u00edo Mi\u00f1o. Su efecto m\u00e1s temprano fue afectar sen - siblemente la agricultura y ganader\u00eda de estos dos territorios. A la base de ese atractivo estaba el empobrecimiento del campesino, reducido a su minifundio, donde primero era la subsistencia y luego el mercado. Mu - cho m\u00e1s tarde, hacia mediados de la centuria siguiente, los labradores del litoral y de los valles del interior de Galicia com\u00edan boronas, o lo que es lo mismo \"pan de ma\u00edz\". Esto hac\u00eda decir a un testigo de su tiempo, el padre Sarmiento: M\u00e1s \u00fatil ha sido en Espa\u00f1a la primera espiga de ma\u00edz que se ha tra\u00eddo de Am\u00e9rica para sembrarla que todo el cerro del Potos\u00ed (Saavedra, 1994: 149). Otra senda del ma\u00edz debi\u00f3 de ser el sur peninsular, en l\u00f3gica co - rrespondencia con una de sus puertas de entrada. Existen testimonios, incluso de Col\u00f3n, de campos de ma\u00edz en Andaluc\u00eda, pero la documenta - ci\u00f3n no prueba nada hasta m\u00e1s adelante del ecuador del siglo xvi , cosa que veremos en su momento. El gran Oviedo es de la opini\u00f3n de su entrada sure\u00f1a y de su consolidaci\u00f3n en sembrados de las huertas an - daluzas; tambi\u00e9n lo vio en \u00c1vila y Madrid, aunque una prolija encuesta del \u00faltimo tercio del Quinientos no encontrara rastro de la gram\u00ednea en Castilla (Salomon, 1973). Un bot\u00e1nico del siglo xvii, Bernardo de Cienfuegos, nos transmite c\u00f3mo se cultivaba en Aranjuez para dar de comer a las gallinas del conde-duque de Olivares que ten\u00eda en su Palacio del Buen Retiro madrile\u00f1o. Las monta\u00f1as de Burgos tambi\u00e9n vieron crecer las ex\u00f3ticas mazorcas. En el avance de la gram\u00ednea hacia el este c\u00e1ntabro hay dos ver - siones: una que se\u00f1ala a Asturias como el siguiente reino en recibir las espectaculares ventajas de su cultivo, incluso se extiende una leyenda (como todas, sin prueba testifical) que atribuye a un ilustre indiano la primera siembra; otra hace referencia a su previa llegada al Pa\u00eds Vasco, en donde tambi\u00e9n se se\u00f1ala a un protagonista del sembrad\u00edo inicial. Nos llama la atenci\u00f3n la ausencia de datos para La Monta\u00f1a (Santander), MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 163 que tiene fronteras a ambos territorios. En estos lugares sabemos que para el siglo xviii era el primer cultivo cereal\u00edstico, en competencia con la cebada, y el alimento m\u00e1s com\u00fan en el gen\u00e9rico habitat rural. Los campesinos lo sembraban para autoabastecimiento. Se van prefigurando en fechas tan tempranas un \u00e1mbito de cultivo del ma\u00edz que coincide con la denominada \"Espa\u00f1a H\u00fameda\", pero que se va introduciendo en las vegas regadas de Arag\u00f3n, Catalu\u00f1a, Valencia y Murcia, quiz\u00e1 por obra de un grupo \u00e9tnico, del que m\u00e1s tarde habla - remos: los moriscos. Del Cant\u00e1brico hispano pas\u00f3 nuestra planta a Francia, por dos v\u00edas: el Pa\u00eds Vasco franc\u00e9s (Bayona, las Landas), y la zona franco-catalana me-diterr\u00e1nea hasta el Languedoc. En el siglo xvii fue avanzando su cultivo por el sur galo, llegando a configurar su frontera entre los r\u00edos Garona y el Rin. La diferencia m\u00e1s evidente en las maneras de cultivar con el norte peninsular era la transici\u00f3n del regad\u00edo al secano. Se considera alimento importante en el campo pero no ten\u00eda la primac\u00eda vista en Espa\u00f1a. Sus inicios en Italia parece ser que no dependieron de la distri - buci\u00f3n terrestre espa\u00f1ola, sino m\u00e1s bien por los contactos mar\u00edtimos habituales entre los puertos mediterr\u00e1neos de la Corona de Arag\u00f3n y los del norte italiano. Aparece en 1550 en la regi\u00f3n del V\u00e9neto. En opini\u00f3n de un bot\u00e1nico, muy reconocido en la \u00e9poca, Matthioli, el consumo de ma\u00edz en los a\u00f1os setenta del siglo xvi se hac\u00eda bajo la forma de gachas con su harina, o bien mezcl\u00e1ndolo con otros cereales para poder ser panificado. Tenemos la primera seriaci\u00f3n de precios para Udine, a partir de 1586, con porcentajes inferiores al trigo, entre 20-40%. De Venecia se extendi\u00f3, ya en el siglo xvii, por Lombard\u00eda, Regio Emilia y Verona; al ser zonas bajas, su cultivo era de regad\u00edo. Por la misma centuria se expandi\u00f3 por los valles del noroeste, hasta Austria y los Balcanes. El dato m\u00e1s antiguo para la pen\u00ednsula balc\u00e1nica lo ofrece Croacia (1611) a donde arribar\u00eda por el comercio entre Venecia y la fachada adri\u00e1tica oriental. En la segunda mitad del siglo alcanza Es - tambul. Los turcos, que dominaban en los Balcanes, fueron los agentes introductores y se aplicaron a su cultivo intensivo para comerciar con el occidente europeo. Los mismos turcos lo llevar\u00edan a Rusia, a principios del siglo xviii. Los Balcanes o la ruta austriaca ser\u00edan el lugar de entrada en Ruman\u00eda, donde alcanz\u00f3 un brillante \u00e9xito. Una observaci\u00f3n que puede dar idea de la visibilidad del ma\u00edz en Europa son los relatos de viajeros, que hasta el siglo xviii no dan noticia de su presencia en el paisaje, seguramente por su modestia y su foranei - dad. Sin embargo tenemos un testimonio anterior, y muy cualificado, que se debe al fil\u00f3sofo ingl\u00e9s John Locke por su viaje a Francia, entre 164 ANTONIO GARRIDO ARANDA 1675 y 1679, donde testifica que \"les sirve a los pobres para hacer pan\", a\u00f1adiendo que hojas y tallo eran un excelente alimento para el ganado (Pounds, 1992: 242). A principios del siglo xix el ma\u00edz estaba bien asentado en Europa, desde el Mar Negro hasta el Estrecho de Gibraltar, aunque la presen - cia m\u00e1s consolidada se ubicaba en las tierras de regad\u00edo mediterr\u00e1neas. Sorprende, c\u00f3mo, en un tiempo relativamente corto para la dispersi\u00f3n de una planta, llegara a alcanzar la misma latitud Norte que en su lugar de origen, 50\u00b0, lo que hace preguntarnos por los argumentos acerca de su adaptaci\u00f3n en un escenario ajeno y en donde los poderosos de la sociedad europea no encontraban muchas razones para su prosperidad (Warman, 1988): i) Naturaleza y (agri)cultura en torno al ma\u00edz. El desarrollo de esta gra - m\u00ednea necesita de tres requisitos: insolaci\u00f3n, altas temperaturas y hu - medad. El problema de la Europa mediterr\u00e1nea es que calor y humedad no se dan juntos; los veranos son secos y calurosos, mientras que los inviernos son h\u00famedos y fr\u00edos. Esa frialdad no permite la prosperidad de la planta. Por otro lado, los cultivos de invierno en esa \u00e1rea geogr\u00e1fica eran el trigo y la cebada, que se plantaban en oto\u00f1o. Una vez recogidas las cose - chas la tierra se pon\u00eda en barbecho; el descanso serv\u00eda para proporcionar nitr\u00f3geno a los suelos con objeto de conseguir su fertilizaci\u00f3n. Para la explicaci\u00f3n del alza del ma\u00edz en Europa hay que partir de la gran importancia cerealista de la econom\u00eda y la dieta. La ocupaci\u00f3n de la tierra por parte de las gram\u00edneas ser\u00eda de m\u00e1s de sesenta por ciento, realidad muy significativa, a\u00fan m\u00e1s si la comparamos con que vid y olivo juntos, no llegar\u00edan a diez por ciento de la superficie cultivada. El \u00e1rea mediterr\u00e1nea tambi\u00e9n presenta un factor favorable para desarrollar los cultivos: la diversificaci\u00f3n de la agricultura intensiva, ha - bida cuenta del regad\u00edo de los campos y las altas temperaturas. Aqu\u00ed fue donde la planta americana encontr\u00f3 su acomodo. Su papel fue el de reemplazadora de los cereales de verano (mijo, panizo, alforf\u00f3n, avena, cebada). Duplic\u00f3 los rendimientos de los cereales de invierno al elimi - nar el barbecho y dar dos cosechas al a\u00f1o. Con el tiempo los suelos se agotar\u00edan, por lo que hubo que abonar intensamente con el ganado e introducir leguminosas en las rotaciones. Quiz\u00e1 los frijoles tuvieron en ese contexto la posibilidad de compartir su desarrollo con el ma\u00edz. Bien diferente fue su adaptaci\u00f3n a la Europa atl\u00e1ntica, donde ca - lor y humedad se dan estacionalmente, aunque su maduraci\u00f3n se hac\u00eda dif\u00edcil en latitudes muy norte\u00f1as, que constitu\u00edan el l\u00edmite de su cultivo. MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 165 En esta \u00e1rea el ma\u00edz era sembrado en prados bien irrigados de las lade - ras monta\u00f1osas, en terrazas o en bancales. Utilizar el prado en verano permiti\u00f3 elevar la productividad del suelo y la disponibilidad de m\u00e1s alimentos en funci\u00f3n del humano, y menos del ganado. En la Europa continental se funcionaba con el sistema de \"tres ho - jas\", es decir, la tierra se divid\u00eda en tres porciones rectangulares, en las cua - les se sembraban sin soluci\u00f3n de continuidad: trigo de invierno, centeno en primavera, mientras que para el verano se dejaba libre una de las hojas para el barbecho. El ma\u00edz ingresar\u00eda como cultivo secundario de prima - vera, quiz\u00e1 compartiendo espacio con la cebada, indispensable para la fabricaci\u00f3n de cerveza, la bebida tradicional de sus sistemas alimentarios. ii) Los altos rendimientos relativos del ma\u00edz en relaci\u00f3n con otros cereales tradicionales. Seg\u00fan se estima, \u00e9stos podr\u00edan ser de m\u00e1s del triple de los cereales europeos por unidad de superficie. Esta alta productividad le hac\u00eda destacar en un contexto agr\u00edcola europeo en donde los rendimien - tos estaban estancados o en retroceso. Pero tambi\u00e9n su \u00e9xito estribaba en que era un cultivo complementario con respecto a los tradicionales de invierno y primavera. En caso de establecerse competencia con los cultivos subsidiarios de verano (sorgo, mijo), sal\u00eda claramente vencedor. A mayor abundamiento, el ma\u00edz no coloniz\u00f3 tierras nuevas, sino que aprovech\u00f3 las roturaciones tradicionales, por lo que la extensi\u00f3n de los cultivos no le afectar\u00eda en lo sustancial. iii) Responsabilidad del ma\u00edz en el crecimiento demogr\u00e1fico. Al d\u00eda de hoy no est\u00e1n aclaradas las causas del aumento de la poblaci\u00f3n, pero se admi - te la relaci\u00f3n entre producci\u00f3n y disponibilidad alimentaria. Europa en el siglo xvi ten\u00eda un r\u00e9gimen de autosuficiencia alimen- taria, lo que no quiere decir lo mismo que econom\u00eda cerrada o aut\u00e1r - quica. En muchas ocasiones las regiones y localidades deb\u00edan importar cereales y otros mantenimientos por la pol\u00edtica de protecci\u00f3n al con - sumidor frente al productor. El resultado de esta circulaci\u00f3n fue que, a pesar de las diferencias de clase de la \u00e9poca, la poblaci\u00f3n estaba mejor alimentada que antes y de forma m\u00e1s variada, hasta las severas crisis del \u00faltimo tercio del Quinientos y del siglo xvii. Las teor\u00edas sobre el papel del ma\u00edz, y otras plantas americanas, fundamentalmente la patata, divergen. Unos son de la opini\u00f3n que la eliminaci\u00f3n del barbecho pudo ser consecuencia de la presi\u00f3n demo - gr\u00e1fica sobre la tierra. Otros piensan que las plantas procedentes del Nuevo Mundo supondr\u00edan un factor a tener en cuenta en el incremento demogr\u00e1fico. Esta cuesti\u00f3n se hace a\u00fan m\u00e1s compleja cuando miramos 166 ANTONIO GARRIDO ARANDA hacia adentro de las unidades dom\u00e9sticas agrarias, donde otros factores, que aqu\u00ed no son del caso, funcionaban. El caso es que a principios del siglo xix, el ma\u00edz estaba plena - mente integrado en los sistemas alimentarios europeos y que 40% de la poblaci\u00f3n depend\u00eda de esta gram\u00ednea americana. No olvidemos que la patata jugaba id\u00e9ntico papel, compartiendo con ella en el sur y centro de Europa, o en otras latitudes m\u00e1s al norte, fuera del \u00e1mbito del ma\u00edz. iv) Coyuntura econ\u00f3mica inflacionaria en los precios de los alimentos europeos. Seg\u00fan los historiadores cuantitavistas, los salarios bajaron, al tiempo que los precios se cuadruplicaron en la centuria decimosexta. As\u00ed visto, se dieron las condiciones para que en un mundo, sobre todo campesino, de pobreza, el ma\u00edz se expandiese como alimento de cares - t\u00eda. Esto, que fue general para el continente, se agrav\u00f3 m\u00e1s en el espacio mediterr\u00e1neo, donde los precios aumentaron m\u00e1s, lo que abundar\u00eda en la explicaci\u00f3n adoptiva de la planta americana por parte de los m\u00e1s po - bres. Sin embargo, la cuesti\u00f3n no oper\u00f3 de la misma manera en toda la cuenca; en la regi\u00f3n suroriental (Balcanes, \u00e1rea del Danubio), la planta fue introducida por los terratenientes, que lo destinaron a las expor- taciones al Este, mientras los campesinos manifestaban su oposici\u00f3n a la producci\u00f3n y consumo del nuevo alimento, que desplazaba a sus mantenimientos tradicionales y les daba m\u00e1s trabajo. Este mismo meca - nismo se aplic\u00f3 en el V\u00e9neto y Lombard\u00eda (Italia), donde el ma\u00edz hab\u00eda sido acogido en el siglo xvi como paliativo silencioso al hambre, para posteriormente ser impuesto a los campesinos que lo que deseaban era contribuir menos a las fiscalidades civil y religiosa y alimentarse de algo distinto, m\u00e1s cerca de lo que com\u00edan los se\u00f1ores. Por otro lado, el ma\u00edz se convirti\u00f3 en recurso pol\u00edtico al propugnar al Estado, en una \u00e9poca de disminuci\u00f3n de las importaciones de trigo, su adopci\u00f3n y consumo, como parte de la campa\u00f1a propagand\u00edstica de seguridad alimentaria. Sin embargo, en las regiones atl\u00e1nticas la iniciativa la tuvieron los labradores, en un contexto de asociaci\u00f3n de agricultura y ganader\u00eda. La falta de cereales \u00f3ptimos de verano les hizo abrirse al cultivo. Por una parte, solvent\u00f3 el problema de la subsistencia y, por otro, contribuy\u00f3 a acrecentar el mermado mercado cerealista. Fue el pan de los pobres en este lugar del mundo. Si pasamos del escenario de la vieja Europa a Extremo Oriente, nos encontramos con que el ma\u00edz se introdujo en China a trav\u00e9s de dos supuestos caminos: la ruta mar\u00edtima, quiz\u00e1 por el comercio con las Fili - pinas, incorporadas por los espa\u00f1oles en los a\u00f1os setenta del siglo xvi, o MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 167 por el flanco continental, debido al contacto con la India y Birmania, a donde llegar\u00eda por la temprana llegada de los portugueses. Hay seguridad de que el ma\u00edz se asent\u00f3 en apenas cincuenta a\u00f1os en el Celeste Imperio. Tambi\u00e9n aqu\u00ed fue alimento de pobres y de grupos \u00e9tnicos considerados b\u00e1rbaros por los chinos. La entrada del ma\u00edz en \u00c1frica tiene doble puerta. Al norte, en la cuenca mediterr\u00e1nea, m\u00e1s precisamente en el Magreb, y por la fachada atl\u00e1ntica, hacia el territorio subsahariano. El primero vamos a dejarlo para m\u00e1s adelante por la activa participaci\u00f3n de los moriscos expulsados de Espa\u00f1a. Atendiendo al \u00c1frica negra, contemplamos el ma\u00edz asociado al sistema esclavista, revivido por los portugueses en el siglo xv, aunque la palabra que se maneja en los documentos es milho, es decir, una palabra vieja para una planta nueva. El hecho est\u00e1 fechado en los a\u00f1os treinta del siglo pasado, cuando la gram\u00ednea americana se constituye en el fun - damental mantenimiento del tr\u00e1fico esclavista. La v\u00eda de penetraci\u00f3n ser\u00edan las islas colonizadas pr\u00f3ximas al litoral atl\u00e1ntico, sobre todo se piensa en Santo Tom\u00e9. En dicha costa se le nombraba como \"grano de los portugueses\". A bordo de los barcos negreros, los esclavos recib\u00edan dos comidas diarias, una elaborada con ma\u00edz y la otra con frijol. Como consecuencia de estas relaciones mercantiles, para finales del siglo xvii, los campesi- nos africanos vend\u00edan sus excedentes a las factor\u00edas coloniales costeras, o directamente a los convoyes, o lo que es lo mismo hab\u00edan pasado de una econom\u00eda de subsistencia a otra de mercado. Por los c\u00e1lculos comer - ciales que se han hecho es posible interpretar que, en los siglos xvii y xviii, el mercado del ma\u00edz en \u00c1frica fuera el mayor del mundo, despu\u00e9s de Am\u00e9rica. Dos caracter\u00edsticas contribu\u00edan a primar este cereal en el siste - ma esclavista: la favorable capacidad para el almacenamiento, que hizo posible ubicar lugares de concentraci\u00f3n para la trata; y el contenido vitam\u00ednico de la planta, que preven\u00eda el escorbuto en las traves\u00edas. La expansi\u00f3n del esclavismo africano depend\u00eda de la demanda americana, pero hab\u00eda la subordinaci\u00f3n a la disponibilidad de ma\u00edz en el mercado. El ma\u00edz en \u00c1frica se reinvent\u00f3 su mundo m\u00edtico-religioso, en la medida en que era uno de los sustentos m\u00e1s necesarios para la vida. Esta planta americana tiene su particular y compleja historia en el territorio que hoy son los Estados Unidos. Es obvio que determinadas culturas ind\u00edgenas m\u00e1s evolucionadas la cultivaban antes de la arribada de los anglo-europeos. La primera generaci\u00f3n de colonos vieron aseguradas sus vidas por los indios que les ofrecieron y ense\u00f1aron a cultivar su ma\u00edz. 168 ANTONIO GARRIDO ARANDA No pudieron hacer ascos a esa nueva fuente de energ\u00eda, a pesar de un primer rechazo y resistencia a alimentarse con ella, como comida propia de salvajes. La frontera de la gram\u00ednea en Norteam\u00e9rica coincidi\u00f3 con el terri - torio dominado por Gran Breta\u00f1a en los tres siglos coloniales (xvii-xix). La complejidad colonial angloamericana contempla la introducci\u00f3n de los esclavos africanos en las provincias m\u00e1s sure\u00f1as, como fuerza de trabajo en las grandes propiedades, primero tabaqueras, y, m\u00e1s adelante, algodoneras. El ma\u00edz era el mantenimiento de los esclavos, que recib\u00edan una raci\u00f3n de un kilo al d\u00eda por cabeza, junto a la manteca y la carne de cerdo salada o tocino (rico en niacina, para suplir las carencias de la planta). La alimentaci\u00f3n mejor balanceada de este grupo \u00e9tnico pudo contribuir al crecimiento demogr\u00e1fico del mismo, en sentido contrario a lo sucedido en Am\u00e9rica Latina. El ma\u00edz fue el cultivo m\u00e1s importante del sur de los Estados Unidos a causa del auge algodonero, sobre todo en el siglo xix , antes de la Guerra de Secesi\u00f3n, no solo para el autoabasteci- miento de los esclavos y la venta de excedentes en el mercado, sino para la alimentaci\u00f3n de los colonos agr\u00edcolas blancos empobrecidos. Una argumentaci\u00f3n para esclarecer la identidad del ma\u00edz en su recorrido por Europa es el estudio de los diversos nombres con que la planta fue adoptada. No tiene un nombre universal y propio en las len - guas del Viejo Mundo, sino que se denomina en clave de t\u00e9rminos pres - tados, en ocasiones un sustantivo acompa\u00f1ado de un adjetivo indicativo de procedencia de lugar. Ya hemos visto que en Portugal y colonias, como en Galicia, se le llamaba milho, cereal tradicional europeo. En Es - pa\u00f1a, Francia e Italia se conoci\u00f3 con diversos nombres: trigo de Indias, trigo de Espa\u00f1a, mijo de Espa\u00f1a, pan de Indias, grano o trigo turco (en este caso, el significado ser\u00eda \"extra\u00f1o\", \"ex\u00f3tico\", y, porqu\u00e9 no, \"b\u00e1rba - ro\"). La confusi\u00f3n en los testimonios escritos de la \u00e9poca deriva de haber sido nombrado con granos familiares a los campesinos europeos: trigo, sorgo, panizo. Hasta imponerse su nominaci\u00f3n gen\u00e9rica hubieron de pasar m\u00e1s de dos siglos, tiempo necesario para que adquiriera un esta - tuto libre, aut\u00f3nomo y civilizado, es decir, su inclusi\u00f3n identitaria en los sistemas alimentarios de sus nuevas patrias occidentales. Otra forma de penetraci\u00f3n del ma\u00edz en el mundo fue mediante la curiosidad y el inter\u00e9s de los cient\u00edficos de la \u00e9poca. Hab\u00eda que des-cribirlo, indicar sus propiedades, dibujarlo para una correcta identifica - ci\u00f3n. En este sentido, los herbarios del siglo xvi incluyeron las plantas americanas, desde un \u00e1ngulo puramente te\u00f3rico, nunca en la direcci\u00f3n agron\u00f3mica o pr\u00e1ctica.MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 169 La primera referencia en estos repertorios se debe al bot\u00e1nico alem\u00e1n Bock (1539), aunque no la hace acompa\u00f1ar de ilustraci\u00f3n. El tambi\u00e9n alem\u00e1n Fuchs (1542) llam\u00f3 al ma\u00edz \"trigo turco\" y lo dibuj\u00f3. A\u00f1adi\u00f3 que crec\u00eda en los jardines de Alemania. La segunda vez que se ilustr\u00f3 el ma\u00edz fue en la edici\u00f3n italiana de 1554 de la obra naturalista de Oviedo. El italiano Matthioli (1570) lo cataloga y rebate la tesis de que fuera originario de Asia. Un tratado de plantas chino, escrito entre 1552-1578, contempl\u00f3 la inclusi\u00f3n del ma\u00edz aunque el dibujo que serv\u00eda de ilustraci\u00f3n no fuera real. En general, el juicio de los naturalistas sobre la gram\u00ednea fue ne - gativo, lo consideraban bueno para la alimentaci\u00f3n animal pero no tanto para la humana. Durante un siglo (mediados del xvii- mediados del xviii) el ma\u00edz, junto a las otras plantas americanas, no apareci\u00f3 en los herbarios euro - peos. Sin embargo, el \u00faltimo tramo de la centuria dieciochesca, \u00e9poca de oro para los tratados agron\u00f3micos, hace resucitar a la planta, algunos con la intenci\u00f3n de orientar a los agricultores. Dentro de esta categor\u00eda destac\u00f3 por su amplia divulgaci\u00f3n en el continente la obra del franc\u00e9s Parmentier (1785), en donde estudiaba las dos m\u00e1s importantes aporta - ciones nutricionales que dio Am\u00e9rica: la patata y el ma\u00edz. La gram\u00ednea americana fue expuesta a los ojos de los europeos en algunos de los soportes art\u00edsticos del siglo xvi. Aunque desconocemos casi todo lo relativo a las representaciones iconogr\u00e1ficas de las plantas venidas del Nuevo Mundo, algunos pocos ejemplos pueden darse. En fecha tan temprana como 1516, un fresco aleg\u00f3rico de Rafael Sanzio de Urbino en el Palacio Farnesio (Roma) presenta tres mazorcas de ma\u00edz. Por ese mismo tiempo tambi\u00e9n aparece junto a los productos ame - ricanos que llevan en el desfile triunfal de la coronaci\u00f3n del emperador Maximiliano I de Austria, obra del alem\u00e1n Hans Burgkmair (Sanfuen - tes, 2006). Una de las decoraciones de las columnas del Palacio de los Dux en Venecia, fechadas a mediados del siglo xvi, son mazorcas de ma\u00edz. En la vistosa arquitectura portuguesa, denominada manuelina, de un estilo g\u00f3tico final, el ma\u00edz se usa como decoraci\u00f3n. El pintor manierista italiano Arcimboldo incorpora al ma\u00edz en sus originales retratos humanos, conformados por flores y frutos, aunque ya en una fase tard\u00eda, cuando la planta se hab\u00eda abierto un decidido paso en la cultura alimentaria europea. La historia del frijol (Phaseolus vulgaris L.; Phaseolus coccineus L.) en Europa dista mucho en riqueza informativa e interpretativa de lo que he - mos escrito sobre el ma\u00edz, que tiene un pilar fundamental en el libro de Arturo Warman, del que somos deudores a lo largo y ancho de este trabajo.170 ANTONIO GARRIDO ARANDA Lo que dijimos de la gram\u00ednea en cuanto a su identidad nomi - nativa en las lenguas hisp\u00e1nicas, tambi\u00e9n es aplicable al frijol, lo que puede llevar a confusi\u00f3n: alubias, fr\u00e9joles, porotos, habichuelas, fabas, fabes, mongetes, pochas, bajocas caparrones. Los hablantes de lengua n\u00e1huatl les llamaban \"ayacotl\", del que se deriv\u00f3 a \"haricot\" en fran - c\u00e9s, aunque esto es conjetura, ya que alguna opini\u00f3n indica que el t\u00e9r- mino ya aparece en una documentaci\u00f3n francesa del siglo xiv (http:// es.wikilingue.com/fr/Phaseolus). La confusi\u00f3n entre nombres y especies bot\u00e1nicas lleva el debate hacia el lugar de domesticaci\u00f3n de la citada planta, que se comparte entre Am\u00e9rica y el Viejo Mundo. Seg\u00fan Font Quer, los f\u00e9soles de las primeras noticias americanas, especies de Phaseolus del Viejo Mundo, son percibidos como diferentes a los de Europa. Seg\u00fan el mismo autor, el t\u00e9rmino deriva del griego phaseolos, que eran unas legumbres de fruto alargado. Otra planta m\u00e1s o menos parecida era la Esmilace hortense, descrita por Diosc\u00f3rides. Tambi\u00e9n hab\u00edan unas legumbres m\u00e1s largas, a las que denominaban \"dolicos\"; precisamente Plinio el Viejo escribe sobre este tipo de alubia, del g\u00e9nero Vigna (V . unguiculata). Se tratar\u00eda de la alubia llamada hoy \"carilla\", que se cultiva en peque\u00f1as proporciones en Extre-madura y Portugal. Andr\u00e9s de Laguna, el actualizador de la magna obra de Dios - c\u00f3rides, trata los phaseolos como de la especie Similaz hortense (L\u00f3pez Pi\u00f1ero, 1992). Los llamados \"frisoles\" en las fuentes americanas ser\u00edan las habichuelas blancas, seg\u00fan una identificaci\u00f3n discutible (C\u00e1rcer y Disdier, 1995). Este \u00faltimo autor utiliza el testimonio del obispo de Yucat\u00e1n, fray Diego de Landa, para apoyar su opini\u00f3n: Hay dos castas de habas peque\u00f1as, unas negras y las otras de diversos colores y otra que han llevado los espa\u00f1oles, blanquillas y peque\u00f1as ( op. cit. Sup.: 149). El debate planteado va camino de resolverse emp\u00edricamente al estudiar la faseolina, principal prote\u00edna contenida en las semillas de Phaseolus, y la variaci\u00f3n de su estructura, con el objetivo de rastrear la dispersi\u00f3n de los cultivares actuales en Am\u00e9rica y el Viejo Mundo. Se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n provisional de que la mayor\u00eda de \u00e9stos en Europa, \u00c1frica y noroeste de Estados Unidos proceden del \u00e1rea andina [Long (coord.), 1996: 189-190]. La consideraci\u00f3n de los frijoles desde el punto de vista alimentario es que tienen una doble utilidad: como legumbre (en este caso ser\u00edan las MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 171 semillas secas) y como vaina (ejotes en M\u00e9xico, jud\u00eda verde en Espa\u00f1a). Ya comentamos las propiedades qu\u00edmicas de la planta de fijar el nitr\u00f3 - geno en la tierra, por tener en sus ra\u00edces microorganismos que viven en simbiosis con ella, denominados \"rizobios\". Por ello los campesinos europeos medievales cultivaban cereales inferiores (centeno, avena, ce - bada, mijo, sorgo) junto a las jud\u00edas, o en campos donde anteriormente se hab\u00edan sembrado. Antes de la llegada de los frijoles americanos se consum\u00edan los aut\u00f3ctonos del Mediterr\u00e1neo. Se dec\u00eda que el nombre castellano de \"ju - d\u00edas\" proven\u00eda de las cultivadas y consumidas por los hebreos espa\u00f1oles y sus parientes expulsos a partir de 1492. Uno de sus platos m\u00e1s tradi - cionales es la \"adafina\", que incluye a \u00e9stas entre sus ingredientes. En este caso, como en otros (\"moros y cristianos\", de Cuba, o el \"tacu tacu\" peruano), la alubia es preparada con arroz, lo que dar\u00eda lugar a una pro - te\u00edna equivalente a la de cualquier alimento de origen animal. Los musulmanes hisp\u00e1nicos consum\u00edan las \"al-lubiy\u00e2\" siglos antes de la entrada de los frijoles americanos. Sabemos que el m\u00e9dico sevilla - no Abu al-Jayr conoci\u00f3 directamente once variedades de esta planta. En esta cuesti\u00f3n existe confusi\u00f3n respecto de otras leguminosas, como los \"dolicos\", mencionados m\u00e1s arriba, comentados por Diosc\u00f3rides, Razi y Avicena. El problema deriva en que ambas tienen forma de ri\u00f1\u00f3n y algunas se pueden consumir como jud\u00eda verde, es decir, vaina y semillas. Los frijoles llegar\u00edan de Am\u00e9rica al mismo tiempo que el ma\u00edz, incluso antes, procedentes del reci\u00e9n incorporado Caribe. Su facilidad de adaptaci\u00f3n como cultivo en Europa tiene que ver con esa tradici\u00f3n agr\u00edcola lejana de combinar los cereales y alubias en un mismo terreno por operatividad y, en cuanto a alimento, ganarle la partida a los otros Phaseolus locales por razones que se nos escapan. Ocurrir\u00eda como lo su - cedido al ma\u00edz con respecto al mijo. De la misma manera fue incorpora - do por el campesino a su pobre dieta vegetariana. El dif\u00edcil rastreo de los frijoles en Europa est\u00e1 relacionado con la escasez de informaci\u00f3n, o por unos muy dispersos datos, complicados de evaluar. La segunda mitad del siglo xvi ser\u00eda la fase de su dispersi\u00f3n por el continente, aunque tenemos una fecha muy temprana, 1528, que indica su siembra en Italia (Le Roy Ladurie, 1966: 134). Este dato se acerca a la dataci\u00f3n del ma\u00edz en el valle del Po. De aqu\u00ed ser\u00eda llevado a Francia por la reina Catalina de M\u00e9dicis (1533), esposa de Enrique II, sembr\u00e1ndose en los jardines de Blois; no debe olvidarse la faceta difuso - ra de la cultura italiana portada por esta noble, como el tenedor, los vasos de Murano y las lozas esmaltadas, para ser utilizados en la mesa real. Entre finales del siglo xvi y comienzos del xvii el frijol se instal\u00f3 en el 172 ANTONIO GARRIDO ARANDA Languedoc (Francia), junto con el ma\u00edz, en una cl\u00e1sica combinaci\u00f3n de cultivos (Cipolla, 1979). Los primeros testimonios seguros de alubias en Francia datan de 1628 (f\u00e8ve de haricot) y 1642 (\"felves de alubias\": habas de alubias). Con - tamos con algunas series de precios en el mercado, por lo que sabemos que trascender\u00eda la econom\u00eda de subsistencia: desde 1652 en Carpen - tras, zona suratl\u00e1ntica, en 1672 (B\u00e9ziers) y Charente, territorios medite - rr\u00e1neos (1693). Estos recorridos se\u00f1alan los dos itinerarios posibles del frijol en su dispersi\u00f3n hacia el este europeo. Para 1564 se encuentra en Viena, introducido desde un monaste - rio de Portugal sin m\u00e1s argumentaci\u00f3n. En Escocia se cultivaban jud\u00edas desde fines del siglo xvi, mientras que en Inglaterra la superficie de cultivo para las legumbres (jud\u00edas y guisantes) aument\u00f3 ligeramente por los mismos a\u00f1os. Llegado a su m\u00e1xima latitud europea, no sobrepasa los 37\u00b0, es decir mucho m\u00e1s al sur que su posible socio, el ma\u00edz. La otra forma de conocimiento, a partir de las argumentaciones cient\u00edficas, trascurre en paralelo con lo dicho acerca del ma\u00edz y los her - barios europeos. Los primeros difusores de los frijoles fueron H. Bock (1539) y Leonardo Fuchs (1542); dos a\u00f1os despu\u00e9s ser\u00eda el herbario de Mattheoli el encargado de informar desde Italia. El comentario sobre sus propiedades alimenticias lo hizo el bresciano Agust\u00edn Gallo en 1550. La calabaza ( Cucurbita pepo L.; Cucurbita maxima Duchesne) procedente del Nuevo Mundo agrava los problemas de informaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n que ten\u00edamos con respecto a la jud\u00eda: pr\u00e1cticamente no sabemos casi nada de ella en el plano agron\u00f3mico por falta de datos concretos. Es cierto que la voz \"calabaza\" exist\u00eda en castellano, antes del regreso de los primeros exploradores, lo que ha llevado a pensar que hab\u00eda otras cucurbit\u00e1ceas en Europa, quiz\u00e1 melones o sand\u00edas (Cabieses, 1996: 104). Seguimos viendo id\u00e9ntica confusi\u00f3n que la expuesta para los Phaseolus vulgaris L. Laguna se refiere a tres tipos de calabazas, seg\u00fan sus formas, aunque no parece que sean las cucurbit\u00e1ceas americanas, sino especies europeas: 1992: 330-331). En 1550 el acad\u00e9mico bresciano Agust\u00edn Gallo habl\u00f3 de tres variedades de calabaza que hab\u00eda observado en Italia: la blanca, la marina y la turca. No sabemos si esta \u00faltima comparte, con el ma\u00edz y el guajolote, el adjetivo \"turco\", en el sentido de extra\u00f1o, de lo que deber\u00eda colegirse que estaba ante una cucurbit\u00e1cea americana. Para a\u00f1adir m\u00e1s le\u00f1a al fuego de la pol\u00e9mica tenemos dos ejem - plos medievales espa\u00f1oles de las denominadas \"calabazas\". Uno es muy MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 173 conocido, y se relaciona con la peregrinaci\u00f3n medieval a Santiago de Compostela, es decir, con la ruta Jacobea; los peregrinos sol\u00edan llevar al cinto de su sayal una calabaza para usarla a modo de cantimplora, para llevar agua o vino. Algunas fuentes indican el nombre vulgar de ella: \"legenaria\", por tanto reafirma su origen europeo seg\u00fan lo dicho. El sig - nificado de tal recipiente como compa\u00f1ero del peregrino no es un\u00edvoco, pero puede que sea \"s\u00edmbolo de la brevedad y vanidad de la vida, debido a que es un fruto que crece r\u00e1pido y se estropea pronto\". Una cr\u00f3nica medieval espa\u00f1ola, la del condestable Iranzo, de la ciudad y tierra de Ja\u00e9n, entre 1460-1473, nos informa que en los alre - dedores de esta ciudad se sembraban calabazas, con otras hortalizas, lo que supone una base razonable para pensar en su consumo. A mayor abundamiento, nos relata una justa burlesca del tiempo de Carnaval, que se desarrollaba de la siguiente manera: ciento cincuenta hombres, hortelanos de las huertas del entorno de la ciudad, cubierta la cabeza con capacete y llevando cada uno tres o cuatro calabazas\u2014 destas largas e secas\u2014, intercambian golpes con las ayuda de sus municiones, que se rompen formando gran estr\u00e9pito. Este torneo no acabar\u00e1 hasta haber roto todas las calabazas, no quedar\u00e1 ninguna sana (Rodr\u00edguez Molina, 1996: 300). Tenemos una breve menci\u00f3n sobre el uso alimentario de la cala- baza por parte de \u00e1rabes orientales e hispanomusulmanes, as\u00ed como de jud\u00edos: estos hac\u00edan frituras con las cucurbit\u00e1ceas locales [Flandrin y Montanari (coord.), 2004: 411, 484]. La entrada en Espa\u00f1a de las especies americanas es m\u00e1s que parca respecto a los datos hist\u00f3ricos, solo Fuchs (1542) da cuenta de su apa - rici\u00f3n en el panorama cient\u00edfico europeo, y luego Matthioli (1544) la estudia en su herbario (Lora, 1994: 133). Podr\u00eda haber ocurrido que en los siglos xvi y xvii, las especies an - tiguas y las reci\u00e9n llegadas convivieran tanto en la producci\u00f3n como en la dieta, hasta llegar a confundir sus cunas. Si sobre los frijoles ha sido imposible para nosotros encontrar ilus- traciones, con respecto a las calabazas contamos con dos ejemplos: el temprano de Archimboldo en su \"Oto\u00f1o\", y el m\u00e1s lejano del cocinero franc\u00e9s Fran\u00e7ois Massialot (1660-1733), que en su libro en forma de diccionario, incluye la pintura \"Sopa de calabazas\" (1730). La problem\u00e1tica cuesti\u00f3n del consumo queda planteada por al - gunos datos que hemos podido reunir. Para 1659 contamos con el uso 174 ANTONIO GARRIDO ARANDA culinario de la calabaza, rellena o frita, seg\u00fan relaciones de gastos de una casa nobiliaria en Andaluc\u00eda. Las calabazas son uno de los productos m\u00e1s comprados por el des - pensero del convento de San Agust\u00edn de C\u00f3rdoba, en los a\u00f1os de 1679, 1680 y 1681, y hasta se nombra un plato que forma la dieta semanal: \"potage de calabaza del convento\". Aunque nos asalte la duda de los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de tales hortalizas (Garrido, 1999: 207-208), la cu- curbit\u00e1cea americana aparece en varias recetas de un libro muy usado en las cocinas de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Andaluc\u00eda, que elabora platos con plantas americanas introducidas: tomate, pimiento, batatas, patatas, etc. (An\u00f3nimo, 1754). El viaje y el asiento de la tr\u00edada mediterr\u00e1nea en el paisaje y paladar americano La invasi\u00f3n espa\u00f1ola a Am\u00e9rica tuvo entre otros objetivos la incorpora - ci\u00f3n de \u00e9se territorio con sus gentes al mundo occidental y a su religi\u00f3n dominante, el cristianismo. Este af\u00e1n repetitivo incluir\u00eda necesariamente las facetas culturales del desenvolvimiento social, de la vida en com\u00fan, del trabajo, del ocio y, tambi\u00e9n, de los h\u00e1bitos alimentarios. Pero estamos hablando de un continente a muchos miles de kil\u00f3metros de Europa, m\u00e1s aun en aquellas fechas, en las que la medida del tiempo, los medios t\u00e9cnicos distaban mucho de la realidad actual. Todo hab\u00eda que ponerlo en marcha desde las \u00f3rdenes peninsulares y las r\u00e9plicas coloniales; se estaba construyendo un mundo en la medida en que se destru\u00eda otro, y para llevar a cabo ambas iniciativas deb\u00eda contarse con un abasteci - miento sostenido para las primeras poblaciones euro-americanas que pugnaban por desarrollarse en un medio considerado tan precario para aquel pu\u00f1ado de emigrantes. En definitiva, lo que se anhelaba es que los mismos grupos huma - nos trasladados del Viejo al Nuevo continente fueran capaces de subsis - tir y poder impulsar otras nuevas expansiones. La primera colonizaci\u00f3n espa\u00f1ola ten\u00eda dirigida su mirada a los recursos extractivos que iban apareciendo, para ello resultaba clave la subsistencia a base de alimentos locales, pero sin renunciar a los que hab\u00edan sido los habituales de las so - ciedades mediterr\u00e1neas. En esta \"primera Am\u00e9rica\", los cultivos de trigo (Triticum spp.), vid y olivo fracasaron, de forma que hubo que plegarse a las importaciones desde Andaluc\u00eda. Pero la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las materias primas alimentarias, el trigo sobre todo, fue claramente deficitaria durante la segunda mitad del siglo xv y buena parte del xvi. Al no poderse alimentar el Reino de Sevilla, sobre todo a la capital y su MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 175 tierra, era impensable exportarlo. Ni siquiera se pod\u00edan fabricar los biz - cochos que eran la alimentaci\u00f3n b\u00e1sica de las largas traves\u00edas. La econom\u00eda minera antillana, por tanto, se mostraba dependiente de la andaluza en cuanto a provisiones alimenticias, panes, sobre todo, por lo que a menor abastecimiento de \u00e9stos correspond\u00eda un \u00edndice m\u00e1s bajo de producci\u00f3n de oro (fue el mineral dominante hasta el descubri - miento de las ricas minas de plata de Nueva Espa\u00f1a). En suma, la rique - za y el desarrollo de las poblaciones del Caribe estaban subordinados a una fluida y sostenida provisi\u00f3n de alimentos externos o internos. La ausencia de harinas hizo bueno el casabe para los espa\u00f1oles que no quer\u00edan perecer. Pero este primer pan de Indias solo permit\u00eda sobrevivir, no parec\u00eda posible que sustituyera con \u00e9xito al pan de trigo, por lo que el agravamiento de los problemas de abastecimiento triguero causaron el abandono de las islas del Caribe, aunque no se puede olvidar el papel jugado por los atractivos continentales, es decir, los se\u00f1uelos mexicano y de Tierra Firme (Del R\u00edo, 1991). Pasar de la provisionalidad a una base segura de autoabastecimien - to de las colonias, en la primera mitad del siglo xvi, hizo poner en mar- cha por parte del Estado castellano tres mecanismos, que deb\u00edan actuar lo m\u00e1s conjuntamente posible: i) emigraci\u00f3n financiada de campesinos espa\u00f1oles, que fueran cristianos viejos, ii) env\u00edo de semillas y esquejes de las plantas europeas fundamentales para el consumo, y iii) un corpus legislativo enfocado a los temas agrarios. Al no existir seguridad en el autoabastecimiento de los colonos, y al calor de los altos precios que pod\u00edan conseguir los productos alimen - tarios andaluces, se puso en marcha toda una corriente comercial trasa - tl\u00e1n tic a, organizada desde el monopolio de Sevilla, sobre las maderas de los galeones para proveer de harina, vino, vinagre, aguardiente, aceite y aceitunas a los ansiosos apetitos de los inmigrantes. Los diversos estu - dios hechos sobre la Carrera de Indias, desde mediados del siglo xvi al xviii, ponen en evidencia la importancia del llamado \"tercio de frutos de la tierra\" (Andaluc\u00eda), que en la fase final del colonialismo llegaba a ser de 90% de las exportaciones. Era la misma ruta que, en direcci\u00f3n contraria, seguir\u00edan los metales preciosos, arrancados de la entra\u00f1as de la tierra mexicana, peruana y neogranadina (Chaunu, 1983; Garc\u00eda Fuen - tes, 1980; Garc\u00eda Baquero, 1976). La cuesti\u00f3n relativa al fomento de la emigraci\u00f3n se abord\u00f3 des - de tiempos colombinos, pero sin \u00e9xito, no tanto debido a los adversos condicionantes clim\u00e1ticos, sino por la tendencia de los reci\u00e9n llegados a se\u00f1orear a los indios en vez de dedicarse a tareas productivas. Despu\u00e9s de varios ensayos de cultivos en Santo Domingo, parec\u00eda m\u00e1s acepta -176 ANTONIO GARRIDO ARANDA ble la variedad de trigo \"tremesino\", de crecimiento r\u00e1pido para que no fuese arruinado por la climatolog\u00eda local. Sin embargo, el fracaso volvi\u00f3 a aparecer en diversos momentos del programa colonizador, como la \u00e9poca de gobierno de Diego Col\u00f3n en La Espa\u00f1ola. Un poco m\u00e1s adelante, la expedici\u00f3n de Pedrarias D\u00e1vila a Tierra Firme (1514) llevaba instrucciones de fomentar los cultivos de trigo y cebada, as\u00ed como medios humanos. No obstante la previsi\u00f3n, tampoco fructific\u00f3 la experiencia. Desde 1518, la Corona espa\u00f1ola quiso protagonizar una clara po - l\u00edtica agraria, tendente al autoabastecimiento. El padre Las Casas tuvo en sus manos los resortes de esta l\u00ednea de trabajo, pero una vez m\u00e1s el fracaso apareci\u00f3 en el horizonte colonial. Los proyectos de emigraci\u00f3n no pudieron llegar al \u00e9xito por diversos factores, a compartir por Espa\u00f1a y Am\u00e9rica: la imposibilidad de dejar salir a los campesinos de los lugares de se\u00f1or\u00edo, la prohibici\u00f3n de salida por parte de los ayuntamientos, las en - fermedades y muertes en el Caribe y las condiciones clim\u00e1ticas adversas. El proyecto de adaptaci\u00f3n del trigo en M\u00e9xico comenz\u00f3 a partir de la conquista de Tenochtitlan. Cort\u00e9s tuvo una posici\u00f3n contradic - toria en las reglamentaciones que dio a los encomenderos, en unas les obligaba a sembrar trigo en los pueblos de indios, en otra silenciaba a la gram\u00ednea europea, en beneficio de la yuca, el chile y el ma\u00edz. La raz\u00f3n pudiera ser doble: si la mucha labranza supon\u00eda demasiados excedentes, los precios del trigo se abaratar\u00edan, o bien por la preferencia de los indios por cultivar su ma\u00edz. El conquistador de M\u00e9xico, con la intermediaci\u00f3n de algunos de sus colaboradores, acapar\u00f3 toda la producci\u00f3n al tiempo que hac\u00eda del pan un monopolio personal para la distribuci\u00f3n y venta. Los oidores de la Primera Audiencia optaron por ordenar la pr\u00e1c - tica de trabajos agr\u00edcolas, entre otras causas, por los alt\u00edsimos precios de las harinas procedentes de Andaluc\u00eda. El trigo se adapt\u00f3 con \u00e9xito a la altiplanicie mexicana, a pesar de la altitud, superior a los 2 000 m, adem\u00e1s de contar con una mano de obra agr\u00edcola abundante y manejada por medios compulsivos; sin embargo, en las zonas tropicales de la Nueva Espa\u00f1a resultaba imposible su cultivo. La fundaci\u00f3n de la ciudad de Puebla de los \u00c1ngeles en Nueva Es - pa\u00f1a (1532) ten\u00eda como causa y objetivo la atracci\u00f3n de agricultores para proveer de trigo y harinas a M\u00e9xico, a las Antillas, e, incluso, a Espa\u00f1a. En este sentido, el repartimiento de indios a los espa\u00f1oles no deber\u00eda ser para la explotaci\u00f3n de los mismos, sino como forma de aculturaci\u00f3n y aprendizaje del trabajo de la tierra a lo occidental, para luego trasladarlo a sus propiedades. Parece ser que una hipot\u00e9tica producci\u00f3n excesiva MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 177 de trigo no ser\u00eda positiva para la Colonia, debido a que el mercado de pan no era tan grande, lo que nos lleva a una primera aproximaci\u00f3n de que solo los espa\u00f1oles consum\u00edan este mantenimiento. En realidad explicitaba el punto de vista de los latifundistas para que las cosechas estuvieran en sus manos y no bajasen los precios. Nuevos intentos de aclimataci\u00f3n del trigo se dieron en la terce- ra y cuarta d\u00e9cada del Quinientos, siempre siguiendo las pautas y los tiempos de las conquistas y asentamientos. En Centroam\u00e9rica hubo proyectos introductorios que fracasaron a causa de la dif\u00edcil adaptaci\u00f3n ecol\u00f3gica, solo en los valles cercanos a las ciudades m\u00e1s importantes hubo una respuesta positiva pero insuficiente en los cultivos: Santiago de Guatemala, El Salvador, Santa Mar\u00eda de Comayagua, Gracias a Dios. A partir de los a\u00f1os cuarenta del siglo xvi, todas las capitulaciones o contratos con jefes de empresa para incorporar determinados territorios (R\u00edo de la Plata, Florida, Nueva Extremadura, Nueva Andaluc\u00eda) con - ten\u00edan cl\u00e1usulas acerca de la obligaci\u00f3n de incluir en las expediciones a labradores para conseguir el autoabastecimiento en los diferentes lugares. La iniciativa de la agricultura del trigo en las colonias se debi\u00f3 al principio a los castellanos, cuando los precios estaban altos. Al no ser la producci\u00f3n rentable, a mediados de los a\u00f1os treinta, ser\u00edan los indios los que se ocupar\u00edan del asunto. Despu\u00e9s de 1542, como consecuencia del auge minero en Nueva Espa\u00f1a y la crisis demogr\u00e1fica ind\u00edgena, los cultivos fueron revalorizados, por lo que los castellanos volvieron a in - teresarse por la tierra. A los pocos a\u00f1os de incorporarse el Tahuantinsuyu, los conquistado - res, con Francisco Pizarro a la cabeza, jugaron un se\u00f1alado papel en la pro - pagaci\u00f3n de los cultivos de trigo a lo largo y ancho del Per\u00fa. Por otro lado, la gran demanda y los excelentes precios coadyuvaron a su extensi\u00f3n en la mayor\u00eda de los lugares ocupados por espa\u00f1oles: Lima, Trujillo, Huanuco, Cajamarca y Cuzco. Los valles coste\u00f1os aportaron en una d\u00e9cada, com - prendida entre los a\u00f1os treinta y cuarenta del siglo xvi, un volumen consi - derable de trigo, que repercuti\u00f3 en la bajada sustantiva de los precios. Siguiendo las rutas conquistadoras de Am\u00e9rica del Sur, los granos de trigo se fueron multiplicando. En Quito se sembr\u00f3, como ensayo, en el convento de San Francisco. Las penetraciones en el interior del conti - nente lo llev\u00f3 a Popay\u00e1n, sabana bogotana (ambas en la Nueva Granada, Colombia) y El Tocuyo (Venezuela). Por el sur, se sembraba en Charcas, La Plata y La Paz (Bolivia) y Chile. Su introducci\u00f3n en el R\u00edo de la Plata fue muy temprana, de manos del explorador Sebasti\u00e1n Caboto (1526); nada m\u00e1s llegar mand\u00f3 a hacer una siembra en el entorno del fuerte Sancti Spiritu, en la provincia de 178 ANTONIO GARRIDO ARANDA Santa Fe. Juan de Garay (1580), tras la segunda y definitiva fundaci\u00f3n de Buenos Aires, destin\u00f3 tierras de la margen izquierda del r\u00edo Maldonado como \"tierras de pan llevar\", con destino al abastecimiento de la ciudad. Para la segunda mitad del siglo xvi , ante las precariedades e in- seguridades en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de trigo, no se tuvo m\u00e1s remedio que llegar a implantar una econom\u00eda agraria en Am\u00e9rica, capaz de superar los niveles precarios de autoconsumo y generar excedentes comerciales. Dos v\u00edas siguieron este planteamiento: i) el agotamiento de los recursos extractivos no renovables (oro y plata) condujo a la im - plantaci\u00f3n de un r\u00e9gimen agro-ganadero (casos de las Antillas y Chile); ii) la articulaci\u00f3n comercial de bienes agr\u00edcolas y ganaderos de car\u00e1cter principalmente alimentarios hacia los polos de desarrollo minero (casos de M\u00e9xico y Per\u00fa). El modelo antillano segu\u00eda dependiendo de las harinas andaluzas, por lo que, cuando hab\u00eda crisis cerealista en la metr\u00f3poli, se intensifica - ban los ensayos de trigo y vid en las islas, sobre todo en Santo Domingo, sin mejor \u00e9xito. Esto expulsaba a la poblaci\u00f3n a otros destinos america - nos o al regreso a Europa. A partir de la d\u00e9cada de los setenta, los precios del trigo aumenta - ron excesivamente en la ciudad de Sevilla a causa de la inflaci\u00f3n; esta si - tuaci\u00f3n espole\u00f3 las propuestas para salir de la end\u00e9mica crisis econ\u00f3mi - ca. Intentaron, de una vez por todas, aclimatar las plantas indispensables para la dieta mediterr\u00e1nea, sobre todo el trigo, pero el esfuerzo result\u00f3 in\u00fatil. Como anta\u00f1o, se pusieron en marcha pol\u00edticas de inmigraci\u00f3n de campesinos espa\u00f1oles con la intenci\u00f3n de radicar trabajadores de la agri - cultura isle\u00f1a. Pero se regres\u00f3 a las conclusiones hist\u00f3ricas anteriores: el desinter\u00e9s o ignorancia de los reci\u00e9n llegados (L\u00f3pez y del R\u00edo, 1993). Las zonas templadas y templadas fr\u00edas de la Am\u00e9rica continental, aparte de subsanar los problemas de autoabastecimiento, llegaron a tener excedentes de trigo con los que comerciaban en zonas deficitarias. No obstante, la diversidad colonial americana mostraba la otra cara de la abundancia, lo que se traduc\u00eda en continuas quejas a las administraciones. La producci\u00f3n de trigo depend\u00eda de la disponibilidad de la fuerza de trabajo que ofrec\u00edan indios encomendados o asalariados, sin olvidar a los esclavos. Por ello las liberalizadoras Leyes Nuevas de 1542, propicia - das por el triunfo ideol\u00f3gico del lascasianismo, tuvo repercusiones nega - tivas en aquellos territorios donde no se permiti\u00f3 el trabajo compulsivo, mientras que la oposici\u00f3n a las mismas en otros permiti\u00f3 un mejor apro - visionamiento de pan (M\u00e9xico frente a Per\u00fa o Nueva Granada). La agricultura comercial se inici\u00f3 en la Nueva Espa\u00f1a a partir de 1580 con la consolidaci\u00f3n de las bases demogr\u00e1ficas y socio-econ\u00f3micas MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 179 de los espa\u00f1oles y la crisis poblacional ind\u00edgena. Esta agricultura giraba en torno al ma\u00edz y al trigo. Las explotaciones agr\u00edcolas se ubicaban cerca de los centros poblacionales o de los reales de minas. En estos lugares, el ma\u00edz, el trigo y las harinas alcanzaban un precio generalmente alto y un mercado seguro. El trigo estuvo en manos de los espa\u00f1oles, desde el cultivo a la distribuci\u00f3n y consumo mayoritario. La capital del virreinato mexicano era el vientre que diger\u00eda la pro - ducci\u00f3n de todo el valle del An\u00e1huac y por tanto obligaba al estable - cimiento de unas unidades productivas en funci\u00f3n de la demanda. La ciudad de M\u00e9xico se alimentaba de zonas m\u00e1s o menos aleda\u00f1as: Tacu - ba, Chalco, Tepoztl\u00e1n, Texcoco y Toluca (L\u00f3pez Rosado, 1988). El valle toluque\u00f1o era el tercer abastecedor de trigo, despu\u00e9s del valle de M\u00e9xico y el Baj\u00edo. De las tres variedades de trigo en Toluca dominaba la blan - quilla o candeal, que fue anatematizada en el siglo xvii, por un problema de descenso de precios en el mercado, lo que no produc\u00eda ganancias a los hacendados que sembraban los otros dos tipos de trigo. La crisis de subsistencia de 1692 puso fin a este capitalista veto, con la argumenta - ci\u00f3n escrita y publicada sobre su indudable calidad (Le\u00f3n Garc\u00eda, 2002). Los valles de Puebla y el Baj\u00edo estaban tachonados de haciendas cerealeras, que atend\u00edan al mercado interno, aunque sus beneficios eco - n\u00f3micos no las hac\u00edan tan rentable como la estancia ganadera. El valle de Atlixco (Puebla) produjo el mejor trigo entre 1550-1700, para luego decaer en la centuria dieciochesca. Por el contrario, el Baj\u00edo se especia - liz\u00f3 en cereales durante el siglo xviii, cuando antes tuvo siglo y medio de auge ganadero. Otra regi\u00f3n especializada en la producci\u00f3n de trigo fue el centro de Chile, que abastec\u00eda a toda la gobernaci\u00f3n, y que a partir del terremoto de 1687, que asol\u00f3 Lima y entorno, se convirti\u00f3 en la exportadora m\u00e1s im - portante a la costa peruana. Cochabamba, en el oriente del Alto Per\u00fa, tam - bi\u00e9n comercializ\u00f3 sus excedentes trigueros hacia el occidente y noroeste de los Andes rioplatenses (Lockhart/Schwartz, 1992; Hamnett, 2001 ). De acuerdo con el valioso testimonio de V\u00e1zquez de Espinosa en el siglo xvii: La principal cosecha [de trigo en Cochabamba] es por agosto, cuando en aquella tierra hace m\u00e1s fr\u00edo, aunque es templado. C\u00f3gese en \u00e9l tanta cantidad de trigo, ma\u00edz y todo lo dem\u00e1s que se proveen de este valle las minas de Potos\u00ed, Horuro [...] (V\u00e1zquez de Espinosa, 1992, II: 818 ). Partamos del hecho de que el concepto pan es universal y que cada cultura lo adapta a la materia prima que le es propia como manteni - miento fundamental: el casabe para los pueblos ind\u00edgenas de las \u00e1reas 180 ANTONIO GARRIDO ARANDA de las Antillas, del arco circuncaribe y de zonas del Brasil portugu\u00e9s; el ma\u00edz, \"pan de Indias\" a todos los efectos, desde Canad\u00e1 al sur chileno; el pl\u00e1tano para los grupos de afroamericanos y el trigo para el mundo occidental trasladado al Nuevo Mundo. El proceso de transformaci\u00f3n del trigo en pan pasa por una com - pleja manipulaci\u00f3n que hacen una serie de especialistas que hace de esta tarea una de las empresas comunitarias m\u00e1s interesantes para su estudio. Dichas etapas en su fabricaci\u00f3n necesitan de diversos requisitos: agricul - tores familiarizados con la siembra y cosecha de la gram\u00ednea; presencia del agua como recurso motriz de la tecnolog\u00eda de conversi\u00f3n del grano en harina; el transporte de dichos artefactos de Europa; la capacidad de almacenamiento de granos y harinas; la elaboraci\u00f3n del pan; el hornea - do; la regulaci\u00f3n de su venta por los centros de gesti\u00f3n local; la distri - buci\u00f3n del producto final y los grupos sociales que lo consuman. Frente a la manipulaci\u00f3n que hab\u00eda que realizar con la mandioca o el ma\u00edz es una funci\u00f3n m\u00e1s compartida, dificultosa y encarecedora de la materia resultante final (Lovera, 1999; Alberro, 1992). Un punto de disensi\u00f3n a favor del ma\u00edz y la mandioca consiste en que sus cultivos, en cuanto a superficie empleada, mano de obra y n\u00famero de consumidores potenciales superaron al trigo. Si el ma\u00edz fue considerado un bastardo en Europa y el mundo, o al menos un extra\u00f1o, el trigo se constituy\u00f3 un instrumento imperialista en los nuevos terri - torios, destinado a contribuir a la reproducci\u00f3n cultural occidental. Es decir, el pan va mucho m\u00e1s all\u00e1 de su papel nutricional y cultural, puede ser considerado un elemento fundamental de la dominaci\u00f3n. Ahora bien, tampoco en Am\u00e9rica hab\u00eda una sola clase de pan, como en Europa, se daban varios tipos, que se exteriorizaban en la for - ma, peso, textura y color que presentaban ante el consumidor. Cada una de estas caracter\u00edsticas ser\u00eda susceptible de un tratamiento aparte para profundizar en su estudio, pero lo m\u00e1s singular ser\u00eda la jerarqu\u00eda en re - laci\u00f3n con la estructura social. El pan blanco era privativo de las ciuda - des, en donde se concentraba la preeminencia socioecon\u00f3mica, \u00e9tnica, cultural y religiosa (no olvidemos la santificaci\u00f3n del pan de trigo, y no otro, para la Consagraci\u00f3n cat\u00f3lica, aunque en aquellos lejanos parajes, \"abandonados de la mano de Dios\", m\u00e1s de una vez se har\u00edan con torti - llas de ma\u00edz, arepas de casabe y chicha). Los dem\u00e1s panes descend\u00edan en la escala social, hasta el que menos porcentaje de trigo conten\u00eda. Como dec\u00edamos m\u00e1s arriba, los sistemas alimentarios implantados en las colonias contemplaron dos fases: una primera de rechazo mutuo en las respectivas culturas en choque, que estar\u00eda representada por la violencia de la conquista, y otra de aculturaci\u00f3n m\u00e1s o menos voluntaria, MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 181 dif\u00edcil de evaluar por los historiadores y qui\u00e9n sabe si por los propios consumidores. Uno de los lemas que se coloc\u00f3 al principio de este en - sayo, cuyo autor era un padre capuchino de la regi\u00f3n de El Tocuyo en Venezuela, dibuja a la perfecci\u00f3n la cerraz\u00f3n mental de los espa\u00f1oles ante la diversidad alimentaria americana, que nosotros traducir\u00edamos en el: \"si no hay m\u00e1s remedio, como lo que me ofrece la tierra\". O la frase tan gr\u00e1fica de otro fraile, \u00e9ste del siglo xviii, \"pan y vino s\u00f3lo los caballeros lo usan\" [ Juan de Santamar\u00eda (ed.), 1956, I: 45]. La larga du- raci\u00f3n de los mantenimientos occidentales extiende sus tent\u00e1culos a los colonos hispanos, con la mentalidad de \"valer m\u00e1s\": comedores de pan y bebedores de vino. La vid (vitis vinifera L.) fue domesticada en Oriente Medio; de aqu\u00ed pas\u00f3 su cultivo a Grecia, y del mundo griego a Roma. La calidad de los vinos producidos en la antig\u00fcedad era variable, los de calidad poco brillante se destinaban al consumo interno, mientras los excelentes sal\u00edan hacia otros territorios. La demanda hizo crecer las extensiones de cultivo de la vid por todo el Mediterr\u00e1neo, desde Oriente hasta la Pe- n\u00ednsula Ib\u00e9rica, llegando por el norte a la latitud de Par\u00eds cuando deca\u00eda el Imperio Romano. Las vi\u00f1as tuvieron un crecimiento sostenido en cuanto a cultivo y elemento de consumo desde la Baja Edad Media europea (siglo xiv ) hasta el siglo xix. Exist\u00edan varias razones para ello. Desde el punto de vista agron\u00f3mico, la planta es muy resistente y adaptable (soporta in-viernos crudos y veranos muy calurosos, resiste los suelos pobres y se de - fiende bastante bien de las enfermedades). Al respecto del consumo pre - sentaba factores muy favorables: necesidad para los rituales eclesi\u00e1sticos, excelente bebida energ\u00e9tica y operaba como marcador social. Por ello, los vi\u00f1edos se extendieron hasta m\u00e1s de los 50\u00b0 latitud Norte (frontera compartida con el ma\u00edz): ocupaban el norte de Gran Breta\u00f1a, Flandes, Normand\u00eda, norte de Alemania y pa\u00edses B\u00e1lticos. La proyecci\u00f3n econ\u00f3mica y cultural de Espa\u00f1a al Atl\u00e1ntico con - templ\u00f3 la presencia de la vid. A la llegada de los europeos ya exist\u00edan en Am\u00e9rica distintas especies silvestres que no pod\u00edan producir vino. Para conseguir \u00e9ste se importaron cepas del Viejo Mundo. En su segundo viaje, Col\u00f3n llev\u00f3 sarmientos a las Antillas, donde no pudieron aclima - tarse. Posteriormente se insisti\u00f3, llev\u00e1ndose plantones desde Sevilla y Canarias a La Espa\u00f1ola, Cuba, Jamaica y Puerto Rico, pero su \u00e9xito fue ef\u00edmero. En 1519 se dispuso por parte de la Casa de Contrataci\u00f3n que cada barco que marchase a Am\u00e9rica, deber\u00eda cargar algunos sarmientos. La pol\u00edtica de la Corona estrib\u00f3, como en el caso del pan, en asegurar el autoconsumo con la producci\u00f3n local.182 ANTONIO GARRIDO ARANDA A partir de los a\u00f1os treinta, con el agudo encarecimiento del vino importado, se pusieron en marcha diversas iniciativas que no fraguaron. Se advierte, como posible factor adverso, aparte del climatol\u00f3gico, una trans - ferencia t\u00e9cnica impropia en la poda de las cepas antillanas. A mediados del siglo xvi no cesaban los proyectos de cultivos en otras islas, aparte de Santo Domingo, casos de Cuba y Puerto Rico, con id\u00e9nticos resultados. Por lo que respecta al t\u00f3pico acerca de la no permisi\u00f3n del cultivo de la vid en Am\u00e9rica para no hacer competencia a la metr\u00f3poli, afirma - da y reiterada a pesar de la nula exhibici\u00f3n de pruebas documentales, solo caben conjeturas (Del R\u00edo, 1991). La ausencia de informaci\u00f3n en la primera y segunda d\u00e9cadas del siglo xvi en las Antillas quiz\u00e1 tuviera que ver con el fracaso del trigo en latitudes tropicales. El clima no hac\u00eda posible la deseada adaptaci\u00f3n. Siguiendo la misma l\u00ednea, tampoco la responsabilidad de los campesinos emigrados fue m\u00e1s all\u00e1 de las tareas de siembra, sin atenci\u00f3n posterior a las cepas. Seg\u00fan alg\u00fan testimonio suelto, lleg\u00f3 a haber recolecci\u00f3n de uvas, cuyo estado de maduraci\u00f3n, no permit\u00edan la vinificaci\u00f3n. El futuro de la viticultura en Am\u00e9rica tuvo un punto de inflexi\u00f3n con la conquista de M\u00e9xico, siendo Cort\u00e9s el responsable en la ordena-ci\u00f3n de su cultivo por el procedimiento del injerto de las cepas impor-tadas en las aut\u00f3ctonas (lo contrario a lo que se har\u00eda en Europa, a fines del siglo xix por la plaga de la filoxera). El problema de la vid en la Nueva Espa\u00f1a era que, aunque en valles como los pertenecientes a Hern\u00e1n Cort\u00e9s y descendientes (Mar - quesado del Valle), Cuernavaca y valle de Oaxaca, s\u00ed era posible cosechar y aun elaborar vino, la mayor\u00eda del territorio mesoamericano quedaba imposibilitado por los adversos factores clim\u00e1ticos (sequedad, humedad excesiva, temperaturas extremas, suelos impropios). As\u00ed, en tales circuns - tancias, solo hab\u00eda la posibilidad de consumir las uvas, porque les faltaba maduraci\u00f3n para convertirse en caldos. En la zona norte\u00f1a tropical de P\u00e1nuco pudieron adaptarse las vides por un tiempo no superior a una d\u00e9cada, a impulsos de su gobernador Nu\u00f1o de Guzm\u00e1n (1528-1535), hasta el punto de permitir un comercio de esquejes con otros lugares del virreinato (M\u00e9xico, Antequera). En esa d\u00e9cada de los treinta varios proyectos de aclimataci\u00f3n se fueron realizando en Veracruz, Puebla de la \u00c1ngeles (Atlixco, Tepeaca, Tixtla, Motchitl\u00e1n) y M\u00e9xico. Parece ser que los cultivos con mayor \u00e9xito estuvieron en Oaxaca, donde se exped\u00edan sus excedentes vin\u00edcolas a otros lugares del virreinato. En el centro del valle de M\u00e9xico, pueblo de Tacubaya, sabemos por un visitador espa\u00f1ol de mediados del siglo xvi que los vi\u00f1edos del gobernador y un regidor eran trabajados gratuitamente por los indios. MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 183 Tambi\u00e9n, que hab\u00eda un comercio muy activo de uvas con las minas de Zultepeque, donde los ind\u00edgenas principales se beneficiaban del cultivo. Lo que desconocemos es si lo consum\u00edan (Delf\u00edn, 2004). Siguiendo la expansi\u00f3n de las vides al norte, se aclimataron a Nue - va Galicia y Nueva Vizcaya (Fresnedillo, San Juan del R\u00edo, Las Parras). A comienzos de la d\u00e9cada de los cuarenta, la vid alcanzaba en el valle de M\u00e9xico una extensi\u00f3n casi similar al territorio geogr\u00e1fico, aun - que les parec\u00eda poco a los colonizadores, que ped\u00edan a las autoridades que les concediesen la posesi\u00f3n de tierras de los pueblos de indios. Hab\u00eda en la historiograf\u00eda la especie de que, al hilo de la implan - taci\u00f3n de las Leyes Nuevas (1542) que suprim\u00edan las encomiendas, se hab\u00eda iniciado la decadencia de las vi\u00f1as por falta de mano de obra. Es posible que el problema radicara en la escasa competitividad del vino novohispano, de escasa calidad, frente al andaluz, y en el d\u00e9ficit de mano de obra ind\u00edgena, como resultado del impacto de las epidemias. Se re - sume la situaci\u00f3n por un asunto de saldo econ\u00f3mico: era m\u00e1s barato importar que hacer gasto en fuerza de trabajo, cuando el problema de la inmadurez de las uvas perviv\u00eda. Las vides se hab\u00edan ido cultivando t\u00edmidamente en Centroam\u00e9rica en los a\u00f1os treinta, as\u00ed en Chiapas, Honduras, Gracias a Dios, Santa Mar\u00eda de Comayagua, Panam\u00e1, con escasas perspectivas. En 1539, a cinco a\u00f1os de comenzada la conquista del Per\u00fa, de - claraba fray Vicente de Valverde, que la tierra de los incas era excelente para sembrar vides, por lo que solicit\u00f3 esquejes a Centroam\u00e9rica; parece ser que tambi\u00e9n llegaron de las islas Canarias, el Caribe y Espa\u00f1a. Entre los cronistas hay discrepancias sobre el introductor de este g\u00e9nero, as\u00ed como de las variedades adaptadas. La documentaci\u00f3n adelanta algunos a\u00f1os la entrada de las vides en los Andes con un \u00e9xito grande; estaban extendidas por todos los valles costeros pac\u00edficos desde Trujillo a Lima, pero incluso, trascendiendo la cordillera, en los valles de Huamanga (Ayacucho), Arequipa y Cuzco. La vid hab\u00eda llegado a Charcas y La Paz (Bolivia) hacia 1558, por el noroeste argentino hasta Mendoza y Cuyo. Pero el lugar donde tendr\u00eda m\u00e1s futuro fue Chile a donde se introdujeron cepas del Per\u00fa y se pudieron aclimatar de manera perfecta y dar uvas maduras con el positivo \u00e9xito de los relevantes caldos, que cubrir\u00edan las necesidades de los colonos. Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s el observador V\u00e1zquez de Espinosa escrib\u00eda a prop\u00f3sito: Hay cantidad de vi\u00f1as cerca de Santiago y en las estancias, donde se co - ger\u00e1n cada a\u00f1o m\u00e1s de 200.000 botijas de vino; esto era el a\u00f1o de 1614 184 ANTONIO GARRIDO ARANDA cuando se hizo la visita a aquel reino. Hab\u00edanse puesto aquellos tres a\u00f1os antes 498.000 plantas y otras muchas, que despu\u00e9s ac\u00e1 se han plantado. La tierra es muy f\u00e9rtil, el vino grueso, fuerte y bronco, el cual benefician con yeso y cocido, como hacen en muchas partes; todo se consume en la tierra y alguno que se lleva para el ej\u00e9rcito de Su Magestad a la ciudad de Concepci\u00f3n (V\u00e1zquez deEspinosa, 1992, I: 975). A finales del siglo xvi , las poblaciones de las zonas templadas del hemisferio norte y sur de Am\u00e9rica ten\u00edan vi\u00f1edos en explotaci\u00f3n, sobre todo en los territorios meridionales. En el virreinato sudamericano sur - gir\u00edan tres \u00e1reas, que se consolidar\u00edan con el tiempo: i) valles-oasis de la costa (Ica, Pisco, Nazca) y serranos (Arequipa); ii) Chile, y iii) Cuyo, en los Andes rioplatenses. El Per\u00fa fue el territorio del mayor triunfo en el cultivo y fabricaci\u00f3n de vinos en el siglo xvii, lo que puso en guardia a la Corona acerca de la explotaci\u00f3n y libre circulaci\u00f3n de \u00e9stos por las colonias, por hacer la com - petencia a los cosecheros andaluces que los importaban. Para detener la expansi\u00f3n de la vi\u00f1a y el libre comercio se utiliz\u00f3 el mecanismo de las licencias, que eran otorgadas con cuentagotas por la administraci\u00f3n. No hubo que recurrir a cortar cepas, como muchas veces se ha comentado. Las misiones vivas o fronterizas ten\u00edan el permiso real para plantar nuevas vi\u00f1as y elaborar vinos. Fueron los casos del padre jesuita Juan de Ugarte, que sembr\u00f3 las primeras en la Baja California en 1700, y los jesuitas con franciscanos en la Alta, en el siglo xviii, durante la \u00faltima expansi\u00f3n evangelizadora de la Colonia. De una panor\u00e1mica que podemos calificar de suficiente acerca de los or\u00edgenes de la vid y la vinicultura en Am\u00e9rica, hemos de pasar al estudio de dos ejemplos, como casos-tipo, desiguales en cuanto a exten - si\u00f3n y tratamiento, pero que nos permiten ser conscientes de la penuria de investigaciones espec\u00edficas. Una regi\u00f3n chilena que destaca en la producci\u00f3n nacional de vino es la del Maule, que supone en la actualidad la mitad de las tierras des - tinadas al cultivo de la vid en la rep\u00fablica. Esa brillantez arranc\u00f3 en el siglo xviii. Parte de raz\u00f3n del \u00e9xito de la industria vinatera en este territorio se debi\u00f3 a su equidistancia de las dos ciudades coloniales m\u00e1s importantes de la gobernaci\u00f3n, Santiago al norte, y Concepci\u00f3n al sur. En 1670 la provincia de Santiago de Chile abarcaba nueve co - rregimientos, el m\u00e1s sure\u00f1o era el de Maule. Se subdividi\u00f3 en 1769, con la creaci\u00f3n de uno m\u00e1s al sur del r\u00edo que dio nombre a la regi\u00f3n. El trabajo al que nos remitimos estudia la etapa anterior a esa fecha de incorporaci\u00f3n. La zona comenz\u00f3 su colonizaci\u00f3n en la segunda mitad MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 185 del siglo xvi . Hacia esas fechas se organizaron las primeras haciendas agropecuarias. Para un siglo despu\u00e9s, \u00e9stas hab\u00edan sido ampliadas, lo que determin\u00f3 una ruralidad muy destacada de la poblaci\u00f3n. Sin tocar la ganader\u00eda, la riqueza m\u00e1s importante del Maule era la agricultura, centrada en el trigo y la vid. La fundaci\u00f3n de ciudades en el territorio fue muy tard\u00eda, ya en el siglo xviii, por la dispersi\u00f3n de la poblaci\u00f3n, aunque se le oblig\u00f3 a su agrupamiento debido al volumen demogr\u00e1fico que iba tomando. Esta intenci\u00f3n fracas\u00f3 en parte por la resistencia e indiferencia de los mau - linos a abandonar haciendas y ranchos. Estas propiedades eran dispu - tadas por religiosos y laicos y trabajadas por esclavos negros, aunque estaban m\u00e1s en la industria de transformaci\u00f3n. La producci\u00f3n vin\u00edcola de estas tierras, en contraste con las de Cuyo, tambi\u00e9n perteneciente a la gobernaci\u00f3n chilena, y que contaba con enclaves importantes en el desarrollo de esta industria, como Men - doza, San Juan y La Rioja (hoy provincias de Argentina), estribaba en su cercan\u00eda al mercado interno, las ciudades de Santiago y Concepci\u00f3n, mientras que los cuyanos deb\u00edan exportar sus excedentes a Buenos Aires. Exist\u00edan diversos tipos de bodegas, de acuerdo al volumen de pro - ducci\u00f3n: grandes y medianas, con excedentes comercializables hacia las dos grandes ciudades antedichas y al mercado urbano reciente del Maule, mientras que las peque\u00f1as y familiares atend\u00edan al autoconsumo (Lacoste, 2006). Hasta aqu\u00ed lo que se sabe. Por supuesto, nada de los consumidores de los caldos chilenos. El segundo ejemplo nos lleva a la Nueva Espa\u00f1a y es una extensa y prolija investigaci\u00f3n sobre un lugar concreto, que destac\u00f3 como enclave productor de vinos, en el que una parte del \u00e9xito se debi\u00f3 a la transfe- rencia tecnol\u00f3gica y los conocimientos procedentes de la Andaluc\u00eda de los siglos xvi y xvii. Trataremos de Santa Mar\u00eda de Las Parras (Nueva Vizcaya) (Corona, 2004). La uva se introduce en el norte del virreinato en la segunda mitad del siglo xvi , primero Nueva Galicia, despu\u00e9s Nueva Vizcaya. Hacia el \u00faltimo tercio del Quinientos se cultiva la vid en Santa Mar\u00eda de Las Pa - rras, con el mayor desarrollo de la producci\u00f3n de toda la Nueva Espa\u00f1a. Entre los factores a destacar que condujo a la prosperidad del lugar fi - gura la favorable climatolog\u00eda, sobre todo la temperatura y la insolaci\u00f3n, que junto al agua y los suelos, forjaron las condiciones objetivas. El cli - ma de Las Parras era muy parejo con el de la Andaluc\u00eda espa\u00f1ola, lo que permiti\u00f3 el traslado de las mejores variedades ensayadas en la pen\u00ednsula, al lado de las t\u00e9cnicas de extracci\u00f3n del jugo.186 ANTONIO GARRIDO ARANDA Las Parras, luego Santa Mar\u00eda de Las Parras, hab\u00eda sido funda - do como pueblo de indios en las postrimer\u00edas del siglo xvi (1598). El poblamiento se hizo con ind\u00edgenas tlaxcaltecas de Saltillo y con indios chichimecas laguneros. En el exterior del pueblo se encontraban las ha - ciendas de espa\u00f1oles y criollos que produc\u00edan vinos y vinagres. Por su parte, los indios tuvieron la posibilidad de poner en marcha una econo - m\u00eda vitivin\u00edcola de huerto, con una producci\u00f3n significativa. Todo esto se hizo con el asentimiento de la Corona, que dio privilegios para ello. La elaboraci\u00f3n de vinos estaba en relaci\u00f3n con la demanda de los centros mineros del norte. Hubo una interesante competencia entre el vino importado de Espa\u00f1a y los caldos parrenses. El crecimiento de la producci\u00f3n supuso el inter\u00e9s de las institu- ciones civiles y religiosas por imponer gabelas; por ejemplo, los diezmos del aguardiente se establecieron en 1712 en 5% de la producci\u00f3n total. A medida que el tiempo cronol\u00f3gico avanzaba, el mercado se fue ampliando hac\u00eda M\u00e9xico, Quer\u00e9taro, Guanajuato y San Luis Potos\u00ed. Como dijimos m\u00e1s arriba, la tecnolog\u00eda industrial de transforma - ci\u00f3n era importada desde Andaluc\u00eda, al igual que llev\u00f3 a primar el tipo de vino del sur peninsular, con preferencia por los mostos (vinos j\u00f3venes). A pesar de este esfuerzo, la producci\u00f3n no lleg\u00f3 a unos vol\u00famenes que hubieran puesto en compromiso a los vinos metropolitanos, a dife - rencia de lo ocurrido en el Per\u00fa en el siglo xvii, como explicamos (para 1780 hab\u00eda tres millones de cepas, nada en comparaci\u00f3n con Andaluc\u00eda y el Per\u00fa). Iba destinada al mercado interno, una parte a los consumido - res norte\u00f1os y otros al gran emporio urbano de M\u00e9xico. La informaci\u00f3n sobre el consumo no se explicita en el trabajo comentado, apenas algunos datos de que a los asalariados se les paga - ba parte de \u00e9ste con raciones de vino. No sabemos si lo consum\u00edan o comerciaban con \u00e9l, pero al ser pueblo de indios (con m\u00e1s poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona que for\u00e1nea) cabe pensar que gustaban de los caldos locales. La fuerza de trabajo en las bodegas de Santa Mar\u00eda era de campesinos ind\u00edgenas alquilados por jornal, mientras que en las haciendas del extra - rradio el peonaje por deudas no resultaba extra\u00f1o, as\u00ed como un salario inferior al pueblo. El olivo (Olea europaea L.) tambi\u00e9n era una planta originaria del Me - diterr\u00e1neo Oriental, que se extendi\u00f3 por toda la cuenca del mar interior. Un problema fundamental del olivo es que no resiste el fr\u00edo, de manera que su frontera natural no sobrepasa los climas templados. En \u00e9poca romana protagoniz\u00f3 el comercio por encima del vino. Entonces, los olivares se cultivaban en las grandes propiedades o las villas campestres. Los agr\u00f3nomos de la antig\u00fcedad recomendaban la MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 187 ampliaci\u00f3n de este cultivo con el objetivo de conseguir las mayores plus - val\u00edas de la clase patricia. El gusto por cocinar con aceite de oliva en Espa\u00f1a provino de un largo proceso de aculturaci\u00f3n de los cristianos viejos desde las culturas andalus\u00edes y jud\u00edas, que fueron las primeras en poner como protagonista a esta grasa vegetal. La cultura de los reinos cristianos del norte penin - sular estaba acostumbrada a elaborar los platos con grasa animal proce - dente del ganado bovino o de cerdo; cuando el primero entr\u00f3 en crisis, tuvieron que admitir el aceite y comenzaron las extensiones de olivares en Arag\u00f3n, Castilla y Andaluc\u00eda. Para principios del siglo xvi, el agr\u00f3- nomo Alonso de Herrera ponderaba las bondades medicinales del jugo de las aceitunas. \u00c9stas eran muy apreciadas en las mesas, bien guisadas o con complejos ali\u00f1os. Se sol\u00edan degustar al final de las comidas, una costumbre que pervivi\u00f3 durante mucho tiempo. El olivo debi\u00f3 llegar a La Espa\u00f1ola en la primera decena del siglo xvi. Tenemos el testimonio siempre atinado de Oviedo, que los vio pero que no daban fruto. La pr\u00e1ctica de aclimataci\u00f3n fue el injerto con \u00e1r - boles semejantes a los acebuches. Primero se ensay\u00f3 en Santo Domingo y despu\u00e9s en Tierra Firme en la expedici\u00f3n de Pedrarias D\u00e1vila (1513). El resultado del ensayo sigui\u00f3 siendo negativo, por la imposibilidad de dar aceitunas, debido a la latitud tropical. La Corona no decay\u00f3 en su proyecto con esfuerzos agron\u00f3micos, pero el resultado siempre era el mismo: olivos sin olivas. Ante tal problema, los colonos tuvieron que acostumbrarse a guisar con grasa animal. La colonizaci\u00f3n de la Nueva Espa\u00f1a puso en evidencia la necesi- dad de completar la gama vegetal con el olivo. Las autoridades locales solicitaron en varias ocasiones el env\u00edo de esquejes para ser plantados. A pesar de todo, M\u00e9xico supuso continuidad en el fracaso de producci\u00f3n de aceitunas a causa de las temperaturas demasiado fr\u00edas, mientras en la tierra caliente estaban en manos del Marquesado del Valle, donde tam - poco prosperaron. Solo en Tacubaya se pudo producir aceite con destino al consumo interno. Este caso lo veremos al final de las generalidades. Otras tentativas hechas en Puebla de los \u00c1ngeles llevaron al des\u00e1 - nimo, aunque se era consciente de la demanda de esta grasa para cocinar, tal como se hac\u00eda en Espa\u00f1a, sobre todo para la guarda del per\u00edodo de Cuaresma y d\u00edas se\u00f1alados por la Iglesia, en los que no se pod\u00eda comer carne y derivados. El olivo lleg\u00f3 a la Alta California con fray Jun\u00edpero Serra en 1769 (misi\u00f3n de San Diego de Alcal\u00e1), siguiendo el rastro de la vid. Desde aqu\u00ed se distribuy\u00f3 por las 21 misiones franciscanas. A finales del siglo xviii el aceite californiano fue comercializado.188 ANTONIO GARRIDO ARANDA El caso contrario, como sucedi\u00f3 con el vino, ocurri\u00f3 en el Per\u00fa, donde prosper\u00f3 desde los primeros a\u00f1os del establecimiento de la Co - lonia. Aunque la documentaci\u00f3n guarda silencio sobre lo sucedido en estos primeros a\u00f1os iniciales, hay noticias de cr\u00f3nicas que hablan de un olivar en Trujillo, que, en 1542, produc\u00eda 300 arrobas anuales de aceite. Los cronistas Inca Garcilaso y Bernab\u00e9 Cobo, con la fantas\u00eda que suelen escribir, informan que los sarmientos llegaron a Per\u00fa en 1560, procedentes del Aljarafe sevillano. Por causa desconocidas se malogra - ron todos, excepto tres: dos quedar\u00edan en Per\u00fa y otro en Chile, donde comenzar\u00edan sus exitosas trayectorias. En el siglo xvii se hab\u00eda hecho famosa la aceituna de Ilo, valle del sureste peruano, como producto exquisito. Se importaba a M\u00e9xico, donde era muy apreciada. No cabe duda que la Corona apoyaba la introducci\u00f3n de nuevas plantas en Am\u00e9rica, sobre todo entre los a\u00f1os 1510-1570. Lo sabemos por los documentos contempor\u00e1neos, en especial las capitulaciones para nuevas entradas, que traducen el gran inter\u00e9s por estos alimentos, m\u00e1s por el vino, mucho menos por el aceite. Per\u00fa es protagonista de un episodio muy interesante para este asunto. Entre 1569 y 1570 las regulaciones de fuerza de trabajo ind\u00edgena se focalizaron hacia la pr\u00f3spera miner\u00eda, detray\u00e9ndola de los cultivos de vid y olivo. Las ordenanzas comentadas del virrey Toledo (1569-1581) van expl\u00edcitamente en esa direcci\u00f3n. El comercio transatl\u00e1ntico de la vid y el olivo se resent\u00eda de la com - petencia mercantil de la producci\u00f3n interna de vino y aceite procedentes del mundo andino, que exportaba a Centroam\u00e9rica y Tierra Firme. De aqu\u00ed que las \u00f3rdenes metropolitanas, reiteradas por los virreyes, desde finales del siglo xvi a los dos primeros decenios del xvii, fueran en el sentido de cercenarlo. La documentaci\u00f3n no indica que se cumplieran; hab\u00eda ambig\u00fcedad en la aplicaci\u00f3n de las reales c\u00e9dulas y ordenanzas, adem\u00e1s de hacer \"o\u00eddos sordos\" las autoridades coloniales. La escasez de trabajos sobre el olivar, el aceite y la aceituna en la Am\u00e9rica colonial, valoriza el proyecto de investigaci\u00f3n que vamos a co - mentar a continuaci\u00f3n (Delf\u00edn, 2004). El objetivo del trabajo consiste en el estudio de c\u00f3mo el cultivo del maguey pudo quedar desplazado por la vid y el olivo, o si solo funcion\u00f3 como complemento laboral, alimentario y comercial del pueblo de Tacubaya; es decir que, de alguna manera, los ind\u00edgenas resistieron la entrada de los espa\u00f1oles con su producto en el lu - gar. En suma, aceptaci\u00f3n o resistencia, las dos, son consecuencia del cho - que cultural en tierras novohispanas. Interesa a la autora investigar si los MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 189 indios principales eran due\u00f1os de olivares y/o de molinos de aceite, as\u00ed como si consum\u00edan la grasa vegetal y si la producci\u00f3n se comercializaba. Tacubaya era un pueblo de indios, ubicado en el valle de M\u00e9xico, muy pr\u00f3ximo a la capital virreinal. No obstante, los espa\u00f1oles se con - virtieron en vecinos y due\u00f1os de los medios de producci\u00f3n (haciendas, fincas, molinos de trigo y de aceite). Hab\u00eda importantes propiedades, como la Casa de la Bola, que estuvo en manos de la misma familia des - de el siglo xvii hasta el xix, dedicadas al olivar. Otro de los hacendados del pueblo era el conde da Santiago de Calimaya. Las fuentes informan c\u00f3mo el Palacio Arzobispal, sito en Tacubaya, entre otros cultivos, tuvo olivares; una parte del huerto eclesi\u00e1stico se dio a los ind\u00edgenas para que lo labraran. El mercado natural del aceite y aceitunas de Tacubaya, como la producci\u00f3n de Xochimilco, era la ciudad de M\u00e9xico (al d\u00eda de hoy existe una peque\u00f1a producci\u00f3n de aceite que se vende en el D.F.). En cuanto a la mano de obra, la proporcionaban los ind\u00edgenas del entorno. Comentarios finales Los dos p\u00e1rrafos-lema que escribimos al principio de este ensayo evi - denciaban dos de las posturas encontradas en la pugna entre el alimento americano por excelencia: el ma\u00edz, y los componentes de la trilog\u00eda me - diterr\u00e1nea: el trigo, la vid y el olivo. Para el autor m\u00e1s identificado con las culturas indoamericanas, el padre jesuita Acosta, la versatilidad del ma\u00edz era comparable con los alimentos tra\u00eddos de Europa, es decir, lo centra en paralelo civilizador y funcional con aquellos; en definitiva lo \"civili - za\", aunque lo piense en clave occidental. Para Magay\u00f3n, la postura es de una resistencia alimentaria al ma\u00edz y a la mandioca, porque la comu - nidad religiosa \"est\u00e1 acostumbrada\" a pan, vino y aceite, y aunque m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s del testimonio de Acosta poco movimiento hay hacia los alimentos \"b\u00e1rbaros\" o de indios. En tiempos cercanos a la primera colonizaci\u00f3n de Am\u00e9rica, el cronista y funcionario Oviedo, evocaba con nostalgia las \"roscas de Utrera\" (tipo de pan) y los trigales de la vega de Carmona (Sevilla). As\u00ed visto, resistencia alimentaria, sen - timiento nost\u00e1lgico y \"larga duraci\u00f3n\" historiogr\u00e1fica, se dan la mano en el comportamiento de los m\u00e1s peninsulares inmigrantes en las Indias. No contamos con testimonios tan expresivos para los manteni - mientos americanos en Europa, pero lo que se desliza en la informaci\u00f3n nos conduce a calificativos ajenos a las culturas americanas, palabras castellanas para designar artefactos de procedencia for\u00e1nea: pan de In - dias, trigo de Indias, trigo turco, pan de Indias, trigo sarraceno (este \u00fal -190 ANTONIO GARRIDO ARANDA timo caso puede conducir a confusi\u00f3n porque s\u00ed hab\u00eda un cereal europeo nombrado con el mismo t\u00e9rmino); e incluso la lengua conduce al error fragante: confundir mijo y panizo, con ma\u00edz. Al respecto de jud\u00edas y calabazas, la similitud es completa. En suma, la condici\u00f3n forastera, ex\u00f3 - tica, de los principales alimentos americanos, los acerca peligrosamente a la situaci\u00f3n de no-civilizados. A mayor abundancia, el destino de esas plantas extra\u00f1as va a parar a las tierras de campesinos empobrecidos y a las mesas de los despose\u00ed-dos o marginados. Porque adem\u00e1s son vegetales, que en la apreciaci\u00f3n europea de los alimentos de la \u00e9poca, carecen de prestigio social. Ex - cepto la lechuga, el resto de las verduras eran propias de la dieta de los campesinos pobres de Europa, que en un contexto de hambre, acud\u00edan al cereal americano, que complementaban con leguminosas, como el fri - jol o los guisantes, para paliar el d\u00e9ficit en prote\u00ednas. Los vegetales no llegar\u00e1n a las mesas reales y de la aristocracia espa\u00f1ola, casi siempre a trav\u00e9s de los gustos de las reinas de casas extranjeras, hasta el siglo xviii; tenemos el caso de Isabel de Farnesio, esposa de Felipe V de Borb\u00f3n, que recomendaba la elaboraci\u00f3n de jud\u00edas verdes y guisantes, que, curio - samente, se com\u00edan de postre (Sim\u00f3n, 1997: 50). En otro lugar escrib\u00ed acerca de la revoluci\u00f3n alimentaria del siglo xvi, que siempre aparece en los t\u00f3picos incrementando la cultura ali - mentaria europea, en estos t\u00e9rminos: Mi hip\u00f3tesis de trabajo, que tratar\u00e9 de mantener en las p\u00e1ginas siguientes, es que la aut\u00e9ntica revoluci\u00f3n nominada temprana, tuvo lugar en Am\u00e9rica y afect\u00f3 de manera desigual a los cuerpos sociales configurados por el sistema colonial, mientras que la contraparte europea y mundial fue m\u00e1s tard\u00eda y an\u00f3nima (Garrido, 1999: 198). Me reafirmo en lo dicho y paso a exponer una parte de la argu - mentaci\u00f3n, en este lugar sobre los \"agentes nominados\" de la introduc - ci\u00f3n de especies entre el Nuevo y Viejo Mundo. Conocemos a detalle los presuntos autores o impulsores de las primeras siembras de la trilog\u00eda mediterr\u00e1nea en Am\u00e9rica. Veamos algunos ejemplos. El franciscano Jos\u00e9 Rixi sembr\u00f3 los primeros granos de trigo en el convento de San Francisco de Quito; el olivo se afinc\u00f3 en Per\u00fa por obra de Antonio de Ribera; Juan Garrido sembr\u00f3 por primera vez el trigo en M\u00e9xico (Coyoac\u00e1n); Juan de Ugarte hizo lo propio con la vid en la Baja California; Jer\u00f3nimo de Lebr\u00f3n introdujo en Santa Fe de Bogot\u00e1 el trigo, junto a legumbres y hortalizas; Sebasti\u00e1n Caboto hizo la primera siembra de trigo en el R\u00edo de la Plata; hay tres presuntas introductoras MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 191 del trigo en el Per\u00fa: In\u00e9s Mu\u00f1oz, Mar\u00eda de Escobar y Beatriz de Salce - do; Francisco de Caravantes y Hernando de Montenegro para la vid en Per\u00fa; Francisco de Aguirre de Meneses con respecto al inicio del olivo en Chile. Podr\u00edan a\u00f1adirse m\u00e1s nombres, pero parece que no son necesarios. Lo ocurrido con la responsabilidad personal de la introducci\u00f3n de especies americanas en Europa, se diluye en el anonimato. Solo con - tamos con dos casos para el ma\u00edz, al parecer de fecha tard\u00eda: Gonzalo Percaistegui para el ma\u00edz en Hernani (Pa\u00eds Vasco) y Gonz\u00e1lez M\u00e9ndez de Cancio en Casariego (Asturias). Abundancia de identidades en el sentido Europa-Am\u00e9rica; escasez de protagonistas en la ruta inversa. En el planteamiento inicial se\u00f1al\u00e1bamos una hip\u00f3tesis de traba - jo, descabellada en un principio, pero que podr\u00eda rastrearse, bien en el seguimiento de la milpa como sistema agroalimentario en Europa y el mundo, bien en sus elementos separados. La b\u00fasqueda de informaci\u00f3n nos dirigi\u00f3 a una minor\u00eda espa\u00f1ola contempor\u00e1nea al hecho americano, los moriscos. Este residuo de la otrora brillante cultura hispanomusul - mana, que le dio un matiz diferenciador a la Edad Media europea, es conocido en su dimensi\u00f3n de especialistas en la agricultura de la \u00e9po - ca, sobre todo en lo que ata\u00f1\u00eda al policultivo de huerta y a los saberes geop\u00f3nicos. Una afirmaci\u00f3n de un bot\u00e1nico de los siglos xvi y xvii, Bernardo de Cienfuegos, que escribi\u00f3 su obra ( c. 1627-1631: I) a menos de una generaci\u00f3n de la expulsi\u00f3n de los moriscos, nos puso tras la pista. Sosten\u00eda que los moriscos sembraban en tierras f\u00e9rtiles y bien regadas, como huertos y jardines, y, a\u00f1ad\u00eda, que hac\u00edan tortillas de ma\u00edz a las que untaban manteca (se supone que de vaca y no cerdo, que era alimento prohibido por la antigua religi\u00f3n) y queso, e incluso panificaban con alguno que otro cereal (L\u00f3pez Linage, 1996). Los pasos que hemos seguido para apoyar la informaci\u00f3n ante - rior no han tenido el \u00e9xito que pens\u00e1bamos, pero algo ha sumado al conocimiento anterior. Las indagaciones documentales en C\u00f3rdoba y su tierra y en Arag\u00f3n fueron infructuosas, pero en Andaluc\u00eda si se abri\u00f3 una brecha con posibilidades de futuro. Se sab\u00eda que el ma\u00edz se introdujo en el Reino de Granada en los a\u00f1os sesenta del siglo xvi, como quedaba demostrado con el diezmo del trigo de Indias, entre 1586-1587, para el obispado de M\u00e1laga, aunque la continuidad para el siglo xvii se presen- taba problem\u00e1tica por oposici\u00f3n de los se\u00f1ores a no cobrar los impues - tos del nuevo cultivo, se\u00f1al de que a aquellas alturas el ma\u00edz se hab\u00eda hecho visible para la sociedad (Vincent, 1981). En fecha m\u00e1s temprana, 15 de junio de 1561, se firm\u00f3 un acta notarial en Marbella (M\u00e1laga), entre los vecinos Ponce de Cabrera y Garc\u00eda, en la que se pon\u00eda en situa - ci\u00f3n de aparcer\u00eda unas tierras de \"trigo de Indias\" en un lugar llamado 192 ANTONIO GARRIDO ARANDA Guadaisa. Al ser un testimonio singular no niega la posibilidad de que el cultivo se hubiera introducido antes por manos de los moriscos, aunque este documento lo acerca m\u00e1s a un proceso de repoblamiento del terri - torio con cristianos viejos (Cabrillana, 1989; 1990). Para el siglo xviii el cultivo del ma\u00edz es una realidad continua en las tierras interiores del obispado de M\u00e1laga. El ma\u00edz destac\u00f3 como cultivo en el litoral del antiguo Reino de Granada, desde Almu\u00f1\u00e9car y Motril, hasta el valle del Andarax (Alme - r\u00eda), y, tambi\u00e9n, en la vega de Granada. Se conoce que daba dos cosechas al a\u00f1o en tierras de regad\u00edo. Un testimonio del p\u00e1rroco de Torbizc\u00f3n en las Alpujarras granadinas nos permite convertir en tesis lo que era hasta ahora simple suposici\u00f3n: Todas estas tierras son fecund\u00edsimas, pues segados los trigos, las habas o cebadas al otro d\u00eda vuelven a sembrar ma\u00edces y habichuelas enredadas en las ca\u00f1as de los ma\u00edces , y hay tierra, como es la Costa, que sembradas las ceba- das y habichuelas, de las que se recogen las vuelven a sembrar, recogiendo en el mismo verano dos frutos (Vincent, 1981) Por un lado, se refiere a la rotaci\u00f3n continua de cultivos, se\u00f1alada en su lugar, y a la asociaci\u00f3n de ma\u00edz y frijol, que es parte sustancial de la milpa mesoamericana, m\u00e1s empobrecida en Europa por ausencia de ca - labazas y otras plantas. A pesar de que la cultura agrario-alimentaria de los ind\u00edgenas no viaj\u00f3 con las plantas a Europa, la sabidur\u00eda de los cam - pesinos espa\u00f1oles, en este caso, ya fuesen moriscos o cristianos viejos, supo reproducir un sistema de una calidad alimentaria m\u00e1s que probada. Los moriscos castellanos fueron expulsados entre 1609-1614; su destino era el norte de \u00c1frica, donde pudieron vivir de acuerdo a sus pautas culturales dentro de un mundo isl\u00e1mico. Uno de los territorios elegidos del Magreb fue T\u00fanez, donde desarrollaron su conocida habili - dad en los huertos que rodeaban a la ciudad de Buj\u00eda; entre los cultivos estuvieron los frutales, el arroz y el ma\u00edz. Sin poner en duda que la gra - m\u00ednea americana pudiera haber entrado desde el \u00c1frica atl\u00e1ntica o sub - sahariana, \u00e9sta ser\u00eda una ruta y asentamiento plausible (Epalza, 1994). Entre las plantas \u00fatiles primeramente introducidas en el \u00c1frica profunda se encuentran el ma\u00edz, los frijoles y la mandioca. La gram\u00ed - nea americana se adapt\u00f3 perfectamente a la agricultura de roza/tumba/quema, en asociaci\u00f3n con otras plantas, en sinton\u00eda con una tradici\u00f3n multicultural del tr\u00f3pico: \"Hab\u00eda una identidad entre el sistema agr\u00edcola creado por los cultivadores africanos y la planta de ma\u00edz creada por los agricultores americanos\"(Warman, 1988: 79).MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 193 Los colonos anglosajones en Norteam\u00e9rica, tal vez ense\u00f1ados por los ind\u00edgenas, practicaron el sistema de policultivo, a base de ma\u00edz, frijol y calabaza. Entendieron que esos alimentos les serv\u00edan para tener una dieta equilibrada. Llegaron a practicar el proceso de nixtamalizaci\u00f3n, cociendo el ma\u00edz con cenizas antes de la molienda. La harina de ma\u00edz se consum\u00eda bien como tortillas o cocida en agua, en forma de polenta, tal como se hac\u00eda en Europa. La diferencia estribaba en que en Am\u00e9rica del Norte los comedores de ma\u00edz no enfermaban como los europeos; aquellos llevaban una dieta, b\u00e1sicamente vegetal, pero sin carencia de los recursos nutritivos fundamentales para la vida, mientras que \u00e9stos, que s\u00f3lo com\u00edan polentas, ca\u00edan enfermos de pelagra, azote epid\u00e9mico que recorri\u00f3 la Europa mediterr\u00e1nea entre 1730 hasta principios del siglo xx por la falta de niacina (vitamina B3) (op. cit.:171). Estos tres ejemplos se\u00f1alados, en Europa, \u00c1frica y Am\u00e9rica, per - miten entender c\u00f3mo afuera de las culturas creadoras de sistemas ali - mentarios, es posible su reproducci\u00f3n, por feliz acomodaci\u00f3n adaptativa y por el esfuerzo sabio de los pueblos campesinos. La aculturaci\u00f3n americana en la trilog\u00eda mediterr\u00e1nea cont\u00f3 con elementos favorecedores y otros en sentido contrario. Entre los positivos tendr\u00edamos a unos consumidores, los inmigrantes, siempre dispuestos a demandar pan, vino y aceite en funci\u00f3n de su disponibilidad econ\u00f3mica. Estaban acostumbrados a comer pan, beber vino y cocinar con aceite, y deseaban seguir haci\u00e9ndolo aun en mundos tan distintos. Sin embargo, todos los blancos y sucesores, es decir peninsulares y criollos, no ten\u00edan la misma posici\u00f3n social; no todos pod\u00edan acceder a pan de primera calidad. Por ello el mundo del pan de trigo funcion\u00f3 de forma muy parecida a su comportamiento en Europa. Seg\u00fan categor\u00edas sociales era posible comer pan de diferente composici\u00f3n, pero finalmente \"pan\", de - notador de supremac\u00eda cultural en un medio dominado por los otros panes (ma\u00edz y mandioca). En este sentido, el mundo del pan estuvo muy extendido por Am\u00e9rica, en funci\u00f3n de la producci\u00f3n triguera en varia - dos ambientes. Cuando el n\u00facleo duro de la estructura socio-econ\u00f3mica de las Am\u00e9ricas qued\u00f3 formado, el pan ocup\u00f3 su posici\u00f3n central en los sistemas alimentarios. La evoluci\u00f3n social de la heterog\u00e9nea poblaci\u00f3n colonial, sobre todo la urbana, hizo probable que el consumo de pan se abriera a cuer - pos sociales ajenos a los europeos. Las pruebas documentales no son amplias, pero existe alguna. Un pleito por una violaci\u00f3n proporciona informaci\u00f3n sobre la alimentaci\u00f3n en el pueblo de San Agust\u00edn, M\u00e9 - xico, en la segunda mitad del siglo xviii: una de las testigos argumenta 194 ANTONIO GARRIDO ARANDA su ausencia del lugar del delito por estar amasando pan para la comida familiar (Le\u00f3n, 2002: 45, nota 52). Los casos del vino y el aceite discrepan un tanto del pan. La pro - ducci\u00f3n de vino en Am\u00e9rica fue muy precaria, excepto algunos casos vistos para el Cono Sur. La poblaci\u00f3n consumidora de vino no fue capaz de verse satisfecha con la oferta colonial; en el mejor de los casos pod\u00eda llegar al autoconsumo (Per\u00fa, Chile). Al haber vinos de calidades distintas, los potenciales consumidores pod\u00edan trascender al grupo social dominante y abrirse a estratos apa- rentemente alejados de la cultura del vino (caciques ind\u00edgenas, mestizos y negros), con las consecuencias derivadas del festejo alcoh\u00f3lico como la embriaguez, fen\u00f3meno no por muy estudiado, carente de pol\u00e9mica interpretativa. Tenemos un ejemplo muy ilustrativo, adem\u00e1s de tempra - no, en la historia de M\u00e9xico. Hacia los a\u00f1os cuarenta del siglo xvi, en la Mixteca se desarrollaba una rica econom\u00eda de la seda, de la cual se beneficiaban espa\u00f1oles e ind\u00edgenas con saldo favorable a \u00e9stos; a cambio de los cargamentos de seda que se enviaban a los grandes centros tras - formadores (M\u00e9xico, Puebla, Antequera) llegaban manufacturas y vino en cantidades considerables. Ahora bien, cabe la duda, una vez m\u00e1s, si los empresarios ind\u00edgenas inger\u00edan el l\u00edquido por gusto o bien lo redis-tribu\u00edan en un comercio al menudeo (Garrido, 1996: XXVIII). Es cierto que la llegada ritualizada de los galeones de la Carrera de Indias inyectaba anualmente en el mercado muchos barriles de vino se - villano o gaditano. En este caso el problema no estaba tanto en la calidad social del consumidor o en la pureza de los caldos, sino en el elevado pre - cio del producto, inaccesible para la mayor\u00eda de los posibles bebedores. El consumo del aceite hace aun m\u00e1s complejo el traslado de un sis - tema alimentario de un continente a otro. La producci\u00f3n americana to - dav\u00eda era m\u00e1s reducida que la de vino, por tanto los precios se dispararon a lo largo de toda la \u00e9poca colonial. Adem\u00e1s, los peninsulares y criollos que gustaban de los alimentos guisados o fritos con aceite de oliva, te - n\u00edan la f\u00e1cil alternativa de la manteca de cerdo o la grasa de vaca. Ayuda - ba la extraordinaria extensi\u00f3n de la caba\u00f1a europea en el Nuevo Mundo. El aceite era un producto de lujo, del que apenas pod\u00edan echar una gota a la ensalada y que no hab\u00eda ni siquiera para la lamparilla del altar. Si el ma\u00edz con el frijol pudo ser asumido por algunas culturas no indoamericanas, los tres elementos caracter\u00edsticos de la larga duraci\u00f3n de los sistemas alimentarios europeos sobrevivieron m\u00e1s mal que bien en naturalezas tan adversas y con sociedades tan complejas, en las cuales la mezcla era lo identitario.MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 195 Dicho lo anterior, casi todo queda por ver al respecto de los consu- midores de estos productos en la compleja organizaci\u00f3n \u00e9tnico-cultural de Am\u00e9rica. No es sostenible, aunque lo parezca en principio, que \u00e9stos sean solo y \u00fanicamente espa\u00f1oles y descendientes de espa\u00f1oles, al igual que no ser\u00eda correcto interpretar que los comedores de ma\u00edz o bebedores de pulque y chicha fuesen indios o mestizos en exclusiva. Hay sobrados testimonios que indican que lo que se consum\u00eda de puertas adentro de los hogares de espa\u00f1oles y criollos eran alimentos de la tierra, elabora-dos adem\u00e1s por manos abor\u00edgenes y de acuerdo con sus tradiciones. En definitiva lo que transforma la naturaleza en cultura es la manipulaci\u00f3n de los especialistas. A la hora de interpretar globalmente el significado de este inter - cambio de sistemas alimentarios, sin duda desigual por la presencia del imperialismo ecol\u00f3gico y consumista, surgen nuevos problemas. Pocos historiadores van m\u00e1s all\u00e1 del universo de las mezclas: poblaci\u00f3n mesti - za jerarquizada, igual a sistemas alimentarios mezclados (Cartay, 1991). Otros hablan de \"cultura alimentaria h\u00edbrida\", que, para nosotros, es tauto - l\u00f3gico con el concepto anterior, pero que, a nuestro parecer, contempla un cierto paralelismo distanciado en cuanto al consumo (Bauer, 2002: 146). Nuestra propuesta se fija en estudios que tienen que ver con el campo ling\u00fc\u00edstico. Al igual que hubo una aportaci\u00f3n de palabras, ex - presiones y representaciones culturales que pasaron del n\u00e1huatl al caste - llano y viceversa en la colonizaci\u00f3n, constituyendo un corpus de formas nuevas solo superado por los arabismos del espa\u00f1ol, tambi\u00e9n pudo con - templarse este intercambio en la alimentaci\u00f3n (Lockhart, 1999; L\u00f3pez Morales, 1998; Moreno, 1996). Unos vocablos y unas palabras se \"prestaban\" dentro de un proceso de aculturaci\u00f3n en direcciones opuestas, donde el sentido del gusto ten\u00eda cabida. Al fin, los sistemas alimentarios, \u00bfno son c\u00f3digos culturales que hay que descifrar?196 ANTONIO GARRIDO ARANDA Agadecimientos Como he expresado en diversas ocasiones, este texto est\u00e1 en deuda con las magn\u00edficas obras de Arturo Warman y Justo del R\u00edo, verdaderos ejemplos de c\u00f3mo se puede hacer un trabajo de esta naturaleza. Asimis - mo, soy deudor de las valiosas informaciones aportadas por los colegas Juan Sanz Sampelayo y Jos\u00e9 Enrique L\u00f3pez de Coca (Universidad de M\u00e1laga), Gregorio Col\u00e1s (Universidad de Zaragoza), Enrique Soria (Universidad de C\u00f3rdoba) y Rosario Olivas (Universidad San Mart\u00edn de Porres, Lima). Muy agradecido a todos. 197Acosta, J. 2002. Historia natural y moral de las Indias. Edici\u00f3n de Jos\u00e9 Alcina Franch. Dast\u00edn, Cr\u00f3nicas de Am\u00e9rica, 43. Madrid. Alberro, S. 1992. Del gachup\u00edn al criollo. O de c\u00f3mo los espa\u00f1oles de M\u00e9xico dejaron de serlo. El Colegio de M\u00e9xico/Jornadas 122. M\u00e9xico. Alcina Franch, J. Historia como Antropolo - g\u00eda. Ethnica 7: 7-48. An\u00f3nimo. 1754. Com\u00fan modo de guisar en las Casas y Colegios que con cuidado deben aprender los Hermanos Coadjutores Novicios. Sevilla. Barros, C. y M. Villar.1992. El santo olor de la panader\u00eda. Procuradur\u00eda Federal del Con- sumidor/ Fern\u00e1ndez Cueto Editores/San - borns, M\u00e9xico. Bat, B. S. 1978. Historia Agraria de Europa Oc - cidental (500-1850). Pen\u00ednsula. Barcelona. Bauer, A. J. 2002. Somos lo que comemos. Histo - ria de la cultura material en Am\u00e9rica Latina. Taurus, M\u00e9xico. Bernal, A. M. 1981. Andaluc\u00eda Occidental. Econom\u00eda rural, 1590-1765. En: A. Do-m\u00ednguez-Ort\u00edz (dir.). Historia de Andalu-c\u00eda. Planeta, Barcelona, pp. VI: 185-142. Braudel, F. 1974. Civilizaci\u00f3n material y capi - talismo. L\u00e1bor, Barcelona. Cabieses, F. 1996. Cien siglos de pan. 10.000 a\u00f1os de alimentaci\u00f3n en el Per\u00fa. Universidad de San Mart\u00edn de Porres/Escuela Profe - sional de Turimo y Hoteler\u00eda. Lima. Cabrillana, N. 1989. Marbella en el Siglo de Oro. Universidad de Granad/Ayuntamien - to de Marbella, Granada. Cabrillana, N. 1990. Documentos notariales de Marbella (1536-1573). Archivo Hist\u00f3-rico Provincial de M\u00e1laga. Junta de Anda - luc\u00eda, Sevilla. C\u00e1rcer y Disdier, M. 1995. Apuntes para la Historia de la Transculturaci\u00f3n Indoespa - \u00f1ola. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/Instituto de Investigaciones His-t\u00f3ricas, M\u00e9xico. Cartay, Rafael (1992): Historia de la alimenta- ci\u00f3n en el Nuevo Mundo. San Cristobal, Est. de T\u00e1chira, Venezuela. Castro, C. 1987. El pan de Madrid. El abasto de las ciudades espa\u00f1olas del Antiguo R\u00e9gimen. Alianza, Madrid. Chaunu, P . 1983. Sevilla y Am\u00e9rica siglo XVI y XVII. Publicaciones de la Universidad de Sevilla, Sevilla. Cienfuegos, B. 1627-1631. I): Historia de las Plantas. Vol. I (de VII). Manuscrito de la Biblioteca Nacional de Madrid, 3357-6B. Cipolla, C. M. (ed.). 1979. Historia Econ\u00f3mi - ca de Europa (2). Siglos XVI y XVII. Cr\u00edtica, Barcelona. Corona P\u00e1ez, S. 2004. La vitivinicultura en el pueblo de Santa Mar\u00eda de Las Parras. Porducci\u00f3n de vinos, vinagres y aguardien - tes bajo el paradigma andaluz (siglos XVII y XVIII ). Torre\u00f3n, Coah., M\u00e9xico [edici\u00f3n on line]. Crosby, A. W. 1972. The Columbian Exchange. Biological anda Cultural Consequences of 1492. Duke Universty Press. Conn, USA [Hay traducci\u00f3n espa\u00f1ola: El Intercam-bio Transoce\u00e1nico. Consecuencias biol\u00f3gicas y culturales a partir de 1492. 1991. UNAM , M\u00e9xico]. \u2014\u2014. 1988. Imperialismo ecol\u00f3gico. La expan - si\u00f3n biol\u00f3gica de Europa, 900-1900. Cr\u00edtica, Barcelona. Curry, R. 2000. El pan de los jesuitas. Alianza, Madrid. Delf\u00edn Guillaumin, M. E. Los olivares de Ta - cubaya (M\u00e9xico) en la \u00e9poca colonial. Po - nencia al V Coloquio de Tacubaya: Pasado y Presente. ENAH-INAH . M\u00e9xico. En l\u00ednea <www.historiacocina.com/paises/articu - los/mexico.htm> Epalza, M. 1994. Los moriscos antes y despu\u00e9s de la expulsi\u00f3n. MAFRE , Madrid. Flandrin, J.L. y M. Montanari (dir.). 1994. Historia de la alimentaci\u00f3n . Trea. Gij\u00f3n, Espa\u00f1a. Fern\u00e1ndez-Armesto, F. 2004. Historia de la co - mida. Alimentos, cocina y civilizaci\u00f3n. Tus- quest /Los 5 sentidos, Barcelona. Galeote, M. 1997. L\u00e9xico ind\u00edgena de flora y fauna en tratados sobre las Indias Occiden - tales de autores andaluces. Servicio de Pu- blicaciones de la Universidad de Granada, Granada. Gallego, J.A. 1995. C\u00e1diz y el pan de cada d\u00eda. Servicio de Publicaciones de la Universi-dad de C\u00e1diz, C\u00e1diz.Referencias198 198 ANTONIO GARRIDO ARANDA Garc\u00eda Acosta, V. 1988. El consumo de pan en el siglo XVIII . Historias 19: 73-80. \u2014\u2014. 1988. Los precios del trigo en la historia colonial de M\u00e9xico. CIESAS . M\u00e9xico. \u2014\u2014. 1989. Las panader\u00edas, sus due\u00f1os y traba- jadores. Ciudad de M\u00e9xico. Siglo XVIII . CIE- SAS. M\u00e9xico. \u2014\u2014. 1993. La elaboraci\u00f3n de pan en M\u00e9xico a fines de la colonia. Antropol\u00f3gicas 7: 5-72. Garc\u00eda-Baquero Gonz\u00e1lez, A. 1976. C\u00e1diz y el Atl\u00e1ntico (1717-1778). Escuela de Estu - dios Hispanoamericanos vol. I. Sevilla. Garc\u00eda Fuentes, L. 1980. El comercio espa\u00f1ol con Am\u00e9rica, 1650-1700. Escuela de Estu - dios Hispanoamericanos. Sevilla. Garrido Aranda, A. 1996. Gonzalo de las Casas. Arte nuevo para criar seda. Estu- dio preliminar. Servicio de Publicaciones de la Universidad de Granada/Archivum. Granada. \u2014\u2014. 1999. La revoluci\u00f3n alimentaria del siglo XVI en Am\u00e9rica y Europa. En: A. Garrido Aranda. Los sabores de Espa\u00f1a y Am\u00e9rica . La Val de Onsera. Huesca, pp. 197-212. \u2014\u2014. 2002. Pautas metodol\u00f3gicas para la construcci\u00f3n de una historia satisfactoria de la alimentaci\u00f3n: El recurso de las fuen - tes. En: Alimentaci\u00f3n y Gastronom\u00eda. G. Benavides de Rivero (comp.). Universidad San Mart\u00edn de Porres/Escuela Profesional de Turismo y Hoteler\u00eda, Lima. Gibson, Ch. 1989. Los aztecas bajo el dominio espa\u00f1ol (1519-1810). Siglo XXI, M\u00e9xico. G\u00f3mez Canedo, L. 1967. Las misiones de Piritu. Documentos para su historia . Se- lecci\u00f3n y estudio preliminar. Biblioteca de la Academia Nacional de la Historia, 83 y 84, Caracas. Hamnett, B. 2001. Historia de M\u00e9xico. Cam- brigde University Press. M\u00e9xico. Hidalgo Nuchera, P . 1998. El pan de C\u00f3rdoba. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba/Servicio de Pu - blicaciones, C\u00f3rdoba. Ju\u00e1rez L\u00f3pez, J.L. 2000. La lenta emergencia de la comida mexicana. Ambig\u00fcedades criollas, 1750-1800. Miguel \u00c1ngel Porrua. M\u00e9xico. Lacoste, P . 2006. Vi\u00f1as y vinos en el Maule co - lonial (Reino de Chile, 1700-1750). Revista Universum 1(21):1-27. [edici\u00f3n en linea). Le\u00f3n, P . (dir.). 1978. Historia econ\u00f3mica y social del mundo. Sero Xys/Ediciones Encuentro, Madrid.Le\u00f3n Garc\u00eda, M.C. 2002. La distinci\u00f3n ali- mentaria de Toluca. El delicioso valle y los tiempos de escasez. CIESAS /Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, M\u00e9xico. Le\u00f3n-Portilla, M., et al. 2002. Am\u00e9rica Latina en la \u00e9poca colonial. Cr\u00edtica, Barcelona. Lockhart, J. 1999. Los nahuas despu\u00e9s de la conquista. Historia social y cultural de la po-blaci\u00f3n ind\u00edgena del M\u00e9xico central, siglos XVI-XVIII . Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Lockhart, J. y B. Schwartz. 1992. Am\u00e9rica La- tina en la Edad Moderna Una historia de la Am\u00e9rica espa\u00f1ola y el Brasil coloniales . Akal, Madrid. Long-Sol\u00eds, J. 1986. Capsicum y cultura. La historia del chili. Fondo de Cultura Econ\u00f3 - mica, M\u00e9xico. Long-Sol\u00eds, J. (coord.). 1996. Conquista y co - mida. Consecuencias del encuentro de dos mundos. Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico-Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas, M\u00e9xico. L\u00f3pez Linage, J. 1996. El ma\u00edz de grano celeste a h\u00edbrido industrial. La difusi\u00f3n espa\u00f1ola del cereal mesoam\u00e9riano. Ministerio de Agri - cultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, Madrid. L\u00f3pez Morales, H. 1998. La aventura del espa- \u00f1ol en Am\u00e9rica. Espasa, Madrid. L\u00f3pez Pi\u00f1ero, J.M., et al. 1992. Medicinas, drogas y alimentos vegetales del Nuevo Mun - do. Textos e im\u00e1genes espa\u00f1olas que los intro - dujeron en Europa. Ministerio de Sanidad y Consumo, Madrid. L\u00f3pez Rosado, D. 1988. El abasto de productos alimenticios en la ciudad de M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. L\u00f3pez y Sebasti\u00e1n, L. y J. R\u00edo. 1993. Trigo y doblamiento en La Espa\u00f1ola durante la segunda mitad del siglo XVI. Revista Com - plutense de Historia de Am\u00e9rica 19: 53-80. Lora Gonz\u00e1lez, \u00c1. 1994. El papel de Espa\u00f1a en la introducci\u00f3n de especies vegetales de inter\u00e9s econ\u00f3mico procedentes de Am\u00e9rica. Tesis Doc - toral. Universidad de C\u00f3rdoba. C\u00f3rdoba. Lovera, J.R. 1999. Alimentaci\u00f3n e Historia en la Venezuela colonial: el caso de los panes. En: M. Carmagnani, Marcelo, A. Her-n\u00e1ndez y R. Romano. Para una Historia de Am\u00e9rica, III. Fondo de Cultura Econ\u00f3-mica/El Colegio de M\u00e9xico, M\u00e9xico, pp. 73-97. 199MILPA VS. TR\u00cdADA MEDITERR\u00c1NEA 199 Moliner, M. 1998. Diccionario de uso del espa - \u00f1ol. Gredos. Madrid. Montanari, M. 1993. El hambre y la abundan - cia. Historia y cultura de la alimentaci\u00f3n en Europa. Cr\u00edtica, Barcelona. Moreno de los Arcos, R. 1996. Mi chante. Uni- versidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico/ Coordinaci\u00f3n de Humanidades, M\u00e9xico. O'Gorman, E. 2006. La invenci\u00f3n de Am\u00e9rica. Investigaci\u00f3n acerca de la estructura hist\u00f3rica del Nuevo Mundo y del sentido de su devenir. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Paunds, Norman J.G. 1992. La vida cotidia - na: Historia de la Cultura material. Cr\u00edtica, Barcelona. R\u00edo Moreno, J. 1991. Los inicios de la agricultu - ra europea en el Nuevo Mundo, 1492-1542. ASAJA /Caja Rural de Huelva/Caja Rural de Sevilla, Sevilla. Rodr\u00edguez Molina, J. 1996. La vida de la ciu - dad de Ja\u00e9n en tiempos del Condestable Iran-zo. Servicio de Publicaciones del Ayunta - miento, Ja\u00e9n. Saavedra Fern\u00e1ndez, P . 1994. La vida cotidia - na en la Galicia del Antiguo R\u00e9gimen. Cri-tica, Barcelona. Salomon, N.1973. La vida rural en tiempos de Felipe II. Planeta, Barcelona.Santa Gertrudis, J. 1956. Maravillas de la na- turaleza. Biblioteca de la Presidencia de Colombia, Bogot\u00e1. Sanfuentes Echeverr\u00eda, O. 2006. Europa y su percepci\u00f3n del Nuevo Mundo a trav\u00e9s de las especies comestibles y los espacios ame - ricanos en el siglo XVI., Historia 39(2):531- 556. Versi\u00f3n en l\u00ednea <www.scielo.cl> Sim\u00f3n Palmer, M.C. 1997. La cocina de Pala- cio, 1661-1931. Castalia, Madrid. Teti, V. 2007. Editore, Roma. Terr\u00f3n Abad, E. 1996. El conocimiento del ma\u00edz en Espa\u00f1a (siglos XVI a XVIII ). En: L\u00f3pez Linage, op. cit. V\u00e1zquez de Espinosa, A. 1992. Compendio y descripci\u00f3n de las Indias Occidentales. Edici\u00f3n de Balbino Velasco Bay\u00f3n. His - toria 16/Cr\u00f3nicas de Am\u00e9rica, 68a y 69b, Madrid. Vincent, B. 1981. \"Econom\u00eda y sociedad en el Reino de Granada (siglo XVII)\" y \"Eco - nom\u00eda y sociedad en el Reino de Granada (siglo XVIII )\". vol. VI: 353-372; 373-402. En: A. Dom\u00ednguez Ortiz (dir.). Historia de Andaluc\u00eda. Planeta, Barcelona. 201El ma\u00edz y la milpa Marco Buenrostro Son varios los lugares en el mundo en los que se inventa y desde donde se difunde la agricultura (entre doce y veinte seg\u00fan diferentes autores). M\u00e9xico es uno de ellos. Aqu\u00ed, desde la antig\u00fcedad, la agricultura adquiri\u00f3 un car\u00e1cter especial, pues se opt\u00f3 por un modelo llamado milpa. A diferencia de los otros lugares en los que se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de establecer monocultivos, en Mesoa - m\u00e9rica se difundio la milpa, que es un policultivo cuyo recurso eje es el ma\u00edz. La milpa es un espacio en el que se cultivan, se inducen y se recolec - tan diferentes plantas \u00fatiles. Tambi\u00e9n se cazan peque\u00f1as especies e insectos comestibles (de acuerdo con la doctora Cristina Mapes, seg\u00fan la regi\u00f3n es posible obtener hasta 60 diferentes productos, entre los que hay plantas medi- cinales y principalmente insumos para la cocina). La domesticaci\u00f3n del ma\u00edz se dio en cuando menos tres ejes principales. El primer eje est\u00e1 referido a la planta y sus productos. Se logr\u00f3 pasar de una peque\u00f1a mazorca, descubierta, de pocos granos, unos doce o quince, que maduraban en diferente momento y que se recog\u00edan del suelo uno a uno, a una mazorca cubierta y con cerca de 300 granos. De acuerdo al doctor Antonio Turrent, para lograr esta domesticaci\u00f3n participaron en este esfuerzo conciente y constante cerca de 33 generaciones de campesinos. Los resultados de la domesticaci\u00f3n del ma\u00edz tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en el aumento de la superficie foliar, en la rigidez de la ca\u00f1a o tallo, en los diferentes tama\u00f1os de la planta y en otras particularidades fisiol\u00f3gicas, como su relativa poca necesidad de agua y sobre todo su capacidad para transformar la energ\u00eda. 202 MARCO BUENROSTRO Fue tan consciente y profunda la transformaci\u00f3n de la planta, por parte de los cientificos de la \u00e9poca, que lograron darle a los diferentes ma\u00ed - ces formas y colores espec\u00edficos para reconocerlos a simple vista: blanco, rojo, amarillo, negro, anaranjado. No es casual, adem\u00e1s, su relaci\u00f3n con los colores de los cuatro rumbos del universo en la religi\u00f3n mesoamericana. El segundo de los ejes culturales est\u00e1 referido a la difusi\u00f3n misma del ma\u00edz y a la capacidad de los campesinos para adaptar el cultivo de la planta a diferentes tipos de suelo, clima, altitud y latitud. En la antig\u00fce - dad se generaron razas y variedades que permitieron esta difusi\u00f3n en am - plios territorios que van m\u00e1s all\u00e1 de lo que hoy se conoce como M\u00e9xico. Dentro del trabajo de domesticaci\u00f3n es relevante el que se hayan creado varios tipos de ma\u00edz en relaci\u00f3n con el tiempo de maduraci\u00f3n de la planta. En el Vocabulario de Alonso de Molina de 1571, aparece la pa - labra Xuitecpitl para nombrar un ma\u00edz que \"se hace en 60 dias\"; sabemos tambi\u00e9n por los cronistas que en algunas \u00e1reas se pod\u00edan recoger tres cosechas al a\u00f1o. Asimismo, hay ma\u00edces que fructifican en un periodo cercano a los doce meses; se cultivan en altitudes que pueden llagar a los 2 800 metr os sobre el nivel del mar. Imaginemos la cantidad de contactos culturales que tuvieron lugar entre los diferentes grupos \u00e9tnicos que habitaron estos territorios para lograr la amplia difusi\u00f3n que se dio del concepto milpa y del ma\u00edz antes de la invasi\u00f3n europea. Es interesante se\u00f1alar que, al Caribe, la cultura del ma\u00edz lleg\u00f3 a trav\u00e9s de navegantes, muy probablemente mayas. All\u00e1 se le conoce en ta\u00edno como ma\u00edz, siendo tlaolli el nombre en n\u00e1huatl para el ma\u00edz des - granado, y centli para el ma\u00edz en mazorca. No solo en Mesoam\u00e9rica, sino en el mundo, la agricultura cre\u00f3 una serie de t\u00e9cnicas y por lo tanto palabras que permitieran la transmisi\u00f3n adecuada del conocimiento; en estas tierras cada etnia gener\u00f3 sus pro - pios t\u00e9rminos seg\u00fan su cosmovisi\u00f3n y estructura del lenguaje. Tambi\u00e9n se hicieron clasificaciones bot\u00e1nicas precisas y se dieron nombres para las partes de la planta y para sus diferentes estados de maduraci\u00f3n. Adicionalmente fue necesaria una mejor predicci\u00f3n del clima, ra - z\u00f3n por la cual se desarrollaron, entre otras ciencias, la astronom\u00eda y las matem\u00e1ticas, donde el concepto cero es \u00fatil como marcador del inicio de un periodo. Tambi\u00e9n se desarroll\u00f3 la geometr\u00eda. El tercer eje de la domesticaci\u00f3n del ma\u00edz esta referido a la coci - na. Usualmente son las mujeres quienes se encargan de seleccionar las mazorcas que contienen los granos que ser\u00e1n sembrados en cada ciclo. Adem\u00e1s aseguran con esta reserva de granos el trabajo del siguiente ciclo agr\u00edcola. EL MA\u00cdZ Y LA MILPA 203 Mediante esta cuidadosa selecci\u00f3n fueron creados ma\u00edces especia - les para hacer tortillas, pues la masa, producto de la elaboraci\u00f3n de nix - tamal, le da una consistencia pl\u00e1stica denominada correa, necesaria para la flexibilidad de las tortillas. Otros ma\u00edces, quiz\u00e1 los m\u00e1s antiguos, llamados palomeros, se especializaron para el reventado al calor; otros m\u00e1s se adecuaron para hacer pinole, (harina de ma\u00edz tostado y molido en seco). Los hay para reventar en h\u00famedo y otros \u00fatiles para producir alimentos fermentados. Un buen n\u00famero de ma\u00edces son de uso m\u00faltiple. La milpa es al mismo tiempo un concepto y un espacio de cultivo. Antes de iniciar cada ciclo agr\u00edcola, un campesino determina sus nece - sidades, establece una estrategia y selecciona las plantas que cultivar\u00e1 junto con el ma\u00edz en la milpa; \u00e9stas pueden cambiar en el siguiente ciclo, de campesino a campesino y de regi\u00f3n en regi\u00f3n. La milpa est\u00e1 organizada de tal manera que las plantas que la in - tegran ocupen diferentes niveles en los pisos a\u00e9reos y en la parte de las ra\u00edces o subterr\u00e1nea. Tambi\u00e9n el concepto milpa se trabaj\u00f3 para promover sinergias; por ejemplo, el frijol aporta nitr\u00f3geno que el ma\u00edz extrae del suelo, a su vez la ca\u00f1a del ma\u00edz puede prestar apoyo al frijol enredador; la calabaza cubre con sus grandes hojas parte del suelo evitando as\u00ed la evaporaci\u00f3n directa y la proliferaci\u00f3n de malezas. Una ventaja de la milpa es que produce insumos durante pr\u00e1ctica - mente todo el ciclo agr\u00edcola y no solo en la cosecha. Dos conceptos m\u00e1s concurren y dan cuenta de la intenci\u00f3n que tuvieron las etnias en Mesoam\u00e9rica en su relaci\u00f3n estrecha de respeto con la naturaleza. La primera se refiere al aprovechamiento integral de plantas como el ma\u00edz, el maguey y la calabaza. El segundo se relaciona con el aprovechamiento, como recurso, de insumos que en otras culturas son considerados como plagas o enfer - medades; son los casos, por ejemplo, del gusano elotero, del chapul\u00edn, de muchos quelites y del hongo conocido como cuitlacoche. En la cocina, la combinaci\u00f3n de ma\u00edz y frijol genera un buen con - junto prote\u00ednico. Son m\u00e1s de 600 las preparaciones que con ma\u00edz se pue - den producir en la cocina. La amplia gama de combinaciones creadas, por cocineras y cocineros, permite que los sabores sean casi infinitos. Con el desarrollo mesoamericano de la agricultura y la milpa se generaron sistemas de irrigaci\u00f3n y drenaje, terrazas escalonadas y terra - zas de formaci\u00f3n sucesiva; con la invenci\u00f3n de las chinampas, calificadas hoy d\u00eda como un sistema agroecol\u00f3gico muy eficiente, se logr\u00f3 la subi -204 MARCO BUENROSTRO rrigaci\u00f3n y un espacio altamente productivo por la constante renovaci\u00f3n del suelo org\u00e1nico f\u00e9rtil. Por ser el trabajo de la milpa especializado se idearon utensilios espec\u00edficos para ciertas labores, como el pizc\u00f3n o pizcador, una herra - mienta que sirve para abrir las hojas que cubren la mazorca cuando se dobla antes de cosecharla, y el palo plantador o coa, que es otro utensilio ideado para el cultivo del ma\u00edz. Hay milpas que requieren de cambio de localizaci\u00f3n por tres o cuatro a\u00f1os para retornar a su lugar original, y milpas que se cultivan en el mismo espacio desde hace cientos de a\u00f1os. Las altas culturas mesoamericanas y sus descendientes, portadores de parte de la cultura del ma\u00edz y la milpa, la contin\u00faan practicando y desarro - llando aun en las condiciones adversas que se enfrentan en la actualidad. Algo relevante es que, tanto las semillas como los conocimientos colectivos de la cultura de la milpa, se comparten y se consideran p\u00fabli - cos. Esto muestra que el desarrollo no necesariamente tiene que seguir un solo camino y que no son importantes las patentes para el devenir arm\u00f3nico de la humanidad. Los hallazgos arqueol\u00f3gicos, los datos hist\u00f3ricos, la relaci\u00f3n con - tinua y cotidiana por parte de los mexicanos con la planta del ma\u00edz o sus productos, muestran c\u00f3mo se ha generado un v\u00ednculo estrecho que desemboca en la creaci\u00f3n de identidad y en un fuerte v\u00ednculo cultural que hace reconocernos como gente de ma\u00edz. S\u00edrvase de ejemplo, de expresi\u00f3n creativa y refinada, los variados productos que se producen con la hoja seca de la mazorca del ma\u00edz, o totomoxtle, que se manufacturan en diferentes localidades del pa\u00eds. Para terminar quiero recordar las palabras del doctor Guillermo Bonfil en la presentaci\u00f3n del cat\u00e1logo de la exposici\u00f3n inaugural del Museo Nacional de Culturas Populares en 1982. Ah\u00ed anot\u00f3: \"El ma\u00edz es una planta humana, cultural en el sentido m\u00e1s profundo del t\u00e9rmino, porque no existe sin la intervenci\u00f3n inteligente y oportuna de la mano; no es capaz de reproducirse por s\u00ed misma. M\u00e1s que domesticada la plan - ta de ma\u00edz fue creada por el trabajo humano.\" 205Las dos principales se\u00f1as de identidad de los pueblos son la lengua materna y la manera en que se alimentan. En M\u00e9xico, la cultura alimentaria se da en un contexto cuya base son las culturas originarias, quienes, debido a su manera de ver el mundo o cosmovisi\u00f3n, han tenido una relaci\u00f3n especialmente cercana con la naturaleza. La suma de una importante biodiversidad \u2014recordemos que M\u00e9xico es uno de los doce pa\u00edses megadiversos y dentro de ellos ocupa el quinto lugar\u2014 y la presencia de culturas de gran creatividad, ha dado lugar a una cocina rica y variada. En esa cocina, el ma\u00edz tiene un lugar fundamental. Las cualidades de esta planta, a las que se ha referido Marco Buenrostro, lo convirtieron muy pronto en una verdadera deidad. Es por ello que el ciclo agr\u00edcola del ma\u00edz conforma un complejo cultural de la mayor importancia entre las comunidades ind\u00edgenas de pr\u00e1cticamente todo el territorio nacional. Para quienes aqu\u00ed vivimos, el ma\u00edz no es tan solo un alimento, es, como dijera Guillermo Bonfil Batalla, el fun - damento de la cultura popular mexicana. En palabras de Enrique Florescano: Una de las caracter\u00edsticas del antiguo dios del ma\u00edz es que resume en su figura los procesos agrarios y biol\u00f3gicos que culminaron en la creaci\u00f3n de este cereal. Las distintas fases de cultivo, desde la preparaci\u00f3n del terreno, pasando por la siembra, el viaje de la semilla por el interior de la tierra, la maduraci\u00f3n del grano, hasta la cosecha, se convirtieron, en el imaginario mesoamericano, en mani - festaciones del dios. La preparaci\u00f3n de la parcela de cultivo y la siembra est\u00e1n Ma\u00edz, identidad y cultura Cristina Barros206 CRISTINA BARROS relacionadas con numerosas ceremonias dedicadas a la madre tierra con la intenci\u00f3n de que \u00e9sta consintiera la profanaci\u00f3n de su cuerpo y la in - troducci\u00f3n en \u00e9l de la semilla.1 Esta concepci\u00f3n est\u00e1 presente en los pueblos ind\u00edgenas de hoy; es una manifestaci\u00f3n innegable de la notable continuidad cultural de las antiguas culturas mexicanas. Coras, mayas, tzeltales, rar\u00e1muri, matlazin - cas, huicholes, n\u00e1huas, zapotecos, mixes, pur\u00e9pechas y hasta abarcar al menos 60 de las etnias originarias de M\u00e9xico, han conservado numerosas pr\u00e1cticas rituales en relaci\u00f3n con el ma\u00edz, de evidente origen prehisp\u00e1 - nico. A trav\u00e9s de un breve recorrido por distintos estados de la rep\u00fablica mexicana y por diversas culturas, me propongo evidenciar esta realidad. Antes quisiera dar algunos antecedentes importantes que han des - tacado investigadores como Johanna Broda (\"La etnograf\u00eda de la fiesta de la Santa Cruz: una perspectiva hist\u00f3rica\"), Catherine Good (\"El ritual y la reproducci\u00f3n de la cultura: ceremonias agr\u00edcolas, los muertos y la ex - presi\u00f3n est\u00e9tica entre los nahuas de Guerrero\") y Alfredo L\u00f3pez Austin. El calendario mesoamericano comprend\u00eda numerosas celebraciones en las que se veneraba a distintas deidades, mencionemos en especial a Tl\u00e1loc, dios de la lluvia, a Xiuhtecuhtli, dios del fuego, a Eh\u00e9catl, dios del viento y a Chicomex\u00f3chitl, diosa de los mantenimientos. La invasi\u00f3n es - pa\u00f1ola trajo consigo nuevas deidades y un calendario distinto que guarda el recuerdo de los antecedentes agr\u00edcolas en relaci\u00f3n con algunos santos. Para poder seguir practicando su propia religi\u00f3n, los antiguos mexicanos recurrieron a lo que unos llaman sincretismo, y otros, como Marco Buen - rostro, llaman mimetismo. Son los \"dioses detr\u00e1s de los altares\". Entre los santos o celebraciones asociadas con la virgen Mar\u00eda de la religi\u00f3n cat\u00f3lica, que coinciden con fechas agr\u00edcolas y en ciertos casos incluso con caracter\u00edsticas propias de las deidades mesoamericanas, men - cionemos la Candelaria o Purificaci\u00f3n de la Virgen el dos de febrero, la Santa Cruz en mayo, el d\u00eda de san Isidro Labrador, santo evidentemente agr\u00edcola asociado con Tl\u00e1loc que se celebra el 15 de mayo, la virgen Mar\u00eda en agosto, san Juan Bautista en junio, san Miguel arc\u00e1ngel en septiembre, y tambi\u00e9n los d\u00edas de Todos Santos y Fieles difuntos que corresponder\u00edan a la cosecha. Se considera que la virgen de Guadalupe, cuyo papel es pre - ponderante entre nosotros, estar\u00eda vinculada con Chicomec\u00f3atl. Pero vayamos pues a una poblaci\u00f3n m\u00e1s o menos cercana al Dis - trito Federal: el pueblo de San Francisco Oztotilpan en el vecino Estado de M\u00e9xico, donde habitan descendientes de los matlazincas. Ah\u00ed, des - 1 Quetzalc\u00f3atl y los mitos fundacionales de Mesoam\u00e9rica , p. 19.MA\u00cdZ, IDENTIDAD Y CULTURA 207 pu\u00e9s de la cosecha, se hace la selecci\u00f3n del ma\u00edz que ser\u00e1 sembrado en el siguiente ciclo; se coloca luego en el altar familiar, que es un espacio sagrado, donde permanece desde el 2 de febrero, d\u00eda de la Candelaria (Purificaci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda), hasta el mi\u00e9rcoles de ceniza, fecha en que se lleva a bendecir a la iglesia junto con semillas, como las habas o el frijol, acompa\u00f1adas de recipientes con agua y velas. El ma\u00edz se siembra el 19 de marzo, d\u00eda de san Jos\u00e9, que adem\u00e1s est\u00e1 dedicado al Fuego, a la Lumbre, que simboliza al sol que llaman Chut\u00e1. Otro d\u00eda importante es el 15 de mayo, en que se celebra a san Isidro Labrador. A este santo, asociado con el dios de la lluvia, se le agradecen los frutos cosechados y se le pide que haya buenas lluvias para el nuevo ciclo agr\u00edcola. Se hace una procesi\u00f3n que va desde la iglesia principal del pueblo hasta una peque\u00f1a capilla consagrada a san Isidro, que se ubica en un mont\u00edculo (recordemos que los cerros se asocian con el agua). Al frente de la procesi\u00f3n, que tuvo lugar en 2007, describe Mari - cela Gallegos Devez\u00e9, se colocaron \"algunas yuntas adornadas con papel de colores y globos, despu\u00e9s van unos j\u00f3venes llevando la cruz y unos ciriales altos, luego van los fiscales y mayordomos portando unas andas (antashi) con el santito, les segu\u00eda la banda de m\u00fasica de San Francis - co... y despu\u00e9s la comunidad...\" Una vez en la capilla se le hacen los honores al santo toc\u00e1ndole las \"ma\u00f1anitas\". La ceremonia religiosa cul - mina con una comida en la que todo el pueblo, as\u00ed como los invitados, comparten la comida que ofrecen los fiscales y mayordomos, junto con las autoridades municipales. El sistema de cargos que permite la organizaci\u00f3n de esta celebra - ci\u00f3n, y otras m\u00e1s vinculadas con el ciclo agr\u00edcola del ma\u00edz o ta'tuhui, descansa en el sistema de reciprocidad y \"es la base estructural en torno a la cual se organiza la comunidad\". 2 Los tzeltales, grupo \u00e9tnico que tambi\u00e9n habita en el estado de Chiapas, ofrecen una comida especial cuando se siembra la parcela o la milpa, para que \"los granos penetren bien en la tierra\" y as\u00ed haya una buena cosecha. Participan amistades y familiares. Estas tareas, como muchas otras entre las etnias, son comunitarias. Se trata de la comida de siembra que abarca dos tipos de tamal: petul y chenkul waj, atole llamado pajal ul, caldo o s' uelil y, desde luego, tortillas. 3 En San Juan Ixtenco, comunidad h\u00f1ah\u00f1\u00fa ubicada en Tlaxcala, el 24 de junio d\u00eda de san Juan, santo patrono de la poblaci\u00f3n, se prepara el 2 Marisela Gallegos Devez\u00e9, \"La fiesta de San Isidro Labrador y los ritos de fertilidad del ma\u00edz entre los matla - zincas de San Francisco Oxtotilpan\", p. p. 122-135. 3 V\u00e9ase Adriana Fabiola S\u00e1nchez y Francisco Mayorga, Recetario ind\u00edgena de Chiapas208 CRISTINA BARROS mole de matuma y el mole prieto o negro; tambi\u00e9n est\u00e1n presentes las grandes ollas de atole agrio con el bello color rosa-guinda que da el ma\u00edz rojo con que se elabora. Este ma\u00edz, tambi\u00e9n ah\u00ed, tiene car\u00e1cter sagrado. Ese car\u00e1cter sagrado del ma\u00edz puede observarse adem\u00e1s en los arcos y portadas, en los que suele haber granos de ma\u00edz de los distintos colores que hay en los alrededores de esta poblaci\u00f3n: guindas, rosas, amarillos (pa - lomero), blancos (cacahuacintle), lilas, mamey, naranja, veteados de blanco y mamey (cristo), negros y azules, entre otros. La presencia de \u00e9stas y otras semillas, como el frijol de varios colores, la alfalfa, la lenteja, el ch\u00edcharo o arverj\u00f3n, el girasol, la pepita pelada que da los tonos verdes, el mijo, la mostaza, el arroz y el quelite (huauhzontle), nos remite a la fertilidad. En el estado de Veracruz, en la poblaci\u00f3n de Huitzitzilco (\"lugar de colibr\u00edes\"), que corresponde al municipio de Ixhuatl\u00e1n de Madero, los habitantes de origen nahua consideran, al igual que sus antepasados, que la tierra es \"madre de la existencia\" y como la vida de la comunidad depende del ma\u00edz, la siembra, la germinaci\u00f3n, los primeros elotes y la cosecha, son momentos que se sacralizan. Como ocurre en otras comu- nidades, en la geograf\u00eda sagrada del lugar, los cerros ocupan un lugar destacado; son los depositarios de la lluvia y a ellos se les pide permiso para sembrar. El cerro principal de Huitzitzilco se llama Xochipapatla. Ah\u00ed tiene lugar una ceremonia cuyo prop\u00f3sito es hacer a un lado aquello que estorbe a la lluvia. Primero se hace una consulta adivinatoria con semillas de ma\u00edz para decidir c\u00f3mo ser\u00e1 la celebraci\u00f3n. Los ofician - tes acompa\u00f1ados de sus esposas representan al ma\u00edz como chicomex\u00f3chitl (siete flores). Se cortan siete parejas, hombre y mujer, en papel de dis - tintos colores; son una alegor\u00eda de los siete cerros que se veneran en la poblaci\u00f3n. Para el mismo efecto se amarran 21 mazorcas de las mejores con un pa\u00f1uelo rojo. Ser\u00e1n parte de los ofrecimientos al cerro. Los pobladores, junto con quienes llegan de lugares m\u00e1s o menos distantes, salen hacia el cerro al cuarto d\u00eda de la celebraci\u00f3n, con chi-quihuites y canastos que contienen las ofrendas: alimentos, bebidas y adornos. Los sacerdotes dan de comer a la tierra trozos de zacahuil, un gran tamal cocido al horno hecho de ma\u00edz martajado y relleno con un guajolote entero en salsa de chiles (mole), que se envuelve en hoja de pl\u00e1tano. Habr\u00e1, adem\u00e1s, tamales peque\u00f1os, caldo de pollo, aguardiente, pan, chocolate, refrescos, atole de amaranto, agua y agua bendita. La preparaci\u00f3n de los alimentos para la ofrenda est\u00e1 a cargo de las mujeres, mientras que los hombres proveen lo necesario para condi - mentarlos; adem\u00e1s acarrean el agua y la le\u00f1a. Toda la comida de ofrenda se sah\u00fama con copal. Despu\u00e9s, los sacerdotes pronuncian estas palabras dedicadas al cerro: \"Te dejaremos este alimento para que nos concedas el MA\u00cdZ, IDENTIDAD Y CULTURA 209 agua, ya que nos hace mucha falta para nuestros cultivos. Te agradecere - mos por permanecer unos d\u00edas en esta promesa que te estamos haciendo.\" Ya de vuelta a la poblaci\u00f3n se contin\u00faan las ofrendas con caf\u00e9 y pan; el s\u00e9ptimo d\u00eda los oficiantes ind\u00edgenas se despiden de las ofrendas de papel con nuevas ofrendas que representan a los dioses: aguardiente, velas, un huevo cocido y otro crudo y una bola de masa. El chicomex\u00f3 - chitl se sah\u00fama y se guarda. La m\u00fasica ocupa un lugar relevante en estas ceremonias. Cada mo - mento se acompa\u00f1a con un son especial, pues los sones son la expresi\u00f3n musical m\u00e1s importante en la regi\u00f3n. La danza tambi\u00e9n est\u00e1 presente en buen parte de las ceremonias agr\u00edcolas. En la Huasteca hidalguense hay danza en la fiesta del Chicomex\u00f3chitl; en la Huasteca poblana encon - tramos danzas, como la danza del ma\u00edz, as\u00ed como la de los Acatlaxquis, los segadores, los quetzales y los negritos . Los huastecos potosinos danzan el tzacam son, y los tamaulipecos practican la danza de San Isidro y la danza del ma\u00edz, y en la Huasteca veracruzana se baila la danza del nopal; todas ellas expresiones de ritos propiciatorios. Un capit\u00e1n de la danza del ma\u00edz en Tancoco, Veracruz, se\u00f1ala: \"el ma\u00edz es nuestro cuerpo, el cuerpo de los danzantes, se convierte en mata de ma\u00edz, es el ma\u00edz mismo para no olvidar que somos ma\u00edz\". Otras manifestaciones art\u00edsticas que est\u00e1n presentes son los arcos de flores y otras figuras, como cruces, as\u00ed como las llamadas xochicopina, xochicoscatl, xochitecometl hechas de palma y flores; y la max\u00f3chitl que se hace solo de palma. En la poblaci\u00f3n tambi\u00e9n se elaboran ollas, cazuelas, comales y jarros de barro, que est\u00e1n presentes durante la elaboraci\u00f3n de la comida y en la ofrenda. Este conjunto de expresiones culturales co-munitarias fortalece los lazos de identidad de la comunidad. 4 Los d\u00edas de muertos en el estado de Guerrero muestran tambi\u00e9n este sentido religioso asociado con el ma\u00edz. En estas fechas, en Ameyal - tepec (Cerro del Manantial), se convive con los antepasados ya muertos, pues, aunque ya dejaron su cuerpo f\u00edsico, contin\u00faan formando parte de la comunidad y de su familia. Sus almas, ya ligeras, se convierten en mensajeras que intervienen ante los santos y Tonantzin, \"Nuestra Ma- drecita\", para que env\u00eden las lluvias y hagan propicias las cosechas. En esta comunidad, tambi\u00e9n nahua, los muertos llegan el d\u00eda de san Miguel (29 de septiembre) a compartir los primeros elotes. Fueron ellos quienes pidieron en nuestro nombre a las deidades que nos ayuda - ran para que hubiera lluvias y buena cosecha. Este d\u00eda se comparte una elotada (comida con elotes asados y hervidos) y en muchas poblaciones 4 Amparo Sevilla en Cuerpos de ma\u00edz: danzas agr\u00edcolas de la Huasteca, p. 24.210 CRISTINA BARROS se forman cruces con la flor de peric\u00f3n, cuyo simbolismo ha descrito bien Dora Sierra.5 Los muertos se ir\u00e1n entre el 31 de octubre y el 2 de noviembre. Entonces, se les preparan ofrendas para que lleven alimento en su viaje de regreso al otro mundo. Se les dar\u00e1 chocolate, atole de izquitl (harina fina de ma\u00edz tostado en comal y molido con piloncillo) y totopoxtles (ga- lletas de masa de ma\u00edz y piloncillo cocidas y doradas en el comal). La ofrenda es resultado del trabajo colectivo. A trav\u00e9s de la comida se transmite la fuerza ( chicahualiztli) de los que la producen y elaboran. Este traslado de energ\u00eda es recibido por los muertos, que toman de la ofrenda olores, vapores y sabores. La vida y la muerte son un continuo. Al morir \"la tierra nos come\", nos desintegramos lentamente hasta reinte - grarnos a ella. Durante nuestra vida, a cambio, hemos comido de la tierra. 6 Si revisamos el calendario de fiestas y celebraciones del estado de Hidalgo, encontramos que se repiten como santos patronales de distin - tas comunidades: san Jos\u00e9, san Isidro, san Juan Bautista, san Pedro, san Agust\u00edn, san Francisco, la Pur\u00edsima Concepci\u00f3n y desde luego, la virgen de Guadalupe, que es, sin duda, a la que celebran un mayor n\u00famero de comunidades. Se trata de Tonantzin, \"Nuestra Madrecita\", como la lla - man en poblaciones como Huejutla, donde se le canta en n\u00e1huatl para celebrar su d\u00eda. La diosa madre, la madre tierra, la diosa de los manteni - mientos, la santa patrona de los mexicanos. No faltan en casos aislados otros santos: san Nicol\u00e1s, san Pedro, Nuestra Se\u00f1ora del Refugio, Nues - tra Se\u00f1ora de los \u00c1ngeles, san Antonio, san Marcos y santa Ana. El 2 de febrero, d\u00eda de la candelaria es la bendici\u00f3n de semillas en Tezontepec; el 3 de mayo, por ejemplo, coincide con un Cristo de nombre ind\u00edgena, el se\u00f1or de Acaxochitl\u00e1n, en la poblaci\u00f3n del mismo nombre. En Itzmiquilpan, la santa Cruz es una fecha relevante; se une en octubre a la ceremonia en que se sube la Cruz al cerro, para bajarla una semana antes del 3 de mayo. El 7 de mayo, por cierto, es la fiesta de las Espigas en Tlaxcoapan. El 15 de mayo, d\u00eda en que suele iniciarse la siembra, coincide con san Isidro Labrador, que en Xiquila se conoce tambi\u00e9n como san Isidro del Ma\u00edz; por la fecha est\u00e1 asociado con el agua. Ese d\u00eda, en Meztitl\u00e1n, se lleva a san Isidro a una huerta en la vega; hay misa al aire libre, comida campestre, mariachis y huapangueros. 5 V\u00e9ase El demonio anda suelto. El poder de la cruz de peric\u00f3n. 6 Johanna Broda, \"La etnograf\u00eda de la fiesta de la Santa Cruz: una perspectiva hist\u00f3rica\", y Catherine Good Eshelman, \"El ritual y la reproducci\u00f3n de la cultura: ceremonias agr\u00edcolas, los muertos y la expresi\u00f3n est\u00e9tica entre los nahuas de Guerrero\", en Cosmovisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico; p.p. 165-238 y 239-297, respectivamente.MA\u00cdZ, IDENTIDAD Y CULTURA 211 Tambi\u00e9n se vinculan con el agua, san Juan Bautista (24 de junio), san Pedro (29 de junio, recordemos las l\u00e1grimas que se dice que verti\u00f3 este santo), y con Nuestra Se\u00f1ora de las L\u00e1grimas, que se celebra en Tetepango el 15 de agosto. Es interesante mencionar que en Huejutla tiene lugar la bendici\u00f3n del agua el s\u00e1bado santo. San Agust\u00edn debe su presencia a los agustinos, pero hay que re - cordar que para el 28 de agosto ya apuntan los primeros elotes; hay solo una poblaci\u00f3n que festeje a san Miguel, tan importante en cambio en los estados de Morelos y en Guerrero. Finalmente, no nos cabe duda de que dos de las fechas de mayor importancia en el calendario hidalguense son el 1 y 2 de noviembre. De acuerdo con Artemio Arroyo Mosqueda, la fiesta del \"quita y pon de bandera\" de Mixquiahuala, \"es m\u00e1s que todo un ruego a los dio - ses para que la pr\u00f3xima siembra sea de provecho.\" 7 Este recorrido no es en modo alguno exhaustivo. Nos faltan men - ciones importantes, por ejemplo, apenas aparece Chiapas, y tendr\u00edamos que referirnos a los mayas de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, a las diversas culturas de Oaxaca, de Michoac\u00e1n, entre muchas otras, que dar\u00edan lugar a un texto muy nutrido. Ah\u00ed encontrar\u00edamos celebraciones y ceremonias cuyo centro es el ciclo agr\u00edcola. En conjunto muestran que el alimento, y en particular el ma\u00edz, forma parte de la cosmovisi\u00f3n de los mexicanos; el ma\u00edz hace posible la vida y por \u00e9l existimos. Estamos tan identificados con \u00e9l que nos consideramos hombres y mujeres de ma\u00edz. 7 Artemio Arroyo Mosqueda. El valle del Mezquital. Una aproximaci\u00f3n.212 Arroyo Mosqueda, A. 2001. El valle del Mez - quital. Una aproximaci\u00f3n . Consejo Estatal para la Cultura y las Artes de Hidalgo, M\u00e9xico. Broda, J. y J. F\u00e9lix B\u00e1ez (coords.). 2001. Cos- movisi\u00f3n, ritual e identidad de los pueblos ind\u00edgenas de M\u00e9xico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica/ CNCA , M\u00e9xico. Florescano, E. 1995. Quetzalc\u00f3atl y los mitos fundacionales de Mesoam\u00e9rica. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico. Gallegos Devez\u00e9, M. 2009. La fiesta de san Isidro Labrador y los ritos de fertilidad del ma\u00edz entre los matlazincas de San Francisco Oxtotilpan. En: C. Morales Valderrama y C. Rodr\u00edguez Lazcano (coords.) Desgrananado la mazorca. Or\u00edgenes y etnograf\u00eda de los ma\u00edces nativos. Diario de Campo, pp. 122-135. S\u00e1nchez, A.F. y F. Mayorga. 2000. Recetario ind\u00edgena de Chiapas. Col. Cocina ind\u00edgena y popular-Conaculta, M\u00e9xico. Sevilla, A. 2000. Introducci\u00f3n, Cuerpos de ma\u00edz: danzas agr\u00edcolas de la Huasteca, Programa de Desarrollo Cultural de la Huasteca, M\u00e9xico. 13-31 pp. Sierra Carrillo, D. 2007. El demonio anda suelto. El poder de la cruz de peric\u00f3n . INAH , M\u00e9xico.Referencias 213Cristina Barros, Investigadora de Cultura Alimentaria, M\u00e9xico Marco Buenrostro, Investigador de Cultura Alimentaria, M\u00e9xico Johanna Broda, Instituto de Investigaciones Hist\u00f3ricas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Esperan\u00e7a Carri\u00f3 Cabrer, Laboratori de Bot\u00e0nica, Facultat de Farm\u00e0cia, Universitat de Barcelona, Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a Jes\u00fas Contreras, Universidad de Barcelona, Espa\u00f1a Maira Fern\u00e1ndez Zequeira, Instituto de Ecolog\u00eda y Sistem\u00e1tica, Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente ( CITMA ), Cuba Teresa Garnatje Roca, Institut Bot\u00e0nic de Barcelona ( IBB-CSIC-ICUB ), Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a Antonio Garrido Aranda, Universidad de C\u00f3rdoba, Espa\u00f1aMontserrat Gispert Cruells, Facultad de Ciencias, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Alfredo L\u00f3pez Austin, Instituto de Investigaciones Antropol\u00f3gicas, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico F. Xavier Medina, Departamento de Sistemas Alimentarios, Cultura y Sociedad, Universitat Oberta de Catalunya ( UOC), Barcelona, Espa\u00f1a Aurora Montufar, Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, M\u00e9xico Montse Parada Soler, Laboratori de Bot\u00e0nica, Facultat de Farm\u00e0cia, Universitat de Coll, Laboratori de Bot\u00e0nica, Facultat de Farm\u00e0cia, Universitat de Barcelona, Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a Miguel A. Vales Garc\u00eda, Instituto de Ecolog\u00eda y Sistem\u00e1tica, Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente ( CITMA ), Cuba Joan Vall\u00e8s Xirau, Laboratori de Farm\u00e0cia, Universitat de Barcelona, Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a Daysi Vilamaj\u00f3 Alberdi, Instituto de Ecolog\u00eda y Sistem\u00e1tica, Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente ( CITMA ), CubaIdentidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria. se imprimi\u00f3 en los talleres de Seprim/HEUA730908AM1, Cerrada de T\u00e9cnicos y Manuales 19-52, Col. Lomas Estrella, 09880 M\u00e9xico, D.F. El tiro fue de 1000 ejemplaresIdentidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria memoria simposioIdentidad a trav\u00e9s de la cultura alimentaria "}