{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comunidadandina.org/StaticFiles/201166161329libro_indigenas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas Lima 4,5 y 6 de Julio de 2007 COLOMBIA ECUADORBOLIVIA PER\u00da LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINALOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas El presente documento tiene como base las exposiciones presentadas en el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas, organizado por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina (SGCAN), con el apoyo de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI). Dicho Foro se realiz\u00f3 el 4, 5 y 6 de Julio de 2007 en la ciudad de Lima - Per\u00fa. Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \u00c1rea: Social y Pol\u00edtica / Proyecto Pueblos Ind\u00edgenas Director General: Adalid Contreras Coordinadora Editorial: Pacha Cabascango Chicaiza Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional Programa Regional Andino Editor: An\u00edbal Alvarado Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: Alejandra Ch\u00e1vez Subir\u00eda Impreso por: Dot Print S.A.C. Fotos portada y contraportada: Fotos CAN Alejandra Ch\u00e1vez \u00c1ngel Sozoranga Arturo Bullaird Dennys Ramos Francisco Caizapanta Franklin Quishpe Juan Bastidas Karla P\u00e1ez Rodrigo Salas Versi\u00f3n digital de esta publicaci\u00f3n: www.comunidadandina.org/publicaciones.htm Las ideas, afirmaciones y opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n son de exclusiva responsabilidad de sus autores. Hecho el Dep\u00f3sito Legal en la Biblioteca Nacional del Per\u00fa N\u00b0 2008-04404. Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina Av. Arambur\u00fa - Cuadra 4, Esq. con Paseo de la Rep\u00fablica, San Isidro - Lima 27, Per\u00fa Tel\u00e9fono: (511) 411-1400 Fax: (511) 221-3329 www.comunidadandina.org Lima - Per\u00fa, 2008.LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA El texto que tiene el lector en sus manos, m\u00e1s que un libro es una revelaci\u00f3n, una incursi\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n de los pueblos andinos y amaz\u00f3nicos en el pensamiento de la integraci\u00f3n. En este sentido este texto, es una continuidad, un punto de meditaci\u00f3n, de intercambios de saberes y de aprendizajes en el andar por el Qhapaq \u00d1an o camino de la sabidur\u00eda. Guiados por la filosof\u00eda de la Integraci\u00f3n Integral, concepto que caracteriza a la organizaci\u00f3n de la Comunidad Andina en la actualidad, convocamos al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas para pensar con ellos, y desde ellos, el desaf\u00edo de la integraci\u00f3n regional. Respondiendo a nuestro llamado, m\u00e1s de 35 yatichiris, sabios, amautas, pensadores e investigadores acudieron a la sede de la CAN. La observaron, la midieron, la purificaron con un ritual de inauguraci\u00f3n. Invocaron a sus dioses tutelares, valoraron el silencio en el que uno se encuentra consigo mismo para ver el entorno, convocaron al encuentro, al di\u00e1logo, a la paz, la armon\u00eda, la solidaridad. Se tomaron la CAN, la bendijeron, la alimentaron, la enriquecieron. Hablar de integraci\u00f3n no les era ajeno, porque su l\u00f3gica del comercio justo, de la interculturalidad, de la reciprocidad y de la complementariedad est\u00e1n enraizados en la vida cotidiana de sus propias culturas, en el Abya Yala. No fue un evento m\u00e1s, por eso \u00e9ste no es un libro m\u00e1s. Es un testimonio, un encuentro, un acto de inclusi\u00f3n de un mundo que convive con el mundo oficial en una paridad dual que necesita entrelazarse. No es casual que la primera parte est\u00e9 dedicada a la unidad en la diversidad, b\u00fasqueda permanente de la integraci\u00f3n. La segunda parte habla de racionalidades, de identidades, de l\u00f3gicas, pensamientos y sabidur\u00edas, en plural, como queriendo representar la sociedad en las caracter\u00edsticas del control vertical y simult\u00e1neo de m\u00faltiples pisos ecol\u00f3gicos. En la tercera parte las reflexiones son sobre el Vivir Bien, Suma Qama\u00f1a o Alli Kawsay que gu\u00eda la vida en armon\u00eda social, con la naturaleza y con el futuro. La cuarta y quinta partes exponen las construcciones hist\u00f3ricas de siempre y de ahora, se\u00f1al\u00e1ndonos a manera de conclusiones y recomendaciones una rara cualidad que no presenta proyectos sino preguntas y desplazamientos. Eso mismo es este texto, un punto de reflexi\u00f3n para seguir incluyendo sociedades, realidades y utop\u00edas, en el camino de la integraci\u00f3n. PRESENT ACI\u00d3N PRESENT ACI\u00d3N Foto: \u00c1ngel SozorangaAdalid Contreras Director General 9789972787430ISBN: 978-9972-787-43-0LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas El presente documento tiene como base las exposiciones presentadas en el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas, organizado por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina (SGCAN), con el apoyo de la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional (AECI). Dicho Foro se realiz\u00f3 el 4, 5 y 6 de Julio de 2007 en la ciudad de Lima - Per\u00fa. Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina \u00c1rea: Social y Pol\u00edtica / Proyecto Pueblos Ind\u00edgenas Director General: Adalid Contreras Coordinadora Editorial: Pacha Cabascango Chicaiza Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional Programa Regional Andino Editor: An\u00edbal Alvarado Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: Alejandra Ch\u00e1vez Subir\u00eda Impreso por: Dot Print S.A.C. Fotos portada y contraportada: Fotos CAN Alejandra Ch\u00e1vez \u00c1ngel Sozoranga Arturo Bullaird Dennys Ramos Francisco Caizapanta Franklin Quishpe Juan Bastidas Karla P\u00e1ez Rodrigo Salas Versi\u00f3n digital de esta publicaci\u00f3n: www.comunidadandina.org/publicaciones.htm Las ideas, afirmaciones y opiniones expresadas en esta publicaci\u00f3n son de exclusiva responsabilidad de sus autores. Hecho el Dep\u00f3sito Legal en la Biblioteca Nacional del Per\u00fa N\u00b0 2008-04404. Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina Av. Arambur\u00fa - Cuadra 4, Esq. con Paseo de la Rep\u00fablica, San Isidro - Lima 27, Per\u00fa Tel\u00e9fono: (511) 411-1400 Fax: (511) 221-3329 www.comunidadandina.org Lima - Per\u00fa, 2008.LOS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRA CI\u00d3N ANDINA El texto que tiene el lector en sus manos, m\u00e1s que un libro es una revelaci\u00f3n, una incursi\u00f3n de la cosmovisi\u00f3n de los pueblos andinos y amaz\u00f3nicos en el pensamiento de la integraci\u00f3n. En este sentido este texto, es una continuidad, un punto de meditaci\u00f3n, de intercambios de saberes y de aprendizajes en el andar por el Qhapaq \u00d1an o camino de la sabidur\u00eda. Guiados por la filosof\u00eda de la Integraci\u00f3n Integral, concepto que caracteriza a la organizaci\u00f3n de la Comunidad Andina en la actualidad, convocamos al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas para pensar con ellos, y desde ellos, el desaf\u00edo de la integraci\u00f3n regional. Respondiendo a nuestro llamado, m\u00e1s de 35 yatichiris, sabios, amautas, pensadores e investigadores acudieron a la sede de la CAN. La observaron, la midieron, la purificaron con un ritual de inauguraci\u00f3n. Invocaron a sus dioses tutelares, valoraron el silencio en el que uno se encuentra consigo mismo para ver el entorno, convocaron al encuentro, al di\u00e1logo, a la paz, la armon\u00eda, la solidaridad. Se tomaron la CAN, la bendijeron, la alimentaron, la enriquecieron. Hablar de integraci\u00f3n no les era ajeno, porque su l\u00f3gica del comercio justo, de la interculturalidad, de la reciprocidad y de la complementariedad est\u00e1n enraizados en la vida cotidiana de sus propias culturas, en el Abya Yala. No fue un evento m\u00e1s, por eso \u00e9ste no es un libro m\u00e1s. Es un testimonio, un encuentro, un acto de inclusi\u00f3n de un mundo que convive con el mundo oficial en una paridad dual que necesita entrelazarse. No es casual que la primera parte est\u00e9 dedicada a la unidad en la diversidad, b\u00fasqueda permanente de la integraci\u00f3n. La segunda parte habla de racionalidades, de identidades, de l\u00f3gicas, pensamientos y sabidur\u00edas, en plural, como queriendo representar la sociedad en las caracter\u00edsticas del control vertical y simult\u00e1neo de m\u00faltiples pisos ecol\u00f3gicos. En la tercera parte las reflexiones son sobre el Vivir Bien, Suma Qama\u00f1a o Alli Kawsay que gu\u00eda la vida en armon\u00eda social, con la naturaleza y con el futuro. La cuarta y quinta partes exponen las construcciones hist\u00f3ricas de siempre y de ahora, se\u00f1al\u00e1ndonos a manera de conclusiones y recomendaciones una rara cualidad que no presenta proyectos sino preguntas y desplazamientos. Eso mismo es este texto, un punto de reflexi\u00f3n para seguir incluyendo sociedades, realidades y utop\u00edas, en el camino de la integraci\u00f3n. PRESENT ACI\u00d3N PRESENT ACI\u00d3N Foto: \u00c1ngel SozorangaAdalid Contreras Director General 9789972787430ISBN: Carlos Y amberla\u00cdNDICE I. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD 1.1. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa 1.2. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas 1.3. Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n 1.4. Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas 1.5. La reconquista cultural de los andes II. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 2.1. Racionalidad occidental y racionalidad andina 2.2. Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina 2.3. Identidad y saberes ind\u00edgenas 2.4. Los aymaras en los estados andinos 2.5. La importancia del idioma originario 1.1. Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina 1.2. Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena 1.3. Derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas III. ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 3.1. Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra 3.2. Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida 3.3. Mantener un equilibrio armonioso para la vida IV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOS 4.1. De \u00c1frica al nuevo continente 4.2. Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes 4.3. Cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica V. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS 5.1. Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia 5.2. De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n CONCLUSIONES Y RECOMEND ACIONES DEL I FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS ANEX OS AGRADECIMIENT OS5 7 11 15 19 21 23 25 34 40 43 45 47 53 56 59 61 66 69 71 73 78 82 85 87 89 92 94 99Foto: Carlos Y amberla\u00cdNDICE I. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD 1.1. Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa 1.2. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas 1.3. Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n 1.4. Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas 1.5. La reconquista cultural de los andes II. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 2.1. Racionalidad occidental y racionalidad andina 2.2. Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina 2.3. Identidad y saberes ind\u00edgenas 2.4. Los aymaras en los estados andinos 2.5. La importancia del idioma originario 1.1. Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina 1.2. Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena 1.3. Derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas III. ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 3.1. Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra 3.2. Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida 3.3. Mantener un equilibrio armonioso para la vida IV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOS 4.1. De \u00c1frica al nuevo continente 4.2. Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes 4.3. Cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica V. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS 5.1. Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia 5.2. De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n CONCLUSIONES Y RECOMEND ACIONES DEL I FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS ANEX OS AGRADECIMIENT OS5 7 11 15 19 21 23 25 34 40 43 45 47 53 56 59 61 66 69 71 73 78 82 85 87 89 92 94 99I. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD No son pocos los que se preguntan con cierta inquietud si es posible materializar el proceso de integraci\u00f3n de la subregi\u00f3n. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 de las dificultades, sostenemos que s\u00ed: que no solamente es factible, sino tambi\u00e9n un imperativo en momentos en que fen\u00f3menos como la globalizaci\u00f3n se asientan en el mundo. Lograrlo ser\u00e1 complejo. Demandar\u00e1 no solo un enorme esfuerzo y una gran capacidad de comprensi\u00f3n de nuestros gobiernos para que, respetando las caracter\u00edsticas inherentes a cada uno, podamos seguir transitando a paso seguro el camino hacia el ansiado objetivo. Pero es indispensable tener en consideraci\u00f3n muchos factores sociales y pol\u00edticos que debemos analizar con amplitud para avanzar . Entre ellos citaremos los siguientes: 1. La minifundizaci\u00f3n. En cada uno de nuestros pa\u00edses los procesos de recuperaci\u00f3n de la tierra han sido distintos e insuficientes, y sumados al crecimiento poblacional y a la crisis econ\u00f3mica, han generado el minifundio, que limita las capacidades para responder a las necesidades econ\u00f3micas apremiantes, cada vez m\u00e1s duras en las comunidades ind\u00edgenas. 2. El crecimiento poblacional. Este fen\u00f3meno incidi\u00f3 en la minifundizaci\u00f3n. Por ejemplo, en Otavalo, Ecuador , el promedio de tenencia de la tierra en algunas zonas no es m\u00e1s de 1.000 metros cuadrados. Con esa extensi\u00f3n no podemos pensar en alternativas econ\u00f3micas agrarias. La realidad socioecon\u00f3mica en los pueblos ind\u00edgenas ya no es solo rural agraria, pues crece el proceso de urbanizaci\u00f3n de lo rural como resultado de la Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa El problema fundamental de los pa\u00edses de la subregi\u00f3n son las desigualdades estructurales que el proceso de integraci\u00f3n debe tratar de resolver . concentraci\u00f3n poblacional que demanda servicios b\u00e1sicos. Por otro lado, la migraci\u00f3n del campo a la ciudad causa un proceso de indianizaci\u00f3n de lo urbano que, en el \u00e1mbito regional, llega al 15%. En Chile, el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n indica que el 60% o m\u00e1s de la poblaci\u00f3n radica en la capital, Santiago; o sea la realidad mapuche no es rural sino urbana. Estos procesos, que se dan en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, ameritan otro enfoque de an\u00e1lisis de la realidad ind\u00edgena, como de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Conocer las nuevas realidades socioecon\u00f3micas y los impactos culturales que viven nuest ros puebl os es un imperativo pol\u00edtico. 3. La reforma legal y la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Vivimos cambios cualitativos importantes. La mayor\u00eda de pa\u00edses de la regi\u00f3n ha reformado sus constituciones. Est\u00e1 en marcha un proceso irreversible que va de la exclusi\u00f3n a procesos de inclusi\u00f3n, aunque todav\u00eda en un marco de relaciones asim\u00e9tricas de dominaci\u00f3n capitalista. Estos procesos son producto de la lucha social impulsada por los pueblos ind\u00edgenas y los han configurado como actor pol\u00edtico nacional e internacional. En ese campo hemos avanzado hasta asumir el poder pol\u00edtico. En Bolivia, por ejemplo, go bierna u n representante ind\u00edgena. Desde hace tiempo se cuenta con representantes en los congresos nacionales. En el \u00e1mbito local hay experiencias exitosas desde hace dos d\u00e9cadas, que han merecido premios internacionales. Sin embargo, existen dificultades. La participaci\u00f3n pol\u00edtica no ha implicado cambios en las condiciones de vida, aunque se ha ampliado la democracia y se INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 7 Lu\u00eds Maldonado* Kichwa Otavalo - EcuadorI. INTEGRA CI\u00d3N EN LA DIVERSID AD No son pocos los que se preguntan con cierta inquietud si es posible materializar el proceso de integraci\u00f3n de la subregi\u00f3n. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 de las dificultades, sostenemos que s\u00ed: que no solamente es factible, sino tambi\u00e9n un imperativo en momentos en que fen\u00f3menos como la globalizaci\u00f3n se asientan en el mundo. Lograrlo ser\u00e1 complejo. Demandar\u00e1 no solo un enorme esfuerzo y una gran capacidad de comprensi\u00f3n de nuestros gobiernos para que, respetando las caracter\u00edsticas inherentes a cada uno, podamos seguir transitando a paso seguro el camino hacia el ansiado objetivo. Pero es indispensable tener en consideraci\u00f3n muchos factores sociales y pol\u00edticos que debemos analizar con amplitud para avanzar . Entre ellos citaremos los siguientes: 1. La minifundizaci\u00f3n. En cada uno de nuestros pa\u00edses los procesos de recuperaci\u00f3n de la tierra han sido distintos e insuficientes, y sumados al crecimiento poblacional y a la crisis econ\u00f3mica, han generado el minifundio, que limita las capacidades para responder a las necesidades econ\u00f3micas apremiantes, cada vez m\u00e1s duras en las comunidades ind\u00edgenas. 2. El crecimiento poblacional. Este fen\u00f3meno incidi\u00f3 en la minifundizaci\u00f3n. Por ejemplo, en Otavalo, Ecuador , el promedio de tenencia de la tierra en algunas zonas no es m\u00e1s de 1.000 metros cuadrados. Con esa extensi\u00f3n no podemos pensar en alternativas econ\u00f3micas agrarias. La realidad socioecon\u00f3mica en los pueblos ind\u00edgenas ya no es solo rural agraria, pues crece el proceso de urbanizaci\u00f3n de lo rural como resultado de la Pol\u00edticas p\u00fablicas para una integraci\u00f3n intercultural y participativa El problema fundamental de los pa\u00edses de la subregi\u00f3n son las desigualdades estructurales que el proceso de integraci\u00f3n debe tratar de resolver . concentraci\u00f3n poblacional que demanda servicios b\u00e1sicos. Por otro lado, la migraci\u00f3n del campo a la ciudad causa un proceso de indianizaci\u00f3n de lo urbano que, en el \u00e1mbito regional, llega al 15%. En Chile, el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n indica que el 60% o m\u00e1s de la poblaci\u00f3n radica en la capital, Santiago; o sea la realidad mapuche no es rural sino urbana. Estos procesos, que se dan en todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, ameritan otro enfoque de an\u00e1lisis de la realidad ind\u00edgena, como de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Conocer las nuevas realidades socioecon\u00f3micas y los impactos culturales que viven nuest ros puebl os es un imperativo pol\u00edtico. 3. La reforma legal y la participaci\u00f3n pol\u00edtica. Vivimos cambios cualitativos importantes. La mayor\u00eda de pa\u00edses de la regi\u00f3n ha reformado sus constituciones. Est\u00e1 en marcha un proceso irreversible que va de la exclusi\u00f3n a procesos de inclusi\u00f3n, aunque todav\u00eda en un marco de relaciones asim\u00e9tricas de dominaci\u00f3n capitalista. Estos procesos son producto de la lucha social impulsada por los pueblos ind\u00edgenas y los han configurado como actor pol\u00edtico nacional e internacional. En ese campo hemos avanzado hasta asumir el poder pol\u00edtico. En Bolivia, por ejemplo, go bierna u n representante ind\u00edgena. Desde hace tiempo se cuenta con representantes en los congresos nacionales. En el \u00e1mbito local hay experiencias exitosas desde hace dos d\u00e9cadas, que han merecido premios internacionales. Sin embargo, existen dificultades. La participaci\u00f3n pol\u00edtica no ha implicado cambios en las condiciones de vida, aunque se ha ampliado la democracia y se INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 7 Lu\u00eds Maldonado* Kichwa Otavalo - Ecuadorhan colectivos. Ello da inicio a una nueva concepci\u00f3n jur\u00eddica que trastoca la tradici\u00f3n positivista, esto es el pluralismo jur\u00eddico. 4. La desigualdad y la pobreza tienen rostro ind\u00edgena. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen una poblaci\u00f3n de 600 millones de habitantes, de los cuales 50 millones son ind\u00edgenas, constituidos en 400 pueblos, que se diferencian por sus lenguas y culturas, y se concentran en Mesoam\u00e9rica y en la regi\u00f3n andina. Podr\u00edamos afirmar que por aproximaci\u00f3n somos el 10% de la poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n, aunque en M\u00e9xico, Guatemala, Ecuador , Per\u00fa y Bolivia constituimos poblaciones mayoritarias. En Ecuador , seg\u00fan el censo nacional del 2000, se incluy\u00f3 las variables de autodefinici\u00f3n y del idioma. El resultado: 6,7% de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 que era ind\u00edgena y 4,3% dijo que habla una lengua nativa. Sin embargo, el 11% se identifica como blanco y casi el 70% como mestizo. Menciono estos datos para se\u00f1alar que el tema de la identidad no se ha fortalecido a pesar del protagonismo del movimiento ind\u00edgena y de la vigencia de unos 20 a\u00f1os de la educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural. Seg\u00fan el Banco Mundial y el BID, de los 50 millones de ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el 95% vive en la marginaci\u00f3n y la pobreza. El 20% m\u00e1s rico de la regi\u00f3n concentra el 60% del ingreso total. El 3% del ingreso capta el 20% m\u00e1s pobre. M\u00e1s de 100 millones viven con menos de un d\u00f3lar diario, y cerca de un mill\u00f3n de ni\u00f1os mueren por la pobreza. La desocupaci\u00f3n urbana y rural es del 17% y el subempleo, 56%. Solo el 10% de la poblaci\u00f3n tiene acceso a la seguridad social. En este porcentaje est\u00e1n los pueblos ind\u00edgenas. Unos 8,4 millones de ni\u00f1os trabajan y son explotados en relaciones de servidumbre y prostituci\u00f3n. El 9% de menores de 5 a\u00f1os sufre desnutrici\u00f3n aguda; y el 20% desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. En relaci\u00f3n con los pueblos ind\u00edgenas bordea el 50%. El analfabetismo afecta al de la poblaci\u00f3n. La tasa en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es de 30% a 40%. En la regi\u00f3n se estima en 200 mil millones de d\u00f3lares el monto anual de dinero que se esfuma en la concretado avances jur\u00eddicos, como los derechos 10% corrupci\u00f3n. Estos recursos se depositan en los bancos internacionales, especialmente de EE.UU. Con este monto podr\u00edamos resolver necesidades b\u00e1sicas en salud, educaci\u00f3n, vivienda, etc. La deuda externa alcanza los 900 mil millones de d\u00f3lares. Cada a\u00f1o la regi\u00f3n transfiere 80 mil millones de d\u00f3lares a los pa\u00edses ricos y a la banca internacional. Nuestros gobiernos destinan el 45% del presupuesto nacional para pagar los servicios de esa deuda. Pero Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen fortalezas que despiertan la codicia de los pa\u00edses ricos. Concentran la m\u00e1s rica biodiversidad: 23% de tierras cultivables, 46% de selvas tropicales, 40% del agua dulce del mundo. Esta riqueza es un tema estrat\u00e9gico mundial que conlleva grandes intereses y conflictos. El agua, por ejemplo, ser\u00e1 el recurso natural por el que se originar\u00e1n las guerras del futuro, pues su control implicar\u00e1 el dominio mundial. La migraci\u00f3n es uno de los nuevos fen\u00f3menos sociales y pol\u00edticos. Los emigrantes aportan 45 mil millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, cifra que alivia la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses. En el caso ecuatoriano, el 50% del presupuesto nacional est\u00e1 alimentado por el petr\u00f3leo, el segundo rubro, casi el 30% (m\u00e1s de 2.000 millones de d\u00f3lares), proviene de transferencias de los migrantes. El aporte del sector industrial no llega a mil millones de d\u00f3lares. El problema central de nuestros pa\u00edses son las desigualdades estructurales y cualquier proceso de integraci\u00f3n debe buscar medidas pol\u00edticas y econ\u00f3micas para resolverlo. Vivimos un proceso agresivo de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica neoliberal contra el cual luchan los pueblos ind\u00edgenas, que han estructurado redes de resistencia regional desde lo local, denominadas 'glocalizaci\u00f3n', porque reivindica y valoriza lo local como alternativa a la globalizaci\u00f3n. Los pueblos ind\u00edgenas constituyen la frontera del proyecto pol\u00edtico civilizatorio neoliberal, porque nuestras sociedades no son modernas en el sentido de que conservan otras l\u00f3gicas al del capital: est\u00e1n relativamente fuera del \u00e1mbito de su influenciacultural, conservan visiones, principios y pr\u00e1cticas no capitalistas, caracterizadas por las relaciones de civilizatorio del neoliberalismo somos los pueblos ind\u00edgenas, porque el resto de la sociedad est\u00e1 articulada a la l\u00f3gica del capital. En consecuencia, la confrontaci\u00f3n civilizatoria, econ\u00f3mica y social tiene, en el caso de los pueblos ind\u00edgenas, un objetivo democr\u00e1tico y de transformaci\u00f3n, que le ha permitido convertirse en actor pol\u00edtico, porque ofrece una propuesta alternativa de sociedad. La incidencia de su accionar pol\u00edtico tambi\u00e9n ha incidido en procesos de emergencia de la sociedad civil como actor pol\u00edtico, que demanda un cambio estructural, frente a la crisis econ\u00f3mica del sistema pol\u00edtico e institucional del Estado. El movimiento ind\u00edgena tiene una caracter\u00edstica especial: sus organizaciones sociales son de base territorial y cultural, a diferencia de otros que son gremios sectoriales. En este contexto, los procesos de integraci\u00f3n de la CAN o el Mercosur deben promover la participaci\u00f3n de estas organizaciones de pueblos, pues hasta el momento tienen como matriz cultural y pol\u00edtica el proyecto de los estados nacionales de filiaci\u00f3n cultural occidental y capitalista. En consecuencia, la integraci\u00f3n es fundamentalmente econ\u00f3mica. Desde esta perspectiva nos preguntamos: \u00bfa qu\u00e9 proyecto nos invitan a integrarnos, con qui\u00e9nes y para qu\u00e9? Este es un tema de reflexi\u00f3n. Estos son algunos elementos que deber\u00edamos tener en cuenta para promover una integraci\u00f3n intercultural y participativa: 1. El reconocimiento a su diversidad. Este es un principio de las sociedades andinas hist\u00f3ricamente construidas, que implica el reconocimiento como pueblos y el reconocimiento de sus derechos colectivos y su concepci\u00f3n de sociedad y vida. Es imperativo superar la visi\u00f3n indigenista que procuraba la asimilaci\u00f3n. Las constituciones y reformas jur\u00eddicas a escala na cional e internacional todav\u00eda conservan esta visi\u00f3n colonial. P or ejemplo, el Convenio 169 de la OIT reconoce a los pueblos ind\u00edgenas aunque no con el estatus que el derecho internacional establece para todos los pueblos: nos reciprocidad. El objetivo pol\u00edtico y reconocen como pueblos menores de edad. Esto nos recuerda los hechos de hace 500 a\u00f1os, cuando se reconoci\u00f3 a los indios como seres humanos pero... menores de edad que necesitaban ser redimidos por la religi\u00f3n y cultura occidental para ser personas completas. 2. Reconocer las formas de organizaci\u00f3n propias. Las formas de organizaci\u00f3n ind\u00edgena son de base territorial y comunitario, su proyecto tiene el objetivo de reconstituir las nacionalidades y pueblos con formas de gobierno propio que se caracterizan por un alt\u00edsimo control social. Hasta el momento, el Estado ha promovido y reconocido las formas asociativas y corporativas de organizaci\u00f3n impuestas por \u00e9l. El gobierno ind\u00edgena y la delegaci\u00f3n de autoridad se sustentan en la asamblea, todas las decisiones se toman con la participaci\u00f3n de los miembros de la comunidad. Esta instituci\u00f3n promueve el di\u00e1logo, los acuerdos y consensos. Frente a ello, las formas centralistas y presidencialistas de gobierno republicano en la regi\u00f3n son adversos a la tradici\u00f3n ind\u00edgena. En el proceso de integraci\u00f3n hay que resolver el modelo de gobierno y participaci\u00f3n de los pueblos y sectores sociales, observando estas particularidades. 3. La econom\u00eda es un elemento fundamental de la integraci\u00f3n, por lo que se debe contemplar las diversas econom\u00edas existentes en la regi\u00f3n: hasta el momento solo se ha tomado en cuenta la econom\u00eda basada en el capital, en una l\u00f3gica de costo -beneficio. La econom\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas es comunitaria. Se basa en las relaciones de reciprocidad que se practican social e institucionalmente en nuestras comunidades. Sin embargo, en los proyectos de desarrollo impulsados en nuestros pa\u00edses los esfuerzos se concentran en la asimilaci\u00f3n econ\u00f3mica de las comunidades al mercado, destruyendo sus estructuras de soporte productivo. La base de la econom\u00eda ind\u00edgena no solo es la propiedad comunitaria de la tierra: existen siete formas de propiedad, inclusive la propiedad privada tiene un sentido familiar y social. Por otra parte, la visi\u00f3n sacralizada de las relaciones de producci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de reciprocidad redistributiva cohesionan cultural, social y econ\u00f3micamente a la comunidad. El ser humano es parte de la naturaleza, INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 9 8LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAhan colectivos. Ello da inicio a una nueva concepci\u00f3n jur\u00eddica que trastoca la tradici\u00f3n positivista, esto es el pluralismo jur\u00eddico. 4. La desigualdad y la pobreza tienen rostro ind\u00edgena. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen una poblaci\u00f3n de 600 millones de habitantes, de los cuales 50 millones son ind\u00edgenas, constituidos en 400 pueblos, que se diferencian por sus lenguas y culturas, y se concentran en Mesoam\u00e9rica y en la regi\u00f3n andina. Podr\u00edamos afirmar que por aproximaci\u00f3n somos el 10% de la poblaci\u00f3n en la regi\u00f3n, aunque en M\u00e9xico, Guatemala, Ecuador , Per\u00fa y Bolivia constituimos poblaciones mayoritarias. En Ecuador , seg\u00fan el censo nacional del 2000, se incluy\u00f3 las variables de autodefinici\u00f3n y del idioma. El resultado: 6,7% de la poblaci\u00f3n respondi\u00f3 que era ind\u00edgena y 4,3% dijo que habla una lengua nativa. Sin embargo, el 11% se identifica como blanco y casi el 70% como mestizo. Menciono estos datos para se\u00f1alar que el tema de la identidad no se ha fortalecido a pesar del protagonismo del movimiento ind\u00edgena y de la vigencia de unos 20 a\u00f1os de la educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural. Seg\u00fan el Banco Mundial y el BID, de los 50 millones de ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el 95% vive en la marginaci\u00f3n y la pobreza. El 20% m\u00e1s rico de la regi\u00f3n concentra el 60% del ingreso total. El 3% del ingreso capta el 20% m\u00e1s pobre. M\u00e1s de 100 millones viven con menos de un d\u00f3lar diario, y cerca de un mill\u00f3n de ni\u00f1os mueren por la pobreza. La desocupaci\u00f3n urbana y rural es del 17% y el subempleo, 56%. Solo el 10% de la poblaci\u00f3n tiene acceso a la seguridad social. En este porcentaje est\u00e1n los pueblos ind\u00edgenas. Unos 8,4 millones de ni\u00f1os trabajan y son explotados en relaciones de servidumbre y prostituci\u00f3n. El 9% de menores de 5 a\u00f1os sufre desnutrici\u00f3n aguda; y el 20% desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica. En relaci\u00f3n con los pueblos ind\u00edgenas bordea el 50%. El analfabetismo afecta al de la poblaci\u00f3n. La tasa en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es de 30% a 40%. En la regi\u00f3n se estima en 200 mil millones de d\u00f3lares el monto anual de dinero que se esfuma en la concretado avances jur\u00eddicos, como los derechos 10% corrupci\u00f3n. Estos recursos se depositan en los bancos internacionales, especialmente de EE.UU. Con este monto podr\u00edamos resolver necesidades b\u00e1sicas en salud, educaci\u00f3n, vivienda, etc. La deuda externa alcanza los 900 mil millones de d\u00f3lares. Cada a\u00f1o la regi\u00f3n transfiere 80 mil millones de d\u00f3lares a los pa\u00edses ricos y a la banca internacional. Nuestros gobiernos destinan el 45% del presupuesto nacional para pagar los servicios de esa deuda. Pero Am\u00e9rica Latina y el Caribe tienen fortalezas que despiertan la codicia de los pa\u00edses ricos. Concentran la m\u00e1s rica biodiversidad: 23% de tierras cultivables, 46% de selvas tropicales, 40% del agua dulce del mundo. Esta riqueza es un tema estrat\u00e9gico mundial que conlleva grandes intereses y conflictos. El agua, por ejemplo, ser\u00e1 el recurso natural por el que se originar\u00e1n las guerras del futuro, pues su control implicar\u00e1 el dominio mundial. La migraci\u00f3n es uno de los nuevos fen\u00f3menos sociales y pol\u00edticos. Los emigrantes aportan 45 mil millones de d\u00f3lares al a\u00f1o, cifra que alivia la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestros pa\u00edses. En el caso ecuatoriano, el 50% del presupuesto nacional est\u00e1 alimentado por el petr\u00f3leo, el segundo rubro, casi el 30% (m\u00e1s de 2.000 millones de d\u00f3lares), proviene de transferencias de los migrantes. El aporte del sector industrial no llega a mil millones de d\u00f3lares. El problema central de nuestros pa\u00edses son las desigualdades estructurales y cualquier proceso de integraci\u00f3n debe buscar medidas pol\u00edticas y econ\u00f3micas para resolverlo. Vivimos un proceso agresivo de globalizaci\u00f3n econ\u00f3mica neoliberal contra el cual luchan los pueblos ind\u00edgenas, que han estructurado redes de resistencia regional desde lo local, denominadas 'glocalizaci\u00f3n', porque reivindica y valoriza lo local como alternativa a la globalizaci\u00f3n. Los pueblos ind\u00edgenas constituyen la frontera del proyecto pol\u00edtico civilizatorio neoliberal, porque nuestras sociedades no son modernas en el sentido de que conservan otras l\u00f3gicas al del capital: est\u00e1n relativamente fuera del \u00e1mbito de su influenciacultural, conservan visiones, principios y pr\u00e1cticas no capitalistas, caracterizadas por las relaciones de civilizatorio del neoliberalismo somos los pueblos ind\u00edgenas, porque el resto de la sociedad est\u00e1 articulada a la l\u00f3gica del capital. En consecuencia, la confrontaci\u00f3n civilizatoria, econ\u00f3mica y social tiene, en el caso de los pueblos ind\u00edgenas, un objetivo democr\u00e1tico y de transformaci\u00f3n, que le ha permitido convertirse en actor pol\u00edtico, porque ofrece una propuesta alternativa de sociedad. La incidencia de su accionar pol\u00edtico tambi\u00e9n ha incidido en procesos de emergencia de la sociedad civil como actor pol\u00edtico, que demanda un cambio estructural, frente a la crisis econ\u00f3mica del sistema pol\u00edtico e institucional del Estado. El movimiento ind\u00edgena tiene una caracter\u00edstica especial: sus organizaciones sociales son de base territorial y cultural, a diferencia de otros que son gremios sectoriales. En este contexto, los procesos de integraci\u00f3n de la CAN o el Mercosur deben promover la participaci\u00f3n de estas organizaciones de pueblos, pues hasta el momento tienen como matriz cultural y pol\u00edtica el proyecto de los estados nacionales de filiaci\u00f3n cultural occidental y capitalista. En consecuencia, la integraci\u00f3n es fundamentalmente econ\u00f3mica. Desde esta perspectiva nos preguntamos: \u00bfa qu\u00e9 proyecto nos invitan a integrarnos, con qui\u00e9nes y para qu\u00e9? Este es un tema de reflexi\u00f3n. Estos son algunos elementos que deber\u00edamos tener en cuenta para promover una integraci\u00f3n intercultural y participativa: 1. El reconocimiento a su diversidad. Este es un principio de las sociedades andinas hist\u00f3ricamente construidas, que implica el reconocimiento como pueblos y el reconocimiento de sus derechos colectivos y su concepci\u00f3n de sociedad y vida. Es imperativo superar la visi\u00f3n indigenista que procuraba la asimilaci\u00f3n. Las constituciones y reformas jur\u00eddicas a escala na cional e internacional todav\u00eda conservan esta visi\u00f3n colonial. P or ejemplo, el Convenio 169 de la OIT reconoce a los pueblos ind\u00edgenas aunque no con el estatus que el derecho internacional establece para todos los pueblos: nos reciprocidad. El objetivo pol\u00edtico y reconocen como pueblos menores de edad. Esto nos recuerda los hechos de hace 500 a\u00f1os, cuando se reconoci\u00f3 a los indios como seres humanos pero... menores de edad que necesitaban ser redimidos por la religi\u00f3n y cultura occidental para ser personas completas. 2. Reconocer las formas de organizaci\u00f3n propias. Las formas de organizaci\u00f3n ind\u00edgena son de base territorial y comunitario, su proyecto tiene el objetivo de reconstituir las nacionalidades y pueblos con formas de gobierno propio que se caracterizan por un alt\u00edsimo control social. Hasta el momento, el Estado ha promovido y reconocido las formas asociativas y corporativas de organizaci\u00f3n impuestas por \u00e9l. El gobierno ind\u00edgena y la delegaci\u00f3n de autoridad se sustentan en la asamblea, todas las decisiones se toman con la participaci\u00f3n de los miembros de la comunidad. Esta instituci\u00f3n promueve el di\u00e1logo, los acuerdos y consensos. Frente a ello, las formas centralistas y presidencialistas de gobierno republicano en la regi\u00f3n son adversos a la tradici\u00f3n ind\u00edgena. En el proceso de integraci\u00f3n hay que resolver el modelo de gobierno y participaci\u00f3n de los pueblos y sectores sociales, observando estas particularidades. 3. La econom\u00eda es un elemento fundamental de la integraci\u00f3n, por lo que se debe contemplar las diversas econom\u00edas existentes en la regi\u00f3n: hasta el momento solo se ha tomado en cuenta la econom\u00eda basada en el capital, en una l\u00f3gica de costo -beneficio. La econom\u00eda de los pueblos ind\u00edgenas es comunitaria. Se basa en las relaciones de reciprocidad que se practican social e institucionalmente en nuestras comunidades. Sin embargo, en los proyectos de desarrollo impulsados en nuestros pa\u00edses los esfuerzos se concentran en la asimilaci\u00f3n econ\u00f3mica de las comunidades al mercado, destruyendo sus estructuras de soporte productivo. La base de la econom\u00eda ind\u00edgena no solo es la propiedad comunitaria de la tierra: existen siete formas de propiedad, inclusive la propiedad privada tiene un sentido familiar y social. Por otra parte, la visi\u00f3n sacralizada de las relaciones de producci\u00f3n y las pr\u00e1cticas de reciprocidad redistributiva cohesionan cultural, social y econ\u00f3micamente a la comunidad. El ser humano es parte de la naturaleza, INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 9 8LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAest\u00e1 relacionado con ella y establece relaciones de reciprocidad con la pachamama. Y en concordancia con lo anterior se requerir\u00edan las siguientes pol\u00edticas p\u00fablicas para la integraci\u00f3n intercultural de la regi\u00f3n andina: Reconocimiento de la diversidad, que debe estar orientada al di\u00e1logo intercultural. Para el lo debe fortalecerse y buscar caminos que generen el di\u00e1logo en igualdad de condiciones; es necesario la reforma educativa y la creaci\u00f3n de espacios especializados de investigaci\u00f3n, estudio y difusi\u00f3n cultural. Reconocimiento jur\u00eddico y pol\u00edtico. La formulaci\u00f3n de un redise\u00f1o de los estados como estados plurinacionales. Superaci\u00f3n de la desigualdad y la exclusi\u00f3n. Esto conlleva el dise\u00f1o de un modelo econ\u00f3mico alternativo al modelo neoliberal, frente al cual la econom\u00eda ind\u00edgena se constituye como alternativa; es decir, una econom \u00eda de la reciprocidad, de inclusi\u00f3n igualitaria, en la que el pueblo es propietario de los medios de producci\u00f3n y la econom\u00eda est\u00e1 al servicio del pueblo. Promocionar espacios de participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en el \u00e1mbito regional que supere la representaci\u00f3n solo de los gobiernos; se debe privilegiar la participaci\u00f3n directa de los pueblos ind\u00edgenas y establecer relaciones de pueblo a pueblo. La interculturalidad debe ser el nuevo paradigma de la integraci\u00f3n. Debe entenderse como una relaci\u00f3n entre diversas culturas, que se reconocen, y valoran sus conocimientos y saberes. Una relaci\u00f3n sim\u00e9trica que permita la transformaci\u00f3n y construcci\u00f3n de un proyecto de nueva sociedad. En este contexto proponemos las siguientes iniciativas: Crear un espacio para que especialistas ind\u00edgena s desarrollen una agen da de tema s de deba te orientados al di\u00e1logo intercultural y aportar al proceso de integraci\u00f3n. Impulsar un programa de estudios e investigaciones para desarrollar propuestas alternativas que promuevan la integraci\u00f3n intercultural. Poner en marcha un programa de publicaciones sobre temas ind\u00edgenas, especialmente de estudios realizados por los intelectuales ind\u00edgenas. Dise\u00f1ar una plataforma virtual en la que los intelectuales e investigadores puedan intercambiar informaci\u00f3n y que est\u00e9 abierta a la poblaci\u00f3n interesada en general. Crear c\u00e1tedras sobre temas ind\u00edgenas, con participaci\u00f3n de especialistas ind\u00edgenas, que ofrezcan un di\u00e1logo intercultural en el mundo acad\u00e9mico con las universidades y centros de estudios e investigaci\u00f3n. Organizar debates p\u00fablicos a trav\u00e9s de teleconferencias u otros medios para socializar y difundir los conocimientos, sabidur\u00eda y experiencia de los pueblos ind\u00edgenas. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas El proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Como aporte a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de integraci\u00f3n en la diversidad para y con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas, presento algunos elementos desde una \u00f3ptica no mercantilista ni excluyente de los valores e intereses de los pueblos ind\u00edgenas, sectores populares andinos y en general latinoamericanos. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina objeto de la incidencia de las pol\u00edticas presenta los siguientes elementos 1 estad\u00edsticos. En Colombia se reconocen 87 pueblos ind\u00edgenas con una poblaci\u00f3n de 1'378.884 personas que corresponden al 3,4% del total nacional de 2 41'468.384 habitantes. En Bolivia hay 8'054.169 habitantes y de ellos 5'008.997 ind\u00edgenas que representan el 62,2% del total nacional distribuido 3 en 37 pueblos ind\u00edgenas. En Ecuador la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se estima en 1'203.382 personas distribuidas en 27 pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas que corresponden al 8,7% del total de la 4 poblaci\u00f3n: 13'710.234 habitantes. El Per\u00fa, con una poblaci\u00f3n de 26'152.265, tiene 9'000.000 de ind\u00edgenas distribuidos en 72 grupos \u00e9tnicos que corresponden al 34,41% del total nacional. En 5 Venezuela la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es el 2,17% del total nacional de 23'232.553 habitantes, o sea 506.341 personas distribuidas en 28 pueblos ind\u00edgenas. As\u00ed se deduce que de 112'617.604 habitantes de la comunidad andina, 17'097.604 son ind\u00edgenas, equivalentes a los 15,18% del total, hasta ahora excluidos, tratados en inferioridad de condiciones y sin capacidad decisoria en las pol\u00edticas que los afecta e interesa. Hablar de pol\u00edticas de integraci\u00f3n trae evocaciones nefastas de integracionismo como lo testimonian dirigentes ind\u00edgenas. Leonor Zalabata (Pueblo Arhuaco): \"...Nosotros, los Iku tradicionales, hemos comprendido que cuando el blanco habla de progreso e integraci\u00f3n, significa miseria y despojo para nosotros, porque en esa integraci\u00f3n los ind\u00edgenas no tenemos ninguna participaci\u00f3n, porque no se nos oye, ni se nos ha permitido ser quienes decidamos cu\u00e1l es el camino que hemos de 6 seguir\". Blanca Chancoso (Ecuarunari): \"Con relaci\u00f3n a la llamada integraci\u00f3n, habr\u00eda que esclarecer de qu\u00e9 estamos hablando, porque el pretexto de la integraci\u00f3n siempre fue para imponer y para hacer desaparecer a los otros, siempre ha sido una integraci\u00f3n violenta construida desde el 7 poder \". Bertha C\u00e1ceres (COPINH) dice: \"...Es una integraci\u00f3n para el capital-pulpo que se traga a los pueblos, es una interpretaci\u00f3n a favor de las transnacionales mediante los TLC, el Plan Puebla Panam\u00e1 (PPP), los acuerdos migr atorios basados en prejuicios, racismo y discriminaci\u00f3n. (...) mientras nos invaden los productos gringos, est\u00e1n saqueando nuestros pueblos, imponen leyes fitosanitarias, 8 migratorias, nuevas barreras arancelarias...\" . Este tipo de integracionismo fracas\u00f3 y ese camino no se INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 11 10 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Fuente: DANE Censo General 2005. 2. Fuente: SISPP : Fuentes: COPPIP : www.laneta.apc.org/rci/organinteg/coppip.html y el INEI X Censo de poblaci\u00f3n 2005. 5. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/ y el INE. 6. ZALABA TA, Leonor . Control sobre el territorio, la biodiversidad y las investigaciones en territorios ind\u00edgenas de la Sierra Nevada de Santa Marta. Revista Semillas N\u00ba 19, marzo del 2003. 7. CERD AS VEGA, Gerardo. \u00bfQu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de integraci\u00f3n? Entrevista a Blanca Chancoso y Bertha C\u00e1ceres. http://www .movimientos.org ./show_text.php3?key=9906. 8. Ib\u00eddem.* Presidente de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas para las Nacionalidades y Pueblos del Ecuador . Miembro del Consejo Acad\u00e9mico Interculturalidad-Unicef . Catedr\u00e1tico de la Universidad Intercultural Ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la C\u00e1tedra Ind\u00edgena Itinerante. Ex Ministro de Bienestar Social.Asdr\u00fabal Plaza* Colombiaest\u00e1 relacionado con ella y establece relaciones de reciprocidad con la pachamama. Y en concordancia con lo anterior se requerir\u00edan las siguientes pol\u00edticas p\u00fablicas para la integraci\u00f3n intercultural de la regi\u00f3n andina: Reconocimiento de la diversidad, que debe estar orientada al di\u00e1logo intercultural. Para ell o debe fortalecerse y buscar caminos que generen el di\u00e1logo en igualdad de condiciones; es necesario la reforma educativa y la creaci\u00f3n de espacios especializados de investigaci\u00f3n, estudio y difusi\u00f3n cultural. Reconocimiento jur\u00eddico y pol\u00edtico. La formulaci\u00f3n de un redise\u00f1o de los estados como estados plurinacionales. Superaci\u00f3n de la desigualdad y la exclusi\u00f3n. Esto conlleva el dise\u00f1o de un modelo econ\u00f3mico alternativo al modelo neoliberal, frente al cual la econom\u00eda ind\u00edgena se constituye como alternativa; es decir, una econom \u00eda de la reciprocidad, de inclusi\u00f3n igualitaria, en la que el pueblo es propietario de los medios de producci\u00f3n y la econom\u00eda est\u00e1 al servicio del pueblo. Promocionar espacios de participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en el \u00e1mbito regional que supere la representaci\u00f3n solo de los gobiernos; se debe privilegiar la participaci\u00f3n directa de los pueblos ind\u00edgenas y establecer relaciones de pueblo a pueblo. La interculturalidad debe ser el nuevo paradigma de la integraci\u00f3n. Debe entenderse como una relaci\u00f3n entre diversas culturas, que se reconocen, y valoran sus conocimientos y saberes. Una relaci\u00f3n sim\u00e9trica que permita la transformaci\u00f3n y construcci\u00f3n de un proyecto de nueva sociedad. En este contexto proponemos las siguientes iniciativas: Crear un espacio para que especialistas ind\u00edgena s desarrollen una agen da de tema s de deba te orientados al di\u00e1logo intercultural y aportar al proceso de integraci\u00f3n. Impulsar un programa de estudios e investigaciones para desarrollar propuestas alternativas que promuevan la integraci\u00f3n intercultural. Poner en marcha un programa de publicaciones sobre temas ind\u00edgenas, especialmente de estudios realizados por los intelectuales ind\u00edgenas. Dise\u00f1ar una plataforma virtual en la que los intelectuales e investigadores puedan intercambiar informaci\u00f3n y que est\u00e9 abierta a la poblaci\u00f3n interesada en general. Crear c\u00e1tedras sobre temas ind\u00edgenas, con participaci\u00f3n de especialistas ind\u00edgenas, que ofrezcan un di\u00e1logo intercultural en el mundo acad\u00e9mico con las universidades y centros de estudios e investigaci\u00f3n. Organizar debates p\u00fablicos a trav\u00e9s de teleconferencias u otros medios para socializar y difundir los conocimientos, sabidur\u00eda y experiencia de los pueblos ind\u00edgenas. Integraci\u00f3n con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas El proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Como aporte a la construcci\u00f3n de pol\u00edticas de integraci\u00f3n en la diversidad para y con participaci\u00f3n decisoria de los pueblos ind\u00edgenas, presento algunos elementos desde una \u00f3ptica no mercantilista ni excluyente de los valores e intereses de los pueblos ind\u00edgenas, sectores populares andinos y en general latinoamericanos. La poblaci\u00f3n ind\u00edgena andina objeto de la incidencia de las pol\u00edticas presenta los siguientes elementos 1 estad\u00edsticos. En Colombia se reconocen 87 pueblos ind\u00edgenas con una poblaci\u00f3n de 1'378.884 personas que corresponden al 3,4% del total nacional de 2 41'468.384 habitantes. En Bolivia hay 8'054.169 habitantes y de ellos 5'008.997 ind\u00edgenas que representan el 62,2% del total nacional distribuido 3 en 37 pueblos ind\u00edgenas. En Ecuador la poblaci\u00f3n ind\u00edgena se estima en 1'203.382 personas distribuidas en 27 pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas que corresponden al 8,7% del total de la 4 poblaci\u00f3n: 13'710.234 habitantes. El Per\u00fa, con una poblaci\u00f3n de 26'152.265, tiene 9'000.000 de ind\u00edgenas distribuidos en 72 grupos \u00e9tnicos que corresponden al 34,41% del total nacional. En 5 Venezuela la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es el 2,17% del total nacional de 23'232.553 habitantes, o sea 506.341 personas distribuidas en 28 pueblos ind\u00edgenas. As\u00ed se deduce que de 112'617.604 habitantes de la comunidad andina, 17'097.604 son ind\u00edgenas, equivalentes a los 15,18% del total, hasta ahora excluidos, tratados en inferioridad de condiciones y sin capacidad decisoria en las pol\u00edticas que los afecta e interesa. Hablar de pol\u00edticas de integraci\u00f3n trae evocaciones nefastas de integracionismo como lo testimonian dirigentes ind\u00edgenas. Leonor Zalabata (Pueblo Arhuaco): \"...Nosotros, los Iku tradicionales, hemos comprendido que cuando el blanco habla de progreso e integraci\u00f3n, significa miseria y despojo para nosotros, porque en esa integraci\u00f3n los ind\u00edgenas no tenemos ninguna participaci\u00f3n, porque no se nos oye, ni se nos ha permitido ser quienes decidamos cu\u00e1l es el camino que hemos de 6 seguir\". Blanca Chancoso (Ecuarunari): \"Con relaci\u00f3n a la llamada integraci\u00f3n, habr\u00eda que esclarecer de qu\u00e9 estamos hablando, porque el pretexto de la integraci\u00f3n siempre fue para imponer y para hacer desaparecer a los otros, siempre ha sido una integraci\u00f3n violenta construida desde el 7 poder \". Bertha C\u00e1ceres (COPINH) dice: \"...Es una integraci\u00f3n para el capital-pulpo que se traga a los pueblos, es una interpretaci\u00f3n a favor de las transnacionales mediante los TLC, el Plan Puebla Panam\u00e1 (PPP), los acuerdos migr atorios basados en prejuicios, racismo y discriminaci\u00f3n. (...) mientras nos invaden los productos gringos, est\u00e1n saqueando nuestros pueblos, imponen leyes fitosanitarias, 8 migratorias, nuevas barreras arancelarias...\" . Este tipo de integracionismo fracas\u00f3 y ese camino no se INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 11 10 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Fuente: DANE Censo General 2005. 2. Fuente: SISPP : Fuentes: COPPIP : www.laneta.apc.org/rci/organinteg/coppip.html y el INEI X Censo de poblaci\u00f3n 2005. 5. Fuentes: SISPP : http://www .sisppi.org/redatam/PR YESP/SISPPI/ y el INE. 6. ZALABA TA, Leonor . Control sobre el territorio, la biodiversidad y las investigaciones en territorios ind\u00edgenas de la Sierra Nevada de Santa Marta. Revista Semillas N\u00ba 19, marzo del 2003. 7. CERD AS VEGA, Gerardo. \u00bfQu\u00e9 queremos decir cuando hablamos de integraci\u00f3n? Entrevista a Blanca Chancoso y Bertha C\u00e1ceres. http://www .movimientos.org ./show_text.php3?key=9906. 8. Ib\u00eddem.* Presidente de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas para las Nacionalidades y Pueblos del Ecuador . Miembro del Consejo Acad\u00e9mico Interculturalidad-Unicef . Catedr\u00e1tico de la Universidad Intercultural Ind\u00edgena de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la C\u00e1tedra Ind\u00edgena Itinerante. Ex Ministro de Bienestar Social.Asdr\u00fabal Plaza* Colombiadebe repetir; tampoco es viable el prop\u00f3sito de algunos gobiernos que ven en la integraci\u00f3n un medio para enriquec er a la oligarqu \u00eda local y entregar las riquezas naturales a las transnacionales, despojando de lo suyo a los propietarios ancestrales. El presidente de Bolivia, Evo Morales Ayma, hizo una propuesta para construir la Comunidad 9 Sudamericana de Naciones mediante un proceso de integraci\u00f3n que tenga en cuenta y respete los ritmos y velocidades de las naciones para asumir compromisos y avanzar en ellos, con una hoja de ruta para la adopci\u00f3n de instrumentos supranacionales que respeten la soberan\u00eda; que forje una integraci\u00f3n para vivir bien, que resuelva los problemas de la pobreza y destrucci\u00f3n de la naturaleza, que busque la complementariedad en vez de la competitividad, que comparta con el vecino en vez de aprovecharse de \u00e9l, que piense no solo en t\u00e9rminos de ingreso per c\u00e1pita sino de identidad cultural, de comunidad y armon\u00eda entre seres humanos y con la madre tierra, que respete y promueva la diversidad econ\u00f3mica, que no trate los recursos naturales como una mercanc\u00eda, que no permita patentar las plantas, animales y la materia viva, que proteja la biodiversidad de la pirater\u00eda y garantice a los pa\u00edses el dominio sobre sus recursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales, que preserve y promocione la diversidad cultural de pueblos ind\u00edgenas, mestizos y todas las poblaciones que migraron a este continente. En contraste, el presidente de Colombia, \u00c1lvaro Uribe, expres\u00f3 en la Decimos\u00e9ptima Reuni\u00f3n Ordinaria de la Cumbre Presidencial Andina: \"(Espero) que como Comunidad Andina nos integremos m\u00e1s y m\u00e1s en la idea de tener una Latinoam\u00e9rica con una integraci\u00f3n s\u00f3lida, ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda pudi\u00e9ramos llegar a la moneda \u00fanica, (...) tener unos indicadores macroecon\u00f3micos dentro de unos rangos, unas tasas de cambio dentro de unos rangos, unos d\u00e9ficits dentro de unos rangos, unos endeudamientos dentro de unos rangos, (...) la 10 integraci\u00f3n tiene que ser mucho m\u00e1s global...\" . Miguel Palac\u00edn Quispe, presidente de la Confederaci\u00f3n Nacional de Comunidades del Per\u00fa Afectadas por la Miner\u00eda, dijo: \"Apostamos por una integraci\u00f3n pensada desde la \u00f3ptica de los pueblos, no estamos de acuerdo con una integraci\u00f3n macroecon\u00f3mica de los estados y de los bloques econ\u00f3micos sino con una integraci\u00f3n de los pueblos, basada en la diversidad, la unidad latinoamericana y la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y el pensamiento 11 ind\u00edgena...\" . El ex senador del Congreso de Colombia Francisco Rojas Birry plante\u00f3 que \"los ind\u00edgenas hasta ahora hemos estado excluidos y fuera, pero queremos tener un rol protag\u00f3nico, queremos ser actores reales en las decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y 12 sociales de los estados...\" . Como se ve, la concepci\u00f3n de integraci\u00f3n no es la misma desde la mirada gubernamental y desde la ind\u00edgena. Para algunos son m\u00e1s importantes el comercio, las finanzas y la globalizaci\u00f3n, en tanto para otros es la participaci\u00f3n directa y decisoria. El proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Algunos puntos en tensi\u00f3n podr\u00edan ser: por qu\u00e9, para qu\u00e9 y c\u00f3mo nos integramos; qu\u00e9 significa desarrollo para las partes; si la globalizaci\u00f3n busca la homogenizaci\u00f3n a escala planetaria, c\u00f3mo implementar procesos de diversidad cultural e interculturalidad con reciprocidad; si la relaci\u00f3n de los gobiernos con pueblos ind\u00edgenas es de subyugaci\u00f3n, c\u00f3mo darles participaci\u00f3n con capacidad decisoria; c\u00f3mo resolver la oposici\u00f3n radical de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas al apoyo de algunos gobiernos al TLC, ALCA, Plan Puebla Panam\u00e1, Plan Colombia, Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Sur Americana (IIRSA), la Organizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (OTCA), que son elementos estructurantes de la pol\u00edtica hegem\u00f3nica de Estados Unidos para las Am\u00e9ricas y el Caribe; c\u00f3mo resolver lo del cultivo y aprovechamiento medicinal y cultural de la hoja de coca por los pueblos ind\u00edgenas ante su penalizaci\u00f3n por los gobiernos; la tensi\u00f3n sobre el proyecto de asociaci\u00f3n UE-CAN que pretende establecer una zona de libre comercio (ZLC) que no es bien recibido por los ind\u00edgenas; c\u00f3mo acabar la ret\u00f3rica y formalismos jur\u00eddicos gubernamentales frente a los derechos y acciones concretas que demandan los pueblos ind\u00edgenas, tales como: respeto a los derechos humanos, desmilitarizaci\u00f3n de territorios ind\u00edgenas, no criminalizar las luchas y movimientos sociales, reconocimiento y respeto a la autonom\u00eda, gobiernos propios, territorio, biodiversidad, educaci\u00f3n, salud y justicia de los pueblos ind\u00edgenas y la prohibici\u00f3n del ingreso de transg\u00e9nicos. El proceso de integraci\u00f3n no deber\u00e1 ser: un pacto de coctel o mera voluntad pol\u00edtica presidencial o de canciller\u00edas; un compendio de proyectos tecn\u00f3cratas y desarrollistas; un mecanismo que propicie despojo territorial y extinci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas; un mecanismo que busque b\u00e1sicamente el enriquecimiento de empresas privadas nacionales y transnacionales; una negociaci\u00f3n b\u00e1sicamente econ\u00f3mica, f\u00edsica, vial y energ\u00e9tica; una propuesta desde la mirada de las inversiones o la suscripci\u00f3n de acuerdos con EE.UU. que vulneren la soberan\u00eda; una integraci\u00f3n sin participaci\u00f3n ind\u00edgena con capacidad decisoria; un espacio para que el BID, el BM y entidades afines desarrollen acciones asistenciales y de cooptaci\u00f3n para desarticular organizaciones aut\u00f3nomas y leg\u00edtimas; un espacio para promoci\u00f3n de concesiones de territorios ind\u00edgenas para las industrias extractivas; un formalismo en que la interculturalidad no aporta a la equidad y justicia social; un mecanismo que promueva desarrollo inequitativo de culturas dominantes sobre las dominadas; un espacio para las ONG que contrarias a los intereses de los pueblos y causan divisiones a su interior; una integraci\u00f3n bajo la l\u00f3gica del capital, el lucro, individualismo, competitividad, despojo y aparentemente comparten el pensamiento ind\u00edgena pero que ejecutan pol\u00edticas deslealtad; un mecanismo que piense solo en la uniformizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n con fines de lucro o de dominaci\u00f3n; que piense solo en t\u00e9rminos per c\u00e1pita; que no respete derechos ancestrales y permita patentes para plantas, animales y materia viva; que desproteja la biodiversidad con sus recursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales; que sea instrumento de apertura comercial y de impulso a infraestructuras en funci\u00f3n de intereses del capital transnacional; que hable solo de exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n; un modelo excluyente o que conciba la integraci\u00f3n como una anexi\u00f3n. El proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser: la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los gobiernos; direccionado desde los pueblos andinos y no desde las \u00e9lites dominantes; que reconozca y respete territorios ind\u00edgenas, autonom\u00eda pol\u00edtica y econ\u00f3mica basada en la identidad, cultura y autodeterminaci\u00f3n de los pueblos; que sea una integrac i\u00f3n plurinac ional, equitati va, soberana , justa, fraterna, integral e incluyente en igualdad de condiciones; que fortalezca la diversidad, multiculturalidad y unidad latinoamericana; que fortalezca la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y pensa o ind\u00edg ena, la refundaci \u00f3n de los estados-naci\u00f3n, la construcci\u00f3n de estados plurinacionales y las sociedades interculturales; que base su s pol\u00edticas en la espiritualidad y cosmovisi\u00f3n ancestral ind\u00edgena; que permita a los pueblos del Abya Yala la \"...recuperaci\u00f3n y de la ciencia- conciencia, a partir de la reciprocidad y 13 complementariedad\" ; que reconozca y comprenda las realidades y particularidades de los pueblos, nacionalidades, autoridades, movimientos, procesos organizacionales y luchas ind\u00edgenas; que integre realidades complejas con diferencias y semejanzas y considere la diversidad de demandas, identidades, necesidades y aspiraciones; que reconozca y respete los derechos colectivos e individuales de los ind\u00edgenas, sus culturas, la preservaci\u00f3n de idiomas nativos, las formas de administrar justicia, la biodiversidad, medicina, conocimientos y derecho ancestral e hist\u00f3rico al territorio y a los bienes comunes de la madre INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 13 12 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 13. Tercera Cumbre Continental de Pueblos y Nacionalidades Ind\u00edgenas del Abya Yala. De la resistencia al poder . Mesas de trabajo. Iximche, Guatemala, 30 de marzo del 2007.9. MORALES , Evo. Construyamos con nuestros pueblos una verdadera Comunidad Sudamericana de Naciones para Vivir bien. La Paz, 2 de octubre 2 del 2005. 10. Portal Presidencia. Colombia asumi\u00f3 hoy presidencia pro t\u00e9mpore de la CAN. 14 de junio del 2007. http://www .presidencia.gov .co/prensa_new/sne/2007/junio/14/04142007.htm. 11. TAMAYO G. Eduardo. Parlamentarios y l\u00edderes proponen \"otra integraci\u00f3n \". http://www .acsur .org/acsur/noticias/indigenoct05.htm. 12. Ib\u00eddem.debe repetir; tampoco es viable el prop\u00f3sito de algunos gobiernos que ven en la integraci\u00f3n un medio para enriquec er a la oligarqu \u00eda local y entregar las riquezas naturales a las transnacionales, despojando de lo suyo a los propietarios ancestrales. El presidente de Bolivia, Evo Morales Ayma, hizo una propuesta para construir la Comunidad 9 Sudamericana de Naciones mediante un proceso de integraci\u00f3n que tenga en cuenta y respete los ritmos y velocidades de las naciones para asumir compromisos y avanzar en ellos, con una hoja de ruta para la adopci\u00f3n de instrumentos supranacionales que respeten la soberan\u00eda; que forje una integraci\u00f3n para vivir bien, que resuelva los problemas de la pobreza y destrucci\u00f3n de la naturaleza, que busque la complementariedad en vez de la competitividad, que comparta con el vecino en vez de aprovecharse de \u00e9l, que piense no solo en t\u00e9rminos de ingreso per c\u00e1pita sino de identidad cultural, de comunidad y armon\u00eda entre seres humanos y con la madre tierra, que respete y promueva la diversidad econ\u00f3mica, que no trate los recursos naturales como una mercanc\u00eda, que no permita patentar las plantas, animales y la materia viva, que proteja la biodiversidad de la pirater\u00eda y garantice a los pa\u00edses el dominio sobre sus recursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales, que preserve y promocione la diversidad cultural de pueblos ind\u00edgenas, mestizos y todas las poblaciones que migraron a este continente. En contraste, el presidente de Colombia, \u00c1lvaro Uribe, expres\u00f3 en la Decimos\u00e9ptima Reuni\u00f3n Ordinaria de la Cumbre Presidencial Andina: \"(Espero) que como Comunidad Andina nos integremos m\u00e1s y m\u00e1s en la idea de tener una Latinoam\u00e9rica con una integraci\u00f3n s\u00f3lida, ojal\u00e1 alg\u00fan d\u00eda pudi\u00e9ramos llegar a la moneda \u00fanica, (...) tener unos indicadores macroecon\u00f3micos dentro de unos rangos, unas tasas de cambio dentro de unos rangos, unos d\u00e9ficits dentro de unos rangos, unos endeudamientos dentro de unos rangos, (...) la 10 integraci\u00f3n tiene que ser mucho m\u00e1s global...\" . Miguel Palac\u00edn Quispe, presidente de la Confederaci\u00f3n Nacional de Comunidades del Per\u00fa Afectadas por la Miner\u00eda, dijo: \"Apostamos por una integraci\u00f3n pensada desde la \u00f3ptica de los pueblos, no estamos de acuerdo con una integraci\u00f3n macroecon\u00f3mica de los estados y de los bloques econ\u00f3micos sino con una integraci\u00f3n de los pueblos, basada en la diversidad, la unidad latinoamericana y la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y el pensamiento 11 ind\u00edgena...\" . El ex senador del Congreso de Colombia Francisco Rojas Birry plante\u00f3 que \"los ind\u00edgenas hasta ahora hemos estado excluidos y fuera, pero queremos tener un rol protag\u00f3nico, queremos ser actores reales en las decisiones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y 12 sociales de los estados...\" . Como se ve, la concepci\u00f3n de integraci\u00f3n no es la misma desde la mirada gubernamental y desde la ind\u00edgena. Para algunos son m\u00e1s importantes el comercio, las finanzas y la globalizaci\u00f3n, en tanto para otros es la participaci\u00f3n directa y decisoria. El proceso de integraci\u00f3n tendr\u00e1 que resolver temas que pueden generar tensi\u00f3n entre gobiernos, pueblos ind\u00edgenas y sectores populares. Algunos puntos en tensi\u00f3n podr\u00edan ser: por qu\u00e9, para qu\u00e9 y c\u00f3mo nos integramos; qu\u00e9 significa desarrollo para las partes; si la globalizaci\u00f3n busca la homogenizaci\u00f3n a escala planetaria, c\u00f3mo implementar procesos de diversidad cultural e interculturalidad con reciprocidad; si la relaci\u00f3n de los gobiernos con pueblos ind\u00edgenas es de subyugaci\u00f3n, c\u00f3mo darles participaci\u00f3n con capacidad decisoria; c\u00f3mo resolver la oposici\u00f3n radical de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas al apoyo de algunos gobiernos al TLC, ALCA, Plan Puebla Panam\u00e1, Plan Colombia, Integraci\u00f3n de la Infraestructura Regional Sur Americana (IIRSA), la Organizaci\u00f3n del Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (OTCA), que son elementos estructurantes de la pol\u00edtica hegem\u00f3nica de Estados Unidos para las Am\u00e9ricas y el Caribe; c\u00f3mo resolver lo del cultivo y aprovechamiento medicinal y cultural de la hoja de coca por los pueblos ind\u00edgenas ante su penalizaci\u00f3n por los gobiernos; la tensi\u00f3n sobre el proyecto de asociaci\u00f3n UE-CAN que pretende establecer una zona de libre comercio (ZLC) que no es bien recibido por los ind\u00edgenas; c\u00f3mo acabar la ret\u00f3rica y formalismos jur\u00eddicos gubernamentales frente a los derechos y acciones concretas que demandan los pueblos ind\u00edgenas, tales como: respeto a los derechos humanos, desmilitarizaci\u00f3n de territorios ind\u00edgenas, no criminalizar las luchas y movimientos sociales, reconocimiento y respeto a la autonom\u00eda, gobiernos propios, territorio, biodiversidad, educaci\u00f3n, salud y justicia de los pueblos ind\u00edgenas y la prohibici\u00f3n del ingreso de transg\u00e9nicos. El proceso de integraci\u00f3n no deber\u00e1 ser: un pacto de coctel o mera voluntad pol\u00edtica presidencial o de canciller\u00edas; un compendio de proyectos tecn\u00f3cratas y desarrollistas; un mecanismo que propicie despojo territorial y extinci\u00f3n de pueblos ind\u00edgenas; un mecanismo que busque b\u00e1sicamente el enriquecimiento de empresas privadas nacionales y transnacionales; una negociaci\u00f3n b\u00e1sicamente econ\u00f3mica, f\u00edsica, vial y energ\u00e9tica; una propuesta desde la mirada de las inversiones o la suscripci\u00f3n de acuerdos con EE.UU. que vulneren la soberan\u00eda; una integraci\u00f3n sin participaci\u00f3n ind\u00edgena con capacidad decisoria; un espacio para que el BID, el BM y entidades afines desarrollen acciones asistenciales y de cooptaci\u00f3n para desarticular organizaciones aut\u00f3nomas y leg\u00edtimas; un espacio para promoci\u00f3n de concesiones de territorios ind\u00edgenas para las industrias extractivas; un formalismo en que la interculturalidad no aporta a la equidad y justicia social; un mecanismo que promueva desarrollo inequitativo de culturas dominantes sobre las dominadas; un espacio para las ONG que contrarias a los intereses de los pueblos y causan divisiones a su interior; una integraci\u00f3n bajo la l\u00f3gica del capital, el lucro, individualismo, competitividad, despojo y aparentemente comparten el pensamiento ind\u00edgena pero que ejecutan pol\u00edticas deslealtad; un mecanismo que piense solo en la uniformizaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n con fines de lucro o de dominaci\u00f3n; que piense solo en t\u00e9rminos per c\u00e1pita; que no respete derechos ancestrales y permita patentes para plantas, animales y materia viva; que desproteja la biodiversidad con sus recursos gen\u00e9ticos y conocimientos colectivos tradicionales; que sea instrumento de apertura comercial y de impulso a infraestructuras en funci\u00f3n de intereses del capital transnacional; que hable solo de exportaci\u00f3n e importaci\u00f3n; un modelo excluyente o que conciba la integraci\u00f3n como una anexi\u00f3n. El proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser: la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los gobiernos; direccionado desde los pueblos andinos y no desde las \u00e9lites dominantes; que reconozca y respete territorios ind\u00edgenas, autonom\u00eda pol\u00edtica y econ\u00f3mica basada en la identidad, cultura y autodeterminaci\u00f3n de los pueblos; que sea una integrac i\u00f3n plurinac ional, equitati va, soberana , justa, fraterna, integral e incluyente en igualdad de condiciones; que fortalezca la diversidad, multiculturalidad y unidad latinoamericana; que fortalezca la sustentabilidad de las pr\u00e1cticas y pensa o ind\u00edg ena, la refundaci \u00f3n de los estados-naci\u00f3n, la construcci\u00f3n de estados plurinacionales y las sociedades interculturales; que base su s pol\u00edticas en la espiritualidad y cosmovisi\u00f3n ancestral ind\u00edgena; que permita a los pueblos del Abya Yala la \"...recuperaci\u00f3n y de la ciencia- conciencia, a partir de la reciprocidad y 13 complementariedad\" ; que reconozca y comprenda las realidades y particularidades de los pueblos, nacionalidades, autoridades, movimientos, procesos organizacionales y luchas ind\u00edgenas; que integre realidades complejas con diferencias y semejanzas y considere la diversidad de demandas, identidades, necesidades y aspiraciones; que reconozca y respete los derechos colectivos e individuales de los ind\u00edgenas, sus culturas, la preservaci\u00f3n de idiomas nativos, las formas de administrar justicia, la biodiversidad, medicina, conocimientos y derecho ancestral e hist\u00f3rico al territorio y a los bienes comunes de la madre INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 13 12 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 13. Tercera Cumbre Continental de Pueblos y Nacionalidades Ind\u00edgenas del Abya Yala. De la resistencia al poder . Mesas de trabajo. Iximche, Guatemala, 30 de marzo del 2007.9. MORALES , Evo. Construyamos con nuestros pueblos una verdadera Comunidad Sudamericana de Naciones para Vivir bien. La Paz, 2 de octubre 2 del 2005. 10. Portal Presidencia. Colombia asumi\u00f3 hoy presidencia pro t\u00e9mpore de la CAN. 14 de junio del 2007. http://www .presidencia.gov .co/prensa_new/sne/2007/junio/14/04142007.htm. 11. TAMAYO G. Eduardo. Parlamentarios y l\u00edderes proponen \"otra integraci\u00f3n \". http://www .acsur .org/acsur/noticias/indigenoct05.htm. 12. Ib\u00eddem.naturaleza; que promueva la convivencia socioecon\u00f3mica que trascienda el \u00e1mbito mercantil y se funde en la solidaridad social, el comercio justo, la complementariedad y cooperaci\u00f3n productiva, la justicia social, la preservaci\u00f3n de la vida; que valore, estimule y fortalezca la econom\u00eda solidaria y comunitaria; que se base en la preservaci\u00f3n de la naturaleza, sustentabilidad ambiental, soberan\u00eda alimentaria, el respeto a las culturas, el fortalecimiento de las comunidades originarias, la atenci\u00f3n prioritaria a los sectores sociales vulnerables; que garantice la vigencia y aplicaci\u00f3n plena de los derechos humanos, la participaci\u00f3n directa con capacidad decisoria en todas las instancias del proceso de integraci\u00f3n, la democratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n propia, la defensa de la madre naturaleza y los derechos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas; que los recursos naturales sean primero para los connacionales y luego si hay excedentes tengan un comercio justo; que sea herramienta para la descolonizaci\u00f3n de la democracia y pol\u00edtica andina; que luche contra el intervencionismo, el saqueo de los recursos naturales, los transg\u00e9nicos, la militarizaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas, la construcci\u00f3n de bases militares gringas en territorio andino y la criminalizaci\u00f3n de la protesta y lucha social; que construya y fortalezca lazos de solidaridad basados en la coexistencia de pa\u00edses, pueblos, nacionalidades, organizaciones y movimientos sociales; y que anteponga el inter\u00e9s y la defensa de lo p\u00fablico al lucro privado. A los criterios anteriores habr\u00eda que adicionar un complemento necesario instrumental y pol\u00edtico que de no hacerlo dejar\u00eda en el campo del formalismo y la ret\u00f3rica lo antes dicho. Este complemento tiene que ver con la revisi\u00f3n, redefinici\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de organismos andinos o sudamericanos ya existentes que entrar\u00edan en contradicci\u00f3n con la integraci\u00f3n aqu\u00ed propuesta. Por ejemplo, la CAN no deber\u00eda ser exclusiva de los gobiernos sino de los pueblos, lo cual conlleva una redefinici\u00f3n en sus componentes, objetivos, metas y acciones. Revisar para atemperar a los criterios aqu\u00ed expuestos, la 14 IIRSA, OTCA y en Colombia, su vinculaci\u00f3n con el Plan Puebla Panam\u00e1. Examinar la posibilidad de lograr una convergencia entre la CAN y el Mercosur . Finalmente, habr\u00eda que redefinir los procesos de combate a la pobreza, los objetivos del milenio y trabajar sobre la reestructuraci\u00f3n de los estados con participaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas.INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 15 14 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Abogado por la Universidad del Cauca. Mag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos por la Pontificia Universidad Javeriana. P rofesor de la Universidad del Cauca en Legislaci\u00f3n Ind\u00edgena y Antropolog\u00eda Jur\u00eddica. Miembro del Movimiento de Autoridades Ind\u00edgenas de Colombia (AICO). Ex defensor p\u00fablico de Minor\u00edas \u00c9tnicas de la Defensor\u00eda del Pueblo en el Cauca.1. Una s\u00edntesis reciente del debate sobre desarrollo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina puede encontrarse en H\u00e9ctor Guill\u00e9n Romo. \"De la orden cepalina del desarrollo al neoestructuralismo en Am\u00e9rica Latina \". En Revista Comercio Exterior , M\u00e9xico. Abril del 2007. 2. V\u00e9ase un extenso trabajo emp\u00edrico de la CAN que demostr\u00f3 estas tesis en: Manuel Lajo, \"\u00bfLa industria contra la agricultura? Desarticulaci\u00f3n entre el agro y la industria en los cinco pa\u00edses andinos\". CENES , Lima, 1990. Fue presentado en el edificio del Pacto Andino con comentarios de Richard Webb, Mario Bartur\u00e9n y representantes de la industria, los gremios agrarios y campesinos y el mundo acad\u00e9mico. 14. Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica. Brasilia, 3 de julio de 1978.Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n El proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los gobiernos. La pobreza de los ind\u00edgenas rurales y urbanos de los pa\u00edses andinos y el avance de los cultivos de coca para el narcotr\u00e1fico se deben a la expansi\u00f3n desde hace unos cincuenta a\u00f1os del sistema agroalimentario y agroindustrial basado en el sistema de subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n Europea. La desarticulaci\u00f3n entre el agro y la industria (en general y no solo en la ramas industriales directamente involucradas) explica la debilidad del desarrollo y gran parte del retraso de la integraci\u00f3n andina. Desde hace cuatro d\u00e9cadas la integraci\u00f3n andina ha sido parte del modelo desarrollista que intentaron los gobiernos criollos civiles o militares para ampliar el mercado a escala andina y aumentar el comercio intrarregional mediante la uni\u00f3n aduanera y el 1 comercio internacional con un arancel com\u00fan . Desde la primera y segunda posguerras un sector de empresarios, militares y profesionales quiso convertirse en burgues\u00eda nacional y llevar adelante proyectos nacionales de modernizaci\u00f3n con la idea de que pod\u00eda repetirse en Am\u00e9rica Latina el desarrollo capitalista del hemisferio norte. Intentaron adem\u00e1s en la etapa inicial y siguientes impulsar una divisi\u00f3n interna del trabajo entre los cinco pa\u00edses (Chile reci\u00e9n se sali\u00f3 con Augusto Pinochet y hoy es asociado pero ingres\u00f3 entonces Venezuela, que transitoriamente est\u00e1 hoy fuera) a trav\u00e9s de una programaci\u00f3n industrial y hasta una pol\u00edtica agraria com\u00fan, que incluy\u00f3 una franja andina de precios para importar alimentos, entre otros mecanismos. S\u00edntesis de cuarenta a\u00f1osPero la estrategia de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones que dio ciertos frutos en el cono sur, en Brasil y en M\u00e9xico se desnaturaliz\u00f3 casi por completo en los pa\u00edses andinos (excepto Chile), porque algunas de sus principales ramas industriales (moliner\u00eda, av\u00edcola, textil- confecciones, oleaginosas) lograron mediante poder pol\u00edtico sustituir m\u00e1s bien materias primas agrarias y textiles nacionales por importadas subsidiadas en EE.UU. y Europa, con lo cual se destruy\u00f3 la rentabilidad del trabajo nacional y se despoj\u00f3 de su mercado interno a las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas a la producci\u00f3n agraria en los Andes. La actividad exportadora de enclave siempre fue una salida parcial para la necesidad de ingresos y empleo, pero no hab\u00eda alguna posibilidad de desarrollo en los pa\u00edses andinos si gran parte de la actividad agropecuaria, la dedicada al mercado interno, era agredida por la competencia desleal a trav\u00e9s de una industria que no se articulaba con la agricultura nacional, sino con la norteamericana o externa. As\u00ed se extendi\u00f3 la pobreza rural y, mediante la migraci\u00f3n por expulsi\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza urbana. Ni el desarrollo ni la integraci\u00f3n eran posibles porque no hab\u00eda desarrollo agrario ni industrial genuinos sino una grave desarticulaci\u00f3n entre los m\u00e1s importantes sectores de toda 2 econom\u00eda: el agro y la industria . En julio de 1988 comprobamos, mediante trabajos de campo y la recopilaci\u00f3n de data y an\u00e1lisis de la estructura y evoluci\u00f3n de los sistemas agroalimentarios, que en Bolivia, Ecuador , Colombia y Venezuela se repet\u00eda el mecanismo deManuel Lajo Lazo* Pueblo Puquina - P er\u00fa Foto: ABInaturaleza; que promueva la convivencia socioecon\u00f3mica que trascienda el \u00e1mbito mercantil y se funde en la solidaridad social, el comercio justo, la complementariedad y cooperaci\u00f3n productiva, la justicia social, la preservaci\u00f3n de la vida; que valore, estimule y fortalezca la econom\u00eda solidaria y comunitaria; que se base en la preservaci\u00f3n de la naturaleza, sustentabilidad ambiental, soberan\u00eda alimentaria, el respeto a las culturas, el fortalecimiento de las comunidades originarias, la atenci\u00f3n prioritaria a los sectores sociales vulnerables; que garantice la vigencia y aplicaci\u00f3n plena de los derechos humanos, la participaci\u00f3n directa con capacidad decisoria en todas las instancias del proceso de integraci\u00f3n, la democratizaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n, la educaci\u00f3n propia, la defensa de la madre naturaleza y los derechos de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas; que los recursos naturales sean primero para los connacionales y luego si hay excedentes tengan un comercio justo; que sea herramienta para la descolonizaci\u00f3n de la democracia y pol\u00edtica andina; que luche contra el intervencionismo, el saqueo de los recursos naturales, los transg\u00e9nicos, la militarizaci\u00f3n de los territorios ind\u00edgenas, la construcci\u00f3n de bases militares gringas en territorio andino y la criminalizaci\u00f3n de la protesta y lucha social; que construya y fortalezca lazos de solidaridad basados en la coexistencia de pa\u00edses, pueblos, nacionalidades, organizaciones y movimientos sociales; y que anteponga el inter\u00e9s y la defensa de lo p\u00fablico al lucro privado. A los criterios anteriores habr\u00eda que adicionar un complemento necesario instrumental y pol\u00edtico que de no hacerlo dejar\u00eda en el campo del formalismo y la ret\u00f3rica lo antes dicho. Este complemento tiene que ver con la revisi\u00f3n, redefinici\u00f3n o reconstrucci\u00f3n de organismos andinos o sudamericanos ya existentes que entrar\u00edan en contradicci\u00f3n con la integraci\u00f3n aqu\u00ed propuesta. Por ejemplo, la CAN no deber\u00eda ser exclusiva de los gobiernos sino de los pueblos, lo cual conlleva una redefinici\u00f3n en sus componentes, objetivos, metas y acciones. Revisar para atemperar a los criterios aqu\u00ed expuestos, la 14 IIRSA, OTCA y en Colombia, su vinculaci\u00f3n con el Plan Puebla Panam\u00e1. Examinar la posibilidad de lograr una convergencia entre la CAN y el Mercosur . Finalmente, habr\u00eda que redefinir los procesos de combate a la pobreza, los objetivos del milenio y trabajar sobre la reestructuraci\u00f3n de los estados con participaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades ind\u00edgenas.INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 15 14 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Abogado por la Universidad del Cauca. Mag\u00edster en Estudios Pol\u00edticos por la Pontificia Universidad Javeriana. P rofesor de la Universidad del Cauca en Legislaci\u00f3n Ind\u00edgena y Antropolog\u00eda Jur\u00eddica. Miembro del Movimiento de Autoridades Ind\u00edgenas de Colombia (AICO). Ex defensor p\u00fablico de Minor\u00edas \u00c9tnicas de la Defensor\u00eda del Pueblo en el Cauca.1. Una s\u00edntesis reciente del debate sobre desarrollo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina puede encontrarse en H\u00e9ctor Guill\u00e9n Romo. \"De la orden cepalina del desarrollo al neoestructuralismo en Am\u00e9rica Latina \". En Revista Comercio Exterior , M\u00e9xico. Abril del 2007. 2. V\u00e9ase un extenso trabajo emp\u00edrico de la CAN que demostr\u00f3 estas tesis en: Manuel Lajo, \"\u00bfLa industria contra la agricultura? Desarticulaci\u00f3n entre el agro y la industria en los cinco pa\u00edses andinos\". CENES , Lima, 1990. Fue presentado en el edificio del Pacto Andino con comentarios de Richard Webb, Mario Bartur\u00e9n y representantes de la industria, los gremios agrarios y campesinos y el mundo acad\u00e9mico. 14. Tratado de Cooperaci\u00f3n Amaz\u00f3nica. Brasilia, 3 de julio de 1978.Agroindustrias dependientes versus integraci\u00f3n El proceso de integraci\u00f3n deber\u00eda ser la expresi\u00f3n de los pueblos y no solo de los gobiernos. La pobreza de los ind\u00edgenas rurales y urbanos de los pa\u00edses andinos y el avance de los cultivos de coca para el narcotr\u00e1fico se deben a la expansi\u00f3n desde hace unos cincuenta a\u00f1os del sistema agroalimentario y agroindustrial basado en el sistema de subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n Europea. La desarticulaci\u00f3n entre el agro y la industria (en general y no solo en la ramas industriales directamente involucradas) explica la debilidad del desarrollo y gran parte del retraso de la integraci\u00f3n andina. Desde hace cuatro d\u00e9cadas la integraci\u00f3n andina ha sido parte del modelo desarrollista que intentaron los gobiernos criollos civiles o militares para ampliar el mercado a escala andina y aumentar el comercio intrarregional mediante la uni\u00f3n aduanera y el 1 comercio internacional con un arancel com\u00fan . Desde la primera y segunda posguerras un sector de empresarios, militares y profesionales quiso convertirse en burgues\u00eda nacional y llevar adelante proyectos nacionales de modernizaci\u00f3n con la idea de que pod\u00eda repetirse en Am\u00e9rica Latina el desarrollo capitalista del hemisferio norte. Intentaron adem\u00e1s en la etapa inicial y siguientes impulsar una divisi\u00f3n interna del trabajo entre los cinco pa\u00edses (Chile reci\u00e9n se sali\u00f3 con Augusto Pinochet y hoy es asociado pero ingres\u00f3 entonces Venezuela, que transitoriamente est\u00e1 hoy fuera) a trav\u00e9s de una programaci\u00f3n industrial y hasta una pol\u00edtica agraria com\u00fan, que incluy\u00f3 una franja andina de precios para importar alimentos, entre otros mecanismos. S\u00edntesis de cuarenta a\u00f1osPero la estrategia de industrializaci\u00f3n por sustituci\u00f3n de importaciones que dio ciertos frutos en el cono sur, en Brasil y en M\u00e9xico se desnaturaliz\u00f3 casi por completo en los pa\u00edses andinos (excepto Chile), porque algunas de sus principales ramas industriales (moliner\u00eda, av\u00edcola, textil- confecciones, oleaginosas) lograron mediante poder pol\u00edtico sustituir m\u00e1s bien materias primas agrarias y textiles nacionales por importadas subsidiadas en EE.UU. y Europa, con lo cual se destruy\u00f3 la rentabilidad del trabajo nacional y se despoj\u00f3 de su mercado interno a las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas a la producci\u00f3n agraria en los Andes. La actividad exportadora de enclave siempre fue una salida parcial para la necesidad de ingresos y empleo, pero no hab\u00eda alguna posibilidad de desarrollo en los pa\u00edses andinos si gran parte de la actividad agropecuaria, la dedicada al mercado interno, era agredida por la competencia desleal a trav\u00e9s de una industria que no se articulaba con la agricultura nacional, sino con la norteamericana o externa. As\u00ed se extendi\u00f3 la pobreza rural y, mediante la migraci\u00f3n por expulsi\u00f3n econ\u00f3mica, la pobreza urbana. Ni el desarrollo ni la integraci\u00f3n eran posibles porque no hab\u00eda desarrollo agrario ni industrial genuinos sino una grave desarticulaci\u00f3n entre los m\u00e1s importantes sectores de toda 2 econom\u00eda: el agro y la industria . En julio de 1988 comprobamos, mediante trabajos de campo y la recopilaci\u00f3n de data y an\u00e1lisis de la estructura y evoluci\u00f3n de los sistemas agroalimentarios, que en Bolivia, Ecuador , Colombia y Venezuela se repet\u00eda el mecanismo deManuel Lajo Lazo* Pueblo Puquina - P er\u00fa Foto: ABIestancamiento agropecuario que encontramos 3 antes en el Per\u00fa. Este mecanismo perverso estaba originado en la expansi\u00f3n de la agroindustria dependiente de importaciones subsidiadas de trigo, ma\u00edz, soya, leche, algod\u00f3n y otros productos con precios artificialmente bajos por los subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n Europea (v\u00e9ase los subsidios producto por producto en los anuarios de la OCDE , que sumados sobrepasan en EE.UU. el 50% del PBI agr\u00edcola, creando precios artificialmente bajos en el mercado mundial). La materia prima importada a precios artificiales durante varias d\u00e9cadas para la gran industria alimentaria afectaba a todos los planteado por George Bush padre ha fracasado por la resistencia principalmente de Brasil y Argentina, pa\u00edses agroexportadores gravemente perjudicados por la pol\u00edtica agrocomercial de las corporaciones basadas en el sistema de subsidios de EE.UU. La estrategia de las corporaciones que sostiene el r\u00e9gimen de George W. Bush fue socavar mediante TLC bilaterales la fuerza de sus competidores que tratan de imponer la genuina libre competencia mediante el cumplimiento de los acuerdos de la OMC. Por eso el fracaso hasta ahora de la Ronda de Doha. El intento del presidente Bush de sumar al sometido M\u00e9xico (TLCAN) a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana a trav\u00e9s del CAFT A fue seguido por la estrategia del TLC andino. Pero ni Venezuela ni Bolivia ni Ecuador entraron al esquema y hoy el triunfo de los dem\u00f3cratas ha vetado en los hechos al TLC colombiano al descubrir (supuestamente) la relaci\u00f3n de Uribe con el terrorismo de Estado. Pero el lobby de los negocios peruano- norteamericanos en el Per\u00fa logr\u00f3 -junto con la adhesi\u00f3n de Alan Garc\u00eda al TLC negociado por su antecesor - mantener abierta la posibilidad de que un acuerdo dem\u00f3crata/republicano de una nueva pol\u00edtica comercial permita que el Congreso de EE.UU. ratifique el TLC firmado por George W. Bush y Alejandro Toledo. El Per\u00fa caer\u00eda as\u00ed en la \u00f3rbita de resistencia neoliberal al avance de los nuevos proyectos socialistas y nacionalistas mayoritarios en Am\u00e9rica Latina. Pero los nefastos efectos en las regiones agrarias y sobre la mayor\u00eda de los peque\u00f1os empresarios peruanos pondr\u00edan en peligro la estabilidad pol\u00edtica del modelo TLC. (especialmente los cap\u00edtulos agrario y de inversiones y no solo en los cap\u00edtulos ambiental y laboral) como lo han planteado y logrado los l\u00edderes dem\u00f3cratas del Congreso de EE.UU. Sander Levin, Charles Rangel, Max Baucus y Nancy Pelosy.Por ello es mejor lograr la renegociaci\u00f3n integral del TLC INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 17 16 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 3. Nuestra tesis de Ph.D. en la Universidad de East Anglia, Inglaterra (1987), publicada en el Per\u00fa como: \"El pan nuestro\" (Ed. CENES , ESAN , F. Ebert), encontr\u00f3 y demostr\u00f3 que este mecanismo explicaba gran parte del e stancamiento del agro y las distorsiones de la agroindustria y dise\u00f1\u00f3 una reforma agroalimentaria que muchos anunciaron como candidatos pero incumplieron como mandatarios. 4. V\u00e9ase Manuel Lajo: \"Precios, subsidios y monopolios\". F. Ebert. Lima,1976.Pobreza, narcotr\u00e1fico y el lento avance de la integraci\u00f3n La pobreza, el narcotr\u00e1fico y la extensi\u00f3n del cultivo de la coca son resultado de esta inserci\u00f3n de las econom\u00edas andinas en un mercado globalizado pero perverso porque -a partir del sistema de subsidios agrarios en Europa y EE.UU.- se basa en la \u00bfC\u00f3mo influyen los subsidios agrarios de EE .UU. en los precios internacionales de los mercados donde tiene alta participaci\u00f3n? En el quinquenio 1998-2002, los productos subsidiados de EE .UU. alcanzaron el 58% de las exportaciones mundiales de ma\u00edz, 53% de las de la grano de soya, 28% de algod\u00f3n, 21% de trigo, 15% de carne de vacuno, 12% de arroz elaborado, 11% de papa y del esp\u00e1rrago, 6% de aceites vegetales y 3% de cebada. La formaci\u00f3n de precios en cada mercado internacional fue distorsionada por los subsidios de EE .UU. otros pa\u00edses de la OCDE . ProductoParticipaci\u00f3n (%) de EE .UU. en las e xportaciones mundiales en el quinquenio 1998-2002 Ma\u00edz duro Soya Algod\u00f3n Trigo Carne de vacuno Arroz58 53 28 21 15 1257 19.7 83* 81.3 nd 103Subsidios** como % del precio por TM al productor promedio simple: 1986-2003 ** Se ha tomado el % de subsidio respecto del precio de exportaci\u00f3n USA de algunos a\u00f1os. V\u00e9ase demanda en INDECOPI. * En relaci\u00f3n al predio al productor . Fuente: OCDE / Elaboraci\u00f3n: CENES . alimentos suced\u00e1neos producidos por la peque\u00f1a o mediana agricultura y, sobre todo, agudizaba la pobreza de la llamada econom\u00eda campesina, que en nuestros pa\u00edses es m\u00e1s bien la econom\u00eda ind\u00edgena minifundista. Los gobiernos populistas o neoliberales por igual usaban las pol\u00edticas cambiaria, arancelaria, de comercializaci\u00f3n estatal y hasta el control de precios 4 y nuevos subsidios para favorecer que llegara a la poblaci\u00f3n urbana alimento barato, aunque ello hundiera en la pobreza y el desempleo a las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas al cultivo de la tierra y la crianza de la ganader\u00eda. distorsi\u00f3n de precios y m\u00e1rgenes de ganancia a favor de que la producci\u00f3n europea y norteamericana conquiste mercados aunque destruya las bases materiales de culturas enteras como las ind\u00edgenas de los Andes y la Amazon\u00eda. Miles de millones de toneladas de trigo, ma\u00edz, algod\u00f3n, soya, leche y otros productos de EE.UU. han despojado a los quechuas, aymaras y etnias amaz\u00f3nicas de sus mercados y los est\u00e1n asfixiando en la pobreza al ofrecerles volverse exportadores para terminar de acabar con su producci\u00f3n de papa, yuca, arroz, ganader\u00eda andina y dem\u00e1s productos de alimentaci\u00f3n b\u00e1sica. Por ello los TLC con EE.UU. o con la Uni\u00f3n Europea deben partir del desmontaje gradual y deliberado de este mecanismo central de creaci\u00f3n de pobreza y narcotr\u00e1fico. Se volvi\u00f3 entonces desde los a\u00f1os 80 al \u00e9nfasis en la exportaci\u00f3n, primero la no tradicional y m\u00e1s recientemente se regres\u00f3 casi por completo al esquema primario exportador dentro del auge promovido por el crecimiento asi\u00e1tico y su mayor demanda de materias primas. La integraci\u00f3n entre los pa\u00edses andinos solo pod\u00eda fortalecerse si se potenciaba la industria y la agricultura de cada pa\u00eds. Con la desarticulaci\u00f3n entre ellas y la creciente dependencia de importaciones subsidiadas poco vigor pod\u00eda tener la integraci\u00f3n. Colombia, Per\u00fa, Ecuador y Bolivia mediante la ATPA fueron comprometidos desde los a\u00f1os 90 en la estrategia antidrogas de EE.UU., que se consolid\u00f3 en el 2002 con la ATPDEA, que seguramente se prolongar\u00e1 por unos a\u00f1os. La esencia de esta estrategia es dar a crecientes l\u00edneas de exportaci\u00f3n no tradicional andina entrada sin aranceles al mercado de EE.UU. a cambio de que no se cuestione la pol\u00edtica agraria, de comercio exterior , de defensa y antinarc\u00f3ticos de EE.UU., que niega cualquier v\u00ednculo entre pobreza y narcotr\u00e1fico en los Andes con los precios artificialmente bajos que impone su sistema de subsidios al agro en los pa\u00edses andinos y en todo el mercado mundial, como es consenso en la OMC. En los pr\u00f3ximos meses se decidir\u00e1 gran parte del futuro de las relaciones de EE.UU. con Am\u00e9rica Latina, Centroam\u00e9rica y el Caribe. El esquema ALCA Los TLC de la CAN con la UE y EE.UU.estancamiento agropecuario que encontramos 3 antes en el Per\u00fa. Este mecanismo perverso estaba originado en la expansi\u00f3n de la agroindustria dependiente de importaciones subsidiadas de trigo, ma\u00edz, soya, leche, algod\u00f3n y otros productos con precios artificialmente bajos por los subsidios al agro en EE.UU. y la Uni\u00f3n Europea (v\u00e9ase los subsidios producto por producto en los anuarios de la OCDE , que sumados sobrepasan en EE.UU. el 50% del PBI agr\u00edcola, creando precios artificialmente bajos en el mercado mundial). La materia prima importada a precios artificiales durante varias d\u00e9cadas para la gran industria alimentaria afectaba a todos los planteado por George Bush padre ha fracasado por la resistencia principalmente de Brasil y Argentina, pa\u00edses agroexportadores gravemente perjudicados por la pol\u00edtica agrocomercial de las corporaciones basadas en el sistema de subsidios de EE.UU. La estrategia de las corporaciones que sostiene el r\u00e9gimen de George W. Bush fue socavar mediante TLC bilaterales la fuerza de sus competidores que tratan de imponer la genuina libre competencia mediante el cumplimiento de los acuerdos de la OMC. Por eso el fracaso hasta ahora de la Ronda de Doha. El intento del presidente Bush de sumar al sometido M\u00e9xico (TLCAN) a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y Rep\u00fablica Dominicana a trav\u00e9s del CAFT A fue seguido por la estrategia del TLC andino. Pero ni Venezuela ni Bolivia ni Ecuador entraron al esquema y hoy el triunfo de los dem\u00f3cratas ha vetado en los hechos al TLC colombiano al descubrir (supuestamente) la relaci\u00f3n de Uribe con el terrorismo de Estado. Pero el lobby de los negocios peruano- norteamericanos en el Per\u00fa logr\u00f3 -junto con la adhesi\u00f3n de Alan Garc\u00eda al TLC negociado por su antecesor - mantener abierta la posibilidad de que un acuerdo dem\u00f3crata/republicano de una nueva pol\u00edtica comercial permita que el Congreso de EE.UU. ratifique el TLC firmado por George W. Bush y Alejandro Toledo. El Per\u00fa caer\u00eda as\u00ed en la \u00f3rbita de resistencia neoliberal al avance de los nuevos proyectos socialistas y nacionalistas mayoritarios en Am\u00e9rica Latina. Pero los nefastos efectos en las regiones agrarias y sobre la mayor\u00eda de los peque\u00f1os empresarios peruanos pondr\u00edan en peligro la estabilidad pol\u00edtica del modelo TLC. (especialmente los cap\u00edtulos agrario y de inversiones y no solo en los cap\u00edtulos ambiental y laboral) como lo han planteado y logrado los l\u00edderes dem\u00f3cratas del Congreso de EE.UU. Sander Levin, Charles Rangel, Max Baucus y Nancy Pelosy.Por ello es mejor lograr la renegociaci\u00f3n integral del TLC INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 17 16 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 3. Nuestra tesis de Ph.D. en la Universidad de East Anglia, Inglaterra (1987), publicada en el Per\u00fa como: \"El pan nuestro\" (Ed. CENES , ESAN , F. Ebert), encontr\u00f3 y demostr\u00f3 que este mecanismo explicaba gran parte del e stancamiento del agro y las distorsiones de la agroindustria y dise\u00f1\u00f3 una reforma agroalimentaria que muchos anunciaron como candidatos pero incumplieron como mandatarios. 4. V\u00e9ase Manuel Lajo: \"Precios, subsidios y monopolios\". F. Ebert. Lima,1976.Pobreza, narcotr\u00e1fico y el lento avance de la integraci\u00f3n La pobreza, el narcotr\u00e1fico y la extensi\u00f3n del cultivo de la coca son resultado de esta inserci\u00f3n de las econom\u00edas andinas en un mercado globalizado pero perverso porque -a partir del sistema de subsidios agrarios en Europa y EE.UU.- se basa en la \u00bfC\u00f3mo influyen los subsidios agrarios de EE .UU. en los precios internacionales de los mercados donde tiene alta participaci\u00f3n? En el quinquenio 1998-2002, los productos subsidiados de EE .UU. alcanzaron el 58% de las exportaciones mundiales de ma\u00edz, 53% de las de la grano de soya, 28% de algod\u00f3n, 21% de trigo, 15% de carne de vacuno, 12% de arroz elaborado, 11% de papa y del esp\u00e1rrago, 6% de aceites vegetales y 3% de cebada. La formaci\u00f3n de precios en cada mercado internacional fue distorsionada por los subsidios de EE .UU. otros pa\u00edses de la OCDE . ProductoParticipaci\u00f3n (%) de EE .UU. en las e xportaciones mundiales en el quinquenio 1998-2002 Ma\u00edz duro Soya Algod\u00f3n Trigo Carne de vacuno Arroz58 53 28 21 15 1257 19.7 83* 81.3 nd 103Subsidios** como % del precio por TM al productor promedio simple: 1986-2003 ** Se ha tomado el % de subsidio respecto del precio de exportaci\u00f3n USA de algunos a\u00f1os. V\u00e9ase demanda en INDECOPI. * En relaci\u00f3n al predio al productor . Fuente: OCDE / Elaboraci\u00f3n: CENES . alimentos suced\u00e1neos producidos por la peque\u00f1a o mediana agricultura y, sobre todo, agudizaba la pobreza de la llamada econom\u00eda campesina, que en nuestros pa\u00edses es m\u00e1s bien la econom\u00eda ind\u00edgena minifundista. Los gobiernos populistas o neoliberales por igual usaban las pol\u00edticas cambiaria, arancelaria, de comercializaci\u00f3n estatal y hasta el control de precios 4 y nuevos subsidios para favorecer que llegara a la poblaci\u00f3n urbana alimento barato, aunque ello hundiera en la pobreza y el desempleo a las mayor\u00edas ind\u00edgenas dedicadas al cultivo de la tierra y la crianza de la ganader\u00eda. distorsi\u00f3n de precios y m\u00e1rgenes de ganancia a favor de que la producci\u00f3n europea y norteamericana conquiste mercados aunque destruya las bases materiales de culturas enteras como las ind\u00edgenas de los Andes y la Amazon\u00eda. Miles de millones de toneladas de trigo, ma\u00edz, algod\u00f3n, soya, leche y otros productos de EE.UU. han despojado a los quechuas, aymaras y etnias amaz\u00f3nicas de sus mercados y los est\u00e1n asfixiando en la pobreza al ofrecerles volverse exportadores para terminar de acabar con su producci\u00f3n de papa, yuca, arroz, ganader\u00eda andina y dem\u00e1s productos de alimentaci\u00f3n b\u00e1sica. Por ello los TLC con EE.UU. o con la Uni\u00f3n Europea deben partir del desmontaje gradual y deliberado de este mecanismo central de creaci\u00f3n de pobreza y narcotr\u00e1fico. Se volvi\u00f3 entonces desde los a\u00f1os 80 al \u00e9nfasis en la exportaci\u00f3n, primero la no tradicional y m\u00e1s recientemente se regres\u00f3 casi por completo al esquema primario exportador dentro del auge promovido por el crecimiento asi\u00e1tico y su mayor demanda de materias primas. La integraci\u00f3n entre los pa\u00edses andinos solo pod\u00eda fortalecerse si se potenciaba la industria y la agricultura de cada pa\u00eds. Con la desarticulaci\u00f3n entre ellas y la creciente dependencia de importaciones subsidiadas poco vigor pod\u00eda tener la integraci\u00f3n. Colombia, Per\u00fa, Ecuador y Bolivia mediante la ATPA fueron comprometidos desde los a\u00f1os 90 en la estrategia antidrogas de EE.UU., que se consolid\u00f3 en el 2002 con la ATPDEA, que seguramente se prolongar\u00e1 por unos a\u00f1os. La esencia de esta estrategia es dar a crecientes l\u00edneas de exportaci\u00f3n no tradicional andina entrada sin aranceles al mercado de EE.UU. a cambio de que no se cuestione la pol\u00edtica agraria, de comercio exterior , de defensa y antinarc\u00f3ticos de EE.UU., que niega cualquier v\u00ednculo entre pobreza y narcotr\u00e1fico en los Andes con los precios artificialmente bajos que impone su sistema de subsidios al agro en los pa\u00edses andinos y en todo el mercado mundial, como es consenso en la OMC. En los pr\u00f3ximos meses se decidir\u00e1 gran parte del futuro de las relaciones de EE.UU. con Am\u00e9rica Latina, Centroam\u00e9rica y el Caribe. El esquema ALCA Los TLC de la CAN con la UE y EE.UU.Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas Es urgente elaborar una agenda de los pueblos que articule la identidad, y una propuesta ind\u00edgena en la subregi\u00f3n. La Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de Ecuador nace en momentos en que los pueblos ind\u00edgenas ten\u00edamos la posibilidad de ser visibilizados como actores pol\u00edticos en el escenario nacional, con una propuesta de inclusi\u00f3n de todos los actores en una sociedad, recalcando la necesidad de tener una actitud inclusiva, no de exclusi\u00f3n. La escuela reconoce historias comunes en los pa\u00edses andinos: ser parte de una civilizaci\u00f3n andina originaria, en medio de instituciones y concepciones coloniales que perpet\u00faan la discriminaci\u00f3n, visiones euroc\u00e9ntricas y asimilacionistas, y el racismo. Surge cuando los conflictos fronterizos se resuelven y facilitan la reintegraci\u00f3n de pueblos y naciones antes separados; cuando la integraci\u00f3n econ\u00f3mica andina favorece procesos de confluencia en la diversidad; cuando se han dado pasos en el camino de la interculturalidad, como pol\u00edtica transversal de todos los pueblos, que permite redefinir y crear nuevas propuestas para los pueblos y naciones, as\u00ed como para la sociedad andina; cuando hay proyectos binacionales, como el Awa entre Colombia y Ecuador , los pueblos Wayu entre Colombia y Venezuela, los shuar entre Ecuador y Per\u00fa; y se siente la necesidad de una agenda de los pueblos ind\u00edgenas de Sudam\u00e9rica que articule la identidad, y de una propuesta ind\u00edgena en la regi\u00f3n. Nace luego de que el movimiento ind\u00edgena lograra que varios representantes asumieran funciones de ministros de Estado y de mandos medios. Nace con la Declaraci\u00f3n Binacional entre Ecuador y Per\u00fa, cuyos gobiernos se comprometen a impulsar esta iniciativa. Sus objetivos forman parte del Programa de Formaci\u00f3n de L\u00edderes Ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n Andina, como una experiencia piloto de capacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s de videoconferencias, que se realiza con aportes del Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Gateway . Recibe ayuda del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer . Tambi\u00e9n cuenta con el aporte de las instituciones del Estado. \u00bfQu\u00e9 hace la escuela en el nuevo contexto pol\u00edtico? Es una instituci\u00f3n especializada en formaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para fortalecer la gobernabilidad democr\u00e1tica en Ecuador y sus regiones; recoge la diversidad regional y cultural; desarrolla capacidades y destrezas para promover la competitividad como factor clave de la democracia en la pol\u00edtica, en la econom\u00eda, en la sociedad y sus espacios territoriales; y propicia la equidad y la participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica y la construcci\u00f3n democr\u00e1tica intercultural. Los programas de capacitaci\u00f3n est\u00e1n orientados a l\u00edderes de base y autoridades ind\u00edgenas de las organizaciones y gobiernos locales alternativos de Ecuador . La escuela facilita procesos para el ejercicio de los derechos colectivos, desarrolla la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, como estrategia de defensa de nuestras culturas, y aporta en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n de una nueva sociedad y la defensa de la naturaleza. Los pueblos ind\u00edgenas nos consideramos parte de la naturaleza, no pretendemos dominarla ni aspiramos a extirpar todos los recursos que nos puede proveer , rechaza su explotaci\u00f3n indiscriminada, porque la naturaleza es nuestra pachamama. Como el aporte principal de la escuela es la participaci\u00f3n, que redefine los procesos democr\u00e1ticos del continente, ha conseguido crecientes espacios de interlocuci\u00f3n con el Estado y sus diversos niveles y ha logrado cimentar su presencia, su voz.INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 19 18 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Economista, Ph.D. Miembro de la comunidad de Pocsi de la etnia de los Puquinas. Director de Cenes y de la revista bimensual de investigaci\u00f3n \"Nueva Econom\u00eda \". Ex profesor de la Universidad de Chile y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Ex congresista peruano. Autor de varias publicaciones. Miguel \u00c1ngel Carlosama Pupiales* Kichwa K ayambi - Ecuador\u00bfA cu\u00e1ntos agricultores y campesinos peruanos* perjudicar\u00eda directamente la importaci\u00f3n sin aranceles de productos subsidiados de EE .UU., como intenta el TLC? ProductoN\u00ba de Productores que se afectar\u00edan. EstimadoSubsidio T otal por TM EE.UU. (US$/TM) en el 2003 Carne de bovino Papa Carne de ovino Ma\u00edz amarillo duro Trigo Ca\u00f1a de az\u00facar Arroz Algod\u00f3n Palma 42 196 83 680 61 143 * Se suma 21 mil proveedores de las f\u00e1bricas de las tres Cuencas principales y 521 mil de otras cuencas Seg\u00fan el Censo Agropecuario de 1994 el N\u00ba de Unidades Agropecuarias se acercaba a 1.8 millones Fuente: Conveagro -Cepes,IICA / Elaboraci\u00f3n: CENES El TLC CAN-UE Seg\u00fan la informaci\u00f3n de la prensa peruana y del IPE, la reticencia del Gobierno de Bolivia con respecto al cap\u00edtulo comercial de TLC UE-CAN habr\u00eda motivado el fracaso del inicio de la negociaci\u00f3n a comienzos de junio demostrando, seg\u00fan ellos, que la CAN no es un acuerdo econ\u00f3mico sino pol\u00edtico, pero con graves dificultades porque los cuatro gobiernos tienen objetivos, visiones y agendas dif\u00edciles o imposibles de conciliar . El IPE trata de demostrar que la integraci\u00f3n de la CAN y la del Mercosur son un fracaso (que en el caso de la CAN ni siquiera habr\u00eda logrado el arancel externo com\u00fan) y que el intento de Venezuela, Cuba y Bolivia del Tratado de Comercio de los Pueblos (TCP, abril 2006) es algo folcl\u00f3rico, porque en el caso de Bolivia atiende solo el equivalente a la tercera parte de su comercio respecto del que tiene con EE.UU. (3,8% vs. 9,6%). Y aprovechando el retiro moment\u00e1neo de Venezuela de la CAN, pretenden manipular en su informe del 4 de junio del 2007 mostrando que las exportaciones de Chile a la UE, con unos 15 mil millones de d\u00f3lares, estar\u00edan por encima de las de toda la CAN (unos nueve mil millones, que excluyen todo el comercio de Venezuela con la UE). Una falacia estad\u00edstica de los economistas del IPE. Pero la posici\u00f3n boliviana es coherente con la nueva propuesta de modelo de desarrollo liderada por Evo Morales, que propone integraci\u00f3n s\u00ed, pero sin distorsiones. No puede haber integraci\u00f3n ni rebaja de aranceles si no hay desmontaje de los subsidios, es decir si no se acaba con la hipocres\u00eda de un libre comercio que encubre la peor manipulaci\u00f3n comercial, el dumping agr\u00edcola y alimentario mundial que ha generado subdesarrollo y pobreza en la periferia. Finalmente, y a modo de resumen, proponemos que los tratados de libre comercio con EE.UU. y con la Uni\u00f3n Europea: \u009fEmpiecen por hacer cumplir o se adelanten al cumplimiento de los compromisos de disminuci\u00f3n de subsidios comprometidos en la OMC. \u009fEliminen las distorsiones permanentes en mercados estrat\u00e9gicos como ganancias de monopolio y abusos jur\u00eddicos, que sirven para asegurar m\u00e1s ganancias de las inversiones extranjeras en los pa\u00edses pobres. No hacerlo ser\u00eda permitir que se trate de apagar un incendio con gasolina. Escuela de gobierno de pol\u00edticas p\u00fablicas Es urgente elaborar una agenda de los pueblos que articule la identidad, y una propuesta ind\u00edgena en la subregi\u00f3n. La Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas de Ecuador nace en momentos en que los pueblos ind\u00edgenas ten\u00edamos la posibilidad de ser visibilizados como actores pol\u00edticos en el escenario nacional, con una propuesta de inclusi\u00f3n de todos los actores en una sociedad, recalcando la necesidad de tener una actitud inclusiva, no de exclusi\u00f3n. La escuela reconoce historias comunes en los pa\u00edses andinos: ser parte de una civilizaci\u00f3n andina originaria, en medio de instituciones y concepciones coloniales que perpet\u00faan la discriminaci\u00f3n, visiones euroc\u00e9ntricas y asimilacionistas, y el racismo. Surge cuando los conflictos fronterizos se resuelven y facilitan la reintegraci\u00f3n de pueblos y naciones antes separados; cuando la integraci\u00f3n econ\u00f3mica andina favorece procesos de confluencia en la diversidad; cuando se han dado pasos en el camino de la interculturalidad, como pol\u00edtica transversal de todos los pueblos, que permite redefinir y crear nuevas propuestas para los pueblos y naciones, as\u00ed como para la sociedad andina; cuando hay proyectos binacionales, como el Awa entre Colombia y Ecuador , los pueblos Wayu entre Colombia y Venezuela, los shuar entre Ecuador y Per\u00fa; y se siente la necesidad de una agenda de los pueblos ind\u00edgenas de Sudam\u00e9rica que articule la identidad, y de una propuesta ind\u00edgena en la regi\u00f3n. Nace luego de que el movimiento ind\u00edgena lograra que varios representantes asumieran funciones de ministros de Estado y de mandos medios. Nace con la Declaraci\u00f3n Binacional entre Ecuador y Per\u00fa, cuyos gobiernos se comprometen a impulsar esta iniciativa. Sus objetivos forman parte del Programa de Formaci\u00f3n de L\u00edderes Ind\u00edgenas de la Regi\u00f3n Andina, como una experiencia piloto de capacitaci\u00f3n, a trav\u00e9s de videoconferencias, que se realiza con aportes del Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Gateway . Recibe ayuda del Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, y la Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer . Tambi\u00e9n cuenta con el aporte de las instituciones del Estado. \u00bfQu\u00e9 hace la escuela en el nuevo contexto pol\u00edtico? Es una instituci\u00f3n especializada en formaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para fortalecer la gobernabilidad democr\u00e1tica en Ecuador y sus regiones; recoge la diversidad regional y cultural; desarrolla capacidades y destrezas para promover la competitividad como factor clave de la democracia en la pol\u00edtica, en la econom\u00eda, en la sociedad y sus espacios territoriales; y propicia la equidad y la participaci\u00f3n en la gesti\u00f3n p\u00fablica y la construcci\u00f3n democr\u00e1tica intercultural. Los programas de capacitaci\u00f3n est\u00e1n orientados a l\u00edderes de base y autoridades ind\u00edgenas de las organizaciones y gobiernos locales alternativos de Ecuador . La escuela facilita procesos para el ejercicio de los derechos colectivos, desarrolla la educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, como estrategia de defensa de nuestras culturas, y aporta en el dise\u00f1o y formulaci\u00f3n de una nueva sociedad y la defensa de la naturaleza. Los pueblos ind\u00edgenas nos consideramos parte de la naturaleza, no pretendemos dominarla ni aspiramos a extirpar todos los recursos que nos puede proveer , rechaza su explotaci\u00f3n indiscriminada, porque la naturaleza es nuestra pachamama. Como el aporte principal de la escuela es la participaci\u00f3n, que redefine los procesos democr\u00e1ticos del continente, ha conseguido crecientes espacios de interlocuci\u00f3n con el Estado y sus diversos niveles y ha logrado cimentar su presencia, su voz.INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 19 18 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Economista, Ph.D. Miembro de la comunidad de Pocsi de la etnia de los Puquinas. Director de Cenes y de la revista bimensual de investigaci\u00f3n \"Nueva Econom\u00eda \". Ex profesor de la Universidad de Chile y de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. Ex congresista peruano. Autor de varias publicaciones. Miguel \u00c1ngel Carlosama Pupiales* Kichwa K ayambi - Ecuador\u00bfA cu\u00e1ntos agricultores y campesinos peruanos* perjudicar\u00eda directamente la importaci\u00f3n sin aranceles de productos subsidiados de EE .UU., como intenta el TLC? ProductoN\u00ba de Productores que se afectar\u00edan. EstimadoSubsidio T otal por TM EE.UU. (US$/TM) en el 2003 Carne de bovino Papa Carne de ovino Ma\u00edz amarillo duro Trigo Ca\u00f1a de az\u00facar Arroz Algod\u00f3n Palma 42 196 83 680 61 143 * Se suma 21 mil proveedores de las f\u00e1bricas de las tres Cuencas principales y 521 mil de otras cuencas Seg\u00fan el Censo Agropecuario de 1994 el N\u00ba de Unidades Agropecuarias se acercaba a 1.8 millones Fuente: Conveagro -Cepes,IICA / Elaboraci\u00f3n: CENES El TLC CAN-UE Seg\u00fan la informaci\u00f3n de la prensa peruana y del IPE, la reticencia del Gobierno de Bolivia con respecto al cap\u00edtulo comercial de TLC UE-CAN habr\u00eda motivado el fracaso del inicio de la negociaci\u00f3n a comienzos de junio demostrando, seg\u00fan ellos, que la CAN no es un acuerdo econ\u00f3mico sino pol\u00edtico, pero con graves dificultades porque los cuatro gobiernos tienen objetivos, visiones y agendas dif\u00edciles o imposibles de conciliar . El IPE trata de demostrar que la integraci\u00f3n de la CAN y la del Mercosur son un fracaso (que en el caso de la CAN ni siquiera habr\u00eda logrado el arancel externo com\u00fan) y que el intento de Venezuela, Cuba y Bolivia del Tratado de Comercio de los Pueblos (TCP, abril 2006) es algo folcl\u00f3rico, porque en el caso de Bolivia atiende solo el equivalente a la tercera parte de su comercio respecto del que tiene con EE.UU. (3,8% vs. 9,6%). Y aprovechando el retiro moment\u00e1neo de Venezuela de la CAN, pretenden manipular en su informe del 4 de junio del 2007 mostrando que las exportaciones de Chile a la UE, con unos 15 mil millones de d\u00f3lares, estar\u00edan por encima de las de toda la CAN (unos nueve mil millones, que excluyen todo el comercio de Venezuela con la UE). Una falacia estad\u00edstica de los economistas del IPE. Pero la posici\u00f3n boliviana es coherente con la nueva propuesta de modelo de desarrollo liderada por Evo Morales, que propone integraci\u00f3n s\u00ed, pero sin distorsiones. No puede haber integraci\u00f3n ni rebaja de aranceles si no hay desmontaje de los subsidios, es decir si no se acaba con la hipocres\u00eda de un libre comercio que encubre la peor manipulaci\u00f3n comercial, el dumping agr\u00edcola y alimentario mundial que ha generado subdesarrollo y pobreza en la periferia. Finalmente, y a modo de resumen, proponemos que los tratados de libre comercio con EE.UU. y con la Uni\u00f3n Europea: \u009fEmpiecen por hacer cumplir o se adelanten al cumplimiento de los compromisos de disminuci\u00f3n de subsidios comprometidos en la OMC. \u009fEliminen las distorsiones permanentes en mercados estrat\u00e9gicos como ganancias de monopolio y abusos jur\u00eddicos, que sirven para asegurar m\u00e1s ganancias de las inversiones extranjeras en los pa\u00edses pobres. No hacerlo ser\u00eda permitir que se trate de apagar un incendio con gasolina. Y ahora que Ecuador est\u00e1 abocado al proceso constituyente, la escuela se ha propuesto contribuir a la formulaci\u00f3n de propuestas para la Asamblea Nacional Constituyente. Su tarea no est\u00e1 exenta de dificultades. Entre ellas: Presencia de intereses locales, de grupo o particulares, a pesar de los esfuerzos por establecer la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las iniciativas de formaci\u00f3n pol\u00edtica diversas; condicionamientos de la cooperaci\u00f3n internacional que antepone sus orientaciones a las necesidades de las nacionalidades y pueblos. Formas tradicionales del ejercicio pol\u00edtico en las organizaciones ind\u00edgenas: verticalismo, manipulaci\u00f3n e imposici\u00f3n de la voluntad, ignorando las necesidades de las organizaciones de bases. Disputa de espacios, proyectos por el control de recursos destinados para atender la formaci\u00f3n de nuevos liderazgos, entre las instituciones p\u00fablicas y privadas. Desinformaci\u00f3n que posibilita la manipulaci\u00f3n del ejercicio ciudadano por parte de sectores interesados en la desaparici\u00f3n o debilitamiento del movimiento ind\u00edgena y sectores sociales democr\u00e1ticos. Discurso ind\u00edgena anclado en la exclusi\u00f3n o en la queja permanente.La reconquista cultural de los andes Debemos reflexionar tambi\u00e9n sobre el futuro y la posibilidad de una reconquista cultural de los Andes. Quiero compartir dos temas espec\u00edficos. El primero, sobre algunos datos contenidos en un material educativo que describe nu estra realidad ge opol\u00edtica. El segundo, reflexionar sobre el futuro y ante la posibilidad de una reconquista cultural. Sobre la necesaria autonom\u00eda de las organizaciones culturales, compartiendo a la vez un horizonte com\u00fan, con las organizaciones ind\u00edgenas y los estados (sin estar subordinadas). Quito, una ciudad ubicada en la l\u00ednea ecuatorial, es la capital geogr\u00e1fica del continente Tawa Inti Suyu. Sus cuatro regiones co nstituyen un cu erpo cu yos ejes de orientaci\u00f3n son los trayectos del sol. Para recibir el d\u00eda nos ubicamos con la vista al este, los pies descalzos y en contacto con la tierra, con nuestra mano izquierda extendida al norte y nuestra mano derecha extendida al sur, percibiendo la energ\u00eda del cosmos. El subcontinente tiene una extensi\u00f3n aproximada de 2 18 millones de km (12% de la superficie terrestre). Los actuales pa\u00edses andinos ocupan 11 millones de 2 km que representan m\u00e1s de la mitad de la superficie. Este territorio est\u00e1 marcado por la Cordillera de los Andes, con m\u00e1s de 7.500 kil\u00f3metros de longitud, y, a su vez, es el eje vertebral de un solo cuerpo espiritual, social y material, incluyendo en su recreaci\u00f3n todos los pisos ecol\u00f3gicos. Los \u00faltimos 4.000 a\u00f1os consolidamos las bases de una geopol\u00edtica para el intercambio y la convivencia. Se estima que antes de la invasi\u00f3n europea el continente estaba habitado por m\u00e1s de 90 millones de personas (sin fronteras excluyentes), 10 millones en lo que hoy se conoce como Norteam\u00e9rica (Estados Unidos y Canad\u00e1), 30 millones en M\u00e9xico, 11 millones en Ce ntroam\u00e9rica, 44 5.000 en las is las del Caribe, 30 millones en la regi\u00f3n de la cordillera andina (m ayor de nsidad) y 9 millones en el resto de 1 Sudam\u00e9rica. 1. Cifras: Biblioteca de consulta Encarta 2008INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 21 20 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Desconocimiento de la realidad nacional y regional por parte de algunas dirigencias y organizaciones de base. Intromisi\u00f3n o control de las fuerzas pol\u00edticas tradicionales y populistas de la derecha y centroderecha en las organizaciones ind\u00edgenas. P\u00e9rdida de visi\u00f3n estrat\u00e9gica del movimiento ind\u00edgena. Los retos que se propone la escuela son: Derrotar el analfabetismo. Trabajar en las organizaciones de base mediante la educaci\u00f3n no formal con pensum de estudios elaborados por expertos l\u00edderes, ex dirigentes y autoridades p\u00fablicas ind\u00edgenas. Apoyar a los actores de base y autoridades ind\u00edgenas que ocupan cargos p\u00fablicos con programas de estudio financiados, a trav\u00e9s de dise\u00f1o, preparaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, documentaci\u00f3n y producci\u00f3n de contenidos para la gesti\u00f3n p\u00fablica.En el presente la poblaci\u00f3n del continente se aproxima a 800 millones de habitantes, de los cuales una mitad (400 millones) corresponde a Sudam\u00e9rica. Un cuarto (200 millones), corresponde a nuestra regi\u00f3n y los otros 200 millones al Br asil. Aunque la s fronteras coloniales son un problema, existen ventajas circunstanciales, entre ellas el hecho de que 200 millones de habitantes compartamos una lengua gen\u00e9rica en un espacio geogr\u00e1fico com\u00fan. En estos \u00faltimos 500 a\u00f1os no hemos prosperado mucho en ese tema. El Tawantinsuyu fue el \u00faltimo intento por unificar el territorio, y que la Corona espa\u00f1ola no supo conservar, desorganizando el territorio que ahora los estados andinos pretenden recomponer; no llegaremos lejos mientras no aceptemos que en cada pa\u00eds convivimos varios pueblos, que tenemos una noci\u00f3n cultural sobre la organizaci\u00f3n del territorio que data de milenios. M\u00e1s all\u00e1 de las cifras oficiales esos 200 millones de habitantes est\u00e1n compuestos por una poblaci\u00f3n originaria de selva y monta\u00f1a que se aproxima a un tercio. Nuestros descendientes que viven en centros urbanos de la costa y otras ciudades capitales forman otro tercio (incluido afros). El \u00faltimo tercio lo forman, mestizos, europeos, y otros grupos \u00e9tnicos minoritarios, incluso asi\u00e1ticos. (cifras por muestreo). Para empezar, estos dos tercios somos un cuerpo social mayoritario que comparte rasgos culturales en un territorio com\u00fan, por lo que somos una fuerza social y cultural capaz de asumir y sostener un proyecto hist\u00f3rico. Aceptar esta posibilidad implica trazar una estrategia de reconquista cultural, y el arte es una herramienta poderosa que puede retranscribir y posicionar en el imaginario el significado y los alcances de ese proyecto.La integraci\u00f3n andina * Coordinador Pol\u00edtico de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas. Consultor de Equidad y G\u00e9nero de los Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador -IBIS Dinamarca. Consultor para la Asamblea Nacional Constituyente de Bolivia con IBIS Dinamarca. Ex presidente de la Federaci\u00f3n Ind\u00edgena y Campesinas - FICI.Dennys R amos Huanca* Quechua - BoliviaFoto: MethfesselY ahora que Ecuador est\u00e1 abocado al proceso constituyente, la escuela se ha propuesto contribuir a la formulaci\u00f3n de propuestas para la Asamblea Nacional Constituyente. Su tarea no est\u00e1 exenta de dificultades. Entre ellas: Presencia de intereses locales, de grupo o particulares, a pesar de los esfuerzos por establecer la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con las iniciativas de formaci\u00f3n pol\u00edtica diversas; condicionamientos de la cooperaci\u00f3n internacional que antepone sus orientaciones a las necesidades de las nacionalidades y pueblos. Formas tradicionales del ejercicio pol\u00edtico en las organizaciones ind\u00edgenas: verticalismo, manipulaci\u00f3n e imposici\u00f3n de la voluntad, ignorando las necesidades de las organizaciones de bases. Disputa de espacios, proyectos por el control de recursos destinados para atender la formaci\u00f3n de nuevos liderazgos, entre las instituciones p\u00fablicas y privadas. Desinformaci\u00f3n que posibilita la manipulaci\u00f3n del ejercicio ciudadano por parte de sectores interesados en la desaparici\u00f3n o debilitamiento del movimiento ind\u00edgena y sectores sociales democr\u00e1ticos. Discurso ind\u00edgena anclado en la exclusi\u00f3n o en la queja permanente.La reconquista cultural de los andes Debemos reflexionar tambi\u00e9n sobre el futuro y la posibilidad de una reconquista cultural de los Andes. Quiero compartir dos temas espec\u00edficos. El primero, sobre algunos datos contenidos en un material educativo que describe nu estra realidad ge opol\u00edtica. El segundo, reflexionar sobre el futuro y ante la posibilidad de una reconquista cultural. Sobre la necesaria autonom\u00eda de las organizaciones culturales, compartiendo a la vez un horizonte com\u00fan, con las organizaciones ind\u00edgenas y los estados (sin estar subordinadas). Quito, una ciudad ubicada en la l\u00ednea ecuatorial, es la capital geogr\u00e1fica del continente Tawa Inti Suyu. Sus cuatro regiones co nstituyen un cu erpo cu yos ejes de orientaci\u00f3n son los trayectos del sol. Para recibir el d\u00eda nos ubicamos con la vista al este, los pies descalzos y en contacto con la tierra, con nuestra mano izquierda extendida al norte y nuestra mano derecha extendida al sur, percibiendo la energ\u00eda del cosmos. El subcontinente tiene una extensi\u00f3n aproximada de 2 18 millones de km (12% de la superficie terrestre). Los actuales pa\u00edses andinos ocupan 11 millones de 2 km que representan m\u00e1s de la mitad de la superficie. Este territorio est\u00e1 marcado por la Cordillera de los Andes, con m\u00e1s de 7.500 kil\u00f3metros de longitud, y, a su vez, es el eje vertebral de un solo cuerpo espiritual, social y material, incluyendo en su recreaci\u00f3n todos los pisos ecol\u00f3gicos. Los \u00faltimos 4.000 a\u00f1os consolidamos las bases de una geopol\u00edtica para el intercambio y la convivencia. Se estima que antes de la invasi\u00f3n europea el continente estaba habitado por m\u00e1s de 90 millones de personas (sin fronteras excluyentes), 10 millones en lo que hoy se conoce como Norteam\u00e9rica (Estados Unidos y Canad\u00e1), 30 millones en M\u00e9xico, 11 millones en Ce ntroam\u00e9rica, 44 5.000 en las is las del Caribe, 30 millones en la regi\u00f3n de la cordillera andina (m ayor de nsidad) y 9 millones en el resto de 1 Sudam\u00e9rica. 1. Cifras: Biblioteca de consulta Encarta 2008INTEGRACI\u00d3N EN LA DIVERSIDAD 21 20 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Desconocimiento de la realidad nacional y regional por parte de algunas dirigencias y organizaciones de base. Intromisi\u00f3n o control de las fuerzas pol\u00edticas tradicionales y populistas de la derecha y centroderecha en las organizaciones ind\u00edgenas. P\u00e9rdida de visi\u00f3n estrat\u00e9gica del movimiento ind\u00edgena. Los retos que se propone la escuela son: Derrotar el analfabetismo. Trabajar en las organizaciones de base mediante la educaci\u00f3n no formal con pensum de estudios elaborados por expertos l\u00edderes, ex dirigentes y autoridades p\u00fablicas ind\u00edgenas. Apoyar a los actores de base y autoridades ind\u00edgenas que ocupan cargos p\u00fablicos con programas de estudio financiados, a trav\u00e9s de dise\u00f1o, preparaci\u00f3n, facilitaci\u00f3n, documentaci\u00f3n y producci\u00f3n de contenidos para la gesti\u00f3n p\u00fablica.En el presente la poblaci\u00f3n del continente se aproxima a 800 millones de habitantes, de los cuales una mitad (400 millones) corresponde a Sudam\u00e9rica. Un cuarto (200 millones), corresponde a nuestra regi\u00f3n y los otros 200 millones al Br asil. Aunque la s fronteras coloniales son un problema, existen ventajas circunstanciales, entre ellas el hecho de que 200 millones de habitantes compartamos una lengua gen\u00e9rica en un espacio geogr\u00e1fico com\u00fan. En estos \u00faltimos 500 a\u00f1os no hemos prosperado mucho en ese tema. El Tawantinsuyu fue el \u00faltimo intento por unificar el territorio, y que la Corona espa\u00f1ola no supo conservar, desorganizando el territorio que ahora los estados andinos pretenden recomponer; no llegaremos lejos mientras no aceptemos que en cada pa\u00eds convivimos varios pueblos, que tenemos una noci\u00f3n cultural sobre la organizaci\u00f3n del territorio que data de milenios. M\u00e1s all\u00e1 de las cifras oficiales esos 200 millones de habitantes est\u00e1n compuestos por una poblaci\u00f3n originaria de selva y monta\u00f1a que se aproxima a un tercio. Nuestros descendientes que viven en centros urbanos de la costa y otras ciudades capitales forman otro tercio (incluido afros). El \u00faltimo tercio lo forman, mestizos, europeos, y otros grupos \u00e9tnicos minoritarios, incluso asi\u00e1ticos. (cifras por muestreo). Para empezar, estos dos tercios somos un cuerpo social mayoritario que comparte rasgos culturales en un territorio com\u00fan, por lo que somos una fuerza social y cultural capaz de asumir y sostener un proyecto hist\u00f3rico. Aceptar esta posibilidad implica trazar una estrategia de reconquista cultural, y el arte es una herramienta poderosa que puede retranscribir y posicionar en el imaginario el significado y los alcances de ese proyecto.La integraci\u00f3n andina * Coordinador Pol\u00edtico de la Escuela de Gobierno y Pol\u00edticas P\u00fablicas. Consultor de Equidad y G\u00e9nero de los Pueblos Ind\u00edgenas del Ecuador -IBIS Dinamarca. Consultor para la Asamblea Nacional Constituyente de Bolivia con IBIS Dinamarca. Ex presidente de la Federaci\u00f3n Ind\u00edgena y Campesinas - FICI.Dennys R amos Huanca* Quechua - BoliviaFoto: MethfesselDado esta realidad, la urgencia radica en instrumentar una estrategia de reconquista cultural, en especial para ese tercio de la poblaci\u00f3n urbana (nuestros descendientes) a fin de que recobren su pertenencia. En ese af\u00e1n los pol\u00edticos y la dirigencia ind\u00edgena no han tenido mucho \u00e9xito. No siendo posible seducir a la gente por la v\u00eda del simple discurso pol\u00edtico, debemos reconquistar a ese cuerpo poblacional incluso desde las artes, cultura y educaci\u00f3n. Para lograr este objetivo se precisa que las organizaciones culturales sean aut\u00f3nomas y que no est\u00e9n circunscritas a las organizaciones ind\u00edgenas de car\u00e1cter pol\u00edtico, tampoco subordinadas a los estados. Las organizaciones ind\u00edgenas no deben atribuirse la representatividad sobre el accionar cultural de cientos o miles de artistas, porque con esa actitud confinan a un segundo plano la importancia de este proyecto cultural. Si bien histor iadores , antrop \u00f3logos , ling\u00fcis tas, fil\u00f3sofos, educadores y otros intelectuales ind\u00edgenas producen buenos materiales de investigaci\u00f3n te\u00f3rica, estos presupuestos aun son insuficientes para dar respuesta al total de las demandas de un proyecto de esa magnitud. Una revoluci\u00f3n cultural andina exige un trabajo articulado y permanente de artistas y profesionales, y que estos no pierdan el contacto con los destinatarios: el pueblo. Otro gran aliado para esta estrategia cultural de mediano y largo plazo es, sin duda, nuestra juventud, la cual puede aportar mucho, porque es din\u00e1mica y creativa y est\u00e1 presta a los retos. Si le planteamos a la juventud tomar este desaf\u00edo, ella va a movilizarse y a la vez sentirse identificada. En ese sentido, el espacio educativo formal de los pa\u00edses andinos debe abrir sus puertas a un proyecto integrador de naciones originarias. Sabemos que somos la continuidad de pueblos milenarios, el problema es la falta de pol\u00edticas educativas abiertas que faciliten al joven y a la joven herramientas y conocimientos trascendentales en el tiempo, que les permitan construir sue\u00f1os, ampliando a trav\u00e9s de estos los l\u00edmites de lo posible ante lo imposible, reafirmando lo que somos, para ser lo que Comunidades del artedebemos ser, hacer del espacio educativo un templo del poder hacer, siendo. Una de nuestras debilidades es la falta de centros especializados en las artes, los que hay son excluyentes o est\u00e1n subordinadas al sistema educativo colonial. En este momento nuestras artes, comparadas con las escuelas y conservatorios de arte colonial, se perciben como algo inferior. Es algo que debemos remediar a trav\u00e9s de estas escuelas y centros del saber, ampliando las fronteras del conocimiento y profundizando en todas las disciplinas. Para lograr este ambiente de trabajo, debemos ser autocr\u00edticos, identificar los vac\u00edos de conocimiento, superarlos, dejar de lado el ego profesional y las pretensiones personales, instalar centros del saber, escuelas de arte, instituciones culturales, como espacios de trabajo permanente, centrifugar y cohesionar el capital humano adecuado, es decir a las personas que dedicar\u00e1n su vida a reconducir el imaginario y la voluntad colectiva. La pr\u00f3xima generaci\u00f3n de artistas y otros especialistas debe desarrollar una industria cultural a gran escala. Esta debe estar articulada por una cosmovisi\u00f3n universal y a la vez particular, comunicando otras formas de racionalidad, trascendentales en el tiempo, aferradas a la naturaleza y el cosmos, que entre sus pr\u00e1cticas culturales vincule al ser humano y su entorno, construyendo un sentido de pertenencia ancestral y contempor\u00e1nea. La Comunidad Andina y los gobiernos deben favorecer espacios de reencuentro y trabajo para artistas de pueblos originarios, brindarles el soporte institucional y material para que estos promuevan futuras escuelas de arte, con acceso a nuevas tecnolog\u00edas y recursos que permitan potenciar la producci\u00f3n masiva de las artes en sus distintos formatos y soportes, incluidos el cine y la industria multimedia. Los estados y la burgues\u00eda ind\u00edgena deben ser generosos, permitir que los trabajadores en el arte formen sus instituciones, sumando su poder para cincelar el destino de los Andes. La industria cultural22 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Artista Pl\u00e1stico del Ayllu Hura Huasi. Miembro del equipo t\u00e9cnico del Instituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena en el \u00e1rea de Identidad. Cofundador de la Comunidad Qollasuyu Tawa Inti Suyu. Autor de la propuesta S\u00edmbolos del Estado Plurinacional presentada a la Asamblea Constituyente de Bolivia. Ha participado y realizado varias exposiciones. Foto: Franklin QuishpeDado esta realidad, la urgencia radica en instrumentar una estrategia de reconquista cultural, en especial para ese tercio de la poblaci\u00f3n urbana (nuestros descendientes) a fin de que recobren su pertenencia. En ese af\u00e1n los pol\u00edticos y la dirigencia ind\u00edgena no han tenido mucho \u00e9xito. No siendo posible seducir a la gente por la v\u00eda del simple discurso pol\u00edtico, debemos reconquistar a ese cuerpo poblacional incluso desde las artes, cultura y educaci\u00f3n. Para lograr este objetivo se precisa que las organizaciones culturales sean aut\u00f3nomas y que no est\u00e9n circunscritas a las organizaciones ind\u00edgenas de car\u00e1cter pol\u00edtico, tampoco subordinadas a los estados. Las organizaciones ind\u00edgenas no deben atribuirse la representatividad sobre el accionar cultural de cientos o miles de artistas, porque con esa actitud confinan a un segundo plano la importancia de este proyecto cultural. Si bien histor iadores , antrop \u00f3logos , ling\u00fci stas, fil\u00f3sofos, educadores y otros intelectuales ind\u00edgenas producen buenos materiales de investigaci\u00f3n te\u00f3rica, estos presupuestos aun son insuficientes para dar respuesta al total de las demandas de un proyecto de esa magnitud. Una revoluci\u00f3n cultural andina exige un trabajo articulado y permanente de artistas y profesionales, y que estos no pierdan el contacto con los destinatarios: el pueblo. Otro gran aliado para esta estrategia cultural de mediano y largo plazo es, sin duda, nuestra juventud, la cual puede aportar mucho, porque es din\u00e1mica y creativa y est\u00e1 presta a los retos. Si le planteamos a la juventud tomar este desaf\u00edo, ella va a movilizarse y a la vez sentirse identificada. En ese sentido, el espacio educativo formal de los pa\u00edses andinos debe abrir sus puertas a un proyecto integrador de naciones originarias. Sabemos que somos la continuidad de pueblos milenarios, el problema es la falta de pol\u00edticas educativas abiertas que faciliten al joven y a la joven herramientas y conocimientos trascendentales en el tiempo, que les permitan construir sue\u00f1os, ampliando a trav\u00e9s de estos los l\u00edmites de lo posible ante lo imposible, reafirmando lo que somos, para ser lo que Comunidades del artedebemos ser, hacer del espacio educativo un templo del poder hacer, siendo. Una de nuestras debilidades es la falta de centros especializados en las artes, los que hay son excluyentes o est\u00e1n subordinadas al sistema educativo colonial. En este momento nuestras artes, comparadas con las escuelas y conservatorios de arte colonial, se perciben como algo inferior. Es algo que debemos remediar a trav\u00e9s de estas escuelas y centros del saber, ampliando las fronteras del conocimiento y profundizando en todas las disciplinas. Para lograr este ambiente de trabajo, debemos ser autocr\u00edticos, identificar los vac\u00edos de conocimiento, superarlos, dejar de lado el ego profesional y las pretensiones personales, instalar centros del saber, escuelas de arte, instituciones culturales, como espacios de trabajo permanente, centrifugar y cohesionar el capital humano adecuado, es decir a las personas que dedicar\u00e1n su vida a reconducir el imaginario y la voluntad colectiva. La pr\u00f3xima generaci\u00f3n de artistas y otros especialistas debe desarrollar una industria cultural a gran escala. Esta debe estar articulada por una cosmovisi\u00f3n universal y a la vez particular, comunicando otras formas de racionalidad, trascendentales en el tiempo, aferradas a la naturaleza y el cosmos, que entre sus pr\u00e1cticas culturales vincule al ser humano y su entorno, construyendo un sentido de pertenencia ancestral y contempor\u00e1nea. La Comunidad Andina y los gobiernos deben favorecer espacios de reencuentro y trabajo para artistas de pueblos originarios, brindarles el soporte institucional y material para que estos promuevan futuras escuelas de arte, con acceso a nuevas tecnolog\u00edas y recursos que permitan potenciar la producci\u00f3n masiva de las artes en sus distintos formatos y soportes, incluidos el cine y la industria multimedia. Los estados y la burgues\u00eda ind\u00edgena deben ser generosos, permitir que los trabajadores en el arte formen sus instituciones, sumando su poder para cincelar el destino de los Andes. La industria cultural22 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Artista Pl\u00e1stico del Ayllu Hura Huasi. Miembro del equipo t\u00e9cnico del Instituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena en el \u00e1rea de Identidad. Cofundador de la Comunidad Qollasuyu Tawa Inti Suyu. Autor de la propuesta S\u00edmbolos del Estado Plurinacional presentada a la Asamblea Constituyente de Bolivia. Ha participado y realizado varias exposiciones. Foto: Franklin QuishpeII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA Se trata en esta exposici\u00f3n de contrastar dos racionalidades: la occidental y la andina, y de relevar la importancia de la segunda. El estudio de la racionalidad -como la concebimos aqu\u00ed- no se reduce al an\u00e1lisis del pensar, ni tan siquiera a la actividad de la raz\u00f3n. El pensar es una elaboraci\u00f3n subjetiva, inmanente, cuyo estudio lo dejamos por el momento al psic\u00f3logo. Tampoco la consideramos como el producto exclusivo de la actividad de la raz\u00f3n. No es que se afirme que la racionalidad nada tenga que ver con la raz\u00f3n. Lo que queremos es evitar el uso de un concepto tan cargado de ambig\u00fcedad y mistificado por una larga tradici\u00f3n metaf\u00edsica en Occidente, que preferimos hablar de racionalidad sin remitirnos necesariamente a la raz\u00f3n como su fuente exclusiva. La racionalidad puede ser estudiada en las acciones, en los res ultados de las act ividades de sociedades y grupos humanos, sin recurrir al an\u00e1lisis formal de coherencia entre medios y fines. 1. Una de las cosas que hacen desde un inicio problem\u00e1tico el co ntraste es si pue de ha blarse de racionalidad andina, tanto m\u00e1 s cua nto lo que buscamos es explicar la estructuraci\u00f3n y din\u00e1mica de las sociedades andinas antes de la invasi\u00f3n europea. Se piensa com\u00fanmente que racionalidad es relaci\u00f3n de medios y fines y que ella es m\u00e1s transparente cuando los medios son adecuados al fin y tiene coherencia l\u00f3gica interna. De esa suerte, la mayor o menor racionalidad se mide por la econom\u00eda de costos, de esfuerzo, de tiempo, en suma por la eficacia para alcanzar lo deseado. A esta Racionalidad occidental y racionalidad andina El occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o regularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. racionalidad es a lo que Max Weber ha llamado Zweckrationalit\u00e4d y que, seg\u00fan \u00e9l, es propio de la cultura occidental. Hay, sin embargo, una dificultad que salta a la vista cuando definimos racionalidad en tales t\u00e9rminos. Con frecuencia descubrimos que esa racionalidad es en la pr\u00e1ctica irracional. Hay procesos claramente l\u00f3gicos y eficaces que, sin embargo, son irracionales. No nos referimos aqu\u00ed, a modo de ejemplo, a la Rationalit\u00e4t von Auschwuitz, m\u00e9todo eficaz usado por los nazis para eliminar a seis millones de jud\u00edos, sino a la racionalidad militar norteamericana, puesta a prueba en la guerra del Golfo P\u00e9rsico: fue efectiva. Pero en t\u00e9rminos sociales y humanos, y por los da\u00f1os ecol\u00f3gicos causados, ha sido un hecho irracional. Otro caso: la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y las posibilidades reales de producir hombres en el laboratorio pueden ser efectivas para constituir, como en la novela de Huxley, una sociedad de hombres deseables seg\u00fan prop\u00f3sitos racionales, pero en esa situaci\u00f3n en la que el hombre pierde trascendencia, ser\u00eda muy dif\u00edcil argumentar por los derechos humanos. \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00eda entre un artefacto cualquiera y el hombre? \u00bfY por qu\u00e9 no se podr\u00eda abogar con igual pertinencia por los derechos de la m\u00e1quina?. La racionalidad occidental es idealmente la de la ciencia y la tecnolog\u00eda. En efecto, la racionalidad de fines que, como hemos visto, se reduce a la coherencia l\u00f3gica de medios y fines, no es otra que la racionalidad de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Pero \"fuera de las condiciones de coherencia -dice Acham- no hay ning\u00fan criterio para la racionalidad de fines... 1 Estos fines son completamente arbitrarios\". Cuando PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 25 1. Karl Acham, \"\u00dcbre einige Rationalit\u00e4tskonzeptionen e\u00f1a Cabrera* Per\u00faII. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA Se trata en esta exposici\u00f3n de contrastar dos racionalidades: la occidental y la andina, y de relevar la importancia de la segunda. El estudio de la racionalidad -como la concebimos aqu\u00ed- no se reduce al an\u00e1lisis del pensar, ni tan siquiera a la actividad de la raz\u00f3n. El pensar es una elaboraci\u00f3n subjetiva, inmanente, cuyo estudio lo dejamos por el momento al psic\u00f3logo. Tampoco la consideramos como el producto exclusivo de la actividad de la raz\u00f3n. No es que se afirme que la racionalidad nada tenga que ver con la raz\u00f3n. Lo que queremos es evitar el uso de un concepto tan cargado de ambig\u00fcedad y mistificado por una larga tradici\u00f3n metaf\u00edsica en Occidente, que preferimos hablar de racionalidad sin remitirnos necesariamente a la raz\u00f3n como su fuente exclusiva. La racionalidad puede ser estudiada en las acciones, en los res ultados de las act ividades de sociedades y grupos humanos, sin recurrir al an\u00e1lisis formal de coherencia entre medios y fines. 1. Una de las cosas que hacen desde un inicio problem\u00e1tico el co ntraste es si pue de ha blarse de racionalidad andina, tanto m\u00e1 s cua nto lo que buscamos es explicar la estructuraci\u00f3n y din\u00e1mica de las sociedades andinas antes de la invasi\u00f3n europea. Se piensa com\u00fanmente que racionalidad es relaci\u00f3n de medios y fines y que ella es m\u00e1s transparente cuando los medios son adecuados al fin y tiene coherencia l\u00f3gica interna. De esa suerte, la mayor o menor racionalidad se mide por la econom\u00eda de costos, de esfuerzo, de tiempo, en suma por la eficacia para alcanzar lo deseado. A esta Racionalidad occidental y racionalidad andina El occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o regularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. racionalidad es a lo que Max Weber ha llamado Zweckrationalit\u00e4d y que, seg\u00fan \u00e9l, es propio de la cultura occidental. Hay, sin embargo, una dificultad que salta a la vista cuando definimos racionalidad en tales t\u00e9rminos. Con frecuencia descubrimos que esa racionalidad es en la pr\u00e1ctica irracional. Hay procesos claramente l\u00f3gicos y eficaces que, sin embargo, son irracionales. No nos referimos aqu\u00ed, a modo de ejemplo, a la Rationalit\u00e4t von Auschwuitz, m\u00e9todo eficaz usado por los nazis para eliminar a seis millones de jud\u00edos, sino a la racionalidad militar norteamericana, puesta a prueba en la guerra del Golfo P\u00e9rsico: fue efectiva. Pero en t\u00e9rminos sociales y humanos, y por los da\u00f1os ecol\u00f3gicos causados, ha sido un hecho irracional. Otro caso: la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y las posibilidades reales de producir hombres en el laboratorio pueden ser efectivas para constituir, como en la novela de Huxley, una sociedad de hombres deseables seg\u00fan prop\u00f3sitos racionales, pero en esa situaci\u00f3n en la que el hombre pierde trascendencia, ser\u00eda muy dif\u00edcil argumentar por los derechos humanos. \u00bfQu\u00e9 diferencia habr\u00eda entre un artefacto cualquiera y el hombre? \u00bfY por qu\u00e9 no se podr\u00eda abogar con igual pertinencia por los derechos de la m\u00e1quina?. La racionalidad occidental es idealmente la de la ciencia y la tecnolog\u00eda. En efecto, la racionalidad de fines que, como hemos visto, se reduce a la coherencia l\u00f3gica de medios y fines, no es otra que la racionalidad de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Pero \"fuera de las condiciones de coherencia -dice Acham- no hay ning\u00fan criterio para la racionalidad de fines... 1 Estos fines son completamente arbitrarios\". Cuando PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 25 1. Karl Acham, \"\u00dcbre einige Rationalit\u00e4tskonzeptionen P e\u00f1a Cabrera* Per\u00falos fines son arbitrarios, con frecuencia una vez alcanzados se vuelven medios para fines ulteriores. \"El pensamiento pragm\u00e1tico moderno\" -dec\u00eda a comienzos del siglo pasado- \"queda reducido a la operaci\u00f3n de buscar buenos medios para los fines, 2 sin preocuparse de \u00e9stos\". Iring Fetscher en un breve comentario a Nietzsche, ha afirmado que la ilusi\u00f3n del progreso no ha permitido ver a cabalidad la predominancia de los medios y la ceguera de los fines de la racionalidad occidental: \"El sistema de la absolutizaci\u00f3n de los medios y la ignorancia de los fines es el nihilismo completo. Sabemos que debemos superar esta situaci\u00f3n. Eso es algo, pero no 3 suficiente\". Marcuse ha notado que hay incompatibilidad entre la sociedad racional y esta racionalidad de medios y fines: \"La sociedad racional 4 subvierte la idea de raz\u00f3n\". Marcuse entiende por raz\u00f3n el instrumento de dominaci\u00f3n de la naturaleza y del hombre en una Lebenswelt caracter\u00edstica, que es la europea. Todo esto nos lleva a p ensar que lo q ue gu\u00eda el proceso racional no son principios de la raz\u00f3n, sino valores que lo trascienden. Lo que motiva la racionalidad de medios y fines es en \u00faltimo t\u00e9rmino el poder. El mismo Max Weber lo reconoci\u00f3 as\u00ed cuando afirm\u00f3 que en todo proceso de racionalizaci\u00f3n hay intereses de poder. Obviamente esto es v\u00e1lido en un mundo donde opera le plan baconiano de saber para poder y donde previamente o paralelamente se ha realizado un proceso de desencantamiento (Entzauberung) de la naturaleza. La racionalidad puede estar guiada por valores y sentimientos diferentes y entonces ella misma en su estructura ser\u00e1 diferente. Van Kessel (...) dice que el \"pensamiento andino... no se desarrolla seg\u00fan la l\u00f3gica cient\u00edfica. Sus argumentos en el discurso no son exclusivamen te racionales. Valen tamb i\u00e9n argumentos emocionales, afectivos. Tambi\u00e9n maneja argumentos de autoridad, de tradici\u00f3n y de testimonio, y esto con m\u00e1s confianza que los 5 argumentos puramente racionales\". La cita anterior es extensa aunq ue pertinente. En primer lugar, el pensamiento andino no opera con la l\u00f3gica cient\u00edfica, esto es, de fines y medios, sino que el proceso de pensamiento se afirma en creencias, afectos, mitos y dentro de rituales de producci\u00f3n. Luego el procedimiento es v\u00e1lido cuando no entra en conflicto con los prop\u00f3sitos \u00faltimos de la acci\u00f3n huma na: la necesidad de sobrevivencia del grupo social. Ha y sufi ciente doc umen taci\u00f3n y pr ueba s que nos perm iten asegurar que el andino prehisp\u00e1nico, por este modo de proceder, no solo adap t\u00f3 el medio a sus necesidades adap t\u00e1ndose \u00e9l mism o a aque l, en un mara villoso proceso de simbiosis, sino que control\u00f3 situaciones y las previ\u00f3. Podr\u00eda pensarse con Karl Acha m que en toda racionalidad hay que distinguir entre el proceso mism o y el juicio o 6 evaluaci\u00f3n del proceso. En efecto podr\u00eda convenirse que el proceso descrito no es racional en s\u00ed mism o, pero que es racional en vista de sus resultados por lo que hay que aceptarlo y preferirlo. Sin emba rgo, esta meta consideraci\u00f3n, este meta discurso para legitimar la racionalidad de un proceso, no hace m\u00e1s que afianzar la tesis tradicional de que s\u00f3lo es racional la coherencia de medios y fines, esto es el paradigm a cient\u00edfico europeo. Peor si guardamos el \"metadiscurso\" en el arch ivo de la \"ar queo log\u00eda del saber\" de Foucault y toma mos m\u00e1s bien en consideraci\u00f3n la tesis de la inconm ensurabilidad de las lenguas seg\u00fan Wittgenstein, que es como decir la inconmensurabilidad de las culturas, ya no podr\u00edamo s afirm ar que los pro cesos que en s\u00ed no se ajustan a la racionalidad de medios y fines no son racionales. La tesis de la ment alidad prel\u00f3gica, propia de las sociedad es primitivas, de L\u00e9vy-Br\u00fchl, ya nadie la sostiene hoy: fue uno de los tantos prejuicios del logocentrismo europeo. En consecuencia, eso de que los procesos de pensamiento que no se ajustan a la l\u00f3gica cient\u00edfica no son racionales, es solo el resultado de la falsa pretensi\u00f3n de universalidad de la racionalidad occidental. Lo que antecede pued e servir de fundamen to para la siguiente definici\u00f3n de racionalidad: un orden din\u00e1mico, un proceso de pensamiento que se desarrolla en condiciones sociales, hist\u00f3ricas, geog r\u00e1ficas determinadas y motivado por fines de valor.2.2. Las cosas comienzan a cambiar cuando se va teniendo conciencia de un Dios que crea de la nada. Las formas que permit\u00edan la inteligibilidad de la realidad en la racionalidad griega son tambi\u00e9n creadas por Dios. Nada pues frente a Dios es permanente por necesidad. Hay por cierto un sincretismo griego -escol\u00e1stico en la Edad Media, sobre todo v\u00eda Arist\u00f3teles, que constituye un momento de equilibrio en el pensamiento cristiano de Occidente. Pero cuando se advierten las limitaciones de la racionalidad griega frente a un Dios creador que todo lo puede, comienza a producirse una tensi\u00f3n entre dos concepciones de la realidad que Edmundo Husserl ha descrito bien. \"Mientras menos el Dios creador de las cosas por el entendimiento est\u00e1 sujeto a la constancia de las formas y mientras menos el Dios cristiano se limita por la racionalidad griega, tanto m\u00e1s aparece todo frente al sujeto humano cognoscente como un fluir continuo, sin nada que permanezca, excepto el yo (ego), que es simple porque la representaci\u00f3n del ego no tiene ning\u00fan contenido, no tiene nada 7 complejo\" . Es el sujeto puro frente a una realidad cambiante. Es f\u00e1cil ver aqu\u00ed ya definido el ego cartesiano, la res cogitans , frente a la pura extensi\u00f3n, el espacio de las formas materiales: la res extensa . Pero ser\u00eda incorrecto pensar que la modernidad europea es el simple resultado de la evoluci\u00f3n del cristianismo. Hay muchos pueblos cristianos en Asia Menor y en otras partes que, no obstante su fe en Dios creador , no llegaron a la modernidad. 2.3. Zilsel ha hecho notar que en el per\u00edodo que va de 1300 a 1600 se pueden distinguir en Europa tres clases de actividad intelectual: la universitaria, la humanista y la artesanal. Al paso que los profesores universitarios practican la racionalidad escol\u00e1stica de diferenciaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n (bene docet qui bene distinguit ), los hijos de los comerciantes y banqueros cultivan la racionalidad cuantitativa, y los artesanos e ingenieros, que buscan las causas de losRacionalidad y cosmovisi\u00f3n (Weltanschauung), aunque se condicionan mutuamente, no son lo mismo: al paso que la racionalidad es un proceso, la cosmovisi\u00f3n es una intuici\u00f3n de la totalidad. 2. Pasemos ahora al estudio de la racionalidad occidental, Eso de que haya una sola racionalidad occidental es una simplificaci\u00f3n. Hay que reconocer que en Occidente hay una racionalidad predominante que Horkheimer ha llamado, precisando el concepto de Max Weber, \"racionalidad instrumental\". 2.1. Se afirma con frecuencia que la racionalidad occidental tiene su origen en la racionalidad griega, lo que no es exacto. Puede que sea uno de los elementos que han contribuido a la constituci\u00f3n de la racionalidad occidental, pero no el decisivo. Rep\u00e1rese en dos cosas: 1) La racionalidad griega est\u00e1 vinculada a formas permanentes de la realidad que, explicando la renovaci\u00f3n continua de lo sensible, son, sin embargo, ellas mismas eternas. De all\u00ed que el griego no tenga sentido de la historia: no ve en la realidad sensible cambio esencial alguno ni aprecia en ella un proceso de perfeccionamiento, que es lo que fundamenta la idea de progreso en la sociedad moderna. 2) La raz\u00f3n conduce a la contemplaci\u00f3n, es decir a la identidad con la realidad. Para el griego el fin de la vida racional es mirar , contemplar , teorizar . Teor\u00eda en griego es sin\u00f3nimo de \"skepsis\"=percepci\u00f3n por la vista. La vida contemplativa -dice Arist\u00f3teles - es superior a las formas m\u00e1s altas de la actividad pr\u00e1ctica. Ya Pit\u00e1goras, comparaba a la sociedad humana con las gentes que asisten a las olimpiadas: unas van a vender , otras van en busca de honores y unas terceras solo a mirar . Estas \u00faltimas son las m\u00e1s nobles. En el mundo moderno, en el mundo gobernado por la raz\u00f3n instrumental todo es medio, nada es fin en s\u00ed mismo, salvo de modo transitorio. De manera que la contemplaci\u00f3n, por m\u00e1s que tenga que ver con la verdad, es inmoral. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 27 26 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 2. Jos\u00e9 Ortega y Gasset, El espectador , 1970, p\u00e1g.17. 3. Iring Marcusse, \"El hombre unidimensional\". Barcelona 1969, p\u00e1g. 194. 5. Juan van Kessek, Ritual de producci\u00f3n y discurso tecnol\u00f3gico andino. Puno, CIDSA 1991, p\u00e1g. 21. 6. Karl Acham, op. cit.7. Edmundo Husserl, Die Krisis der europaischen Wissenschaften un die transzendentale Ph\u00e4namelogie. (La crisis de las ciencias europeas y la fenomenolog\u00eda trascendental). Hagg , Martinus Nijhoff , 1962.los fines son arbitrarios, con frecuencia una vez alcanzados se vuelven medios para fines ulteriores. \"El pensamiento pragm\u00e1tico moderno\" -dec\u00eda a comienzos del siglo pasado- \"queda reducido a la operaci\u00f3n de buscar buenos medios para los fines, 2 sin preocuparse de \u00e9stos\". Iring Fetscher en un breve comentario a Nietzsche, ha afirmado que la ilusi\u00f3n del progreso no ha permitido ver a cabalidad la predominancia de los medios y la ceguera de los fines de la racionalidad occidental: \"El sistema de la absolutizaci\u00f3n de los medios y la ignorancia de los fines es el nihilismo completo. Sabemos que debemos superar esta situaci\u00f3n. Eso es algo, pero no 3 suficiente\". Marcuse ha notado que hay incompatibilidad entre la sociedad racional y esta racionalidad de medios y fines: \"La sociedad racional 4 subvierte la idea de raz\u00f3n\". Marcuse entiende por raz\u00f3n el instrumento de dominaci\u00f3n de la naturaleza y del hombre en una Lebenswelt caracter\u00edstica, que es la europea. Todo esto nos lleva a p ensar que lo q ue gu\u00eda el proceso racional no son principios de la raz\u00f3n, sino valores que lo trascienden. Lo que motiva la racionalidad de medios y fines es en \u00faltimo t\u00e9rmino el poder. El mismo Max Weber lo reconoci\u00f3 as\u00ed cuando afirm\u00f3 que en todo proceso de racionalizaci\u00f3n hay intereses de poder. Obviamente esto es v\u00e1lido en un mundo donde opera le plan baconiano de saber para poder y donde previamente o paralelamente se ha realizado un proceso de desencantamiento (Entzauberung) de la naturaleza. La racionalidad puede estar guiada por valores y sentimientos diferentes y entonces ella misma en su estructura ser\u00e1 diferente. Van Kessel (...) dice que el \"pensamiento andino... no se desarrolla seg\u00fan la l\u00f3gica cient\u00edfica. Sus argumentos en el discurso no son exclusivamen te racionales. Valen tamb i\u00e9n argumentos emocionales, afectivos. Tambi\u00e9n maneja argumentos de autoridad, de tradici\u00f3n y de testimonio, y esto con m\u00e1s confianza que los 5 argumentos puramente racionales\". La cita anterior es extensa aunq ue pertinente. En primer lugar, el pensamiento andino no opera con la l\u00f3gica cient\u00edfica, esto es, de fines y medios, sino que el proceso de pensamiento se afirma en creencias, afectos, mitos y dentro de rituales de producci\u00f3n. Luego el procedimiento es v\u00e1lido cuando no entra en conflicto con los prop\u00f3sitos \u00faltimos de la acci\u00f3n huma na: la necesidad de sobrevivencia del grupo social. Ha y sufi ciente doc umen taci\u00f3n y pr ueba s que nos perm iten asegurar que el andino prehisp\u00e1nico, por este modo de proceder, no solo adap t\u00f3 el medio a sus necesidades adap t\u00e1ndose \u00e9l mism o a aque l, en un mara villoso proceso de simbiosis, sino que control\u00f3 situaciones y las previ\u00f3. Podr\u00eda pensarse con Karl Acha m que en toda racionalidad hay que distinguir entre el proceso mism o y el juicio o 6 evaluaci\u00f3n del proceso. En efecto podr\u00eda convenirse que el proceso descrito no es racional en s\u00ed mism o, pero que es racional en vista de sus resultados por lo que hay que aceptarlo y preferirlo. Sin emba rgo, esta meta consideraci\u00f3n, este meta discurso para legitimar la racionalidad de un proceso, no hace m\u00e1s que afianzar la tesis tradicional de que s\u00f3lo es racional la coherencia de medios y fines, esto es el paradigm a cient\u00edfico europeo. Peor si guardamos el \"metadiscurso\" en el arch ivo de la \"ar queo log\u00eda del saber\" de Foucault y toma mos m\u00e1s bien en consideraci\u00f3n la tesis de la inconm ensurabilidad de las lenguas seg\u00fan Wittgenstein, que es como decir la inconmensurabilidad de las culturas, ya no podr\u00edamo s afirm ar que los pro cesos que en s\u00ed no se ajustan a la racionalidad de medios y fines no son racionales. La tesis de la ment alidad prel\u00f3gica, propia de las sociedad es primitivas, de L\u00e9vy-Br\u00fchl, ya nadie la sostiene hoy: fue uno de los tantos prejuicios del logocentrismo europeo. En consecuencia, eso de que los procesos de pensamiento que no se ajustan a la l\u00f3gica cient\u00edfica no son racionales, es solo el resultado de la falsa pretensi\u00f3n de universalidad de la racionalidad occidental. Lo que antecede pued e servir de fundamen to para la siguiente definici\u00f3n de racionalidad: un orden din\u00e1mico, un proceso de pensamiento que se desarrolla en condiciones sociales, hist\u00f3ricas, geog r\u00e1ficas determinadas y motivado por fines de valor.2.2. Las cosas comienzan a cambiar cuando se va teniendo conciencia de un Dios que crea de la nada. Las formas que permit\u00edan la inteligibilidad de la realidad en la racionalidad griega son tambi\u00e9n creadas por Dios. Nada pues frente a Dios es permanente por necesidad. Hay por cierto un sincretismo griego -escol\u00e1stico en la Edad Media, sobre todo v\u00eda Arist\u00f3teles, que constituye un momento de equilibrio en el pensamiento cristiano de Occidente. Pero cuando se advierten las limitaciones de la racionalidad griega frente a un Dios creador que todo lo puede, comienza a producirse una tensi\u00f3n entre dos concepciones de la realidad que Edmundo Husserl ha descrito bien. \"Mientras menos el Dios creador de las cosas por el entendimiento est\u00e1 sujeto a la constancia de las formas y mientras menos el Dios cristiano se limita por la racionalidad griega, tanto m\u00e1s aparece todo frente al sujeto humano cognoscente como un fluir continuo, sin nada que permanezca, excepto el yo (ego), que es simple porque la representaci\u00f3n del ego no tiene ning\u00fan contenido, no tiene nada 7 complejo\" . Es el sujeto puro frente a una realidad cambiante. Es f\u00e1cil ver aqu\u00ed ya definido el ego cartesiano, la res cogitans , frente a la pura extensi\u00f3n, el espacio de las formas materiales: la res extensa . Pero ser\u00eda incorrecto pensar que la modernidad europea es el simple resultado de la evoluci\u00f3n del cristianismo. Hay muchos pueblos cristianos en Asia Menor y en otras partes que, no obstante su fe en Dios creador , no llegaron a la modernidad. 2.3. Zilsel ha hecho notar que en el per\u00edodo que va de 1300 a 1600 se pueden distinguir en Europa tres clases de actividad intelectual: la universitaria, la humanista y la artesanal. Al paso que los profesores universitarios practican la racionalidad escol\u00e1stica de diferenciaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n (bene docet qui bene distinguit ), los hijos de los comerciantes y banqueros cultivan la racionalidad cuantitativa, y los artesanos e ingenieros, que buscan las causas de losRacionalidad y cosmovisi\u00f3n (Weltanschauung), aunque se condicionan mutuamente, no son lo mismo: al paso que la racionalidad es un proceso, la cosmovisi\u00f3n es una intuici\u00f3n de la totalidad. 2. Pasemos ahora al estudio de la racionalidad occidental, Eso de que haya una sola racionalidad occidental es una simplificaci\u00f3n. Hay que reconocer que en Occidente hay una racionalidad predominante que Horkheimer ha llamado, precisando el concepto de Max Weber, \"racionalidad instrumental\". 2.1. Se afirma con frecuencia que la racionalidad occidental tiene su origen en la racionalidad griega, lo que no es exacto. Puede que sea uno de los elementos que han contribuido a la constituci\u00f3n de la racionalidad occidental, pero no el decisivo. Rep\u00e1rese en dos cosas: 1) La racionalidad griega est\u00e1 vinculada a formas permanentes de la realidad que, explicando la renovaci\u00f3n continua de lo sensible, son, sin embargo, ellas mismas eternas. De all\u00ed que el griego no tenga sentido de la historia: no ve en la realidad sensible cambio esencial alguno ni aprecia en ella un proceso de perfeccionamiento, que es lo que fundamenta la idea de progreso en la sociedad moderna. 2) La raz\u00f3n conduce a la contemplaci\u00f3n, es decir a la identidad con la realidad. Para el griego el fin de la vida racional es mirar , contemplar , teorizar . Teor\u00eda en griego es sin\u00f3nimo de \"skepsis\"=percepci\u00f3n por la vista. La vida contemplativa -dice Arist\u00f3teles - es superior a las formas m\u00e1s altas de la actividad pr\u00e1ctica. Ya Pit\u00e1goras, comparaba a la sociedad humana con las gentes que asisten a las olimpiadas: unas van a vender , otras van en busca de honores y unas terceras solo a mirar . Estas \u00faltimas son las m\u00e1s nobles. En el mundo moderno, en el mundo gobernado por la raz\u00f3n instrumental todo es medio, nada es fin en s\u00ed mismo, salvo de modo transitorio. De manera que la contemplaci\u00f3n, por m\u00e1s que tenga que ver con la verdad, es inmoral. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 27 26 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 2. Jos\u00e9 Ortega y Gasset, El espectador , 1970, p\u00e1g.17. 3. Iring Marcusse, \"El hombre unidimensional\". Barcelona 1969, p\u00e1g. 194. 5. Juan van Kessek, Ritual de producci\u00f3n y discurso tecnol\u00f3gico andino. Puno, CIDSA 1991, p\u00e1g. 21. 6. Karl Acham, op. cit.7. Edmundo Husserl, Die Krisis der europaischen Wissenschaften un die transzendentale Ph\u00e4namelogie. (La crisis de las ciencias europeas y la fenomenolog\u00eda trascendental). Hagg , Martinus Nijhoff , 1962.fen\u00f3menos a fin de hallar la posibilidad de aplicar reglas de operaci\u00f3n transformadora, 8 practican la racionalidad operativa. La modernidad es en verdad la integraci\u00f3n de estas tres racionalidades en funci\u00f3n de un m\u00f3dulo que aparece con el cambio de actitud frente a la naturaleza. Este cambio se da cuando se introduce la m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Interesante es ver, as\u00ed sea r\u00e1pidamente, un caso t\u00edpico que explica el cambio de conducta y de percepci\u00f3n de la realidad. Este se produce en la Temprana Edad Media, cuando comienza a descargarse en el animal y en la m\u00e1quina las tareas que antes eran efectuadas por el m\u00fasculo humano; el escenario es la Europa Central de los siglos IX-X. En esa zona los suelos son h\u00famedos y fangosos, dif\u00edciles de trabajar con el arado tradicional, que hasta entonces hab\u00eda respondido bien en Asia y el sur de Europa; era un arado liviano que consist\u00eda de una sola reja (cuchilla) para roturar el suelo, lo que en terrenos secos era suficiente y hasta conveniente: la cuchilla no penetraba mucho en el terreno y se evitaba la evaporaci\u00f3n de su escasa humedad. Por ello obligaba a pasar el arado tambi\u00e9n transversalmente, a fin de remover todo el suelo. Este procedimiento determin\u00f3 desde antiguo campos de cultivo cuadrados, suficientes para el autoabaste- cimiento del grupo familiar. El arado era tirado por dos bueyes mediante una yunta. Esta forma de cultivo fue impracticable en la Europa Central, salvo en las partes altas, que son muy escasas. Para trabajar los terrenos bajos debi\u00f3 inventarse e introducirse un arado de triple funci\u00f3n, mucho m\u00e1s pesado, constituido por una cuchilla vertical para roturar el suelo, una reja para cortar los bordes y un vertedero que va echando la tierra por los costados. Este arado ya no pod\u00eda ser tirado por dos bueyes, sino por cuatro pares unidos por sendas yuntas. La roturaci\u00f3n profunda del terreno por el peso del arado remov\u00eda tanto el suelo, que no se requer\u00eda pasarlo transversalmente, lo que llev\u00f3 a alargar los surcos y a formar terrenos oblongos en vez de cuadrados. En consecuencia, el campesino ya no estaba en posesi\u00f3n de \"hect\u00e1reas\" de terreno, sino de largas fajas. Pero la unidad familiar no pod\u00eda poseer ni alimentar ocho bueyes, tampoco ser propietaria de un arado m\u00e1s complicado y costoso. Tal situaci\u00f3n oblig\u00f3 a que los campesinos se unieran en cooperativas para tener el condominio de los medios de producci\u00f3n. Los campos de cultivo no solo se volvieron oblongos, sino que por el procedimiento de la labranza con el arado pesado, que obligaba a volver en forma paralela los surcos ya abiertos, se tornaron uniformes e indistinguibles a simple vista, constituyendo lo que se conoce como los campos abiertos (the open fields). La productividad y la producci\u00f3n subieron enormemente, tanto porque los terrenos de la Europa Central eran m\u00e1s f\u00e9rtiles, como porque con el nuevo arado la fuerza de trabajo se multiplic\u00f3. Las labores se hac\u00edan en menos tiempo, ritmo que se aceler\u00f3 aun m\u00e1s cuando se introdujo el caballo en reemplazo de los bueyes. Aqu\u00ed aparece la ganancia del tiempo libre, que influye en el cambio de actitud y de conducta del campesino europeo. La utilizaci\u00f3n del caballo no fue f\u00e1cil. El caballo solo rindi\u00f3 cuando se le aparej\u00f3 con la collera y los arneses y se protegieron sus cascos con herrajes. Antes se hab\u00eda intentado tambi\u00e9n usar con \u00e9l la yunta, pero naturalmente sin \u00e9xito: se la fijaba sobre la cerviz del animal mediante cintas que rodeaban el cuello, cuando el animal tiraba cosas pesadas o lo hac\u00eda con m\u00e1s rapidez, tend\u00eda a asfixiarse. El caballo operado con collera, arneses y herrajes sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para mejorar los medios de locomoci\u00f3n y transporte, lo que result\u00f3 ventajoso para el cultivo de terrenos que no estaban al borde de r\u00edos navegables: los productos comercializables pod\u00edan ser transportados por carretas jaladas por caballos. El aumento de la producci\u00f3n y la productividad crea excedentes que se debe comercializar. El campesino ya no produce para el autoabastecimiento y para el sustento directo, sino para la comercializaci\u00f3n. La producci\u00f3n comienza a tener un fin en s\u00ed misma. Con la me jora de los medios de locomoci\u00f3n el campesino no se siente m\u00e1s atado al suelo, sino que se avecinda al villorrio cercano primero y luego a la ciudad, de donde puede tornar diariamente a su campo de cultivo. La ciudad no solo sirve para el comercio y las transacciones, sino tambi\u00e9n para la actividad artesanal, la educaci\u00f3n y la diversi\u00f3n nocturna en la taberna. La ciudad es para vivir. Es entonces que nacen profesiones como las de banquero, profesor universitario, ingeniero. El origen de la palabra ingeniero est\u00e1 vinculado con m\u00e1quina (engine) y no con ingenio, como 9 com\u00fanmente se supone. La introducci\u00f3n de la m\u00e1quina y la modalidad de producir para la comercializaci\u00f3n hacen de la tierra objeto de explotaci\u00f3n. Si antes el hombre se sinti\u00f3 parte de la naturaleza, ahora por medio de la m\u00e1quina se distancia de ella, se vuelve su explotador. El arado de triple funci\u00f3n se constituye primero en m\u00f3dulo para la configuraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los terrenos, seg\u00fan hemos visto; no se hacen pues de acuerdo con las necesidades familiares, sino seg\u00fan las disponibilidades de la fuerza de la m\u00e1quina. Este es el origen de la divisi\u00f3n del trabajo, que responde a las funciones posibles de la m\u00e1quina. \"Ning\u00fan cambio tan fundamental en la relaci\u00f3n del hombre con la naturale za podr\u00eda jamas 10 imaginarse\", dice Lynn White. El medio de cambio es el dinero. Pero el dinero -dice el Marx de los Manuscritos Econ\u00f3micos Filos\u00f3ficos- es un concepto real y activo que transmite las cualidades naturales y humanas en t\u00e9rminos lineales y cuantitativos. En este proceso que acabamos de describir, advert\u00edamos tres de las condiciones que har\u00e1n posible la modernidad: 1)La naturaleza se torna objeto de explotaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n. 2) Lo cualitativo y esencial se resuelve en dimensiones cuantificables y en cantidades en general. 3) Hay un sujeto puro que va oponi\u00e9ndose a la naturaleza y diferenci\u00e1ndose de ella como algo esencialmente distinto. 3. La configuraci\u00f3n de los Andes es totalmente distinta a la de Europa Central y a la de Europa en general. En los Andes las extensiones planas son peque\u00f1as, salvo en algunas zonas del Altiplano. Los terrenos est\u00e1n con frecuencia con declive y son rugosos. Las laderas de las monta\u00f1as se deslizan casi verticalmente y a pocas distancias a\u00e9reas uno se halla en diferentes niveles sobre el nivel del mar. Los cambios t\u00e9rmicos son bruscos de la luz a la sombra, entre el d\u00eda y la no che, y a\u00fan ent re lugares vecinos. Con frecuencia se da la inversi\u00f3n t\u00e9rmica. Las lluvias son irregulares y el curso de las aguas es de dif\u00edcil manejo. Los terrenos de la ladera son erosionables y, en consecuencia, est\u00e9riles si no se los trabaja adecuadamente. Sin embargo, este espacio andino - nos referimos al que se extiende desde el sur del Ecuador, hasta el norte de Argentina- fue escenario de culturas aut\u00f3ctona s, cuyas realizacio nes a menudo nos asombran, y es por donde se extendi\u00f3 el Tawantinsuyo, que lleg\u00f3 a tener un control territorial aun m\u00e1s extenso. Las cr\u00f3nicas de la Conquista y otros testimonios nos informan que en esta regi\u00f3n del mundo no hubo hambre antes de la llegada de los espa\u00f1oles, no obstante la densidad demogr\u00e1fica. Se calcula entre 10 y 12 millones el n\u00famero de habitantes en el Tawantinsuyo. En ninguna otra regi\u00f3n del planeta ha vivido y vive tanta gente entre los 3.000 y 4.500 metros de altura. Pero no solo no hubo hambre sino que incluso hubo excedentes, que se almacenaban adecuadamente en previsi\u00f3n de posibles cat\u00e1strofes o para el avituallamiento de gentes en tr\u00e1nsito. Los tambos y qollqas estaban bien provistos de alimentos y otras vituallas, seg\u00fan testimonios de gente de la conquista. \"Para alimentar 2.000 soldados durante siete semanas que estuvieron estacionadas en Xauxa, Polo (de Ondegardo) se sirvi\u00f3 de losPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 29 28 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 8. Edgard Zilsel, Die Sozialen Urspr\u00fcnge der neuzeitlichen Wissenschart, Frankfurt a.M. 1976, p\u00e1gs. 53-54. (Los or\u00edgenes de la ciencia moderna).9. La palabra \"ingeniero\" comienza a usarse reci\u00e9n en el siglo XI. Dicen algunos que deriva de \"ingenio\" (Cf. Kluge, Etymologisches W\u00f6rterbuch der deutschen Sprache. 1951, p\u00e1g. 338). Pero esta supuesta etimolog\u00eda no tiene sustento hist\u00f3rico. Feldhaus, Die Technik der Antike und des Mittelalters, Postdam 1931, p\u00e1g. 277 afirma que la palabra deriva de la voz latina \"incingere\", que significa fortificar . Feldhaus se basa en lo que escribe Johannes Codagelles en el siglo XIII, pero hay una obra de 1120-2 de Ambrosio, L'Estoire de la guerre Sainte, en que expl\u00edcitamente se relaciona la palabra \"ingeniero\" con m\u00e1quina (engine): \"engineors qui savaint d'engins plusor \". 10. Lynn White, Medieval tecnology and social change, Oxford at Clarendon Press. 1962, p. 56.fen\u00f3menos a fin de hallar la posibilidad de aplicar reglas de operaci\u00f3n transformadora, 8 practican la racionalidad operativa. La modernidad es en verdad la integraci\u00f3n de estas tres racionalidades en funci\u00f3n de un m\u00f3dulo que aparece con el cambio de actitud frente a la naturaleza. Este cambio se da cuando se introduce la m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Interesante es ver, as\u00ed sea r\u00e1pidamente, un caso t\u00edpico que explica el cambio de conducta y de percepci\u00f3n de la realidad. Este se produce en la Temprana Edad Media, cuando comienza a descargarse en el animal y en la m\u00e1quina las tareas que antes eran efectuadas por el m\u00fasculo humano; el escenario es la Europa Central de los siglos IX-X. En esa zona los suelos son h\u00famedos y fangosos, dif\u00edciles de trabajar con el arado tradicional, que hasta entonces hab\u00eda respondido bien en Asia y el sur de Europa; era un arado liviano que consist\u00eda de una sola reja (cuchilla) para roturar el suelo, lo que en terrenos secos era suficiente y hasta conveniente: la cuchilla no penetraba mucho en el terreno y se evitaba la evaporaci\u00f3n de su escasa humedad. Por ello obligaba a pasar el arado tambi\u00e9n transversalmente, a fin de remover todo el suelo. Este procedimiento determin\u00f3 desde antiguo campos de cultivo cuadrados, suficientes para el autoabaste- cimiento del grupo familiar. El arado era tirado por dos bueyes mediante una yunta. Esta forma de cultivo fue impracticable en la Europa Central, salvo en las partes altas, que son muy escasas. Para trabajar los terrenos bajos debi\u00f3 inventarse e introducirse un arado de triple funci\u00f3n, mucho m\u00e1s pesado, constituido por una cuchilla vertical para roturar el suelo, una reja para cortar los bordes y un vertedero que va echando la tierra por los costados. Este arado ya no pod\u00eda ser tirado por dos bueyes, sino por cuatro pares unidos por sendas yuntas. La roturaci\u00f3n profunda del terreno por el peso del arado remov\u00eda tanto el suelo, que no se requer\u00eda pasarlo transversalmente, lo que llev\u00f3 a alargar los surcos y a formar terrenos oblongos en vez de cuadrados. En consecuencia, el campesino ya no estaba en posesi\u00f3n de \"hect\u00e1reas\" de terreno, sino de largas fajas. Pero la unidad familiar no pod\u00eda poseer ni alimentar ocho bueyes, tampoco ser propietaria de un arado m\u00e1s complicado y costoso. Tal situaci\u00f3n oblig\u00f3 a que los campesinos se unieran en cooperativas para tener el condominio de los medios de producci\u00f3n. Los campos de cultivo no solo se volvieron oblongos, sino que por el procedimiento de la labranza con el arado pesado, que obligaba a volver en forma paralela los surcos ya abiertos, se tornaron uniformes e indistinguibles a simple vista, constituyendo lo que se conoce como los campos abiertos (the open fields). La productividad y la producci\u00f3n subieron enormemente, tanto porque los terrenos de la Europa Central eran m\u00e1s f\u00e9rtiles, como porque con el nuevo arado la fuerza de trabajo se multiplic\u00f3. Las labores se hac\u00edan en menos tiempo, ritmo que se aceler\u00f3 aun m\u00e1s cuando se introdujo el caballo en reemplazo de los bueyes. Aqu\u00ed aparece la ganancia del tiempo libre, que influye en el cambio de actitud y de conducta del campesino europeo. La utilizaci\u00f3n del caballo no fue f\u00e1cil. El caballo solo rindi\u00f3 cuando se le aparej\u00f3 con la collera y los arneses y se protegieron sus cascos con herrajes. Antes se hab\u00eda intentado tambi\u00e9n usar con \u00e9l la yunta, pero naturalmente sin \u00e9xito: se la fijaba sobre la cerviz del animal mediante cintas que rodeaban el cuello, cuando el animal tiraba cosas pesadas o lo hac\u00eda con m\u00e1s rapidez, tend\u00eda a asfixiarse. El caballo operado con collera, arneses y herrajes sirvi\u00f3 tambi\u00e9n para mejorar los medios de locomoci\u00f3n y transporte, lo que result\u00f3 ventajoso para el cultivo de terrenos que no estaban al borde de r\u00edos navegables: los productos comercializables pod\u00edan ser transportados por carretas jaladas por caballos. El aumento de la producci\u00f3n y la productividad crea excedentes que se debe comercializar. El campesino ya no produce para el autoabastecimiento y para el sustento directo, sino para la comercializaci\u00f3n. La producci\u00f3n comienza a tener un fin en s\u00ed misma. Con la me jora de los medios de locomoci\u00f3n el campesino no se siente m\u00e1s atado al suelo, sino que se avecinda al villorrio cercano primero y luego a la ciudad, de donde puede tornar diariamente a su campo de cultivo. La ciudad no solo sirve para el comercio y las transacciones, sino tambi\u00e9n para la actividad artesanal, la educaci\u00f3n y la diversi\u00f3n nocturna en la taberna. La ciudad es para vivir. Es entonces que nacen profesiones como las de banquero, profesor universitario, ingeniero. El origen de la palabra ingeniero est\u00e1 vinculado con m\u00e1quina (engine) y no con ingenio, como 9 com\u00fanmente se supone. La introducci\u00f3n de la m\u00e1quina y la modalidad de producir para la comercializaci\u00f3n hacen de la tierra objeto de explotaci\u00f3n. Si antes el hombre se sinti\u00f3 parte de la naturaleza, ahora por medio de la m\u00e1quina se distancia de ella, se vuelve su explotador. El arado de triple funci\u00f3n se constituye primero en m\u00f3dulo para la configuraci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los terrenos, seg\u00fan hemos visto; no se hacen pues de acuerdo con las necesidades familiares, sino seg\u00fan las disponibilidades de la fuerza de la m\u00e1quina. Este es el origen de la divisi\u00f3n del trabajo, que responde a las funciones posibles de la m\u00e1quina. \"Ning\u00fan cambio tan fundamental en la relaci\u00f3n del hombre con la naturale za podr\u00eda jamas 10 imaginarse\", dice Lynn White. El medio de cambio es el dinero. Pero el dinero -dice el Marx de los Manuscritos Econ\u00f3micos Filos\u00f3ficos- es un concepto real y activo que transmite las cualidades naturales y humanas en t\u00e9rminos lineales y cuantitativos. En este proceso que acabamos de describir, advert\u00edamos tres de las condiciones que har\u00e1n posible la modernidad: 1)La naturaleza se torna objeto de explotaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n. 2) Lo cualitativo y esencial se resuelve en dimensiones cuantificables y en cantidades en general. 3) Hay un sujeto puro que va oponi\u00e9ndose a la naturaleza y diferenci\u00e1ndose de ella como algo esencialmente distinto. 3. La configuraci\u00f3n de los Andes es totalmente distinta a la de Europa Central y a la de Europa en general. En los Andes las extensiones planas son peque\u00f1as, salvo en algunas zonas del Altiplano. Los terrenos est\u00e1n con frecuencia con declive y son rugosos. Las laderas de las monta\u00f1as se deslizan casi verticalmente y a pocas distancias a\u00e9reas uno se halla en diferentes niveles sobre el nivel del mar. Los cambios t\u00e9rmicos son bruscos de la luz a la sombra, entre el d\u00eda y la no che, y a\u00fan ent re lugares vecinos. Con frecuencia se da la inversi\u00f3n t\u00e9rmica. Las lluvias son irregulares y el curso de las aguas es de dif\u00edcil manejo. Los terrenos de la ladera son erosionables y, en consecuencia, est\u00e9riles si no se los trabaja adecuadamente. Sin embargo, este espacio andino - nos referimos al que se extiende desde el sur del Ecuador, hasta el norte de Argentina- fue escenario de culturas aut\u00f3ctona s, cuyas realizacio nes a menudo nos asombran, y es por donde se extendi\u00f3 el Tawantinsuyo, que lleg\u00f3 a tener un control territorial aun m\u00e1s extenso. Las cr\u00f3nicas de la Conquista y otros testimonios nos informan que en esta regi\u00f3n del mundo no hubo hambre antes de la llegada de los espa\u00f1oles, no obstante la densidad demogr\u00e1fica. Se calcula entre 10 y 12 millones el n\u00famero de habitantes en el Tawantinsuyo. En ninguna otra regi\u00f3n del planeta ha vivido y vive tanta gente entre los 3.000 y 4.500 metros de altura. Pero no solo no hubo hambre sino que incluso hubo excedentes, que se almacenaban adecuadamente en previsi\u00f3n de posibles cat\u00e1strofes o para el avituallamiento de gentes en tr\u00e1nsito. Los tambos y qollqas estaban bien provistos de alimentos y otras vituallas, seg\u00fan testimonios de gente de la conquista. \"Para alimentar 2.000 soldados durante siete semanas que estuvieron estacionadas en Xauxa, Polo (de Ondegardo) se sirvi\u00f3 de losPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 29 28 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 8. Edgard Zilsel, Die Sozialen Urspr\u00fcnge der neuzeitlichen Wissenschart, Frankfurt a.M. 1976, p\u00e1gs. 53-54. (Los or\u00edgenes de la ciencia moderna).9. La palabra \"ingeniero\" comienza a usarse reci\u00e9n en el siglo XI. Dicen algunos que deriva de \"ingenio\" (Cf. Kluge, Etymologisches W\u00f6rterbuch der deutschen Sprache. 1951, p\u00e1g. 338). Pero esta supuesta etimolog\u00eda no tiene sustento hist\u00f3rico. Feldhaus, Die Technik der Antike und des Mittelalters, Postdam 1931, p\u00e1g. 277 afirma que la palabra deriva de la voz latina \"incingere\", que significa fortificar . Feldhaus se basa en lo que escribe Johannes Codagelles en el siglo XIII, pero hay una obra de 1120-2 de Ambrosio, L'Estoire de la guerre Sainte, en que expl\u00edcitamente se relaciona la palabra \"ingeniero\" con m\u00e1quina (engine): \"engineors qui savaint d'engins plusor \". 10. Lynn White, Medieval tecnology and social change, Oxford at Clarendon Press. 1962, p. 56.dep\u00f3sitos incaicos, que en 1547 todav\u00eda conten\u00edan 11 v\u00edveres y dem\u00e1s necesidades\" . Otra cosa que llama la atenci\u00f3n es que la estructuraci\u00f3n de las culturas andinas se hizo al margen de influencias euro-asi\u00e1ticas e incluso de culturas mesoamericanas. Las culturas andinas 12 nacen pr\u00e1cticamente de cero . Suponemos que el proceso de formaci\u00f3n de las culturas andinas ha comenzado en el Oriente y se ha ido ganando el espacio andino de abajo hacia arriba en un procedimiento de ocupaci\u00f3n simult\u00e1nea de pisos en varios niveles. Las pendientes abruptas y los escasos terraplenes no permiten la posesi\u00f3n familiar de terrenos con fines de autoabastecimiendo. Esto es lo que habr\u00eda obligado al cultivo simult\u00e1neo en suelos de distinto nivel. Ha habido desde muy temprano el control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos ecol\u00f3gicos, seg\u00fan la tesis conocida de John Murra. La forma de cultivar no pod\u00eda ser tarea de unidades familiares, ni tan siquiera de grupos familiares, sino de unidades \u00e9tnicas m\u00e1s o menos numerosas, cuyos miembros pod\u00edan distribuirse en diferentes pisos ecol\u00f3gicos sin perder la identidad \u00e9tnica. La etnia se expand\u00eda por un territorio discontinuo, como en islas, con un centro administrativo y de control. Las \"islas\" pod\u00edan distar d\u00edas y aun semanas y meses de camino desde el centro administrativo, pero en la mayor\u00eda de los casos se pod\u00eda ir y volver en el mismo d\u00eda. El territorio de una etnia pod\u00eda estar atravesado por el de otra etnia sin que mayormente se produjeran conflictos, debido a la configuraci\u00f3n de \"archipi\u00e9lagos\" de estos territorios. Es conveniente estudiar la relatividad de las catego r\u00edas del espaci o y tiempo , sobre todo trat\u00e1ndose del poblador andino prehisp\u00e1nico y acaso del actual. Siete y quince d\u00edas de camino quiz\u00e1 no sean una gran distancia para un andino. John Murra supone, sobre la base de testimonios de las visitas, que para los pobladores de Hu\u00e1nuco antiguo, un vecino extra\u00f1o estaba a m\u00e1s distancia que el miembro de la unidad \u00e9tnica que se halla a d\u00edas de camino. En quechua no hay t\u00e9rminos diferentes para expresar espacio y tiempo: para ambos vale la palabra \"pacha \". Futuro y pasado se expresan con el mismo t\u00e9rmino: \"\u00f1aupapacha \". Quiz\u00e1 hubo formas de comunicarse entre individuos de la misma etnia, que hoy nos son extra\u00f1as. Nos movemos en un espacio homog\u00e9neo y un tiempo espacializado (el del reloj). Condicionamos nuestros movimientos y nuestra conducta a dimensiones abstractas cuantitativas, por lo que hemos perdido o se ha debilitado nuestra capacidad de intuici\u00f3n sensorial y acaso extrasensorial. Pensamos que los \u00fanicos medios de comunicaci\u00f3n son los que la modernidad nos provee. J. Murra ha llamado la atenci\u00f3n de etn\u00f3logos y antrop\u00f3logos para que estudien sociedades no occidentales a\u00fan vivas, en las que ni la carencia de escritura, de la m\u00e1quina o de animales de tiro han sido obst\u00e1culos para que se 13 desarrollen . 3.1. El control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos ecol\u00f3gicos responde a una estrategia de cultivar plantas diferentes y complementarias en t\u00e9rminos de alimentaci\u00f3n. La variedad diet\u00e9ticamente indispensable no se pod\u00eda obtener en un mismo ecol\u00f3gico. En las partes altas se cultivan los tub\u00e9rculos (papa, olluco, oca, etc.) y algunos granos (quinua, ca\u00f1iwa, tarwi, quiwicha), en las m\u00e1s altas se domestica la llama y la alpaca, que sirven para el transporte, y tambi\u00e9n proveen prote\u00ednas mediante su carne y lana para los tejidos. En las partes bajas se cultiva ma\u00edz, frijoles, yuca, etc. Y en las aun m\u00e1s bajas los cocales. La variedad de cultivos es todav\u00eda mayor en un mismo nivel por la diferente composici\u00f3n de los suelos y por la inversi\u00f3n t\u00e9rmica en muchos lugares de la misma altitud. El monocultivo -que hemos visto como una posibilidad econ\u00f3micamente ventajosa en suelo europeo- resulta impracticable en los Andes. 3.2. La funci\u00f3n del centro administrativo es fundamentalmente la de acopio y redistribuci\u00f3n de vituallas y otras necesidades. Los alimentos transportados durante varios d\u00edas se malogran si no se les somete a procedimientos de conservaci\u00f3n, que los andinos llegaron a desarrollar . Hubo varias t\u00e9cnicas de deshidrataci\u00f3n de tub\u00e9rculos y disecado de carnes. De ese modo pudieron conservarse alimentos por mucho tiempo y 14 almacenarse en tambos y qollqas... . 3.3. Pero no era suficiente cultivar los terrenos encontrados sino que hab\u00eda que adecuar otros para aumentar el \u00e1rea agr\u00edcola y diversificar la producci\u00f3n. La construcci\u00f3n de andenes, waru waru, camellones, convirti\u00f3 en terrenos cultivables los que de otro modo hubieran permanecido como zonas est\u00e9riles por estar en laderas o por el efecto de las lluvias torrenciales y las inundaciones que barren con el delgado humus de que est\u00e1n constituidos los suelos serranos. T\u00e9ngase presente que el hombre andino no ten\u00eda m\u00e1s instrumentos de labranza que la chaquitaklla y un bast\u00f3n, la raywana , que a lo m\u00e1s serv\u00edan para aflojar la tierra. La labor de construcci\u00f3n de terrazas agr\u00edcolas y de largos canales de irrigaci\u00f3n fue realizada a puro m\u00fasculo humano. Esto no habr\u00eda sido posible sin un sentido de reciprocidad y de solidaridad, que nuestro comportamiento individualista actual dif\u00edcilmente puede concebir a cabalidad. El sentido de comunicaci\u00f3n grupal y la conciencia de responsabilidad colectiva eran probablemente m\u00e1s vivos y s\u00f3lidos que lo que ahora podemos imaginar. Aunque a\u00fan perviven en poblaciones campesinas andinas actuales sentimientos fuertes de pertenencia a la comunidad y al grupo social por encima del 15 ego\u00edsmo individualista . 3.4. La ausencia de la m\u00e1quina o de instrumentos que reemplazan la fuerza humana no ha de tomarse como defecto, sino como una manera diferente de comunicarse con la realidad. La m\u00e1quina intermedia entre el hombre y la naturaleza; su perfeccionamiento va condicionando las necesidades humanas y convirtiendo a la naturaleza en una mera funci\u00f3n. El hombre se enajena as\u00ed de la naturaleza. En las sociedades andinas prehisp\u00e1nicas el hombre tiene una comunicaci\u00f3n directa con la naturaleza. La tierra es fuente de vida y de revitalizaci\u00f3n. El trabajo y la producci\u00f3n del hombre siguen el ritmo de la naturaleza, sin violentarla. El hombre dialoga con la tierra y ausculta sus necesidades en conjunci\u00f3n con las del hombre, pues este es parte de la tierra. Este es el profundo sentido de la relaci\u00f3n entre uku- pacha y kay-pacha , entre el mundo invisible y el mundo visible, entre la vida y la apariencia. En una sociedad en la que el trabajo no se organiza en funci\u00f3n de la fuerza y disponibilidad de la m\u00e1quina, no puede haber tampoco divisi\u00f3n social del trabajo, ni especialistas. En las sociedades andinas todos est\u00e1n para todo, aunque haya personas que posean mejores habilidades que otras para tal o cual faena, por ejemplo para las artesan\u00edas. La chaquitaklla , no obstante ser uninstrumento tan simple, es sumamente vers\u00e1til. \"Sus variaciones de forma y tama\u00f1o corresponden a las caracter\u00edsticas del suelo en cuanto a textura, vegetaci\u00f3n y declive, y al tipo de labranza conveniente para las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas 16 locales\", dice \u00d3scar Blanco . El hombre andino tiene preferencia por lo concreto antes que por el modelo universal y el proyecto, por la variedad antes que por la uniformidad. Esto explica que en los Andes tropicales se haya domesticado un n\u00famero de plantas que en todo el mundo representan una proporci\u00f3n significativa. El Consejo Nacional de Investigaciones de los Estados Unidos, en su PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 31 30 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 14. La t\u00e9cnica de la deshidrataci\u00f3n fue efectiva y difundida. La deshidrataci\u00f3n se consigue mediante la utilizaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar combinada con el recurso de la helada. \"El chu\u00f1o\", la moraya, la khaya y la unukhaya, el linli y la kokopa o papaseca son los materiales transformados a partir de tub\u00e9rculos como la papa, oca y olluco por acci\u00f3n del secado despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n... En cuanto al charki, cecina o chalona, son modalidades de secado de carnes al sol, combinado con congelamiento y salaz\u00f3n \", seg\u00fan \u00d3scar Blanco Galdos, \"Tecnolog\u00eda andina, un caso: fundamentos cient\u00edficos de la tecnolog\u00eda andina \". En: Tecnolog\u00eda y desarrollo en el Per\u00fa, CCTA, Lima, 1988. 15. Rodrigo Montoya en una entrevista afirma que \"en la estructuraci\u00f3n del yo indio, del yo quechua, el componente colectivo es decisivo\". La cultura quechua hoy, 1987, Lima, Mosca- Azul, p\u00e1g. 12. Y Emilio Mendiz\u00e1bal nos dice que \"a los ni\u00f1os andinos desde muy temprano se les acostumbra a renunciar a sus pertenencias, a cooperar con el grupo familiar , a la obediencia estricta y a la jerarquizaci\u00f3n \". La pasi\u00f3n racionalista andina, separata de la Rev. San Marcos, Lima 1976, N\u00b0. 16, p\u00e1g. 122. 16. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit.11. John Murra, Formaciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas del mundo andino. Lima, IEP, p\u00e1g. 309. 12. Olivier Dollfus, El reto del espacio andino, Lima, IEP, p\u00e1g. 17. 13. John Murra, op. cit. ps. 275-312.dep\u00f3sitos incaicos, que en 1547 todav\u00eda conten\u00edan 11 v\u00edveres y dem\u00e1s necesidades\" . Otra cosa que llama la atenci\u00f3n es que la estructuraci\u00f3n de las culturas andinas se hizo al margen de influencias euro-asi\u00e1ticas e incluso de culturas mesoamericanas. Las culturas andinas 12 nacen pr\u00e1cticamente de cero . Suponemos que el proceso de formaci\u00f3n de las culturas andinas ha comenzado en el Oriente y se ha ido ganando el espacio andino de abajo hacia arriba en un procedimiento de ocupaci\u00f3n simult\u00e1nea de pisos en varios niveles. Las pendientes abruptas y los escasos terraplenes no permiten la posesi\u00f3n familiar de terrenos con fines de autoabastecimiendo. Esto es lo que habr\u00eda obligado al cultivo simult\u00e1neo en suelos de distinto nivel. Ha habido desde muy temprano el control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos ecol\u00f3gicos, seg\u00fan la tesis conocida de John Murra. La forma de cultivar no pod\u00eda ser tarea de unidades familiares, ni tan siquiera de grupos familiares, sino de unidades \u00e9tnicas m\u00e1s o menos numerosas, cuyos miembros pod\u00edan distribuirse en diferentes pisos ecol\u00f3gicos sin perder la identidad \u00e9tnica. La etnia se expand\u00eda por un territorio discontinuo, como en islas, con un centro administrativo y de control. Las \"islas\" pod\u00edan distar d\u00edas y aun semanas y meses de camino desde el centro administrativo, pero en la mayor\u00eda de los casos se pod\u00eda ir y volver en el mismo d\u00eda. El territorio de una etnia pod\u00eda estar atravesado por el de otra etnia sin que mayormente se produjeran conflictos, debido a la configuraci\u00f3n de \"archipi\u00e9lagos\" de estos territorios. Es conveniente estudiar la relatividad de las catego r\u00edas del espaci o y tiempo , sobre todo trat\u00e1ndose del poblador andino prehisp\u00e1nico y acaso del actual. Siete y quince d\u00edas de camino quiz\u00e1 no sean una gran distancia para un andino. John Murra supone, sobre la base de testimonios de las visitas, que para los pobladores de Hu\u00e1nuco antiguo, un vecino extra\u00f1o estaba a m\u00e1s distancia que el miembro de la unidad \u00e9tnica que se halla a d\u00edas de camino. En quechua no hay t\u00e9rminos diferentes para expresar espacio y tiempo: para ambos vale la palabra \"pacha \". Futuro y pasado se expresan con el mismo t\u00e9rmino: \"\u00f1aupapacha \". Quiz\u00e1 hubo formas de comunicarse entre individuos de la misma etnia, que hoy nos son extra\u00f1as. Nos movemos en un espacio homog\u00e9neo y un tiempo espacializado (el del reloj). Condicionamos nuestros movimientos y nuestra conducta a dimensiones abstractas cuantitativas, por lo que hemos perdido o se ha debilitado nuestra capacidad de intuici\u00f3n sensorial y acaso extrasensorial. Pensamos que los \u00fanicos medios de comunicaci\u00f3n son los que la modernidad nos provee. J. Murra ha llamado la atenci\u00f3n de etn\u00f3logos y antrop\u00f3logos para que estudien sociedades no occidentales a\u00fan vivas, en las que ni la carencia de escritura, de la m\u00e1quina o de animales de tiro han sido obst\u00e1culos para que se 13 desarrollen . 3.1. El control vertical y simult\u00e1neo de muchos pisos ecol\u00f3gicos responde a una estrategia de cultivar plantas diferentes y complementarias en t\u00e9rminos de alimentaci\u00f3n. La variedad diet\u00e9ticamente indispensable no se pod\u00eda obtener en un mismo ecol\u00f3gico. En las partes altas se cultivan los tub\u00e9rculos (papa, olluco, oca, etc.) y algunos granos (quinua, ca\u00f1iwa, tarwi, quiwicha), en las m\u00e1s altas se domestica la llama y la alpaca, que sirven para el transporte, y tambi\u00e9n proveen prote\u00ednas mediante su carne y lana para los tejidos. En las partes bajas se cultiva ma\u00edz, frijoles, yuca, etc. Y en las aun m\u00e1s bajas los cocales. La variedad de cultivos es todav\u00eda mayor en un mismo nivel por la diferente composici\u00f3n de los suelos y por la inversi\u00f3n t\u00e9rmica en muchos lugares de la misma altitud. El monocultivo -que hemos visto como una posibilidad econ\u00f3micamente ventajosa en suelo europeo- resulta impracticable en los Andes. 3.2. La funci\u00f3n del centro administrativo es fundamentalmente la de acopio y redistribuci\u00f3n de vituallas y otras necesidades. Los alimentos transportados durante varios d\u00edas se malogran si no se les somete a procedimientos de conservaci\u00f3n, que los andinos llegaron a desarrollar . Hubo varias t\u00e9cnicas de deshidrataci\u00f3n de tub\u00e9rculos y disecado de carnes. De ese modo pudieron conservarse alimentos por mucho tiempo y 14 almacenarse en tambos y qollqas... . 3.3. Pero no era suficiente cultivar los terrenos encontrados sino que hab\u00eda que adecuar otros para aumentar el \u00e1rea agr\u00edcola y diversificar la producci\u00f3n. La construcci\u00f3n de andenes, waru waru, camellones, convirti\u00f3 en terrenos cultivables los que de otro modo hubieran permanecido como zonas est\u00e9riles por estar en laderas o por el efecto de las lluvias torrenciales y las inundaciones que barren con el delgado humus de que est\u00e1n constituidos los suelos serranos. T\u00e9ngase presente que el hombre andino no ten\u00eda m\u00e1s instrumentos de labranza que la chaquitaklla y un bast\u00f3n, la raywana , que a lo m\u00e1s serv\u00edan para aflojar la tierra. La labor de construcci\u00f3n de terrazas agr\u00edcolas y de largos canales de irrigaci\u00f3n fue realizada a puro m\u00fasculo humano. Esto no habr\u00eda sido posible sin un sentido de reciprocidad y de solidaridad, que nuestro comportamiento individualista actual dif\u00edcilmente puede concebir a cabalidad. El sentido de comunicaci\u00f3n grupal y la conciencia de responsabilidad colectiva eran probablemente m\u00e1s vivos y s\u00f3lidos que lo que ahora podemos imaginar. Aunque a\u00fan perviven en poblaciones campesinas andinas actuales sentimientos fuertes de pertenencia a la comunidad y al grupo social por encima del 15 ego\u00edsmo individualista . 3.4. La ausencia de la m\u00e1quina o de instrumentos que reemplazan la fuerza humana no ha de tomarse como defecto, sino como una manera diferente de comunicarse con la realidad. La m\u00e1quina intermedia entre el hombre y la naturaleza; su perfeccionamiento va condicionando las necesidades humanas y convirtiendo a la naturaleza en una mera funci\u00f3n. El hombre se enajena as\u00ed de la naturaleza. En las sociedades andinas prehisp\u00e1nicas el hombre tiene una comunicaci\u00f3n directa con la naturaleza. La tierra es fuente de vida y de revitalizaci\u00f3n. El trabajo y la producci\u00f3n del hombre siguen el ritmo de la naturaleza, sin violentarla. El hombre dialoga con la tierra y ausculta sus necesidades en conjunci\u00f3n con las del hombre, pues este es parte de la tierra. Este es el profundo sentido de la relaci\u00f3n entre uku- pacha y kay-pacha , entre el mundo invisible y el mundo visible, entre la vida y la apariencia. En una sociedad en la que el trabajo no se organiza en funci\u00f3n de la fuerza y disponibilidad de la m\u00e1quina, no puede haber tampoco divisi\u00f3n social del trabajo, ni especialistas. En las sociedades andinas todos est\u00e1n para todo, aunque haya personas que posean mejores habilidades que otras para tal o cual faena, por ejemplo para las artesan\u00edas. La chaquitaklla , no obstante ser uninstrumento tan simple, es sumamente vers\u00e1til. \"Sus variaciones de forma y tama\u00f1o corresponden a las caracter\u00edsticas del suelo en cuanto a textura, vegetaci\u00f3n y declive, y al tipo de labranza conveniente para las caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas 16 locales\", dice \u00d3scar Blanco . El hombre andino tiene preferencia por lo concreto antes que por el modelo universal y el proyecto, por la variedad antes que por la uniformidad. Esto explica que en los Andes tropicales se haya domesticado un n\u00famero de plantas que en todo el mundo representan una proporci\u00f3n significativa. El Consejo Nacional de Investigaciones de los Estados Unidos, en su PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 31 30 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 14. La t\u00e9cnica de la deshidrataci\u00f3n fue efectiva y difundida. La deshidrataci\u00f3n se consigue mediante la utilizaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n solar combinada con el recurso de la helada. \"El chu\u00f1o\", la moraya, la khaya y la unukhaya, el linli y la kokopa o papaseca son los materiales transformados a partir de tub\u00e9rculos como la papa, oca y olluco por acci\u00f3n del secado despu\u00e9s de la congelaci\u00f3n... En cuanto al charki, cecina o chalona, son modalidades de secado de carnes al sol, combinado con congelamiento y salaz\u00f3n \", seg\u00fan \u00d3scar Blanco Galdos, \"Tecnolog\u00eda andina, un caso: fundamentos cient\u00edficos de la tecnolog\u00eda andina \". En: Tecnolog\u00eda y desarrollo en el Per\u00fa, CCTA, Lima, 1988. 15. Rodrigo Montoya en una entrevista afirma que \"en la estructuraci\u00f3n del yo indio, del yo quechua, el componente colectivo es decisivo\". La cultura quechua hoy, 1987, Lima, Mosca- Azul, p\u00e1g. 12. Y Emilio Mendiz\u00e1bal nos dice que \"a los ni\u00f1os andinos desde muy temprano se les acostumbra a renunciar a sus pertenencias, a cooperar con el grupo familiar , a la obediencia estricta y a la jerarquizaci\u00f3n \". La pasi\u00f3n racionalista andina, separata de la Rev. San Marcos, Lima 1976, N\u00b0. 16, p\u00e1g. 122. 16. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit.11. John Murra, Formaciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas del mundo andino. Lima, IEP, p\u00e1g. 309. 12. Olivier Dollfus, El reto del espacio andino, Lima, IEP, p\u00e1g. 17. 13. John Murra, op. cit. ps. 275-312.publicaci\u00f3n \"The lost crops of the Incas\", afirma que los antiguos peruanos domesticaron m\u00e1s de 70 plantas, igual cantidad que las que se domesticaron en Europa y Asia juntas. Conocedores peruanos m\u00e1s acuciosos sostienen que las plantas domesticadas en el espacio andino fueron muchas m\u00e1s: 150, seg\u00fan 17 \u00d3scar Blanco . Una de las cosas que no debe pasarse por alto cuando se averigua por la peculiaridad de la racionalidad andina son los procedimientos de predicci\u00f3n y previsi\u00f3n. Sabido es que los andinos observan determinadas estrellas en ciertas \u00e9pocas del a\u00f1o para saber si el tiempo ser\u00e1 bueno para la agricultura. Tambi\u00e9n se recurre a la observaci\u00f3n de la floraci\u00f3n de ciertas cact\u00e1ceas y al comportamiento de algunos animales para predecir lluvias, tormentas, sequ\u00edas, etc. Hay adem\u00e1s un procedimiento de precauci\u00f3n -diferente de las anteriores, que son de pre-visi\u00f3n- basado en el c\u00e1lculo de probabilidades. Se siembran en un mismo sitio variedades intraespec\u00edficas de una misma planta, unas resistentes a las heladas, otras a la sequ\u00eda o a determinadas plagas, etc. Tambi\u00e9n se recurre a la siembra simult\u00e1nea de la misma especie en diferentes pisos ecol\u00f3gicos. De esa manera se asegura un m\u00ednimo de las cosechas para la sobrevivencia, pasare lo que pasare. Esto supone la disponibilidad de una enorme variedad gen\u00e9tica. Se calcula hasta dos mil variedades gen\u00e9ticas de papas. Hoy son los Andes la reserva m\u00e1s rica de variedades gen\u00e9ticas y la despensa preferida de los bancos de germoplasmas establecidos en los pa\u00edses industrializados, preocupados por el empobrecimiento gen\u00e9tico en el mundo, a causa del perfeccionamiento continuo de algunas especies o variedades intraespec\u00edficas a expensas del resto, lo cual es resultado de la preferencia del criterio de rentabilidad y ganancia sobre el equilibrio ecol\u00f3gico. El hombre andino prehisp\u00e1nico ten\u00eda conciencia ecol\u00f3gica, sin duda. Pero esta conciencia era la luz de un sentimiento de responsabilidad colectiva y de percepci\u00f3n de un orden c\u00f3smico. Lo que no supone pensamiento abstracto y totalizante ni menos conciencia abstracta de la totalidad, como lo piensa John Earls. Finalmente, contrastemos los procedimientos y actitudes mentales descritos, para poner de relieve las diferencias radicales de las dos racionalidades: El hombre occidental parte de lo universal hacia lo particular e individual; procede deductivamente. El m\u00e9todo cient\u00edfico -que es el paradigma de la racionalidad occidental- es por excelencia el hipot\u00e9tico deductivo. El andino en cambio, conoce lo concreto y el detalle, y solo por asociaci\u00f3n, que no por inducci\u00f3n generalizadora, traslada conocimientos de un campo a otro: es fundamentalmente intuitivo. El hombre occidental tiene conocimientos generales y totalizantes que le permiten seleccionar las especies propicias para el monocultivo y la producci\u00f3n masiva, pero a costa de la extinci\u00f3n de las especies restantes. La tendencia es a homogeneizar la naturaleza. El andino por el contrario tiende a la diversificaci\u00f3n y la variedad, no s\u00f3lo respetando la pluralidad existente sino enriqueci\u00e9ndola. El occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o regularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. El respeto al uku-pacha, la realidad invisible pero latente, es s\u00edmbolo de esta actitud. El hombre occidental introduce desde temprano la m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Eso lo ha llevado a la concepci\u00f3n de la realidad como una m\u00e1quina. El supuesto de que la realidad es como una m\u00e1quina ha hecho posible la ciencia y la 18 tecnolog\u00eda occidentales , aunque el concepto de m\u00e1quina vaya cambiando por efectoprecisamente del desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Los simuladores de la realidad viva, como son los aparatos electr\u00f3nicos modernos, no dejan de ser m\u00e1quinas al fin y al cabo. Buscan recrear la naturaleza como un gran mecanismo de autorregulaci\u00f3n, pero eso despu\u00e9s de matarla como autogeneraci\u00f3n de s\u00ed misma o como hechura de Dios. El andino nunca interpuso instrumento alguno entre \u00e9l y la naturaleza. Su relaci\u00f3n con esta es vital, ritual, casi m\u00e1gica. El pensamiento occidental es causalista, el andino es seminal, esto es, sigue el curso de la vida. El andino est\u00e1 atento a c\u00f3mo las cosas nacen, crecen y se reproducen siguiendo su propio curso. En la concepci\u00f3n moderna de la naturaleza basta la causa eficiente para explicarse los fen\u00f3menos naturales, es decir, basta saber c\u00f3mo se los produce o puede producirse. Conviene recordar que no siempre ha sido as\u00ed en la tradici\u00f3n europea. Arist\u00f3teles, por ejemplo, ten\u00eda una idea de la naturaleza como algo vivo. Physis es sin\u00f3nimo de generaci\u00f3n, esto es, lo que tiende a ser en la naturaleza (Phys, Lib., c 1.193 b 13). El t\u00e9rmino latino natura tiene que ver con nacimiento: nascor es \"yo nazco\". Con el cristianismo las cosas cambian radicalmente. La realidad es el producto de un pensamiento creador . Santo Tom\u00e1s nos dice, por ejemplo, que las cosas que no son conscientes del fin no tienden hacia \u00e9l sino por otras inteligentes que las ordenan, como la flecha que se dirige al blanco: si natura intelligente II, 8). Y esto lo dice el Aquinatense al comentar el pasaje correspondiente de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles que hemos referido, lo que prueba que el cristianismo del siglo XIII ya no estaba en la condici\u00f3n de entender al griego cl\u00e1sico. Es Buridano el que da el paso decisivo hacia la concepci\u00f3n mecanicista de la naturaleza, al reducir la explicaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales a la sola causa eficiente. Si Dios creara por fines -dice Buridano - entonces Dios estar\u00eda en inferioridad frente a esos fines y, en consecuencia, deber\u00edamos aceptar una conclusi\u00f3n absurda: debremos decire finis sit causa ). Ya en Nicol\u00e1s de Causa vemos que el hombre es imago Dei no por la inteligencia para entender la inteligibilidad de la creaci\u00f3n, sino por su capacidad creadora. Y aqu\u00ed ya podemos ver los comienzos del antropocentrismo -no del antropoformismo - de la modernidad y el nacimiento del subjetivismo. Para el occidental el futuro est\u00e1 abierto, es pura posibilidad, el pasado en cambio es algo cerrado, clausurado. El hombre moderno -dice Jean Ladri\u00e9re - es una permanente fuga hacia delante, hacia el futuro. Para el andino, al contrario, el pasado est\u00e1 delante con toda la riqueza de experiencias concretas. En las lenguas aymara/quechua, ojos se dice naira/\u00f1awi . Los ojos los tenemos delante y miran hacia delante. En los mismos idiomas naira/\u00f1aw refieren a sucesos del pasado: naira pacha=tiempo antiguo; \u00f1awpa De otro lado q'epa en ambos idiomas \"espalda \". Pero la ra\u00edz q'epa est\u00e1 referida al futuro, ejemplo, q'epa pacha.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 33 32 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Doctor en Filosof\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Mag\u00edster en Artes por la Escuela de Estudios Medioevales de la Universidad de Toronto. Posgrado en Investigaci\u00f3n de Filosof\u00eda Medieval (Alemania). Miembro fundador de la Academia de Ciencia y Tecnolog\u00eda, asociado de la Societ\u00e8 Internationale pour Estudie de la Philosophie Medi\u00e9vale. Profesor de Filosof\u00eda en la Escuela de Posgrado de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Autor de varias publicaciones.17. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit. afirma que en la regi\u00f3n andina el hombre ha domesticado \"m\u00e1s de ciento cincuenta entre las plantas y cinco entre los animales\". 18. \"Como dice Joseph Needham, los chinos -a pesar de su alto desarrollo cultural- hicieron muy poco progreso en la ciencia, porque no se les ocurri\u00f3 representarse a la naturaleza como un mecanismo\". Alan Watts, Die Illusion des Ich, Berl\u00edn, 1980, p\u00e1gs. 70-71.La imagen como una m\u00e1quina parece haber sido fundamental en el nacimiento de la ciencia y la tecnolog\u00eda modernas. Los fundadores de la ciencia emp\u00edrica moderna (Descartes, Newton, Boyle, Berkeley) ten\u00edan una imagen mec\u00e1nica de la realidad. Cf. Carl Mitcham, \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda de la tecnolog\u00eda? Barcelona, p\u00e1gs. 21-23.publicaci\u00f3n \"The lost crops of the Incas\", afirma que los antiguos peruanos domesticaron m\u00e1s de 70 plantas, igual cantidad que las que se domesticaron en Europa y Asia juntas. Conocedores peruanos m\u00e1s acuciosos sostienen que las plantas domesticadas en el espacio andino fueron muchas m\u00e1s: 150, seg\u00fan 17 \u00d3scar Blanco . Una de las cosas que no debe pasarse por alto cuando se averigua por la peculiaridad de la racionalidad andina son los procedimientos de predicci\u00f3n y previsi\u00f3n. Sabido es que los andinos observan determinadas estrellas en ciertas \u00e9pocas del a\u00f1o para saber si el tiempo ser\u00e1 bueno para la agricultura. Tambi\u00e9n se recurre a la observaci\u00f3n de la floraci\u00f3n de ciertas cact\u00e1ceas y al comportamiento de algunos animales para predecir lluvias, tormentas, sequ\u00edas, etc. Hay adem\u00e1s un procedimiento de precauci\u00f3n -diferente de las anteriores, que son de pre-visi\u00f3n- basado en el c\u00e1lculo de probabilidades. Se siembran en un mismo sitio variedades intraespec\u00edficas de una misma planta, unas resistentes a las heladas, otras a la sequ\u00eda o a determinadas plagas, etc. Tambi\u00e9n se recurre a la siembra simult\u00e1nea de la misma especie en diferentes pisos ecol\u00f3gicos. De esa manera se asegura un m\u00ednimo de las cosechas para la sobrevivencia, pasare lo que pasare. Esto supone la disponibilidad de una enorme variedad gen\u00e9tica. Se calcula hasta dos mil variedades gen\u00e9ticas de papas. Hoy son los Andes la reserva m\u00e1s rica de variedades gen\u00e9ticas y la despensa preferida de los bancos de germoplasmas establecidos en los pa\u00edses industrializados, preocupados por el empobrecimiento gen\u00e9tico en el mundo, a causa del perfeccionamiento continuo de algunas especies o variedades intraespec\u00edficas a expensas del resto, lo cual es resultado de la preferencia del criterio de rentabilidad y ganancia sobre el equilibrio ecol\u00f3gico. El hombre andino prehisp\u00e1nico ten\u00eda conciencia ecol\u00f3gica, sin duda. Pero esta conciencia era la luz de un sentimiento de responsabilidad colectiva y de percepci\u00f3n de un orden c\u00f3smico. Lo que no supone pensamiento abstracto y totalizante ni menos conciencia abstracta de la totalidad, como lo piensa John Earls. Finalmente, contrastemos los procedimientos y actitudes mentales descritos, para poner de relieve las diferencias radicales de las dos racionalidades: El hombre occidental parte de lo universal hacia lo particular e individual; procede deductivamente. El m\u00e9todo cient\u00edfico -que es el paradigma de la racionalidad occidental- es por excelencia el hipot\u00e9tico deductivo. El andino en cambio, conoce lo concreto y el detalle, y solo por asociaci\u00f3n, que no por inducci\u00f3n generalizadora, traslada conocimientos de un campo a otro: es fundamentalmente intuitivo. El hombre occidental tiene conocimientos generales y totalizantes que le permiten seleccionar las especies propicias para el monocultivo y la producci\u00f3n masiva, pero a costa de la extinci\u00f3n de las especies restantes. La tendencia es a homogeneizar la naturaleza. El andino por el contrario tiende a la diversificaci\u00f3n y la variedad, no s\u00f3lo respetando la pluralidad existente sino enriqueci\u00e9ndola. El occidental prefiere lo general porque eso lo acerca al conocimiento de leyes o regularidades universales que le permiten el control y el dominio de la realidad. El andino busca m\u00e1s bien la convivencia con la naturaleza y la inmersi\u00f3n en su seno como fuente de vida y renovaci\u00f3n. El respeto al uku-pacha, la realidad invisible pero latente, es s\u00edmbolo de esta actitud. El hombre occidental introduce desde temprano la m\u00e1quina como medio de producci\u00f3n. Eso lo ha llevado a la concepci\u00f3n de la realidad como una m\u00e1quina. El supuesto de que la realidad es como una m\u00e1quina ha hecho posible la ciencia y la 18 tecnolog\u00eda occidentales , aunque el concepto de m\u00e1quina vaya cambiando por efectoprecisamente del desarrollo de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Los simuladores de la realidad viva, como son los aparatos electr\u00f3nicos modernos, no dejan de ser m\u00e1quinas al fin y al cabo. Buscan recrear la naturaleza como un gran mecanismo de autorregulaci\u00f3n, pero eso despu\u00e9s de matarla como autogeneraci\u00f3n de s\u00ed misma o como hechura de Dios. El andino nunca interpuso instrumento alguno entre \u00e9l y la naturaleza. Su relaci\u00f3n con esta es vital, ritual, casi m\u00e1gica. El pensamiento occidental es causalista, el andino es seminal, esto es, sigue el curso de la vida. El andino est\u00e1 atento a c\u00f3mo las cosas nacen, crecen y se reproducen siguiendo su propio curso. En la concepci\u00f3n moderna de la naturaleza basta la causa eficiente para explicarse los fen\u00f3menos naturales, es decir, basta saber c\u00f3mo se los produce o puede producirse. Conviene recordar que no siempre ha sido as\u00ed en la tradici\u00f3n europea. Arist\u00f3teles, por ejemplo, ten\u00eda una idea de la naturaleza como algo vivo. Physis es sin\u00f3nimo de generaci\u00f3n, esto es, lo que tiende a ser en la naturaleza (Phys, Lib., c 1.193 b 13). El t\u00e9rmino latino natura tiene que ver con nacimiento: nascor es \"yo nazco\". Con el cristianismo las cosas cambian radicalmente. La realidad es el producto de un pensamiento creador . Santo Tom\u00e1s nos dice, por ejemplo, que las cosas que no son conscientes del fin no tienden hacia \u00e9l sino por otras inteligentes que las ordenan, como la flecha que se dirige al blanco: si natura intelligente II, 8). Y esto lo dice el Aquinatense al comentar el pasaje correspondiente de la F\u00edsica de Arist\u00f3teles que hemos referido, lo que prueba que el cristianismo del siglo XIII ya no estaba en la condici\u00f3n de entender al griego cl\u00e1sico. Es Buridano el que da el paso decisivo hacia la concepci\u00f3n mecanicista de la naturaleza, al reducir la explicaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales a la sola causa eficiente. Si Dios creara por fines -dice Buridano - entonces Dios estar\u00eda en inferioridad frente a esos fines y, en consecuencia, deber\u00edamos aceptar una conclusi\u00f3n absurda: debremos decire finis sit causa ). Ya en Nicol\u00e1s de Causa vemos que el hombre es imago Dei no por la inteligencia para entender la inteligibilidad de la creaci\u00f3n, sino por su capacidad creadora. Y aqu\u00ed ya podemos ver los comienzos del antropocentrismo -no del antropoformismo - de la modernidad y el nacimiento del subjetivismo. Para el occidental el futuro est\u00e1 abierto, es pura posibilidad, el pasado en cambio es algo cerrado, clausurado. El hombre moderno -dice Jean Ladri\u00e9re - es una permanente fuga hacia delante, hacia el futuro. Para el andino, al contrario, el pasado est\u00e1 delante con toda la riqueza de experiencias concretas. En las lenguas aymara/quechua, ojos se dice naira/\u00f1awi . Los ojos los tenemos delante y miran hacia delante. En los mismos idiomas naira/\u00f1aw refieren a sucesos del pasado: naira pacha=tiempo antiguo; \u00f1awpa De otro lado q'epa en ambos idiomas \"espalda \". Pero la ra\u00edz q'epa est\u00e1 referida al futuro, ejemplo, q'epa pacha.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 33 32 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Doctor en Filosof\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Mag\u00edster en Artes por la Escuela de Estudios Medioevales de la Universidad de Toronto. Posgrado en Investigaci\u00f3n de Filosof\u00eda Medieval (Alemania). Miembro fundador de la Academia de Ciencia y Tecnolog\u00eda, asociado de la Societ\u00e8 Internationale pour Estudie de la Philosophie Medi\u00e9vale. Profesor de Filosof\u00eda en la Escuela de Posgrado de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos. Autor de varias publicaciones.17. \u00d3scar Blanco Galdos, op. cit. afirma que en la regi\u00f3n andina el hombre ha domesticado \"m\u00e1s de ciento cincuenta entre las plantas y cinco entre los animales\". 18. \"Como dice Joseph Needham, los chinos -a pesar de su alto desarrollo cultural- hicieron muy poco progreso en la ciencia, porque no se les ocurri\u00f3 representarse a la naturaleza como un mecanismo\". Alan Watts, Die Illusion des Ich, Berl\u00edn, 1980, p\u00e1gs. 70-71.La imagen como una m\u00e1quina parece haber sido fundamental en el nacimiento de la ciencia y la tecnolog\u00eda modernas. Los fundadores de la ciencia emp\u00edrica moderna (Descartes, Newton, Boyle, Berkeley) ten\u00edan una imagen mec\u00e1nica de la realidad. Cf. Carl Mitcham, \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda de la tecnolog\u00eda? Barcelona, Anthropos, 1989, p\u00e1gs. 21-23.1 Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \"ch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente. Los lectores pueden profundizar sobre la construcci\u00f3n u obtenci\u00f3n simple de la Cruz del Tiwanaku, en el libro \"Qhapaq \u00d1an, la ruta inka de sabidur\u00eda \". Ac\u00e1 solo reafirmaremos que nuestro s\u00edmbolo principal de la cultura andina o Tawa Paqa (conocida vulgarmente como Chakana) es producto de \"las relaciones de complementaci\u00f3n y proporcionalidad entre el c\u00edrculo y el cuadrado que representan los s\u00edmbolos de la paridad c\u00f3smica primordial: Pachac\u00e1mac y Wiracocha, respectivamente...\". As\u00ed nos lo recuerdan los templos pares de la isla de Amantani en el lago Titicaca, donde permanecen inc\u00f3lumes y sobre el C'eje Qhapaq \u00d1an o l\u00ednea recta en 45\u00b0 al eje norte -sur que une Potos\u00ed y Cajamarca. Aqu\u00ed apuntamos algunos temas que sobre el uso o utilidad de nuestro emblema paradigm\u00e1tico explicamos en el libro citado, y diremos por qu\u00e9 Tawa Paqa es un teorema de la vida o soporte del cosmos o viga maestra de la existencia. A B C DEsta inclinaci\u00f3n de equilibrio o Yanan- Tinkuy hace que la Tierra 'rote' frente al sol en la forma m\u00e1s inteligente para que se 'complementen y proporcionen' todos los climas de los hemisferios, estableciendo turnos en cada una de las latitudes para los ciclos estacionales. Es decir, el eje de rotaci\u00f3n inclinado es el responsable de la vida y la biodiversidad, el que mantiene las estaciones y climas \"normales\" en todas las latitudes; porque ese \u00e1ngulo en la relaci\u00f3n del cuadrado y el c\u00edrculo es la zona de intersecci\u00f3n y contacto de equilibrio o YANANTINK UY entre el Hanigo Paqas y el Hanigo Pacha (en Capac Simi o Puquina), las dos esencias que nos hacen existir . Existe una identidad evidente y coincidencia entre esta conclusi\u00f3n sobre \"el \u00e1ngulo del eje terrestre\" y la religiosidad protoandina del Dios puquina I, como lo comprobaremos luego. No podemos pasar por alto la informaci\u00f3n que da Federico Aguil\u00f3 en su libro \"El idioma del pueblo puquina \", al referirse a \"esa vertiente cuasi-pante\u00edstica del Dios I, como el dios panandino de la luz, el brillo, el reflejo, etc.\", y la \"enorme fecundidad de los vocablos que empiezan con I en los cuatro idiomas andinos: quechua, aymara, puquina y kallawaya \"; y que se\u00f1ala como: \"...la huella de esa religiosidad transmitida de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y que hoy todav\u00eda tiene su plasmaci\u00f3n popular, aunque en forma muy subconsciente, pero no menos real, porque sella la idiosincrasia andina, quechua, aymara y puquina \". 4 Aguil\u00f3 dice: \"Los puquinas , pues, en tiempos muy remotos compartieron por igual con los aymaras, quechuas, urus, kallawayas y muchos otros grupos insertos en los Andes esa creencia que se refleja en la misma gestaci\u00f3n de los idiomas, la toponimia del Dios I, aparece por doquier en los Andes\". Y la demostraci\u00f3n m\u00e1s contundente es que todo el desarrollo de nuestra cultura andina vino a desembocar en la confederaci\u00f3n I-N-KA, que ten\u00eda su centro en la divinidad \"I-N-TIN\" (recordando el sabidur\u00eda \" que correspondientemente y tambi\u00e9n, seg\u00fan Aguil\u00f3 significa \"La globalidad centralizada del Dios I\". A este significado dado por Aguil\u00f3 se hace necesario corregir o explayar levemente, ayud\u00e1ndonos con el m\u00e9todo develado por el entendimiento de YANA-N- TIN, seg\u00fan los p\u00e1rrafos antes citados. Entonces, como el I, que es Dios, al que se a\u00f1ade el sufijo N, es decir, \"su complemento\" y finalmente TIN, como sufijo que significa \"inseparablemente juntos\", es decir: Dios y su complemento o paridad en un TIN- KUY eterno. Adem\u00e1s, Aguil\u00f3 explica que INTIN es: \"...un esfuerzo de unificaci\u00f3n del fen\u00f3meno religioso para el control estrat\u00e9gico...\", luego invoca que el tema debe ser \"retomado por especialistas en ling\u00fc\u00edstica andina hasta su plena dilucidaci\u00f3n y exhaustiva comprobaci\u00f3n... Por ahora el Dios I es patrimonio de una religiosidad por igual puquina- kallawaya, quechua y aymara...\u00bfEl origen germinal fue puquina? Nos parece que s\u00ed...\", finaliza. Pero nos preguntamos: \u00bfpor qu\u00e9 un cl\u00e9rigo estaba tan interesado en escarbar las ra\u00edces ling\u00fc\u00edsticas de un Dios no-cristiano en tierras ind\u00edgenas? \u00bfPor qu\u00e9 5 tanto inter\u00e9s de alguna orden de frailes cristianos en el pueblo puquina? Para dar respuesta a esta pregunta no hemos encontrado un hilo conductor en la doctrina \"abierta \" del cristianismo ni en la teolog\u00eda oficial. Sin embargo, el fil\u00f3sofo Ren\u00e9 Gu\u00e9non en su obra \"La aventura interior \" (Ediciones Obelisco. BB.AA., 1993) dice: \"Una \u00faltima nota concierne al nombre 6 secreto que los 'Fieles de Amor' , daban a Dios..., en la Divina Comedia, Ad\u00e1n dice que el primer nombre de Dios fue I, nombre que vino a ser despu\u00e9s \u00c9l\". Esta identidad entre el \"primer nombre de Dios\" de Dante Aligheri y el Dios I andino, adem\u00e1s de laan\u00e1lisis morfol\u00f3gico del YANA-N-TIN que realizamos en el libro \"Qhapaq, \u00d1an, la ruta inka de Para eso hemos trazado una doble l\u00ednea desde un punto cualquiera de los ocho en donde se cruzan el Hanigo Paqas (t\u00e9rmino puquina que designa el cuadrado mayor , en el dibujo) con el Hanigo Pacha (que designa el c\u00edrculo mayor), y lo hemos unido con 2 su opuesto, obteniendo la Diagonal Mayor , que (en el diagrama) es la doble l\u00ednea oblicua que est\u00e1 a 20\u00b0 43' de la vertical; esta diagonal mayor o Ch'ekkalluwa, t\u00e9rmino quechua que en espa\u00f1ol se traduce como L\u00ednea de la Verdad, seg\u00fan nuestros argumentos su representaci\u00f3n y coincidencia conceptual con el \"equilibrio y orden del mundo\", por su coincidencia geom\u00e9trica con el \u00e1ngulo hipot\u00e9ticamente \u00f3ptimo de giro del eje de la Tierra, ser\u00eda la L\u00ednea de la Verdad o de la vida, es el puntal, soporte o viga maestra de la existencia, que en runa simi se dice: Pachat\u00fassan. Esta representaci\u00f3n de \"vincularidad\" y herramienta te\u00f3rica es una proporci\u00f3n variable de dos medidas que tiene su origen en la 'complementariedad 3 proporcional entre el c\u00edrculo y el cuadrado' ; similares 'instrumentos' son, por ejemplo, el Tupu o la Papacancha (Earls, 1984) para el caso de las 'medidas de proporcionalidad' agr\u00edcola. Esta l\u00ednea diagonal o Ch'ekkalluwa, que tiene un \u00e1ngulo de 20\u00b0 43' con relaci\u00f3n a la l\u00ednea de la vertical, o del eje norte -sur sobre el globo terrestre, por la fuerza propia de esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n, ser\u00eda el \u00e1ngulo \u00f3ptimo del eje de rotaci\u00f3n de la Tierra. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 35 34 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 4. El informante m\u00e1s importante parece haber sido el ling\u00fcista Franciscano Jer\u00f3nimo de Or\u00e9 que adoctrin\u00f3 en el valle del Colca en Arequipa y que es a la vez autor del \u00fanico texto catequ\u00e9tico puquina que se conoce (Aguil\u00f3, 2002: 21). 5. Es interesante la informaci\u00f3n (Guen\u00f3n, 1993: 67 ) sobre la participaci\u00f3n del franciscano \"milenarista \" Joaqu\u00edn de Fiori en la logia \"Fedeli d'Amore\", seguidores de la \"Fede Santa \", que aunque no es el prop\u00f3sito de esta conferencia, seguiremos la pista de dicha \"logia\". 6. Logia u \"orden \" religiosa cristiana a la que perteneci\u00f3 Dante Aligheri. Dice Guen\u00f3n: \"En cuanto a la 'verdadera (...) es la que es llamada Fede Santa (...) que se aplica al mismo tiempo a la organizaci\u00f3n inici\u00e1tica misma. Esta Fede Santa de la que Dante fue Kadosh, es la fe de los Fedeli d'Amore (...) Esta designaci\u00f3n de los iniciados como 'Santos' cuyo equivalente en hebreo es kadosh, se comprende por el significado de los 'Cielos' (...) como la morada de los santos (...) con muchas otras denominaciones an\u00e1logas (...) y ello permite comprender lo que es la Tierra Santa \". (Guen\u00f3n, 1993: 59).1. S\u00edntesis de mi libro \"Qhapaq \u00d1an: La ruta inka de sabidur\u00eda \", adaptada para mi conferencia en el Foro de Ind\u00edgenas de la Comunidad Andina, realizado en Lima los d\u00edas 5 y 6 de julio del 2007. 2. Ch'\u00e9kka, en quechua y en aymara significa VERD AD y Ch'ekkal\u00fawa en quechua es DIAGONAL (Lira, 1982: 63). \"Cheqa \" tambi\u00e9n en puquina significa VERD ADERO NUEVE (o Checa- Cheqa) a la vez, (Aguil\u00f3, 2000:49). Aqu\u00ed es necesario recordar tambi\u00e9n que ISQON en runa simi es NUEVE . 3. Doy el calificativo de Diagonal Mayor para diferenciarla de la diagonal menor o simple a secas que ser\u00eda la de \u00e1ngulo de 45\u00b0. Igualmente, aclaro que este concepto, contenido en esta l\u00ednea o diagonal Ch'ekkalluwa, no puede ser comparable al PI de Occidente, pues no es id\u00e9ntico o similar conceptual ni geom\u00e9tricamente hablando, porque a nuestro instrumento no se le puede medir desde una unidad o desde la unidad, es en s\u00ed misma una MEDID A DE PROPORCI\u00d3N VARIABLE . Como viga maestra, soporte o puntal que sostiene la existencia, la hemos llamado con justa raz\u00f3n EL PACHAT\u00daSSAN .Javier Lajo* Pueblo Puquina - P er\u00fa1 Qhapaq \u00d1an: escuela de sabidur\u00eda andina En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \"ch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente. Los lectores pueden profundizar sobre la construcci\u00f3n u obtenci\u00f3n simple de la Cruz del Tiwanaku, en el libro \"Qhapaq \u00d1an, la ruta inka de sabidur\u00eda \". Ac\u00e1 solo reafirmaremos que nuestro s\u00edmbolo principal de la cultura andina o Tawa Paqa (conocida vulgarmente como Chakana) es producto de \"las relaciones de complementaci\u00f3n y proporcionalidad entre el c\u00edrculo y el cuadrado que representan los s\u00edmbolos de la paridad c\u00f3smica primordial: Pachac\u00e1mac y Wiracocha, respectivamente...\". As\u00ed nos lo recuerdan los templos pares de la isla de Amantani en el lago Titicaca, donde permanecen inc\u00f3lumes y sobre el C'eje Qhapaq \u00d1an o l\u00ednea recta en 45\u00b0 al eje norte -sur que une Potos\u00ed y Cajamarca. Aqu\u00ed apuntamos algunos temas que sobre el uso o utilidad de nuestro emblema paradigm\u00e1tico explicamos en el libro citado, y diremos por qu\u00e9 Tawa Paqa es un teorema de la vida o soporte del cosmos o viga maestra de la existencia. A B C DEsta inclinaci\u00f3n de equilibrio o Yanan- Tinkuy hace que la Tierra 'rote' frente al sol en la forma m\u00e1s inteligente para que se 'complementen y proporcionen' todos los climas de los hemisferios, estableciendo turnos en cada una de las latitudes para los ciclos estacionales. Es decir, el eje de rotaci\u00f3n inclinado es el responsable de la vida y la biodiversidad, el que mantiene las estaciones y climas \"normales\" en todas las latitudes; porque ese \u00e1ngulo en la relaci\u00f3n del cuadrado y el c\u00edrculo es la zona de intersecci\u00f3n y contacto de equilibrio o YANANTINK UY entre el Hanigo Paqas y el Hanigo Pacha (en Capac Simi o Puquina), las dos esencias que nos hacen existir . Existe una identidad evidente y coincidencia entre esta conclusi\u00f3n sobre \"el \u00e1ngulo del eje terrestre\" y la religiosidad protoandina del Dios puquina I, como lo comprobaremos luego. No podemos pasar por alto la informaci\u00f3n que da Federico Aguil\u00f3 en su libro \"El idioma del pueblo puquina \", al referirse a \"esa vertiente cuasi-pante\u00edstica del Dios I, como el dios panandino de la luz, el brillo, el reflejo, etc.\", y la \"enorme fecundidad de los vocablos que empiezan con I en los cuatro idiomas andinos: quechua, aymara, puquina y kallawaya \"; y que se\u00f1ala como: \"...la huella de esa religiosidad transmitida de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n y que hoy todav\u00eda tiene su plasmaci\u00f3n popular, aunque en forma muy subconsciente, pero no menos real, porque sella la idiosincrasia andina, quechua, aymara y puquina \". 4 Aguil\u00f3 dice: \"Los puquinas , pues, en tiempos muy remotos compartieron por igual con los aymaras, quechuas, urus, kallawayas y muchos otros grupos insertos en los Andes esa creencia que se refleja en la misma gestaci\u00f3n de los idiomas, la toponimia del Dios I, aparece por doquier en los Andes\". Y la demostraci\u00f3n m\u00e1s contundente es que todo el desarrollo de nuestra cultura andina vino a desembocar en la confederaci\u00f3n I-N-KA, que ten\u00eda su centro en la divinidad \"I-N-TIN\" (recordando el sabidur\u00eda \" que correspondientemente y tambi\u00e9n, seg\u00fan Aguil\u00f3 significa \"La globalidad centralizada del Dios I\". A este significado dado por Aguil\u00f3 se hace necesario corregir o explayar levemente, ayud\u00e1ndonos con el m\u00e9todo develado por el entendimiento de YANA-N- TIN, seg\u00fan los p\u00e1rrafos antes citados. Entonces, como el I, que es Dios, al que se a\u00f1ade el sufijo N, es decir, \"su complemento\" y finalmente TIN, como sufijo que significa \"inseparablemente juntos\", es decir: Dios y su complemento o paridad en un TIN- KUY eterno. Adem\u00e1s, Aguil\u00f3 explica que INTIN es: \"...un esfuerzo de unificaci\u00f3n del fen\u00f3meno religioso para el control estrat\u00e9gico...\", luego invoca que el tema debe ser \"retomado por especialistas en ling\u00fc\u00edstica andina hasta su plena dilucidaci\u00f3n y exhaustiva comprobaci\u00f3n... Por ahora el Dios I es patrimonio de una religiosidad por igual puquina- kallawaya, quechua y aymara...\u00bfEl origen germinal fue puquina? Nos parece que s\u00ed...\", finaliza. Pero nos preguntamos: \u00bfpor qu\u00e9 un cl\u00e9rigo estaba tan interesado en escarbar las ra\u00edces ling\u00fc\u00edsticas de un Dios no-cristiano en tierras ind\u00edgenas? \u00bfPor qu\u00e9 5 tanto inter\u00e9s de alguna orden de frailes cristianos en el pueblo puquina? Para dar respuesta a esta pregunta no hemos encontrado un hilo conductor en la doctrina \"abierta \" del cristianismo ni en la teolog\u00eda oficial. Sin embargo, el fil\u00f3sofo Ren\u00e9 Gu\u00e9non en su obra \"La aventura interior \" (Ediciones Obelisco. BB.AA., 1993) dice: \"Una \u00faltima nota concierne al nombre 6 secreto que los 'Fieles de Amor' , daban a Dios..., en la Divina Comedia, Ad\u00e1n dice que el primer nombre de Dios fue I, nombre que vino a ser despu\u00e9s \u00c9l\". Esta identidad entre el \"primer nombre de Dios\" de Dante Aligheri y el Dios I andino, adem\u00e1s de laan\u00e1lisis morfol\u00f3gico del YANA-N-TIN que realizamos en el libro \"Qhapaq, \u00d1an, la ruta inka de Para eso hemos trazado una doble l\u00ednea desde un punto cualquiera de los ocho en donde se cruzan el Hanigo Paqas (t\u00e9rmino puquina que designa el cuadrado mayor , en el dibujo) con el Hanigo Pacha (que designa el c\u00edrculo mayor), y lo hemos unido con 2 su opuesto, obteniendo la Diagonal Mayor , que (en el diagrama) es la doble l\u00ednea oblicua que est\u00e1 a 20\u00b0 43' de la vertical; esta diagonal mayor o Ch'ekkalluwa, t\u00e9rmino quechua que en espa\u00f1ol se traduce como L\u00ednea de la Verdad, seg\u00fan nuestros argumentos su representaci\u00f3n y coincidencia conceptual con el \"equilibrio y orden del mundo\", por su coincidencia geom\u00e9trica con el \u00e1ngulo hipot\u00e9ticamente \u00f3ptimo de giro del eje de la Tierra, ser\u00eda la L\u00ednea de la Verdad o de la vida, es el puntal, soporte o viga maestra de la existencia, que en runa simi se dice: Pachat\u00fassan. Esta representaci\u00f3n de \"vincularidad\" y herramienta te\u00f3rica es una proporci\u00f3n variable de dos medidas que tiene su origen en la 'complementariedad 3 proporcional entre el c\u00edrculo y el cuadrado' ; similares 'instrumentos' son, por ejemplo, el Tupu o la Papacancha (Earls, 1984) para el caso de las 'medidas de proporcionalidad' agr\u00edcola. Esta l\u00ednea diagonal o Ch'ekkalluwa, que tiene un \u00e1ngulo de 20\u00b0 43' con relaci\u00f3n a la l\u00ednea de la vertical, o del eje norte -sur sobre el globo terrestre, por la fuerza propia de esta l\u00ednea de reflexi\u00f3n, ser\u00eda el \u00e1ngulo \u00f3ptimo del eje de rotaci\u00f3n de la Tierra. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 35 34 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 4. El informante m\u00e1s importante parece haber sido el ling\u00fcista Franciscano Jer\u00f3nimo de Or\u00e9 que adoctrin\u00f3 en el valle del Colca en Arequipa y que es a la vez autor del \u00fanico texto catequ\u00e9tico puquina que se conoce (Aguil\u00f3, 2002: 21). 5. Es interesante la informaci\u00f3n (Guen\u00f3n, 1993: 67 ) sobre la participaci\u00f3n del franciscano \"milenarista \" Joaqu\u00edn de Fiori en la logia \"Fedeli d'Amore\", seguidores de la \"Fede Santa \", que aunque no es el prop\u00f3sito de esta conferencia, seguiremos la pista de dicha \"logia\". 6. Logia u \"orden \" religiosa cristiana a la que perteneci\u00f3 Dante Aligheri. Dice Guen\u00f3n: \"En cuanto a la 'verdadera (...) es la que es llamada Fede Santa (...) que se aplica al mismo tiempo a la organizaci\u00f3n inici\u00e1tica misma. Esta Fede Santa de la que Dante fue Kadosh, es la fe de los Fedeli d'Amore (...) Esta designaci\u00f3n de los iniciados como 'Santos' cuyo equivalente en hebreo es kadosh, se comprende por el significado de los 'Cielos' (...) como la morada de los santos (...) con muchas otras denominaciones an\u00e1logas (...) y ello permite comprender lo que es la Tierra Santa \". (Guen\u00f3n, 1993: 59).1. S\u00edntesis de mi libro \"Qhapaq \u00d1an: La ruta inka de sabidur\u00eda \", adaptada para mi conferencia en el Foro de Ind\u00edgenas de la Comunidad Andina, realizado en Lima los d\u00edas 5 y 6 de julio del 2007. 2. Ch'\u00e9kka, en quechua y en aymara significa VERD AD y Ch'ekkal\u00fawa en quechua es DIAGONAL (Lira, 1982: 63). \"Cheqa \" tambi\u00e9n en puquina significa VERD ADERO NUEVE (o Checa- Cheqa) a la vez, (Aguil\u00f3, 2000:49). Aqu\u00ed es necesario recordar tambi\u00e9n que ISQON en runa simi es NUEVE . 3. Doy el calificativo de Diagonal Mayor para diferenciarla de la diagonal menor o simple a secas que ser\u00eda la de \u00e1ngulo de 45\u00b0. Igualmente, aclaro que este concepto, contenido en esta l\u00ednea o diagonal Ch'ekkalluwa, no puede ser comparable al PI de Occidente, pues no es id\u00e9ntico o similar conceptual ni geom\u00e9tricamente hablando, porque a nuestro instrumento no se le puede medir desde una unidad o desde la unidad, es en s\u00ed misma una MEDID A DE PROPORCI\u00d3N VARIABLE . Como viga maestra, soporte o puntal que sostiene la existencia, la hemos llamado con justa raz\u00f3n EL PACHAT\u00daSSAN .Javier Lajo* Pueblo Puquina - P er\u00fa\"informaci\u00f3n dantesca \" de que el \"para\u00edso terrenal\" habr\u00eda estado -en aquellos tiempos del vate- \"en alguna parte no explorada del planeta \", nos ha dado pistas cuyas conclusiones, parciales aun, comentamos a continuaci\u00f3n, aunque son abundantes las informaciones de la historia antigua de Occidente que identifican al continente 7 americano como el \"lugar de las utop\u00edas\" . Am\u00e9rica es, para los occidentales cultos y vulgares, el \"lugar de las utop\u00edas\", y no solo despu\u00e9s de Col\u00f3n, sino y, sobre todo, antes de Col\u00f3n; los datos y evidencias iniciales conseguidos as\u00ed lo demuestran. Es necesario desarrollar un estudio del \"utopismo europeo precolombino\", que desde luego ser\u00e1 m\u00e1s interesante que el conocido \"utopismo poscolombino\", pues nos dar\u00e1 luces sobre las innegables relaciones \"globalizadas\" desde tiempos inmemoriales y de lo que hemos llamado \"vincularidad\". Por lo dem\u00e1s, queremos comenzar a conocer las influencias culturales entre los continentes desde antes del desembarco, invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n de Am\u00e9rica por los europeos occidentales, que trajeron una misi\u00f3n y una voluntad destructiva tan fuerte que despiertan sospechas de diversa \u00edndole. \u00bfPuede la ambici\u00f3n provocar esa \"infinita pasi\u00f3n homicida \" que desatan los europeos a su llegada? \u00bfPuede la ambici\u00f3n desatar ese impulso ciego a destruirlo todo? \u00bfEn especial las huellas del \"conocimiento\" ind\u00edgena? Es evidente que su consigna era que no quede huella alguna. \u00bfPero de qu\u00e9?, \u00bfqu\u00e9 era lo que quer\u00edan ocultar o negar destruy\u00e9ndolo todo? Este \"impulso\" que se nota hasta hoy, aunque mimetizado, callado, est\u00e1 presente a\u00fan, es esa pulsi\u00f3n predadora radical que parece decir: \"Del sistema ind\u00edgena no queda, o no debe quedar nada, salvo restos, como 'ruinas' irrelevantes para la reconstrucci\u00f3n de un futuro propio y suyo, todo lo dem\u00e1s es imposible, idealista, el mundo ind\u00edgena actual, o los 'restos' que quedan de 'lo que fue', no tienen m\u00e1s opci\u00f3n que alinearse detr\u00e1s de Occidente\".Para muchos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica -o continente andino -, la guerra que emprendi\u00f3 Europa contra nuestro continente fue una GUERRA RELIGIOSA de tierra arrasada y ocupaci\u00f3n permanente. \u00bfPero cu\u00e1l era ese Dios o dioses y cu\u00e1l es la religi\u00f3n que los occidentales quisieron destruir? Sobre este y sus asuntos derivados escribiremos despu\u00e9s. En el libro \"Qhapaq Kuna, m\u00e1s all\u00e1 de la civilizaci\u00f3n \" (J. Lajo, Cusco, 2002), explicamos que en el mundo andino el origen de todo lo existente es una \"paridad\", es decir en el principio cosmog\u00f3nico h ay dos elementos o esencias diferentes, y all\u00ed citamos al Inka Garcilaso cuando escribe sobre el primer di\u00e1logo intercultural del Inka Atahualpa con Valverde. El inka quiere entender la l\u00f3gica o \"raz\u00f3n \" de los \"wiracochas\"; y fuerza el traslado a su l\u00f3gica tetram\u00e9trica cuando dice: \"...el Dios tres y u no, que son cuatro... por ventura \u00bfno es el mismo que nosotros llamamos Pachacamac y Viracocha?\", claramente el inka hac\u00eda alusi\u00f3n a su \"madre y padre\" cosmog\u00f3nicos. Esto ratifica nuestra hip\u00f3tesis inicial: En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \"ch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente. Pero como se ha cuestionado tanto la idoneidad de Garcilaso de la Vega para hablar de nuestra cultura andina, debemos apoyarnos en otros recursos idiom\u00e1ticos para apoyar nuestra tesis. En primer lugar , usaremos quechuas mito de Sachamama y Yacumama, y finalmente nos apoyaremos en el vocablo pacha que significacosmos: tiempo y espacio y un vocablo m\u00e1s 8 especializado, pero en idioma puquina: PAQAS , que significa cosmos en t\u00e9rminos materiales o exclusivamente en \"coordenadas espaciales\", significando pacha su contraparte, es decir solamente \"tiempo\". En el runa simi, idioma usado por millones de nuestros hermanos, existen vocablos para designar conceptos pares, todo el idioma est\u00e1 Ch'ekk alluwa: diagonal o L\u00ednea de la Verdadplagado de estas \"paridades\", a pesar de la decodificaci\u00f3n o cristianizaci\u00f3n de los idiomas quechua, aymara y puquina. Ahora, usaremos el ejemplo m\u00e1s bello y aleccionador en el idioma quechua, para expresar las dos esencias de todo lo existente, vocablos y su conjunci\u00f3n que se salvaron de ser modificados o profanados por la misma fuerza de sus contenidos y su uso irremplazable o insustituible. Me refiero a los vocablos YANA y YANAN . El Yanan- Tinkuy o la complementariedad proporcional \u00cdconos olvidados de la sabidur\u00eda ancestral prehisp\u00e1nica maya e inka que, \" le\u00eddos\" y comparados con el \u00edcono asi\u00e1tico, nos dan una idea de la depredaci\u00f3n cultural que hemos soportado en los \u00faltimos cinco siglos. El primero, Yana, como adjetivo significa \"negro, oscuro, u oscuro fuerte\" (Lira, 1982), pero tiene otro significado como sustantivo, a saber: \"Mujer que es pretendida por un hombre, o viceversa \" y por extensi\u00f3n \"persona que est\u00e1 bajo la absoluta dependencia de otra, o que est\u00e1 bajo la dominaci\u00f3n de alguno\". Es decir Yana significa: templado, enamorado, cautivo de amor , sea var\u00f3n o mujer; y es que en nuestra cultura solo puede existir esta O como a\u00f1ade Lira: \"W\u00e1ylla t'ika yanas -challay \", que significa: \"mi negrita linda, flor de la pradera \". Aqu\u00ed est\u00e1 lo \"m\u00e1gico\" del runa simi y lo po\u00e9tico de 9 esclavitud , voluntaria, forzosa, irrenunciable. 10nuestra cultura. YANAN significa, seg\u00fan el mismo diccionario: Sustancia, esencia, extracto puro, flor de la harina. Es decir, lo complementario de YANA, es YANAN, que significa lo \"blanco-puro\", el significado opuesto a \"la otra sustancia \" que es lo negro, algo correspondiente pero opuesto proporcionalmente a Yana. Lo expuesto se ratifica con el significado sorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el diccionario de Jorge Lira, significa: \"ambos amantes juntos, el amante con su amada o viceversa \", dado que tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN. De 11 Puqina-Inka Maya- Quiche Tao-Chino PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 37 36 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 7. Trujillo, 1998: 65, hace una cita de Diego de C\u00f3rdova y Salinas y su \"Coronica de la religios\u00edsima provincia de los doce ap\u00f3stoles del Per\u00fa\" ; Lima 1651, I:I:5. Dice: \"Y en las humanas y sagradas letras hay algunas palabras que dan a entender hab\u00eda esta cuarta parte del mundo (que como se ha visto es mayor que las tres descubiertas) pues parece que de ella hablaron S\u00e9neca y Plat\u00f3n en su Timeo, que la interpretaci\u00f3n de la palabra Ofir, que hacen algunos autores, refiriendo las riquezas que tra\u00eda Salom\u00f3n, y celebra la sagrada escritura, dicen que se llevaba deste Occidente indiano\". Tambi\u00e9n dice: \"...con lo que cab\u00eda suponer que el verdadero descubrimiento del nuevo continente databa de tiempos antiguos, tanto como el principio de la era cristiana...en fin, para unos terceros, el conocimiento de la existencia del continente -americano - fue ya un asunto que lo trataron los sabios griegos...\".8. (Aguil\u00f3, Federico. El idioma del pueblo puquina. Edit. Colecci\u00f3n Amauta Runacunapac, Quito, 2000: 99). P\u00e1g. 101, PAQAS, significa TIERRA, TERRIT ORIO la p\u00e1g . 99, cuando habla sobre el vocablo PACHA aclara: \"N\u00f3tese que en el puquina el concepto de 'pacha' es solamente temporal, sin referencia directa a la 'tierra' como divinidad agr\u00edcola ni como coordenada espacial, que ya tiene su propio vocablo\". 9. Resulta una coincidencia privilegiada el que los esclavos de procedencia af ricana fueran yanas, es decir de pigmento negro. De aqu\u00ed a concluir que los \"yanacunas\" pre-hisp\u00e1nicos hayan sufrido esclavitud del tipo occidental resulta verdaderamente de ignorantes. 10. Interrogando sobre el significado de YANA el ex congresista ind\u00edgena Quica\u00f1o, quien consigui\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, me explicaba as\u00ed: \"Yana, es mi ni\u00f1a, lo negrito de mis ojos, con lo que miro, sin la cual ya no puedo ver, a trav\u00e9s de la cual yo veo y soy consciente de que existo\". 11. Dejamos para los fil\u00f3logos del runa simi el an\u00e1lisis de los t\u00e9rminos \"tawa-n-tin \", \"llapa-n-tin \", \"hina-n-tin \", \"pura-n-tin \", etc., cuyos significados abundan en contenido de lo que hemos definido como el principio de la uni\u00f3n de los opuestos complementarios y proporcionales. Pero decimos UNI\u00d3N , no UNID AD.\"informaci\u00f3n dantesca \" de que el \"para\u00edso terrenal\" habr\u00eda estado -en aquellos tiempos del vate- \"en alguna parte no explorada del planeta \", nos ha dado pistas cuyas conclusiones, parciales aun, comentamos a continuaci\u00f3n, aunque son abundantes las informaciones de la historia antigua de Occidente que identifican al continente 7 americano como el \"lugar de las utop\u00edas\" . Am\u00e9rica es, para los occidentales cultos y vulgares, el \"lugar de las utop\u00edas\", y no solo despu\u00e9s de Col\u00f3n, sino y, sobre todo, antes de Col\u00f3n; los datos y evidencias iniciales conseguidos as\u00ed lo demuestran. Es necesario desarrollar un estudio del \"utopismo europeo precolombino\", que desde luego ser\u00e1 m\u00e1s interesante que el conocido \"utopismo poscolombino\", pues nos dar\u00e1 luces sobre las innegables relaciones \"globalizadas\" desde tiempos inmemoriales y de lo que hemos llamado \"vincularidad\". Por lo dem\u00e1s, queremos comenzar a conocer las influencias culturales entre los continentes desde antes del desembarco, invasi\u00f3n y ocupaci\u00f3n de Am\u00e9rica por los europeos occidentales, que trajeron una misi\u00f3n y una voluntad destructiva tan fuerte que despiertan sospechas de diversa \u00edndole. \u00bfPuede la ambici\u00f3n provocar esa \"infinita pasi\u00f3n homicida \" que desatan los europeos a su llegada? \u00bfPuede la ambici\u00f3n desatar ese impulso ciego a destruirlo todo? \u00bfEn especial las huellas del \"conocimiento\" ind\u00edgena? Es evidente que su consigna era que no quede huella alguna. \u00bfPero de qu\u00e9?, \u00bfqu\u00e9 era lo que quer\u00edan ocultar o negar destruy\u00e9ndolo todo? Este \"impulso\" que se nota hasta hoy, aunque mimetizado, callado, est\u00e1 presente a\u00fan, es esa pulsi\u00f3n predadora radical que parece decir: \"Del sistema ind\u00edgena no queda, o no debe quedar nada, salvo restos, como 'ruinas' irrelevantes para la reconstrucci\u00f3n de un futuro propio y suyo, todo lo dem\u00e1s es imposible, idealista, el mundo ind\u00edgena actual, o los 'restos' que quedan de 'lo que fue', no tienen m\u00e1s opci\u00f3n que alinearse detr\u00e1s de Occidente\".Para muchos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica -o continente andino -, la guerra que emprendi\u00f3 Europa contra nuestro continente fue una GUERRA RELIGIOSA de tierra arrasada y ocupaci\u00f3n permanente. \u00bfPero cu\u00e1l era ese Dios o dioses y cu\u00e1l es la religi\u00f3n que los occidentales quisieron destruir? Sobre este y sus asuntos derivados escribiremos despu\u00e9s. En el libro \"Qhapaq Kuna, m\u00e1s all\u00e1 de la civilizaci\u00f3n \" (J. Lajo, Cusco, 2002), explicamos que en el mundo andino el origen de todo lo existente es una \"paridad\", es decir en el principio cosmog\u00f3nico h ay dos elementos o esencias diferentes, y all\u00ed citamos al Inka Garcilaso cuando escribe sobre el primer di\u00e1logo intercultural del Inka Atahualpa con Valverde. El inka quiere entender la l\u00f3gica o \"raz\u00f3n \" de los \"wiracochas\"; y fuerza el traslado a su l\u00f3gica tetram\u00e9trica cuando dice: \"...el Dios tres y u no, que son cuatro... por ventura \u00bfno es el mismo que nosotros llamamos Pachacamac y Viracocha?\", claramente el inka hac\u00eda alusi\u00f3n a su \"madre y padre\" cosmog\u00f3nicos. Esto ratifica nuestra hip\u00f3tesis inicial: En el mundo ind\u00edgena todo es par o se da por parejas, lo que se presenta como impar (o \"ch'ulla en puquina) existe solo en apariencia y transitoriamente. Pero como se ha cuestionado tanto la idoneidad de Garcilaso de la Vega para hablar de nuestra cultura andina, debemos apoyarnos en otros recursos idiom\u00e1ticos para apoyar nuestra tesis. En primer lugar , usaremos quechuas mito de Sachamama y Yacumama, y finalmente nos apoyaremos en el vocablo pacha que significacosmos: tiempo y espacio y un vocablo m\u00e1s 8 especializado, pero en idioma puquina: PAQAS , que significa cosmos en t\u00e9rminos materiales o exclusivamente en \"coordenadas espaciales\", significando pacha su contraparte, es decir solamente \"tiempo\". En el runa simi, idioma usado por millones de nuestros hermanos, existen vocablos para designar conceptos pares, todo el idioma est\u00e1 Ch'ekk alluwa: diagonal o L\u00ednea de la Verdadplagado de estas \"paridades\", a pesar de la decodificaci\u00f3n o cristianizaci\u00f3n de los idiomas quechua, aymara y puquina. Ahora, usaremos el ejemplo m\u00e1s bello y aleccionador en el idioma quechua, para expresar las dos esencias de todo lo existente, vocablos y su conjunci\u00f3n que se salvaron de ser modificados o profanados por la misma fuerza de sus contenidos y su uso irremplazable o insustituible. Me refiero a los vocablos YANA y YANAN . El Yanan- Tinkuy o la complementariedad proporcional \u00cdconos olvidados de la sabidur\u00eda ancestral prehisp\u00e1nica maya e inka que, \" le\u00eddos\" y comparados con el \u00edcono asi\u00e1tico, nos dan una idea de la depredaci\u00f3n cultural que hemos soportado en los \u00faltimos cinco siglos. El primero, Yana, como adjetivo significa \"negro, oscuro, u oscuro fuerte\" (Lira, 1982), pero tiene otro significado como sustantivo, a saber: \"Mujer que es pretendida por un hombre, o viceversa \" y por extensi\u00f3n \"persona que est\u00e1 bajo la absoluta dependencia de otra, o que est\u00e1 bajo la dominaci\u00f3n de alguno\". Es decir Yana significa: templado, enamorado, cautivo de amor , sea var\u00f3n o mujer; y es que en nuestra cultura solo puede existir esta O como a\u00f1ade Lira: \"W\u00e1ylla t'ika yanas -challay \", que significa: \"mi negrita linda, flor de la pradera \". Aqu\u00ed est\u00e1 lo \"m\u00e1gico\" del runa simi y lo po\u00e9tico de 9 esclavitud , voluntaria, forzosa, irrenunciable. 10nuestra cultura. YANAN significa, seg\u00fan el mismo diccionario: Sustancia, esencia, extracto puro, flor de la harina. Es decir, lo complementario de YANA, es YANAN, que significa lo \"blanco-puro\", el significado opuesto a \"la otra sustancia \" que es lo negro, algo correspondiente pero opuesto proporcionalmente a Yana. Lo expuesto se ratifica con el significado sorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el diccionario de Jorge Lira, significa: \"ambos amantes juntos, el amante con su amada o viceversa \", dado que tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN. De 11 Puqina-Inka Maya- Quiche Tao-Chino PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 37 36 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 7. Trujillo, 1998: 65, hace una cita de Diego de C\u00f3rdova y Salinas y su \"Coronica de la religios\u00edsima provincia de los doce ap\u00f3stoles del Per\u00fa\" ; Lima 1651, I:I:5. Dice: \"Y en las humanas y sagradas letras hay algunas palabras que dan a entender hab\u00eda esta cuarta parte del mundo (que como se ha visto es mayor que las tres descubiertas) pues parece que de ella hablaron S\u00e9neca y Plat\u00f3n en su Timeo, que la interpretaci\u00f3n de la palabra Ofir, que hacen algunos autores, refiriendo las riquezas que tra\u00eda Salom\u00f3n, y celebra la sagrada escritura, dicen que se llevaba deste Occidente indiano\". Tambi\u00e9n dice: \"...con lo que cab\u00eda suponer que el verdadero descubrimiento del nuevo continente databa de tiempos antiguos, tanto como el principio de la era cristiana...en fin, para unos terceros, el conocimiento de la existencia del continente -americano - fue ya un asunto que lo trataron los sabios griegos...\".8. (Aguil\u00f3, Federico. El idioma del pueblo puquina. Edit. Colecci\u00f3n Amauta Runacunapac, Quito, 2000: 99). P\u00e1g. 101, PAQAS, significa TIERRA, TERRIT ORIO la p\u00e1g . 99, cuando habla sobre el vocablo PACHA aclara: \"N\u00f3tese que en el puquina el concepto de 'pacha' es solamente temporal, sin referencia directa a la 'tierra' como divinidad agr\u00edcola ni como coordenada espacial, que ya tiene su propio vocablo\". 9. Resulta una coincidencia privilegiada el que los esclavos de procedencia af ricana fueran yanas, es decir de pigmento negro. De aqu\u00ed a concluir que los \"yanacunas\" pre-hisp\u00e1nicos hayan sufrido esclavitud del tipo occidental resulta verdaderamente de ignorantes. 10. Interrogando sobre el significado de YANA el ex congresista ind\u00edgena Quica\u00f1o, quien consigui\u00f3 la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas en el Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, me explicaba as\u00ed: \"Yana, es mi ni\u00f1a, lo negrito de mis ojos, con lo que miro, sin la cual ya no puedo ver, a trav\u00e9s de la cual yo veo y soy consciente de que existo\". 11. Dejamos para los fil\u00f3logos del runa simi el an\u00e1lisis de los t\u00e9rminos \"tawa-n-tin \", \"llapa-n-tin \", \"hina-n-tin \", \"pura-n-tin \", etc., cuyos significados abundan en contenido de lo que hemos definido como el principio de la uni\u00f3n de los opuestos complementarios y proporcionales. Pero decimos UNI\u00d3N , no UNID AD.* Dirigente y promotor del movimiento ind\u00edgena peruano. Impulsor de la Conferencia Permanente de los Pueblos Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Ex miembro del Comit\u00e9 Organizador del Tercer Congreso (Ayacucho, marzo 2005) que dio origen a la Confederaci\u00f3n de las Nacionalidades Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Realiz\u00f3 estudios de Econom\u00eda y Sociolog\u00eda en las Universidades de Chile (Santiago) y en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando y proporcionando trabajo. Lo expuesto se ratifica con el significado sorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el diccionario de Jorge Lira, significa: \"ambos amantes juntos, el amante con su amada o viceversa \", dado que tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN . De aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando y proporcionando trabajo. Hemos explicado tambi\u00e9n la misma \"l\u00f3gica andina\" para el juego binario de los templos cuadrados solares y los templos circulares estelares presentes en la arqueolog\u00eda andina, cuyas relaciones de complementariedad y proporcionalidad est\u00e1n explicadas por el \"puente\", \"travesa\u00f1o\" o \"tranca\", que se establece cuando iniciamos una operaci\u00f3n con un elemento com\u00fan a ambos s\u00edmbolos geom\u00e9tricos: El di\u00e1metro de un c\u00edrculo que tiene inscrito un cuadrado y cuya diagonal coincide con el referido di\u00e1metro, operaci\u00f3n geom\u00e9trica que representa la generaci\u00f3n de la cruz cuadrada del Tiwanaku (vulgarizada con el nombre de Chakana). Este es nuestro punto de partida para hacer un puente entre la filosof\u00eda y la geometr\u00eda \"cristalina\" del mundo andino. Tambi\u00e9n esta l\u00f3gica nos lleva en su desarrollo a aprender cada s\u00edmbolo de la cultura andina,esta12 11 12cambio el Hanan Pacha tiene como s\u00edmbolo el Ave o C\u00f3ndor y el Kay Pacha est\u00e1 simbolizado por el felino o puma. Estos tres animales simb\u00f3licos representan la complejidad de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la confederaci\u00f3n inka. El di\u00e1metro del c\u00edrculo es el \u00fanico elemento lineal con el que se puede medir a s\u00ed mismo y \"parear\" exactamente el s\u00edmbolo entreg\u00e1ndonos el lado de un cuadrado, que es el primer pol\u00edgono paralelep\u00edpedo que circunscribe a nuestro c\u00edrculo original. Ahora que ya sabemos que el cuadrado es el otro s\u00edmbolo, lo cual coincide con la simbolog\u00eda de los templos de la isla de Amantani (en el lago Titicaca) o \"Pachatata \", que complementa al templo circular o \"Pachamama \", como hemos argumentado en el libro \"Qhapaq \u00d1an, la ruta inka de sabidur\u00eda \". Con estos elementos podemos reconocer el significado de Ch'ekkalluwa o \"el camino de la verdad\" o de la vida, y su relaci\u00f3n con el \u00e1ngulo de giro del eje de la tierra o I, (que, seg\u00fan algunos fil\u00f3sofos , es el Dios primordial de todas las culturas tradicionales) y que en la cultura del pueblo puquina es el principio de la vida y la conciencia, el generador de I-nti, I-nka e I-llapa. 14Finalmente, aclaro que la din\u00e1mica de los pachas es de DOS PACHAS , y que en su oscilaci\u00f3n y encuentro o TINKUY producen el KAY PACHA, que representa el principio de la IMPARIDAD o mejor, la \"transitoriedad del tiempo\" o de la existencia. Lamento que por no haber aclarado suficientemente esta din\u00e1mica en el libro \"Qhapaq \u00d1an...\" se hayan producido in\u00fatiles debates sobre \"la necesidad\" de la existencia de \"un cuarto\" pacha. P ero aqu\u00ed no he modificado ninguna idea. Adem\u00e1s, lamento que la met\u00e1fora y dibujo de la an\u00e9cdota de \"la piedra en el estanque\" (que aqu\u00ed reproduci mos) haya ubicado a algunos cr\u00edticos en \"un plano horizontal\" o un \"plano vertical\" y no hayan podido pensar en im\u00e1genes espaciales o esf\u00e9ricas. Para evitar estos \"desbordes\" hemos insertado un dibujo (tajada de mel\u00f3n) que puede ayudar a \"imaginar \" la din\u00e1mica de los pachas. Es interesante explicar que la correlaci\u00f3n que existe entre los pachas y su identidad con los valores del Yachay -Hanan, el Munay -Uku y el Allinta Munay , el Allinta Yachay y su valor supremo del Allin Kausay .Allinta Ruay, significan la conquista del Los pachas y la concepci\u00f3n andina del tiempo Uku P acha Kay pacha Hanan P achaPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 39 38 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 14. Guen\u00f3n, Ren\u00e9; \"La aventura interior \", Edit. Obelisco, BB.AA.,1993.12. Lira, A. Jorge; Diccionario Kkechuwa-Espa\u00f1ol. 2\u00b0 edici\u00f3n. Cuadernos Culturales Andinos N\u00b0 5, Bogot\u00e1, 1982. 13. Tal como parece intuir Laura Laurencich Minelli en sus art\u00edculos sobre los Documentos Secretos de los Jesuitas (2003 Esp\u00e9culo. Revista de Estudios Literarios. Universidad Complutense de Madrid), dice: \"...un continuo devenir de dioses, ya sea expansivo ya sea contractivo que, en el mundo an dino, podemos afirmar que procede circularmente (como indica la concepci\u00f3n c\u00edclica del tiempo) y desde adelante hacia atr\u00e1s como un tornillo sin fin (como resulta por la palabra nawpapacha=tiempo adelante= futuro\". Y tambi\u00e9n: \"Es una l\u00f3gica que expresa como continuo devenir ya sea expansivo ya sea contractivo y que procede circularmente como un tornillo sin fin: es decir es un movimiento, un devenir y una interacci\u00f3n de los dioses que plantea la posibilidad de que esta sea la l\u00f3gica que caracteriza la era cosmog\u00f3nica en la cual los aztecas dec\u00edan vivir, la era holl\u00edn, la era movimiento\". \"l\u00f3gica andina\" podr\u00e1ayudarnos a \"leer\" los c\u00f3digos de la sabidur\u00eda ancestral andina. Por ejemplo: esas grandes sierpes o amarus, \"Yakumama y Sachamama\", de las que nos habla el amauta Luis E. Valc\u00e1rcel en su c\u00e9lebre \"Etnohistoria del Per\u00fa antiguo\" (UNMSM, 1967). Seg\u00fan este mito, \"los tres mundos pachas se hallan unidos por estas dos sierpes m\u00edticas, dioses del agua y la fecundidad\", y nos da una pista para que aprehendamos el s\u00edmbolo del agua (Yaku) como una serpiente sinuosa u ondulante (Chokora) \"que da vueltas ampliando su tama\u00f1o\" y que se refiere a las ondas o c\u00edrculos conc\u00e9ntricos que aparecen en el agua uando algo rompe la tranquilidad de su superficie...\". Este \"s\u00edmbolo\" que nos regala el agua \"es\" el tiempo y el movimiento, literalmente nos hace \"ver el tiempo\" o la energ\u00eda del tiempo, que oscila c\u00edclicamente y que se puede sintetizar en una imagen de DOS esferas conc\u00e9ntricas: una m\u00ednima o epic\u00e9ntrica o Uku Pacha, y otra m\u00e1xima o perif\u00e9rica o Hanan Pacha. Adem\u00e1s estas son distinguibles desde una \"frontera\" o \"puerta\" (por eso mismo el Punku Inka es trapezoidal) o esfera intermedia que surge por la oscilaci\u00f3n de las dos anteriores, esta en realidad es un 'encuentro' o 'cruce' de las anteriores, este lugar de encuentro o TINKUY intermedio es el \"aqu\u00ed y ahora\" o Kay Pacha. Pero el s\u00edmbolo de la serpiente o Chokora solo representa al UkuPacha, en13* Dirigente y promotor del movimiento ind\u00edgena peruano. Impulsor de la Conferencia Permanente de los Pueblos Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Ex miembro del Comit\u00e9 Organizador del Tercer Congreso (Ayacucho, marzo 2005) que dio origen a la Confederaci\u00f3n de las Nacionalidades Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Realiz\u00f3 estudios de Econom\u00eda y Sociolog\u00eda en las Universidades de Chile (Santiago) y en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica del Per\u00fa. aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando y proporcionando trabajo. Lo expuesto se ratifica con el significado sorprendente de YANANTIN y que, seg\u00fan el diccionario de Jorge Lira, significa: \"ambos amantes juntos, el amante con su amada o viceversa \", dado que tiene a\u00f1adido el aglutinante o sufijo TIN . De aqu\u00ed tambi\u00e9n surge el verbo YANAP AY, que significa: cooperaci\u00f3n rec\u00edproca, acci\u00f3n de ayudar o trabajar con otro y a sus \u00f3rdenes (Lira, 1983 ); es decir, complementando y proporcionando trabajo. Hemos explicado tambi\u00e9n la misma \"l\u00f3gica andina\" para el juego binario de los templos cuadrados solares y los templos circulares estelares presentes en la arqueolog\u00eda andina, cuyas relaciones de complementariedad y proporcionalidad est\u00e1n explicadas por el \"puente\", \"travesa\u00f1o\" o \"tranca\", que se establece cuando iniciamos una operaci\u00f3n con un elemento com\u00fan a ambos s\u00edmbolos geom\u00e9tricos: El di\u00e1metro de un c\u00edrculo que tiene inscrito un cuadrado y cuya diagonal coincide con el referido di\u00e1metro, operaci\u00f3n geom\u00e9trica que representa la generaci\u00f3n de la cruz cuadrada del Tiwanaku (vulgarizada con el nombre de Chakana). Este es nuestro punto de partida para hacer un puente entre la filosof\u00eda y la geometr\u00eda \"cristalina\" del mundo andino. Tambi\u00e9n esta l\u00f3gica nos lleva en su desarrollo a aprender cada s\u00edmbolo de la cultura andina,esta12 11 12cambio el Hanan Pacha tiene como s\u00edmbolo el Ave o C\u00f3ndor y el Kay Pacha est\u00e1 simbolizado por el felino o puma. Estos tres animales simb\u00f3licos representan la complejidad de la organizaci\u00f3n pol\u00edtica de la confederaci\u00f3n inka. El di\u00e1metro del c\u00edrculo es el \u00fanico elemento lineal con el que se puede medir a s\u00ed mismo y \"parear\" exactamente el s\u00edmbolo entreg\u00e1ndonos el lado de un cuadrado, que es el primer pol\u00edgono paralelep\u00edpedo que circunscribe a nuestro c\u00edrculo original. Ahora que ya sabemos que el cuadrado es el otro s\u00edmbolo, lo cual coincide con la simbolog\u00eda de los templos de la isla de Amantani (en el lago Titicaca) o \"Pachatata \", que complementa al templo circular o \"Pachamama \", como hemos argumentado en el libro \"Qhapaq \u00d1an, la ruta inka de sabidur\u00eda \". Con estos elementos podemos reconocer el significado de Ch'ekkalluwa o \"el camino de la verdad\" o de la vida, y su relaci\u00f3n con el \u00e1ngulo de giro del eje de la tierra o I, (que, seg\u00fan algunos fil\u00f3sofos , es el Dios primordial de todas las culturas tradicionales) y que en la cultura del pueblo puquina es el principio de la vida y la conciencia, el generador de I-nti, I-nka e I-llapa. 14Finalmente, aclaro que la din\u00e1mica de los pachas es de DOS PACHAS , y que en su oscilaci\u00f3n y encuentro o TINKUY producen el KAY PACHA, que representa el principio de la IMPARIDAD o mejor, la \"transitoriedad del tiempo\" o de la existencia. Lamento que por no haber aclarado suficientemente esta din\u00e1mica en el libro \"Qhapaq \u00d1an...\" se hayan producido in\u00fatiles debates sobre \"la necesidad\" de la existencia de \"un cuarto\" pacha. P ero aqu\u00ed no he modificado ninguna idea. Adem\u00e1s, lamento que la met\u00e1fora y dibujo de la an\u00e9cdota de \"la piedra en el estanque\" (que aqu\u00ed reproduci mos) haya ubicado a algunos cr\u00edticos en \"un plano horizontal\" o un \"plano vertical\" y no hayan podido pensar en im\u00e1genes espaciales o esf\u00e9ricas. Para evitar estos \"desbordes\" hemos insertado un dibujo (tajada de mel\u00f3n) que puede ayudar a \"imaginar \" la din\u00e1mica de los pachas. Es interesante explicar que la correlaci\u00f3n que existe entre los pachas y su identidad con los valores del Yachay -Hanan, el Munay -Uku y el Allinta Munay , el Allinta Yachay y su valor supremo del Allin Kausay .Allinta Ruay, significan la conquista del Los pachas y la concepci\u00f3n andina del tiempo Uku P acha Kay pacha Hanan P achaPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 39 38 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 14. Guen\u00f3n, Ren\u00e9; \"La aventura interior \", Edit. Obelisco, BB.AA.,1993.12. Lira, A. Jorge; Diccionario Kkechuwa-Espa\u00f1ol. 2\u00b0 edici\u00f3n. Cuadernos Culturales Andinos N\u00b0 5, Bogot\u00e1, 1982. 13. Tal como parece intuir Laura Laurencich Minelli en sus art\u00edculos sobre los Documentos Secretos de los Jesuitas (2003 Esp\u00e9culo. Revista de Estudios Literarios. Universidad Complutense de Madrid), dice: \"...un continuo devenir de dioses, ya sea expansivo ya sea contractivo que, en el mundo an dino, podemos afirmar que procede circularmente (como indica la concepci\u00f3n c\u00edclica del tiempo) y desde adelante hacia atr\u00e1s como un tornillo sin fin (como resulta por la palabra nawpapacha=tiempo adelante= futuro\". Y tambi\u00e9n: \"Es una l\u00f3gica que expresa como continuo devenir ya sea expansivo ya sea contractivo y que procede circularmente como un tornillo sin fin: es decir es un movimiento, un devenir y una interacci\u00f3n de los dioses que plantea la posibilidad de que esta sea la l\u00f3gica que caracteriza la era cosmog\u00f3nica en la cual los aztecas dec\u00edan vivir, la era holl\u00edn, la era movimiento\". \"l\u00f3gica andina\" podr\u00e1ayudarnos a \"leer\" los c\u00f3digos de la sabidur\u00eda ancestral andina. Por ejemplo: esas grandes sierpes o amarus, \"Yakumama y Sachamama\", de las que nos habla el amauta Luis E. Valc\u00e1rcel en su c\u00e9lebre \"Etnohistoria del Per\u00fa antiguo\" (UNMSM, 1967). Seg\u00fan este mito, \"los tres mundos pachas se hallan unidos por estas dos sierpes m\u00edticas, dioses del agua y la fecundidad\", y nos da una pista para que aprehendamos el s\u00edmbolo del agua (Yaku) como una serpiente sinuosa u ondulante (Chokora) \"que da vueltas ampliando su tama\u00f1o\" y que se refiere a las ondas o c\u00edrculos conc\u00e9ntricos que aparecen en el agua uando algo rompe la tranquilidad de su superficie...\". Este \"s\u00edmbolo\" que nos regala el agua \"es\" el tiempo y el movimiento, literalmente nos hace \"ver el tiempo\" o la energ\u00eda del tiempo, que oscila c\u00edclicamente y que se puede sintetizar en una imagen de DOS esferas conc\u00e9ntricas: una m\u00ednima o epic\u00e9ntrica o Uku Pacha, y otra m\u00e1xima o perif\u00e9rica o Hanan Pacha. Adem\u00e1s estas son distinguibles desde una \"frontera\" o \"puerta\" (por eso mismo el Punku Inka es trapezoidal) o esfera intermedia que surge por la oscilaci\u00f3n de las dos anteriores, esta en realidad es un 'encuentro' o 'cruce' de las anteriores, este lugar de encuentro o TINKUY intermedio es el \"aqu\u00ed y ahora\" o Kay Pacha. Pero el s\u00edmbolo de la serpiente o Chokora solo representa al UkuPacha, en13Referirnos a identidad y saberes es tratar el tema de la espiritualidad. Y ello nos lleva al asunto territorio, porque la identidad para los aymaras o los pueblos ind\u00edgenas en Bolivia y el mundo se desarrolla en su territorio que es su vida, su pensamiento y su filosof\u00eda. \u00bfCu\u00e1l es el peso de un pasado del que no se guarda registro? En Bolivia, donde las relaciones coloniales se mantienen, la memoria es una historia de un peso opresivo que legitim\u00f3 un orden colonial como normal. Por eso debemos hablar del colonialismo si queremos reconocernos y respetarnos como diferentes, y en esa diferencia poder avanzar . La identidad india tambi\u00e9n se debate entre formar parte de la naci\u00f3n boliviana, sea bajo el concepto de hermano campesino o compa\u00f1ero. Esa concesi\u00f3n de la identidad es una f\u00f3rmula en la que los indios asumimos como pongos pol\u00edticos. Es necesario revisar los estudios de Juan Condori Uruchi, de 1976. \u00c9l preguntaba: \u00bfQui\u00e9nes somos? Los aymaras somos un pueblo. Es el comienzo de un proceso de autoidenti ficaci\u00f3n y enfrentamiento a la absorci\u00f3n a la 'sociedad global' boliviana. Esta din\u00e1mica trae otra pregunta: \u00bfKhithipxtansa? Nos remite a la historia mitificada, a la espiritualidad, a lo que es el ser aymara ind\u00edgena, que peri\u00f3dicamente llevaron en esta cuesti\u00f3n asimilacionista a un espacio de ejercicio intelectual distinto de lo que es la identidad de los pueblos. El surgimiento de la moderna historia aymara se ha vinculado a un trabajo pol\u00edtico desde las calles, y como pueblos hemos avanzado en la tarea de reconstituir nuestro pensamiento, el esfuerzo de regresar a para nosotros). El retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados a pensar con cabeza ajena. Nosotros decimos que caminamos con el ajayu sarakhata (sin la fuerza interna). El ajayu es el esp\u00edritu, es el \u00e1nimo, es la qhamasa, es la fuerza espiritual. Vivimos con el ajayu sarakhata, sin esa fuerza interna, vivimos enfermos. La reconstituci\u00f3n tiene que ver con la consagraci\u00f3n de sus autoridades, con la reafirmaci\u00f3n de la identidad, la conciencia de la historia y de los saberes, en suma sus derechos. Al respecto ha empezado un debate sobre c\u00f3mo unir esta investigaci\u00f3n hist\u00f3rica con una acci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena, c\u00f3mo encontrar su tradici\u00f3n cultural e intelectual a que nos referimos por el conocimiento de la filosof\u00eda, de los saberes, del pensamiento; c\u00f3mo encontrar el camino que dejamos por la etapa colonial, y fortalecer la identidad de una colectividad sujeta a lo que fue una larga dominaci\u00f3n. El amuyiri es considerado un intelectual, que puede ser el yachay , una autoridad. Y la intelectualidad ind\u00edgena combina el conocimiento de los mayores con la reflexi\u00f3n sobre la realidad. Entre 1970 y 1980 la reconstituci\u00f3n del pensamiento ind\u00edgena se redujo a la defensa de la tierra y el territorio. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta en aquello que es el khithipxtansa? Empieza un esfuerzo de los amuyiris que trabajaban por nuestro pueblo a trav\u00e9s de panfletos, art\u00edculos de prensa, revistas y bibliograf\u00eda, as\u00ed como de centros culturales, gremios de comunicadores, centros de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n.Identidad y saberes ind\u00edgenas El retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados a pensar con cabeza ajena. Eduardo Nina Quispe, que destac\u00f3 en el oficio de amuyiri, inici\u00f3 su lucha contra la violencia latifundista y construy\u00f3 escuelas ind\u00edgenas de algunas de las cuales fue uno de los primeros maestros. En esos a\u00f1os el tema era construir un Estado plurinacional y pluriling\u00fce como renovaci\u00f3n de Bolivia, y transformarla. Se dice que los aymaras y quechuas ten\u00edamos derecho a hablar nuestros idiomas y discut\u00edan sobre c\u00f3mo construir un Estado Plurinacional. Entre esos actores figuran: el escritor Fausto Reynaga, el movimiento universitario Juli\u00e1n Apaza; posteriormente, en 1969, el Centro de Promoci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Campesina Mink'a; en 1970, el Centro Campesino T\u00fapac Katari, liderado por Fidel Huanca Huarachi y M\u00e1rquez Rivera, centros de investigaci\u00f3n y ILCA, JAYMA, Chitakolla, Thoa, etc. La tarea de reconstituci\u00f3n en Bolivia tuvo varios escenarios, pero destacamos la vigencia de los ayllus como proceso pol\u00edtico y de reivindicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, de pensamiento, de identidad y saber . Eso nos llev\u00f3, en 1990, a reconocer la existencia de los ayllus, y en Ram\u00f3n Conde Mamani, Vicente Choquetijlla y otros, la consagraci\u00f3n de sus autoridades, con el objetivo de lograr el control del territorio y sus recursos, autogesti\u00f3n y administraci\u00f3n. Es decir, el ejercicio del derecho a la libre determinaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n de los saberes ind\u00edgenas. \u00bfQu\u00e9 saberes poseen los pueblos? Lo vivido y desarrollado a lo largo de la experiencia y adoptado como cultura respecto de la vida y el medio ambiente, transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Son valores culturales, rituales, leyes y normas de la comunidad o ayllu; son los idiomas, mitos y leyendas; son las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, incluyendo el desarrollo de plantas y animales. Est\u00e1n en la agricultura, la industria pesquera, la salud, la horticultura, la selvicultura y todo lo que implica el quehacer de los pueblos. \u00bfCu\u00e1l es el aporte del conocimiento ind\u00edgena? Es la contribuci\u00f3n al desarrollo sostenible. La mayor\u00eda de comunidades est\u00e1 situada en \u00e1reas de recursos gen\u00e9ticos; es decir, la biodiversidad est\u00e1 en sus territorios. Muchas de ellas cultivaron y utilizaron la diversidad biol\u00f3gica de modo sostenible durante miles de a\u00f1os. Sus habilidades y t\u00e9cnicas dieron informaci\u00f3n valiosa a la comunidad global y un modelo para su manejo y conservaci\u00f3n. El tema de conocimiento tradicional en lo que es el marco internacional est\u00e1 reconocido en el art\u00edculo 8, inciso j: \"Con arreglo a su legislaci\u00f3n nacional, respetar\u00e1, preservar\u00e1 y mantendr\u00e1 los conoci- mientos, las innovaciones y las pr\u00e1cticas de las comunidades ind\u00edgenas y locales que entra\u00f1en estilos tradicionales de vida pertinentes para la conservaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n sostenible de la diversidad biol\u00f3gica y promover\u00e1 su aplicaci\u00f3n m\u00e1s amplia, con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de quienes posean esos conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas, y fomentar\u00e1 que los beneficios derivados de la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas se compartan equitativa- mente\". Muchos pa\u00edses, incluidos los de la Comunidad Andina, forman parte de un acuerdo que es el convenio de la biodiversidad y el art\u00edculo 8, inciso j. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los acuerdos? En aquello que es respetar , preservar y mantener el conocimiento tradicional para la conservaci\u00f3n y el uso sostenible de la diversidad biol\u00f3gica; en promover su aplicaci\u00f3n amplia con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de quienes poseen esos conoci- mientos, que son los pueblos ind\u00edgenas; en fomentar la participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios que se derivan de la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos. El citado convenio internacional incluye en lo que se refiere a conocimientos y saberes ind\u00edgenas un acuerdo y un principio para que podamos empezar . De otro lado, entre las preocupaciones de los ind\u00edg enas en Bolivia podem os menci onar las siguientes: Falta de reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas como tales. Falta de control de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus tierras, territorios y recursos a pesar de existir PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 41 40 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Mar\u00eda Eugenia Choque* Aymara - BoliviaReferirnos a identidad y saberes es tratar el tema de la espiritualidad. Y ello nos lleva al asunto territorio, porque la identidad para los aymaras o los pueblos ind\u00edgenas en Bolivia y el mundo se desarrolla en su territorio que es su vida, su pensamiento y su filosof\u00eda. \u00bfCu\u00e1l es el peso de un pasado del que no se guarda registro? En Bolivia, donde las relaciones coloniales se mantienen, la memoria es una historia de un peso opresivo que legitim\u00f3 un orden colonial como normal. Por eso debemos hablar del colonialismo si queremos reconocernos y respetarnos como diferentes, y en esa diferencia poder avanzar . La identidad india tambi\u00e9n se debate entre formar parte de la naci\u00f3n boliviana, sea bajo el concepto de hermano campesino o compa\u00f1ero. Esa concesi\u00f3n de la identidad es una f\u00f3rmula en la que los indios asumimos como pongos pol\u00edticos. Es necesario revisar los estudios de Juan Condori Uruchi, de 1976. \u00c9l preguntaba: \u00bfQui\u00e9nes somos? Los aymaras somos un pueblo. Es el comienzo de un proceso de autoidenti ficaci\u00f3n y enfrentamiento a la absorci\u00f3n a la 'sociedad global' boliviana. Esta din\u00e1mica trae otra pregunta: \u00bfKhithipxtansa? Nos remite a la historia mitificada, a la espiritualidad, a lo que es el ser aymara ind\u00edgena, que peri\u00f3dicamente llevaron en esta cuesti\u00f3n asimilacionista a un espacio de ejercicio intelectual distinto de lo que es la identidad de los pueblos. El surgimiento de la moderna historia aymara se ha vinculado a un trabajo pol\u00edtico desde las calles, y como pueblos hemos avanzado en la tarea de reconstituir nuestro pensamiento, el esfuerzo de regresar a para nosotros). El retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados a pensar con cabeza ajena. Nosotros decimos que caminamos con el ajayu sarakhata (sin la fuerza interna). El ajayu es el esp\u00edritu, es el \u00e1nimo, es la qhamasa, es la fuerza espiritual. Vivimos con el ajayu sarakhata, sin esa fuerza interna, vivimos enfermos. La reconstituci\u00f3n tiene que ver con la consagraci\u00f3n de sus autoridades, con la reafirmaci\u00f3n de la identidad, la conciencia de la historia y de los saberes, en suma sus derechos. Al respecto ha empezado un debate sobre c\u00f3mo unir esta investigaci\u00f3n hist\u00f3rica con una acci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena, c\u00f3mo encontrar su tradici\u00f3n cultural e intelectual a que nos referimos por el conocimiento de la filosof\u00eda, de los saberes, del pensamiento; c\u00f3mo encontrar el camino que dejamos por la etapa colonial, y fortalecer la identidad de una colectividad sujeta a lo que fue una larga dominaci\u00f3n. El amuyiri es considerado un intelectual, que puede ser el yachay , una autoridad. Y la intelectualidad ind\u00edgena combina el conocimiento de los mayores con la reflexi\u00f3n sobre la realidad. Entre 1970 y 1980 la reconstituci\u00f3n del pensamiento ind\u00edgena se redujo a la defensa de la tierra y el territorio. \u00bfC\u00f3mo se manifiesta en aquello que es el khithipxtansa? Empieza un esfuerzo de los amuyiris que trabajaban por nuestro pueblo a trav\u00e9s de panfletos, art\u00edculos de prensa, revistas y bibliograf\u00eda, as\u00ed como de centros culturales, gremios de comunicadores, centros de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n.Identidad y saberes ind\u00edgenas El retorno a lo propio implica pensar con cabeza propia, porque estamos acostumbrados a pensar con cabeza ajena. Eduardo Nina Quispe, que destac\u00f3 en el oficio de amuyiri, inici\u00f3 su lucha contra la violencia latifundista y construy\u00f3 escuelas ind\u00edgenas de algunas de las cuales fue uno de los primeros maestros. En esos a\u00f1os el tema era construir un Estado plurinacional y pluriling\u00fce como renovaci\u00f3n de Bolivia, y transformarla. Se dice que los aymaras y quechuas ten\u00edamos derecho a hablar nuestros idiomas y discut\u00edan sobre c\u00f3mo construir un Estado Plurinacional. Entre esos actores figuran: el escritor Fausto Reynaga, el movimiento universitario Juli\u00e1n Apaza; posteriormente, en 1969, el Centro de Promoci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Campesina Mink'a; en 1970, el Centro Campesino T\u00fapac Katari, liderado por Fidel Huanca Huarachi y M\u00e1rquez Rivera, centros de investigaci\u00f3n y ILCA, JAYMA, Chitakolla, Thoa, etc. La tarea de reconstituci\u00f3n en Bolivia tuvo varios escenarios, pero destacamos la vigencia de los ayllus como proceso pol\u00edtico y de reivindicaci\u00f3n ideol\u00f3gica, de pensamiento, de identidad y saber . Eso nos llev\u00f3, en 1990, a reconocer la existencia de los ayllus, y en Ram\u00f3n Conde Mamani, Vicente Choquetijlla y otros, la consagraci\u00f3n de sus autoridades, con el objetivo de lograr el control del territorio y sus recursos, autogesti\u00f3n y administraci\u00f3n. Es decir, el ejercicio del derecho a la libre determinaci\u00f3n y la reconstrucci\u00f3n de los saberes ind\u00edgenas. \u00bfQu\u00e9 saberes poseen los pueblos? Lo vivido y desarrollado a lo largo de la experiencia y adoptado como cultura respecto de la vida y el medio ambiente, transmitido de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Son valores culturales, rituales, leyes y normas de la comunidad o ayllu; son los idiomas, mitos y leyendas; son las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, incluyendo el desarrollo de plantas y animales. Est\u00e1n en la agricultura, la industria pesquera, la salud, la horticultura, la selvicultura y todo lo que implica el quehacer de los pueblos. \u00bfCu\u00e1l es el aporte del conocimiento ind\u00edgena? Es la contribuci\u00f3n al desarrollo sostenible. La mayor\u00eda de comunidades est\u00e1 situada en \u00e1reas de recursos gen\u00e9ticos; es decir, la biodiversidad est\u00e1 en sus territorios. Muchas de ellas cultivaron y utilizaron la diversidad biol\u00f3gica de modo sostenible durante miles de a\u00f1os. Sus habilidades y t\u00e9cnicas dieron informaci\u00f3n valiosa a la comunidad global y un modelo para su manejo y conservaci\u00f3n. El tema de conocimiento tradicional en lo que es el marco internacional est\u00e1 reconocido en el art\u00edculo 8, inciso j: \"Con arreglo a su legislaci\u00f3n nacional, respetar\u00e1, preservar\u00e1 y mantendr\u00e1 los conoci- mientos, las innovaciones y las pr\u00e1cticas de las comunidades ind\u00edgenas y locales que entra\u00f1en estilos tradicionales de vida pertinentes para la conservaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n sostenible de la diversidad biol\u00f3gica y promover\u00e1 su aplicaci\u00f3n m\u00e1s amplia, con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de quienes posean esos conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas, y fomentar\u00e1 que los beneficios derivados de la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos, innovaciones y pr\u00e1cticas se compartan equitativa- mente\". Muchos pa\u00edses, incluidos los de la Comunidad Andina, forman parte de un acuerdo que es el convenio de la biodiversidad y el art\u00edculo 8, inciso j. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los acuerdos? En aquello que es respetar , preservar y mantener el conocimiento tradicional para la conservaci\u00f3n y el uso sostenible de la diversidad biol\u00f3gica; en promover su aplicaci\u00f3n amplia con la aprobaci\u00f3n y la participaci\u00f3n de quienes poseen esos conoci- mientos, que son los pueblos ind\u00edgenas; en fomentar la participaci\u00f3n justa y equitativa en los beneficios que se derivan de la utilizaci\u00f3n de esos conocimientos. El citado convenio internacional incluye en lo que se refiere a conocimientos y saberes ind\u00edgenas un acuerdo y un principio para que podamos empezar . De otro lado, entre las preocupaciones de los ind\u00edg enas en Bolivia podem os menci onar las siguientes: Falta de reconocimiento de los pueblos ind\u00edgenas como tales. Falta de control de los pueblos ind\u00edgenas sobre sus tierras, territorios y recursos a pesar de existir PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 41 40 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Mar\u00eda Eugenia Choque* Aymara - Boliviaacuerdos con los estados. Los pueblos son desalojados de sus dominios y \u00e1reas protegidas que fueron mal utilizadas por la militarizaci\u00f3n. Falta de preocupaci\u00f3n de las partes de la convenci\u00f3n y sus acciones para tratar el tema de la biopirater\u00eda. Falta de control en el acceso a los recursos gen\u00e9ticos en tierra y territorios. Falta de reconocimiento de la importancia del conocimiento en relaci\u00f3n con la diversidad biol\u00f3gica.\u00bfQu\u00e9 en tendemos po r participaci\u00f3n po l\u00edtica, Estado y la democracia del movimiento ind\u00edgena? 1 En el libro \"Una lucha desigual\" est\u00e1 la historia pol\u00edtica de los explotados, de los pongos, despreciados, utilizados como carne de ca\u00f1\u00f3n. La coyuntura pol\u00edtica en Bolivia ha permitido avanzar con los movimientos ind\u00edgenas, porque el ind\u00edgena que est\u00e1 en el gobierno es producto de luchas desde 1825 hasta el 2003. Esa lucha no solo fue en Bolivia, sino tambi\u00e9n en el lado peruano: hay que reconocer 2 a Teodomero Guti\u00e9rrez que sublev\u00f3 a los ind\u00edgenas 3 en las cercan\u00edas del lago Titiqaqa. Hay, pues, una relaci\u00f3n en la lucha de los aymaras en este caso. Hemos luchado contra las leyes de reforma agraria en Bolivia, porque nos individualizaron y favorecieron a otros; hemos bregado para no ser escalera de los partidos pol\u00edticos y luchado por el reconocimiento y oficializaci\u00f3n de los idiomas originarios. De ah\u00ed la propuesta de la interculturalidad. Los aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile. Pero al crearse el Estado Peruano, el Estado Boliviano y el Estado Chileno nos dividieron. Lo mismo ocurri\u00f3 con los guaran\u00edes y otros pueblos: estamos descuartizados, unos sometidos a un Estado y otros, a otro Estado. En el caso de Bolivia nos favorece porque somos mayor\u00eda, pese a que hay muchos indios emancipados como mestizos. Un estudioso dec\u00eda que no podemos hablar de lo ind\u00edgena simplemente con el r\u00f3tulo de ind\u00edgena. Es un t\u00e9rmino arbitrario que no refleja una identidad propiamente, pero tiene importancia para la identidad del movimiento originario. Los aymaras en los estados andinos Los aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile, pero al crearse los Estados nos dividieron. El ayllu existe. Es la base de la organizaci\u00f3n social andina. El ayllu jatha (semilla) significa parentesco porque la organizaci\u00f3n social est\u00e1 construida por familias, por tanto somos parientes en los Andes y nos hermanan el aymara y el quechua. Son idiomas hermanos, son idiomas generales de los Andes. No critico a otros idiomas que no son ancestrales. Uno de nuestros problemas es: \u00bfC\u00f3mo podemos recuperar y estudiar cient\u00edficamente nuestros idiomas? La ciencia es universal, no vamos a estudiar otra ciencia. Al respecto dec\u00eda Eduardo Leandro Nina Quispe cuando hablaba de la educaci\u00f3n: \"Nosotros queremos una educaci\u00f3n que nos oriente hacia la b\u00fasqueda de la verdad y la justicia. La verdad vamos a encontrarla de alguna manera con la ciencia\". \u00bfC\u00f3mo empezamos la lucha en Bolivia? Despu\u00e9s de 1825 la gesta iniciada por Tupak Katari contin\u00fao entre 1874 y 1899, es la primera etapa que termina con Pablo Z\u00e1rate Willka y el ascenso del Partido Liberal al poder. Varios a\u00f1os despu\u00e9s los liberados fueron derrocados por el Partido Republicano y hubo dos rebeliones ind\u00edgenas: la de Jes\u00fas de Machaca en 1921 y de Chayanta en 1927. Los caciques apoderados luchan por la reivindicaci\u00f3n de las tierras de la comunidad de origen frente a los poderes del Estado, pensando adem\u00e1s liberarse de la opresi\u00f3n de los patrones y de las autoridades locales. La rebeli\u00f3n ind\u00edgena de Chayanta en 1927 conmueve a los criollos. La prensa dec\u00eda que estos indios nos van a exterminar, es una lucha racista. Luego vino la guerra del Chaco, a la que fueron empujados en forma masiva los aymaras y quechuas. Concluido el conflicto unos van a los centros urbanos, otros fuera del pa\u00eds, y un tercer grupoPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 43 42 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Roberto Choque Canqui. Historia de una lucha desigual. La Paz, UNIH-P AKAXA, 2005. 2. Por su nombre de lucha fue conocido como Rumi Maki. 3. Laguna Chucuito o lago Titicaca, nosotros preferimos escribir lago Titiqaqa (aymara- quechua).* Historiadora. Mag\u00edster en Historia Andina. Coordinadora general del Centro de Estudios Multidisciplinarios Aymara. Miembro fundadora del Taller Historia Oral Andina. Ex viceministra de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia y ex integrante de la Red Internacional de Mujeres sobre Biodiversidad. Roberto Choque* Aymara - Bolivia ni Foto: Jua Bastdas relacionados con instrumentos internacionales sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Falta de cumplimiento de los estados miembros con los t\u00e9rminos y condiciones de la CDB y otros instrumentos internacionales relacionados. Finalmente, \u00bfqu\u00e9 es el saber ind\u00edgena? El conocimiento que es vida para los pueblos, la base de su espiritualidad: alma, futuro, territorio, as\u00ed como su organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. Es el derecho al respeto de la libre determinaci\u00f3n, el ejercicio a los derechos territoriales, saberes, espiritualidad, etc.Falta de vinculaci\u00f3n del art\u00edculo 8, inciso j, y otros acuerdos con los estados. Los pueblos son desalojados de sus dominios y \u00e1reas protegidas que fueron mal utilizadas por la militarizaci\u00f3n. Falta de preocupaci\u00f3n de las partes de la convenci\u00f3n y sus acciones para tratar el tema de la biopirater\u00eda. Falta de control en el acceso a los recursos gen\u00e9ticos en tierra y territorios. Falta de reconocimiento de la importancia del conocimiento en relaci\u00f3n con la diversidad biol\u00f3gica.\u00bfQu\u00e9 en tendemos po r participaci\u00f3n po l\u00edtica, Estado y la democracia del movimiento ind\u00edgena? 1 En el libro \"Una lucha desigual\" est\u00e1 la historia pol\u00edtica de los explotados, de los pongos, despreciados, utilizados como carne de ca\u00f1\u00f3n. La coyuntura pol\u00edtica en Bolivia ha permitido avanzar con los movimientos ind\u00edgenas, porque el ind\u00edgena que est\u00e1 en el gobierno es producto de luchas desde 1825 hasta el 2003. Esa lucha no solo fue en Bolivia, sino tambi\u00e9n en el lado peruano: hay que reconocer 2 a Teodomero Guti\u00e9rrez que sublev\u00f3 a los ind\u00edgenas 3 en las cercan\u00edas del lago Titiqaqa. Hay, pues, una relaci\u00f3n en la lucha de los aymaras en este caso. Hemos luchado contra las leyes de reforma agraria en Bolivia, porque nos individualizaron y favorecieron a otros; hemos bregado para no ser escalera de los partidos pol\u00edticos y luchado por el reconocimiento y oficializaci\u00f3n de los idiomas originarios. De ah\u00ed la propuesta de la interculturalidad. Los aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile. Pero al crearse el Estado Peruano, el Estado Boliviano y el Estado Chileno nos dividieron. Lo mismo ocurri\u00f3 con los guaran\u00edes y otros pueblos: estamos descuartizados, unos sometidos a un Estado y otros, a otro Estado. En el caso de Bolivia nos favorece porque somos mayor\u00eda, pese a que hay muchos indios emancipados como mestizos. Un estudioso dec\u00eda que no podemos hablar de lo ind\u00edgena simplemente con el r\u00f3tulo de ind\u00edgena. Es un t\u00e9rmino arbitrario que no refleja una identidad propiamente, pero tiene importancia para la identidad del movimiento originario. Los aymaras en los estados andinos Los aymaras estamos en Per\u00fa, Bolivia y Chile, pero al crearse los Estados nos dividieron. El ayllu existe. Es la base de la organizaci\u00f3n social andina. El ayllu jatha (semilla) significa parentesco porque la organizaci\u00f3n social est\u00e1 construida por familias, por tanto somos parientes en los Andes y nos hermanan el aymara y el quechua. Son idiomas hermanos, son idiomas generales de los Andes. No critico a otros idiomas que no son ancestrales. Uno de nuestros problemas es: \u00bfC\u00f3mo podemos recuperar y estudiar cient\u00edficamente nuestros idiomas? La ciencia es universal, no vamos a estudiar otra ciencia. Al respecto dec\u00eda Eduardo Leandro Nina Quispe cuando hablaba de la educaci\u00f3n: \"Nosotros queremos una educaci\u00f3n que nos oriente hacia la b\u00fasqueda de la verdad y la justicia. La verdad vamos a encontrarla de alguna manera con la ciencia\". \u00bfC\u00f3mo empezamos la lucha en Bolivia? Despu\u00e9s de 1825 la gesta iniciada por Tupak Katari contin\u00fao entre 1874 y 1899, es la primera etapa que termina con Pablo Z\u00e1rate Willka y el ascenso del Partido Liberal al poder. Varios a\u00f1os despu\u00e9s los liberados fueron derrocados por el Partido Republicano y hubo dos rebeliones ind\u00edgenas: la de Jes\u00fas de Machaca en 1921 y de Chayanta en 1927. Los caciques apoderados luchan por la reivindicaci\u00f3n de las tierras de la comunidad de origen frente a los poderes del Estado, pensando adem\u00e1s liberarse de la opresi\u00f3n de los patrones y de las autoridades locales. La rebeli\u00f3n ind\u00edgena de Chayanta en 1927 conmueve a los criollos. La prensa dec\u00eda que estos indios nos van a exterminar, es una lucha racista. Luego vino la guerra del Chaco, a la que fueron empujados en forma masiva los aymaras y quechuas. Concluido el conflicto unos van a los centros urbanos, otros fuera del pa\u00eds, y un tercer grupoPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 43 42 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Roberto Choque Canqui. Historia de una lucha desigual. La Paz, UNIH-P AKAXA, 2005. 2. Por su nombre de lucha fue conocido como Rumi Maki. 3. Laguna Chucuito o lago Titicaca, nosotros preferimos escribir lago Titiqaqa (aymara- quechua).* Historiadora. Mag\u00edster en Historia Andina. Coordinadora general del Centro de Estudios Multidisciplinarios Aymara. Miembro fundadora del Taller Historia Oral Andina. Ex viceministra de Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de Bolivia y ex integrante de la Red Internacional de Mujeres sobre Biodiversidad. Roberto Choque* Aymara - Bolivia oo un Bastids Ft:Jaa relacionados con instrumentos internacionales sobre los derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Falta de cumplimiento de los estados miembros con los t\u00e9rminos y condiciones de la CDB y otros instrumentos internacionales relacionados. Finalmente, \u00bfqu\u00e9 es el saber ind\u00edgena? El conocimiento que es vida para los pueblos, la base de su espiritualidad: alma, futuro, territorio, as\u00ed como su organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social. Es el derecho al respeto de la libre determinaci\u00f3n, el ejercicio a los derechos territoriales, saberes, espiritualidad, etc.Falta de vinculaci\u00f3n del art\u00edculo 8, inciso j, y otros les han lavado el cerebro\". El manifiesto tuvo repercusiones en el \u00e1mbito nacional e internacional, pero no dio resultado inmediato. En 1980 del movimiento katarista surgen el Movimiento Revolucionario Tupak Katari de Liberaci\u00f3n y el Movimiento Indio Tupak Katari, que reclaman el derecho a la lengua y la cultura originaria (de esa manera llegamos a la interculturalidad) y el derecho a indianista destacaron dirigentes como V\u00edctor Hugo C\u00e1rdenas, que lleg\u00f3 a la vicepresidencia. Como consecuencia de un traspi\u00e9s pol\u00edtico, vino la crisis de kataristas e indianistas, lo que dio paso a otros actores ind\u00edgenas. La lucha ind\u00edgena originaria continu\u00f3 con otros actores que dieron empuje a un movimiento masivo en El Alto, en octubre del 2003, que caus\u00f3 la ca\u00edda de S\u00e1nchez de Lozada. Las rebeliones ind\u00edgenas de 1900 y los movimientos kataristas e indianistas permitieron que Evo Morales llegara al poder . El movimiento del 2003 fue decisivo para anular a los partidos tradicionales que ahora no tienen figuras pol\u00edticas. Ese es el proceso que vivimos. Debemos investigar desde la perspectiva hist\u00f3rica y pol\u00edtica para ver c\u00f3mo avanzamos. La lucha pol\u00edtica tiene un costo, muchas veces se puede sentir que se ha perdido, pero no significa un fracaso, porque aparecer\u00e1n otras figuras que guiar\u00e1n la lucha y la gente ir\u00e1 tomando conciencia de ad\u00f3nde vamos.la tierra comunitaria de origen. En el movimiento katarista e retorna especialmente contra los hacendados y las autoridades locales. Hay un cambio fundamental entre 1905 y 1945 con la implantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ind\u00edgena. Anterior a ese per\u00edodo la mayor parte de los aymaras no sab\u00eda leer ni escribir . Al recordar lo que fue la guerra del Chaco, un ex combatiente dice: \"Circulaba un diccionario en aymara, quechua y castellano. Como no sab\u00edamos leer era igual para nosotros\". Despu\u00e9s, pese a ello, los ex combatientes ind\u00edgenas se sienten ciudadanos por haber defendido el territorio boliviano, mientras los criollos y otros sectores sociales que rehuyeron la guerra, siguieron ocupando el poder pol\u00edtico del pa\u00eds. Pero el movimiento ind\u00edgena se reforz\u00f3 con los ex combatientes ind\u00edgenas que se sienten ciudadanos bolivianos y reclaman sus derechos. El movimiento ind\u00edgena fue m\u00e1s duradero que el obrero. Entre 1953 y 1970 la reforma agraria incluye a los originarios campesinos. Hay participaci\u00f3n en los espacios de poder , en este caso en el Parlamento, como ministros en el Ejecutivo. Pero esta participaci\u00f3n del campesino no ten\u00eda importancia: solo era servir al partido que estaba en el poder , no representaba al movimiento aymara o quechua. Cuando lleg\u00f3 al poder Hugo B\u00e1nzer Su\u00e1rez, empezamos a trabajar . En 1973 en el Manifiesto de Tiwanaku expresamos: \"No queremos ser escalera de los partidos pol\u00edticos, no queremos ser simples votantes ni seguir votando por ellos, queremos que la educaci\u00f3n debe partir de nuestra cultura y no profesores egresados de una escuela normal donde a sus comunidades a continuar la lucha, En el Per\u00fa, en la regi\u00f3n macrosur somos atropellados culturalmente. Como maestro expreso mi preocupaci\u00f3n porque miles de ni\u00f1os quechuas aprenden un quechua occidentalizado, el \"quechua\u00f1ol\" lo llamamos, y nadie dice nada. Aqu\u00ed y en otros pa\u00edses lo denominan educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural o educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, pero son nomenclaturas, nada m\u00e1s. \u00bfPara qu\u00e9 educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce? Nos ense\u00f1an interculturalidad. Dicen que hay que ense\u00f1ar a respetar a los dem\u00e1s, pero ellos no nos respetan. Cuando realizamos nuestra haywakuy (la ofrenda a la pachamama), nos llaman paganos, herejes. Si eso es interculturalidad para el Ministerio de Educaci\u00f3n, no lo queremos. Asimismo, editan textos en quechua traducidos del idioma castellano para ni\u00f1os y ni\u00f1as de las zonas rurales del pa\u00eds aduciendo que nos quieren educar en nuestra cultura y en nuestra lengua. Eso no es cierto, porque en sus contenidos se desarrollan competencias individualistas, como en la educaci\u00f3n occidental que tenemos. Si afirman que los s\u00edmbolos para escribir el quechua son prestados del espa\u00f1ol porque es \u00e1grafo, perm\u00edtannos a los quechuas desarrollar nuestra escritura, por qu\u00e9 los no quechuas nos dicen c\u00f3mo debemos aprender y ense\u00f1ar quechua. Los quechuas tenemos la estructura oracional distinta a la del castellano, con la que empezamos a comunicarnos en las aulas desde peque\u00f1os. Ahora nos explican, desde el castellano, que \"la oraci\u00f3n quechua por su tipolog\u00eda es sujeto, objeto y verbo (SOV)\".La importancia del idioma originario Una alternativa orientada a facilitar un mejor conocimiento y comprensi\u00f3n de la lengua originaria hablada por millones de personas. En castellano ense\u00f1an la oraci\u00f3n y clases de oraci\u00f3n. Para m\u00ed, la oraci\u00f3n tiene dos partes, no tres: sujeto, objeto y verbo. Desde la ling\u00fc\u00edstica es correcto, pero en la escuela no se ense\u00f1a ling\u00fc\u00edstica. En una oraci\u00f3n en cualquier idioma, incluyendo el castellano, en cualquier texto, vemos dos partes y esas son: sujeto y predicado. Como maestro y quechua he dise\u00f1ado una gram\u00e1tica funcional, pragm\u00e1tica, desde el pensamiento quechua, desde la l\u00f3gica quechua. No es una traducci\u00f3n del castellano al quechua, y ese texto pronto ser\u00e1 publicado. En este art\u00edculo tocaremos espec\u00edficamente la sintaxis quechua. He consultado a ling\u00fcistas, sobre todo en Puno, pues la Universidad del Altiplano tiene egresados en la materia. Sin embargo, cuando hablan de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce su base te\u00f3rica son estudios europeos. Si observamos la tipolog\u00eda de la lengua, es SOV. Es conveniente solo para la comprensi\u00f3n de los maestros, ya que se ense\u00f1a quechua y se reconoce sus partes en castellano. Por esa raz\u00f3n, la propuesta es: sujeto-ruraq, objeto-imaymana, verbo-ruray. Aclaro que no se trata de una traducci\u00f3n sino que responde a la l\u00f3gica del quechua.Tipolog\u00eda chh.- Luis yawarninta yuayarin R uraq imaymana su sangre recuerda Sujeto objeto verbo PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 45 44 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Licenciado en Historia por la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (La Paz, Bolivia). Maestr\u00eda en Ciencias Sociales (FLACSO, Bolivia). Curs\u00f3 estudios de doctorado en Historia Contempor\u00e1nea (UNED , Espa\u00f1a). Ex docente universitario y de maestr\u00eda, y miembro de la Sociedad Boliviana de Historia y de la Academia Boliviana de Historia. Coordinador de la Unidad de Investigaciones Hist\u00f3ricas Unih Pakaxa.Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco* Quechua - P er\u00fales han lavado el cerebro\". El manifiesto tuvo repercusiones en el \u00e1mbito nacional e internacional, pero no dio resultado inmediato. En 1980 del movimiento katarista surgen el Movimiento Revolucionario Tupak Katari de Liberaci\u00f3n y el Movimiento Indio Tupak Katari, que reclaman el derecho a la lengua y la cultura originaria (de esa manera llegamos a la interculturalidad) y el derecho a indianista destacaron dirigentes como V\u00edctor Hugo C\u00e1rdenas, que lleg\u00f3 a la vicepresidencia. Como consecuencia de un traspi\u00e9s pol\u00edtico, vino la crisis de kataristas e indianistas, lo que dio paso a otros actores ind\u00edgenas. La lucha ind\u00edgena originaria continu\u00f3 con otros actores que dieron empuje a un movimiento masivo en El Alto, en octubre del 2003, que caus\u00f3 la ca\u00edda de S\u00e1nchez de Lozada. Las rebeliones ind\u00edgenas de 1900 y los movimientos kataristas e indianistas permitieron que Evo Morales llegara al poder . El movimiento del 2003 fue decisivo para anular a los partidos tradicionales que ahora no tienen figuras pol\u00edticas. Ese es el proceso que vivimos. Debemos investigar desde la perspectiva hist\u00f3rica y pol\u00edtica para ver c\u00f3mo avanzamos. La lucha pol\u00edtica tiene un costo, muchas veces se puede sentir que se ha perdido, pero no significa un fracaso, porque aparecer\u00e1n otras figuras que guiar\u00e1n la lucha y la gente ir\u00e1 tomando conciencia de ad\u00f3nde vamos.la tierra comunitaria de origen. En el movimiento katarista e retorna especialmente contra los hacendados y las autoridades locales. Hay un cambio fundamental entre 1905 y 1945 con la implantaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ind\u00edgena. Anterior a ese per\u00edodo la mayor parte de los aymaras no sab\u00eda leer ni escribir . Al recordar lo que fue la guerra del Chaco, un ex combatiente dice: \"Circulaba un diccionario en aymara, quechua y castellano. Como no sab\u00edamos leer era igual para nosotros\". Despu\u00e9s, pese a ello, los ex combatientes ind\u00edgenas se sienten ciudadanos por haber defendido el territorio boliviano, mientras los criollos y otros sectores sociales que rehuyeron la guerra, siguieron ocupando el poder pol\u00edtico del pa\u00eds. Pero el movimiento ind\u00edgena se reforz\u00f3 con los ex combatientes ind\u00edgenas que se sienten ciudadanos bolivianos y reclaman sus derechos. El movimiento ind\u00edgena fue m\u00e1s duradero que el obrero. Entre 1953 y 1970 la reforma agraria incluye a los originarios campesinos. Hay participaci\u00f3n en los espacios de poder , en este caso en el Parlamento, como ministros en el Ejecutivo. Pero esta participaci\u00f3n del campesino no ten\u00eda importancia: solo era servir al partido que estaba en el poder , no representaba al movimiento aymara o quechua. Cuando lleg\u00f3 al poder Hugo B\u00e1nzer Su\u00e1rez, empezamos a trabajar . En 1973 en el Manifiesto de Tiwanaku expresamos: \"No queremos ser escalera de los partidos pol\u00edticos, no queremos ser simples votantes ni seguir votando por ellos, queremos que la educaci\u00f3n debe partir de nuestra cultura y no profesores egresados de una escuela normal donde a sus comunidades a continuar la lucha, En el Per\u00fa, en la regi\u00f3n macrosur somos atropellados culturalmente. Como maestro expreso mi preocupaci\u00f3n porque miles de ni\u00f1os quechuas aprenden un quechua occidentalizado, el \"quechua\u00f1ol\" lo llamamos, y nadie dice nada. Aqu\u00ed y en otros pa\u00edses lo denominan educaci\u00f3n biling\u00fce intercultural o educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce, pero son nomenclaturas, nada m\u00e1s. \u00bfPara qu\u00e9 educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce? Nos ense\u00f1an interculturalidad. Dicen que hay que ense\u00f1ar a respetar a los dem\u00e1s, pero ellos no nos respetan. Cuando realizamos nuestra haywakuy (la ofrenda a la pachamama), nos llaman paganos, herejes. Si eso es interculturalidad para el Ministerio de Educaci\u00f3n, no lo queremos. Asimismo, editan textos en quechua traducidos del idioma castellano para ni\u00f1os y ni\u00f1as de las zonas rurales del pa\u00eds aduciendo que nos quieren educar en nuestra cultura y en nuestra lengua. Eso no es cierto, porque en sus contenidos se desarrollan competencias individualistas, como en la educaci\u00f3n occidental que tenemos. Si afirman que los s\u00edmbolos para escribir el quechua son prestados del espa\u00f1ol porque es \u00e1grafo, perm\u00edtannos a los quechuas desarrollar nuestra escritura, por qu\u00e9 los no quechuas nos dicen c\u00f3mo debemos aprender y ense\u00f1ar quechua. Los quechuas tenemos la estructura oracional distinta a la del castellano, con la que empezamos a comunicarnos en las aulas desde peque\u00f1os. Ahora nos explican, desde el castellano, que \"la oraci\u00f3n quechua por su tipolog\u00eda es sujeto, objeto y verbo (SOV)\".La importancia del idioma originario Una alternativa orientada a facilitar un mejor conocimiento y comprensi\u00f3n de la lengua originaria hablada por millones de personas. En castellano ense\u00f1an la oraci\u00f3n y clases de oraci\u00f3n. Para m\u00ed, la oraci\u00f3n tiene dos partes, no tres: sujeto, objeto y verbo. Desde la ling\u00fc\u00edstica es correcto, pero en la escuela no se ense\u00f1a ling\u00fc\u00edstica. En una oraci\u00f3n en cualquier idioma, incluyendo el castellano, en cualquier texto, vemos dos partes y esas son: sujeto y predicado. Como maestro y quechua he dise\u00f1ado una gram\u00e1tica funcional, pragm\u00e1tica, desde el pensamiento quechua, desde la l\u00f3gica quechua. No es una traducci\u00f3n del castellano al quechua, y ese texto pronto ser\u00e1 publicado. En este art\u00edculo tocaremos espec\u00edficamente la sintaxis quechua. He consultado a ling\u00fcistas, sobre todo en Puno, pues la Universidad del Altiplano tiene egresados en la materia. Sin embargo, cuando hablan de educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce su base te\u00f3rica son estudios europeos. Si observamos la tipolog\u00eda de la lengua, es SOV. Es conveniente solo para la comprensi\u00f3n de los maestros, ya que se ense\u00f1a quechua y se reconoce sus partes en castellano. Por esa raz\u00f3n, la propuesta es: sujeto-ruraq, objeto-imaymana, verbo-ruray. Aclaro que no se trata de una traducci\u00f3n sino que responde a la l\u00f3gica del quechua.Tipolog\u00eda chh.- Luis yawarninta yuayarin R uraq imaymana su sangre recuerda Sujeto objeto verbo PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 45 44 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Licenciado en Historia por la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (La Paz, Bolivia). Maestr\u00eda en Ciencias Sociales (FLACSO, Bolivia). Curs\u00f3 estudios de doctorado en Historia Contempor\u00e1nea (UNED , Espa\u00f1a). Ex docente universitario y de maestr\u00eda, y miembro de la Sociedad Boliviana de Historia y de la Academia Boliviana de Historia. Coordinador de la Unidad de Investigaciones Hist\u00f3ricas Unih Pakaxa.Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco* Quechua - P er\u00faHunt'a rimay . La oraci\u00f3n En la ense\u00f1anza-aprendizaje reconocemos entonces las partes de la oraci\u00f3n sencillamente en sujeto y predicado, y dentro del predicado, el verbo en el castellano. De la misma manera, en el quechua, ruraq y rurasqam, y dentro del rurasqam se encuentra el ruray . No veo conveniente seguir utilizando la terminolog\u00eda objeto -imaymana desde el punto de vista de la gram\u00e1tica funcional, que es m\u00e1s pertinente pedag\u00f3gicamente. CASTELLANO Sujeto Predicado VerboCONCEPT O APRO XIMADO Todo de quien se dice algo en la oraci\u00f3n. Todo lo que se dice del sujeto en la oraci\u00f3n. Acci\u00f3n concreta que se dice de la actividad del sujeto. Se observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica en el castellano responde a lo que se dice del sujeto.Somos los quechuas los que debemos plantear nuestras alternativas, pero cuando nos permitan tener mayores espacios de participaci\u00f3n. Esta propuesta la considero ling\u00fc\u00edstica y culturalmente relevante, comunitaria y socialmente significativa y pedag\u00f3gicamente pertinente.Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina Lo andino propone una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \"conciencia \", en la que el qulla en su relaci\u00f3n con la naturaleza no realiza ninguna actividad pragm\u00e1tica. Nuestros pa\u00edses se encuentran en procesos de cambio, en los que el concepto central es la descolonizaci\u00f3n que, en sus partes fundamentales, cuestiona los enunciados en que se basa el pensamiento presumiblemente universal de origen grecorromano que ha hegemonizado todo tipo de pensar que define a las filosof\u00edas occidentales y a sus ideolog\u00edas, porque sus teor\u00edas son anat\u00f3picas. Sus enunciados no parten de realidades particulares definidas por los territorios donde se han formado culturas como las andinas, amaz\u00f3nicas y chaque\u00f1as, donde radican las fuentes de su \"modo de ser\". Entender la descolonizaci\u00f3n conlleva comprender los efectos de la colonizaci\u00f3n como tal, o sea la xenofobia, la misoginia y la diglosia, que caracterizan ahora a la crisis de los estados americanos y, en especial, a nuestra Aywia Yala. Para lograr una profunda descolonizaci\u00f3n debemos descolonizar el pensamiento, lo cual implica definir los conceptos y paradigm as de camb io. Los conceptos que usamos tienen una carga sem\u00e1ntica de cu\u00f1o occidental que obedecen a l\u00f3gicas excluyentes, ancladas en la lengua castellana, que usamos sin conocer lo que el pensamiento andino propone en sus conceptos filos\u00f3ficos de visi\u00f3n de la vida, como paradigma filos\u00f3fico. Explicaremos algunas particularidades del origen de nuestras lenguas en la protolengua andina, mediante la cual podemos conocer y comprender algunos significados primigios que sustentan a las filosof\u00edas prehisp\u00e1nicas. En este sentido, la formaci\u00f3n del Awki-jaqi-aru, la protoling\u00fc\u00edstica filos\u00f3fica andina, permite acceder a los conceptos de este pensamiento a trav\u00e9s de traducciones etimol\u00f3gicas de sus contenidos sem\u00e1nticos, que sustentan la propuesta descolo - nizadora. Uno de los aspectos importantes de la filosof\u00eda andina, que la definimos como Jatha Kamachita o la seminalog\u00eda andina, se ocupa de las concepciones que definen el \"en s\u00ed\", el \"para s\u00ed\" y el \"porque s\u00ed\", como un proceso din\u00e1mico de desarrollo del \"ser absoluto\" que genera al ser activo el \"estando\" para luego llegar a \"lo estado\". A m\u00e1s de quinientos a\u00f1os del desencuentro con la cultura occidental, tenemos profundos traumas del comportamiento humano. El primero lleg\u00f3 con el hombre europeo, que trajo consigo la herencia del pensamiento grecorromano, que define a su cultura como la \"civilizaci\u00f3n \" y a otras culturas, entre ellas las nuestras, como \"primitivas\". Ello revela que esa cultura se basa en una filosof\u00eda que es xenof\u00f3bica, monista: una sola filosof\u00eda, una sola religi\u00f3n, una sola forma de Estado, etc. Su religi\u00f3n la convierte en la \u00fanica verdad y por ende tiene que ser monote\u00edsta. Tiene temor al otro diferente, peor si ese otro diferente es animista y considera que el cosmos y la naturaleza es \"vida\". Su escuela, su religi\u00f3n, sus formas de Estado, sus leyes y comportamientos sociales buscan la hegemon\u00eda de su cultura. El ejemplo m\u00e1s fehaciente es la conquista con la cruz y la espada y su libro de compendio judeocristiano, llamado Biblia: su g\u00e9nesis es monista, desprecia a la mujer y destierra a la humanidad del bien vivir. Sus lenguas le sirven para conceptualizar su pensamiento disociador y excluyente, funda- mentado en su l\u00f3gica formal, que ha generado la dial\u00e9ctica como m\u00e9todo, en que siempre se tendr\u00e1 que excluir al otro. Sus ideolog\u00edas: la capitalista y la comunista no podr\u00e1n conjurar la violencia entre \"lo I. Procesos de colonizaci\u00f3n hoyPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 47 46 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Se observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica del quechua responde a lo que hace el sujeto.Sujeto / RuraqCONCEPT O / IMATA NISQANMANT A Todo quien hace algo en la oraci\u00f3n.RUNA SIMI / QUECHU A Predicado / RurasqamTodo lo que hace el sujeto en la oraci\u00f3n. Verbo / RurayAcci\u00f3n concreta que hace el sujeto. * Profesor . Asesor de docentes en el desarrollo de pedagog\u00eda andina quechua. Ind\u00edgena quechua, nacido en las faldas del Apu Khunurana. Jorge Miranda* y Viviane Del Carpio Natcheff BoliviaHunt'a rimay . La oraci\u00f3n En la ense\u00f1anza-aprendizaje reconocemos entonces las partes de la oraci\u00f3n sencillamente en sujeto y predicado, y dentro del predicado, el verbo en el castellano. De la misma manera, en el quechua, ruraq y rurasqam, y dentro del rurasqam se encuentra el ruray . No veo conveniente seguir utilizando la terminolog\u00eda objeto -imaymana desde el punto de vista de la gram\u00e1tica funcional, que es m\u00e1s pertinente pedag\u00f3gicamente. CASTELLANO Sujeto Predicado VerboCONCEPT O APRO XIMADO Todo de quien se dice algo en la oraci\u00f3n. Todo lo que se dice del sujeto en la oraci\u00f3n. Acci\u00f3n concreta que se dice de la actividad del sujeto. Se observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica en el castellano responde a lo que se dice del sujeto.Somos los quechuas los que debemos plantear nuestras alternativas, pero cuando nos permitan tener mayores espacios de participaci\u00f3n. Esta propuesta la considero ling\u00fc\u00edstica y culturalmente relevante, comunitaria y socialmente significativa y pedag\u00f3gicamente pertinente.Particularidades del origen de la lengua en la protolengua andina Lo andino propone una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \"conciencia \", en la que el qulla en su relaci\u00f3n con la naturaleza no realiza ninguna actividad pragm\u00e1tica. Nuestros pa\u00edses se encuentran en procesos de cambio, en los que el concepto central es la descolonizaci\u00f3n que, en sus partes fundamentales, cuestiona los enunciados en que se basa el pensamiento presumiblemente universal de origen grecorromano que ha hegemonizado todo tipo de pensar que define a las filosof\u00edas occidentales y a sus ideolog\u00edas, porque sus teor\u00edas son anat\u00f3picas. Sus enunciados no parten de realidades particulares definidas por los territorios donde se han formado culturas como las andinas, amaz\u00f3nicas y chaque\u00f1as, donde radican las fuentes de su \"modo de ser\". Entender la descolonizaci\u00f3n conlleva comprender los efectos de la colonizaci\u00f3n como tal, o sea la xenofobia, la misoginia y la diglosia, que caracterizan ahora a la crisis de los estados americanos y, en especial, a nuestra Aywia Yala. Para lograr una profunda descolonizaci\u00f3n debemos descolonizar el pensamiento, lo cual implica definir los conceptos y paradigm as de camb io. Los conceptos que usamos tienen una carga sem\u00e1ntica de cu\u00f1o occidental que obedecen a l\u00f3gicas excluyentes, ancladas en la lengua castellana, que usamos sin conocer lo que el pensamiento andino propone en sus conceptos filos\u00f3ficos de visi\u00f3n de la vida, como paradigma filos\u00f3fico. Explicaremos algunas particularidades del origen de nuestras lenguas en la protolengua andina, mediante la cual podemos conocer y comprender algunos significados primigios que sustentan a las filosof\u00edas prehisp\u00e1nicas. En este sentido, la formaci\u00f3n del Awki-jaqi-aru, la protoling\u00fc\u00edstica filos\u00f3fica andina, permite acceder a los conceptos de este pensamiento a trav\u00e9s de traducciones etimol\u00f3gicas de sus contenidos sem\u00e1nticos, que sustentan la propuesta descolo - nizadora. Uno de los aspectos importantes de la filosof\u00eda andina, que la definimos como Jatha Kamachita o la seminalog\u00eda andina, se ocupa de las concepciones que definen el \"en s\u00ed\", el \"para s\u00ed\" y el \"porque s\u00ed\", como un proceso din\u00e1mico de desarrollo del \"ser absoluto\" que genera al ser activo el \"estando\" para luego llegar a \"lo estado\". A m\u00e1s de quinientos a\u00f1os del desencuentro con la cultura occidental, tenemos profundos traumas del comportamiento humano. El primero lleg\u00f3 con el hombre europeo, que trajo consigo la herencia del pensamiento grecorromano, que define a su cultura como la \"civilizaci\u00f3n \" y a otras culturas, entre ellas las nuestras, como \"primitivas\". Ello revela que esa cultura se basa en una filosof\u00eda que es xenof\u00f3bica, monista: una sola filosof\u00eda, una sola religi\u00f3n, una sola forma de Estado, etc. Su religi\u00f3n la convierte en la \u00fanica verdad y por ende tiene que ser monote\u00edsta. Tiene temor al otro diferente, peor si ese otro diferente es animista y considera que el cosmos y la naturaleza es \"vida\". Su escuela, su religi\u00f3n, sus formas de Estado, sus leyes y comportamientos sociales buscan la hegemon\u00eda de su cultura. El ejemplo m\u00e1s fehaciente es la conquista con la cruz y la espada y su libro de compendio judeocristiano, llamado Biblia: su g\u00e9nesis es monista, desprecia a la mujer y destierra a la humanidad del bien vivir. Sus lenguas le sirven para conceptualizar su pensamiento disociador y excluyente, funda- mentado en su l\u00f3gica formal, que ha generado la dial\u00e9ctica como m\u00e9todo, en que siempre se tendr\u00e1 que excluir al otro. Sus ideolog\u00edas: la capitalista y la comunista no podr\u00e1n conjurar la violencia entre \"lo I. Procesos de colonizaci\u00f3n hoyPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 47 46 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Se observa que la l\u00f3gica de estructura sint\u00e1ctica del quechua responde a lo que hace el sujeto.Sujeto / RuraqCONCEPT O / IMATA NISQANMANT A Todo quien hace algo en la oraci\u00f3n.RUNA SIMI / QUECHU A Predicado / RurasqamTodo lo que hace el sujeto en la oraci\u00f3n. Verbo / RurayAcci\u00f3n concreta que hace el sujeto. * Profesor . Asesor de docentes en el desarrollo de pedagog\u00eda andina quechua. Ind\u00edgena quechua, nacido en las faldas del Apu Khunurana. Jorge Miranda* y Viviane Del Carpio Natcheff Boliviaforja una visi\u00f3n de mundo y de sociedad con principios que hacen a la vida misma en comunidad. \u00bfY c\u00f3mo podemos entender formas de pensamiento que est\u00e1n fuera del modelo tan difundido de la modernidad occidental? Con el privilegio de haber nacido en estas latitudes, tener desde ni\u00f1o la suerte de compartir con los genu inos representantes de estas culturas, la capacidad de entender ese pensamiento y poder construir \"otra mirada\" hacia el universo, nuestro planeta tierra y la sociedad que nos rodea, procuramos \"reestablecer los v\u00ednculos rotos\" entre el hombre y la mujer, la naturaleza y el universo, y entre humanos de diferentes culturas, a fin de crear un puente s\u00f3lido de doble v\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n y el intercambio entre los paradigmas que hoy est\u00e1n en pugna. Este es un esfuerzo para exponer las ideas entre s\u00ed y sopesar los resultados, porque debemos generar el respeto de Occidente a esta sabidur\u00eda y demostrar que est\u00e1 vigente. De la \"estructura de pensamiento\" de las culturas panandinas utilizamos conceptos y principios que permiten pensar fuera del pensamiento occidental, como son la complementariedad, la singularidad o particularidad, la reciprocidad, la proporcionalidad, la vincularidad, la simultaneidad, etc. Existe la necesidad de cuestionar los contenidos de los conceptos occidentales utilizados sin reflexionar en sus contenidos sem\u00e1nticos. Por ello, es imprescindible poner al descubierto su prop\u00f3sito ideol\u00f3gico y hegem\u00f3nico; y lo que queremos es esclarecer el sentido y uso de conceptos de cu\u00f1o occidental como \"verdades irrefutables\". Nos referimos a conceptos como: sagrado, divinidad, verdad, tiempo, espacio, est\u00e1tica, din\u00e1mica, teor\u00eda, mito, s\u00edmbolo, hombre, naci\u00f3n, etc. Estas categor\u00edas han sido acu\u00f1adas en el contexto de la l\u00f3gica excluyente del pensamiento occidental, porque separan el todo de las partes y la vida la expresan en conceptos abstractos que se alejan de la realidad por definir momentos est\u00e1ticos frente a una realidad din\u00e1mica, conceptos que en el pensar andino no est\u00e1n considerados como categor\u00edas de su pensamiento. particular y lo comunitario\". Todas las propuestas de desarrollo ser\u00e1n retoques aparentes de tinte hegem\u00f3nico aun cuando su discurso sea en t\u00e9rminos de equidad, desarrollo sustentable, transversalizaci\u00f3n, de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de Estado, etc., y las posmodernas de alteridad y cr\u00edtica al raciocinio. Un instrumento para la colonizaci\u00f3n mental es la escuela, que en nuestros pa\u00edses ense\u00f1a no solamente contenidos for\u00e1neos sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de diglosia, en que los grupos dominantes hablan la lengua de prestigio dentro de los c\u00e1nones de su supuesta civilizaci\u00f3n occidental, como lo que debemos alcanzar. El conocimiento de esa lengua asegurar\u00eda un ascenso social en desmedro de nuestras culturas, a las que denominan subalternas, y, generando a la larga un proceso de monoling\u00fcismo, se convierte en un arma contra las culturas que no corresponden al occidentalismo. Estos traumas de nuestras sociedades han sido causados por factores externos que generan el trauma m\u00e1s peligroso para nosotros y es la misoginia, entendida como el \"rechazo a nuestros or\u00edgenes\", el odio al nacimiento y pertenencia a una cultura, un pueblo o una naci\u00f3n. La misoginia enfrenta al individuo consigo mismo, lo resquebraja por dentro y destruye su integridad humana en los m\u00e1s profundos sentimientos porque el origen es madre y la madre es cultura y es lengua. Cuando usamos el t\u00e9rmino \"occidental\", no nos referimos a personas sino a las formas de actuar y sus conceptos aparentemente universales con los que miden a las otras culturas que se hallan insertas en esa visi\u00f3n. La forma de captar la realidad andino-amaz\u00f3nica es de otra estructura de pensamiento: una conceptualizaci\u00f3n multilateral o por lo menos tetradimensional para converger en un centro que llega a ser el quinto elemento de encuentro o tinku, en t\u00e9rminos de acci\u00f3n, y taypi, en t\u00e9rminos de localizaci\u00f3n. Estas estructuras de pensamiento son las matrices culturales pukina, qulla y quechua desde las que se II. Descolonizaci\u00f3n del pensamientoLa caracter\u00edstica de los conceptos occidentales es la \"separaci\u00f3n\" del homb re de la naturaleza, como si el homb re tendr\u00eda la cualidad de ser un observador privilegiado del resto de la vida, como un \"ser est\u00e1tico\", observador de una \"realidad din\u00e1mica\". Esa situaci\u00f3n de observador \"est\u00e1tico\" que caracteriza a lo occidental crea conceptos opue que se expresan en la \"dial\u00e9ctica\" que define la exclusi\u00f3n de una parte del todo. La visi\u00f3n integral y la utilizaci\u00f3n de opue stos excluyentes es la diferencia con la visi\u00f3n qulla, cuya mane ra de pensar es \"incluyente\", y en la que pensar significa: \"pensar-criar-cuidar la vida en proceso\", en la que los \"pares se proporcionalizan\" entre s\u00ed, como \"com plementarios\" en un contexto de pr\u00e1ctica cotidiana de vivir y de actuar. En esta pr\u00e1ctica, la conciencia eman a del proceso que definimo s como \"proporcionalizaci\u00f3n\", porque esto implica que todo lo que existe en la naturaleza son \"sujetos\", que tienen la necesidad de \"com plementarse\". \u00bfC\u00f3m o entendemos la concepci\u00f3n andina de comp lementariedad? Como el encuentro entre dos aspectos diferentes sin necesidad de exclusi\u00f3n o eliminaci\u00f3n de uno de ellos y que provoca la creaci\u00f3n conjunta de una soluci\u00f3n consensuada entre las partes y con las partes. Con esto s elemen tos, lo andin o propon e una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \"conciencia\", en la que el qulla en su relac i\u00f3n con la nat uraleza no real iza nin guna actividad pragm\u00e1tica \"com o se entiende el trabajo en el mund o occidental\", sino las actividades \"ritualizadas\" comp lementarias a lo dem\u00e1 s que hace a la vida en s\u00ed. Dentro de esas actividades el jaqi es parte de la comu nidad, no pierde sus done s que lo caracterizan como \"singularidad o particularidades\". Entendem os el concepto de \"singularidad o particularidad\" como el conjunto de habilidades de cada persona que sirven y est\u00e1n utilizadas para el bien de la comu nidad, como algo que tiene influencia en lo que lo rodea y su r\u00e9dito no necesariamen te tiene que ser mate rial sino de \"prestigio\". Sobre esta particularidad del actuar qulla, el sujeto individual o el individualismo es extra\u00f1o y ajeno, porque gene ra \"un sentimiento de posici\u00f3n\" fuera del \"flujo de la vida\" y de las acciones que se desarrollan; desde esta l\u00f3gica se encuentran aislados y solo buscan r\u00e9dito y bene ficio en inter\u00e9s propio. Actitud que para los qulla en una l\u00f3gica que \"no cuida\", \"no siente\" a los otros como tamp oco a la naturaleza. En tanto, el sentido de vida en el ayllu qulla es parte de un proceso de \"actuar juntos\". La \"diferencia es radical\", es la visi\u00f3n de \"actuar juntos\" como una actualizaci\u00f3n que se repite en el cosm os, pero que siempre es de algo nuevo que existe por s\u00ed mism o. En el pensamiento qulla no existe la escisi\u00f3n, sea esta territorial, de acci\u00f3n o sentido que expresam ente sea profano o sagrado, todo deviene d e los ancestros y, por ende , es respetable. Lo que se entiende como \"ancestral\" es la totalidad de la realidad para definir aque llo que respetam os profunda ment e e incorpora una visi\u00f3n de que lo que se respeta es el devenir de los ancestros. Tambi \u00e9n se tiene que cuestionar y reconstruir el concepto de \"tiempo\" , que en el pensamiento occidental es solo una dimensi\u00f3n pragm\u00e1tica de medici\u00f3n lineal que desecha el pasado y a lo que se quiere llegar es incierto. En camb io, el pensamiento qulla plantea un proceso de vida como flujo indivisible e inseparable de tiempo y espacio con el t\u00e9rmino pac ha, que a la vez es c\u00edcl ico y part e de la vida y de la experiencia. Estos t\u00e9rminos no se refieren a conceptos abstractos, sino son \"flujos\" de experiencias, mane ras de vivir, modos de pensar , de ubicar se, es decir de \"proporcionalizarse\". La lengua jaqiaru tiene una peculiaridad y es que cada palabra es polis\u00e9mica. Las s\u00edlabas son \"significativas\" y cad a con cepto \"bisil\u00e1bico\" a lberga un contenido sem\u00e1 ntico de un alto nivel de comp lejidad, por lo que un concepto \"bisil\u00e1bico\" tiene por lo meno s cuatro acepciones y cada una de ellas, a su vez, encierra varios significados que solament e a partir del uso de los sufijos se limita el significado de sus contenidos. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 49 48 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAforja una visi\u00f3n de mundo y de sociedad con principios que hacen a la vida misma en comunidad. \u00bfY c\u00f3mo podemos entender formas de pensamiento que est\u00e1n fuera del modelo tan difundido de la modernidad occidental? Con el privilegio de haber nacido en estas latitudes, tener desde ni\u00f1o la suerte de compartir con los genu inos representantes de estas culturas, la capacidad de entender ese pensamiento y poder construir \"otra mirada\" hacia el universo, nuestro planeta tierra y la sociedad que nos rodea, procuramos \"reestablecer los v\u00ednculos rotos\" entre el hombre y la mujer, la naturaleza y el universo, y entre humanos de diferentes culturas, a fin de crear un puente s\u00f3lido de doble v\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n y el intercambio entre los paradigmas que hoy est\u00e1n en pugna. Este es un esfuerzo para exponer las ideas entre s\u00ed y sopesar los resultados, porque debemos generar el respeto de Occidente a esta sabidur\u00eda y demostrar que est\u00e1 vigente. De la \"estructura de pensamiento\" de las culturas panandinas utilizamos conceptos y principios que permiten pensar fuera del pensamiento occidental, como son la complementariedad, la singularidad o particularidad, la reciprocidad, la proporcionalidad, la vincularidad, la simultaneidad, etc. Existe la necesidad de cuestionar los contenidos de los conceptos occidentales utilizados sin reflexionar en sus contenidos sem\u00e1nticos. Por ello, es imprescindible poner al descubierto su prop\u00f3sito ideol\u00f3gico y hegem\u00f3nico; y lo que queremos es esclarecer el sentido y uso de conceptos de cu\u00f1o occidental como \"verdades irrefutables\". Nos referimos a conceptos como: sagrado, divinidad, verdad, tiempo, espacio, est\u00e1tica, din\u00e1mica, teor\u00eda, mito, s\u00edmbolo, hombre, naci\u00f3n, etc. Estas categor\u00edas han sido acu\u00f1adas en el contexto de la l\u00f3gica excluyente del pensamiento occidental, porque separan el todo de las partes y la vida la expresan en conceptos abstractos que se alejan de la realidad por definir momentos est\u00e1ticos frente a una realidad din\u00e1mica, conceptos que en el pensar andino no est\u00e1n considerados como categor\u00edas de su pensamiento. particular y lo comunitario\". Todas las propuestas de desarrollo ser\u00e1n retoques aparentes de tinte hegem\u00f3nico aun cuando su discurso sea en t\u00e9rminos de equidad, desarrollo sustentable, transversalizaci\u00f3n, de g\u00e9nero en las pol\u00edticas de Estado, etc., y las posmodernas de alteridad y cr\u00edtica al raciocinio. Un instrumento para la colonizaci\u00f3n mental es la escuela, que en nuestros pa\u00edses ense\u00f1a no solamente contenidos for\u00e1neos sino tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de diglosia, en que los grupos dominantes hablan la lengua de prestigio dentro de los c\u00e1nones de su supuesta civilizaci\u00f3n occidental, como lo que debemos alcanzar. El conocimiento de esa lengua asegurar\u00eda un ascenso social en desmedro de nuestras culturas, a las que denominan subalternas, y, generando a la larga un proceso de monoling\u00fcismo, se convierte en un arma contra las culturas que no corresponden al occidentalismo. Estos traumas de nuestras sociedades han sido causados por factores externos que generan el trauma m\u00e1s peligroso para nosotros y es la misoginia, entendida como el \"rechazo a nuestros or\u00edgenes\", el odio al nacimiento y pertenencia a una cultura, un pueblo o una naci\u00f3n. La misoginia enfrenta al individuo consigo mismo, lo resquebraja por dentro y destruye su integridad humana en los m\u00e1s profundos sentimientos porque el origen es madre y la madre es cultura y es lengua. Cuando usamos el t\u00e9rmino \"occidental\", no nos referimos a personas sino a las formas de actuar y sus conceptos aparentemente universales con los que miden a las otras culturas que se hallan insertas en esa visi\u00f3n. La forma de captar la realidad andino-amaz\u00f3nica es de otra estructura de pensamiento: una conceptualizaci\u00f3n multilateral o por lo menos tetradimensional para converger en un centro que llega a ser el quinto elemento de encuentro o tinku, en t\u00e9rminos de acci\u00f3n, y taypi, en t\u00e9rminos de localizaci\u00f3n. Estas estructuras de pensamiento son las matrices culturales pukina, qulla y quechua desde las que se II. Descolonizaci\u00f3n del pensamientoLa caracter\u00edstica de los conceptos occidentales es la \"separaci\u00f3n\" del homb re de la naturaleza, como si el homb re tendr\u00eda la cualidad de ser un observador privilegiado del resto de la vida, como un \"ser est\u00e1tico\", observador de una \"realidad din\u00e1mica\". Esa situaci\u00f3n de observador \"est\u00e1tico\" que caracteriza a lo occidental crea conceptos opue que se expresan en la \"dial\u00e9ctica\" que define la exclusi\u00f3n de una parte del todo. La visi\u00f3n integral y la utilizaci\u00f3n de opue stos excluyentes es la diferencia con la visi\u00f3n qulla, cuya mane ra de pensar es \"incluyente\", y en la que pensar significa: \"pensar-criar-cuidar la vida en proceso\", en la que los \"pares se proporcionalizan\" entre s\u00ed, como \"com plementarios\" en un contexto de pr\u00e1ctica cotidiana de vivir y de actuar. En esta pr\u00e1ctica, la conciencia eman a del proceso que definimo s como \"proporcionalizaci\u00f3n\", porque esto implica que todo lo que existe en la naturaleza son \"sujetos\", que tienen la necesidad de \"com plementarse\". \u00bfC\u00f3m o entendemos la concepci\u00f3n andina de comp lementariedad? Como el encuentro entre dos aspectos diferentes sin necesidad de exclusi\u00f3n o eliminaci\u00f3n de uno de ellos y que provoca la creaci\u00f3n conjunta de una soluci\u00f3n consensuada entre las partes y con las partes. Con esto s elemen tos, lo andin o propon e una visi\u00f3n diferente, una visi\u00f3n \"conciencia\", en la que el qulla en su relac i\u00f3n con la nat uraleza no real iza nin guna actividad pragm\u00e1tica \"com o se entiende el trabajo en el mund o occidental\", sino las actividades \"ritualizadas\" comp lementarias a lo dem\u00e1 s que hace a la vida en s\u00ed. Dentro de esas actividades el jaqi es parte de la comu nidad, no pierde sus done s que lo caracterizan como \"singularidad o particularidades\". Entendem os el concepto de \"singularidad o particularidad\" como el conjunto de habilidades de cada persona que sirven y est\u00e1n utilizadas para el bien de la comu nidad, como algo que tiene influencia en lo que lo rodea y su r\u00e9dito no necesariamen te tiene que ser mate rial sino de \"prestigio\". Sobre esta particularidad del actuar qulla, el sujeto individual o el individualismo es extra\u00f1o y ajeno, porque gene ra \"un sentimiento de posici\u00f3n\" fuera del \"flujo de la vida\" y de las acciones que se desarrollan; desde esta l\u00f3gica se encuentran aislados y solo buscan r\u00e9dito y bene ficio en inter\u00e9s propio. Actitud que para los qulla en una l\u00f3gica que \"no cuida\", \"no siente\" a los otros como tamp oco a la naturaleza. En tanto, el sentido de vida en el ayllu qulla es parte de un proceso de \"actuar juntos\". La \"diferencia es radical\", es la visi\u00f3n de \"actuar juntos\" como una actualizaci\u00f3n que se repite en el cosm os, pero que siempre es de algo nuevo que existe por s\u00ed mism o. En el pensamiento qulla no existe la escisi\u00f3n, sea esta territorial, de acci\u00f3n o sentido que expresam ente sea profano o sagrado, todo deviene d e los ancestros y, por ende , es respetable. Lo que se entiende como \"ancestral\" es la totalidad de la realidad para definir aque llo que respetam os profunda ment e e incorpora una visi\u00f3n de que lo que se respeta es el devenir de los ancestros. Tambi \u00e9n se tiene que cuestionar y reconstruir el concepto de \"tiempo\" , que en el pensamiento occidental es solo una dimensi\u00f3n pragm\u00e1tica de medici\u00f3n lineal que desecha el pasado y a lo que se quiere llegar es incierto. En camb io, el pensamiento qulla plantea un proceso de vida como flujo indivisible e inseparable de tiempo y espacio con el t\u00e9rmino pac ha, que a la vez es c\u00edcl ico y part e de la vida y de la experiencia. Estos t\u00e9rminos no se refieren a conceptos abstractos, sino son \"flujos\" de experiencias, mane ras de vivir, modos de pensar , de ubicar se, es decir de \"proporcionalizarse\". La lengua jaqiaru tiene una peculiaridad y es que cada palabra es polis\u00e9mica. Las s\u00edlabas son \"significativas\" y cad a con cepto \"bisil\u00e1bico\" a lberga un contenido sem\u00e1 ntico de un alto nivel de comp lejidad, por lo que un concepto \"bisil\u00e1bico\" tiene por lo meno s cuatro acepciones y cada una de ellas, a su vez, encierra varios significados que solament e a partir del uso de los sufijos se limita el significado de sus contenidos. PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 49 48 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAExplicar culturas con conceptos ajenos a su contexto y acu\u00f1ados en otro idioma dificulta revelar su verdadero significado. La dificultad se agranda cuando no se es consciente de que la presumible universalidad en las culturas no occidentales encuentra all\u00ed, en la filosof\u00eda, sus limitaciones. Por eso hay que tener presente que \"el pensamiento occidental, desde Plat\u00f3n, procede por an\u00e1lisis, divisi\u00f3n de la realidad, como camino predilecto de conocimiento; de modo que la divisi\u00f3n intelectual permite al logos capturar necrof\u00edlicamente lo esencial y supraindividual para establecer un r\u00e9gimen l\u00f3gico de dominaci\u00f3n, es imposible encontrar una equivalencia en el pensamiento amerindio por \u00e9l siente o act\u00faa con la realidad\". (J. Medina, p\u00e1g. 53 en Di\u00e1logos). . Por otra parte, existe un dilema con el pensamiento de Occidente que ha ocupado a los fil\u00f3sofos occidentales y es el sentido de la \"inmanencia de los ancestros\" frente al trascendentismo del monote\u00edsmo o la hegemon\u00eda del individualismo que se refugia en un Dios y un tiempo ultraterreno, que es incompatible con el pensamiento qullana. Solo cuando seamos conscientes de esta realidad ling\u00fc\u00edstica dominante, habremos iniciado el proceso de descolonizacion, es decir ser cr\u00edticos con las acepciones sem\u00e1nticas de los conceptos presumiblemente universales que aprendemos en la escuela y las universidades, r\u00e9plica de la ense\u00f1anza colonialista que domina nuestra realidad. III. La protoling\u00fc\u00edstica andina- Auki-jaqi-aru Toda filosof\u00eda se fundamenta en su lengua de origen y esta es nuestra propuesta de la estructura fonol\u00f3gica de la lengua protoandina. Para ello presentaremos la ubicaci\u00f3n de los sonidos que hacen a esta lengua en la cavidad bucal del ser humano, donde hallamos la formaci\u00f3n de las tres esferas sacroconcienciales espacio -temporales. que corresponde a las consonantes \"simples\" que corresponde a las consonantes \"aspiradas\" que corresponde a las consonantes \" globalizadas\"Alax pacha Aka pacha Manqha pachaApoyados en otras investigaciones, consideramos que las 81 s\u00edlabas o sonidos son portadores de un \"complejo significado polisem\u00e1ntico. A estas combinaciones las definimos como \"s\u00edlabas significativas\" que, al combinarse entre s\u00ed, forman los ideogramas, es decir que esas combinaciones bisil\u00e1bicas son portadoras de ideas y conceptos. A los ideogramas los definimos como \"ra\u00edces conceptuales\" de los que emanan familias de conceptos a trav\u00e9s de las innumerables combinaciones. He aqu\u00ed algunos ejemplos de la s\u00edlaba al ser \", ritual para la incorporaci\u00f3n a la comunidad de los ni\u00f1os(as) que cumplen un a\u00f1o (Bertonio, tomo II, p\u00e1g . 323). el ser bifurcado, en el sentido de complementarioesencia de un ser absoluto inmutable lo que despierta la vida, roc\u00edo. ser en formaci\u00f3n, feto. lo que uno es, nombre. quien perdi\u00f3 su ser , sin nombre. el ser en la totalidad, lo sublime. la esencia del ser , belleza, bondad.El \"porque s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina \"Siwa\" tiene el significado de un cambio ocurrido en el ser , lo que den ota en s\u00ed que ya no es ser ; es \"no- ser\", porque nos alejamos del ser y vivimos la realidad de \"haber estado\". Esta caracter\u00edstica de pensar y sentir el \"estar din\u00e1mico\" en vez del \"ser est\u00e1tico\" expresa todos los estados del pasado como las \u00fanicas realidades tangibles y de las cuales nos podemos proyectar, es tambi\u00e9n lo \u00fanico que se conoce, lo dem\u00e1s es incierto e inexistente. El pasado es lo q ue se conoce, lo qu e va de lante de nosotros y con lo que convivimos. El presente es solo una forma de cambio progresivo y continuo de los \"haciendos\" al pasado, es un estado din\u00e1mico, impo sible de ser rete nido sin de jar de ser presente y ser pasado (yo soy es pasado, yo estoy siendo es la forma din\u00e1mica del presente progresivo). Por esa raz\u00f3n, pensar el presente como inmutable es una ilusi\u00f3n y la vida es un eterno presente progresivo, donde se acumulan los hechos del pasado y nada m\u00e1s. El \"siwa\" es el estado que convierte a las acciones en algo tangible para ser asimilada por el raciocinio, lo que en la ciencia de Occidente se conoce como conocimiento. Resumiendo: el \"para s\u00ed\" es la sangre del \"curpus en s\u00ed\", la vida c\u00f3smica \"per se\", que abarca al todo constituido en la transitividad no escindida, pero s\u00ed diferenciada. Entre el \"en s\u00ed\" y el \"porque s\u00ed\" se origina el \"mito fundante de la complementariedad\", en un equilibrio din\u00e1mico, donde el \"para s\u00ed\" funge como intermediario: forma el punto de encuentro, el tinku con la connotaci\u00f3n del acto y como puente \"Chakana\". Esta argumentaci\u00f3n se funda en las propias lenguas, donde se expresan los diferentes estados del ser, el estar y sus derivaciones a trav\u00e9s de sus s\u00edlabas significativas: su, sa y si. cualidades o sustancialidades y su \u00fanica fuente de origen es la potencialidad c\u00f3smica, que est\u00e1 latente en su origen. El \"en s\u00ed\" est\u00e1 relacionado con el ser y en esta filosof\u00eda se define en torno al \"ser inmutable\", que en aymara tiene la denominaci\u00f3n de \"suna \", de cuya traducci\u00f3n etimol\u00f3gica se deduce que \"su\" denota una esencia inmutable de connotaciones de infinitud a-cr\u00f3nica y a-t\u00f3pica; la s\u00edlaba \"na\" denota especificidad situacional del mismo. Esta caracter\u00edstica del \"en s\u00ed\" andino se origina en una \u00e9poca que denota profundidad remota en el tiempo -espacio, donde reside la inmemoriable eternidad de la existencia del subconsciente c\u00f3smico, Ch\u00b4amakpacha. All\u00ed est\u00e1 la esencia de la \"totalidad\", de la que emanan los principios de la vida y su propia manifestaci\u00f3n. Es el \"curpus\", el recipiente donde se alberga el todo y la nada preexistentes y la fuente de donde emana la vida, en todas sus expresiones, preceptos y \"mitos fundantes\" que hacen al origen del ser y estar de la filosof\u00eda andina. Definimos como \"mitos fundantes\" a los principios axiom\u00e1ticos e incuestionables de una filosof\u00eda \"en s\u00ed\", como la preexistencia de la totalidad y el acto de la \"manifestaci\u00f3n de la vida\". El \"para s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina Como concepto filos\u00f3fico, el \"para s\u00ed\" denota lo que es en virtud a su sustancia, o parte de ella; lo que est\u00e1 en la conciencia o para la conciencia y lo que se est\u00e1 realizando por el mismo hecho de la din\u00e1mica del acto. Desde el punto de vista ling\u00fc\u00edstico, esta denominaci\u00f3n se conoce como \"sataki\", que significa \"de-ser\" o \"estando por aqu\u00ed\", porque la expresi\u00f3n \"su\" deja de ser una atribuci\u00f3n absoluta y se diluye en las partes de la emanaci\u00f3n que genera el cambio. Cuando el \"sataki\" ha perdido su din\u00e1mica de proceso y de cambio, deja de ser presente progresivo y se convierte en pasado est\u00e1tico, expresado en la s\u00edlaba significativa \"si\" de \"siwa \".PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 51 50 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA III. Jatha kamachita o seminalog\u00eda andina Uno de los elementos comunes a toda filosof\u00eda es preguntarse sobre los diferentes aspectos del \"ser\", en nuestro caso espec\u00edfico del \"estar \". En la filosof\u00eda andina, acu\u00f1amos el concepto de seminalog\u00eda, Jatha kamachita, que significa el principio de la existencia en un devenir din\u00e1mico de la vida misma, desde sus or\u00edgenes. Estas son las diferentes etapas de ese devenir c\u00edclico de la vida. El \"en s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina Esta filosof\u00eda obedece a principios, c\u00e1nones y categor\u00edas propios, independientes de otrasExplicar culturas con conceptos ajenos a su contexto y acu\u00f1ados en otro idioma dificulta revelar su verdadero significado. La dificultad se agranda cuando no se es consciente de que la presumible universalidad en las culturas no occidentales encuentra all\u00ed, en la filosof\u00eda, sus limitaciones. Por eso hay que tener presente que \"el pensamiento occidental, desde Plat\u00f3n, procede por an\u00e1lisis, divisi\u00f3n de la realidad, como camino predilecto de conocimiento; de modo que la divisi\u00f3n intelectual permite al logos capturar necrof\u00edlicamente lo esencial y supraindividual para establecer un r\u00e9gimen l\u00f3gico de dominaci\u00f3n, es imposible encontrar una equivalencia en el pensamiento amerindio por \u00e9l siente o act\u00faa con la realidad\". (J. Medina, p\u00e1g. 53 en Di\u00e1logos). . Por otra parte, existe un dilema con el pensamiento de Occidente que ha ocupado a los fil\u00f3sofos occidentales y es el sentido de la \"inmanencia de los ancestros\" frente al trascendentismo del monote\u00edsmo o la hegemon\u00eda del individualismo que se refugia en un Dios y un tiempo ultraterreno, que es incompatible con el pensamiento qullana. Solo cuando seamos conscientes de esta realidad ling\u00fc\u00edstica dominante, habremos iniciado el proceso de descolonizacion, es decir ser cr\u00edticos con las acepciones sem\u00e1nticas de los conceptos presumiblemente universales que aprendemos en la escuela y las universidades, r\u00e9plica de la ense\u00f1anza colonialista que domina nuestra realidad. III. La protoling\u00fc\u00edstica andina- Auki-jaqi-aru Toda filosof\u00eda se fundamenta en su lengua de origen y esta es nuestra propuesta de la estructura fonol\u00f3gica de la lengua protoandina. Para ello presentaremos la ubicaci\u00f3n de los sonidos que hacen a esta lengua en la cavidad bucal del ser humano, donde hallamos la formaci\u00f3n de las tres esferas sacroconcienciales espacio -temporales. que corresponde a las consonantes \"simples\" que corresponde a las consonantes \"aspiradas\" que corresponde a las consonantes \" globalizadas\"Alax pacha Aka pacha Manqha pachaApoyados en otras investigaciones, consideramos que las 81 s\u00edlabas o sonidos son portadores de un \"complejo significado polisem\u00e1ntico. A estas combinaciones las definimos como \"s\u00edlabas significativas\" que, al combinarse entre s\u00ed, forman los ideogramas, es decir que esas combinaciones bisil\u00e1bicas son portadoras de ideas y conceptos. A los ideogramas los definimos como \"ra\u00edces conceptuales\" de los que emanan familias de conceptos a trav\u00e9s de las innumerables combinaciones. He aqu\u00ed algunos ejemplos de la s\u00edlaba al ser \", ritual para la incorporaci\u00f3n a la comunidad de los ni\u00f1os(as) que cumplen un a\u00f1o (Bertonio, tomo II, p\u00e1g . 323). el ser bifurcado, en el sentido de complementarioesencia de un ser absoluto inmutable lo que despierta la vida, roc\u00edo. ser en formaci\u00f3n, feto. lo que uno es, nombre. quien perdi\u00f3 su ser , sin nombre. el ser en la totalidad, lo sublime. la esencia del ser , belleza, bondad.El \"porque s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina \"Siwa\" tiene el significado de un cambio ocurrido en el ser , lo que den ota en s\u00ed que ya no es ser ; es \"no- ser\", porque nos alejamos del ser y vivimos la realidad de \"haber estado\". Esta caracter\u00edstica de pensar y sentir el \"estar din\u00e1mico\" en vez del \"ser est\u00e1tico\" expresa todos los estados del pasado como las \u00fanicas realidades tangibles y de las cuales nos podemos proyectar, es tambi\u00e9n lo \u00fanico que se conoce, lo dem\u00e1s es incierto e inexistente. El pasado es lo q ue se conoce, lo qu e va de lante de nosotros y con lo que convivimos. El presente es solo una forma de cambio progresivo y continuo de los \"haciendos\" al pasado, es un estado din\u00e1mico, impo sible de ser rete nido sin de jar de ser presente y ser pasado (yo soy es pasado, yo estoy siendo es la forma din\u00e1mica del presente progresivo). Por esa raz\u00f3n, pensar el presente como inmutable es una ilusi\u00f3n y la vida es un eterno presente progresivo, donde se acumulan los hechos del pasado y nada m\u00e1s. El \"siwa\" es el estado que convierte a las acciones en algo tangible para ser asimilada por el raciocinio, lo que en la ciencia de Occidente se conoce como conocimiento. Resumiendo: el \"para s\u00ed\" es la sangre del \"curpus en s\u00ed\", la vida c\u00f3smica \"per se\", que abarca al todo constituido en la transitividad no escindida, pero s\u00ed diferenciada. Entre el \"en s\u00ed\" y el \"porque s\u00ed\" se origina el \"mito fundante de la complementariedad\", en un equilibrio din\u00e1mico, donde el \"para s\u00ed\" funge como intermediario: forma el punto de encuentro, el tinku con la connotaci\u00f3n del acto y como puente \"Chakana\". Esta argumentaci\u00f3n se funda en las propias lenguas, donde se expresan los diferentes estados del ser, el estar y sus derivaciones a trav\u00e9s de sus s\u00edlabas significativas: su, sa y si. cualidades o sustancialidades y su \u00fanica fuente de origen es la potencialidad c\u00f3smica, que est\u00e1 latente en su origen. El \"en s\u00ed\" est\u00e1 relacionado con el ser y en esta filosof\u00eda se define en torno al \"ser inmutable\", que en aymara tiene la denominaci\u00f3n de \"suna \", de cuya traducci\u00f3n etimol\u00f3gica se deduce que \"su\" denota una esencia inmutable de connotaciones de infinitud a-cr\u00f3nica y a-t\u00f3pica; la s\u00edlaba \"na\" denota especificidad situacional del mismo. Esta caracter\u00edstica del \"en s\u00ed\" andino se origina en una \u00e9poca que denota profundidad remota en el tiempo -espacio, donde reside la inmemoriable eternidad de la existencia del subconsciente c\u00f3smico, Ch\u00b4amakpacha. All\u00ed est\u00e1 la esencia de la \"totalidad\", de la que emanan los principios de la vida y su propia manifestaci\u00f3n. Es el \"curpus\", el recipiente donde se alberga el todo y la nada preexistentes y la fuente de donde emana la vida, en todas sus expresiones, preceptos y \"mitos fundantes\" que hacen al origen del ser y estar de la filosof\u00eda andina. Definimos como \"mitos fundantes\" a los principios axiom\u00e1ticos e incuestionables de una filosof\u00eda \"en s\u00ed\", como la preexistencia de la totalidad y el acto de la \"manifestaci\u00f3n de la vida\". El \"para s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina Como concepto filos\u00f3fico, el \"para s\u00ed\" denota lo que es en virtud a su sustancia, o parte de ella; lo que est\u00e1 en la conciencia o para la conciencia y lo que se est\u00e1 realizando por el mismo hecho de la din\u00e1mica del acto. Desde el punto de vista ling\u00fc\u00edstico, esta denominaci\u00f3n se conoce como \"sataki\", que significa \"de-ser\" o \"estando por aqu\u00ed\", porque la expresi\u00f3n \"su\" deja de ser una atribuci\u00f3n absoluta y se diluye en las partes de la emanaci\u00f3n que genera el cambio. Cuando el \"sataki\" ha perdido su din\u00e1mica de proceso y de cambio, deja de ser presente progresivo y se convierte en pasado est\u00e1tico, expresado en la s\u00edlaba significativa \"si\" de \"siwa \".PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 51 50 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA III. Jatha kamachita o seminalog\u00eda andina Uno de los elementos comunes a toda filosof\u00eda es preguntarse sobre los diferentes aspectos del \"ser\", en nuestro caso espec\u00edfico del \"estar \". En la filosof\u00eda andina, acu\u00f1amos el concepto de seminalog\u00eda, Jatha kamachita, que significa el principio de la existencia en un devenir din\u00e1mico de la vida misma, desde sus or\u00edgenes. Estas son las diferentes etapas de ese devenir c\u00edclico de la vida. El \"en s\u00ed\" de la filosof\u00eda andina Esta filosof\u00eda obedece a principios, c\u00e1nones y categor\u00edas propios, independientes de otrasCorrespondencias filos\u00f3ficas del ser y el estar Ser inmutable Siendo / estando Sido / estado S\u00edlabas significativas \u00c9pocas espacio -temporales Esferas sacro -concienciales Estados de percepci\u00f3n Forma de e xpresi\u00f3n Concepto aymara Correspondencia filos\u00f3fica\"Su\" Ch`amakpacha Manqhapacha Intuici\u00f3n / sabidur\u00eda la totalidad M\u00edtica \"Suna \" \"En s\u00ed\"\"Sa\" / conocimiento parcial escindido Racional \"siwa \" \"Porque s\u00ed\"Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena El sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de cada pueblo y sus particularidades. El tema de la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena ha sido reconocido en distintas \u00e9pocas y una de las primeras referencias de la Conquista est\u00e1 en Bartolom\u00e9 de las Casas. En una de sus cr\u00f3nicas al rey escribe: \"Mire, en este continente hay sociedades organizadas que tienen todos los sistemas constituidos y uno de ellos es el sistema legal ind\u00edgena \". La corona espa\u00f1ola reconoci\u00f3 esa forma de organizaci\u00f3n legal de las poblaciones y nacionalidades ind\u00edgenas con dos condiciones: 1. que respeten a la corona y 2. que respeten la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Era el a\u00f1o 1500 aproximadamente. En los \u00faltimos diez a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina ha habido numerosas reformas constitucionales y en ellas se ha reconocido la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena, tambi\u00e9n con dos condiciones: 1. que se respete la Constituci\u00f3n y 2. que se respete los derechos humanos. Desde 1500 hasta hace diez a\u00f1os las dos condiciones, las de la corona y las de los estados republicanos uninacionales excluyentes, no han variado. Se han reconocido los temas legales ind\u00edgenas aunque con condiciones. En Ecuador , en 1998, se reconoci\u00f3 el sistema legal ind\u00edgena (las autoridades, los procedimientos, los mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos ind\u00edgenas) a nivel de principios constitucionales con una condici\u00f3n: el reconocimiento constitucional se debe compatibilizar por una ley secundaria. Esa ley no se da hasta ahora. \u00bfQu\u00e9 sucede hoy en Am\u00e9rica Latina con los sistemas legales de los estados uninacionales? En el 2001, el Departamento de Estado de Estados Unidos hizo un sondeo de lo que sucede en la administraci\u00f3n de justicia de n uestros pa\u00edses. Su c onclusi\u00f3n: las ram as judiciales son d\u00e9biles e incapaces, deficientes; los equipos y el entrenamiento tambi\u00e9n son deficientes; muy bajos salarios y corrupci\u00f3n generalizada. En el caso de Colombia, intimidaci\u00f3n. Los sistema s legale s de Am\u00e9ric a Latina han colapsado: el 70% de presos est\u00e1 sin sentencia, la gente que intenta acceder a rec ibir justicia tiene sus procesos archivados. En Ecuador, desde 1830 al 2007, se han creado 134 mil cuerpos legales, de los cuales el 70% est\u00e1 en vigencia. Ecuador y Bolivia est\u00e1n embarcados en las constituyentes, por lo que tendremo s nuevas constituciones, pero el marco jur\u00eddico quedar\u00e1 vigente. \u00bfQu\u00e9 tiempo demandar\u00e1 reformar y ajustar a la nueva Constituci\u00f3n todo el marco jur\u00eddico? Entre tres y cinco a\u00f1os si se trabaja todos los d\u00edas. La primera tarea de los estados uninacionales, luego de las reformas constitucionales es, por un lado, ajustar la legislaci\u00f3n secundaria; y por otro, limpiar la 'basura jur\u00eddica'. Otro tema: \u00bfC\u00f3mo han sido tratados los sistemas legales ind\u00edgenas por los medios de comunicaci\u00f3n? Como cr\u00f3nica roja. He recortado noticias de algunos peri\u00f3dicos: el 19 de mayo del 2004 un linchamiento; junio del 2004, al sur de Bolivia, la comunidad aymara asesina al alcalde. Los linchamientos como pr\u00e1ctica de justicia no son pocos. La prensa toma como cr\u00f3nica roja a los sistemas legales ind\u00edgenas. Tengo fotos a las que llamo fotos de la desinformaci\u00f3n publicadas en el 2005 en la revista \"Sucesos\" y en el 2007 en el diario \"El Extra\". La prensa, especialmente la televisi\u00f3n, llega y lo quePENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 53 52 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Docto r en Filosof\u00eda Antro pol\u00f3g ica rsidad Mayor de San Andr\u00e9 s (La Paz, Bolivia) y profe sor de Filosof\u00eda Compa rada en el Instituto de Filosof\u00eda de la RWTH , Aache n. Direc tor del Proyec to Educa tivas Andin as. Funcio nario del Minis terio de Justicia de Bolivia. Autor varias publicacio nes. Bol\u00edvar Beltr\u00e1n* Ecuador Foto: SamayCorrespondencias filos\u00f3ficas del ser y el estar Ser inmutable Siendo / estando Sido / estado S\u00edlabas significativas \u00c9pocas espacio -temporales Esferas sacro -concienciales Estados de percepci\u00f3n Forma de e xpresi\u00f3n Concepto aymara Correspondencia filos\u00f3fica\"Su\" Ch`amakpacha Manqhapacha Intuici\u00f3n / sabidur\u00eda la totalidad M\u00edtica \"Suna \" \"En s\u00ed\"\"Sa\" / conocimiento parcial escindido Racional \"siwa \" \"Porque s\u00ed\"Pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena El sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de cada pueblo y sus particularidades. El tema de la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena ha sido reconocido en distintas \u00e9pocas y una de las primeras referencias de la Conquista est\u00e1 en Bartolom\u00e9 de las Casas. En una de sus cr\u00f3nicas al rey escribe: \"Mire, en este continente hay sociedades organizadas que tienen todos los sistemas constituidos y uno de ellos es el sistema legal ind\u00edgena \". La corona espa\u00f1ola reconoci\u00f3 esa forma de organizaci\u00f3n legal de las poblaciones y nacionalidades ind\u00edgenas con dos condiciones: 1. que respeten a la corona y 2. que respeten la religi\u00f3n cat\u00f3lica. Era el a\u00f1o 1500 aproximadamente. En los \u00faltimos diez a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina ha habido numerosas reformas constitucionales y en ellas se ha reconocido la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena, tambi\u00e9n con dos condiciones: 1. que se respete la Constituci\u00f3n y 2. que se respete los derechos humanos. Desde 1500 hasta hace diez a\u00f1os las dos condiciones, las de la corona y las de los estados republicanos uninacionales excluyentes, no han variado. Se han reconocido los temas legales ind\u00edgenas aunque con condiciones. En Ecuador , en 1998, se reconoci\u00f3 el sistema legal ind\u00edgena (las autoridades, los procedimientos, los mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos ind\u00edgenas) a nivel de principios constitucionales con una condici\u00f3n: el reconocimiento constitucional se debe compatibilizar por una ley secundaria. Esa ley no se da hasta ahora. \u00bfQu\u00e9 sucede hoy en Am\u00e9rica Latina con los sistemas legales de los estados uninacionales? En el 2001, el Departamento de Estado de Estados Unidos hizo un sondeo de lo que sucede en la administraci\u00f3n de justicia de n uestros pa\u00edses. Su c onclusi\u00f3n: las ram as judiciales son d\u00e9biles e incapaces, deficientes; los equipos y el entrenamiento tambi\u00e9n son deficientes; muy bajos salarios y corrupci\u00f3n generalizada. En el caso de Colombia, intimidaci\u00f3n. Los sistema s legale s de Am\u00e9ric a Latina han colapsado: el 70% de presos est\u00e1 sin sentencia, la gente que intenta acceder a rec ibir justicia tiene sus procesos archivados. En Ecuador, desde 1830 al 2007, se han creado 134 mil cuerpos legales, de los cuales el 70% est\u00e1 en vigencia. Ecuador y Bolivia est\u00e1n embarcados en las constituyentes, por lo que tendremo s nuevas constituciones, pero el marco jur\u00eddico quedar\u00e1 vigente. \u00bfQu\u00e9 tiempo demandar\u00e1 reformar y ajustar a la nueva Constituci\u00f3n todo el marco jur\u00eddico? Entre tres y cinco a\u00f1os si se trabaja todos los d\u00edas. La primera tarea de los estados uninacionales, luego de las reformas constitucionales es, por un lado, ajustar la legislaci\u00f3n secundaria; y por otro, limpiar la 'basura jur\u00eddica'. Otro tema: \u00bfC\u00f3mo han sido tratados los sistemas legales ind\u00edgenas por los medios de comunicaci\u00f3n? Como cr\u00f3nica roja. He recortado noticias de algunos peri\u00f3dicos: el 19 de mayo del 2004 un linchamiento; junio del 2004, al sur de Bolivia, la comunidad aymara asesina al alcalde. Los linchamientos como pr\u00e1ctica de justicia no son pocos. La prensa toma como cr\u00f3nica roja a los sistemas legales ind\u00edgenas. Tengo fotos a las que llamo fotos de la desinformaci\u00f3n publicadas en el 2005 en la revista \"Sucesos\" y en el 2007 en el diario \"El Extra\". La prensa, especialmente la televisi\u00f3n, llega y lo quePENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 53 52 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Docto r en Filosof\u00eda Antro pol\u00f3g ica rsidad Mayor de San Andr\u00e9 s (La Paz, Bolivia) y profe sor de Filosof\u00eda Compa rada en el Instituto de Filosof\u00eda de la RWTH , Aache n. Direc tor del Proyec to Educa tivas Andin as. Funcio nario del Minis terio de Justicia de Bolivia. Autor varias publicacio nes. Bol\u00edvar Beltr\u00e1n* Ecuador Foto: Samayadministran justicia: que es efectiva, \u00e1gil, oportuna; un juicio justo. Hoy en Am\u00e9rica Latina un juicio demora tres o cuatro a\u00f1os, y la condena, varios a\u00f1os. Y al final podr\u00eda resultar que el acusado es inocente. \u00bfCu\u00e1nta gente nuestra est\u00e1 en las c\u00e1rceles? En el caso de Ecuador , donde hay 34 c\u00e1rceles, entre diez mil y quince mil personas. En la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena un caso se resuelve en tres, cuatro o cinco d\u00edas; luego dan la resoluci\u00f3n, que es oral, justa. En un caso de administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena estim\u00e9 en un a\u00f1o la sanci\u00f3n a la persona que hab\u00eda quemado una casa. Me equivoqu\u00e9. La pena fue reparar el da\u00f1o causado. \u00c9l dec\u00eda: \"Tienen que castigarme\"; no fue as\u00ed. La sentencia fue reconstruir la casa, pararse frente a la comunidad y organizar la minka para realizar el trabajo. \u00a1Una justicia reparadora! El sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de cada pueblo, pues cada uno tiene su particularidad y eso es hermoso. A veces los jueces nos dicen: \"No, la administraci\u00f3n de justicia es igual para todos\". O lo que nos dice la legislaci\u00f3n nacional: el desconocimiento de la ley no excusa a persona alguna, todos estamos obligados a conocer la legislaci\u00f3n nacional de los pa\u00edses. En Ecuador tenemos la obligaci\u00f3n de conocer 92 mil leyes. \u00bfA qui\u00e9n le cabe eso? \u00a1Imposible! En una asamblea de la nacionalidad Shuar se re\u00fanen para administrar justicia ancianos, adultos y ni\u00f1os. En la resoluci\u00f3n de conflictos los ni\u00f1os tienen un papel importante: van y llaman a la puerta de la casa del denunciado, de los afectados, de los comuneros. Si hacemos una comparaci\u00f3n con los procesos de la justicia ordinaria, ser\u00edan como los que citan a las partes. Los dirigentes de la Confederaci\u00f3n de los Pueblos de la Nacionalidad Quichua del Ecuador han ofrecido impulsar el tema del sistema legal ind\u00edgena. Necesitamos una serie de tareas, desde ir a las comunidades, participar en la administraci\u00f3n de justicia, hasta llegar a reuniones con el presidente de toma es el castigo, cuando tras ello existe un procedimiento. Eso es lo que sale en primera p\u00e1gina en uno de los peri\u00f3dicos de la regi\u00f3n sobre la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena: el castigo, el linchamiento. Nos queda un desaf\u00edo: hacer un trabajo con los medios de informaci\u00f3n. No podemos decir que la justicia ind\u00edgena es perfecta. Hay debilidades, pero no es linchamiento, tampoco justicia por mano propia. En su Diccionario Jur\u00eddico, Guillermo Cabanellas, uno de los tratadistas m\u00e1s conocidos en la legislaci\u00f3n occidental, se\u00f1ala: \"Linchamiento no es otra cosa que la forma popular de ejecutar justicia aplicando la pena capital sin esperar el pronunciamiento del fallo condenatorio\". Dice que se re\u00fane una turba, coge al delincuente y lo castiga. Pero no es as\u00ed la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena. Las sociedades o colectividades ind\u00edgenas son entidades milenarias que se han desarrollado en base a instituciones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas y culturales con una cosmovisi\u00f3n, y el sistema legal ind\u00edgena es una instituci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 ha pasado con nuestra administraci\u00f3n de justicia? La han denominado derecho consuetudinario y as\u00ed ha sido aprobado en las Constituciones de Am\u00e9rica Latina; se ha reconocido como una pr\u00e1ctica secundaria, la han llamado derecho ind\u00edgena, derecho quichua, justicia por mano propia, justicia tradicional, mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, sistema legal ind\u00edgena, derecho originario. Para su interrelaci\u00f3n con la sociedad ind\u00edgena los pueblos ind\u00edgenas tienen que asumir una definici\u00f3n de sus pr\u00e1cticas de justicia que las englobe, y que yo llamo sistema legal ind\u00edgena, porque re\u00fane todas las caracter\u00edsticas para ser tal. Las comunidades ind\u00edgenas sostienen que eso es una pr\u00e1ctica milenaria, colectiva, en proceso de perfeccionamiento, contrario a lo que tiene la sociedad occidental: un c\u00f3digo vigente 20, 40 o 50 a\u00f1os, que tipifica un delito, que fija la sanci\u00f3n, etc., que no cambia. En las comunidades ind\u00edgenas el sistema legal est\u00e1 en perfeccionamiento. En una asamblea la Corte Suprema, para tratar el tema. La corte presentar\u00e1 un proyecto de ley de reforma de su ley org\u00e1nica de la funci\u00f3n judicial en el que incluir\u00e1 un cap\u00edtulo del sistema legal ind\u00edgena. Rodolfo Stabenjag\u00fcen, relator de Naciones Unidas sobre el tema de los pueblos ind\u00edgenas, ha hecho varias recomendaciones a los estados, y la aspiraci\u00f3n es que la Comunidad Andina las recoja para que no queden en teor\u00eda, sino que se sume a la exigencia de los estados para reconocer esta pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena. Tenemos, pues, una serie de recomendaciones sencillas y complejas. Entre las m\u00e1s sencillas podr\u00eda citar la que establece que si una persona ind\u00edgena es detenida se le informar\u00e1 en su idioma. Desde el primer momento, si una persona ind\u00edgena es detenida o es procesada, se le debe decir en su idioma, caso contrario el proceso es nulo. Hay otras recomendaciones en el \u00e1mbito del Estado: que se reforme la Constituci\u00f3n, que se apruebe la legislaci\u00f3n secundaria. Se ha redactado un proyecto de ley sobre compatibilizaci\u00f3n de justicias con varias sugerencias. \u00bfQu\u00e9 pasa si un ind\u00edgena es sentenciado? Debe buscarse opciones al encarcelamiento como sanci\u00f3n, porque para los pueblos ind\u00edgenas la c\u00e1rcel no es la \u00fanica sanci\u00f3n. El desaf\u00edo es construir la pluralidad jur\u00eddica en el continente y para eso necesitamos que cada Corte Suprema de los pa\u00edses se abra al tema, sepamos las fortalezas y debilidades de cada una y se permita una reforma legal que haga posible la construcci\u00f3n de la pluralidad jur\u00eddica. En Bolivia est\u00e1n avanzando con la Constituyente; en Ecuador ese es el desaf\u00edo.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 55 54 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Abogado. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Doctor en Jurisprudencia. Diplomado Internacional Pueblos Ind\u00edgenas y Desarrollo (M\u00e9xico), Presidente de la Fundaci\u00f3n Lianas. Miembro del equipo de Investigaci\u00f3n y de Apoyo a las Nacionalidades Achuar y Shiwar. Director del Departamento Jur\u00eddico de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador . administran justicia: que es efectiva, \u00e1gil, oportuna; un juicio justo. Hoy en Am\u00e9rica Latina un juicio demora tres o cuatro a\u00f1os, y la condena, varios a\u00f1os. Y al final podr\u00eda resultar que el acusado es inocente. \u00bfCu\u00e1nta gente nuestra est\u00e1 en las c\u00e1rceles? En el caso de Ecuador , donde hay 34 c\u00e1rceles, entre diez mil y quince mil personas. En la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena un caso se resuelve en tres, cuatro o cinco d\u00edas; luego dan la resoluci\u00f3n, que es oral, justa. En un caso de administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena estim\u00e9 en un a\u00f1o la sanci\u00f3n a la persona que hab\u00eda quemado una casa. Me equivoqu\u00e9. La pena fue reparar el da\u00f1o causado. \u00c9l dec\u00eda: \"Tienen que castigarme\"; no fue as\u00ed. La sentencia fue reconstruir la casa, pararse frente a la comunidad y organizar la minka para realizar el trabajo. \u00a1Una justicia reparadora! El sistema legal ind\u00edgena se adapta a diferentes lugares y tiempos de acuerdo con el modo de vida de cada pueblo, pues cada uno tiene su particularidad y eso es hermoso. A veces los jueces nos dicen: \"No, la administraci\u00f3n de justicia es igual para todos\". O lo que nos dice la legislaci\u00f3n nacional: el desconocimiento de la ley no excusa a persona alguna, todos estamos obligados a conocer la legislaci\u00f3n nacional de los pa\u00edses. En Ecuador tenemos la obligaci\u00f3n de conocer 92 mil leyes. \u00bfA qui\u00e9n le cabe eso? \u00a1Imposible! En una asamblea de la nacionalidad Shuar se re\u00fanen para administrar justicia ancianos, adultos y ni\u00f1os. En la resoluci\u00f3n de conflictos los ni\u00f1os tienen un papel importante: van y llaman a la puerta de la casa del denunciado, de los afectados, de los comuneros. Si hacemos una comparaci\u00f3n con los procesos de la justicia ordinaria, ser\u00edan como los que citan a las partes. Los dirigentes de la Confederaci\u00f3n de los Pueblos de la Nacionalidad Quichua del Ecuador han ofrecido impulsar el tema del sistema legal ind\u00edgena. Necesitamos una serie de tareas, desde ir a las comunidades, participar en la administraci\u00f3n de justicia, hasta llegar a reuniones con el presidente de toma es el castigo, cuando tras ello existe un procedimiento. Eso es lo que sale en primera p\u00e1gina en uno de los peri\u00f3dicos de la regi\u00f3n sobre la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena: el castigo, el linchamiento. Nos queda un desaf\u00edo: hacer un trabajo con los medios de informaci\u00f3n. No podemos decir que la justicia ind\u00edgena es perfecta. Hay debilidades, pero no es linchamiento, tampoco justicia por mano propia. En su Diccionario Jur\u00eddico, Guillermo Cabanellas, uno de los tratadistas m\u00e1s conocidos en la legislaci\u00f3n occidental, se\u00f1ala: \"Linchamiento no es otra cosa que la forma popular de ejecutar justicia aplicando la pena capital sin esperar el pronunciamiento del fallo condenatorio\". Dice que se re\u00fane una turba, coge al delincuente y lo castiga. Pero no es as\u00ed la administraci\u00f3n de justicia ind\u00edgena. Las sociedades o colectividades ind\u00edgenas son entidades milenarias que se han desarrollado en base a instituciones econ\u00f3micas, sociales, pol\u00edticas y culturales con una cosmovisi\u00f3n, y el sistema legal ind\u00edgena es una instituci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 ha pasado con nuestra administraci\u00f3n de justicia? La han denominado derecho consuetudinario y as\u00ed ha sido aprobado en las Constituciones de Am\u00e9rica Latina; se ha reconocido como una pr\u00e1ctica secundaria, la han llamado derecho ind\u00edgena, derecho quichua, justicia por mano propia, justicia tradicional, mecanismos alternativos de resoluci\u00f3n de conflictos, sistema legal ind\u00edgena, derecho originario. Para su interrelaci\u00f3n con la sociedad ind\u00edgena los pueblos ind\u00edgenas tienen que asumir una definici\u00f3n de sus pr\u00e1cticas de justicia que las englobe, y que yo llamo sistema legal ind\u00edgena, porque re\u00fane todas las caracter\u00edsticas para ser tal. Las comunidades ind\u00edgenas sostienen que eso es una pr\u00e1ctica milenaria, colectiva, en proceso de perfeccionamiento, contrario a lo que tiene la sociedad occidental: un c\u00f3digo vigente 20, 40 o 50 a\u00f1os, que tipifica un delito, que fija la sanci\u00f3n, etc., que no cambia. En las comunidades ind\u00edgenas el sistema legal est\u00e1 en perfeccionamiento. En una asamblea la Corte Suprema, para tratar el tema. La corte presentar\u00e1 un proyecto de ley de reforma de su ley org\u00e1nica de la funci\u00f3n judicial en el que incluir\u00e1 un cap\u00edtulo del sistema legal ind\u00edgena. Rodolfo Stabenjag\u00fcen, relator de Naciones Unidas sobre el tema de los pueblos ind\u00edgenas, ha hecho varias recomendaciones a los estados, y la aspiraci\u00f3n es que la Comunidad Andina las recoja para que no queden en teor\u00eda, sino que se sume a la exigencia de los estados para reconocer esta pr\u00e1ctica milenaria del sistema legal ind\u00edgena. Tenemos, pues, una serie de recomendaciones sencillas y complejas. Entre las m\u00e1s sencillas podr\u00eda citar la que establece que si una persona ind\u00edgena es detenida se le informar\u00e1 en su idioma. Desde el primer momento, si una persona ind\u00edgena es detenida o es procesada, se le debe decir en su idioma, caso contrario el proceso es nulo. Hay otras recomendaciones en el \u00e1mbito del Estado: que se reforme la Constituci\u00f3n, que se apruebe la legislaci\u00f3n secundaria. Se ha redactado un proyecto de ley sobre compatibilizaci\u00f3n de justicias con varias sugerencias. \u00bfQu\u00e9 pasa si un ind\u00edgena es sentenciado? Debe buscarse opciones al encarcelamiento como sanci\u00f3n, porque para los pueblos ind\u00edgenas la c\u00e1rcel no es la \u00fanica sanci\u00f3n. El desaf\u00edo es construir la pluralidad jur\u00eddica en el continente y para eso necesitamos que cada Corte Suprema de los pa\u00edses se abra al tema, sepamos las fortalezas y debilidades de cada una y se permita una reforma legal que haga posible la construcci\u00f3n de la pluralidad jur\u00eddica. En Bolivia est\u00e1n avanzando con la Constituyente; en Ecuador ese es el desaf\u00edo.PENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 55 54 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Abogado. Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Sociales. Doctor en Jurisprudencia. Diplomado Internacional Pueblos Ind\u00edgenas y Desarrollo (M\u00e9xico), Presidente de la Fundaci\u00f3n Lianas. Miembro del equipo de Investigaci\u00f3n y de Apoyo a las Nacionalidades Achuar y Shiwar. Director del Departamento Jur\u00eddico de la Confederaci\u00f3n de Nacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador . derecho fundamental de nuestros pueblos ind\u00edgenas es el de desarrollar nuestra vida cultural, profesar nuestra propia religi\u00f3n y emplear nuestro propio idioma. Nuestr a cultura es nuestra identidad, es vida fundamentalmente\" . Nosotros estamos unidos desde el \u00c1rtico hasta Tierra del Fuego por esta misma forma de ver el mundo, nuestra tierra, nuestro fuego, nuestra agua, nuestro aire, o sea nuestra relaci\u00f3n con el cosmos, Tata Inti, y Mama Quilla, y nuestros dem\u00e1s seres tutelares que nos permiten tener este derecho basado en la naturaleza. Quiz\u00e1 lo m\u00e1s importante que tenemos en nuestra cosmovisi\u00f3n es nuestra relaci\u00f3n con la madre tierra, porque ella es sagrada. As\u00ed decimos: \"De ella venimos y a ella vamos\". Tenemos esta relaci\u00f3n en la cual no somos m\u00e1s que hermanos con los animales y las plantas, por eso decimos: \"Acabando con nuestra tierra, acabar\u00e1n con 2 nosotros\" . Al respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos civiles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el derecho de dominio, el derecho privado en el cual Occidente se afirma como en la columna vertebral. Al respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos civiles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el derecho de dominio, el derecho privado en el cual Occidente se afirma como en la columna vertebral. \"Es el derecho del uso y del abuso, es ejercer el dominio sobre la cosa...\" o cuando se habla en elVengo del Qollasuyo Argentino, la parte sur del 1 Tawaintisuyu , una de las cuatro regiones del sol, pertenezco al pueblo Qolla y soy abogada. Voy a exponer el tema \"Los derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\". Estos son: el derecho a la identidad cultural, el de ser pueblos, el derecho al territorio, el derecho de los pueblos originarios, que lo llaman el consuetudinario y para nosotros es el verdadero derecho, y tambi\u00e9n el derecho a la libre determinaci\u00f3n. Es el derecho m\u00e1s violado en Argentina por el etnocidio que se hizo con nuestros pueblos quit\u00e1n donos nuestr a cultur a, evange forma de \"amansarnos\" y poder quitarnos la tierra. Quiero referirme a un evento sobre derechos de los pueblos originarios, realizado en M\u00e9xico, en 1993, y por eso las definiciones que expongo son expresiones de nuestros hermanos de Am\u00e9rica: \u00bfCu\u00e1l es nuestra identidad? \"Nuestra identidad cultural est\u00e1 formada por todas las distintas manifestaciones que tenemos al relacionarnos con nuestra madre tierra y las relaciones entre nosotros mismos como seres humanos colectivos. Nuestras culturas son diferentes y confieren una identidad particular a cada uno de nuestros pueblos. Como ind\u00edgenas tenemos el derecho de desarrollar libremente nuestra personalidad e identidad. Un Derecho a la identidad culturalDerechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas Para el Estado la tierra es el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas que no son los pueblos, las personas individuales y la gran diferencia con nosotros es que no vamos a reclamar nunca una propiedad individual si no colectiva. (vigente en Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Colombia y Venezuela) tambi\u00e9n recoge este derecho a la 5 identidad, cuando habla en los art\u00edculos 2\u00b0 2b y en el 6 5\u00b0 a sobre todas las instituciones que tenemos y que deben respetarse al igual que el desarrollo con 7 identidad (art\u00edculo 7.1). Esta es una de las formas de vida m\u00e1s importantes que tenemos: poder crecer con identidad... Alguno de los hermanos dec\u00eda: esto no es para mejorar, es para vivir bien, es el sumak kausay (el buen vivir) que tenemos en el idioma quechua, esto es el desarrollo con identidad que debemos fortalecer. Muchas veces nos hablan del desarrollo desde el punto de vista del \"progreso\" o de \"mejorar la vida\" como en Occidente y eso no es lo nuestro. Ser pueblos para los estados es el conjunto de ciudadanos que forman un pa\u00eds. Para nosotros, como lo dice el doctor Rodolfo Stavenghagen, \"es el conjunto de rasgos que caracterizan a un conglomerado humano en t\u00e9rminos territoriales, hist\u00f3ricos, culturales, \u00e9tnicos y le dan un sentido de identidad\". Somos seres humanos colectivos y \"pueblo ind\u00edgena es el que adem\u00e1s de presentar estos rasgos es originario de la regi\u00f3n que habita y ha quedado incluido en la institucionalidad de otra sociedad dominante y se distingue por la conciencia que desarrollan sus miembros\". (Instituto Interamericano de Derechos Humanos). Este tema de la conciencia es relevante, lo destaco porque en Argentina somos much\u00edsimos miembros del pueblo Qolla o de otros pueblos ind\u00edgenas, pero hay muchos que han perdido la conciencia y entonces es solo gente de piel oscura que no sabe qui\u00e9n es. El Convenio 169 de la OIT lo recoge y el concepto de 8 pueblo est\u00e1 reafirmado. Derecho de ser pueblosderecho minero de la explotaci\u00f3n... Obviamente no podemos dominar ni explotar a nuestra madre, por eso decimos que nuestro derecho es diferente, basado en nuestra cosmovisi\u00f3n, en nuestra vida comunitaria, en principios como la solidaridad, la reciprocidad, la complementariedad. Estos principios son los que hacen a nuestra identidad cultural. El derecho a la identidad ha sido reconocido por distintos documentos internacionales como la Declaraci\u00f3n Interamericana de los Derechos de los 3 Pueblos Ind\u00edgenas de la OEA, (art.V), que est\u00e1 en preparaci\u00f3n permanente desde hace tantos a\u00f1os al 4 igual que la de la ONU, (art\u00edculo 8), y realmente es lo que all\u00ed se denomina el derecho a no ser \"asimilados\". Por eso la identidad es un derecho humano fundamental, porque es la subsistencia misma del pueblo: si el pueblo pierde su identidad, habr\u00e1 perdido su condici\u00f3n de \"ser pueblo ind\u00edgena\". La identidad es lo que marca la diferencia. Somos los pueblos quechuas, aymaras en Bolivia; tobas, mapuches, guaran\u00edes, qollas en Argentina, etc. Nosotros hablamos tanto de la diversidad porque esta desaparecer\u00eda si nos homogenizaran como pretenden los estados, que todos seamos chilenos, argentinos, colombianos, peruanos, etc. Porque hay diversidad queremos la unidad de los pueblos originarios. Este derecho est\u00e1 dentro del respeto a la identidad, es como un cap\u00edtulo aparte. Generalmente, lo que se hace en Argentina es transmitir los conocimientos occidentales a trav\u00e9s de la lengua ind\u00edgena por seudomaestros ind\u00edgenas, pues la legislaci\u00f3n no permite ense\u00f1ar a quienes no son docentes. Por eso nuestros ancianos, sabios o dirigentes de comunidades no pueden educar, sino traducir. El Convenio 169 de la OIT sobre pueblos ind\u00edgenas Derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce interculturalPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 57 56 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Los espa\u00f1oles llamaron Imperio Incaico al Tawaintisuyu. 2. \"Cada part\u00edcula de esta tierra es sagrada para mi pueblo, cada hoja resplandeciente, cada playa arenosa, cada neblina en el oscuro bosque, cada claro y cada insecto con su zumbido son sagrados en la memoria y en la experiencia de mi pueblo\" (Cacique Seattle - Carta al Presidente Franklin de Estados Unidos).3. \"Los pueblos ind\u00edgenas tendr\u00e1n derecho a preservar , expresar y desarrollar libremente su identidad cultural, en todos sus aspectos, libre de todo intento de asimilaci\u00f3n \". 4. \"Los pueblos y las personas ind\u00edgenas tienen derecho a no sufrir la asimilaci\u00f3n forzada o la destrucci\u00f3n de su cultura \". 5. \"Que promuevan la plena efectividad de los derechos sociales, econ\u00f3micos, culturales de esos pueblos respetando su identidad social y cultural, sus costumbres y tradiciones y sus instituciones\". 6. \"Deber\u00e1 reconocerse y protegerse los valores y pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosos y espirituales propios de dichos pueblos y deber\u00e1 tomarse debidamente en consideraci\u00f3n la \u00edndole de los problemas que se les plantean tanto colectiva como individualmente\". 7. \"Los pueblos interesados deber\u00e1n tener el derecho de decidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medida en que este afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiritual y las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de controlar en la medida de lo posible su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural\". 8. \"La conciencia de su identidad ind\u00edgena o tribal deber\u00e1 considerarse un criterio fundamental para determinar los grupos a los que se aplican las disposiciones del presente convenio\".Nimia Apaza* Pueblo Colla - Argentinaderecho fundamental de nuestros pueblos ind\u00edgenas es el de desarrollar nuestra vida cultural, profesar nuestra propia religi\u00f3n y emplear nuestro propio idioma. Nuestr a cultura es nuestra identidad, es vida fundamentalmente\" . Nosotros estamos unidos desde el \u00c1rtico hasta Tierra del Fuego por esta misma forma de ver el mundo, nuestra tierra, nuestro fuego, nuestra agua, nuestro aire, o sea nuestra relaci\u00f3n con el cosmos, Tata Inti, y Mama Quilla, y nuestros dem\u00e1s seres tutelares que nos permiten tener este derecho basado en la naturaleza. Quiz\u00e1 lo m\u00e1s importante que tenemos en nuestra cosmovisi\u00f3n es nuestra relaci\u00f3n con la madre tierra, porque ella es sagrada. As\u00ed decimos: \"De ella venimos y a ella vamos\". Tenemos esta relaci\u00f3n en la cual no somos m\u00e1s que hermanos con los animales y las plantas, por eso decimos: \"Acabando con nuestra tierra, acabar\u00e1n con 2 nosotros\" . Al respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos civiles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el derecho de dominio, el derecho privado en el cual Occidente se afirma como en la columna vertebral. Al respecto har\u00e9 una reflexi\u00f3n sobre los c\u00f3digos civiles que rigen en Am\u00e9rica, cuando se define el derecho de dominio, el derecho privado en el cual Occidente se afirma como en la columna vertebral. \"Es el derecho del uso y del abuso, es ejercer el dominio sobre la cosa...\" o cuando se habla en elVengo del Qollasuyo Argentino, la parte sur del 1 Tawaintisuyu , una de las cuatro regiones del sol, pertenezco al pueblo Qolla y soy abogada. Voy a exponer el tema \"Los derechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas\". Estos son: el derecho a la identidad cultural, el de ser pueblos, el derecho al territorio, el derecho de los pueblos originarios, que lo llaman el consuetudinario y para nosotros es el verdadero derecho, y tambi\u00e9n el derecho a la libre determinaci\u00f3n. Es el derecho m\u00e1s violado en Argentina por el etnocidio que se hizo con nuestros pueblos quit\u00e1n donos nuestr a cultur a, evange forma de \"amansarnos\" y poder quitarnos la tierra. Quiero referirme a un evento sobre derechos de los pueblos originarios, realizado en M\u00e9xico, en 1993, y por eso las definiciones que expongo son expresiones de nuestros hermanos de Am\u00e9rica: \u00bfCu\u00e1l es nuestra identidad? \"Nuestra identidad cultural est\u00e1 formada por todas las distintas manifestaciones que tenemos al relacionarnos con nuestra madre tierra y las relaciones entre nosotros mismos como seres humanos colectivos. Nuestras culturas son diferentes y confieren una identidad particular a cada uno de nuestros pueblos. Como ind\u00edgenas tenemos el derecho de desarrollar libremente nuestra personalidad e identidad. Un Derecho a la identidad culturalDerechos fundamentales de los pueblos ind\u00edgenas Para el Estado la tierra es el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas que no son los pueblos, las personas individuales y la gran diferencia con nosotros es que no vamos a reclamar nunca una propiedad individual si no colectiva. (vigente en Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Colombia y Venezuela) tambi\u00e9n recoge este derecho a la 5 identidad, cuando habla en los art\u00edculos 2\u00b0 2b y en el 6 5\u00b0 a sobre todas las instituciones que tenemos y que deben respetarse al igual que el desarrollo con 7 identidad (art\u00edculo 7.1). Esta es una de las formas de vida m\u00e1s importantes que tenemos: poder crecer con identidad... Alguno de los hermanos dec\u00eda: esto no es para mejorar, es para vivir bien, es el sumak kausay (el buen vivir) que tenemos en el idioma quechua, esto es el desarrollo con identidad que debemos fortalecer. Muchas veces nos hablan del desarrollo desde el punto de vista del \"progreso\" o de \"mejorar la vida\" como en Occidente y eso no es lo nuestro. Ser pueblos para los estados es el conjunto de ciudadanos que forman un pa\u00eds. Para nosotros, como lo dice el doctor Rodolfo Stavenghagen, \"es el conjunto de rasgos que caracterizan a un conglomerado humano en t\u00e9rminos territoriales, hist\u00f3ricos, culturales, \u00e9tnicos y le dan un sentido de identidad\". Somos seres humanos colectivos y \"pueblo ind\u00edgena es el que adem\u00e1s de presentar estos rasgos es originario de la regi\u00f3n que habita y ha quedado incluido en la institucionalidad de otra sociedad dominante y se distingue por la conciencia que desarrollan sus miembros\". (Instituto Interamericano de Derechos Humanos). Este tema de la conciencia es relevante, lo destaco porque en Argentina somos much\u00edsimos miembros del pueblo Qolla o de otros pueblos ind\u00edgenas, pero hay muchos que han perdido la conciencia y entonces es solo gente de piel oscura que no sabe qui\u00e9n es. El Convenio 169 de la OIT lo recoge y el concepto de 8 pueblo est\u00e1 reafirmado. Derecho de ser pueblosderecho minero de la explotaci\u00f3n... Obviamente no podemos dominar ni explotar a nuestra madre, por eso decimos que nuestro derecho es diferente, basado en nuestra cosmovisi\u00f3n, en nuestra vida comunitaria, en principios como la solidaridad, la reciprocidad, la complementariedad. Estos principios son los que hacen a nuestra identidad cultural. El derecho a la identidad ha sido reconocido por distintos documentos internacionales como la Declaraci\u00f3n Interamericana de los Derechos de los 3 Pueblos Ind\u00edgenas de la OEA, (art.V), que est\u00e1 en preparaci\u00f3n permanente desde hace tantos a\u00f1os al 4 igual que la de la ONU, (art\u00edculo 8), y realmente es lo que all\u00ed se denomina el derecho a no ser \"asimilados\". Por eso la identidad es un derecho humano fundamental, porque es la subsistencia misma del pueblo: si el pueblo pierde su identidad, habr\u00e1 perdido su condici\u00f3n de \"ser pueblo ind\u00edgena\". La identidad es lo que marca la diferencia. Somos los pueblos quechuas, aymaras en Bolivia; tobas, mapuches, guaran\u00edes, qollas en Argentina, etc. Nosotros hablamos tanto de la diversidad porque esta desaparecer\u00eda si nos homogenizaran como pretenden los estados, que todos seamos chilenos, argentinos, colombianos, peruanos, etc. Porque hay diversidad queremos la unidad de los pueblos originarios. Este derecho est\u00e1 dentro del respeto a la identidad, es como un cap\u00edtulo aparte. Generalmente, lo que se hace en Argentina es transmitir los conocimientos occidentales a trav\u00e9s de la lengua ind\u00edgena por seudomaestros ind\u00edgenas, pues la legislaci\u00f3n no permite ense\u00f1ar a quienes no son docentes. Por eso nuestros ancianos, sabios o dirigentes de comunidades no pueden educar, sino traducir. El Convenio 169 de la OIT sobre pueblos ind\u00edgenas Derecho a una educaci\u00f3n biling\u00fce interculturalPENSAMIENT O Y SABIDUR\u00cdA EN LA CUL TURA IND\u00cdGENA 57 56 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA 1. Los espa\u00f1oles llamaron Imperio Incaico al Tawaintisuyu. 2. \"Cada part\u00edcula de esta tierra es sagrada para mi pueblo, cada hoja resplandeciente, cada playa arenosa, cada neblina en el oscuro bosque, cada claro y cada insecto con su zumbido son sagrados en la memoria y en la experiencia de mi pueblo\" (Cacique Seattle - Carta al Presidente Franklin de Estados Unidos).3. \"Los pueblos ind\u00edgenas tendr\u00e1n derecho a preservar , expresar y desarrollar libremente su identidad cultural, en todos sus aspectos, libre de todo intento de asimilaci\u00f3n \". 4. \"Los pueblos y las personas ind\u00edgenas tienen derecho a no sufrir la asimilaci\u00f3n forzada o la destrucci\u00f3n de su cultura \". 5. \"Que promuevan la plena efectividad de los derechos sociales, econ\u00f3micos, culturales de esos pueblos respetando su identidad social y cultural, sus costumbres y tradiciones y sus instituciones\". 6. \"Deber\u00e1 reconocerse y protegerse los valores y pr\u00e1cticas sociales, culturales, religiosos y espirituales propios de dichos pueblos y deber\u00e1 tomarse debidamente en consideraci\u00f3n la \u00edndole de los problemas que se les plantean tanto colectiva como individualmente\". 7. \"Los pueblos interesados deber\u00e1n tener el derecho de decidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medida en que este afecte sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiritual y las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de controlar en la medida de lo posible su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural\". 8. \"La conciencia de su identidad ind\u00edgena o tribal deber\u00e1 considerarse un criterio fundamental para determinar los grupos a los que se aplican las disposiciones del presente convenio\".Nimia Apaza* Pueblo Colla - ArgentinaHemos logrado que en este convenio como en la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas y en la de la OEA, se consagre la palabra pueblos ind\u00edgenas y dejemos de ser poblaciones o minor\u00edas. La Constituci\u00f3n en argentina dispone \"reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos\". Ah\u00ed discutimos porque somos pueblos ind\u00edgenas que estamos en varios pa\u00edses: el qolla forma parte de Bolivia, Per\u00fa, Chile y Argentina, los guaran\u00edes de Bolivia, Argentina y Paraguay, y el mapuche de Chile y Argentina. Es nuestra tierra ancestral, es el espacio de la naturaleza en el cual estamos ejerciendo nuestra influencia cultural y de la cual estamos recibiendo toda nuestra sabidur\u00eda porque nos transmite todo lo que somos, lo que tenemos. Esta madre tierra con toda su biodiversidad es el lugar donde desarrollamos la cultura, la espiritualidad, nuestra lengua y la forma de organizaci\u00f3n social. Por eso, este territorio es para nosotros el aire, el suelo, el subsuelo, mientras que para los estados de toda Am\u00e9rica del Sur, el subsuelo es suyo y no pertenece a los pueblos ind\u00edgenas. Nosotros tenemos un concepto m\u00e1s profundo que tiene que ver con la totalidad del cosmos y por eso no podemos entender ese derecho, especialmente el minero. Los hermanos de los salares que tenemos en Jujuy dicen: \"Vamos a cosechar la sal, la sal es lo que nos da la madre tierra\". \u00bfC\u00f3mo entendemos que eso no nos pertenece? Hay profundas contradicciones entre nuestra cosmovisi\u00f3n y un derecho que est\u00e1 concebido desde el punto de vista econ\u00f3mico. El Convenio 169 consagra la participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en la administraci\u00f3n, uso y gesti\u00f3n de los recursos naturales y la Constituci\u00f3n argentina solo habla de participaci\u00f3n. Nuestra lucha ahora es por la verdadera participaci\u00f3n, para evitar el saqueo de los recursos naturales. En principio, dentro del territorio est\u00e1 la tierra que posee cada comunero/a. Pero para el Estado la tierra Derecho al territorioes el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas que no son los pueblos, las personas individuales, la gran diferencia con nosotros es que no vamos a reclamar nunca una propiedad individual sino colectiva. Nuestra Constituci\u00f3n de 1994 reconoce \"la personer\u00eda jur\u00eddica de las comunidades, la posesi\u00f3n y la propiedad comunitaria de las tierras\", da la posibilidad de entregar m\u00e1s tierras y establece que \"ninguna de estas tierras ser\u00e1 enajenable, transmisible, ni susceptible de grav\u00e1menes o embargos\". Es el derecho a ejercer nuestra cultura, a tener nuestra m\u00fasica, nuestras lenguas; que nos permite usar nuestra ropa (que en Argentina no se puede usar por la discriminaci\u00f3n exagerada y b\u00e1rbara que hay), es el derecho a poder vivir en casa con una tecnolog\u00eda 9 apropiada. Este derecho a la libre determinaci\u00f3n lo vemos cada d\u00eda y cada instante, es el derecho que tenemos a ser nosotros mismos, a manejarnos con nuestra identidad, con nuestra cosmovisi\u00f3n, con nuestra espiritualidad. Aqu\u00ed la Constituci\u00f3n de 1853 que dec\u00eda: \"Convertir los indios al catolicismo\". Estamos en un proceso de recuperaci\u00f3n de tierras y de su titulaci\u00f3n tambi\u00e9n, y en algunos casos no podemos hacer mucho, hay desalojos a pesar de que hay una ley de emergencia que paraliza los desalojos en Argentina... Estamos tambi\u00e9n en la lucha de ejercer nuestro derecho a la participaci\u00f3n porque los derechos est\u00e1n escritos desde 1994, pero reci\u00e9n ahora estamos empezando nuestra etapa de efectivizaci\u00f3n. Finalmente, agradezco a los hermanos presentes en el Foro, a la CAN, por esta posibilidad que nos dan del encuentro de los que estamos trabajando con el recurso m\u00e1s grande que nos dio la madre tierra que es nuestro entendimiento, siempre teniendo en cuenta que para nosotros no es \"pienso, luego existo\", sino \"siento, luego existo\". Derecho a la libre determinaci\u00f3n58 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Jurista ind\u00edgena de Argentina. Presidenta del Instituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena. Ex coordinadora del Programa de Desarrollo Rural para el Pueblo Guaran\u00ed de Jujuy. Representante de los pueblos ind\u00edgenas de Argentina ante la Primera Asamblea del Fondo Ind\u00edgena de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. 9. En la puna fr\u00eda, con adobes y no con escuelas de bloque o de ladrillo donde los chicos no aguantan el fr\u00edo; para el pueblo guaran\u00ed en casas amplias con grandes \u00e1rboles que les dan sombra y no en casas del Instituto de Vivienda cuando les adjudican una casa chiquitita, con techo de chapa con 50 grados de calor... Foto: PRA TECHemos logrado que en este convenio como en la Declaraci\u00f3n de Naciones Unidas y en la de la OEA, se consagre la palabra pueblos ind\u00edgenas y dejemos de ser poblaciones o minor\u00edas. La Constituci\u00f3n en argentina dispone \"reconocer la preexistencia \u00e9tnica y cultural de los pueblos ind\u00edgenas argentinos\". Ah\u00ed discutimos porque somos pueblos ind\u00edgenas que estamos en varios pa\u00edses: el qolla forma parte de Bolivia, Per\u00fa, Chile y Argentina, los guaran\u00edes de Bolivia, Argentina y Paraguay, y el mapuche de Chile y Argentina. Es nuestra tierra ancestral, es el espacio de la naturaleza en el cual estamos ejerciendo nuestra influencia cultural y de la cual estamos recibiendo toda nuestra sabidur\u00eda porque nos transmite todo lo que somos, lo que tenemos. Esta madre tierra con toda su biodiversidad es el lugar donde desarrollamos la cultura, la espiritualidad, nuestra lengua y la forma de organizaci\u00f3n social. Por eso, este territorio es para nosotros el aire, el suelo, el subsuelo, mientras que para los estados de toda Am\u00e9rica del Sur, el subsuelo es suyo y no pertenece a los pueblos ind\u00edgenas. Nosotros tenemos un concepto m\u00e1s profundo que tiene que ver con la totalidad del cosmos y por eso no podemos entender ese derecho, especialmente el minero. Los hermanos de los salares que tenemos en Jujuy dicen: \"Vamos a cosechar la sal, la sal es lo que nos da la madre tierra\". \u00bfC\u00f3mo entendemos que eso no nos pertenece? Hay profundas contradicciones entre nuestra cosmovisi\u00f3n y un derecho que est\u00e1 concebido desde el punto de vista econ\u00f3mico. El Convenio 169 consagra la participaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en la administraci\u00f3n, uso y gesti\u00f3n de los recursos naturales y la Constituci\u00f3n argentina solo habla de participaci\u00f3n. Nuestra lucha ahora es por la verdadera participaci\u00f3n, para evitar el saqueo de los recursos naturales. En principio, dentro del territorio est\u00e1 la tierra que posee cada comunero/a. Pero para el Estado la tierra Derecho al territorioes el derecho a la propiedad privada, el derecho de las personas que no son los pueblos, las personas individuales, la gran diferencia con nosotros es que no vamos a reclamar nunca una propiedad individual sino colectiva. Nuestra Constituci\u00f3n de 1994 reconoce \"la personer\u00eda jur\u00eddica de las comunidades, la posesi\u00f3n y la propiedad comunitaria de las tierras\", da la posibilidad de entregar m\u00e1s tierras y establece que \"ninguna de estas tierras ser\u00e1 enajenable, transmisible, ni susceptible de grav\u00e1menes o embargos\". Es el derecho a ejercer nuestra cultura, a tener nuestra m\u00fasica, nuestras lenguas; que nos permite usar nuestra ropa (que en Argentina no se puede usar por la discriminaci\u00f3n exagerada y b\u00e1rbara que hay), es el derecho a poder vivir en casa con una tecnolog\u00eda 9 apropiada. Este derecho a la libre determinaci\u00f3n lo vemos cada d\u00eda y cada instante, es el derecho que tenemos a ser nosotros mismos, a manejarnos con nuestra identidad, con nuestra cosmovisi\u00f3n, con nuestra espiritualidad. Aqu\u00ed la Constituci\u00f3n de 1853 que dec\u00eda: \"Convertir los indios al catolicismo\". Estamos en un proceso de recuperaci\u00f3n de tierras y de su titulaci\u00f3n tambi\u00e9n, y en algunos casos no podemos hacer mucho, hay desalojos a pesar de que hay una ley de emergencia que paraliza los desalojos en Argentina... Estamos tambi\u00e9n en la lucha de ejercer nuestro derecho a la participaci\u00f3n porque los derechos est\u00e1n escritos desde 1994, pero reci\u00e9n ahora estamos empezando nuestra etapa de efectivizaci\u00f3n. Finalmente, agradezco a los hermanos presentes en el Foro, a la CAN, por esta posibilidad que nos dan del encuentro de los que estamos trabajando con el recurso m\u00e1s grande que nos dio la madre tierra que es nuestro entendimiento, siempre teniendo en cuenta que para nosotros no es \"pienso, luego existo\", sino \"siento, luego existo\". Derecho a la libre determinaci\u00f3n58 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Jurista ind\u00edgena de Argentina. Presidenta del Instituto de Derecho Positivo Ind\u00edgena. Ex coordinadora del Programa de Desarrollo Rural para el Pueblo Guaran\u00ed de Jujuy. Representante de los pueblos ind\u00edgenas de Argentina ante la Primera Asamblea del Fondo Ind\u00edgena de Latinoam\u00e9rica y el Caribe. 9. En la puna fr\u00eda, con adobes y no con escuelas de bloque o de ladrillo donde los chicos no aguantan el fr\u00edo; para el pueblo guaran\u00ed en casas amplias con grandes \u00e1rboles que les dan sombra y no en casas del Instituto de Vivienda cuando les adjudican una casa chiquitita, con techo de chapa con 50 grados de calor... Foto: PRA TECIII.ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR \u00d3scar Blanco, un amigo cusque\u00f1o, que muri\u00f3 hace veinte a\u00f1os, dio la definici\u00f3n m\u00e1s clara sobre la diferencia entre la agricultura t\u00e9cnica moderna con fines de productividad y rentabilidad y la agricultura andina o, m\u00e1s propiamente, la agricultura andino - amaz\u00f3nica. \u00bfQu\u00e9 es la agricultura andina?, le pregunt\u00e9. Se arrodill\u00f3, tom\u00f3 un pu\u00f1ado de tierra y la bes\u00f3. \u00a1Esta es la agricultura andina!, exclam\u00f3. Eso nos hizo reflexionar y de ah\u00ed nuestra preocupaci\u00f3n por acercarnos a la agricultura campesina, andina; ah\u00ed entend\u00ed que yo no era el experto que llevaba propuestas para cambiar a los campesinos, sino un acompa\u00f1ante y ten\u00eda que aprender de ellos, que eran los expertos. La agricultura aparece en los Andes hace m\u00e1s de 8.000 a\u00f1os. Fue la principal actividad, como hasta hoy, de los campesinos o los prehisp\u00e1nicos de ese entonces. Nuestras culturas son agroc\u00e9ntricas y tenemos que pensar -quienes estamos preocupados por la cosmovisi\u00f3n andina o por cualquiera de las puertas de entrada a lo andino - a partir de la agricultura campesina andina. Recuerdo la presentaci\u00f3n de un diccionario sobre t\u00e9rminos quechuas en la Universidad Nacional Mayor de San Marcos en el que el autor dec\u00eda que el 90% de las expresiones quechuas que encontraba se refer\u00eda a la crianza de la chacra, a esta crianza campesina andina. \u00bfTenemos en cuenta esta situaci\u00f3n que confirma el agrocentrismo andino? Este af\u00e1n de acompa\u00f1ar a las comunidades campesinas me permiti\u00f3 caminar por las chacras de los campesinos. Desde hace 15 a\u00f1os, en el PRATEC, realizamos cursos de reflexi\u00f3n sobre la agricultura campesina andina. Hoy dir\u00eda que criamos nuestra familia en agricultura y cultura andina. A partir de Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra La crianza de las plantas y animales las realizamos al amparo de la pachamama (madre tierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos permiso con los ritos. esta reflexi\u00f3n muchos de los participantes, que eran j\u00f3venes agr\u00f3nomos, regresaron a sus comunidades para formar ONG , acompa\u00f1ar a sus parientes, a sus amigos y hermanos y descolonizarse mentalmente de la educaci\u00f3n formal que recibieron. Yo no termino de descolonizarme. A pesar de mis esfuerzos, siempre tengo en la boca la terminolog\u00eda tecnocient\u00edfica que me aleja de la crianza de la chacra. Crianza no es igual que manejo. Como agr\u00f3nomo, manejo plantas con criterios de eficiencia y rentabilidad en funci\u00f3n del mercado, porque ese es el negocio. Pero en la agricultura andina, el campesino no maneja plantas: las cr\u00eda con respeto y cari\u00f1o. Esta crianza es una relaci\u00f3n afectuosa con la planta. Por eso la crianza de las plantas est\u00e1 llena de manifestaciones que llamamos rituales. Se hace un ritual antes de roturar la tierra para la primera siembra, antes de los aporques, antes de la cosecha, antes del almacenamie nto. Si falta lluvia, se reali za un ritual para pedir lluvia; si cae una granizada, ritualizamos, para volvernos a armonizar , porque el granizo avisa que estamos desarmonizados. A estas expresiones de cari\u00f1o las llamamos rituales. Vistas desde Occidente son costumbres, creencias, supersticiones. Muchos piensan que la agricultura andina no existe, que hay una arrolladora modernizaci\u00f3n, un desarrollo que llaman globalizaci\u00f3n y que indefectiblemente todos tendemos hacia ello. Pero cuando vemos el campo no es as\u00ed: mientras hagamos los rituales con cari\u00f1o, despertemos a los apus (cerros protectores) que est\u00e1n dormidos y recuperemos los centros ceremoniales (hoy convertidos en centros tur\u00edsticos), donde est\u00e1n nuestros calendarios agroastron\u00f3micos de crianza de las chacras, en conversaci\u00f3n con el sol, la luna, las estrellas, las plantas, los animales, los apus, la pachamama, las cochas (lagunas), los puquiales, el granizo, la helada, y aun con los difuntos, esto queENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 61 Julio V alladolid* Per\u00faIII.ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR \u00d3scar Blanco, un amigo cusque\u00f1o, que muri\u00f3 hace veinte a\u00f1os, dio la definici\u00f3n m\u00e1s clara sobre la diferencia entre la agricultura t\u00e9cnica moderna con fines de productividad y rentabilidad y la agricultura andina o, m\u00e1s propiamente, la agricultura andino - amaz\u00f3nica. \u00bfQu\u00e9 es la agricultura andina?, le pregunt\u00e9. Se arrodill\u00f3, tom\u00f3 un pu\u00f1ado de tierra y la bes\u00f3. \u00a1Esta es la agricultura andina!, exclam\u00f3. Eso nos hizo reflexionar y de ah\u00ed nuestra preocupaci\u00f3n por acercarnos a la agricultura campesina, andina; ah\u00ed entend\u00ed que yo no era el experto que llevaba propuestas para cambiar a los campesinos, sino un acompa\u00f1ante y ten\u00eda que aprender de ellos, que eran los expertos. La agricultura aparece en los Andes hace m\u00e1s de 8.000 a\u00f1os. Fue la principal actividad, como hasta hoy, de los campesinos o los prehisp\u00e1nicos de ese entonces. Nuestras culturas son agroc\u00e9ntricas y tenemos que pensar -quienes estamos preocupados por la cosmovisi\u00f3n andina o por cualquiera de las puertas de entrada a lo andino - a partir de la agricultura campesina andina. Recuerdo la presentaci\u00f3n de un diccionario sobre t\u00e9rminos quechuas en la Universidad Nacional Mayor de San Marcos en el que el autor dec\u00eda que el 90% de las expresiones quechuas que encontraba se refer\u00eda a la crianza de la chacra, a esta crianza campesina andina. \u00bfTenemos en cuenta esta situaci\u00f3n que confirma el agrocentrismo andino? Este af\u00e1n de acompa\u00f1ar a las comunidades campesinas me permiti\u00f3 caminar por las chacras de los campesinos. Desde hace 15 a\u00f1os, en el PRATEC, realizamos cursos de reflexi\u00f3n sobre la agricultura campesina andina. Hoy dir\u00eda que criamos nuestra familia en agricultura y cultura andina. A partir de Sabidur\u00eda en la crianza de la chacra La crianza de las plantas y animales las realizamos al amparo de la pachamama (madre tierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos permiso con los ritos. esta reflexi\u00f3n muchos de los participantes, que eran j\u00f3venes agr\u00f3nomos, regresaron a sus comunidades para formar ONG , acompa\u00f1ar a sus parientes, a sus amigos y hermanos y descolonizarse mentalmente de la educaci\u00f3n formal que recibieron. Yo no termino de descolonizarme. A pesar de mis esfuerzos, siempre tengo en la boca la terminolog\u00eda tecnocient\u00edfica que me aleja de la crianza de la chacra. Crianza no es igual que manejo. Como agr\u00f3nomo, manejo plantas con criterios de eficiencia y rentabilidad en funci\u00f3n del mercado, porque ese es el negocio. Pero en la agricultura andina, el campesino no maneja plantas: las cr\u00eda con respeto y cari\u00f1o. Esta crianza es una relaci\u00f3n afectuosa con la planta. Por eso la crianza de las plantas est\u00e1 llena de manifestaciones que llamamos rituales. Se hace un ritual antes de roturar la tierra para la primera siembra, antes de los aporques, antes de la cosecha, antes del almacenamie nto. Si falta lluvia, se reali za un ritual para pedir lluvia; si cae una granizada, ritualizamos, para volvernos a armonizar , porque el granizo avisa que estamos desarmonizados. A estas expresiones de cari\u00f1o las llamamos rituales. Vistas desde Occidente son costumbres, creencias, supersticiones. Muchos piensan que la agricultura andina no existe, que hay una arrolladora modernizaci\u00f3n, un desarrollo que llaman globalizaci\u00f3n y que indefectiblemente todos tendemos hacia ello. Pero cuando vemos el campo no es as\u00ed: mientras hagamos los rituales con cari\u00f1o, despertemos a los apus (cerros protectores) que est\u00e1n dormidos y recuperemos los centros ceremoniales (hoy convertidos en centros tur\u00edsticos), donde est\u00e1n nuestros calendarios agroastron\u00f3micos de crianza de las chacras, en conversaci\u00f3n con el sol, la luna, las estrellas, las plantas, los animales, los apus, la pachamama, las cochas (lagunas), los puquiales, el granizo, la helada, y aun con los difuntos, esto queENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 61 Julio V alladolid* Per\u00faparece que ya no hay est\u00e1 ah\u00ed para aquellos que caminan las chacras con sus propios pies. Cuando converso en eventos donde asisten antrop\u00f3logos, economistas y soci\u00f3logos, me refiero a que hay t\u00e9cnicos de las ciencias naturales y t\u00e9cnicos de las ciencias sociales, porque todos nosotros que aprendemos y que comprendemos las cosas desde Occidente utilizamos el enfoque de sistemas, e interpretamos las cosas en t\u00e9rminos de m\u00e1quina, pero el mundo andino es diferente. Las evidenc ias que nos muestra n los campesi nos se\u00f1alan que para ellos todo es vivo y vivificante (que da m\u00e1s vida). El trato entre todos es de personas, y hay algo dif\u00edcil de entender: no solo las personas tienen su \u00e1nima, sino tambi\u00e9n los cerros, la pachamama, el sol, la luna. No solamente cuando un ni\u00f1o se cae y se asusta pedimos a alguien que llame a su \u00e1nima para que recupere su alegr\u00eda; tambi\u00e9n lo hacemos cuando la chacra se asusta. Estuve presente cuando un campesino llevaba a un maestro para que llamara al \u00e1nima de su chacra, porque el d\u00eda anterior hab\u00eda entrado el ganado y se hab\u00eda comido el ma\u00edz, por lo que las plantitas que quedaron estaban asustadas. Entonces llam\u00f3 a su \u00e1nima. Muchas evidencias prehisp\u00e1nicas son para llamar el \u00e1nima. En determinados momentos las deidades andinas, como el sol o la luna, tambi\u00e9n pueden perder su \u00e1nima, y hay que llamarlas, porque en nuestra concepci\u00f3n no hay \"deidades todopoderosas\", nadie es m\u00e1s que nadie. En el \u00e1mbito mundial, somos \"inventores\" de una clase de agricultura, otras agriculturas originarias existen en Centroam\u00e9rica, en el \u00c1frica, la India, la China, el mediterr\u00e1neo y el Asia, pero en los Andes es donde la agricultura tradicional est\u00e1 vigorosa. Si algo caracteriza a los Andes es la diversidad. Tenemos una diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural: hay 45 clases de idiomas y miles de pueblos en la sierra, en la costa, en la selva alta y selva baja, y esto va acompa\u00f1ado por una diversidad cultural. La cordillera de los Andes que atraviesa longitudinalmente el pa\u00eds, crea una franja estrecha hacia el mar, que es la costa, que es andina, porque tambi\u00e9n es el contrafuerte de los Andes, y hacia el oriente crea la selva alta, otro contrafuerte. El 80% de los climas del mundo est\u00e1 en los Andes del Per\u00fa, Ecuador y Bolivia, lo cual es una ventaja, porque podemos criar cualquier cultivo.Para quienes consideramos que todo es vivo, decimos tambi\u00e9n que todos vivimos en ayllu, (en familia). As\u00ed tenemos comunidades de los runas o los humanos, comunidades de las sallqas o de la naturaleza y comunidades de las deidades andinas o de las huacas. Todos somos parientes y vivimos haciendo chacra: en los Andes hacemos chacras y en la selva criamos el monte juntamente con las chacras; el ayllu es nuestra familia, vivimos en nuestra casa que es el pacha, en t\u00e9rminos simples, es la casa del ayllu. Vivimos conversando entre todos, compartiendo el trabajo comunitariamente: trabajamos en ayni, minga, choba choba, paqalqu. Priman el respeto y el cari\u00f1o. Todos somos personas equivalentes y el t\u00e9rmino equivalencia lo empleamos para decir que nadie es m\u00e1s que nadie y vivimos en suficiencia, no en abundancia; es decir, criando de todo para comer de todo. Cuando hablamos de diversidad, nos referimos a las diferentes especies de plantas: papa, ma\u00edz, quinua, maca, etc. La variabilidad se refiere a las variedades dentro de cada especie. En cada chacra criamos diversas especies y variedades. Este es un saber del que generalmente no nos damos cuenta pese a que nos permite comer . Tenemos 1.600 accesiones de ma\u00edz agrupados en 50 razas de ma\u00edz, lo cual nos coloca como el centro con mayor variabilidad de ma\u00edces en el mundo, m\u00e1s que M\u00e9xico o Guatemala, que se supone fueron la cuna del ma\u00edz. El Centro Internacional de la Papa mantiene 3.500 variedades nativas cultivadas de este tub\u00e9rculo. Igualmente los otros tub\u00e9rculos andinos como la oca, el olluco, la mashua tienen una amplia variabilidad y podemos decir que tenemos variabilidad en los granos, ra\u00edces y frutos andinos. Todos en conjunto tienen propiedades de alta calidad nutrac\u00e9utica, es decir que son alimentos que nutren y curan. Nosotros participamos durante cinco a\u00f1os (2001- 2005) en un proyecto de conservaci\u00f3n in situ de la agrobiodiversidad con otras instituciones del pa\u00eds. Acompa\u00f1amos a 41 comunidades campesinas desde las 10 ONG denominadas N\u00facleos de Afirmaci\u00f3n Cultural Andina, situadas: 4 en Puno; 3 en Ayacucho, 1 en Cajamarca y 2 en la selva alta de San Mart\u00edn. Tenemos descritos 926 saberes de crianza de la diversidad, los cuales est\u00e1n publicados Diversidad y variabilidad de plantas nativas cultivadas andino -amaz\u00f3nicaen forma de cartillas con un lenguaje sencillo que ayuda a motivar el recuerdo y la recreaci\u00f3n por el propio campesino, devolvi\u00e9ndoles de esta manera sus saberes. A esos saberes los hemos agrupado en pr\u00e1cticas de crianza, se\u00f1as y secretos. Como todo es vivo, todo puede ser objeto de crianza, as\u00ed no solamente existen pr\u00e1cticas de crianza de las plantas, animales, sino tambi\u00e9n del suelo, el agua y el microclima. Se \"conversa \" con todo para la crianza de la chacra, y a este \"conversar \" se le llama se\u00f1as. Por ejemplo, son se\u00f1as los astros, las plantas y animales silvestres, etc., que nos dicen si el a\u00f1o va a ser lluvioso o tendr\u00e1 poca lluvia. Los secretos se refieren a lo que desde la racionalidad cient\u00edfica se denomina creencias o supersticiones, es decir que no tienen una explicaci\u00f3n cient\u00edfica. Por ejemplo, uno de estos secretos es mirar las fases de la luna para sembrar , as\u00ed no se siembra ni se realiza ninguna labor agr\u00edcola en luna nueva. La cruz andina, llamada por los quechuas chacata y por los aymaras chacana, es una constelaci\u00f3n mucho m\u00e1s grande que incluye a las dos estrellas m\u00e1s brillantes de la cruz del sur. Esta constelaci\u00f3n acompa\u00f1a al campesino en el proceso de crianza. Cuando sale en la madrugada del 1 de noviembre, D\u00eda de Todos los Santos, estamos en plena siembra; cuando culmina (o sea alcanza su mayor altura respecto al horizonte sur) a mediados de febrero (carnavales), cosechamos as siembras tempranas; y cuando se oculta, alrededor del 3 de mayo (fiesta de las cruces), empieza la cosecha grande. Esta constelaci\u00f3n est\u00e1 dibujada en piedras, ceramios y tejidos de todas las culturas andinas de la costa, la sierra y de la ceja de selva. Otra sabidur\u00eda es el cultivo en mezcla de especies y variedades en una misma parcela. En una chacra siembran ma\u00edz, quinua, achita (kiwicha) y calabaza: en cada una de estas especies hay variabilidad. Esto es una sabidur\u00eda que permite comer , porque en esa mezcla hay variedades que son resistentes a las condiciones de sequ\u00eda y otras a los excesos de lluvia. De esta forma, ya sea un a\u00f1o seco o lluvioso, siempre vamos a tener que comer .La cruz andina en la crianza de las chacrasOtra sabidur\u00eda: sembramos varias chacras con el mismo cultivo en diversos momentos y a diversa altura, son peque\u00f1as, porque criamos la chacra planta por planta e individualmente; no criamos hect\u00e1reas de hect\u00e1reas como la agricultura comercial. Esto permite que cuando cae un granizo, por ejemplo, afecte a unas chacras pero no a otras; de manera que siempre vamos a tener comida. Es parte de nuestra sabidur\u00eda apoyar el fortalecimiento de las autoridades tradicionales quienes cuidan las chacras y coordinan la realizaci\u00f3n de los rituales en la comunidad. Estas autoridades son nombradas anualmente de entre los mejores criadores de la diversidad y variabilidad de plantas, se les conoce con el nombre de marani (Puno), varayoq (Cusco), hatun alcalde (Ayacucho), etc. Tambi\u00e9n es necesario fortalecer el trabajo comunitario. Es costumbre que las familias se agrupen para comunitariamente criar las chacras. A estos grupos se les denomina grupos de ayni, minga, choba choba, paqalqu, etc. Solo as\u00ed podemos criar y mejorar la infraestructura de las chacras (andenes, waru warus, cochas, etc.). La agricultura se ha desarrollado siguiendo caminos transversales que van de los valles de la costa a los valles de la ceja de selva, pasando por los valles interandinos, y el Altiplano. Pero tambi\u00e9n hay en caminos longitudinales. Las variaciones del clima nos hacen caminar tanto transver sal como longitud inalment e y siempre caminamos buscando mayor diversidad de semillas. La crianza de las plantas y animales la realizamos al amparo de la pachamama (madre tierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos permiso con los ritos. Toda esta vida andina de crianza deviene de una particular manera de relacionarnos con la naturaleza, que es respetuosa y est\u00e1 llena de manifestaciones de cari\u00f1o (rituales), a esto es lo que llamamos cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Finalmente, dir\u00e9 que fortalecer la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica criadora de la diversidad es fortalecer la crianza del pacha, incluyendo la chacra,ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 63 62 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAparece que ya no hay est\u00e1 ah\u00ed para aquellos que caminan las chacras con sus propios pies. Cuando converso en eventos donde asisten antrop\u00f3logos, economistas y soci\u00f3logos, me refiero a que hay t\u00e9cnicos de las ciencias naturales y t\u00e9cnicos de las ciencias sociales, porque todos nosotros que aprendemos y que comprendemos las cosas desde Occidente utilizamos el enfoque de sistemas, e interpretamos las cosas en t\u00e9rminos de m\u00e1quina, pero el mundo andino es diferente. Las evidenc ias que nos muestra n los campesi nos se\u00f1alan que para ellos todo es vivo y vivificante (que da m\u00e1s vida). El trato entre todos es de personas, y hay algo dif\u00edcil de entender: no solo las personas tienen su \u00e1nima, sino tambi\u00e9n los cerros, la pachamama, el sol, la luna. No solamente cuando un ni\u00f1o se cae y se asusta pedimos a alguien que llame a su \u00e1nima para que recupere su alegr\u00eda; tambi\u00e9n lo hacemos cuando la chacra se asusta. Estuve presente cuando un campesino llevaba a un maestro para que llamara al \u00e1nima de su chacra, porque el d\u00eda anterior hab\u00eda entrado el ganado y se hab\u00eda comido el ma\u00edz, por lo que las plantitas que quedaron estaban asustadas. Entonces llam\u00f3 a su \u00e1nima. Muchas evidencias prehisp\u00e1nicas son para llamar el \u00e1nima. En determinados momentos las deidades andinas, como el sol o la luna, tambi\u00e9n pueden perder su \u00e1nima, y hay que llamarlas, porque en nuestra concepci\u00f3n no hay \"deidades todopoderosas\", nadie es m\u00e1s que nadie. En el \u00e1mbito mundial, somos \"inventores\" de una clase de agricultura, otras agriculturas originarias existen en Centroam\u00e9rica, en el \u00c1frica, la India, la China, el mediterr\u00e1neo y el Asia, pero en los Andes es donde la agricultura tradicional est\u00e1 vigorosa. Si algo caracteriza a los Andes es la diversidad. Tenemos una diversidad ling\u00fc\u00edstica y cultural: hay 45 clases de idiomas y miles de pueblos en la sierra, en la costa, en la selva alta y selva baja, y esto va acompa\u00f1ado por una diversidad cultural. La cordillera de los Andes que atraviesa longitudinalmente el pa\u00eds, crea una franja estrecha hacia el mar, que es la costa, que es andina, porque tambi\u00e9n es el contrafuerte de los Andes, y hacia el oriente crea la selva alta, otro contrafuerte. El 80% de los climas del mundo est\u00e1 en los Andes del Per\u00fa, Ecuador y Bolivia, lo cual es una ventaja, porque podemos criar cualquier cultivo.Para quienes consideramos que todo es vivo, decimos tambi\u00e9n que todos vivimos en ayllu, (en familia). As\u00ed tenemos comunidades de los runas o los humanos, comunidades de las sallqas o de la naturaleza y comunidades de las deidades andinas o de las huacas. Todos somos parientes y vivimos haciendo chacra: en los Andes hacemos chacras y en la selva criamos el monte juntamente con las chacras; el ayllu es nuestra familia, vivimos en nuestra casa que es el pacha, en t\u00e9rminos simples, es la casa del ayllu. Vivimos conversando entre todos, compartiendo el trabajo comunitariamente: trabajamos en ayni, minga, choba choba, paqalqu. Priman el respeto y el cari\u00f1o. Todos somos personas equivalentes y el t\u00e9rmino equivalencia lo empleamos para decir que nadie es m\u00e1s que nadie y vivimos en suficiencia, no en abundancia; es decir, criando de todo para comer de todo. Cuando hablamos de diversidad, nos referimos a las diferentes especies de plantas: papa, ma\u00edz, quinua, maca, etc. La variabilidad se refiere a las variedades dentro de cada especie. En cada chacra criamos diversas especies y variedades. Este es un saber del que generalmente no nos damos cuenta pese a que nos permite comer . Tenemos 1.600 accesiones de ma\u00edz agrupados en 50 razas de ma\u00edz, lo cual nos coloca como el centro con mayor variabilidad de ma\u00edces en el mundo, m\u00e1s que M\u00e9xico o Guatemala, que se supone fueron la cuna del ma\u00edz. El Centro Internacional de la Papa mantiene 3.500 variedades nativas cultivadas de este tub\u00e9rculo. Igualmente los otros tub\u00e9rculos andinos como la oca, el olluco, la mashua tienen una amplia variabilidad y podemos decir que tenemos variabilidad en los granos, ra\u00edces y frutos andinos. Todos en conjunto tienen propiedades de alta calidad nutrac\u00e9utica, es decir que son alimentos que nutren y curan. Nosotros participamos durante cinco a\u00f1os (2001- 2005) en un proyecto de conservaci\u00f3n in situ de la agrobiodiversidad con otras instituciones del pa\u00eds. Acompa\u00f1amos a 41 comunidades campesinas desde las 10 ONG denominadas N\u00facleos de Afirmaci\u00f3n Cultural Andina, situadas: 4 en Puno; 3 en Ayacucho, 1 en Cajamarca y 2 en la selva alta de San Mart\u00edn. Tenemos descritos 926 saberes de crianza de la diversidad, los cuales est\u00e1n publicados Diversidad y variabilidad de plantas nativas cultivadas andino -amaz\u00f3nicaen forma de cartillas con un lenguaje sencillo que ayuda a motivar el recuerdo y la recreaci\u00f3n por el propio campesino, devolvi\u00e9ndoles de esta manera sus saberes. A esos saberes los hemos agrupado en pr\u00e1cticas de crianza, se\u00f1as y secretos. Como todo es vivo, todo puede ser objeto de crianza, as\u00ed no solamente existen pr\u00e1cticas de crianza de las plantas, animales, sino tambi\u00e9n del suelo, el agua y el microclima. Se \"conversa \" con todo para la crianza de la chacra, y a este \"conversar \" se le llama se\u00f1as. Por ejemplo, son se\u00f1as los astros, las plantas y animales silvestres, etc., que nos dicen si el a\u00f1o va a ser lluvioso o tendr\u00e1 poca lluvia. Los secretos se refieren a lo que desde la racionalidad cient\u00edfica se denomina creencias o supersticiones, es decir que no tienen una explicaci\u00f3n cient\u00edfica. Por ejemplo, uno de estos secretos es mirar las fases de la luna para sembrar , as\u00ed no se siembra ni se realiza ninguna labor agr\u00edcola en luna nueva. La cruz andina, llamada por los quechuas chacata y por los aymaras chacana, es una constelaci\u00f3n mucho m\u00e1s grande que incluye a las dos estrellas m\u00e1s brillantes de la cruz del sur. Esta constelaci\u00f3n acompa\u00f1a al campesino en el proceso de crianza. Cuando sale en la madrugada del 1 de noviembre, D\u00eda de Todos los Santos, estamos en plena siembra; cuando culmina (o sea alcanza su mayor altura respecto al horizonte sur) a mediados de febrero (carnavales), cosechamos as siembras tempranas; y cuando se oculta, alrededor del 3 de mayo (fiesta de las cruces), empieza la cosecha grande. Esta constelaci\u00f3n est\u00e1 dibujada en piedras, ceramios y tejidos de todas las culturas andinas de la costa, la sierra y de la ceja de selva. Otra sabidur\u00eda es el cultivo en mezcla de especies y variedades en una misma parcela. En una chacra siembran ma\u00edz, quinua, achita (kiwicha) y calabaza: en cada una de estas especies hay variabilidad. Esto es una sabidur\u00eda que permite comer , porque en esa mezcla hay variedades que son resistentes a las condiciones de sequ\u00eda y otras a los excesos de lluvia. De esta forma, ya sea un a\u00f1o seco o lluvioso, siempre vamos a tener que comer .La cruz andina en la crianza de las chacrasOtra sabidur\u00eda: sembramos varias chacras con el mismo cultivo en diversos momentos y a diversa altura, son peque\u00f1as, porque criamos la chacra planta por planta e individualmente; no criamos hect\u00e1reas de hect\u00e1reas como la agricultura comercial. Esto permite que cuando cae un granizo, por ejemplo, afecte a unas chacras pero no a otras; de manera que siempre vamos a tener comida. Es parte de nuestra sabidur\u00eda apoyar el fortalecimiento de las autoridades tradicionales quienes cuidan las chacras y coordinan la realizaci\u00f3n de los rituales en la comunidad. Estas autoridades son nombradas anualmente de entre los mejores criadores de la diversidad y variabilidad de plantas, se les conoce con el nombre de marani (Puno), varayoq (Cusco), hatun alcalde (Ayacucho), etc. Tambi\u00e9n es necesario fortalecer el trabajo comunitario. Es costumbre que las familias se agrupen para comunitariamente criar las chacras. A estos grupos se les denomina grupos de ayni, minga, choba choba, paqalqu, etc. Solo as\u00ed podemos criar y mejorar la infraestructura de las chacras (andenes, waru warus, cochas, etc.). La agricultura se ha desarrollado siguiendo caminos transversales que van de los valles de la costa a los valles de la ceja de selva, pasando por los valles interandinos, y el Altiplano. Pero tambi\u00e9n hay en caminos longitudinales. Las variaciones del clima nos hacen caminar tanto transver sal como longitud inalment e y siempre caminamos buscando mayor diversidad de semillas. La crianza de las plantas y animales la realizamos al amparo de la pachamama (madre tierra) y de los apuk, por eso siempre antes de cada pr\u00e1ctica agr\u00edcola les pedimos permiso con los ritos. Toda esta vida andina de crianza deviene de una particular manera de relacionarnos con la naturaleza, que es respetuosa y est\u00e1 llena de manifestaciones de cari\u00f1o (rituales), a esto es lo que llamamos cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Finalmente, dir\u00e9 que fortalecer la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica criadora de la diversidad es fortalecer la crianza del pacha, incluyendo la chacra,ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 63 62 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAla organicidad del ayllu, la crianza de los rituales y los espacios regionales donde se recrea la variabilidad de las semillas y sus saberes de crianza para vivir con suficiencia alimentaria, es decir comiendo de todo. \u00a1Salvar la diversidad y la variabilidad de las plantas nativas y sus saberes de crianza es salvar las diferentes maneras de vivir de los pueblos andino - amaz\u00f3nicos! Para quienes criar diversidad es su modo de vivir con bienestar cultural (allin kawsay) y no una forma de ganarse la vida. COSMO VISI\u00d3N ANDINO - AMAZ\u00d3NICA CRIADORA DE DIVERSID AD CHAA : P Vivienda Sagrado osreviDelbairaVAYLLU Comunidades de la Sallqa Comunidades de los RunasComunidades de las HuacasCHACRA MONTE Conversar Compartir festivamente Respeto / Cari\u00f1o Todas son personas equivalentes Vivir en suficienciaVARIABILID AD DE MA\u00cdCES , TUB\u00c9RCUL OS DE OCA Y OLLUCO , GRANOS DE PORO TO PAPAS NA TIVAS CUL TIVADAS, 1. Comunidad Campesina de Y anayacu, Socos - A yacucho 2 - 3. Comunidad Campesina de Llunchic - A yacucho 4. Comunidad de San Juan - CajamarcaENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 65 64 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Director del Proyecto Andino de Tecnolog\u00edas Campesinas (Pratec). Especialista en sistemas de cultivos andinos y agricultura campesina andina. Director del Curso de Formaci\u00f3n en Agricultura Campesina Andina organizado por el Pratec en convenio con la Universidad San Crist\u00f3bal de Huamanga, Ayacucho. Ex profesor del curso de postgrado Agroecolog\u00eda, Cultura y Desarrollo Sostenible realizado en la Universidad Nacional Mayor de San Sim\u00f3n (Cochabamba, Bolivia). 1 2 3 4la organicidad del ayllu, la crianza de los rituales y los espacios regionales donde se recrea la variabilidad de las semillas y sus saberes de crianza para vivir con suficiencia alimentaria, es decir comiendo de todo. \u00a1Salvar la diversidad y la variabilidad de las plantas nativas y sus saberes de crianza es salvar las diferentes maneras de vivir de los pueblos andino - amaz\u00f3nicos! Para quienes criar diversidad es su modo de vivir con bienestar cultural (allin kawsay) y no una forma de ganarse la vida. COSMO VISI\u00d3N ANDINO - AMAZ\u00d3NICA CRIADORA DE DIVERSID AD CHAA : P Vivienda Sagrado osreviDelbairaVAYLLU Comunidades de la Sallqa Comunidades de los RunasComunidades de las HuacasCHACRA MONTE Conversar Compartir festivamente Respeto / Cari\u00f1o Todas son personas equivalentes Vivir en suficienciaVARIABILID AD DE MA\u00cdCES , TUB\u00c9RCUL OS DE OCA Y OLLUCO , GRANOS DE PORO TO PAPAS NA TIVAS CUL TIVADAS, 1. Comunidad Campesina de Y anayacu, Socos - A yacucho 2 - 3. Comunidad Campesina de Llunchic - A yacucho 4. Comunidad de San Juan - CajamarcaENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 65 64 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Director del Proyecto Andino de Tecnolog\u00edas Campesinas (Pratec). Especialista en sistemas de cultivos andinos y agricultura campesina andina. Director del Curso de Formaci\u00f3n en Agricultura Campesina Andina organizado por el Pratec en convenio con la Universidad San Crist\u00f3bal de Huamanga, Ayacucho. Ex profesor del curso de postgrado Agroecolog\u00eda, Cultura y Desarrollo Sostenible realizado en la Universidad Nacional Mayor de San Sim\u00f3n (Cochabamba, Bolivia). 1 2 3 4Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida Si miramos a nuestro alrededor , veremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica generada por un estilo de vida consumista e individualista, que nos hace desencontrarnos no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. Ante esta realidad, emerge la voz de los pueblos originarios con un nuevo -antiguo mensaje: \"la cultura de la vida\" Mi abuelo se despertaba todos los d\u00edas a las cuatro de la ma\u00f1ana. A esa hora se dirig\u00eda a la huak'a, nuestro lugar sagrado. Dos horas despu\u00e9s de realizar oraciones y las ofrendas a los ancestros, retornaba y pronunciaba las palabras \"phokhatau, phokhatau\", que en aymara significa \"est\u00e1 completo, est\u00e1 en armon\u00eda\". En la ma\u00f1ana \u00e9l sal\u00eda para armonizar y equilibrar la vida y pedir por quienes vivimos en la comunidad, lo cual revela una relaci\u00f3n de profundo respeto hacia la vida por sentirse parte y adem\u00e1s responsable de todo lo que le rodeaba. Con mi abuelo visit\u00e1bamos varias comunidades en el Altiplano boliviano y en una de ellas, en el sur del departamento de La Paz, los comunarios estaban alarmados por la ca\u00edda de granizo que destrozaba las cosechas, las siembras (yapus). Los abuelos convocaron a la comunidad. Dijeron: \"Aqu\u00ed ha sucedido algo, algo se ha roto, por eso el granizo (chijchi), cae de esta forma y de manera constante; alguien ha derramado sangre inocente\". Llamaron a las mujeres y varones j\u00f3venes. Empezaron a preguntar si hab\u00edan derramado sangre inocente: primero a los varones, luego a las mujeres. Todos lo negaron. Por eso separaron a los varones y volvieron a interrogarlos; a las mujeres una a una le apretaron el seno para ver si estaba manando leche. Encontraron a una joven que sal\u00eda del embarazo. \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la wawa?\", le preguntaron. La joven se asust\u00f3. Le advirtieron que si no respond\u00eda, el granizo (chijchi) destrozar\u00eda las cosechas. Ella se\u00f1al\u00f3 el lugar donde enterr\u00f3 a la wawa: cerca de los sembr\u00edos. Este hecho hab\u00eda roto un equilibrio de la vida. Lo desenterraron y llamaron al padre para una ceremonia, donde los dos ofrecieron disculpas y le pusieron un nombre. El abuelo sabio (yatiri) le dice: \"Desde ahora no negar\u00e1s a tu hijo, cuando te pregunten si tienes un hijo. Debes 66 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA decir la verdad. Ah\u00ed est\u00e1 tu hijo, y ese es su nombre\". De pronto, todo se estabiliz\u00f3: dej\u00f3 de granizar en la comunidad y retorn\u00f3 el equilibrio. En el departamento de Potos\u00ed se present\u00f3 una sequ\u00eda que caus\u00f3 da\u00f1os a las comunidades (ayllus). Uno de los abuelos dijo: \"Tengo que ir a recoger agua de lluvia a las monta\u00f1as\". Subi\u00f3 a la monta\u00f1a y haciendo la ceremonia, llam\u00f3 a la lluvia (jallu tata). De pronto, aparecieron las nubes, empez\u00f3 a llover y recibi\u00f3 el agua en un recipiente; luego retorn\u00f3 a la comunidad y realiz\u00f3 juntamente con los del lugar el rito para llamar a la lluvia. De pronto, cay\u00f3 la lluvia, la gente se alegr\u00f3 y renaci\u00f3 la vida. Si miramos a nuestro alrededor, comprobaremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica profunda por un estilo de vida consumista, individualista, que nos hace desencontrar no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se ha roto para que esta inestabilidad se exprese en nuestras comunidades y en nuestras vidas personales, porque la siembra y la cosecha tambi\u00e9n son en el \u00e1mbito personal y familiar?. Si hacemos un c\u00e1lculo de nuestras siembras, \u00bfqu\u00e9 cosecha vamos a tener ante esta desintegraci\u00f3n de la uni\u00f3n sagrada de la vida? La vida emerge de la uni\u00f3n hombre-mujer (chacha- warmi). Los abuelos nos dicen: \"Ser gente (jaqi) es entender esta uni\u00f3n sagrada de la vida\", la modernidad hoy concibe que es posible generar vida a trav\u00e9s de la inseminaci\u00f3n artificial, y la fertilizaci\u00f3n in vitro. Entonces como humanidad \u00bfqu\u00e9 vamos a cosechar?, preguntamos. Viendo las estad\u00edsticas de las ciudades del total de j\u00f3venes que se unieron en pareja, apenas el 5% o 10% contin\u00faan juntos, el resto o est\u00e1 divorciado o en tr\u00e1mite de divorcio. Fernando Huanacuni* Aymara - BoliviaLos abuelos recuerdan en ese sentido que cuando cuestionamos el sist ema pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, preguntamos de d\u00f3nde emerge esta estructura de vida, esta estructura de las sociedades: individual, depredadora, insensible. De una cosmovisi\u00f3n tambi\u00e9n individual, homogenizadora y machista, fundamentada en conceptos sacros como que \"el ser humano es rey de la creaci\u00f3n\", que \"Dios es var\u00f3n\" y que \"debido a una mujer Ad\u00e1n fue expulsado del para\u00edso\". Estas premisas de car\u00e1cter meramente humanista, individualista, machista y desigual nos hacen desencontrar en lo cotidiano de las relaciones tanto entre seres humanos, como en la relaci\u00f3n con las dem\u00e1s formas de existencia. Tambi\u00e9n el idioma castellano tiene una estructura l\u00f3gica desintegradora, individual y machista. Cuando decimos la historia del hombre, el pensamiento del hombre, reafirmamos el machismo, \u00bfy la mujer d\u00f3nde est\u00e1? Como lo conciben en su cosmovisi\u00f3n, es un complemento, nada m\u00e1s. Las sociedades y las religiones est\u00e1n profundizando sus cuestionamientos, inclusive los propios creyentes. Dicen: \"Mientras Dios sea var\u00f3n seguir\u00e1 el machismo\". Son estas premisas que han estructurado una sociedad: una forma de econom\u00eda, una forma de relaci\u00f3n. Por eso desde los pueblos ind\u00edgenas originario s insistimo s en reconstitu ir nuestra cosmovisi\u00f3n, porque va a permitir restablecer la uni\u00f3n complementaria y rec\u00edproca de esta uni\u00f3n sagrada de la vida entre hombres y mujeres, y entre el ser humano y las dem\u00e1s formas de existencia. Jaqi en aymara significa gente, pero s\u00f3lo se es jaqi o gente cuando se ha logrado preservar la uni\u00f3n hombre-mu jer (chacha-warmi); cuando eres jaqi reci\u00e9n puedes ser autoridad y tener alguna responsabilidad en la comunidad. Cu\u00e1ntas veces el abuelo nos dice: \"C\u00f3mo pretendes cohesionar de manera arm\u00f3nica una comunidad si ni siquiera tu vida en pareja has logrado concretar\". Por ello, cuestionamos las pol\u00edticas de Estado de car\u00e1cter individualista, que son consecuencia de esa cosmovisi\u00f3n que no cuida a la familia, menos a la comunidad y dif\u00edcilmente concibe los conceptos de \"com\u00fan-unidad\" (ayllu) ni de \"complementariedad\" y \"reciprocidad\" (ayni).ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 67 La comunidad es fundamental para todos los pueblos originarios. En los idiomas ancestrales de otros pueblos hay t\u00e9rminos que explican esta unidad. La comunidad en l a naci\u00f3n aymara se e ntiende no s olo como unidad y estructura social, sino esencialmente como unidad y estructura de vida, eso es ayllu. Es decir, parte del ayllu es la hormiga, el \u00e1rbol, la monta\u00f1a, el r\u00edo, la casa, el viento, el padre sol. Hasta el ser humano es parte de la vida, en el ayllu todo est\u00e1 conectado a trav\u00e9s de esa fuerza, de esa reciprocidad, de esa complementariedad que conocemos como ayni en quechua y aymara. El da\u00f1o que hacemos a las especies que desaparecen d\u00eda tras d\u00eda nos lo hacemos a nosotros mismos. Por lo tanto, si se sigue pensando desde la cosmovisi\u00f3n individual que el ser humano es el rey de la creaci\u00f3n, seguir\u00e1 el deterioro de la vida, el desequilibrio de la vida. Por eso los abuelos insisten en que todo es igual. Todo vive, todo es importante. La palabra aymara jiwasatanwa significa \"todos somos nosotros\"; juntos vivimos, caminamos, so\u00f1amos y tenemos que cuidarnos todos. El ser humano de pensamiento occidental considera que las condiciones actuales en el planeta van a continuar, cuando por esta forma de vida, se espera en pocos a\u00f1os que las condiciones vayan a cambiar diametralmente por las consecuencias del desequilibrio generado en la estructura y unidad de vida. Si no nos devolvemos la forma de vida natural de los abuelos y abuelas, seguiremos ahondando los efectos adversos. Por eso es importante la cosmovisi\u00f3n ancestral originaria que reconstituye la unidad en lo afectivo, la posibilidad de mirarnos a los ojos, del darnos la mano y de encontrarnos. Hay que sensibilizar al mundo para despertar en la plenitud de la vida, como el abuelo y la abuela hacen en la familia y en la comunidad. \"Pacha aru\" en aymara es el lenguaje de la vida. As\u00ed como se concibe que todo tiene vida tambi\u00e9n todo habla y si sabemos escuchar y comprender ese lenguaje ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil complementarnos con todo lo que nos rodea. Por ejemplo, cuando se aproxima una nube negra, el abuelo observa debajo de la piedra qu\u00e9 insectos hay. Si son de la misma especie ser\u00e1 una lluvia pasajera, si ve insectos de varias especies caer\u00e1 granizo. Hay que hacer una ceremonia.Cosmovisi\u00f3n sagrada de la vida Si miramos a nuestro alrededor , veremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica generada por un estilo de vida consumista e individualista, que nos hace desencontrarnos no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. Ante esta realidad, emerge la voz de los pueblos originarios con un nuevo -antiguo mensaje: \"la cultura de la vida\" Mi abuelo se despertaba todos los d\u00edas a las cuatro de la ma\u00f1ana. A esa hora se dirig\u00eda a la huak'a, nuestro lugar sagrado. Dos horas despu\u00e9s de realizar oraciones y las ofrendas a los ancestros, retornaba y pronunciaba las palabras \"phokhatau, phokhatau\", que en aymara significa \"est\u00e1 completo, est\u00e1 en armon\u00eda\". En la ma\u00f1ana \u00e9l sal\u00eda para armonizar y equilibrar la vida y pedir por quienes vivimos en la comunidad, lo cual revela una relaci\u00f3n de profundo respeto hacia la vida por sentirse parte y adem\u00e1s responsable de todo lo que le rodeaba. Con mi abuelo visit\u00e1bamos varias comunidades en el Altiplano boliviano y en una de ellas, en el sur del departamento de La Paz, los comunarios estaban alarmados por la ca\u00edda de granizo que destrozaba las cosechas, las siembras (yapus). Los abuelos convocaron a la comunidad. Dijeron: \"Aqu\u00ed ha sucedido algo, algo se ha roto, por eso el granizo (chijchi), cae de esta forma y de manera constante; alguien ha derramado sangre inocente\". Llamaron a las mujeres y varones j\u00f3venes. Empezaron a preguntar si hab\u00edan derramado sangre inocente: primero a los varones, luego a las mujeres. Todos lo negaron. Por eso separaron a los varones y volvieron a interrogarlos; a las mujeres una a una le apretaron el seno para ver si estaba manando leche. Encontraron a una joven que sal\u00eda del embarazo. \"\u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la wawa?\", le preguntaron. La joven se asust\u00f3. Le advirtieron que si no respond\u00eda, el granizo (chijchi) destrozar\u00eda las cosechas. Ella se\u00f1al\u00f3 el lugar donde enterr\u00f3 a la wawa: cerca de los sembr\u00edos. Este hecho hab\u00eda roto un equilibrio de la vida. Lo desenterraron y llamaron al padre para una ceremonia, donde los dos ofrecieron disculpas y le pusieron un nombre. El abuelo sabio (yatiri) le dice: \"Desde ahora no negar\u00e1s a tu hijo, cuando te pregunten si tienes un hijo. Debes 66 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA decir la verdad. Ah\u00ed est\u00e1 tu hijo, y ese es su nombre\". De pronto, todo se estabiliz\u00f3: dej\u00f3 de granizar en la comunidad y retorn\u00f3 el equilibrio. En el departamento de Potos\u00ed se present\u00f3 una sequ\u00eda que caus\u00f3 da\u00f1os a las comunidades (ayllus). Uno de los abuelos dijo: \"Tengo que ir a recoger agua de lluvia a las monta\u00f1as\". Subi\u00f3 a la monta\u00f1a y haciendo la ceremonia, llam\u00f3 a la lluvia (jallu tata). De pronto, aparecieron las nubes, empez\u00f3 a llover y recibi\u00f3 el agua en un recipiente; luego retorn\u00f3 a la comunidad y realiz\u00f3 juntamente con los del lugar el rito para llamar a la lluvia. De pronto, cay\u00f3 la lluvia, la gente se alegr\u00f3 y renaci\u00f3 la vida. Si miramos a nuestro alrededor, comprobaremos que hay una inestabilidad clim\u00e1tica profunda por un estilo de vida consumista, individualista, que nos hace desencontrar no solo con la vida, sino tambi\u00e9n con seres de diferentes formas de expresi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 se ha roto para que esta inestabilidad se exprese en nuestras comunidades y en nuestras vidas personales, porque la siembra y la cosecha tambi\u00e9n son en el \u00e1mbito personal y familiar?. Si hacemos un c\u00e1lculo de nuestras siembras, \u00bfqu\u00e9 cosecha vamos a tener ante esta desintegraci\u00f3n de la uni\u00f3n sagrada de la vida? La vida emerge de la uni\u00f3n hombre-mujer (chacha- warmi). Los abuelos nos dicen: \"Ser gente (jaqi) es entender esta uni\u00f3n sagrada de la vida\", la modernidad hoy concibe que es posible generar vida a trav\u00e9s de la inseminaci\u00f3n artificial, y la fertilizaci\u00f3n in vitro. Entonces como humanidad \u00bfqu\u00e9 vamos a cosechar?, preguntamos. Viendo las estad\u00edsticas de las ciudades del total de j\u00f3venes que se unieron en pareja, apenas el 5% o 10% contin\u00faan juntos, el resto o est\u00e1 divorciado o en tr\u00e1mite de divorcio. Fernando Huanacuni* Aymara - BoliviaLos abuelos recuerdan en ese sentido que cuando cuestionamos el sist ema pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, preguntamos de d\u00f3nde emerge esta estructura de vida, esta estructura de las sociedades: individual, depredadora, insensible. De una cosmovisi\u00f3n tambi\u00e9n individual, homogenizadora y machista, fundamentada en conceptos sacros como que \"el ser humano es rey de la creaci\u00f3n\", que \"Dios es var\u00f3n\" y que \"debido a una mujer Ad\u00e1n fue expulsado del para\u00edso\". Estas premisas de car\u00e1cter meramente humanista, individualista, machista y desigual nos hacen desencontrar en lo cotidiano de las relaciones tanto entre seres humanos, como en la relaci\u00f3n con las dem\u00e1s formas de existencia. Tambi\u00e9n el idioma castellano tiene una estructura l\u00f3gica desintegradora, individual y machista. Cuando decimos la historia del hombre, el pensamiento del hombre, reafirmamos el machismo, \u00bfy la mujer d\u00f3nde est\u00e1? Como lo conciben en su cosmovisi\u00f3n, es un complemento, nada m\u00e1s. Las sociedades y las religiones est\u00e1n profundizando sus cuestionamientos, inclusive los propios creyentes. Dicen: \"Mientras Dios sea var\u00f3n seguir\u00e1 el machismo\". Son estas premisas que han estructurado una sociedad: una forma de econom\u00eda, una forma de relaci\u00f3n. Por eso desde los pueblos ind\u00edgenas originario s insistimo s en reconstitu ir nuestra cosmovisi\u00f3n, porque va a permitir restablecer la uni\u00f3n complementaria y rec\u00edproca de esta uni\u00f3n sagrada de la vida entre hombres y mujeres, y entre el ser humano y las dem\u00e1s formas de existencia. Jaqi en aymara significa gente, pero s\u00f3lo se es jaqi o gente cuando se ha logrado preservar la uni\u00f3n hombre-mu jer (chacha-warmi); cuando eres jaqi reci\u00e9n puedes ser autoridad y tener alguna responsabilidad en la comunidad. Cu\u00e1ntas veces el abuelo nos dice: \"C\u00f3mo pretendes cohesionar de manera arm\u00f3nica una comunidad si ni siquiera tu vida en pareja has logrado concretar\". Por ello, cuestionamos las pol\u00edticas de Estado de car\u00e1cter individualista, que son consecuencia de esa cosmovisi\u00f3n que no cuida a la familia, menos a la comunidad y dif\u00edcilmente concibe los conceptos de \"com\u00fan-unidad\" (ayllu) ni de \"complementariedad\" y \"reciprocidad\" (ayni).ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 67 La comunidad es fundamental para todos los pueblos originarios. En los idiomas ancestrales de otros pueblos hay t\u00e9rminos que explican esta unidad. La comunidad en l a naci\u00f3n aymara se e ntiende no s olo como unidad y estructura social, sino esencialmente como unidad y estructura de vida, eso es ayllu. Es decir, parte del ayllu es la hormiga, el \u00e1rbol, la monta\u00f1a, el r\u00edo, la casa, el viento, el padre sol. Hasta el ser humano es parte de la vida, en el ayllu todo est\u00e1 conectado a trav\u00e9s de esa fuerza, de esa reciprocidad, de esa complementariedad que conocemos como ayni en quechua y aymara. El da\u00f1o que hacemos a las especies que desaparecen d\u00eda tras d\u00eda nos lo hacemos a nosotros mismos. Por lo tanto, si se sigue pensando desde la cosmovisi\u00f3n individual que el ser humano es el rey de la creaci\u00f3n, seguir\u00e1 el deterioro de la vida, el desequilibrio de la vida. Por eso los abuelos insisten en que todo es igual. Todo vive, todo es importante. La palabra aymara jiwasatanwa significa \"todos somos nosotros\"; juntos vivimos, caminamos, so\u00f1amos y tenemos que cuidarnos todos. El ser humano de pensamiento occidental considera que las condiciones actuales en el planeta van a continuar, cuando por esta forma de vida, se espera en pocos a\u00f1os que las condiciones vayan a cambiar diametralmente por las consecuencias del desequilibrio generado en la estructura y unidad de vida. Si no nos devolvemos la forma de vida natural de los abuelos y abuelas, seguiremos ahondando los efectos adversos. Por eso es importante la cosmovisi\u00f3n ancestral originaria que reconstituye la unidad en lo afectivo, la posibilidad de mirarnos a los ojos, del darnos la mano y de encontrarnos. Hay que sensibilizar al mundo para despertar en la plenitud de la vida, como el abuelo y la abuela hacen en la familia y en la comunidad. \"Pacha aru\" en aymara es el lenguaje de la vida. As\u00ed como se concibe que todo tiene vida tambi\u00e9n todo habla y si sabemos escuchar y comprender ese lenguaje ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil complementarnos con todo lo que nos rodea. Por ejemplo, cuando se aproxima una nube negra, el abuelo observa debajo de la piedra qu\u00e9 insectos hay. Si son de la misma especie ser\u00e1 una lluvia pasajera, si ve insectos de varias especies caer\u00e1 granizo. Hay que hacer una ceremonia.Por lo tanto, hay que repensar acerca de lo que est\u00e1 sucediendo, la fuerza de la pachamama emerge y se expresa en los pueblos originarios con la claridad y el \u00edmpetu del padre sol. Ante lo antinatural en lo que Occidente nos sumi\u00f3, emerge el lenguaje natural de la vida generando un proceso hist\u00f3rico que es irreversible; porque son las leyes naturales que sustentan esta cultura, que es la cultura de la vida, expresada en los movimientos ind\u00edgenas originarios de todo el mundo. La pachamama habla por sus hijos. Los pueblos de herencia ancestral han guardado esa sabidur\u00eda. En aymara decimos: pachamaman wawapatanwa, que significa \"somos hijos de la madre tierra \". En esa profunda relaci\u00f3n, el pedido de los pueblos ind\u00edgenas originarios es tierra-territorio, que es un aspecto central. Tierra entendida como el conjunto de espacios naturales de vida y de las dimensiones sagradas de esa unidad de equilibrio: Manqha pacha (dimensi\u00f3n, espacio o mundo dentro de la madre tierra), Aka pacha (dimensi\u00f3n o espacio de este mundo -superficie de la tierra), Alax pacha (dimensi\u00f3n, espacio o plano de arriba) y Kawki pacha (dimensi\u00f3n o plano indeterminado). Territorio , comprendido como el espacio con propia estructura organizativa, donde se ejerce la \"gesti\u00f3n comunitaria\", seg\u00fan los usos y costumbres, tradiciones, idioma, cosmovisiones, principios y valores; ejerciendo tambi\u00e9n los \"derechos y responsabilidades comunitarios\" y los \"derechos de 1 relaci\u00f3n . Por lo tanto, hablar de tierra y territorio es hablar de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas originarios en un esp\u00edritu de complementariedad con todo y con todos los seres de la madre tierra. En esa profunda relaci\u00f3n con el entorno tierra- territorio, la din\u00e1mica de las autoridades originarias en el ejercicio pol\u00edtico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico y social est\u00e1 ligada profundamente a las leyes de la naturaleza. Desde la cosmovisi\u00f3n aymara la expresi\u00f3n \"Pachamaman wawapatanwa \" (todos somos hijos de la madre tierra) nos permite diferenciar t\u00e9rminos, conceptos y categor\u00edas, porque nosotros no somos due\u00f1os de la madre tierra, nosotros pertenecemos a ella, por lo tanto m\u00e1s que reclamar un derecho de propiedad, lo que planteamos es el derecho de relaci\u00f3n con la madre tierra. La gente pertenece a la tierra y no la tierra a las personas. Si se restablece el equilibrio y la armon\u00eda en las relaciones, tambi\u00e9n se restablece la vida, y desaparecen las condiciones adversas, como los efectos del cambio clim\u00e1tico global que estamos viviendo. Nuestras premisas son: Equilibrio entendido como la relaci\u00f3n profunda con toda forma de existencia. Armon\u00eda con los ciclos de vida con la madre tierra y el cosmos. Reconstituir nuestra espiritualidad, nuestra pr\u00e1ctica de vida c\u00f3smico-tel\u00farica, tiene implicancia definitiva y definitoria en estos tiempos y en este espacio que nos ha tocado vivir. El abuelo y la abuela contin\u00faan haciendo sus ofrendas y oraciones en la ma\u00f1ana: (\"Vuelve aqu\u00ed, vuelve hijo, d\u00f3nde te has ido, vuelve a la pacha, vuelve a la vida\") y por eso estamos aqu\u00ed y seguiremos caminando. En aymara decimos: \"Sarantaskaki\u00f1ani\", sigamos caminando como el agua que fluye sin detenerse, sin l\u00edmites.68 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas. Diplomado en Psicolog\u00eda del Aprendizaje. Mag\u00edster en Filosof\u00eda Oriental. Consultor en la Comisi\u00f3n Nacional de Bolivia en el Dise\u00f1o Curricular . Miembro del Consejo de la Comunidad Sariri. Director del Centro de Estudios de la Cosmovisi\u00f3n Andino -Amaz\u00f3nica. 1. Al plantear tierra-territorio, no planteamos restituir el derecho de propiedad, porque el concepto de propiedad es un concepto occidental, m\u00e1s bien en t\u00e9rminos jur\u00eddicos del \"derecho natural ancestral comunitario\" se plantea reconstituir el \"derecho de relaci\u00f3n \" con la vida.Mantener un equilibrio armonioso para la vida El desarrollo para los pueblos ind\u00edgenas significa una alianza con la madre tierra y con todos los seres que la habitan. Los pueblos ind\u00edgenas del continente americano han conservado en su mayor\u00eda el medio ambiente desde tiempos milenarios, mediante el desarrollo de tecnolog\u00edas que armonizan y en cajan en su entorno. De esta manera, se han distinguido por tratar de adecuarse al medio y no dominar a la naturaleza, como ha sido la ideolog\u00eda del no ind\u00edgena ccaapunia, como decimos en Embera (Urab\u00e1, Antioquia, Colombia), pues la sociedad occidental est\u00e1 cimentada en la dominaci\u00f3n del hombre sobre la naturaleza. Para los pueblos ind\u00edgenas, el desarrollo no est\u00e1 pensado en dominar la geograf\u00eda, ni en tratar de controlar las condiciones clim\u00e1ticas para declarar el triunfo del ser humano como dominante de la naturaleza. Est\u00e1 pensado en funci\u00f3n de una alianza estrat\u00e9gica permanente con la madre tierra y con todos los seres que en ella habitan; es una relaci\u00f3n horizontal de cooperaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, en la que deben ganar ambos para mantener un equilibrio que haga posible la vida sobre la pachamama o dayidrua. Cuando hablamos de seres, preferimos a los que se ven a simple vista y a los que no se ven, lo que occidente llama nuestra cosmogon\u00eda y que antes llamaba mitolog\u00eda ind\u00edgena, pero que es parte de nuestro sistema de creencias, que da identidad a nuestros pueblos. Colombia cuenta con 87 pueblos ind\u00edgenas diferentes, de los cuales 84 tienen sistemas de creencias diferentes, lo que nos hace uno de los pa\u00edses culturalmente m\u00e1s diversos del mundo; sin embargo, hay un eje que atraviesa estas culturas y que es unificador de estos pueblos. El punto de convergencia es el desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente. Aunque, por ejemplo, las religiones y los dioses sean ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 69 diferentes. La explicaci\u00f3n de nuestro origen siempre se cuenta de una manera particular. Lo cierto es que todas coinciden en la importancia de ense\u00f1ar el respeto por la madre tierra y mantener un equilibrio armonioso con el medio ambiente para la vida. Como pueblos ind\u00edgenas nuestra preocupaci\u00f3n es el territorio, la cultura, el idioma. Desde all\u00ed denunciamos la violaci\u00f3n de los derechos humanos, un lenguaje que no es propio de nosotros y que hoy se habla en casi todas las entidades. Los derechos humanos se crean sin tener en cuenta a las comunidades ind\u00edgenas que son parte del pensamiento de personas que en un momento tuvieron dificultades econ\u00f3micas o la preocupaci\u00f3n de c\u00f3mo invadir territorios poblados por los ind\u00edgenas. Cuando se habla de la violaci\u00f3n de los derechos humanos, no solo se refiere al hecho de ver a un hermano muerto, a un hermano amenazado, como es el caso de Antioquia o de otros departamentos de Colombia. Tambi\u00e9n a que se ha violado los derechos de los pueblos ind\u00edgenas desde la Conquista, cuando nos despojaron de nuestros territorios, cuando la evangelizaci\u00f3n y el cristianismo nos prohibieron hablar nuestras lenguas. Cito el caso de los ind\u00edgenas Senu, en C\u00f3rdova, Antioquia, a quienes los sacerdotes les cortaban la lengua para que no hablaran su idioma en la religi\u00f3n. Nos han violentado desde que han tocado nuestros territorios, a nuestra madre tierra. Tendremos que pensar c\u00f3mo hacer que los derechos humanos sean la defensa para nuestros pueblos y que vayamos entendiendo que los derechos humanos tambi\u00e9n tienen que ver con nuestra existencia y nuestra cultura, nuestra vivencia, nuestro ser y nuestro pensar.Hilda Domic\u00f3* Pueblo Embera Oibid\u00e1 - ColombiaPor lo tanto, hay que repensar acerca de lo que est\u00e1 sucediendo, la fuerza de la pachamama emerge y se expresa en los pueblos originarios con la claridad y el \u00edmpetu del padre sol. Ante lo antinatural en lo que Occidente nos sumi\u00f3, emerge el lenguaje natural de la vida generando un proceso hist\u00f3rico que es irreversible; porque son las leyes naturales que sustentan esta cultura, que es la cultura de la vida, expresada en los movimientos ind\u00edgenas originarios de todo el mundo. La pachamama habla por sus hijos. Los pueblos de herencia ancestral han guardado esa sabidur\u00eda. En aymara decimos: pachamaman wawapatanwa, que significa \"somos hijos de la madre tierra \". En esa profunda relaci\u00f3n, el pedido de los pueblos ind\u00edgenas originarios es tierra-territorio, que es un aspecto central. Tierra entendida como el conjunto de espacios naturales de vida y de las dimensiones sagradas de esa unidad de equilibrio: Manqha pacha (dimensi\u00f3n, espacio o mundo dentro de la madre tierra), Aka pacha (dimensi\u00f3n o espacio de este mundo -superficie de la tierra), Alax pacha (dimensi\u00f3n, espacio o plano de arriba) y Kawki pacha (dimensi\u00f3n o plano indeterminado). Territorio , comprendido como el espacio con propia estructura organizativa, donde se ejerce la \"gesti\u00f3n comunitaria\", seg\u00fan los usos y costumbres, tradiciones, idioma, cosmovisiones, principios y valores; ejerciendo tambi\u00e9n los \"derechos y responsabilidades comunitarios\" y los \"derechos de 1 relaci\u00f3n . Por lo tanto, hablar de tierra y territorio es hablar de la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas originarios en un esp\u00edritu de complementariedad con todo y con todos los seres de la madre tierra. En esa profunda relaci\u00f3n con el entorno tierra- territorio, la din\u00e1mica de las autoridades originarias en el ejercicio pol\u00edtico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico y social est\u00e1 ligada profundamente a las leyes de la naturaleza. Desde la cosmovisi\u00f3n aymara la expresi\u00f3n \"Pachamaman wawapatanwa \" (todos somos hijos de la madre tierra) nos permite diferenciar t\u00e9rminos, conceptos y categor\u00edas, porque nosotros no somos due\u00f1os de la madre tierra, nosotros pertenecemos a ella, por lo tanto m\u00e1s que reclamar un derecho de propiedad, lo que planteamos es el derecho de relaci\u00f3n con la madre tierra. La gente pertenece a la tierra y no la tierra a las personas. Si se restablece el equilibrio y la armon\u00eda en las relaciones, tambi\u00e9n se restablece la vida, y desaparecen las condiciones adversas, como los efectos del cambio clim\u00e1tico global que estamos viviendo. Nuestras premisas son: Equilibrio entendido como la relaci\u00f3n profunda con toda forma de existencia. Armon\u00eda con los ciclos de vida con la madre tierra y el cosmos. Reconstituir nuestra espiritualidad, nuestra pr\u00e1ctica de vida c\u00f3smico-tel\u00farica, tiene implicancia definitiva y definitoria en estos tiempos y en este espacio que nos ha tocado vivir. El abuelo y la abuela contin\u00faan haciendo sus ofrendas y oraciones en la ma\u00f1ana: (\"Vuelve aqu\u00ed, vuelve hijo, d\u00f3nde te has ido, vuelve a la pacha, vuelve a la vida\") y por eso estamos aqu\u00ed y seguiremos caminando. En aymara decimos: \"Sarantaskaki\u00f1ani\", sigamos caminando como el agua que fluye sin detenerse, sin l\u00edmites.68 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Licenciado en Ciencias Jur\u00eddicas. Diplomado en Psicolog\u00eda del Aprendizaje. Mag\u00edster en Filosof\u00eda Oriental. Consultor en la Comisi\u00f3n Nacional de Bolivia en el Dise\u00f1o Curricular . Miembro del Consejo de la Comunidad Sariri. Director del Centro de Estudios de la Cosmovisi\u00f3n Andino -Amaz\u00f3nica. 1. Al plantear tierra-territorio, no planteamos restituir el derecho de propiedad, porque el concepto de propiedad es un concepto occidental, m\u00e1s bien en t\u00e9rminos jur\u00eddicos del \"derecho natural ancestral comunitario\" se plantea reconstituir el \"derecho de relaci\u00f3n \" con la vida.Mantener un equilibrio armonioso para la vida El desarrollo para los pueblos ind\u00edgenas significa una alianza con la madre tierra y con todos los seres que la habitan. Los pueblos ind\u00edgenas del continente americano han conservado en su mayor\u00eda el medio ambiente desde tiempos milenarios, mediante el desarrollo de tecnolog\u00edas que armonizan y en cajan en su entorno. De esta manera, se han distinguido por tratar de adecuarse al medio y no dominar a la naturaleza, como ha sido la ideolog\u00eda del no ind\u00edgena ccaapunia, como decimos en Embera (Urab\u00e1, Antioquia, Colombia), pues la sociedad occidental est\u00e1 cimentada en la dominaci\u00f3n del hombre sobre la naturaleza. Para los pueblos ind\u00edgenas, el desarrollo no est\u00e1 pensado en dominar la geograf\u00eda, ni en tratar de controlar las condiciones clim\u00e1ticas para declarar el triunfo del ser humano como dominante de la naturaleza. Est\u00e1 pensado en funci\u00f3n de una alianza estrat\u00e9gica permanente con la madre tierra y con todos los seres que en ella habitan; es una relaci\u00f3n horizontal de cooperaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, en la que deben ganar ambos para mantener un equilibrio que haga posible la vida sobre la pachamama o dayidrua. Cuando hablamos de seres, preferimos a los que se ven a simple vista y a los que no se ven, lo que occidente llama nuestra cosmogon\u00eda y que antes llamaba mitolog\u00eda ind\u00edgena, pero que es parte de nuestro sistema de creencias, que da identidad a nuestros pueblos. Colombia cuenta con 87 pueblos ind\u00edgenas diferentes, de los cuales 84 tienen sistemas de creencias diferentes, lo que nos hace uno de los pa\u00edses culturalmente m\u00e1s diversos del mundo; sin embargo, hay un eje que atraviesa estas culturas y que es unificador de estos pueblos. El punto de convergencia es el desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente. Aunque, por ejemplo, las religiones y los dioses sean ENSE\u00d1ANZAS P ARA EL BUEN VIVIR 69 diferentes. La explicaci\u00f3n de nuestro origen siempre se cuenta de una manera particular. Lo cierto es que todas coinciden en la importancia de ense\u00f1ar el respeto por la madre tierra y mantener un equilibrio armonioso con el medio ambiente para la vida. Como pueblos ind\u00edgenas nuestra preocupaci\u00f3n es el territorio, la cultura, el idioma. Desde all\u00ed denunciamos la violaci\u00f3n de los derechos humanos, un lenguaje que no es propio de nosotros y que hoy se habla en casi todas las entidades. Los derechos humanos se crean sin tener en cuenta a las comunidades ind\u00edgenas que son parte del pensamiento de personas que en un momento tuvieron dificultades econ\u00f3micas o la preocupaci\u00f3n de c\u00f3mo invadir territorios poblados por los ind\u00edgenas. Cuando se habla de la violaci\u00f3n de los derechos humanos, no solo se refiere al hecho de ver a un hermano muerto, a un hermano amenazado, como es el caso de Antioquia o de otros departamentos de Colombia. Tambi\u00e9n a que se ha violado los derechos de los pueblos ind\u00edgenas desde la Conquista, cuando nos despojaron de nuestros territorios, cuando la evangelizaci\u00f3n y el cristianismo nos prohibieron hablar nuestras lenguas. Cito el caso de los ind\u00edgenas Senu, en C\u00f3rdova, Antioquia, a quienes los sacerdotes les cortaban la lengua para que no hablaran su idioma en la religi\u00f3n. Nos han violentado desde que han tocado nuestros territorios, a nuestra madre tierra. Tendremos que pensar c\u00f3mo hacer que los derechos humanos sean la defensa para nuestros pueblos y que vayamos entendiendo que los derechos humanos tambi\u00e9n tienen que ver con nuestra existencia y nuestra cultura, nuestra vivencia, nuestro ser y nuestro pensar.Hilda Domic\u00f3* Pueblo Embera Oibid\u00e1 - ColombiaDesde la forma de acompa\u00f1amiento social, cuando se habla de organizaciones sociales ind\u00edgenas, hemos abandonado a nuestra madre tierra. En la cultura Embera, la colectividad y el di\u00e1logo se hac\u00edan de noche. Aun en las madrugadas las mujeres, los hombres y los ni\u00f1os permanec\u00edan en tambos, pero hoy no se ve, porque estas organizaciones nos hemos convencido de que el horario para nuestros pueblos ind\u00edgenas es de 7 de la ma\u00f1ana a 8 de la noche. En muchos casos los ind\u00edgenas que visitamos o que integran una organizaci\u00f3n visitan a otras familias de 6 a 7 de la tarde. Antes el ind\u00edgena se dedicaba todo el d\u00eda a la naturaleza, a la siembra, a la pesca. Hoy tampoco ayuda que podamos salir a la selva, porque nos encontramos con una alta peligrosidad y cuando decimos que queremos autonom\u00eda de vida y que la naturaleza es libre, pareciera que los hombres no ind\u00edgenas son due\u00f1os de ella. Ya no nos dejan transitar libremente, ellos son los que dan las \u00f3rdenes y si no hacemos caso, somos personas muertas. La mayor parte de los pueblos de Embera catios presenta alto \u00edndice en violaci\u00f3n de los derechos humanos por el orden p\u00fablico. Hay que mirar que no solo los grupos armados ilegales transitan por ah\u00ed, sino tambi\u00e9n el ej\u00e9rcito bombardea nuestros territorios, tambos, casas. Ah\u00ed estar\u00edamos hablando no solo de violaci\u00f3n de los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas, sino tambi\u00e9n de que sufrimos desplazamientos. Muchas veces en un despertar perdemos todo lo que es nuestra vida, porque para el pueblo Embera, trasladarnos de nuestros territorios es como estar muertos, porque la madre tierra sigue siendo nuestra vida, nuestra maestra, la que nos sustenta, la que nos da la vida. Por otro lado, hay que destacar la importancia de la mujer ind\u00edgena dentro de la madre naturaleza. Varias instituciones hablan de procesos organizativos en los que la mujer debe participar , pero no se dice que ella es sabia, maestra, transmisora de nuestras culturas a los ni\u00f1os y ni\u00f1as ind\u00edgenas, y un ejemplo para la humanidad. Finalmente, tenemos la valoraci\u00f3n de las plantas medicinales por los pueblos ind\u00edgenas. Y si hablamos de desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente, vemos que no lo tenemos. Hago un llamado para que se nos acepte y se nos deje vivir como somos. 70 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Diplomada en Estad\u00edstica para el Fortalecimiento de los Pueblos ind\u00edgenas (DANE y el Centro Andino de Altos Estudios). Representante legal de la Organizaci\u00f3n Multi\u00e9tnica de Antioquia (Colombia). Ex supervisora y ex coordinadora para las comunidades ind\u00edgenas del Urab\u00e1 del Censo Nacional del 2005. Coordinadora para Mujeres Ind\u00edgenas en el V alle del Aburra (R ed de Mujeres Emprendedoras). Foto: Rodrigo Sa las Foto: Francisco CaizapantaDesde la forma de acompa\u00f1amiento social, cuando se habla de organizaciones sociales ind\u00edgenas, hemos abandonado a nuestra madre tierra. En la cultura Embera, la colectividad y el di\u00e1logo se hac\u00edan de noche. Aun en las madrugadas las mujeres, los hombres y los ni\u00f1os permanec\u00edan en tambos, pero hoy no se ve, porque estas organizaciones nos hemos convencido de que el horario para nuestros pueblos ind\u00edgenas es de 7 de la ma\u00f1ana a 8 de la noche. En muchos casos los ind\u00edgenas que visitamos o que integran una organizaci\u00f3n visitan a otras familias de 6 a 7 de la tarde. Antes el ind\u00edgena se dedicaba todo el d\u00eda a la naturaleza, a la siembra, a la pesca. Hoy tampoco ayuda que podamos salir a la selva, porque nos encontramos con una alta peligrosidad y cuando decimos que queremos autonom\u00eda de vida y que la naturaleza es libre, pareciera que los hombres no ind\u00edgenas son due\u00f1os de ella. Ya no nos dejan transitar libremente, ellos son los que dan las \u00f3rdenes y si no hacemos caso, somos personas muertas. La mayor parte de los pueblos de Embera catios presenta alto \u00edndice en violaci\u00f3n de los derechos humanos por el orden p\u00fablico. Hay que mirar que no solo los grupos armados ilegales transitan por ah\u00ed, sino tambi\u00e9n el ej\u00e9rcito bombardea nuestros territorios, tambos, casas. Ah\u00ed estar\u00edamos hablando no solo de violaci\u00f3n de los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas, sino tambi\u00e9n de que sufrimos desplazamientos. Muchas veces en un despertar perdemos todo lo que es nuestra vida, porque para el pueblo Embera, trasladarnos de nuestros territorios es como estar muertos, porque la madre tierra sigue siendo nuestra vida, nuestra maestra, la que nos sustenta, la que nos da la vida. Por otro lado, hay que destacar la importancia de la mujer ind\u00edgena dentro de la madre naturaleza. Varias instituciones hablan de procesos organizativos en los que la mujer debe participar , pero no se dice que ella es sabia, maestra, transmisora de nuestras culturas a los ni\u00f1os y ni\u00f1as ind\u00edgenas, y un ejemplo para la humanidad. Finalmente, tenemos la valoraci\u00f3n de las plantas medicinales por los pueblos ind\u00edgenas. Y si hablamos de desarrollo en armon\u00eda con el medio ambiente, vemos que no lo tenemos. Hago un llamado para que se nos acepte y se nos deje vivir como somos. 70 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Diplomada en Estad\u00edstica para el Fortalecimiento de los Pueblos ind\u00edgenas (DANE y el Centro Andino de Altos Estudios). Representante legal de la Organizaci\u00f3n Multi\u00e9tnica de Antioquia (Colombia). Ex supervisora y ex coordinadora para las comunidades ind\u00edgenas del Urab\u00e1 del Censo Nacional del 2005. Coordinadora para Mujeres Ind\u00edgenas en el V alle del Aburra (R ed de Mujeres Emprendedoras). Foto: Rodrigo Sa las Foto: Francisco CaizapantaIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOSEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS73 De \u00c1frica al nuevo continente Muchos negros africanos fueron tra\u00eddos como mano de obra bruta. Otros, para tareas de agricultura y miner\u00eda. Como toda sociedad en proceso de desarrollo, los africanos tienen sus formas de ver y percibir el mundo que los rodea. El acercamiento con \u00c1frica no ocurre en 1492, sino en 1449, cuando el mundo occidental entra en contacto con civilizaciones africanas que ten\u00edan un alto nivel de desarrollo, especialmente las norafricanas, como Egipto, y sudafricanas, como la culturas Bant\u00fa, Zul\u00fa, Mal\u00ed, datos que no muestran los historiadores tradicionales. El traslado de negros africanos a esta parte del continente no fue solo, seg\u00fan lo han dicho, como mano de obra bruta para ser utilizados como esclavos, sino tambi\u00e9n muchos fueron escogidos en zonas donde se hab\u00edan desarrollado la agricultura y la miner\u00eda. Lo expuesto permite afirmar que el pensamiento esclavista no nace con el descubrimiento de Am\u00e9rica, lo precede, ya que antes de 1492 exist\u00edan esclavos y siervos en Europa. A diferencia de Europa, \u00c1frica ten\u00eda mayores posibilidades de desarrollar y en algunas culturas desarroll\u00f3 la agricultura y la miner\u00eda. As\u00ed, por ejemplo, la gente que est\u00e1 en el Choc\u00f3, Colombia, fue seleccionada en zonas mineras para buscar oro y trabajar en \u00e1reas de extracci\u00f3n. Los conocimientos previos de los negr os de determinada cultura facilitaron el desarrollo de la agricultura y la miner\u00eda en el nuevo continente. Hacia 1449 hab\u00eda en \u00c1frica una relaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza. No exist\u00eda la propiedad sobre la tierra, esta era propiedad comunitaria y la gente se trasladaba de una zona a otra en busca de mejores recursos. Hab\u00eda propiedad social y relaci\u00f3n con la naturaleza, y eso genera la alegr\u00eda de vivir. Muchos confunden la alegr\u00eda de vivir por la relaci\u00f3n sim\u00e9trica con la naturaleza con la alegr\u00eda del ritmo. Los occidentales no entienden que cuando hay una relaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, la alegr\u00eda de vivir est\u00e1 a flor de piel, tambi\u00e9n cuando no existe opresi\u00f3n.Antes del arribo de los occidentales hab\u00eda un desarrollo estable, como lo confirma la existencia de la universidad africana en Timbutuc, reconocida por historiadores europeos y norteamericanos, pero algunos tratan de negar esa posibilidad de desarrollo cultural de las civilizaciones de Egipto, Baltu, Zul\u00fa y otras. De 1492 a 1800 surge una mentalidad esclavista como producto de la necesidad de los occidentales de tener presencia econ\u00f3mica y financiera. All\u00ed empieza un proceso de traslado de gentes de \u00c1frica a Am\u00e9rica; en este lapso ocurren grandes movimientos y encuentros b\u00e9licos como las cruzadas. La deshumanizaci\u00f3n de propuestas absurdas como las de Immanuel Kant, \"Le Code Noir\", de David Hume, que le dan sustento a la necesidad del sometimiento de seres humanos. Entre 1800 y 1900 hay una mentalidad innovadora, liberal, en funci\u00f3n de los esclavistas. El esclavo ya no da m\u00e1s, ya no es productivo, hay que transformarlo y eso alienta una tendencia para la liberaci\u00f3n. Por un lado, porque los negros africanos descendientes de los africanos nacidos en Am\u00e9rica comienzan a realizar campa\u00f1as armadas por su liberaci\u00f3n, y por otro, por la presi\u00f3n internacional. Se ha hablado del negro Le\u00f3n Escobar que tom\u00f3 Palacio de Gobierno, pero no se ha dicho que Lima fue tomada tres o cuatro veces por grupos armados que exig\u00edan libertad, porque, en 1821, San Mart\u00edn promulg\u00f3 la Ley de la Libertad del Negro; y dos a\u00f1os despu\u00e9s dan la Ley del Padrinazgo, en virtud de la cual, el negro es libre, pero a partir de ese momento es ahijado del due\u00f1o de la hacienda, del amo. En 1836 esos negros ten\u00edan 16 o 20 a\u00f1os y quer\u00edan su libertad. All\u00ed surgen los supuestos bandoleros, pero eran luchadores en busca de su libertad y no solo del bot\u00edn de guerra muy com\u00fan por aquel entonces. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la libertad no exist\u00eda. Ah\u00ed est\u00e1 Le\u00f3n Dr. Jos\u00e9 Campos* Afrodescendiente - P er\u00faIV. EL CAMINAR DE L OS PUEBL OS IND\u00cdGENAS Y AFRO ANDINOSEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS73 De \u00c1frica al nuevo continente Muchos negros africanos fueron tra\u00eddos como mano de obra bruta. Otros, para tareas de agricultura y miner\u00eda. Como toda sociedad en proceso de desarrollo, los africanos tienen sus formas de ver y percibir el mundo que los rodea. El acercamiento con \u00c1frica no ocurre en 1492, sino en 1449, cuando el mundo occidental entra en contacto con civilizaciones africanas que ten\u00edan un alto nivel de desarrollo, especialmente las norafricanas, como Egipto, y sudafricanas, como la culturas Bant\u00fa, Zul\u00fa, Mal\u00ed, datos que no muestran los historiadores tradicionales. El traslado de negros africanos a esta parte del continente no fue solo, seg\u00fan lo han dicho, como mano de obra bruta para ser utilizados como esclavos, sino tambi\u00e9n muchos fueron escogidos en zonas donde se hab\u00edan desarrollado la agricultura y la miner\u00eda. Lo expuesto permite afirmar que el pensamiento esclavista no nace con el descubrimiento de Am\u00e9rica, lo precede, ya que antes de 1492 exist\u00edan esclavos y siervos en Europa. A diferencia de Europa, \u00c1frica ten\u00eda mayores posibilidades de desarrollar y en algunas culturas desarroll\u00f3 la agricultura y la miner\u00eda. As\u00ed, por ejemplo, la gente que est\u00e1 en el Choc\u00f3, Colombia, fue seleccionada en zonas mineras para buscar oro y trabajar en \u00e1reas de extracci\u00f3n. Los conocimientos previos de los negr os de determinada cultura facilitaron el desarrollo de la agricultura y la miner\u00eda en el nuevo continente. Hacia 1449 hab\u00eda en \u00c1frica una relaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza. No exist\u00eda la propiedad sobre la tierra, esta era propiedad comunitaria y la gente se trasladaba de una zona a otra en busca de mejores recursos. Hab\u00eda propiedad social y relaci\u00f3n con la naturaleza, y eso genera la alegr\u00eda de vivir. Muchos confunden la alegr\u00eda de vivir por la relaci\u00f3n sim\u00e9trica con la naturaleza con la alegr\u00eda del ritmo. Los occidentales no entienden que cuando hay una relaci\u00f3n entre el hombre y la naturaleza, la alegr\u00eda de vivir est\u00e1 a flor de piel, tambi\u00e9n cuando no existe opresi\u00f3n.Antes del arribo de los occidentales hab\u00eda un desarrollo estable, como lo confirma la existencia de la universidad africana en Timbutuc, reconocida por historiadores europeos y norteamericanos, pero algunos tratan de negar esa posibilidad de desarrollo cultural de las civilizaciones de Egipto, Baltu, Zul\u00fa y otras. De 1492 a 1800 surge una mentalidad esclavista como producto de la necesidad de los occidentales de tener presencia econ\u00f3mica y financiera. All\u00ed empieza un proceso de traslado de gentes de \u00c1frica a Am\u00e9rica; en este lapso ocurren grandes movimientos y encuentros b\u00e9licos como las cruzadas. La deshumanizaci\u00f3n de propuestas absurdas como las de Immanuel Kant, \"Le Code Noir\", de David Hume, que le dan sustento a la necesidad del sometimiento de seres humanos. Entre 1800 y 1900 hay una mentalidad innovadora, liberal, en funci\u00f3n de los esclavistas. El esclavo ya no da m\u00e1s, ya no es productivo, hay que transformarlo y eso alienta una tendencia para la liberaci\u00f3n. Por un lado, porque los negros africanos descendientes de los africanos nacidos en Am\u00e9rica comienzan a realizar campa\u00f1as armadas por su liberaci\u00f3n, y por otro, por la presi\u00f3n internacional. Se ha hablado del negro Le\u00f3n Escobar que tom\u00f3 Palacio de Gobierno, pero no se ha dicho que Lima fue tomada tres o cuatro veces por grupos armados que exig\u00edan libertad, porque, en 1821, San Mart\u00edn promulg\u00f3 la Ley de la Libertad del Negro; y dos a\u00f1os despu\u00e9s dan la Ley del Padrinazgo, en virtud de la cual, el negro es libre, pero a partir de ese momento es ahijado del due\u00f1o de la hacienda, del amo. En 1836 esos negros ten\u00edan 16 o 20 a\u00f1os y quer\u00edan su libertad. All\u00ed surgen los supuestos bandoleros, pero eran luchadores en busca de su libertad y no solo del bot\u00edn de guerra muy com\u00fan por aquel entonces. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la libertad no exist\u00eda. Ah\u00ed est\u00e1 Le\u00f3n Dr. Jos\u00e9 Campos* Afrodescendiente - P er\u00faEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS75 74 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Escobar , miembro de las Fuerzas Armadas, cuya intenci\u00f3n era buscar la libertad. La mentalidad libertaria de los negros se expresa tambi\u00e9n en el grupo occidental: se le llama negrismo. \u00bfC\u00f3mo enfoca Occidente al negro en \"La caba\u00f1a del t\u00edo Tom\", en \"Mar\u00eda \", en \"Matalach\u00e9\"? El negro en \"Matalach\u00e9\" es el negro bueno, hijo del patr\u00f3n con una negra: un mulato que es m\u00e1s o menos bueno. Lo mismo sucede en \"Mar\u00eda \", de Jorge Isaac; en \"La caba\u00f1a del t\u00edo Tom\", se da la imagen del negro bueno... para servirles mejor , se trata de reconocer al ser humano pero no al ciudadano con todos sus derechos. Este proceso se da tambi\u00e9n en el movimiento independentista de Am\u00e9rica, pero el negrismo sobrevive hasta Luis Alberto S\u00e1nchez, quien dec\u00eda que algunos congresistas ten\u00edan un pensamiento negro. En su libro \"La Belle Epoque\", expresa la visi\u00f3n de los intelectuales peruanos sobre nuestra presencia y los ministros de Educaci\u00f3n entre 1800 y 1920. Deustua plantea que la \u00fanica manera de mejorar el Per\u00fa era mejorando la raza. Por eso dio entrada libre a italianos y alemanes. Estos hechos no son una casualidad hist\u00f3rica, es la visi\u00f3n, aunque errada, de la sociedad peruana sobre la gente del mundo andino y afro, por lo que no puede hacer un buen diagn\u00f3stico de la realidad peruana, dado que los referentes son absurdos. Ellos buscan una igualdad a partir de su visi\u00f3n del mundo sin tener en cuenta el mundo andino, que es mayor\u00eda, ni a los descendientes de africanos, que somos minor\u00eda.El largo camino de la esclavitud a la ciudadan\u00eda Hacia 1449, miles de familias africanas que viv\u00edan en una estrecha relaci\u00f3n con la naturaleza desarrollaron la agricultura y la explotaci\u00f3n minera. Medio siglo despu\u00e9s, la alegr\u00eda se troc\u00f3 en tristeza: son desarraigadas de su suelo para, tras el descubrimiento de \u00c1frica y Am\u00e9rica, ser convertidas en esclavas y en mano de obra gratuita. Una larga noche se abati\u00f3 sobre esa raza, que emprendi\u00f3 despu\u00e9s un arduo camino hacia la libertad y la ciudadan\u00eda. 1449 1492 1800 1900 1970 1970 2002Propio Hombre -Naturaleza Mentalidad esclavista Mentalidad liberal en funci\u00f3n del esclavismo El ex-esclavo asume su condici\u00f3n de hombre libre e impone su AFRICANID AD Mentalidad americana y nacionalista Genoma humano Descubrimientos antropol\u00f3gico Africa: el hombre mas antiguo1800 1900NEGRISMO NEGRITUD TIGRITUD AFROG\u00c9NESIS Propiedad Social. Relaci\u00f3n con la naturaleza. Alegr\u00eda como sustento de vida. Desarrollo Cultural: Universidad de Timbut\u00fa. Desarrollo de Civilizaciones Egipto, Bant\u00fa, Zul\u00fa, etc. Descubrimiento de las costas africanas y am\u00e9rica. La religion como sustento: Las Cruzadas. Deshumanizaci\u00f3n Immanuel K ant. Karl Max. \"Le Code Noir \". David Hume. Independencia de pa\u00edses americanos. Fernando Ortiz. La Caba\u00f1a del t\u00edo T om - Mar\u00eda. Matalach\u00e9, etc. As\u00ed habl\u00f3 al Tio Jean P rice Marx: Haiti. Retorno al Africa - Liberia. Presencia Africana. S\u00e9dar Senghor - Aime Cesaire. Frank Fan\u00f3n - R en\u00e9 Depestre. Nicol\u00e1s Guill\u00e9n - Nicomedes Santa Cruz. Independencia pa\u00edses africanos. Burghardt Du Bois. Frederick Douglass. Booker T . Washington. Nat T urner . Black P anter - Malcolm X ., Angela Davis. El P oder Negro - Stokely Carmichael. Pacifismo - Mart\u00edn Luther King . Alejo Garc\u00eda. Fuente: Dr . Jos\u00e9 Campos D\u00e1vilaEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS75 74 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Escobar , miembro de las Fuerzas Armadas, cuya intenci\u00f3n era buscar la libertad. La mentalidad libertaria de los negros se expresa tambi\u00e9n en el grupo occidental: se le llama negrismo. \u00bfC\u00f3mo enfoca Occidente al negro en \"La caba\u00f1a del t\u00edo Tom\", en \"Mar\u00eda \", en \"Matalach\u00e9\"? El negro en \"Matalach\u00e9\" es el negro bueno, hijo del patr\u00f3n con una negra: un mulato que es m\u00e1s o menos bueno. Lo mismo sucede en \"Mar\u00eda \", de Jorge Isaac; en \"La caba\u00f1a del t\u00edo Tom\", se da la imagen del negro bueno... para servirles mejor , se trata de reconocer al ser humano pero no al ciudadano con todos sus derechos. Este proceso se da tambi\u00e9n en el movimiento independentista de Am\u00e9rica, pero el negrismo sobrevive hasta Luis Alberto S\u00e1nchez, quien dec\u00eda que algunos congresistas ten\u00edan un pensamiento negro. En su libro \"La Belle Epoque\", expresa la visi\u00f3n de los intelectuales peruanos sobre nuestra presencia y los ministros de Educaci\u00f3n entre 1800 y 1920. Deustua plantea que la \u00fanica manera de mejorar el Per\u00fa era mejorando la raza. Por eso dio entrada libre a italianos y alemanes. Estos hechos no son una casualidad hist\u00f3rica, es la visi\u00f3n, aunque errada, de la sociedad peruana sobre la gente del mundo andino y afro, por lo que no puede hacer un buen diagn\u00f3stico de la realidad peruana, dado que los referentes son absurdos. Ellos buscan una igualdad a partir de su visi\u00f3n del mundo sin tener en cuenta el mundo andino, que es mayor\u00eda, ni a los descendientes de africanos, que somos minor\u00eda.El largo camino de la esclavitud a la ciudadan\u00eda Hacia 1449, miles de familias africanas que viv\u00edan en una estrecha relaci\u00f3n con la naturaleza desarrollaron la agricultura y la explotaci\u00f3n minera. Medio siglo despu\u00e9s, la alegr\u00eda se troc\u00f3 en tristeza: son desarraigadas de su suelo para, tras el descubrimiento de \u00c1frica y Am\u00e9rica, ser convertidas en esclavas y en mano de obra gratuita. Una larga noche se abati\u00f3 sobre esa raza, que emprendi\u00f3 despu\u00e9s un arduo camino hacia la libertad y la ciudadan\u00eda. 1449 1492 1800 1900 1970 1970 2002Propio Hombre -Naturaleza Mentalidad esclavista Mentalidad liberal en funci\u00f3n del esclavismo El ex-esclavo asume su condici\u00f3n de hombre libre e impone su AFRICANID AD Mentalidad americana y nacionalista Genoma humano Descubrimientos antropol\u00f3gico Africa: el hombre mas antiguo1800 1900NEGRISMO NEGRITUD TIGRITUD AFROG\u00c9NESIS Propiedad Social. Relaci\u00f3n con la naturaleza. Alegr\u00eda como sustento de vida. Desarrollo Cultural: Universidad de Timbut\u00fa. Desarrollo de Civilizaciones Egipto, Bant\u00fa, Zul\u00fa, etc. Descubrimiento de las costas africanas y am\u00e9rica. La religion como sustento: Las Cruzadas. Deshumanizaci\u00f3n Immanuel K ant. Karl Max. \"Le Code Noir \". David Hume. Independencia de pa\u00edses americanos. Fernando Ortiz. La Caba\u00f1a del t\u00edo T om - Mar\u00eda. Matalach\u00e9, etc. As\u00ed habl\u00f3 al Tio Jean P rice Marx: Haiti. Retorno al Africa - Liberia. Presencia Africana. S\u00e9dar Senghor - Aime Cesaire. Frank Fan\u00f3n - R en\u00e9 Depestre. Nicol\u00e1s Guill\u00e9n - Nicomedes Santa Cruz. Independencia pa\u00edses africanos. Burghardt Du Bois. Frederick Douglass. Booker T . Washington. Nat T urner . Black P anter - Malcolm X ., Angela Davis. El P oder Negro - Stokely Carmichael. Pacifismo - Mart\u00edn Luther King . Alejo Garc\u00eda. Fuente: Dr . Jos\u00e9 Campos D\u00e1vilaA partir de 1900, el ex esclavo, es decir, el hijo del esclavo, asume su condici\u00f3n de supuesto hombre libre, pero no de ciudadano. \u00bfCu\u00e1l era su libertad y hasta qu\u00e9 punto ten\u00eda derechos en una sociedad si, en 1856, el Mariscal Ram\u00f3n Castilla da la \"libertad a los negros\" y luego ocurre un negociado?. Recordemos que Domingo El\u00edas, como esclavista y responsable del sector Hacienda, vende todos los esclavos al Estado Peruano, as\u00ed los ingresos del guano de la isla pasan a los hacendados, y a los negros, que hab\u00edan trabajado como esclavos casi 300 a\u00f1os, no les dieron nada, salvo su supuesta libertad, que luego fue limitada por las leyes de vagancia. As\u00ed fue que el dinero de las islas de guano, que estaba destinado a construir el Ferrocarril Central y los de la costa, se transfiri\u00f3 a los esclavistas. En 1850 hay un sinn\u00famero de negros en el Per\u00fa. Se habla que Lima tiene el 50% de negros. \u00bfDe d\u00f3nde sale ese 50% de negros? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfQu\u00e9 ha sucedido? Que los hacendados contaron a todos los esclavos tra\u00eddos en los \u00faltimos 100 o 200 a\u00f1os y los hicieron 'vivir' para cobrarle al Estado. Por eso, en el censo de esa \u00e9poca 'aparece' una gran poblaci\u00f3n de negros y mucha gente cree hasta ahora que en el Per\u00fa hay una gran poblaci\u00f3n de negros, al extremo que en la \u00e9poca del general Juan Velasco la televisi\u00f3n y la radio difund\u00edan al mediod\u00eda y a la medianoche m\u00fasica negra, lo que era absurdo. \u00bfPor qu\u00e9 el negro empieza a reaccionar frente a esa situaci\u00f3n y se promueve la negritud? La negritud se promueve en Francia a trav\u00e9s de la revista \"Presencie afrique\" con Leopol Artengo y otros que trabajaban en una nueva visi\u00f3n sobre el negro. Eso se traslada a Am\u00e9rica, donde hay una presencia fundamental en \"As\u00ed habl\u00f3 el t\u00edo\", de Jean Price-Mars. La negritud generaba en el pensamiento la idea de que somos negros y, por lo tanto, tenemos el derecho de hablar , de ser nuestros propios voceros. Eso ten\u00eda asidero en 1940, pero en 1980 cu\u00e1l era la raz\u00f3n de que los negros hablasen sobre los propios negros, cuando se vive en una sociedad distinta, en la cual los negros colombianos son negros colombianos y los negros ecuatorianos son negros ecuatorianos, pero cuando sucede una conflagraci\u00f3n tenemos que enfrentarnos. Ah\u00ed lo negro no juega ning\u00fan papel, entonces la negritud no tiene raz\u00f3n de ser. Ren\u00e9 Depestre dice \"saludo y despedida \" a la negritud, porque intenta aglutinar a la gente de color o por la procedencia. Eso es un error. A partir de 1970 nace una alternativa de cambio: del negrismo a la negritud, y de la negritud a la tigritud. Hoy planteamos la posibilidad de la tigritud, una propuesta de Wole Soyinka, premio Nobel de Literatura, cuando dice: el tigre no tiene por qu\u00e9 mostrar su tigredad, entonces por qu\u00e9 los negros tenemos que mostrar nuestra negredad. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 implica decir soy negro y qu\u00e9 beneficio me da? Planteamos la tigritud como una opci\u00f3n de presencia f\u00edsica de los descendientes de africanos en el espacio donde nacen. Soy amigo de los colombianos del Choc\u00f3, Buenaventura, o los ecuatorianos de Esmeralda, Chota, Carpuela, etc., o de Chicaloma, en Bolivia, pero eso no nos integra. Nos integramos como latinoamericanos, pero como naci\u00f3n nos separamos porque somos producto del mancomunado llamado pa\u00eds y lo que se plantea es que, a trav\u00e9s de la tigritud, podamos resolver una situaci\u00f3n de nacionalidad e integraci\u00f3n latinoamericana en el sentido de que yo, como negro, he nacido en el Per\u00fa, debo estar capacitado para asumir responsabilidades en mi espacio social; es decir, en la conducci\u00f3n de las comunidades y no solo de las comunidades negras, sino de nuestras comunidades peruanas. Tenemos el derecho de ser copart\u00edcipes en la conducci\u00f3n del pa\u00eds. Necesitamos que los peruanos, por encima del color de la piel, comiencen a asumir responsabilidades totales en el manejo de la cosa p\u00fablica. Soy un peruano negro, nacido en el Per\u00fa, me debo a \u00e9l, y tengo que asumir la posibilidad de solucionar los problemas sociales, y dentro de ellos, el econ\u00f3mico y el bienestar social. Actualmente hay una propuesta en Estados Unidos y en Venezuela con Sheila Walker y Jes\u00fas Garc\u00eda. Se trata de afrog\u00e9nesis. Es decir, primero se hablaba de negrismo, luego de negritud, despu\u00e9s de tigritud, que es la que asumo con Ren\u00e9 Depestre, Wole Soyinka, Alejo Carpentier . La afrog\u00e9nesis plantea que tenemos presencia porque el hombre se origin\u00f3 en \u00c1frica y por lo tanto, all\u00ed se desarrollaron las primeras tecnolog\u00edas que permitir\u00edan al hombre convertirse en lo que es actualmente. En este contexto, la humanidad tiene una gran deuda hist\u00f3rica con \u00c1frica porque de all\u00ed se disemin\u00f3 el hombre por todo el globo terr\u00e1queo, como lo demuestran los descubrimientos arqueol\u00f3gicos y avances cient\u00edficos sobre el estudio de la presencia del 'Homo sapiens'. Adem\u00e1s, la gen\u00e9tica al investigar los cromosomas ya demostr\u00f3 la existencia de un m\u00ednimo de diferencia entre los seres vivientes. * Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y Humanidades de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle - La Cantuta (UNE). Coordinador acad\u00e9mico de la Escuela de Posgrado de la UNE-Huancayo. Director del Instituto de Investigaciones de la UNE. Director del Instituto de Investigaciones Afroperuanos. Autor de varias publicaciones. EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS77 76 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAA partir de 1900, el ex esclavo, es decir, el hijo del esclavo, asume su condici\u00f3n de supuesto hombre libre, pero no de ciudadano. \u00bfCu\u00e1l era su libertad y hasta qu\u00e9 punto ten\u00eda derechos en una sociedad si, en 1856, el Mariscal Ram\u00f3n Castilla da la \"libertad a los negros\" y luego ocurre un negociado?. Recordemos que Domingo El\u00edas, como esclavista y responsable del sector Hacienda, vende todos los esclavos al Estado Peruano, as\u00ed los ingresos del guano de la isla pasan a los hacendados, y a los negros, que hab\u00edan trabajado como esclavos casi 300 a\u00f1os, no les dieron nada, salvo su supuesta libertad, que luego fue limitada por las leyes de vagancia. As\u00ed fue que el dinero de las islas de guano, que estaba destinado a construir el Ferrocarril Central y los de la costa, se transfiri\u00f3 a los esclavistas. En 1850 hay un sinn\u00famero de negros en el Per\u00fa. Se habla que Lima tiene el 50% de negros. \u00bfDe d\u00f3nde sale ese 50% de negros? \u00bfD\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfQu\u00e9 ha sucedido? Que los hacendados contaron a todos los esclavos tra\u00eddos en los \u00faltimos 100 o 200 a\u00f1os y los hicieron 'vivir' para cobrarle al Estado. Por eso, en el censo de esa \u00e9poca 'aparece' una gran poblaci\u00f3n de negros y mucha gente cree hasta ahora que en el Per\u00fa hay una gran poblaci\u00f3n de negros, al extremo que en la \u00e9poca del general Juan Velasco la televisi\u00f3n y la radio difund\u00edan al mediod\u00eda y a la medianoche m\u00fasica negra, lo que era absurdo. \u00bfPor qu\u00e9 el negro empieza a reaccionar frente a esa situaci\u00f3n y se promueve la negritud? La negritud se promueve en Francia a trav\u00e9s de la revista \"Presencie afrique\" con Leopol Artengo y otros que trabajaban en una nueva visi\u00f3n sobre el negro. Eso se traslada a Am\u00e9rica, donde hay una presencia fundamental en \"As\u00ed habl\u00f3 el t\u00edo\", de Jean Price-Mars. La negritud generaba en el pensamiento la idea de que somos negros y, por lo tanto, tenemos el derecho de hablar , de ser nuestros propios voceros. Eso ten\u00eda asidero en 1940, pero en 1980 cu\u00e1l era la raz\u00f3n de que los negros hablasen sobre los propios negros, cuando se vive en una sociedad distinta, en la cual los negros colombianos son negros colombianos y los negros ecuatorianos son negros ecuatorianos, pero cuando sucede una conflagraci\u00f3n tenemos que enfrentarnos. Ah\u00ed lo negro no juega ning\u00fan papel, entonces la negritud no tiene raz\u00f3n de ser. Ren\u00e9 Depestre dice \"saludo y despedida \" a la negritud, porque intenta aglutinar a la gente de color o por la procedencia. Eso es un error. A partir de 1970 nace una alternativa de cambio: del negrismo a la negritud, y de la negritud a la tigritud. Hoy planteamos la posibilidad de la tigritud, una propuesta de Wole Soyinka, premio Nobel de Literatura, cuando dice: el tigre no tiene por qu\u00e9 mostrar su tigredad, entonces por qu\u00e9 los negros tenemos que mostrar nuestra negredad. \u00bfCu\u00e1l es la raz\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 implica decir soy negro y qu\u00e9 beneficio me da? Planteamos la tigritud como una opci\u00f3n de presencia f\u00edsica de los descendientes de africanos en el espacio donde nacen. Soy amigo de los colombianos del Choc\u00f3, Buenaventura, o los ecuatorianos de Esmeralda, Chota, Carpuela, etc., o de Chicaloma, en Bolivia, pero eso no nos integra. Nos integramos como latinoamericanos, pero como naci\u00f3n nos separamos porque somos producto del mancomunado llamado pa\u00eds y lo que se plantea es que, a trav\u00e9s de la tigritud, podamos resolver una situaci\u00f3n de nacionalidad e integraci\u00f3n latinoamericana en el sentido de que yo, como negro, he nacido en el Per\u00fa, debo estar capacitado para asumir responsabilidades en mi espacio social; es decir, en la conducci\u00f3n de las comunidades y no solo de las comunidades negras, sino de nuestras comunidades peruanas. Tenemos el derecho de ser copart\u00edcipes en la conducci\u00f3n del pa\u00eds. Necesitamos que los peruanos, por encima del color de la piel, comiencen a asumir responsabilidades totales en el manejo de la cosa p\u00fablica. Soy un peruano negro, nacido en el Per\u00fa, me debo a \u00e9l, y tengo que asumir la posibilidad de solucionar los problemas sociales, y dentro de ellos, el econ\u00f3mico y el bienestar social. Actualmente hay una propuesta en Estados Unidos y en Venezuela con Sheila Walker y Jes\u00fas Garc\u00eda. Se trata de afrog\u00e9nesis. Es decir, primero se hablaba de negrismo, luego de negritud, despu\u00e9s de tigritud, que es la que asumo con Ren\u00e9 Depestre, Wole Soyinka, Alejo Carpentier . La afrog\u00e9nesis plantea que tenemos presencia porque el hombre se origin\u00f3 en \u00c1frica y por lo tanto, all\u00ed se desarrollaron las primeras tecnolog\u00edas que permitir\u00edan al hombre convertirse en lo que es actualmente. En este contexto, la humanidad tiene una gran deuda hist\u00f3rica con \u00c1frica porque de all\u00ed se disemin\u00f3 el hombre por todo el globo terr\u00e1queo, como lo demuestran los descubrimientos arqueol\u00f3gicos y avances cient\u00edficos sobre el estudio de la presencia del 'Homo sapiens'. Adem\u00e1s, la gen\u00e9tica al investigar los cromosomas ya demostr\u00f3 la existencia de un m\u00ednimo de diferencia entre los seres vivientes. * Decano de la Facultad de Ciencias Sociales y Humanidades de la Universidad Nacional de Educaci\u00f3n Enrique Guzm\u00e1n y Valle - La Cantuta (UNE). Coordinador acad\u00e9mico de la Escuela de Posgrado de la UNE-Huancayo. Director del Instituto de Investigaciones de la UNE. Director del Instituto de Investigaciones Afroperuanos. Autor de varias publicaciones. EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS77 76 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINAEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS79 78 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA En los debates sobre el movimiento ind\u00edgena y sus posibilidades culturales en el mundo de hoy, se ponen sobre el tapete proyectos que vienen del siglo pasado, en el que primaban la defensa de las reminiscencias culturales andinas y la reivindicaci\u00f3n de sus derechos. Entre esos proyectos est\u00e1 el que insiste en una comprensi\u00f3n rom\u00e1ntica de la cultura andina, que la reduce a la chacra y al hombre andino a la geograf\u00eda de los Andes y el espacio de sus comunidades. Poco avanzar\u00e1n los movimientos ind\u00edgenas si insisten en proyectos semejantes. Los tiempos que vivimos exigen nuevas preguntas y retos: \u00bfLo que queda de la cultura andina podr\u00e1 devenir en este siglo en una cultura influyente y ser capaz de reconstruir nuestras naciones y ofrecer a Am\u00e9rica Latina y al mundo un proyecto distinto? La pretensi\u00f3n es grande, por lo que ese viejo romanticismo ha devenido en un problema. Una segunda visi\u00f3n est\u00e1 en las ideas del viejo indigenismo o un neoindigenismo que insiste en 'indigeniza r' las posibilidad es culturales de lo andino. Esta visi\u00f3n de la cultura andina favorece su folclorizaci\u00f3n, al reducirla a lo \"indio\" o \"ind\u00edgena \", y considerar lo indio como bueno o mejor . \u00bfQu\u00e9 es la cultura andina? Se dice, es el ind\u00edgena en su lengua, en sus formas de cultivar la tierra, conservar la vida y la comunidad. \u00bfEso es la cultura andina? Es una expresi\u00f3n de ella, mas no la cultura andina, pues se est\u00e1 refiriendo solo a los atributos de una cultura derrotada y excluida aun de la vida moderna. Una tercera posici\u00f3n es pensar que el proyecto andino tiene caracter\u00edsticas semejantes al proyecto hist\u00f3rico de la cultura occidental. Hay quienes dicen: vamos a reconquistar a los otros, y as\u00ed como ellos quisieron integrarnos haci\u00e9ndonos mestizos, nosotros vamos a integrar a los mestizos, a los criollos, a los blancos. \u00bfEs esta una concepci\u00f3n Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes En lo econ\u00f3mico, se debe convertir a las sociedades andinas en econom\u00edas agroindustriales para dar seguridad alimentar\u00eda a sus poblaciones. En lo pol\u00edtico, prepararlas para el Gobierno. distinta de lo que podemos denominar el proyecto hist\u00f3rico 'arcaico' de la cultura andina? Este proyecto tuvo su forma m\u00e1s antigua en la confederaci\u00f3n de pueblos que fuera el Tahuantinsuyo, bajo el liderazgo de los incas hasta la llegada de los espa\u00f1oles. Estas tres posiciones est\u00e1n en conflicto y no se ha resuelto porque los movimientos ind\u00edgenas y sus intelectuales no han superado la pesadez de su orientaci\u00f3n reivindicacionista, que fue justificada en los siglos XIX y XX. Para trascender los l\u00edmites de una afinidad sentimental, por dem\u00e1s justificada, con la cultura andina preguntamos: \u00bfLo andino tiene un proyecto cultural, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, pol\u00edtico, educativo y econ\u00f3mico alternativo que ofrecer a las sociedades andinas multi\u00e9tnicas? No, y hasta ahora el \u00fanico proyecto con el cual ha podido ide ntificarse ha sido el del socialismo mariateguista de los a\u00f1os 20 del siglo pasado. Le\u00ed un art\u00edculo del vicepresidente boliviano en \"Le Monde Diplomatique\", en el que sostiene la v\u00eda del capitalismo andino para Bolivia. \u00bfQu\u00e9 correspondencia puede haber entre el capitalismo y lo andino? \u00bfQu\u00e9 tipo de modelo econ\u00f3mico se propone para la Bolivia actual? El capitalismo es un proyecto econ\u00f3mico y cultural que hace del hombre y la naturaleza una mercanc\u00eda. \u00bfC\u00f3mo entonces la cultura andina puede adoptar un esquema ideol\u00f3gico bajo la denominaci\u00f3n del capitalismo andino?. Temas como estos deber\u00edan debatirse en lugar de quedarse en simples afirmaciones del pasado identidario, el ayllu, la comunidad, la cosmovisi\u00f3n andina, etc.Jos\u00e9 Mend\u00edvil* Per\u00faEn el tema cultural, se insiste en las cr\u00edticas ideol\u00f3gicas a la cultura occidental. \u00bfDe qu\u00e9 estamos hablando? El enemigo que creemos fuera est\u00e1 en nosotros. Y esto se expresa en discursos como: \"Tenemos que descolonizar nuestra mentalidad, limpiarla y convertirla en una mentalidad pura, una subjetividad pura en los conceptos ind\u00edgenas\". \u00bfIdeolog\u00edas como estas van a funcionar? \u00bfC\u00f3mo construir un proyecto cultural distinto? La cultura trasciende a los intereses \u00e9tnicos, se comparte, se aprovecha lo que hace bien el otro y se puede usar tambi\u00e9n desde el otro diferente. La cultura no tiene un sintagma \u00e9tnico, no tiene fronteras; si no fuera as\u00ed, resultar\u00eda extra\u00f1o el proceso de andinizaci\u00f3n de nuestras sociedades, las migraciones de los andinos a los centros industriales de las ciudades, que han cambiado el rostro de estas sociedades, que se han andinizado en cierta forma, con consecuencias en todas las esferas de la res publica. Hablamos de una cultura andina que ha trascendido m\u00e1s all\u00e1 del ayllu, y de lo que la antropolog\u00eda ha caracterizado como sus cosmovisiones naturalistas y no individualistas. Por ello, un proyecto cultural desde los Andes debe ser m\u00e1s abierto a los aportes de la cultura occidental, al proceso de desarrollo de la especie humana, si pretende mostrarse en lo que ser\u00eda diferente y probablemente alternativo en parte a lo que no deja de anunciar el capitalismo: la muerte y el vac\u00edo. La cultura andina tiene una cualidad que probablemente la distingue de otras: su persistencia a pesar de t odo lo q ue se h a hecho por extinguirla; es muy adaptativa y fluida, si no, no ser\u00eda comprensible la capacidad para resistir de sus pueblos por m\u00e1s de quinientos a\u00f1os, sobreponi\u00e9ndose a la violencia, la segregaci\u00f3n, la marginaci\u00f3n y el racismo. Su fluidez est\u00e1 en su desplazarse no solo entre pisos ecol\u00f3gicos en su econom\u00eda agraria, sino tambi\u00e9n en ocupar espacios de la sociedad moderna, ascender a puestos p\u00fablicos, despuntar en l as ciencias naturales, migrar a otros pa\u00edses, etc. No es una cultura cerrada en sus espacios y su naturaleza, ya que se define principalmente con respecto al todo y su entorno. Los l\u00edmites est\u00e1n en las restricciones, propias y ajenas, a su libertad. Evitemos, pues, que el resentimiento y el dolor quieran convertir a la cultura andina en una suerte de purismo cultural, como si lo andino, o lo que resta de ello, fuera algo distinto a todo lo que nos es humano. La grandeza de la cultura andina no est\u00e1 solo en lo que hicieron sus antiguos pueblos, produciendo y edificando en las laderas de enormes monta\u00f1as grandes estructuras urbanas de piedra finamente labrada, estructuras concebidas como mensajes de la inmortalidad de un hombre, el andino, inmortalidad fluida y creativa de una cultura que festeja tanto la vida como la muerte. Lo andino no puede levantarse, sobreponerse, desplazarse, sin apropiarse de lo mejor que ha producido la cultura occidental, su ciencia y filosof\u00eda. Cuando escucho cr\u00edticas a la filosof\u00eda occidental desde la racionalidad andina, desde la cosmovisi\u00f3n andina, y leo afirmaciones de una supuesta filosof\u00eda andina, se\u00f1alo que los intelectuales andinos no han iniciado un debate primario con la filosof\u00eda occidental, a pesar de que en nuestra cultura existen pliegues del alma que hacen posible, en la crisis de la filosof\u00eda occidental, la eventualidad de un pensamiento y un proyecto distinto sobre el hombre y su devenir. \u00bfQu\u00e9 es un proyecto hist\u00f3rico para los Andes? Es la probabilidad de un acontecer social diferente a partir de una revaloraci\u00f3n de nuestra cultura como un todo. \u00bfPero qu\u00e9 es nuestra cultura? Su definici\u00f3n se da por cierta en el mestizaje, y en el multiculturalismo que postulan los movimientos ind\u00edgenas. Su mezcla, como la separaci\u00f3n de sus partes, no nos dicen sino lo que reconforta a intereses culturales dis\u00edmiles: ser o sentirse indio, o ser o sentirse mestizo, criollo, o conservar parte de la identidad de origen para los que son inmigrantes. \u00bfCultura fracturada, escindida, contrapuesta? Ni esto ni aquello ni lo otro. La 'mezcla' no hace mestiza a una cultura o al pensamiento. Toda cultura abierta y no cerrada es un 'abrirse' hacia lo otro y el otro, es un cambiar o estar cambiando casi espont\u00e1neamente, un oscilar entre sus vac\u00edos y su grandeza, entre la vida y la muerte. Si decimos cultura andina, solo es en el sentido de sus diferencias, de lo que sentimos m\u00e1s cercano y propio, como el trasfondo de un escenario que elegimos para desplazar otras motivaciones humanas en el espect\u00e1culo que es la vida y la muerte.EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS79 78 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA En los debates sobre el movimiento ind\u00edgena y sus posibilidades culturales en el mundo de hoy, se ponen sobre el tapete proyectos que vienen del siglo pasado, en el que primaban la defensa de las reminiscencias culturales andinas y la reivindicaci\u00f3n de sus derechos. Entre esos proyectos est\u00e1 el que insiste en una comprensi\u00f3n rom\u00e1ntica de la cultura andina, que la reduce a la chacra y al hombre andino a la geograf\u00eda de los Andes y el espacio de sus comunidades. Poco avanzar\u00e1n los movimientos ind\u00edgenas si insisten en proyectos semejantes. Los tiempos que vivimos exigen nuevas preguntas y retos: \u00bfLo que queda de la cultura andina podr\u00e1 devenir en este siglo en una cultura influyente y ser capaz de reconstruir nuestras naciones y ofrecer a Am\u00e9rica Latina y al mundo un proyecto distinto? La pretensi\u00f3n es grande, por lo que ese viejo romanticismo ha devenido en un problema. Una segunda visi\u00f3n est\u00e1 en las ideas del viejo indigenismo o un neoindigenismo que insiste en 'indigeniza r' las posibilidad es culturales de lo andino. Esta visi\u00f3n de la cultura andina favorece su folclorizaci\u00f3n, al reducirla a lo \"indio\" o \"ind\u00edgena \", y considerar lo indio como bueno o mejor . \u00bfQu\u00e9 es la cultura andina? Se dice, es el ind\u00edgena en su lengua, en sus formas de cultivar la tierra, conservar la vida y la comunidad. \u00bfEso es la cultura andina? Es una expresi\u00f3n de ella, mas no la cultura andina, pues se est\u00e1 refiriendo solo a los atributos de una cultura derrotada y excluida aun de la vida moderna. Una tercera posici\u00f3n es pensar que el proyecto andino tiene caracter\u00edsticas semejantes al proyecto hist\u00f3rico de la cultura occidental. Hay quienes dicen: vamos a reconquistar a los otros, y as\u00ed como ellos quisieron integrarnos haci\u00e9ndonos mestizos, nosotros vamos a integrar a los mestizos, a los criollos, a los blancos. \u00bfEs esta una concepci\u00f3n Hacia un proyecto hist\u00f3rico para los andes En lo econ\u00f3mico, se debe convertir a las sociedades andinas en econom\u00edas agroindustriales para dar seguridad alimentar\u00eda a sus poblaciones. En lo pol\u00edtico, prepararlas para el Gobierno. distinta de lo que podemos denominar el proyecto hist\u00f3rico 'arcaico' de la cultura andina? Este proyecto tuvo su forma m\u00e1s antigua en la confederaci\u00f3n de pueblos que fuera el Tahuantinsuyo, bajo el liderazgo de los incas hasta la llegada de los espa\u00f1oles. Estas tres posiciones est\u00e1n en conflicto y no se ha resuelto porque los movimientos ind\u00edgenas y sus intelectuales no han superado la pesadez de su orientaci\u00f3n reivindicacionista, que fue justificada en los siglos XIX y XX. Para trascender los l\u00edmites de una afinidad sentimental, por dem\u00e1s justificada, con la cultura andina preguntamos: \u00bfLo andino tiene un proyecto cultural, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, pol\u00edtico, educativo y econ\u00f3mico alternativo que ofrecer a las sociedades andinas multi\u00e9tnicas? No, y hasta ahora el \u00fanico proyecto con el cual ha podido ide ntificarse ha sido el del socialismo mariateguista de los a\u00f1os 20 del siglo pasado. Le\u00ed un art\u00edculo del vicepresidente boliviano en \"Le Monde Diplomatique\", en el que sostiene la v\u00eda del capitalismo andino para Bolivia. \u00bfQu\u00e9 correspondencia puede haber entre el capitalismo y lo andino? \u00bfQu\u00e9 tipo de modelo econ\u00f3mico se propone para la Bolivia actual? El capitalismo es un proyecto econ\u00f3mico y cultural que hace del hombre y la naturaleza una mercanc\u00eda. \u00bfC\u00f3mo entonces la cultura andina puede adoptar un esquema ideol\u00f3gico bajo la denominaci\u00f3n del capitalismo andino?. Temas como estos deber\u00edan debatirse en lugar de quedarse en simples afirmaciones del pasado identidario, el ayllu, la comunidad, la cosmovisi\u00f3n andina, etc.Jos\u00e9 Mend\u00edvil* Per\u00faEn el tema cultural, se insiste en las cr\u00edticas ideol\u00f3gicas a la cultura occidental. \u00bfDe qu\u00e9 estamos hablando? El enemigo que creemos fuera est\u00e1 en nosotros. Y esto se expresa en discursos como: \"Tenemos que descolonizar nuestra mentalidad, limpiarla y convertirla en una mentalidad pura, una subjetividad pura en los conceptos ind\u00edgenas\". \u00bfIdeolog\u00edas como estas van a funcionar? \u00bfC\u00f3mo construir un proyecto cultural distinto? La cultura trasciende a los intereses \u00e9tnicos, se comparte, se aprovecha lo que hace bien el otro y se puede usar tambi\u00e9n desde el otro diferente. La cultura no tiene un sintagma \u00e9tnico, no tiene fronteras; si no fuera as\u00ed, resultar\u00eda extra\u00f1o el proceso de andinizaci\u00f3n de nuestras sociedades, las migraciones de los andinos a los centros industriales de las ciudades, que han cambiado el rostro de estas sociedades, que se han andinizado en cierta forma, con consecuencias en todas las esferas de la res publica. Hablamos de una cultura andina que ha trascendido m\u00e1s all\u00e1 del ayllu, y de lo que la antropolog\u00eda ha caracterizado como sus cosmovisiones naturalistas y no individualistas. Por ello, un proyecto cultural desde los Andes debe ser m\u00e1s abierto a los aportes de la cultura occidental, al proceso de desarrollo de la especie humana, si pretende mostrarse en lo que ser\u00eda diferente y probablemente alternativo en parte a lo que no deja de anunciar el capitalismo: la muerte y el vac\u00edo. La cultura andina tiene una cualidad que probablemente la distingue de otras: su persistencia a pesar de t odo lo q ue se h a hecho por extinguirla; es muy adaptativa y fluida, si no, no ser\u00eda comprensible la capacidad para resistir de sus pueblos por m\u00e1s de quinientos a\u00f1os, sobreponi\u00e9ndose a la violencia, la segregaci\u00f3n, la marginaci\u00f3n y el racismo. Su fluidez est\u00e1 en su desplazarse no solo entre pisos ecol\u00f3gicos en su econom\u00eda agraria, sino tambi\u00e9n en ocupar espacios de la sociedad moderna, ascender a puestos p\u00fablicos, despuntar en l as ciencias naturales, migrar a otros pa\u00edses, etc. No es una cultura cerrada en sus espacios y su naturaleza, ya que se define principalmente con respecto al todo y su entorno. Los l\u00edmites est\u00e1n en las restricciones, propias y ajenas, a su libertad. Evitemos, pues, que el resentimiento y el dolor quieran convertir a la cultura andina en una suerte de purismo cultural, como si lo andino, o lo que resta de ello, fuera algo distinto a todo lo que nos es humano. La grandeza de la cultura andina no est\u00e1 solo en lo que hicieron sus antiguos pueblos, produciendo y edificando en las laderas de enormes monta\u00f1as grandes estructuras urbanas de piedra finamente labrada, estructuras concebidas como mensajes de la inmortalidad de un hombre, el andino, inmortalidad fluida y creativa de una cultura que festeja tanto la vida como la muerte. Lo andino no puede levantarse, sobreponerse, desplazarse, sin apropiarse de lo mejor que ha producido la cultura occidental, su ciencia y filosof\u00eda. Cuando escucho cr\u00edticas a la filosof\u00eda occidental desde la racionalidad andina, desde la cosmovisi\u00f3n andina, y leo afirmaciones de una supuesta filosof\u00eda andina, se\u00f1alo que los intelectuales andinos no han iniciado un debate primario con la filosof\u00eda occidental, a pesar de que en nuestra cultura existen pliegues del alma que hacen posible, en la crisis de la filosof\u00eda occidental, la eventualidad de un pensamiento y un proyecto distinto sobre el hombre y su devenir. \u00bfQu\u00e9 es un proyecto hist\u00f3rico para los Andes? Es la probabilidad de un acontecer social diferente a partir de una revaloraci\u00f3n de nuestra cultura como un todo. \u00bfPero qu\u00e9 es nuestra cultura? Su definici\u00f3n se da por cierta en el mestizaje, y en el multiculturalismo que postulan los movimientos ind\u00edgenas. Su mezcla, como la separaci\u00f3n de sus partes, no nos dicen sino lo que reconforta a intereses culturales dis\u00edmiles: ser o sentirse indio, o ser o sentirse mestizo, criollo, o conservar parte de la identidad de origen para los que son inmigrantes. \u00bfCultura fracturada, escindida, contrapuesta? Ni esto ni aquello ni lo otro. La 'mezcla' no hace mestiza a una cultura o al pensamiento. Toda cultura abierta y no cerrada es un 'abrirse' hacia lo otro y el otro, es un cambiar o estar cambiando casi espont\u00e1neamente, un oscilar entre sus vac\u00edos y su grandeza, entre la vida y la muerte. Si decimos cultura andina, solo es en el sentido de sus diferencias, de lo que sentimos m\u00e1s cercano y propio, como el trasfondo de un escenario que elegimos para desplazar otras motivaciones humanas en el espect\u00e1culo que es la vida y la muerte.EL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS81 80 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA En la filosof\u00eda de Occidente hay un vac\u00edo respecto a si vale la pena seguir mir\u00e1ndonos en el mismo espejo y seguir esperando que los actores representen el papel que todos quisi\u00e9ramos representar antes de que el vac\u00edo sea ausencia infinita. Ese vac\u00edo es existencial, y no vale de nada querer oponerle la racionalidad andina, o decir cosas sin sentido filos\u00f3fico como: ellos hablan del ser, nosotros (andinos) tambi\u00e9n tenemos ser, sino decir algo distinto sobre la libertad, justicia, convivencia y bienestar del hombre. En lo econ\u00f3mico la propuesta de un proyecto hist\u00f3rico para los Andes debe hacer suya la de Gerardo Ramos para econom\u00edas andinas. Ramos propone convertir progresivamente a las sociedades andinas b\u00e1sicamente en econom\u00edas agroindustriales para dar seguridad alimentaria a sus poblaciones, como para tener una oferta creciente de alimento con destino al mercado internacional. Nada de esto ser\u00e1 posible sin un compromiso pol\u00edtico para elevar los gastos en investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y sin inducir a cambios profundos en los sistemas educativos de nuestras naciones. En es tas econom\u00edas modernas an dinas, la importancia de su sector minero-energ\u00e9tico deber\u00e1 ser adecuadamente regulada por el Estado, con el prop\u00f3sito de que dejen de ser convencionalmente exportadoras de ma terias primas, y pu edan avanzar hacia econom\u00edas m\u00e1s homog\u00e9neas y diversificadas en este siglo; de lo contrario, no dejar\u00e1 de ser el lugar del atraso, de la inestabilidad pol\u00edtica y de democracias \u00fatiles al caudillismo y los intereses mercantilistas que a\u00fan priman en los pa\u00edses andinos. Pol\u00edticamente, los cambios que nuestras sociedades y naciones requieren obligan a prepararse para el gobierno siguiendo el rumbo, a\u00fan en ciernes, que ha propuesto Luis Maldonado desde Ecuador. \u00bfQu\u00e9 sucede en los Andes? Hay un ascenso revolucionario, pero diferente a los acontecimientos que ganaron los escenarios de la historia en el siglo XX, ya que los procesos de cambio que viven nuestras rep\u00fablicas no son empujados principalmente por el viejo conflicto entre la clase obrera y burgues\u00eda, sino por culturas nacionales que demandan definiciones. Los nuevos actores sociales son los hombres del Ande, la ciudad y la floresta, de una cultura que ha entrado en el tejido de nuestras sociedades, de sectores andinos emergentes con nuevas formas de comercio y de hacer empresas, a partir de las cuales redefinen sus roles y relaciones en la sociedad, en la formaci\u00f3n de otras naciones y estados, formaci\u00f3n a\u00fan restringida por los estados-naci\u00f3n que se formaron despu\u00e9s de las revoluciones de independencia del siglo XIX. Los soci\u00f3logos dicen que se ha formado una nueva clase media en nuestras sociedad es, producto de las migracion es que empezaron a mediados de los a\u00f1os 50. Puede que tengan raz\u00f3n y que estos sectores sociales emergentes est\u00e9n cambiando el rostro a la Am\u00e9rica andina, con consecuencias en las pr\u00e1cticas de mercado, la democracia, la pol\u00edtica y diversas formas de expresi\u00f3n, arte, cine, m\u00fasica, etc. Lo particular es el desplazamiento del mundo andino y la formaci\u00f3n de sociedades diferentes, que no ser\u00e1n andinas sino en su significado m\u00e1s abierto y creativo. Por lo tanto, se est\u00e1n reconfigurando sociedades nacionales, y eso redefine a la vez la necesidad de cambios en la pol\u00edtica, la democracia y la cultura. Esto puede llevarnos a un debate sobre si las organizaciones ind\u00edgenas deben ser solo de ind\u00edgenas o plantearse formas de organizaci\u00f3n distintas, m\u00e1s extensivas. En el Per\u00fa hay una burgues\u00eda andina-ind\u00edgena en Gamarra, en Unikachi. A\u00f1a\u00f1os es un empresario de la industria de gaseosas, ha crecido en todo el pa\u00eds, y se ha extendido a Am\u00e9rica Central y a M\u00e9xico. Empresarios semejantes han surgido en la \u00faltima parte del siglo XX en los Andes. \u00bfUn proyecto ind\u00edgena necesita una \"burgues\u00eda andina\"? S\u00ed, porque de lo contrario los cambios seguir\u00e1n teniendo su signo habitual, que nuestras naciones sigan siendo perif\u00e9ricas y atrasadas industrialmente. \u00bfY cu\u00e1l es el papel de la lengua? El desarrollo de lenguas originarias tan masivas e im portantes como el quechua no debe ser visto solo en la conservaci\u00f3n de sus c\u00f3digos culturales, que es lo que hacen defectivamente los ling\u00fcistas del quechua en sus debates sobre si este debe ser pentasil\u00e1bico o trisil\u00e1bico, o mediante intentos por dar significados a palabras propias para que signifiquen el \"ser\" de los indios. Importante ser\u00eda que el quechua empezara a expresar el desarrollo de la f\u00edsica, de la tecnolog\u00eda, de la gen\u00e9tica, y as\u00ed dejara de ser una lengua nativa afirmada en viejos c\u00f3digos y signos. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el problema pol\u00edtico de los movimientos ind\u00edgenas que aspiran al poder o al gobierno de los pa\u00edses andinos? En la juventud de sus movimientos pol\u00edticos que nacieron como movimientos sindicales o reivindicativos de los llamados derechos ind\u00edgenas. Sus partidos, como el caso de Pachacutik en Ecuador , y en cierta forma del MAS en Bolivia, no son estrictamente pol\u00edticos, y la pol\u00edtica no se concibe como el arte de gobernar , sino como la forma de reivindicar a los m\u00e1s excluidos: los ind\u00edgenas. Entonces existe un conflicto pol\u00edticamente no resuelto entre el Estado -naci\u00f3n en crisis, o como dicen algunos, entre el Estado criollo o Estado poscolonial, y el proyecto indefinido de un nuevo Estado, que se quiere formar en escenarios en los que las contradicciones sociales y culturales son enormes, las que dicen m\u00e1s de la posible temporalidad y finitud de los cambios que se consiguen si otros partidos llegan al gobierno con las * Licenciado en Sociolog\u00eda. Mag\u00edster en Sociolog\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Docente universitario. Investigador del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad Ricardo Palma y responsable del Programa de Investigaci\u00f3n Proyecto Hist\u00f3rico para el Per\u00fa. elecciones. Los partidos ind\u00edgenas son principalmente partidos \u00e9tnicos, tanto programaticamente como en lo que representan hacia fuera, cuando lo que nuestras naciones requieren son proyectos para las nuevas sociedades en ciernes que se anuncian y que deben ser algo sustancialmente distinto a las que nos dej\u00f3 el siglo XX: sociedades pobres. Esto es lo que explica las dificultades de la Asamblea Constituyente boliviana, al haberse etnizado el debate de una nueva Bolivia. Nuestra cultura, en su significado m\u00e1s amplio, tiene posibilidades solo si sabemos ocupar los escenarios de la pol\u00edtica y no pensamos que nuestra naci\u00f3n debe imaginarse \u00fanicamente desde los c\u00f3digos de la cosmovisi\u00f3n andina, y desde las pocas posibilidades que tienen las a\u00fan aisladas econom\u00edas de la 'chacra'. Un nuevo mundo es necesario para evitar tanto el vac\u00edo como el aislamiento. Foto: Jos\u00e9 ImbaquingoEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS81 80 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA En la filosof\u00eda de Occidente hay un vac\u00edo respecto a si vale la pena seguir mir\u00e1ndonos en el mismo espejo y seguir esperando que los actores representen el papel que todos quisi\u00e9ramos representar antes de que el vac\u00edo sea ausencia infinita. Ese vac\u00edo es existencial, y no vale de nada querer oponerle la racionalidad andina, o decir cosas sin sentido filos\u00f3fico como: ellos hablan del ser, nosotros (andinos) tambi\u00e9n tenemos ser, sino decir algo distinto sobre la libertad, justicia, convivencia y bienestar del hombre. En lo econ\u00f3mico la propuesta de un proyecto hist\u00f3rico para los Andes debe hacer suya la de Gerardo Ramos para econom\u00edas andinas. Ramos propone convertir progresivamente a las sociedades andinas b\u00e1sicamente en econom\u00edas agroindustriales para dar seguridad alimentaria a sus poblaciones, como para tener una oferta creciente de alimento con destino al mercado internacional. Nada de esto ser\u00e1 posible sin un compromiso pol\u00edtico para elevar los gastos en investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y sin inducir a cambios profundos en los sistemas educativos de nuestras naciones. En es tas econom\u00edas modernas an dinas, la importancia de su sector minero-energ\u00e9tico deber\u00e1 ser adecuadamente regulada por el Estado, con el prop\u00f3sito de que dejen de ser convencionalmente exportadoras de ma terias primas, y pu edan avanzar hacia econom\u00edas m\u00e1s homog\u00e9neas y diversificadas en este siglo; de lo contrario, no dejar\u00e1 de ser el lugar del atraso, de la inestabilidad pol\u00edtica y de democracias \u00fatiles al caudillismo y los intereses mercantilistas que a\u00fan priman en los pa\u00edses andinos. Pol\u00edticamente, los cambios que nuestras sociedades y naciones requieren obligan a prepararse para el gobierno siguiendo el rumbo, a\u00fan en ciernes, que ha propuesto Luis Maldonado desde Ecuador. \u00bfQu\u00e9 sucede en los Andes? Hay un ascenso revolucionario, pero diferente a los acontecimientos que ganaron los escenarios de la historia en el siglo XX, ya que los procesos de cambio que viven nuestras rep\u00fablicas no son empujados principalmente por el viejo conflicto entre la clase obrera y burgues\u00eda, sino por culturas nacionales que demandan definiciones. Los nuevos actores sociales son los hombres del Ande, la ciudad y la floresta, de una cultura que ha entrado en el tejido de nuestras sociedades, de sectores andinos emergentes con nuevas formas de comercio y de hacer empresas, a partir de las cuales redefinen sus roles y relaciones en la sociedad, en la formaci\u00f3n de otras naciones y estados, formaci\u00f3n a\u00fan restringida por los estados-naci\u00f3n que se formaron despu\u00e9s de las revoluciones de independencia del siglo XIX. Los soci\u00f3logos dicen que se ha formado una nueva clase media en nuestras sociedade s, producto de las migracion es que empezaron a mediados de los a\u00f1os 50. Puede que tengan raz\u00f3n y que estos sectores sociales emergentes est\u00e9n cambiando el rostro a la Am\u00e9rica andina, con consecuencias en las pr\u00e1cticas de mercado, la democracia, la pol\u00edtica y diversas formas de expresi\u00f3n, arte, cine, m\u00fasica, etc. Lo particular es el desplazamiento del mundo andino y la formaci\u00f3n de sociedades diferentes, que no ser\u00e1n andinas sino en su significado m\u00e1s abierto y creativo. Por lo tanto, se est\u00e1n reconfigurando sociedades nacionales, y eso redefine a la vez la necesidad de cambios en la pol\u00edtica, la democracia y la cultura. Esto puede llevarnos a un debate sobre si las organizaciones ind\u00edgenas deben ser solo de ind\u00edgenas o plantearse formas de organizaci\u00f3n distintas, m\u00e1s extensivas. En el Per\u00fa hay una burgues\u00eda andina-ind\u00edgena en Gamarra, en Unikachi. A\u00f1a\u00f1os es un empresario de la industria de gaseosas, ha crecido en todo el pa\u00eds, y se ha extendido a Am\u00e9rica Central y a M\u00e9xico. Empresarios semejantes han surgido en la \u00faltima parte del siglo XX en los Andes. \u00bfUn proyecto ind\u00edgena necesita una \"burgues\u00eda andina\"? S\u00ed, porque de lo contrario los cambios seguir\u00e1n teniendo su signo habitual, que nuestras naciones sigan siendo perif\u00e9ricas y atrasadas industrialmente. \u00bfY cu\u00e1l es el papel de la lengua? El desarrollo de lenguas originarias tan masivas e im portantes como el quechua no debe ser visto solo en la conservaci\u00f3n de sus c\u00f3digos culturales, que es lo que hacen defectivamente los ling\u00fcistas del quechua en sus debates sobre si este debe ser pentasil\u00e1bico o trisil\u00e1bico, o mediante intentos por dar significados a palabras propias para que signifiquen el \"ser\" de los indios. Importante ser\u00eda que el quechua empezara a expresar el desarrollo de la f\u00edsica, de la tecnolog\u00eda, de la gen\u00e9tica, y as\u00ed dejara de ser una lengua nativa afirmada en viejos c\u00f3digos y signos. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el problema pol\u00edtico de los movimientos ind\u00edgenas que aspiran al poder o al gobierno de los pa\u00edses andinos? En la juventud de sus movimientos pol\u00edticos que nacieron como movimientos sindicales o reivindicativos de los llamados derechos ind\u00edgenas. Sus partidos, como el caso de Pachacutik en Ecuador , y en cierta forma del MAS en Bolivia, no son estrictamente pol\u00edticos, y la pol\u00edtica no se concibe como el arte de gobernar , sino como la forma de reivindicar a los m\u00e1s excluidos: los ind\u00edgenas. Entonces existe un conflicto pol\u00edticamente no resuelto entre el Estado -naci\u00f3n en crisis, o como dicen algunos, entre el Estado criollo o Estado poscolonial, y el proyecto indefinido de un nuevo Estado, que se quiere formar en escenarios en los que las contradicciones sociales y culturales son enormes, las que dicen m\u00e1s de la posible temporalidad y finitud de los cambios que se consiguen si otros partidos llegan al gobierno con las * Licenciado en Sociolog\u00eda. Mag\u00edster en Sociolog\u00eda por la Universidad Nacional Mayor de San Marcos (Lima, Per\u00fa). Docente universitario. Investigador del Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad Ricardo Palma y responsable del Programa de Investigaci\u00f3n Proyecto Hist\u00f3rico para el Per\u00fa. elecciones. Los partidos ind\u00edgenas son principalmente partidos \u00e9tnicos, tanto programaticamente como en lo que representan hacia fuera, cuando lo que nuestras naciones requieren son proyectos para las nuevas sociedades en ciernes que se anuncian y que deben ser algo sustancialmente distinto a las que nos dej\u00f3 el siglo XX: sociedades pobres. Esto es lo que explica las dificultades de la Asamblea Constituyente boliviana, al haberse etnizado el debate de una nueva Bolivia. Nuestra cultura, en su significado m\u00e1s amplio, tiene posibilidades solo si sabemos ocupar los escenarios de la pol\u00edtica y no pensamos que nuestra naci\u00f3n debe imaginarse \u00fanicamente desde los c\u00f3digos de la cosmovisi\u00f3n andina, y desde las pocas posibilidades que tienen las a\u00fan aisladas econom\u00edas de la 'chacra'. Un nuevo mundo es necesario para evitar tanto el vac\u00edo como el aislamiento. F: oto o Igo Js\u00e9mbaquinCosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica Para el pensamiento m\u00e1gico amaz\u00f3nico existe un \u00fanico cosmos compuesto por diversos mundos: el bosque, los r\u00edos, las cochas... Es imposible empezar esta breve reflexi\u00f3n sin antes agradecer y reconocer a la Comunidad Andina (CAN) por la valiosa iniciativa de organizar y auspiciar el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas que, tal como dice la convocatoria, tiene el noble prop\u00f3sito de seguir tejiendo la integraci\u00f3n en la m\u00faltiple y rica diversidad de nuestros pueblos. Los notables intelectuales ind\u00edgenas se han referido, en profundidad, al pensamiento andino. Quiero proponer que, de ahora en adelante, nuestra reflexi\u00f3n incluya el pensamiento ind\u00edgena- amaz\u00f3nico. Es decir, que partamos de la matriz y de la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Es sobre este pensamiento que quiero reflexionar en esta ocasi\u00f3n. Como se\u00f1ala el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Juli\u00e1n Mar\u00edas en su \"Historia de la filosof\u00eda \" (Alianza Editorial, Madrid 1996), para el pensamiento griego cl\u00e1sico el mundo existe desde siempre y es interpretado como naturaleza y por ello como principio. Es un mundo inteligible, es decir, se puede comprender, contemplar y ver. Teor\u00eda, logos y ser y, por lo tanto, este mundo aparece como algo ordenado y sometido a la ley. Es la noci\u00f3n del cosmos. Vandana Shiva, ec\u00f3loga y cient\u00edfica hind\u00fa, en su ensayo titulado \"Recursos\" (PRACTEC, Proyecto Andino de Tecnolog\u00eda Campesina, Lima, 1996), nos ha recordado que en su origen la palabra recursos (resource en ingl\u00e9s) significaba vida. Su ra\u00edz proviene del verbo lat\u00edn surgere y nos propone el concepto y la idea de una fuente y energ\u00eda de vida permanente y en continuo surgimiento. Pero esta noci\u00f3n de recurso y naturaleza se ha trastocado con el advenimiento del colonialismo y el industrialismo, que han El pensamiento occidental y el pensamiento m\u00e1gicoreducido a la naturaleza viva y a sus dones en simples insumos, agotables, inertes y materiales. La naturaleza, la madre naturaleza sacralizada por las culturas antiguas y por la cosmovisi\u00f3n andino - amaz\u00f3nica, termina por ser desacralizada por el racionalismo cartesiano y por el cientificismo de Francis Bacon (1562-1626), considerado el padre de la ciencia moderna y para quien el conocimiento cient\u00edfico y sus instrumentos \"no ejercen meramente una gentil inducci\u00f3n sobre el curso de la naturaleza; tienen el poder de conquistarla y subyugarla, de conmoverla hasta sus cimientos\". Con este pensamiento, con la fe moderna en la ciencia y la teolog\u00eda del mercado, la naturaleza se transform\u00f3 en materia prima y los seres humanos en \"recursos humanos calificados\". En consecuencia, para el pensamiento cient\u00edfico occidental el concepto de naturaleza y de realidad es, fundamentalmente, material. Por lo tanto, lo material es la base de lo real, tal como apuntan el antrop\u00f3logo Enrique Santos Granero y otros estudiosos que han profundizado sobre la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica en comparaci\u00f3n con el pensamiento de Occidente. As\u00ed, para la cosmovisi\u00f3n occidental, existe un solo mundo y una sola realidad. Mundo \u00fanico, unificado, regido por leyes f\u00edsicas y qu\u00edmicas \u00fanicas y v\u00e1lidas para todos sus \u00e1mbitos. Las leyes de la l\u00f3gica aristot\u00e9lica y cl\u00e1sica. Mundo en la categor\u00eda de naturaleza, opuestos a los de cultura y sociedad. Por el contrario, para el pensamiento m\u00e1gico de la cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica la realidad tiene aspectos materiales y no materiales, visibles y no visibles, ordinarios y extraordinarios. Para este pensamiento, existe un \u00fanico cosmos. Pero este cosmos es unaunidad en la diversidad y en la multiplicidad. Es la unidad de lo diverso. Este cosmos, tal como lo han se\u00f1alado los cient\u00edficos sociales m\u00e1s destacados, est\u00e1 compuesto por diversos mundos ubicados en espacios y planos espaciales diferentes: el mundo del bosque, de los r\u00edos y las cochas. En este mundo naturaleza y cultura son concebidas como partes. En estos mundos no visibles habitan las esencias primordiales de las cosas: las madres de la naturaleza, los genios de las plantas, los minerales y los animales. En tiempos primordiales, todos eran gente. Pero este cosmos primordial, individido e indiviso, en un momento de la historia se divide y fracciona. El mesianismo ind\u00edgena amaz\u00f3nico de Juan Santos Atahualpa y otros l\u00edderes mesi\u00e1nicos luchan para soldar y reconstituir este universo. Una forma de acceder a este universo m\u00e1gico y alucinatorio es a trav\u00e9s del chamanismo y la ingesti\u00f3n de la ayahuasca ('Banisteriopsis caapi'). En el libro \"La serpiente c\u00f3smica, el ADN y los or\u00edgenes del saber \" (Takiwasi y Racimos de Ungurahui, Lima, Per\u00fa, 1997), el antrop\u00f3logo Jeremy Narby, asombrado de las cualidades y posibilidades de la composici\u00f3n qu\u00edmica de la ayahuasca, escribe: \"En efecto, esta mixtura alucin\u00f3gena, conocida sin duda hace milenios, es una combinaci\u00f3n de dos plantas. La primera contiene una hormona que el cerebro humano produce naturalmente, la dimetiltriptamina que, sin embargo, es inactiva por v\u00eda oral, puesto que est\u00e1 inhibida por una enzima del aparato digestivo, la monoamino oxidasa. Ahora bien, la segunda planta de la mixtura contiene precisamente varias sustancias que protegen la hormona del asalto de esa enzima \". Esto ha hecho decir a Richard Evans Schultes, el etnobot\u00e1nico m\u00e1s renombrado del siglo XX: \"Uno se pregunta c\u00f3mo pueblos de sociedades primitivas, sin conocimiento ni de la qu\u00edmica ni de psicolog\u00eda han logrado encontrar una soluci\u00f3n a la activaci\u00f3n de un alcaloide v\u00eda un inhibidor de monoamino oxidasa. \u00bfPor pura experimentaci\u00f3n? Tal vez no. Los ejemplos son demasiado numerosos y podr\u00edan aun ser m\u00e1s con investigaciones suplementarias\". Esta cosmovisi\u00f3n y el saber alucinatorio explican la existencia de madres del bosque, del dios forestal Chullachaqui, as\u00ed como de otros dioses y los mitos que pueblan el mundo de la cultura amaz\u00f3nica. Por eso cuando un ind\u00edgena amaz\u00f3nico tala un \u00e1rbol o mata un animal, especialmente un venado, est\u00e1 cortando y matando algo que en tiempos primordiales fue gente. Estas esencias primordiales, animales y vegetales, madres o padres, \"cutipan \", o sea, transfieren sus cualidades y caracter\u00edsticas f\u00edsicas a las personas. Por ejemplo, si una mujer embarazada que est\u00e1 lavando en la orilla del r\u00edo o lago ve emerger un delf\u00edn rosado o, para decirlo en t\u00e9rminos amaz\u00f3nicos, un bufeo colorado, su ni\u00f1o nace albino, \"cutipado\" por el delf\u00edn. Para la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica, para la identidad, sabidur\u00eda y espiritualidad de los pueblos ind\u00edgenas, tal como nos record\u00f3 el pensador y ling\u00fcista boliviano Jorge Miranda Luizaga, expositor en el foro convocado por la CAN, las formas, los conceptos y las sem\u00e1nticas de Occidente han causado una ruptura entre el hombre y la naturaleza. El hombre moderno y occidental est\u00e1 fuera de la naturaleza. Por el contrario, para el pensamiento andino -amaz\u00f3nico, el hombre y la mujer est\u00e1n plenamente integrados a la pachamama, en un sentimiento ritualizado, animista y pante\u00edsta. Esta ruptura del hombre occidental y moderno con la naturaleza, convertida en una fuente supuestamente inagotable de materia prima para la insaciable voracidad del capitalismo neoliberal, ha puesto al planeta al borde del colapso con el calentamiento clim\u00e1tico; el deshielo de los glaciares que alimentan los r\u00edos y lagos y la napa fre\u00e1tica; la erosi\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de la biodiversidad; la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, mares y lagos; y los cambios y desequilibrios de la ecolog\u00eda global. Solo un pachakutik social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural en el mundo puede cambiar esta ruta de colisi\u00f3n en que ha puesto el hombre a su h\u00e1bitat, la tierra. Este cambio y transformaci\u00f3n implica, para los pensadores andino-amaz\u00f3nicos, una inflexi\u00f3n radical en el modelo no solamente econ\u00f3mico, sino tambi\u00e9n cultural, social y \u00e9tico de las sociedades humanas en el siglo XXI.El parto de una nueva sociedadEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS83 82 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA R\u00f3ger R umrrill* Per\u00faCosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica Para el pensamiento m\u00e1gico amaz\u00f3nico existe un \u00fanico cosmos compuesto por diversos mundos: el bosque, los r\u00edos, las cochas... Es imposible empezar esta breve reflexi\u00f3n sin antes agradecer y reconocer a la Comunidad Andina (CAN) por la valiosa iniciativa de organizar y auspiciar el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas que, tal como dice la convocatoria, tiene el noble prop\u00f3sito de seguir tejiendo la integraci\u00f3n en la m\u00faltiple y rica diversidad de nuestros pueblos. Los notables intelectuales ind\u00edgenas se han referido, en profundidad, al pensamiento andino. Quiero proponer que, de ahora en adelante, nuestra reflexi\u00f3n incluya el pensamiento ind\u00edgena- amaz\u00f3nico. Es decir, que partamos de la matriz y de la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica. Es sobre este pensamiento que quiero reflexionar en esta ocasi\u00f3n. Como se\u00f1ala el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Juli\u00e1n Mar\u00edas en su \"Historia de la filosof\u00eda \" (Alianza Editorial, Madrid 1996), para el pensamiento griego cl\u00e1sico el mundo existe desde siempre y es interpretado como naturaleza y por ello como principio. Es un mundo inteligible, es decir, se puede comprender, contemplar y ver. Teor\u00eda, logos y ser y, por lo tanto, este mundo aparece como algo ordenado y sometido a la ley. Es la noci\u00f3n del cosmos. Vandana Shiva, ec\u00f3loga y cient\u00edfica hind\u00fa, en su ensayo titulado \"Recursos\" (PRACTEC, Proyecto Andino de Tecnolog\u00eda Campesina, Lima, 1996), nos ha recordado que en su origen la palabra recursos (resource en ingl\u00e9s) significaba vida. Su ra\u00edz proviene del verbo lat\u00edn surgere y nos propone el concepto y la idea de una fuente y energ\u00eda de vida permanente y en continuo surgimiento. Pero esta noci\u00f3n de recurso y naturaleza se ha trastocado con el advenimiento del colonialismo y el industrialismo, que han El pensamiento occidental y el pensamiento m\u00e1gicoreducido a la naturaleza viva y a sus dones en simples insumos, agotables, inertes y materiales. La naturaleza, la madre naturaleza sacralizada por las culturas antiguas y por la cosmovisi\u00f3n andino - amaz\u00f3nica, termina por ser desacralizada por el racionalismo cartesiano y por el cientificismo de Francis Bacon (1562-1626), considerado el padre de la ciencia moderna y para quien el conocimiento cient\u00edfico y sus instrumentos \"no ejercen meramente una gentil inducci\u00f3n sobre el curso de la naturaleza; tienen el poder de conquistarla y subyugarla, de conmoverla hasta sus cimientos\". Con este pensamiento, con la fe moderna en la ciencia y la teolog\u00eda del mercado, la naturaleza se transform\u00f3 en materia prima y los seres humanos en \"recursos humanos calificados\". En consecuencia, para el pensamiento cient\u00edfico occidental el concepto de naturaleza y de realidad es, fundamentalmente, material. Por lo tanto, lo material es la base de lo real, tal como apuntan el antrop\u00f3logo Enrique Santos Granero y otros estudiosos que han profundizado sobre la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica en comparaci\u00f3n con el pensamiento de Occidente. As\u00ed, para la cosmovisi\u00f3n occidental, existe un solo mundo y una sola realidad. Mundo \u00fanico, unificado, regido por leyes f\u00edsicas y qu\u00edmicas \u00fanicas y v\u00e1lidas para todos sus \u00e1mbitos. Las leyes de la l\u00f3gica aristot\u00e9lica y cl\u00e1sica. Mundo en la categor\u00eda de naturaleza, opuestos a los de cultura y sociedad. Por el contrario, para el pensamiento m\u00e1gico de la cosmovisi\u00f3n amaz\u00f3nica la realidad tiene aspectos materiales y no materiales, visibles y no visibles, ordinarios y extraordinarios. Para este pensamiento, existe un \u00fanico cosmos. Pero este cosmos es unaunidad en la diversidad y en la multiplicidad. Es la unidad de lo diverso. Este cosmos, tal como lo han se\u00f1alado los cient\u00edficos sociales m\u00e1s destacados, est\u00e1 compuesto por diversos mundos ubicados en espacios y planos espaciales diferentes: el mundo del bosque, de los r\u00edos y las cochas. En este mundo naturaleza y cultura son concebidas como partes. En estos mundos no visibles habitan las esencias primordiales de las cosas: las madres de la naturaleza, los genios de las plantas, los minerales y los animales. En tiempos primordiales, todos eran gente. Pero este cosmos primordial, individido e indiviso, en un momento de la historia se divide y fracciona. El mesianismo ind\u00edgena amaz\u00f3nico de Juan Santos Atahualpa y otros l\u00edderes mesi\u00e1nicos luchan para soldar y reconstituir este universo. Una forma de acceder a este universo m\u00e1gico y alucinatorio es a trav\u00e9s del chamanismo y la ingesti\u00f3n de la ayahuasca ('Banisteriopsis caapi'). En el libro \"La serpiente c\u00f3smica, el ADN y los or\u00edgenes del saber \" (Takiwasi y Racimos de Ungurahui, Lima, Per\u00fa, 1997), el antrop\u00f3logo Jeremy Narby, asombrado de las cualidades y posibilidades de la composici\u00f3n qu\u00edmica de la ayahuasca, escribe: \"En efecto, esta mixtura alucin\u00f3gena, conocida sin duda hace milenios, es una combinaci\u00f3n de dos plantas. La primera contiene una hormona que el cerebro humano produce naturalmente, la dimetiltriptamina que, sin embargo, es inactiva por v\u00eda oral, puesto que est\u00e1 inhibida por una enzima del aparato digestivo, la monoamino oxidasa. Ahora bien, la segunda planta de la mixtura contiene precisamente varias sustancias que protegen la hormona del asalto de esa enzima \". Esto ha hecho decir a Richard Evans Schultes, el etnobot\u00e1nico m\u00e1s renombrado del siglo XX: \"Uno se pregunta c\u00f3mo pueblos de sociedades primitivas, sin conocimiento ni de la qu\u00edmica ni de psicolog\u00eda han logrado encontrar una soluci\u00f3n a la activaci\u00f3n de un alcaloide v\u00eda un inhibidor de monoamino oxidasa. \u00bfPor pura experimentaci\u00f3n? Tal vez no. Los ejemplos son demasiado numerosos y podr\u00edan aun ser m\u00e1s con investigaciones suplementarias\". Esta cosmovisi\u00f3n y el saber alucinatorio explican la existencia de madres del bosque, del dios forestal Chullachaqui, as\u00ed como de otros dioses y los mitos que pueblan el mundo de la cultura amaz\u00f3nica. Por eso cuando un ind\u00edgena amaz\u00f3nico tala un \u00e1rbol o mata un animal, especialmente un venado, est\u00e1 cortando y matando algo que en tiempos primordiales fue gente. Estas esencias primordiales, animales y vegetales, madres o padres, \"cutipan \", o sea, transfieren sus cualidades y caracter\u00edsticas f\u00edsicas a las personas. Por ejemplo, si una mujer embarazada que est\u00e1 lavando en la orilla del r\u00edo o lago ve emerger un delf\u00edn rosado o, para decirlo en t\u00e9rminos amaz\u00f3nicos, un bufeo colorado, su ni\u00f1o nace albino, \"cutipado\" por el delf\u00edn. Para la cosmovisi\u00f3n andino -amaz\u00f3nica, para la identidad, sabidur\u00eda y espiritualidad de los pueblos ind\u00edgenas, tal como nos record\u00f3 el pensador y ling\u00fcista boliviano Jorge Miranda Luizaga, expositor en el foro convocado por la CAN, las formas, los conceptos y las sem\u00e1nticas de Occidente han causado una ruptura entre el hombre y la naturaleza. El hombre moderno y occidental est\u00e1 fuera de la naturaleza. Por el contrario, para el pensamiento andino -amaz\u00f3nico, el hombre y la mujer est\u00e1n plenamente integrados a la pachamama, en un sentimiento ritualizado, animista y pante\u00edsta. Esta ruptura del hombre occidental y moderno con la naturaleza, convertida en una fuente supuestamente inagotable de materia prima para la insaciable voracidad del capitalismo neoliberal, ha puesto al planeta al borde del colapso con el calentamiento clim\u00e1tico; el deshielo de los glaciares que alimentan los r\u00edos y lagos y la napa fre\u00e1tica; la erosi\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de la biodiversidad; la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, mares y lagos; y los cambios y desequilibrios de la ecolog\u00eda global. Solo un pachakutik social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural en el mundo puede cambiar esta ruta de colisi\u00f3n en que ha puesto el hombre a su h\u00e1bitat, la tierra. Este cambio y transformaci\u00f3n implica, para los pensadores andino-amaz\u00f3nicos, una inflexi\u00f3n radical en el modelo no solamente econ\u00f3mico, sino tambi\u00e9n cultural, social y \u00e9tico de las sociedades humanas en el siglo XXI.El parto de una nueva sociedadEL CAMINAR DE LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y AFROANDINOS83 82 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA R\u00f3ger R umrrill* Per\u00fa\"De unidad e integraci\u00f3n desde la cosmovisi\u00f3n y las ra\u00edces, recuperando los saberes, conocimientos y la memoria usurpadas a lo largo de m\u00e1s de cinco siglos de colonizaci\u00f3n. Inkarri, el dios descuartizado por la invasi\u00f3n occidental -met\u00e1fora de la dispersi\u00f3n y la di\u00e1spora actual-, tiene que vivir nuevamente, integrando y soldando sus partes y volviendo a hablar con su propia palabra expropiada por el eurocentrismo occidental\", tal como hemos reflexionado en el pr\u00f3logo del libro del escritor pune\u00f1o Jos\u00e9 Luis Ayala, titulado \"El yatari Jos\u00e9 Wawaluque Sucasaire y el pensamiento andino - amaz\u00f3nico\". La insurgencia de un nuevo actor social en las sociedades de Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI, los pueblos ind\u00edgenas, anuncia el parto de una nueva sociedad, de acuerdo con el pensador quechua otavale\u00f1o Luis Eduardo Maldonado, tambi\u00e9n expositor en el foro de la CAN. Una nueva sociedad a partir de un cambio total de los nuevos y viejos paradigmas que sostienen el modelo econ\u00f3mico y de vida en las sociedades darwinianas del siglo XXI. Modelo econ\u00f3mico que ha creado abismos de diferencia social, econ\u00f3mica y cultural, especialmente en los pueblos ind\u00edgenas. Un modelo en el que apenas un 20% de la poblaci\u00f3n concentra el 60% del ingreso total y en el que el 20% m\u00e1s pobre de la sociedad dispone solo del 3% de los ingresos.Un pachakutik para transformar este modelo pasa, seg\u00fan el pensador otavale\u00f1o que hemos citado, por la reconstrucci\u00f3n de antiguas formas de organizaci\u00f3n social y territorial, la elecci\u00f3n de autoridades propias con altos niveles de participaci\u00f3n y que gobiernen obedeciendo. En el plano econ\u00f3mico, de acuerdo con Maldonado, es imperioso poner en valor las ancestrales relaciones de reciprocidad, de propiedad colectiva, adem\u00e1s de las sabias y justas pr\u00e1cticas de redistribuci\u00f3n de la riqueza. Finalmente, para los pensadores andino- amaz\u00f3nicos que concurrieron al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas auspiciado por la CAN, el parto de una nueva sociedad - posmoderna porque pone en cuesti\u00f3n todos los paradigmas de la sociedad posindustrial del siglo XXI- incluye una dimensi\u00f3n pol\u00edtica para los pueblos ind\u00edgenas: la construcci\u00f3n de espacios territoriales aut\u00f3nomos en estados plurinacionales incluyentes, con base en la doctrina y el derecho ya aceptado de la libre determinaci\u00f3n de los pueblos. Porque si el advenimiento de la modernidad solo fue posible luego de los cambios y transformaciones de la Edad Media, paralizada durante diez largos siglos por la asunci\u00f3n dogm\u00e1tica de la fe y la raz\u00f3n, la posmodernidad amaz\u00f3nica desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena es, igualmente, la puesta en cuesti\u00f3n de todos los extrav\u00edos y excesos de la modernidad en la econom\u00eda, la cultura, la po l\u00edtica y , sobre todo , en su insaciable capacidad destructora de la madre naturaleza.84 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Escritor , periodista y experto en temas amaz\u00f3nicos y ambientales. Presidente del Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Coordinador del Consejo Latinoamericano de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas. Consultor internacional en Amazon\u00eda, en cultivos il\u00edcitos y desarrollo alternativo en temas ambientales.Foto: Francisco Caizapanta Foto: Jorge P az\"De unidad e integraci\u00f3n desde la cosmovisi\u00f3n y las ra\u00edces, recuperando los saberes, conocimientos y la memoria usurpadas a lo largo de m\u00e1s de cinco siglos de colonizaci\u00f3n. Inkarri, el dios descuartizado por la invasi\u00f3n occidental -met\u00e1fora de la dispersi\u00f3n y la di\u00e1spora actual-, tiene que vivir nuevamente, integrando y soldando sus partes y volviendo a hablar con su propia palabra expropiada por el eurocentrismo occidental\", tal como hemos reflexionado en el pr\u00f3logo del libro del escritor pune\u00f1o Jos\u00e9 Luis Ayala, titulado \"El yatari Jos\u00e9 Wawaluque Sucasaire y el pensamiento andino - amaz\u00f3nico\". La insurgencia de un nuevo actor social en las sociedades de Am\u00e9rica Latina en el siglo XXI, los pueblos ind\u00edgenas, anuncia el parto de una nueva sociedad, de acuerdo con el pensador quechua otavale\u00f1o Luis Eduardo Maldonado, tambi\u00e9n expositor en el foro de la CAN. Una nueva sociedad a partir de un cambio total de los nuevos y viejos paradigmas que sostienen el modelo econ\u00f3mico y de vida en las sociedades darwinianas del siglo XXI. Modelo econ\u00f3mico que ha creado abismos de diferencia social, econ\u00f3mica y cultural, especialmente en los pueblos ind\u00edgenas. Un modelo en el que apenas un 20% de la poblaci\u00f3n concentra el 60% del ingreso total y en el que el 20% m\u00e1s pobre de la sociedad dispone solo del 3% de los ingresos.Un pachakutik para transformar este modelo pasa, seg\u00fan el pensador otavale\u00f1o que hemos citado, por la reconstrucci\u00f3n de antiguas formas de organizaci\u00f3n social y territorial, la elecci\u00f3n de autoridades propias con altos niveles de participaci\u00f3n y que gobiernen obedeciendo. En el plano econ\u00f3mico, de acuerdo con Maldonado, es imperioso poner en valor las ancestrales relaciones de reciprocidad, de propiedad colectiva, adem\u00e1s de las sabias y justas pr\u00e1cticas de redistribuci\u00f3n de la riqueza. Finalmente, para los pensadores andino- amaz\u00f3nicos que concurrieron al Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas auspiciado por la CAN, el parto de una nueva sociedad - posmoderna porque pone en cuesti\u00f3n todos los paradigmas de la sociedad posindustrial del siglo XXI- incluye una dimensi\u00f3n pol\u00edtica para los pueblos ind\u00edgenas: la construcci\u00f3n de espacios territoriales aut\u00f3nomos en estados plurinacionales incluyentes, con base en la doctrina y el derecho ya aceptado de la libre determinaci\u00f3n de los pueblos. Porque si el advenimiento de la modernidad solo fue posible luego de los cambios y transformaciones de la Edad Media, paralizada durante diez largos siglos por la asunci\u00f3n dogm\u00e1tica de la fe y la raz\u00f3n, la posmodernidad amaz\u00f3nica desde la cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena es, igualmente, la puesta en cuesti\u00f3n de todos los extrav\u00edos y excesos de la modernidad en la econom\u00eda, la cultura, la po l\u00edtica y , sobre todo , en su insaciable capacidad destructora de la madre naturaleza.84 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Escritor , periodista y experto en temas amaz\u00f3nicos y ambientales. Presidente del Centro de Culturas Ind\u00edgenas del Per\u00fa. Coordinador del Consejo Latinoamericano de Cine y Comunicaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas. Consultor internacional en Amazon\u00eda, en cultivos il\u00edcitos y desarrollo alternativo en temas ambientales.Foto: Francisco Caizapanta Foto: Jorge P azV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia Valle del Cauca: de las encomiendas a las haciendas ganaderas. Origen de la clase terrateniente e inicio de la lucha por la recuperaci\u00f3n de tierras. Los depa rtamentos del Cauc a, Valle del Cauc a, Ari\u00f1o, en Colombia , forman parte de una regi\u00f3n mine ra como much as en Am\u00e9r ica, dond e, adem \u00e1s de la extracci\u00f3n de oro, se estableci\u00f3 el sistema de encomien das para explotar la mano de obra ind\u00edgena , recluida en encomien das asignada s a determinados miem bros de la sociedad espa\u00f1ola. Se les daba un territorio y un n\u00fame ro determinado de ind\u00edgena s para producir alimentos que requer\u00eda la mine r\u00eda; y para la explotaci\u00f3n en la agricultura. Resultado: se fueron formando hacienda s en esta zona. Las e ncom iendas se t ransformaron m\u00e1s t arde en hacienda s, b\u00e1sicame nte gana deras, y ah\u00ed naci\u00f3 la clase terrateniente del Cauc a, especialment e en el Valle del Cauc a. La mine r\u00eda decay\u00f3 en la Colonia, se reactiv\u00f3 tras la independ encia y a fines del siglo XIX se reanud\u00f3 con empr esas norteame ricanas la explotaci\u00f3n de oro. Volvi\u00f3 a decaer y hoy una multinacional ha adqu irido concesiones para explotar oro y otros mine rales. La formaci\u00f3n de hacienda s gana deras se hizo, pues, con mano de obra ind\u00edgena mediante el sistema del terraje que existi\u00f3 hasta 1970 y 1974 , cuando se reanuda el movimien to ind\u00edgena en el depa rtamento del Cauca. La zona suroccidental ha sido representativa de ese movimien to. Podem os citar estas acciones relevantes: La resistencia de La Gaitana, una cacique ind\u00edgena que luch\u00f3 contra los espa\u00f1oles. La resistencia del cacique Calarc\u00e1, del centro de Colombia , hoy depa rtamento de Tolima. Drig\u00eda una etnia. Fue una resistencia larga, tipo militar. El dirigente ind\u00edgena Juan Tama, de La Estrella, desarroll\u00f3 una lucha importante y logr\u00f3 nego ciaciones con la mona rqu\u00eda espa\u00f1 ola. P or lo VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 87 meno s le arranc\u00f3 un t\u00edtulo para la defensa del pueb lo Nasa , en el depa rtamento del Cauc a. Estamos hablando de dos etnias: la etnia guam biana y la etnia nasa, que en el Cauc a se las conoce como pueb lo P\u00e1ez, nomb re colocado por los espa\u00f1oles. Pero su origen es el pueb lo Nasa . El dirigente ind\u00edgena Quin t\u00edn Lame llev\u00f3 su resistencia de 1910 a 1945 o 1950 , que tuvo mayo r presencia con la creaci\u00f3n, en 1971 , del Cons ejo Regional Ind\u00edgena . De ah\u00ed se parte, en 1971 , para recuperar las tierras de los resguardos ind\u00edgena s, arrebatadas por los terratenientes. La Iglesia Cat\u00f3lica tuvo gran influencia en la zona, pues hab\u00eda establecido parroquias para impu lsar su trabajo de domi nio sobre las comu nidades ind\u00edgena s, espec\u00edficame nte en Nasa , una de las m\u00e1s reacias a integrarse a la cultura occidental. En el empe \u00f1o por recuperar sus tierras que les hab\u00edan ido reduciendo constantemen te llevan a cabo una lucha contra el pago del terraje sobre la mano de obra ind\u00edgena , que estableci\u00f3 la Colonia y mant uvo el gobierno republicano. As\u00ed, el movimien to de 1971 levanta las dos band eras: recuperar la tierra y liberarse del pago del terraje a los hacendad os. La lucha de estas dos etnias, de otros grupos ind\u00edgena s y de los camp esinos debilit\u00f3 al sector terrateniente tradicional de estas zonas, lo cual ayud\u00f3 a que toma ra fuerza el movimien to ind\u00edgena y, en este caso, el Cons ejo Regional Ind\u00edgena del Cauc a, creado en esa \u00e9poca. Sus acciones tuvieron gran repercusi\u00f3n en el Cauc a y en todo el pa\u00eds. Posteriorment e emer gieron otras organizaciones. Hoy existen la Orga nizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Colombia ; la OPIA C, que agrupa a resguardos y cabildos de la Amaz on\u00eda; la SID, una organizaci\u00f3n pequ e\u00f1a en la costa atl\u00e1ntica, que agrupa a cuatro pueb los que forman la etnia aruaco, y el Movimien to de Autoridades Ind\u00edgena s de Colombia .Marino Ausecha* ColombiaV. VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERA CI\u00d3N DE TIERRAS Explotaci\u00f3n de ind\u00edgenas en Colombia Valle del Cauca: de las encomiendas a las haciendas ganaderas. Origen de la clase terrateniente e inicio de la lucha por la recuperaci\u00f3n de tierras. Los depa rtamentos del Cauc a, Valle del Cauc a, Ari\u00f1o, en Colombia , forman parte de una regi\u00f3n mine ra como much as en Am\u00e9r ica, dond e, adem \u00e1s de la extracci\u00f3n de oro, se estableci\u00f3 el sistema de encomien das para explotar la mano de obra ind\u00edgena , recluida en encomien das asignada s a determinados miem bros de la sociedad espa\u00f1ola. Se les daba un territorio y un n\u00fame ro determinado de ind\u00edgena s para producir alimentos que requer\u00eda la mine r\u00eda; y para la explotaci\u00f3n en la agricultura. Resultado: se fueron formando hacienda s en esta zona. Las e ncom iendas se t ransformaron m\u00e1s t arde en hacienda s, b\u00e1sicame nte gana deras, y ah\u00ed naci\u00f3 la clase terrateniente del Cauc a, especialment e en el Valle del Cauc a. La mine r\u00eda decay\u00f3 en la Colonia, se reactiv\u00f3 tras la independ encia y a fines del siglo XIX se reanud\u00f3 con empr esas norteame ricanas la explotaci\u00f3n de oro. Volvi\u00f3 a decaer y hoy una multinacional ha adqu irido concesiones para explotar oro y otros mine rales. La formaci\u00f3n de hacienda s gana deras se hizo, pues, con mano de obra ind\u00edgena mediante el sistema del terraje que existi\u00f3 hasta 1970 y 1974 , cuando se reanuda el movimien to ind\u00edgena en el depa rtamento del Cauca. La zona suroccidental ha sido representativa de ese movimien to. Podem os citar estas acciones relevantes: La resistencia de La Gaitana, una cacique ind\u00edgena que luch\u00f3 contra los espa\u00f1oles. La resistencia del cacique Calarc\u00e1, del centro de Colombia , hoy depa rtamento de Tolima. Drig\u00eda una etnia. Fue una resistencia larga, tipo militar. El dirigente ind\u00edgena Juan Tama, de La Estrella, desarroll\u00f3 una lucha importante y logr\u00f3 nego ciaciones con la mona rqu\u00eda espa\u00f1 ola. P or lo VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 87 meno s le arranc\u00f3 un t\u00edtulo para la defensa del pueb lo Nasa , en el depa rtamento del Cauc a. Estamos hablando de dos etnias: la etnia guam biana y la etnia nasa, que en el Cauc a se las conoce como pueb lo P\u00e1ez, nomb re colocado por los espa\u00f1oles. Pero su origen es el pueb lo Nasa . El dirigente ind\u00edgena Quin t\u00edn Lame llev\u00f3 su resistencia de 1910 a 1945 o 1950 , que tuvo mayo r presencia con la creaci\u00f3n, en 1971 , del Consejo Regional Ind\u00edgena . De ah\u00ed se parte, en 1971 , para recuperar las tierras de los resguardos ind\u00edgena s, arrebatadas por los terratenientes. La Iglesia Cat\u00f3lica tuvo gran influencia en la zona, pues hab\u00eda establecido parroquias para impu lsar su trabajo de domi nio sobre las comu nidades ind\u00edgena s, espec\u00edficame nte en Nasa , una de las m\u00e1s reacias a integrarse a la cultura occidental. En el empe \u00f1o por recuperar sus tierras que les hab\u00edan ido reduciendo constantemen te llevan a cabo una lucha contra el pago del terraje sobre la mano de obra ind\u00edgena , que estableci\u00f3 la Colonia y mant uvo el gobierno republicano. As\u00ed, el movimien to de 1971 levanta las dos band eras: recuperar la tierra y liberarse del pago del terraje a los hacendad os. La lucha de estas dos etnias, de otros grupos ind\u00edgena s y de los camp esinos debilit\u00f3 al sector terrateniente tradicional de estas zonas, lo cual ayud\u00f3 a que toma ra fuerza el movimien to ind\u00edgena y, en este caso, el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauc a, creado en esa \u00e9poca. Sus acciones tuvieron gran repercusi\u00f3n en el Cauc a y en todo el pa\u00eds. Posteriorment e emer gieron otras organizaciones. Hoy existen la Orga nizaci\u00f3n Ind\u00edgena de Colombia ; la OPIA C, que agrupa a resguardos y cabildos de la Amaz on\u00eda; la SID, una organizaci\u00f3n pequ e\u00f1a en la costa atl\u00e1ntica, que agrupa a cuatro pueb los que forman la etnia aruaco, y el Movimien to de Autoridades Ind\u00edgena s de Colombia .Marino Ausecha* ColombiaEsa lucha tuvo cuatro ejes: El territorio Este ha ido depurando el concepto manejado sobre la lucha de los pueblos ind\u00edgenas por la defensa de los territorios. Recoge una trayectoria hist\u00f3rica: sabe de los pueblos ind\u00edgenas -desde la invasi\u00f3n espa\u00f1ola- que su tarea gir\u00f3 en torno a recuperar o defender sus territorios. Cada pueblo ten\u00eda m\u00e1s o menos definido su suelo, pero fue interrumpido; sin embargo, el objetivo fue defender sus territorios y pervivir en ellos. La autoridad La defensa de las autoridades propias de cada pueblo. Antes de la llegada de los espa\u00f1oles los pueblos ten\u00edan sus autoridades, sus formas de organizaci\u00f3n. Eso fue cambiado por los cabildos. De alguna manera estos cabildos se han ido asimilando a cada cultura y sirvieron como instrumentos de defensa de los territorios y las autoridades. La autonom\u00eda El derecho de cada pueblo para definir y decidir sus asuntos internos. Y finalmente, La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural Alrededor de los ejes mencionados se ha desarrollado el movimiento ind\u00edgena, en algunas cosas ha recuperado algo de su tradici\u00f3n cultural, ha venido trabajando en educaci\u00f3n tratando de que sirva para reconstruir su cultura, y en la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica aunque con dificultades, porque los pueblos m\u00e1s grandes no pasaban de 60, 80 o 100 mil habitantes; los m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1n reducidos y es dif\u00edcil reconstruir su vida interna, su econom\u00eda. En muchos casos han perdido su organizaci\u00f3n social, sus formas de trabajo; sin embargo, se viene trabajando y hay avances. El movimiento social por estas reivindicaciones sirvi\u00f3 para llegar a la Asamblea Constituyente, en 1991. Por primera vez en Colombia se logr\u00f3 que constitucionalmente se reconociera la existencia de los pueblos ind\u00edgenas; y es posible que eso haya servido, pero estamos en un proceso de reevaluaci\u00f3n.De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n Cusco: inicio de la reforma agraria en el Per\u00fa. Explotaci\u00f3n ind\u00edgena y el ominoso sistema de las haciendas. La invasi\u00f3n europea se produjo cuando ese continente estaba en tr\u00e1nsito del feudalismo al capitalismo, por lo tanto en ella hubo aspectos capitalistas y feudales. La invasi\u00f3n ocurri\u00f3 por razones capitalistas, porque el feudo se autoabastec\u00eda y no ten\u00eda necesidad del comercio, pero el ansia capitalista hace que quieran ir al Asia y vienen a Am\u00e9rica. Nos confundieron con los asi\u00e1ticos y nos llamaron indios. V en\u00edan en busca de especias, pero hallaron oro y plata; tambi\u00e9n, papa, kinwa, kiwicha, etc., pero eso no les interes\u00f3. La conquista fue un fen\u00f3meno capitalista con caracter\u00edsticas feudales, pues en la propiedad de la tierra instituye la encomienda y el repartimiento que devinieron en la \"hacienda \", esto era la aplicaci\u00f3n del sistema europeo. El se\u00f1or feudal fue \"propietario\" de una determinada extensi\u00f3n de tierras que arrebat\u00f3 a las comunidades ind\u00edgenas. Daba una parcela para que la usara el siervo, quien estaba obligado a trabajar en la hacienda como \"pago\" por la tierra que recib\u00eda. La explotaci\u00f3n capitalista no se hizo en la forma cl\u00e1sica de este sistema, cuya base es el obrero asalariado. Se aplic\u00f3 un m\u00e9todo peor que la esclavitud, porque el esclavista debe cuidar que no muera el esclavo, as\u00ed como cuida que no muera una ac\u00e9mila. En las minas a cada espa\u00f1ol le entregaban 100 indios; si mor\u00edan 20 al a\u00f1o siguiente volv\u00edan a darle 100 indios, por lo tanto el due\u00f1o de la mina no estaba interesado en la supervivencia de los naturales. Mandaba a los j\u00f3venes a trabajar en las minas hasta que mor\u00edan. Por eso algunas madres mataban a sus hijos para que no sufrieran; otros j\u00f3venes se suicidaban. Esa fue una de las razones del levantamiento de T\u00fapac Amaru, despu\u00e9s se corrigi\u00f3 algo porque se asustaron con el levantamiento. Negamos que T\u00fapac Amaru haya sido un precursor de la llamada revoluci\u00f3n de la independencia, pues el indio sigui\u00f3 explotado. La liberaci\u00f3n por la que \u00e9l luch\u00f3 no ha ocurrido todav\u00eda. En el Per\u00fa dicen que la independencia fue obra de criollos, es probable, porque el ind\u00edgena no gan\u00f3 nada con ella, al contrario, los generales eran premiados con haciendas, con todo e indios. Bol\u00edvar disolvi\u00f3 las comunidades ind\u00edgenas. Inspirado por la revoluci\u00f3n francesa que parcel\u00f3 los latifundios feudales, dijo: \"Oh, s\u00ed, los liberales tenemos que parcelar \". \u00a1Pero no dispuso parcelar las haciendas! sino las comunidades, sin embargo el colectivismo ind\u00edgena era tan fuerte que no pudieron aplicar la parcelaci\u00f3n decretada. Continu\u00f3 el sistema feudal en la rep\u00fablica. El se\u00f1o r feudal, due\u00f1o de la tierra, daba un pedazo para que el siervo la trabajase para s\u00ed, pero en compensaci\u00f3n, el siervo deb\u00eda trabajar las propiedades feudales. El siervo era enviado a llevar a pie las cargas de la hacienda a la ciudad. Era maltratado f\u00edsicamente. Hac\u00eda servicio dom\u00e9stico por turnos, la mujer tambi\u00e9n. El hacendado violaba cuanto quer\u00eda, a veces ten\u00eda calabozos propios para tener presos a los siervos como resultado de la \"justicia \" que \u00e9l administraba. En M\u00e9xico eso termin\u00f3 con la revoluci\u00f3n de Zapata, en 1910. En la sierra de Bolivia, concluy\u00f3 con la revoluci\u00f3n de 1952. En Ecuador , el capitalismo comenz\u00f3 a debilitar el sistema feudal. \"Wasipunku \", de Jorge Icaza, habla de c\u00f3mo, con el avance del capitalismo botaban a los campesinos de la tierra que ocupaban como siervos. En el Cusco pas\u00f3 algo parecido. Una hacienda fue comprada por una empresa argentina. Los siervos hab\u00edan trabajado durante generaciones en la hacienda, pero la empresa capitalista declar\u00f3: \"No necesito siervos, necesito toda la tierra, voy a pagar obreros asalariados\", lo que naturalmente hac\u00eda con VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 89 88 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Asesor del Proceso de Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica, Social y Cultural en las comunidades Nasa y Guambiana. Promotor de proyectos de la Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Desarrollo Comunitario. Coordinador en la organizaci\u00f3n y defensa de los derechos de las comunidades ind\u00edgenas del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, Colombia.Hugo Blanco* Quechua - P er\u00faEsa lucha tuvo cuatro ejes: El territorio Este ha ido depurando el concepto manejado sobre la lucha de los pueblos ind\u00edgenas por la defensa de los territorios. Recoge una trayectoria hist\u00f3rica: sabe de los pueblos ind\u00edgenas -desde la invasi\u00f3n espa\u00f1ola- que su tarea gir\u00f3 en torno a recuperar o defender sus territorios. Cada pueblo ten\u00eda m\u00e1s o menos definido su suelo, pero fue interrumpido; sin embargo, el objetivo fue defender sus territorios y pervivir en ellos. La autoridad La defensa de las autoridades propias de cada pueblo. Antes de la llegada de los espa\u00f1oles los pueblos ten\u00edan sus autoridades, sus formas de organizaci\u00f3n. Eso fue cambiado por los cabildos. De alguna manera estos cabildos se han ido asimilando a cada cultura y sirvieron como instrumentos de defensa de los territorios y las autoridades. La autonom\u00eda El derecho de cada pueblo para definir y decidir sus asuntos internos. Y finalmente, La reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica, social y cultural Alrededor de los ejes mencionados se ha desarrollado el movimiento ind\u00edgena, en algunas cosas ha recuperado algo de su tradici\u00f3n cultural, ha venido trabajando en educaci\u00f3n tratando de que sirva para reconstruir su cultura, y en la reconstrucci\u00f3n econ\u00f3mica aunque con dificultades, porque los pueblos m\u00e1s grandes no pasaban de 60, 80 o 100 mil habitantes; los m\u00e1s peque\u00f1os est\u00e1n reducidos y es dif\u00edcil reconstruir su vida interna, su econom\u00eda. En muchos casos han perdido su organizaci\u00f3n social, sus formas de trabajo; sin embargo, se viene trabajando y hay avances. El movimiento social por estas reivindicaciones sirvi\u00f3 para llegar a la Asamblea Constituyente, en 1991. Por primera vez en Colombia se logr\u00f3 que constitucionalmente se reconociera la existencia de los pueblos ind\u00edgenas; y es posible que eso haya servido, pero estamos en un proceso de reevaluaci\u00f3n.De la invasi\u00f3n a la rebeli\u00f3n Cusco: inicio de la reforma agraria en el Per\u00fa. Explotaci\u00f3n ind\u00edgena y el ominoso sistema de las haciendas. La invasi\u00f3n europea se produjo cuando ese continente estaba en tr\u00e1nsito del feudalismo al capitalismo, por lo tanto en ella hubo aspectos capitalistas y feudales. La invasi\u00f3n ocurri\u00f3 por razones capitalistas, porque el feudo se autoabastec\u00eda y no ten\u00eda necesidad del comercio, pero el ansia capitalista hace que quieran ir al Asia y vienen a Am\u00e9rica. Nos confundieron con los asi\u00e1ticos y nos llamaron indios. V en\u00edan en busca de especias, pero hallaron oro y plata; tambi\u00e9n, papa, kinwa, kiwicha, etc., pero eso no les interes\u00f3. La conquista fue un fen\u00f3meno capitalista con caracter\u00edsticas feudales, pues en la propiedad de la tierra instituye la encomienda y el repartimiento que devinieron en la \"hacienda \", esto era la aplicaci\u00f3n del sistema europeo. El se\u00f1or feudal fue \"propietario\" de una determinada extensi\u00f3n de tierras que arrebat\u00f3 a las comunidades ind\u00edgenas. Daba una parcela para que la usara el siervo, quien estaba obligado a trabajar en la hacienda como \"pago\" por la tierra que recib\u00eda. La explotaci\u00f3n capitalista no se hizo en la forma cl\u00e1sica de este sistema, cuya base es el obrero asalariado. Se aplic\u00f3 un m\u00e9todo peor que la esclavitud, porque el esclavista debe cuidar que no muera el esclavo, as\u00ed como cuida que no muera una ac\u00e9mila. En las minas a cada espa\u00f1ol le entregaban 100 indios; si mor\u00edan 20 al a\u00f1o siguiente volv\u00edan a darle 100 indios, por lo tanto el due\u00f1o de la mina no estaba interesado en la supervivencia de los naturales. Mandaba a los j\u00f3venes a trabajar en las minas hasta que mor\u00edan. Por eso algunas madres mataban a sus hijos para que no sufrieran; otros j\u00f3venes se suicidaban. Esa fue una de las razones del levantamiento de T\u00fapac Amaru, despu\u00e9s se corrigi\u00f3 algo porque se asustaron con el levantamiento. Negamos que T\u00fapac Amaru haya sido un precursor de la llamada revoluci\u00f3n de la independencia, pues el indio sigui\u00f3 explotado. La liberaci\u00f3n por la que \u00e9l luch\u00f3 no ha ocurrido todav\u00eda. En el Per\u00fa dicen que la independencia fue obra de criollos, es probable, porque el ind\u00edgena no gan\u00f3 nada con ella, al contrario, los generales eran premiados con haciendas, con todo e indios. Bol\u00edvar disolvi\u00f3 las comunidades ind\u00edgenas. Inspirado por la revoluci\u00f3n francesa que parcel\u00f3 los latifundios feudales, dijo: \"Oh, s\u00ed, los liberales tenemos que parcelar \". \u00a1Pero no dispuso parcelar las haciendas! sino las comunidades, sin embargo el colectivismo ind\u00edgena era tan fuerte que no pudieron aplicar la parcelaci\u00f3n decretada. Continu\u00f3 el sistema feudal en la rep\u00fablica. El se\u00f1o r feudal, due\u00f1o de la tierra, daba un pedazo para que el siervo la trabajase para s\u00ed, pero en compensaci\u00f3n, el siervo deb\u00eda trabajar las propiedades feudales. El siervo era enviado a llevar a pie las cargas de la hacienda a la ciudad. Era maltratado f\u00edsicamente. Hac\u00eda servicio dom\u00e9stico por turnos, la mujer tambi\u00e9n. El hacendado violaba cuanto quer\u00eda, a veces ten\u00eda calabozos propios para tener presos a los siervos como resultado de la \"justicia \" que \u00e9l administraba. En M\u00e9xico eso termin\u00f3 con la revoluci\u00f3n de Zapata, en 1910. En la sierra de Bolivia, concluy\u00f3 con la revoluci\u00f3n de 1952. En Ecuador , el capitalismo comenz\u00f3 a debilitar el sistema feudal. \"Wasipunku \", de Jorge Icaza, habla de c\u00f3mo, con el avance del capitalismo botaban a los campesinos de la tierra que ocupaban como siervos. En el Cusco pas\u00f3 algo parecido. Una hacienda fue comprada por una empresa argentina. Los siervos hab\u00edan trabajado durante generaciones en la hacienda, pero la empresa capitalista declar\u00f3: \"No necesito siervos, necesito toda la tierra, voy a pagar obreros asalariados\", lo que naturalmente hac\u00eda con VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 89 88 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Asesor del Proceso de Reconstrucci\u00f3n Econ\u00f3mica, Social y Cultural en las comunidades Nasa y Guambiana. Promotor de proyectos de la Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n y Promoci\u00f3n del Desarrollo Comunitario. Coordinador en la organizaci\u00f3n y defensa de los derechos de las comunidades ind\u00edgenas del Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, Colombia.Hugo Blanco* Quechua - P er\u00fa\u00ednfimos salarios. Sucedi\u00f3 el choque del capitalismo con el sistema feudal que devino en la expulsi\u00f3n de los siervos de las peque\u00f1as parcelas de la hacienda que, como dijimos, hab\u00edan trabajado para s\u00ed durante generaciones. En la zona semitropical de La Convenci\u00f3n, Cusco, se empez\u00f3 a trabajar para la exportaci\u00f3n. Los productos ten\u00edan un precio elevado. El hacendado y el siervo necesitaban m\u00e1s tiempo para exportar , por eso vino la lucha. Nosotros aprovechamos el debilitamiento del feudalismo para tomar la tierra. En Brasil fue al rev\u00e9s. Aplastaron al movimiento de las ligas camponesas de Francisco Juliao y se impuso el capitalismo. Existe el latifundio pero ya es capitalista: paga a obreros agr\u00edcolas asalariados y cuando quiere no los contrata. Estos hermanos son quienes forman el Movimiento de los Sin Tierra (MST). En el Per\u00fa tambi\u00e9n tuvimos ese debilitamiento del feudalismo por el capitalismo, pero, como digo, lo aprovechamos para tomar la tierra que no fue a manos de empresas agroindustriales sino del campesinado. Sin embargo, el latifundio est\u00e1 volviendo a crecer , esta vez en su forma capitalista, especialmente en la costa para cultivos de exportaci\u00f3n. En su novela \"Todas las sangres\", Jos\u00e9 Mar\u00eda Arguedas narra c\u00f3mo el sistema feudal fue agredido por el capitalismo en diversas formas. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la zona semitropical de La Convenci\u00f3n? Los naturales de la zona, denominados salvajes porque se negaron a trabajar para otros, se replegaron al interior de la selva; por lo tanto los hacendados tuvieron que utilizar campesinos serranos habituados al sistema feudal. Ellos, migrantes, vivieron una realidad dur\u00edsima: Enfermedades desconocidas, desconocimiento de las plantas medicinales de la zona, ropas no apropiadas para el clima, alimentaci\u00f3n paup\u00e9rrima con productos desconocidos por ellos. Eso produjo gran mortandad. El trabajo inicial era muy duro, pues hab\u00eda que talar la selva para cultivarla pasando a\u00f1os sin cosechar , ya que demoran cuatro a\u00f1os en crecer el caf\u00e9, cacao, t\u00e9, coca, frutales, etc. Luego ven\u00edan los a\u00f1os m\u00e1s f\u00e1ciles, pues no se ten\u00eda que sembrar anualmente como en la sierra. El trabajo agr\u00edcola se reduc\u00eda a deshierbar y cosechar . \u00bfPero qu\u00e9 suced\u00eda despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo? El hacendado expulsaba al campesino y se quedaba con las plantaciones. En la sierra si el hacendado expulsaba al siervo, se quedaba con la cosecha de un a\u00f1o, en la zona mencionada se quedaba con valiosas plantaciones producto de gran sacrificio. Este atropello y las exigencias de trabajo excesivo a los campesinos hicieron que estos formaran sindicatos y realizaran reclamaciones. Algunos hacendados fueron presionados a discutir la disminuci\u00f3n de obligaciones, luego de un regateo los campesinos obten\u00edan algunas conquistas que eran registradas en respectivos documentos. Sin embargo, otros dijeron: \"\u00bfA qui\u00e9n se le ocurre la lisura de que debo discutir con mis indios la forma en que deben servirme? \u00a1Voy a meter presos a los cabecillas!\", y realmente hac\u00edan eso, pues ten\u00edan al Poder Judicial y la polic\u00eda a su servicio. Con movilizaciones y m\u00edtines logramos su libertad, tambi\u00e9n frustramos los juicios de desalojo. Para exigir que el hacendado discutiera se hizo una huelga que consisti\u00f3 en dejar de trabajar para el hacendado pero continuar trabajando los propios cultivos. Ese fue el verdadero inicio de la reforma agraria, pues la huelga, por un motivo o por otro, se extendi\u00f3 a aproximadamente 100 haciendas de la zona. Los hacendados, indignados, andaban armados amenazando a los campesinos, con complacencia de la polic\u00eda, lo cual oblig\u00f3 a los campesinos a organizar la autodefensa armada. Luego el gobierno atac\u00f3 y aplast\u00f3 militarmente la autodefensa que los campesinos me hab\u00edan encomendado dirigir . Si estoy vivo fue por una contradicci\u00f3n entre la Polic\u00eda de Investigaciones y la Guardia Civil. Nuestro conflicto era con esta \u00faltima, la que hab\u00eda dado la orden de capturarme y matarme como hicieron con el Che Guevara y con De la Puente. Por esta raz\u00f3n la Polic\u00eda de Investigaciones dio la orden de no matarme, fue ella la que me captur\u00f3. El gobierno pens\u00f3: \"Si estos indios se han levantado en esta forma cuando reci\u00e9n comenz\u00e1bamos la represi\u00f3n, c\u00f3mo ser\u00e1 cuando los obliguemos a retornar a trabajar en las haciendas, lo que hace meses ya no realizan, mejor reconocemos por ley la reforma agraria que han hecho\". En 1962 se dio una ley de reforma agraria para esa zona, comenz\u00f3 a aplicarse al a\u00f1o siguiente, luego de la resistencia armada. El campesinado de todo el Per\u00fa dijo: \"A ellos les dan la reforma agraria porque se han levantado con armas y a nosotros no\". Entonces comenzaron las tomas de tierras de haciendas por el campesinado en todo el pa\u00eds. Los militares capturaron el poder en 1968 y extendieron a todo el pa\u00eds lo que hab\u00edan hecho en La Convenci\u00f3n en 1963. Por esto afirmamos que la reforma agraria fue producto de la lucha ind\u00edgena campesina y no de la bondad de un militar .Ascenso continental del movimiento ind\u00edgena En Bolivia avanza el proceso de su tercera revoluci\u00f3n; en Ecuador han formado el movimiento pachakutik, cometieron el error de confiar en Lucio Guti\u00e9rrez pero despu\u00e9s triunfaron, como lo demostr\u00f3 la Asamblea Constituyente. En el Per\u00fa 20 a\u00f1os de guerra interna nos debilitaron mucho. Murieron unos 70 mil peruanos, la mayor\u00eda ind\u00edgenas, pero paulatinamente avanzamos. En M\u00e9xico, el movimiento zapatista estremeci\u00f3 al mundo porque plante\u00f3 doctrinas ind\u00edgenas: mandar -obedeciendo, que los acuerdos se tomen por consenso y no por mayor\u00eda. No se autotitulan vanguardia, llamaron a la primera reuni\u00f3n mundial contra el neoliberalismo y por la humanidad. No dejan las armas. El ascenso continental del movimiento ind\u00edgena no es casual, se debe a que el sistema neoliberal agrede m\u00e1s fuertemente que nunca nuestras dos ra\u00edces culturales: el colectivismo y el amor y respeto por la naturaleza.VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 91 90 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Director del peri\u00f3dico \"Lucha Ind\u00edgena \". Protagonista de las luchas ind\u00edgenas en la d\u00e9cada de 1960 y ex representante a la Asamblea Constituyente del Per\u00fa (1978-1979). Ex profesor de quechua en M\u00e9xico y Suecia. Expositor en el II Foro Social Mundial y la II Asamblea Mundial por la Salud de los Pueblos en Cuenca. Autor de varias publicaciones. Foto: Alejandra Ch\u00e1vez \u00ednfimos salarios. Sucedi\u00f3 el choque del capitalismo con el sistema feudal que devino en la expulsi\u00f3n de los siervos de las peque\u00f1as parcelas de la hacienda que, como dijimos, hab\u00edan trabajado para s\u00ed durante generaciones. En la zona semitropical de La Convenci\u00f3n, Cusco, se empez\u00f3 a trabajar para la exportaci\u00f3n. Los productos ten\u00edan un precio elevado. El hacendado y el siervo necesitaban m\u00e1s tiempo para exportar , por eso vino la lucha. Nosotros aprovechamos el debilitamiento del feudalismo para tomar la tierra. En Brasil fue al rev\u00e9s. Aplastaron al movimiento de las ligas camponesas de Francisco Juliao y se impuso el capitalismo. Existe el latifundio pero ya es capitalista: paga a obreros agr\u00edcolas asalariados y cuando quiere no los contrata. Estos hermanos son quienes forman el Movimiento de los Sin Tierra (MST). En el Per\u00fa tambi\u00e9n tuvimos ese debilitamiento del feudalismo por el capitalismo, pero, como digo, lo aprovechamos para tomar la tierra que no fue a manos de empresas agroindustriales sino del campesinado. Sin embargo, el latifundio est\u00e1 volviendo a crecer , esta vez en su forma capitalista, especialmente en la costa para cultivos de exportaci\u00f3n. En su novela \"Todas las sangres\", Jos\u00e9 Mar\u00eda Arguedas narra c\u00f3mo el sistema feudal fue agredido por el capitalismo en diversas formas. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en la zona semitropical de La Convenci\u00f3n? Los naturales de la zona, denominados salvajes porque se negaron a trabajar para otros, se replegaron al interior de la selva; por lo tanto los hacendados tuvieron que utilizar campesinos serranos habituados al sistema feudal. Ellos, migrantes, vivieron una realidad dur\u00edsima: Enfermedades desconocidas, desconocimiento de las plantas medicinales de la zona, ropas no apropiadas para el clima, alimentaci\u00f3n paup\u00e9rrima con productos desconocidos por ellos. Eso produjo gran mortandad. El trabajo inicial era muy duro, pues hab\u00eda que talar la selva para cultivarla pasando a\u00f1os sin cosechar , ya que demoran cuatro a\u00f1os en crecer el caf\u00e9, cacao, t\u00e9, coca, frutales, etc. Luego ven\u00edan los a\u00f1os m\u00e1s f\u00e1ciles, pues no se ten\u00eda que sembrar anualmente como en la sierra. El trabajo agr\u00edcola se reduc\u00eda a deshierbar y cosechar . \u00bfPero qu\u00e9 suced\u00eda despu\u00e9s de cuatro a\u00f1os de trabajo? El hacendado expulsaba al campesino y se quedaba con las plantaciones. En la sierra si el hacendado expulsaba al siervo, se quedaba con la cosecha de un a\u00f1o, en la zona mencionada se quedaba con valiosas plantaciones producto de gran sacrificio. Este atropello y las exigencias de trabajo excesivo a los campesinos hicieron que estos formaran sindicatos y realizaran reclamaciones. Algunos hacendados fueron presionados a discutir la disminuci\u00f3n de obligaciones, luego de un regateo los campesinos obten\u00edan algunas conquistas que eran registradas en respectivos documentos. Sin embargo, otros dijeron: \"\u00bfA qui\u00e9n se le ocurre la lisura de que debo discutir con mis indios la forma en que deben servirme? \u00a1Voy a meter presos a los cabecillas!\", y realmente hac\u00edan eso, pues ten\u00edan al Poder Judicial y la polic\u00eda a su servicio. Con movilizaciones y m\u00edtines logramos su libertad, tambi\u00e9n frustramos los juicios de desalojo. Para exigir que el hacendado discutiera se hizo una huelga que consisti\u00f3 en dejar de trabajar para el hacendado pero continuar trabajando los propios cultivos. Ese fue el verdadero inicio de la reforma agraria, pues la huelga, por un motivo o por otro, se extendi\u00f3 a aproximadamente 100 haciendas de la zona. Los hacendados, indignados, andaban armados amenazando a los campesinos, con complacencia de la polic\u00eda, lo cual oblig\u00f3 a los campesinos a organizar la autodefensa armada. Luego el gobierno atac\u00f3 y aplast\u00f3 militarmente la autodefensa que los campesinos me hab\u00edan encomendado dirigir . Si estoy vivo fue por una contradicci\u00f3n entre la Polic\u00eda de Investigaciones y la Guardia Civil. Nuestro conflicto era con esta \u00faltima, la que hab\u00eda dado la orden de capturarme y matarme como hicieron con el Che Guevara y con De la Puente. Por esta raz\u00f3n la Polic\u00eda de Investigaciones dio la orden de no matarme, fue ella la que me captur\u00f3. El gobierno pens\u00f3: \"Si estos indios se han levantado en esta forma cuando reci\u00e9n comenz\u00e1bamos la represi\u00f3n, c\u00f3mo ser\u00e1 cuando los obliguemos a retornar a trabajar en las haciendas, lo que hace meses ya no realizan, mejor reconocemos por ley la reforma agraria que han hecho\". En 1962 se dio una ley de reforma agraria para esa zona, comenz\u00f3 a aplicarse al a\u00f1o siguiente, luego de la resistencia armada. El campesinado de todo el Per\u00fa dijo: \"A ellos les dan la reforma agraria porque se han levantado con armas y a nosotros no\". Entonces comenzaron las tomas de tierras de haciendas por el campesinado en todo el pa\u00eds. Los militares capturaron el poder en 1968 y extendieron a todo el pa\u00eds lo que hab\u00edan hecho en La Convenci\u00f3n en 1963. Por esto afirmamos que la reforma agraria fue producto de la lucha ind\u00edgena campesina y no de la bondad de un militar .Ascenso continental del movimiento ind\u00edgena En Bolivia avanza el proceso de su tercera revoluci\u00f3n; en Ecuador han formado el movimiento pachakutik, cometieron el error de confiar en Lucio Guti\u00e9rrez pero despu\u00e9s triunfaron, como lo demostr\u00f3 la Asamblea Constituyente. En el Per\u00fa 20 a\u00f1os de guerra interna nos debilitaron mucho. Murieron unos 70 mil peruanos, la mayor\u00eda ind\u00edgenas, pero paulatinamente avanzamos. En M\u00e9xico, el movimiento zapatista estremeci\u00f3 al mundo porque plante\u00f3 doctrinas ind\u00edgenas: mandar -obedeciendo, que los acuerdos se tomen por consenso y no por mayor\u00eda. No se autotitulan vanguardia, llamaron a la primera reuni\u00f3n mundial contra el neoliberalismo y por la humanidad. No dejan las armas. El ascenso continental del movimiento ind\u00edgena no es casual, se debe a que el sistema neoliberal agrede m\u00e1s fuertemente que nunca nuestras dos ra\u00edces culturales: el colectivismo y el amor y respeto por la naturaleza.VISI\u00d3N HIST\u00d3RICA DE LA RECUPERACI\u00d3N DE TIERRAS 91 90 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA * Director del peri\u00f3dico \"Lucha Ind\u00edgena \". Protagonista de las luchas ind\u00edgenas en la d\u00e9cada de 1960 y ex representante a la Asamblea Constituyente del Per\u00fa (1978-1979). Ex profesor de quechua en M\u00e9xico y Suecia. Expositor en el II Foro Social Mundial y la II Asamblea Mundial por la Salud de los Pueblos en Cuenca. Autor de varias publicaciones. Foto: Alejandra Ch\u00e1vez CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES DEL PRIMER FORO DE INTELECTUALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS93 92 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Compromiso de estudiar y profundizar la cosmovisi\u00f3n, el conocimiento y el saber de los pueblos ind\u00edgenas andinos -amaz\u00f3nicos. Sistematizar experiencias de conocimiento y en general. Apoyar el trabajo de inter-relaci\u00f3n e integrar a las instituciones acad\u00e9micas y educativas que vienen creando los Pueblos Ind\u00edgenas (Universidades, Escuela de Gobierno, Institutos, etc.). Apoyar la creaci\u00f3n de centros y casas de la sanaci\u00f3n ind\u00edgena. Apoyar la creaci\u00f3n de centros de ense\u00f1anza de la escuela del conocimiento ind\u00edgena e influir activamente en las escuelas en general. Apoyar la creaci\u00f3n de centros de arte ind\u00edgena, para la ense\u00f1anza, la exposici\u00f3n y comercializaci\u00f3n del arte ind\u00edgena.Mesa de Trabajo sobre Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas Estrategias de Seguimiento de la \"Comunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\"Que la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina remita a los pa\u00edses respectivos un informe sobre la situaci\u00f3n de la Mesa Ind\u00edgena, tanto a los gobiernos como a las organizaciones ind\u00edgenas para que tomen las decisiones del caso para su viabilizaci\u00f3n, en un tiempo de 3 meses. Que los asistentes podamos ejercer nuestra influencia sobre las organizaciones ind\u00edgenas de los pa\u00edses de la Comunidad Andina para propiciar la instauraci\u00f3n y funcionamiento de la Mesa Ind\u00edgena. Las acciones estar\u00e1n dirigidas a: A nivel Organizativo Continuar con las acciones pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n subregional a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n organizada de los Pueblos Ind\u00edgenas, especialmente los de las fronteras, con un programa adecuado a cada circunstancia. Establecer una reuni\u00f3n regular anual. Redactar un reglamento con objetivos y un programa de trabajo. Incorporar a m\u00e1s hermanos trabajadores del conocimiento y del arte ind\u00edgena, y en especial a los sabios portadores del conocimiento ancestral (Yachak, Yatiris, Paccos, etc.). Incorporar otros aliados naturales como representantes de los pueblos afro-descendientes. Mantener y ejercer la autonom\u00eda ind\u00edgena en nuestro trabajo y establecer m\u00faltiples formas de coordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Que la \"Comunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\" se constituya en un espacio de debate plural y abierto como ejemplo del futuro estado Plurinacional. A nivel Acad\u00e9mico y de Investigaci\u00f3n Organizar y desarrollar una c\u00e1tedra ind\u00edgena en los pa\u00edses miembros de la Comunidad Andina y ofrecerlas a sus universidades e institutos. Intervenir en las estructuras curriculares de las universidades, con el objetivo de incluir la sabidur\u00eda, conocimientos y el arte de los Pueblos Ind\u00edgenas. Programar un plan de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del conocimiento ind\u00edgena y planificar su desarrollo y puesta en pr\u00e1ctica. Programar debates sobre temas estructurales, coyunturales y cotidianos de la realidad de nuestros pueblos. Programar cursos de capacitaci\u00f3n intensiva, en conocimiento, sabidur\u00eda y arte ind\u00edgena, mediante becas para los j\u00f3venes dirigentes e intelectuales ind\u00edgenas vinculados a sus organizaciones. Priorizar el conocimiento oral-auditivo (soporte audiovisual) antes que el escrito (impreso- escritural-fon\u00e9tico). Programar un trabajo de descolonizaci\u00f3n y decodificaci\u00f3n de temas, de conceptos y s\u00edmbolos de nuestra realidad. Conclusiones y Recomendaciones del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas A nivel de Publicaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Crear un Fondo Editorial, para la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n masiva de trabajos de los ind\u00edgenas, a trav\u00e9s de Libros, Cds, Dvds, Audiovisuales (TV, Cine, etc.). Salvaguardar los derechos de propiedad de los pueblos ind\u00edgenas, ya que las publicaciones referidas a pueblos ind\u00edgenas han sido la base de la pirater\u00eda intelectual. Difundir e intercambiar informaci\u00f3n, dirigida a la integraci\u00f3n de los pueblos, a trav\u00e9s de: teleconferencias, revistas, peri\u00f3dicos u otros medios. Lima, 6 de julio de 2007CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES DEL PRIMER FORO DE INTELECTUALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS93 92 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Compromiso de estudiar y profundizar la cosmovisi\u00f3n, el conocimiento y el saber de los pueblos ind\u00edgenas andinos -amaz\u00f3nicos. Sistematizar experiencias de conocimiento y en general. Apoyar el trabajo de inter-relaci\u00f3n e integrar a las instituciones acad\u00e9micas y educativas que vienen creando los Pueblos Ind\u00edgenas (Universidades, Escuela de Gobierno, Institutos, etc.). Apoyar la creaci\u00f3n de centros y casas de la sanaci\u00f3n ind\u00edgena. Apoyar la creaci\u00f3n de centros de ense\u00f1anza de la escuela del conocimiento ind\u00edgena e influir activamente en las escuelas en general. Apoyar la creaci\u00f3n de centros de arte ind\u00edgena, para la ense\u00f1anza, la exposici\u00f3n y comercializaci\u00f3n del arte ind\u00edgena.Mesa de Trabajo sobre Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas Estrategias de Seguimiento de la \"Comunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\"Que la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina remita a los pa\u00edses respectivos un informe sobre la situaci\u00f3n de la Mesa Ind\u00edgena, tanto a los gobiernos como a las organizaciones ind\u00edgenas para que tomen las decisiones del caso para su viabilizaci\u00f3n, en un tiempo de 3 meses. Que los asistentes podamos ejercer nuestra influencia sobre las organizaciones ind\u00edgenas de los pa\u00edses de la Comunidad Andina para propiciar la instauraci\u00f3n y funcionamiento de la Mesa Ind\u00edgena. Las acciones estar\u00e1n dirigidas a: A nivel Organizativo Continuar con las acciones pr\u00e1cticas de integraci\u00f3n subregional a trav\u00e9s de la movilizaci\u00f3n organizada de los Pueblos Ind\u00edgenas, especialmente los de las fronteras, con un programa adecuado a cada circunstancia. Establecer una reuni\u00f3n regular anual. Redactar un reglamento con objetivos y un programa de trabajo. Incorporar a m\u00e1s hermanos trabajadores del conocimiento y del arte ind\u00edgena, y en especial a los sabios portadores del conocimiento ancestral (Yachak, Yatiris, Paccos, etc.). Incorporar otros aliados naturales como representantes de los pueblos afro-descendientes. Mantener y ejercer la autonom\u00eda ind\u00edgena en nuestro trabajo y establecer m\u00faltiples formas de coordinaci\u00f3n y organizaci\u00f3n. Que la \"Comunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edgenas -Originarios\" se constituya en un espacio de debate plural y abierto como ejemplo del futuro estado Plurinacional. A nivel Acad\u00e9mico y de Investigaci\u00f3n Organizar y desarrollar una c\u00e1tedra ind\u00edgena en los pa\u00edses miembros de la Comunidad Andina y ofrecerlas a sus universidades e institutos. Intervenir en las estructuras curriculares de las universidades, con el objetivo de incluir la sabidur\u00eda, conocimientos y el arte de los Pueblos Ind\u00edgenas. Programar un plan de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del conocimiento ind\u00edgena y planificar su desarrollo y puesta en pr\u00e1ctica. Programar debates sobre temas estructurales, coyunturales y cotidianos de la realidad de nuestros pueblos. Programar cursos de capacitaci\u00f3n intensiva, en conocimiento, sabidur\u00eda y arte ind\u00edgena, mediante becas para los j\u00f3venes dirigentes e intelectuales ind\u00edgenas vinculados a sus organizaciones. Priorizar el conocimiento oral-auditivo (soporte audiovisual) antes que el escrito (impreso- escritural-fon\u00e9tico). Programar un trabajo de descolonizaci\u00f3n y decodificaci\u00f3n de temas, de conceptos y s\u00edmbolos de nuestra realidad. Conclusiones y Recomendaciones del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas A nivel de Publicaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Crear un Fondo Editorial, para la publicaci\u00f3n y difusi\u00f3n masiva de trabajos de los ind\u00edgenas, a trav\u00e9s de Libros, Cds, Dvds, Audiovisuales (TV, Cine, etc.). Salvaguardar los derechos de propiedad de los pueblos ind\u00edgenas, ya que las publicaciones referidas a pueblos ind\u00edgenas han sido la base de la pirater\u00eda intelectual. Difundir e intercambiar informaci\u00f3n, dirigida a la integraci\u00f3n de los pueblos, a trav\u00e9s de: teleconferencias, revistas, peri\u00f3dicos u otros medios. Lima, 6 de julio de 200795 94 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Pre\u00e1mbulo Los participantes del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas afirmamos la igualdad de derechos entre los pueblos y, por tanto, el principio a la libre determinaci\u00f3n de nuestros pueblos ind\u00edgenas; y es as\u00ed, que practicando este principio fundamental, nos hemos reunidos durante los d\u00edas 4, 5 y 6 de julio de 2007, convocados por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina / CAN en la ciudad de Lima-P er\u00fa, oportunidad en que hemos desarrollado un di\u00e1logo constructivo para compartir experiencias, conocimientos y sabidur\u00edas, tanto de car\u00e1cter ancestral como contempor\u00e1neo. Esta iniciativa fue impulsada y realizada por la Comunidad Andina, para fortalecer una integraci\u00f3n subregional integral, atendiendo a la continuidad hist\u00f3rica de un proyecto de la civilizaci\u00f3n andina que acepta generosamente desde los \u00faltimos cinco siglos los aportes de las otras culturas, hoy en espacios de participaci\u00f3n incluyente en el marco de la integraci\u00f3n de la regi\u00f3n andina y sudamericana. Recogiendo la sabidur\u00eda de nuestros antepasados, revitalizando nuestra cosmovisi\u00f3n originaria, con el coraz\u00f3n puesto en nuestros sagrados y recordados ancestros, los esp\u00edritus de nuestros lugares de poder y las divinidades tutelares, celebrando la fertilidad de nuestra Madre Tierra, el calor entra\u00f1able e infaltable de nuestro Sol, con la frescura de las aguas en nuestro cerebro y coraz\u00f3n y la brisa serena del aire en nuestros rostros, celebramos la reconstituci\u00f3n de nuestra cultura de la vida, en equilibrio con el mundo y armon\u00eda con la naturaleza. Teniendo como fundamento las normas ancestrales que nacen de las tradiciones mas antiguas, de nuestros pueblos ind\u00edgenas, la agricultura, la ciencia, las expresiones culturales, la sabidur\u00eda y el conocimiento del cosmos, tenemos la obligaci\u00f3n de transmitir a la juventud y a la ni\u00f1ez, como la continuidad de nuestro modo de vida, dentro de la Manifiesto: Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas cosmovisi\u00f3n originaria de nuestros pueblos ind\u00edgenas. Encontr\u00e1ndonos profundamente preocupados por los continuos procesos de deterioro de nuestras sociedades y de nuestros territorios, ocasionados por la persistencia y el fortalecimiento del colonialismo interno y externo, que se agravan en el \u00e1mbito de lo cultural, educativo, ling\u00fc\u00edstico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico, etc., y preocupados tambi\u00e9n por el aumento de la inestabilidad global del clima y el deterioro de las condiciones de vida globales. A pesar de todo lo cual seguimos existiendo fuertemente cohesionados en los aspectos esenciales que constituyen la vigencia y actualidad de nuestros pueblos. Los pueblos originarios comparten un \"modo de vida\" cimentado en el principio de la uni\u00f3n en la diversidad de paradigmas y valores comunes, como la paridad complementaria, que significa en primer lugar la relaci\u00f3n de respeto y equilibrio entre el var\u00f3n y la mujer y de \u00e9stos con la fuerza de la naturaleza. Igualmente compartimos la sabidur\u00eda de la reciprocidad, de la redistribuci\u00f3n equitativa y el intercambio justo, del equilibrio integral con la naturaleza, y de la espiritualidad profunda que de ella emerge. Esta equidad social, acorde con las leyes que rigen la vida misma, implica necesariamente una normatividad en la administraci\u00f3n, la organizaci\u00f3n, la soberan\u00eda del pueblo y la delegaci\u00f3n revocable de facultades a los gobernantes, as\u00ed como su rotaci\u00f3n con plazo fijo, las econo m\u00edas comun ales, la concepci\u00f3n jur\u00eddica y todas las dem\u00e1s instituciones y expresiones culturales que emergen de las leyes del equilibrio hombre-mujer-naturaleza y que sus relaciones generan. De estas relaciones se genera la \"conciencia comunitaria \" y de la cual surge la estructura social de la comunidad.Consideramos que:El conocim iento y la sabidu r\u00eda ind\u00edge nas tienen una estrecha relaci\u00f3n o v\u00ednculos con los territorios y los recursos naturales, la espiritualidad, los idiomas, las instituciones tradicionales y la espiritualidad que han perm itido el mant enim iento y proyecci\u00f3n en el tiempo. Por tanto, es necesario reconocer a nuestros pueb los ind\u00edgena s como fieles herederos de la sabidur\u00eda ancestral de nuestro continente y aprender de sus integrantes homb res y muje res poseedores de sabidur\u00eda y artes, como los transmisores de estos conocimientos y talentos de valores. Finalmen te, Nues tra firme decisi\u00f3n de pone r nuestro trabajo al servicio de la causa de nuestros pueb los. Para ello ser\u00e1 necesario seguir comp artiendo experiencias sobre la realidad presente y pasada de nuestros pueb los, dand o continuidad a estas reuniones nacionales e internacionales, para luego pone r en pr\u00e1ctica sus resultados. Es necesario pone r especial atenci\u00f3n al impu lso de la reintegraci\u00f3n de los pueb los ind\u00edgena s divididos por zonas de frontera, con el objetivo de constituirnos en el ceme nto principal que coadyu ve la integraci\u00f3n subreg ional y continental. La investigaci\u00f3n y su ampl ia divulgaci\u00f3n constituyen desaf\u00edos fundamen tales para fortalecer nuestra identidad, artes, conocimiento y sabidur\u00eda, y de esta mane ra pone r en pr\u00e1ctica sus resultados en bene ficio de la satisfacci\u00f3n de las necesidades de nuestros pueb los, as\u00ed como para presentarlos ante la comu nidad internacional de modo de gene rar procesos de respeto mutu o entre las diversas culturas que conforma n la huma nidad El uso de las lenguas originarias como instrume nto de transmisi\u00f3n de contenidos ajenos a la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, o la deformac i\u00f3n de los idiomas ind\u00edgena s o de sus estructuras, destruyen la filosof\u00eda que nuestras lenguas expresan, por ello deber\u00e1 pone rse especial Manifestam os:inter\u00e9s en reme diar esta situaci\u00f3n, atendiendo a la pr\u00e1ctica de una interculturalidad basada en el reconocimien to de la cosm ovisi\u00f3n de los pueb los ind\u00edgena s y sus diferentes formas de expresi\u00f3n. Hace mos un llamado a los investigadores no ind\u00edgena s a revisar sus pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y a aproximarlas a la realidad y a los intereses de los pueb los ind\u00edgenas, considerando que m uchas vece s han lesionado sus culturas y sus derechos, lleg\u00e1ndo se, en algunos casos, a convertirse en pr\u00e1cticas y pol\u00edticas de pirater\u00eda intelectual. Alertamo s a la comu nidad cient\u00edfica mund ial sobre el grave deter ioro de nu estras econ om\u00eda s en el camp o y la ciudad, as\u00ed como el medio ambi ente, por la invasi\u00f3n de productos qu\u00edm icos prohibidos en pa\u00edses industriales y el uso irracional de los hidrocarburos y fundamen talmente por las pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas y persistentes de un comercio mercantilista de las potencias come rciales, que utilizan el \" dump ing\" y los subsid ios a los aliment os que \"nos venden\" perjudicando gravemen te nuestra agricultura, gana der\u00eda e industria. Por estos motivos exigimos condiciones que garanticen el \"justo come rcio\" y reviertan las graves distorsiones que han creado en nuestros mercados y aparatos productivos, estas pr\u00e1cticas piratas anacr\u00f3nicas que constituyen la principal herencia y continuidad del colonialismo. Exhortamos a la Comu nidad Andina, CAN , a seguir propiciando eventos relacionados con la investigaci\u00f3n y el conocimiento ind\u00edgena s, teniendo en cuenta que estos encuentros constituyen instrume ntos fund amen tales para el fortale cimiento del necesario di\u00e1logo intercultural para los procesos de integraci\u00f3n, y la revitalizaci\u00f3n de la diversidad cultural y el reconocimien to de las culturas y los derechos de los pueb los ind\u00edgena s. Finalment e, mani festamos nuestra decis i\u00f3n de conformar e integrar la Comunidad del Cono cimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edg enas-Origi nario s, para dar continuidad y seguimiento a esta primera reuni\u00f3n en el foro convocado por la Comu nidad Andina.ANEXOS ANEX OS Lima, 6 de jul io de 20 07.95 94 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Pre\u00e1mbulo Los participantes del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas afirmamos la igualdad de derechos entre los pueblos y, por tanto, el principio a la libre determinaci\u00f3n de nuestros pueblos ind\u00edgenas; y es as\u00ed, que practicando este principio fundamental, nos hemos reunidos durante los d\u00edas 4, 5 y 6 de julio de 2007, convocados por la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina / CAN en la ciudad de Lima-P er\u00fa, oportunidad en que hemos desarrollado un di\u00e1logo constructivo para compartir experiencias, conocimientos y sabidur\u00edas, tanto de car\u00e1cter ancestral como contempor\u00e1neo. Esta iniciativa fue impulsada y realizada por la Comunidad Andina, para fortalecer una integraci\u00f3n subregional integral, atendiendo a la continuidad hist\u00f3rica de un proyecto de la civilizaci\u00f3n andina que acepta generosamente desde los \u00faltimos cinco siglos los aportes de las otras culturas, hoy en espacios de participaci\u00f3n incluyente en el marco de la integraci\u00f3n de la regi\u00f3n andina y sudamericana. Recogiendo la sabidur\u00eda de nuestros antepasados, revitalizando nuestra cosmovisi\u00f3n originaria, con el coraz\u00f3n puesto en nuestros sagrados y recordados ancestros, los esp\u00edritus de nuestros lugares de poder y las divinidades tutelares, celebrando la fertilidad de nuestra Madre Tierra, el calor entra\u00f1able e infaltable de nuestro Sol, con la frescura de las aguas en nuestro cerebro y coraz\u00f3n y la brisa serena del aire en nuestros rostros, celebramos la reconstituci\u00f3n de nuestra cultura de la vida, en equilibrio con el mundo y armon\u00eda con la naturaleza. Teniendo como fundamento las normas ancestrales que nacen de las tradiciones mas antiguas, de nuestros pueblos ind\u00edgenas, la agricultura, la ciencia, las expresiones culturales, la sabidur\u00eda y el conocimiento del cosmos, tenemos la obligaci\u00f3n de transmitir a la juventud y a la ni\u00f1ez, como la continuidad de nuestro modo de vida, dentro de la Manifiesto: Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas cosmovisi\u00f3n originaria de nuestros pueblos ind\u00edgenas. Encontr\u00e1ndonos profundamente preocupados por los continuos procesos de deterioro de nuestras sociedades y de nuestros territorios, ocasionados por la persistencia y el fortalecimiento del colonialismo interno y externo, que se agravan en el \u00e1mbito de lo cultural, educativo, ling\u00fc\u00edstico, jur\u00eddico, econ\u00f3mico, etc., y preocupados tambi\u00e9n por el aumento de la inestabilidad global del clima y el deterioro de las condiciones de vida globales. A pesar de todo lo cual seguimos existiendo fuertemente cohesionados en los aspectos esenciales que constituyen la vigencia y actualidad de nuestros pueblos. Los pueblos originarios comparten un \"modo de vida\" cimentado en el principio de la uni\u00f3n en la diversidad de paradigmas y valores comunes, como la paridad complementaria, que significa en primer lugar la relaci\u00f3n de respeto y equilibrio entre el var\u00f3n y la mujer y de \u00e9stos con la fuerza de la naturaleza. Igualmente compartimos la sabidur\u00eda de la reciprocidad, de la redistribuci\u00f3n equitativa y el intercambio justo, del equilibrio integral con la naturaleza, y de la espiritualidad profunda que de ella emerge. Esta equidad social, acorde con las leyes que rigen la vida misma, implica necesariamente una normatividad en la administraci\u00f3n, la organizaci\u00f3n, la soberan\u00eda del pueblo y la delegaci\u00f3n revocable de facultades a los gobernantes, as\u00ed como su rotaci\u00f3n con plazo fijo, las econo m\u00edas comun ales, la concepci\u00f3n jur\u00eddica y todas las dem\u00e1s instituciones y expresiones culturales que emergen de las leyes del equilibrio hombre-mujer-naturaleza y que sus relaciones generan. De estas relaciones se genera la \"conciencia comunitaria \" y de la cual surge la estructura social de la comunidad.Consideramos que:El conocim iento y la sabidu r\u00eda ind\u00edge nas tienen una estrecha relaci\u00f3n o v\u00ednculos con los territorios y los recursos naturales, la espiritualidad, los idiomas, las instituciones tradicionales y la espiritualidad que han perm itido el mant enim iento y proyecci\u00f3n en el tiempo. Por tanto, es necesario reconocer a nuestros pueb los ind\u00edgena s como fieles herederos de la sabidur\u00eda ancestral de nuestro continente y aprender de sus integrantes homb res y muje res poseedores de sabidur\u00eda y artes, como los transmisores de estos conocimientos y talentos de valores. Finalmen te, Nues tra firme decisi\u00f3n de pone r nuestro trabajo al servicio de la causa de nuestros pueb los. Para ello ser\u00e1 necesario seguir comp artiendo experiencias sobre la realidad presente y pasada de nuestros pueb los, dand o continuidad a estas reuniones nacionales e internacionales, para luego pone r en pr\u00e1ctica sus resultados. Es necesario pone r especial atenci\u00f3n al impu lso de la reintegraci\u00f3n de los pueb los ind\u00edgena s divididos por zonas de frontera, con el objetivo de constituirnos en el ceme nto principal que coadyu ve la integraci\u00f3n subreg ional y continental. La investigaci\u00f3n y su ampl ia divulgaci\u00f3n constituyen desaf\u00edos fundamen tales para fortalecer nuestra identidad, artes, conocimiento y sabidur\u00eda, y de esta mane ra pone r en pr\u00e1ctica sus resultados en bene ficio de la satisfacci\u00f3n de las necesidades de nuestros pueb los, as\u00ed como para presentarlos ante la comu nidad internacional de modo de gene rar procesos de respeto mutu o entre las diversas culturas que conforma n la huma nidad El uso de las lenguas originarias como instrume nto de transmisi\u00f3n de contenidos ajenos a la cosmovisi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas, o la deformac i\u00f3n de los idiomas ind\u00edgena s o de sus estructuras, destruyen la filosof\u00eda que nuestras lenguas expresan, por ello deber\u00e1 pone rse especial Manifestam os:inter\u00e9s en reme diar esta situaci\u00f3n, atendiendo a la pr\u00e1ctica de una interculturalidad basada en el reconocimien to de la cosm ovisi\u00f3n de los pueb los ind\u00edgena s y sus diferentes formas de expresi\u00f3n. Hace mos un llamado a los investigadores no ind\u00edgena s a revisar sus pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y a aproximarlas a la realidad y a los intereses de los pueb los ind\u00edgenas, considerando que m uchas vece s han lesionado sus culturas y sus derechos, lleg\u00e1ndo se, en algunos casos, a convertirse en pr\u00e1cticas y pol\u00edticas de pirater\u00eda intelectual. Alertamo s a la comu nidad cient\u00edfica mund ial sobre el grave deter ioro de nu estras econ om\u00eda s en el camp o y la ciudad, as\u00ed como el medio ambi ente, por la invasi\u00f3n de productos qu\u00edm icos prohibidos en pa\u00edses industriales y el uso irracional de los hidrocarburos y fundamen talmente por las pr\u00e1cticas sistem\u00e1ticas y persistentes de un comercio mercantilista de las potencias come rciales, que utilizan el \" dump ing\" y los subsid ios a los aliment os que \"nos venden\" perjudicando gravemen te nuestra agricultura, gana der\u00eda e industria. Por estos motivos exigimos condiciones que garanticen el \"justo come rcio\" y reviertan las graves distorsiones que han creado en nuestros mercados y aparatos productivos, estas pr\u00e1cticas piratas anacr\u00f3nicas que constituyen la principal herencia y continuidad del colonialismo. Exhortamos a la Comu nidad Andina, CAN , a seguir propiciando eventos relacionados con la investigaci\u00f3n y el conocimiento ind\u00edgena s, teniendo en cuenta que estos encuentros constituyen instrume ntos fund amen tales para el fortale cimiento del necesario di\u00e1logo intercultural para los procesos de integraci\u00f3n, y la revitalizaci\u00f3n de la diversidad cultural y el reconocimien to de las culturas y los derechos de los pueb los ind\u00edgena s. Finalment e, mani festamos nuestra decis i\u00f3n de conformar e integrar la Comunidad del Conocimiento, la Sabidur\u00eda y el Arte de los Pueblos Ind\u00edg enas-Origi nario s, para dar continuidad y seguimiento a esta primera reuni\u00f3n en el foro convocado por la Comu nidad Andina.ANEXOS ANEX OS Lima, 6 de jul io de 20 07.97 96 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Comunicado: Sobre la Protecci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n de Bienes del Patrimonio Cultural de los Pa\u00edses Miembros de la Comunidad Andina Los participantes en el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas realizado en la sede de la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina, en la ciudad de Lima, entre los d\u00edas 4 al 6 de julio de 2007: 1. Expresamos nuestra profunda preocupaci\u00f3n en torno al reciente acontecimiento sucedido en el Reino de Dinamarca, donde fueron encontradas m\u00e1s de mil (1000) piezas arqueol\u00f3gicas robadas pertenecientes a las culturas precolombinas de Colombia, Ecuador y Per\u00fa, que se suma a las frecuentes subastas de piezas arqueol\u00f3gicas realizadas por empresas especializadas en Nueva York y Par\u00eds, entre otros. 2. Manifestamos nuestro m\u00e1s profundo rechazo a la salida, extracci\u00f3n o transferencia il\u00edcita de los bienes de nuestro patrimonio cultural, puesto que ello incide negativamente sobre el legado hist\u00f3rico de nuestros antepasados y de nuestras naciones. 3. Instamos a nuestras autoridades nacionales competentes para que coordinen y consoliden esfuerzos a nivel de la Comunidad Andina para actuar de manera conjunta y con la mayor fortaleza, frente a pa\u00edses donde se registren actividades vinculadas con el tr\u00e1fico il\u00edcito de bienes del patrimonio cultural de nuestros pueblos. 4. Exigimos que nuestros Gobiernos realicen los mayores esfuerzos para asignar recursos financieros que permitan la recuperaci\u00f3n y repatriaci\u00f3n de los bienes culturales y documentales que hubiesen sido saqueados, robados o extra\u00eddos il\u00edcitamente de nuestros territorios. 5. Reclamamos a nuestros Gobiernos as\u00ed como a los pa\u00edses que suscribieron las convenciones de la UNESCO destinadas a proveer medidas suficientes para prohibir e impedir la importaci\u00f3n, la exportaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita de bienes culturales, los ratifiquen, aquellos que a\u00fan no lo hayan hecho, o adopten las medidas m\u00e1s eficaces para su cabal cumplimiento. 6. Reclamamos a nuestros Gobiernos para que instruyan a sus representaciones diplom\u00e1ticas en el exterior que promuevan, ante los organismos multilaterales especializados en el tema de la Cultura y pa\u00edses amigos, el cumplimiento de la normativa internacional para impedir la importaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita de bienes culturales originarios de nuestros pueblos; y, de ser el caso, la devoluci\u00f3n de nuestro patrimonio.ANEXOS CEREMONIA DE INA UGURA CI\u00d3N Lima, 6 de julio de 2007.97 96 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA Comunicado: Sobre la Protecci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n de Bienes del Patrimonio Cultural de los Pa\u00edses Miembros de la Comunidad Andina Los participantes en el Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas realizado en la sede de la Secretar\u00eda General de la Comunidad Andina, en la ciudad de Lima, entre los d\u00edas 4 al 6 de julio de 2007: 1. Expresamos nuestra profunda preocupaci\u00f3n en torno al reciente acontecimiento sucedido en el Reino de Dinamarca, donde fueron encontradas m\u00e1s de mil (1000) piezas arqueol\u00f3gicas robadas pertenecientes a las culturas precolombinas de Colombia, Ecuador y Per\u00fa, que se suma a las frecuentes subastas de piezas arqueol\u00f3gicas realizadas por empresas especializadas en Nueva York y Par\u00eds, entre otros. 2. Manifestamos nuestro m\u00e1s profundo rechazo a la salida, extracci\u00f3n o transferencia il\u00edcita de los bienes de nuestro patrimonio cultural, puesto que ello incide negativamente sobre el legado hist\u00f3rico de nuestros antepasados y de nuestras naciones. 3. Instamos a nuestras autoridades nacionales competentes para que coordinen y consoliden esfuerzos a nivel de la Comunidad Andina para actuar de manera conjunta y con la mayor fortaleza, frente a pa\u00edses donde se registren actividades vinculadas con el tr\u00e1fico il\u00edcito de bienes del patrimonio cultural de nuestros pueblos. 4. Exigimos que nuestros Gobiernos realicen los mayores esfuerzos para asignar recursos financieros que permitan la recuperaci\u00f3n y repatriaci\u00f3n de los bienes culturales y documentales que hubiesen sido saqueados, robados o extra\u00eddos il\u00edcitamente de nuestros territorios. 5. Reclamamos a nuestros Gobiernos as\u00ed como a los pa\u00edses que suscribieron las convenciones de la UNESCO destinadas a proveer medidas suficientes para prohibir e impedir la importaci\u00f3n, la exportaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita de bienes culturales, los ratifiquen, aquellos que a\u00fan no lo hayan hecho, o adopten las medidas m\u00e1s eficaces para su cabal cumplimiento. 6. Reclamamos a nuestros Gobiernos para que instruyan a sus representaciones diplom\u00e1ticas en el exterior que promuevan, ante los organismos multilaterales especializados en el tema de la Cultura y pa\u00edses amigos, el cumplimiento de la normativa internacional para impedir la importaci\u00f3n y la transferencia de propiedad il\u00edcita de bienes culturales originarios de nuestros pueblos; y, de ser el caso, la devoluci\u00f3n de nuestro patrimonio.ANEXOS CEREMONIA DE INA UGURA CI\u00d3N Lima, 6 de julio de 2007.98 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA PARTICIP ANTES AL PRIMER FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS Finalmente, queremos expresar nuestro profundo agradecimiento a los destacados expositores, panelistas y todos quienes nos acompa\u00f1aron durante la jornada del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas. Bolivia: Fernando Huanacuni, Dennys Ramos Huanca, Esteban Ticona, Jorge Miranda, Mar\u00eda Eugenia Choque, Roberto Choque, Colombia: Asdr\u00fabal Plaza, \u00c1ngel Ortiz, Hilda Domic\u00f3, Marino Ausecha, Karakras, Bol\u00edvar Beltr\u00e1n, Miguel \u00c1ngel Carlosama, M\u00f3nica Chuji, Luis Maldonado, Rodrigo De La Cruz, Per\u00fa: Agust\u00edn Guzm\u00e1n, Antonio Pe\u00f1a Cabrera, Hugo Blanco, Javier Lajo, Julio Valladolid, Jos\u00e9 Mendivil, Juan Esteban Yupanqui, Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco, Jos\u00e9 Campos, Manuel Lajo, Roger Casafranca, Edi C\u00f3rdova, Lourdes Rengifo, Ceremonia de purificaci\u00f3n: Beatriz Rojas, M\u00fasica y Danza: Recital Costumbres de Santiago de Ishua \"Baile de las Tijeras\".AGRADECIMIENT OS 99 AGRADECIMIENT OS98 LOS PUEBLOS IND\u00cdGENAS Y LA INTEGRACI\u00d3N ANDINA PARTICIP ANTES AL PRIMER FORO DE INTELECTU ALES E INVESTIGADORES IND\u00cdGENAS Finalmente, queremos expresar nuestro profundo agradecimiento a los destacados expositores, panelistas y todos quienes nos acompa\u00f1aron durante la jornada del Primer Foro de Intelectuales e Investigadores Ind\u00edgenas. Bolivia: Fernando Huanacuni, Dennys Ramos Huanca, Esteban Ticona, Jorge Miranda, Mar\u00eda Eugenia Choque, Roberto Choque, Colombia: Asdr\u00fabal Plaza, \u00c1ngel Ortiz, Hilda Domic\u00f3, Marino Ausecha, Karakras, Bol\u00edvar Beltr\u00e1n, Miguel \u00c1ngel Carlosama, M\u00f3nica Chuji, Luis Maldonado, Rodrigo De La Cruz, Per\u00fa: Agust\u00edn Guzm\u00e1n, Antonio Pe\u00f1a Cabrera, Hugo Blanco, Javier Lajo, Julio Valladolid, Jos\u00e9 Mendivil, Juan Esteban Yupanqui, Jaime N\u00fa\u00f1ez Huahuasoncco, Jos\u00e9 Campos, Manuel Lajo, Roger Casafranca, Edi C\u00f3rdova, Lourdes Rengifo, Ceremonia de purificaci\u00f3n: Beatriz Rojas, M\u00fasica y Danza: Recital Costumbres de Santiago de Ishua \"Baile "}