{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://cear.blog.unq.edu.ar/wp-content/uploads/sites/15/2018/12/La-criminalizacion-de-las-resistencias-Final-CICCUS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La criminalizaci\u00f3n de las resistencias como \u00faltima estrategia desarrollista de despojo en Am\u00e9rica LatinaLa criminalizaci\u00f3n de las resistencias como \u00faltima estrategia desarrollista de despojo en Am\u00e9rica Latina Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n - Gustavo Zarrilli (Compiladores) Autores: Syntia Alves, Santiago Armesilla, Andrea Soledad Cardoso, Patricio Carpio Benalc\u00e1zar, Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre, Laura Fontana Sierra, Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano Evaluador del libro: Dr. Juan Wahren (Coordinador GER-GEMSAL IIGG-UBA Investigador Asistente CONICET Miembro del GT Estudios Cr\u00edticos del Desarrollo Rural - CLACSO)\u00a9 Ediciones CICCUS - 2018 Medrano 288 (C1179AAD) (54 11) 4981-6318 ciccus@ciccus.org.ar Coordinaci\u00f3n y Dise\u00f1o: Andrea Hamid Diagramaci\u00f3n: Mateo Missio Correcci\u00f3n: Ana Mar\u00eda Marconi Hecho el dep\u00f3sito que marca la ley 11.723. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de este libro en cualquier tipo de soporte o formato sin la autorizaci\u00f3n previa del editor. Ediciones CICCUS ha sido merecedora del reconoci-miento Embajada de Paz , en el marco del Proyecto-Campa\u00f1a \"Despertando Con- ciencia de Paz\", auspiciado por la Orga-nizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Ciencia y la Cultura (UNESCO).La criminalizaci\u00f3n de las resistencias como \u00faltima estrategia desarrollista de despojo en Am\u00e9rica Latina / Gustavo Zarrilli ... [et al.] ; compilado por Gustavo Zarrilli ; Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n. - 1a ed . - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : Fundaci\u00f3n CICCUS, 2018. Libro digital, PDF Archivo Digital: descarga y online ISBN 978-987-693-769-6 1. Ciencias Sociales. 2. Humanidades. 3. Am\u00e9rica Latina. I. Zarrilli, Gustavo II. Zarrilli, Gustavo, comp. III. P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n, Roc\u00edo, comp. CDD 306.36 6Introducci\u00f3n - del despojo: territorios y resistencias campesinas en el sagrados e profanos: samba e carnaval como el territorio en torno al extractivismo en hidrocarburos en Madre de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas del Buen Vivir y del Vivir Bien: representaciones, ventriloqu\u00edas y resistencias de los pueblos originarios en en la Argentina rural. Disputas socio-ambientales y avance de la frontera agr\u00edcola en Chacho y y Gustavo Zarrilli (Comp.) \u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en Am\u00e9rica Latina siglo XXI? . . . Gustavo Zarrilli INTRODUCCI\u00d3N Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n CONICET/CEAR, Universidad Nacional de Quilmes Gustavo Zarrilli CONICET/CEAR, Universidad Nacional de Quilmes Pareciera que la Campa\u00f1a del Desierto contin\u00faa con otros rostros, pero con los mismos objetivos; las cr\u00edas del general Roca contin\u00faan marginando, persiguiendo, matando y robando los territorios a los pueblos ind\u00edgenas. Adolfo P\u00e9rez Esquivel, premio Nobel de la Paz, Argentina Los paradigmas culturales dominantes han buscado, en cada periodo correspondiente, la manera de integrar en sus patrones de desarrollo y representaci\u00f3n a las clases sociales subalternas y a los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes para que estos asuman los c\u00f3digos de conducta, de consumo y de intelecci\u00f3n del mundo propios de la clase dominante occi-dental. La fuerza y expansi\u00f3n de esta integraci\u00f3n (asimilaci\u00f3n, acultura-ci\u00f3n) ha ocasionado que las y los sujetos de estas categor\u00edas se hayan ido incorporando a estos patrones por una din\u00e1mica de supervivencia y por tener, de alguna manera, una voz. Sin embargo, coexisten junto a esta asimilaci\u00f3n cultural in nidad de procesos heterog\u00e9neos de resistencia que van a conformar un abanico de interrelaciones e identidades en con-tinua tensi\u00f3n en torno a las nociones y formas en que estas poblaciones y los territorios en los que se asientan eran -y son- concebidos y repre-sentados a trav\u00e9s de la mirada de la modernidad y el desarrollo. Estas \"tradiciones de resistencia\" de clase, etnia -y transversalmente de g\u00e9-nero- en Am\u00e9rica Latina van a estar ligadas a formas particulares en las que la modernidad fue impuesta mediante un continuum progresivo de civilizaci\u00f3n y desarrollo -con \"\u00e9xitos\" o \"fracasos\"-, que permiten com-9La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) prender la larga duraci\u00f3n de algunos de los procesos que han enfrentado estos territorios y ver \"los tipos de resistencia que se han planteado a la forma de modernidad impuesta\" (Llanos, 2009: 99). En este sentido, siendo conscientes de la heterogeneidad que Lati- noam\u00e9rica presenta, puede se\u00f1alarse que la modernidad ha sido im-plementada en el marco del \"desarrollo de la divisi\u00f3n internacional del trabajo\", present\u00e1ndolo como la \u00fanica alternativa frente a lo salvaje, atrasado o ind\u00edgena (\u00cddem). La expresi\u00f3n material de la modernidad capitalista se estableci\u00f3, entonces, \"(...) en relaci\u00f3n con el imperialismo cient\u00ed co y cultural\" y en el progreso de la industria y sus m\u00e1quinas (al- terando las formas de entender la temporalidad local) transformando no solo las relaciones entre el individuo (en su dimensi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica) y el Estado, sino convirti\u00e9ndose en una forma de paradigma, al implicar \"una forma de ver tanto al individuo, como a su entorno, inclu-yendo, por supuesto, su pasado, presente y futuro y su relaci\u00f3n con los otros\" (Ib\u00eddem: 102). Estas narrativas han continuado hasta la actualidad. A pesar de la vi- sibilizaci\u00f3n de historias m\u00faltiples m\u00e1s all\u00e1 de un relato \u00fanico, este ejer-cicio no ha conseguido acabar con la narrativa del desarrollo. No hay un solo desarrollo, hay muchos, pero sigue siendo necesario desarrollarse. Este imperativo de desarrollo va a justi car en los estados actuales de Am\u00e9rica Latina un ejercicio constante de enfrentamiento hacia las re-sistencias y alternativas existentes que van a ser representadas como opuestas a un progreso social com\u00fan, es decir, enfrentadas al desarrollo. A lo largo de la Historia o cial (y homogeneizada) de Am\u00e9rica latina, estas poblaciones en resistencia han sido representadas como \"vagas\", \"ociosas\", \"atrasadas\", \"indisciplinadas\", \"mano de obra\" y, a la vez, como \"rebeldes\" y \"revolucionarias\". De este modo, para poder man-tener el status quo que impon\u00eda la modernidad en los planos pol\u00edtico- econ\u00f3mico del desarrollo, las distintas \u00e9lites construyeron una \"l\u00f3gica marginalizante\" y criminalizante donde las representaciones de inferio-ridad buscaban legitimar la marginalizaci\u00f3n de amplios sectores de la poblaci\u00f3n de los bene cios de la modernidad, es decir: \"operaban como cartas, esta Extrapolando las ideas de Andr\u00e9s Guerrero (1994) podemos se\u00f1alar que, a trav\u00e9s de los mecanismos de la globalizaci\u00f3n y su aparato del desa-rrollo, las poblaciones campesinas, obreras (m\u00e1s recientemente) y, espe-cialmente, ind\u00edgenas han transitado por varias formas de gesti\u00f3n biopo-10Introducci\u00f3n - Roc\u00edo P\u00e9rez y Gustavo Zarrilli l\u00edtica: de \"peones/indios/esclavos tributarios\" a \"sujetos/indios/negros\" del Estado, de ah\u00ed a sujetos/indios/negros de las haciendas, a ciudadanos-\u00e9tnicos y, nalmente, a conformarse como sujetos-actores instituciona- les de los organismos multilaterales y de las ONG's (Polo Bonilla, 2009). Gesti\u00f3n biopol\u00edtica que ha obligado a una ventriloqu\u00eda (Guerrero, 1994) de estas poblaciones en resistencia para hacer entender sus demandas y situar su condici\u00f3n socio-cultural, pol\u00edtica y econ\u00f3mica en la esfera p\u00fa-blica. No obstante, este posicionamiento en el campo pol\u00edtico no ha sido unidireccional sino rec\u00edproco, fruto de un proceso inacabado de largas lu-chas y resistencias ind\u00edgenas y campesinas en un primer momento, junto a otro tipo de movimientos sociales incorporados paulatinamente (Garc\u00eda Linera et al ., 2005; Assies, 2006; Guti\u00e9rrez, 2008). Actualmente estos procesos de lucha y resistencia est\u00e1n sufriendo un aumento en la con fl ictividad. Para Mart\u00ed i Puig y Bastidas (2012:28), las razones de este cambio en la con fl ictividad pueden estar relaciona- das con la tensi\u00f3n que se genera entre universalidad y particularismo, presente en las agendas pol\u00edticas y econ\u00f3micas de los actuales gobier-nos. En este sentido, existe un problema en aunar las agendas globales (universales) de desarrollo y pol\u00edticas p\u00fablicas ( nanciadas a trav\u00e9s de las commodities y el modelo neo-extractivista) con las agendas m\u00e1s particulares que critican abiertamente este modelo de desarrollo. Documentos de distintas organizaciones de derechos humanos est\u00e1n alertando del peligroso aumento de esta con fl ictividad. El informe 2016 de Front Line Defenders denunci\u00f3 el asesinato de 281 defensores y defensoras de derechos humanos (sociales, territoriales y ambien-tales) en 2016 (125 m\u00e1s que en 2015) de cuales el 49% defend\u00edan la tierra, los derechos de los pueblos ind\u00edgenas y el medio ambiente, 222 s\u00f3lo en Am\u00e9rica latina y Centroam\u00e9rica (Front Line Defenders, 2016). Por otro lado, el informe Global Witness 2017 se\u00f1ala que 200 l\u00edderes y lideresas del medioambiente y la tierra fueron asesinados, situ\u00e1ndo-se un 60% del total en Am\u00e9rica (Colombia y Brasil principalmente) y perteneciendo un 40% de las v\u00edctimas a pueblos originarios (Global Witness, 2017). En el 2017, en Am\u00e9rica la cifra alcanza ya m\u00e1s de 100 asesinatos. 1 Y los homicidios son la \u00faltima expresi\u00f3n de una continua serie de desapariciones forzadas, persecuciones y campa\u00f1as de despres tigio y cri- minalizaci\u00f3n en todas las instancias y \u00e1mbitos de la vida. 1 Datos estimativos presentados en prensa por organizaciones como la plataforma pol\u00edtica Marcha Patri\u00f3tica, Indepaz o la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).11La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) En este dif\u00edcil contexto, este libro pretende realizar aportaciones signi cativas a trav\u00e9s de un conjunto de trabajos en una articulaci\u00f3n academia-acci\u00f3n en aras de un di\u00e1logo compartido y una visibilizaci\u00f3n de experiencias interseccionales de resistencia, lucha y resilencia en dis-tintos territorios de Am\u00e9rica Latina. Los dos primeros ensayos se centran en dos espacios espec\u00ed cos en el territorio colombiano: en La Guajira y en la regi\u00f3n del Magdalena Me- dio. Rosa Duro , en di\u00e1logo con mujeres y lideresas way\u00fau en La Guaji- ra, se pregunta por la relaci\u00f3n ancestral que los pueblos originarios han mantenido con el territorio, requisito consustancial para su superviven-cia como naciones diferenciadas, de acuerdo con modelos propios de de-sarrollo. Alternativas ancestrales que se ven amenazadas por el modelo hegem\u00f3nico neo-extractivista y que evidencian con fl ictos de intereses entre visiones y cosmovisiones sobre el signi cado del desarrollo y sobre los usos, funciones, formas de habitar y relacionarse con el territorio. En el centro, se sit\u00faa el territorio, matriz a partir de la cual los movimientos de base \u00e9tnica articulan sus discursos y demandas en la b\u00fasqueda de su reconocimiento como pueblos, de la protecci\u00f3n de derechos colectivos y diferenciados y de la puesta en pr\u00e1ctica de modelos de desarrollo pro-pios, que basados en la identidad, garanticen su re-existencia cultural. En este sentido, los pueblos ind\u00edgenas se visibilizan en el plano glo- cal retando al modelo hegem\u00f3nico como agentes de su propio desarrollo en la defensa y protecci\u00f3n de sus derechos desde la mirada \u00e9tnica, ori-ginada en su cosmovisi\u00f3n, recuperando la losof\u00eda del Sumak Kawsay . Los movimientos sociales de base \u00e9tnica moldean as\u00ed sus procesos de re-existencia cultural, en los que la mujer ind\u00edgena juega un rol esencial. En este trabajo se analiza el caso del liderazgo de las mujeres y lideresas way\u00fau, sujetos sociales y pol\u00edticos colectivos en y por la defensa de la vida y del territorio ancestral, en el contexto amenazante a la supervi-vencia cultural de este pueblo, que plantea el extractivismo carbon\u00edfero en el territorio Way\u00fau, en La Guajira, Colombia. Por otra parte, Luc\u00eda Poveda se sumerge en el contexto colombiano tras la rma del Acuerdo de Paz entre el Gobierno Nacional de Colom- bia y la guerrilla de las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) en el 2016, pregunt\u00e1ndose si la sociedad colombiana ha reci-bido un nuevo impulso para dejar atr\u00e1s el largo con fl icto de m\u00e1s de 50 a\u00f1os. En la b\u00fasqueda de soluciones, se ha a rmado que la disputa por el territorio es el centro del con fl icto, por lo tanto tambi\u00e9n se encuentra esta disputa en el centro del proceso de construcci\u00f3n de paz. La autora 12Introducci\u00f3n - Roc\u00edo P\u00e9rez y Gustavo Zarrilli refl exiona a la luz de los procesos ocurridos en la regi\u00f3n del Magdalena Medio sobre la realidad del despojo de territorios en Colombia, las alter-nativas que desarrollan las organizaciones campesinas para su defensa y las posibilidades de soluci\u00f3n que presenta la situaci\u00f3n actual de tran-sici\u00f3n para las poblaciones rurales. Con base en la evidencia emp\u00edrica de algunos procesos organizativos en la regi\u00f3n del Magdalena Medio, se plantea que las comunidades campesinas no han sido pasivas frente a la violencia y el despojo vivido sino que, por el contrario, han sido sujetos en resistencia para la defensa del territorio y el respeto de sus vidas, demostrando el gran potencial para participar en el proceso de transfor-maci\u00f3n del con fl icto rural. Laura Fontana se pregunta \"qui\u00e9n decide qu\u00e9 es progreso\" mien- tras analiza la criminalizaci\u00f3n de las respuestas de las comunidades mapuches del Lof Trankura ante la posible construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica de A\u00f1ihuerraqui -proyecto de desarrollo de capital ex-tranjero en la zona de Curarrehue, Chile-, incidiendo en las posibles afectaciones que esta incursi\u00f3n pudiese tener en las actividades econ\u00f3-micas de la poblaci\u00f3n, as\u00ed como en el surgimiento de emprendimientos propios en la l\u00ednea del turismo comunitario, considerados como pro-puestas que se ofrecen desde las comunidades en contraposici\u00f3n a dicho proyecto. La autora cuestiona asimismo si estas iniciativas presentadas por las comunidades encajan en el marco de conceptos como el Etno-desarrollo y el Buen Vivir, alternativas pol\u00edticas y econ\u00f3micas que de- enden el acercamiento a un desarrollo desde la base en armon\u00eda con el entorno y la cosmovisi\u00f3n de los actores locales. Syntia Alves trabaja la samba y el carnaval en Brasil como expre- siones de resistencia de la poblaci\u00f3n afrodescendiente desde la idea durkheniana de facto social. En el caso de la sociedad brasile\u00f1a, la auto-ra se\u00f1ala que analizar las estas es fundamental para que se compren- da la historia y la cultura de un pa\u00eds mundialmente representado como \" estero\"; no obstante, es necesario abordar la samba y el carnaval bra- sile\u00f1o no solamente como ejemplos de folklore u ocio, sino como ele-mentos imprescindibles para comprender las relaciones de opresi\u00f3n y resistencia de la sociedad brasile\u00f1a. Andrea Cardoso profundiza en las problem\u00e1ticas del extractivis- mo de hidrocarburos en Madre de Dios, donde la Amazon\u00eda sur peruana sigue siendo escenario de con fl ictos sociales entre los pueblos ind\u00edgenas que all\u00ed viven y los capitales transnacionales que inician o contin\u00faan sus actividades de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de recursos naturales en terri-13La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) torios ancestrales. Si Am\u00e9rica Latina es, en esta met\u00e1fora, un cuadro de muchos cuadros -se\u00f1ala la autora citando a Roitman Ronsenmann-, la Amazon\u00eda lo es tambi\u00e9n y, m\u00e1s a\u00fan, la Amazon\u00eda peruana, que lejos de ser una unidad homog\u00e9nea se conforma como una heterogeneidad en todas sus esferas. Cardoso rescata dentro de esta pluriversia el com\u00fan desarrollo de la vida de las comunidades amaz\u00f3nicas en torno a la vida del r\u00edo, sus cuencas y sus vertientes. Esto le permite abordar la disputa por el territorio que llevan a cabo los distintos sujetos sociales que all\u00ed, en plena Amazon\u00eda, se desarrollan y, de alguna manera, resisten. Patricio Carpio Benalc\u00e1zar propone una l\u00ednea cr\u00edtica de an\u00e1lisis del desarrollo en la que trata de demostrar que el paradigma \"moderni-zaci\u00f3n y desarrollo\" est\u00e1 construido sobre cuestionadas bases pol\u00edtico ideol\u00f3gicas y con intereses directos para consolidar un sistema global, capitalista, con centros din\u00e1micos y periferias articuladas con relaciones asim\u00e9tricas; es por ello vital que desde nuestras propias realidades po-damos encontrar caminos originales y concertados de desenvolvimien-to, y aut\u00f3nomos de los centros de acumulaci\u00f3n capitalista. Para ello, se centra en el an\u00e1lisis territorial como eje sustancial de la construcci\u00f3n del Buen Vivir en Ecuador. En este sentido, el territorio se conforma como un actor multifac\u00e9tico, con intereses y necesidades complejas, que re-quiere de un entendimiento sist\u00e9mico para una equilibrada relaci\u00f3n con las necesidades e intereses de los humanos; es una fracci\u00f3n de la natu-raleza apropiada por un colectivo humano para constituir-reproducir su comunidad, proceso dialectico que genera identidad, simbolismos, cul-tura. A los procesos de cambio y adaptaci\u00f3n que conlleva el territorio los denominamos \"din\u00e1micas territoriales\", cuyas especi cidades -siguien- do a nen como procesos de territorializaci\u00f3n, des- territorializaci\u00f3n o reterritorializaci\u00f3n. Esta entrada permitir\u00e1 entender en profundidad los con fl ictos socio-ambientales que se est\u00e1n generando en Ecuador y, extrapoladamente, en Am\u00e9rica latina, y dialogar en la ne-cesidad de impulsar el Buen Vivir como paradigma de sustentabilidad entre humanos y naturaleza y desechar el extractivismo como modelo de desarrollo del subdesarrollo. Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n analiza, tambi\u00e9n en la zona andina, c\u00f3mo la (re)producci\u00f3n de estatalidad que se produce en las interacciones entre el Estado y los pueblos originarios en las instituciones cotidianas como procesos que suelen pasar desapercibidos, genera sin embargo, en estos espacios, unas representaciones de las poblaciones nativas que van a permear el resto de las esferas de la vida. Seg\u00fan la autora, los Estados de 14Introducci\u00f3n - Roc\u00edo P\u00e9rez y Gustavo Zarrilli Ecuador y Bolivia -herederos de discursos y pr\u00e1cticas coloniales (repro- ducidos tambi\u00e9n desde un colonialismo interno)-, han construido un imaginario de lo que es un buen ind\u00edgena dentro de sus marcos plurina- cionales y multiculturales y como experto y garante de este imaginario despliega estrategias precisas para situar lo ind\u00edgena en su interior. As\u00ed, el buen ind\u00edgena es aqu\u00e9l o aqu\u00e9lla que necesita desarrollo, el tipo de desarrollo al que adscribe su correspondiente Estado. Por el contrario, el mal ind\u00edgena es aqu\u00e9l que se resiste, que se enfrenta a las formas tra-dicionales -y no tan tradicionales- de desarrollarse. Para crear estas im\u00e1genes de \"lo ind\u00edgena\", las instituciones cotidianas van a generar unos discursos y pr\u00e1cticas que incidir\u00e1n en esta necesidad de desarrollo tutelado, criminalizando aquellas narrativas de resistencia u oposici\u00f3n frente a este desarrollo. Gustavo Zarrilli aborda la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola en la Argentina, motorizada fundamentalmente por la expansi\u00f3n del cultivo de soja, que ha producido una de las mayores transformaciones econ\u00f3-micas, sociales y ambientales en la historia del pa\u00eds. Simult\u00e1neamente, se\u00f1ala el autor, la tasa de deforestaci\u00f3n de bosques nativos -relacionada fuertemente con el proceso citado- lleg\u00f3 a superar varias veces el pro-medio mundial -con enormes impactos en la biodiversidad y en las co-munidades rurales tradicionales campesinas e ind\u00edgenas-. Espec\u00ed ca- mente, el nordeste de Argentina es una de las \u00e1reas donde la soja emerge como una de las principales actividades agr\u00edcolas y donde la situaci\u00f3n social revela, coincidentemente, los niveles de pobreza e indigencia m\u00e1s altos del pa\u00eds. En la regi\u00f3n, la agricultura familiar y los peque\u00f1os pro-ductores est\u00e1n desapareciendo, mientras contin\u00faa la emigraci\u00f3n rural hacia los asentamientos pobres de las grandes ciudades, en un contex-to donde centenares de pueblos rurales est\u00e1n en proceso de extinci\u00f3n. En este marco, la discusi\u00f3n central del problema socio-ambiental reside en una lucha por la apropiaci\u00f3n de la renta proveniente de los recursos naturales. Esta cuesti\u00f3n revela tambi\u00e9n la incapacidad del mercado y del Estado para valorar monetariamente determinadas externalidades, lo que lleva a las empresas a privatizar los bene cios y a socializar los costos ambientales. Finalmente, abordando directamente la cuesti\u00f3n de clase, Santiago Armesilla se pregunta si existe todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9ri- ca Latina del siglo . La derrota del comunismo en la Guerra Fr\u00eda ha conllevado que las categor\u00edas pol\u00edticas, hist\u00f3ricas y sociales que maneja-ba fueran sustituidas, en muchos \u00e1mbitos, por las categor\u00edas los\u00f3 cas 15La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) postmodernas. Esta sustituci\u00f3n ha sido tambi\u00e9n asumida en Am\u00e9rica Latina, lo cual tiene expresi\u00f3n en la acci\u00f3n administrativa y ejecutiva de diversos Gobiernos. Sin embargo, el marco conceptual marxista, que maneja categor\u00edas como clase social, burgues\u00eda, proletariado, etc., y de-bido al desarrollo de la actual divisi\u00f3n internacional del trabajo, sigue siendo v\u00e1lido para el Mundo en general, y para Latinoam\u00e9rica en par-ticular. En Latinoam\u00e9rica, a partir de la cartograf\u00eda que presentamos en este breve ensayo, la plausible reorganizaci\u00f3n futura de las fuerzas pol\u00edticas asociadas hist\u00f3ricamente al proletariado podr\u00e1 localizarlo all\u00ed. A trav\u00e9s de estos nueve textos, este libro ha intentando abordar pro- blem\u00e1ticas presentes en todo el contexto latinoamericano en relaci\u00f3n a formas de marginalizaci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de las resistencias terri-toriales y de las luchas por la defensa de los derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, derechos universales que est\u00e1n siendo sistem\u00e1ticamente vulnerados por la continua estrategia desarrollista de despojo en Am\u00e9rica Latina. Bibliograf\u00eda Assies, Willem (2006), \"La 'Media Luna' sobre Bolivia: Naci\u00f3n, regi\u00f3n, etnia y clase social\", en Am\u00e9rica Latina Hoy, 43: 87-105. Front Line Defenders (2017), Informe Anual de 2016 sobre Defensores/as de Derechos Huma- nos en Riesgo. Disponible en internet en: https://www.frontline de-fenders.org/es/resource-publication/annual-report-human-rights-defenders-risk-2016 [Consultado el 23 de septiembre de 2017]. Garc\u00eda Linera, \u00c1lvaro et al. (2005), Sociolog\u00eda de los movimientos sociales en Bolivia: Estructuras de movilizaci\u00f3n, repertorios culturales y acci\u00f3n pol\u00edtica,Plural editores, La Paz. Global Witness (2017), Informe \"Defender 23 de sep-tiembre de 2017].16Introducci\u00f3n - Roc\u00edo P\u00e9rez y Gustavo Zarrilli Guerrero, Andr\u00e9s (1994), \"Una imagen Ventr\u00edlocua: El discurso liberal de la 'desgraciada raza ind\u00edgena' a nes del siglo \", en Blanca Muratorio, Im\u00e1genes e imagineros , representaciones de los ind\u00edgenas ecuatorianos, siglos XIX y XX , FLACSO, Quito, pp.197-243. Guti\u00e9rrez, Raquel (2008), Los ritmos del Pachakuti. Movilizaci\u00f3n y levantamiento ind\u00edgena-popular en Bolivia (2000-2005) , Textos Rebeldes, La Paz. Llanos, Mariano (2009), Epistemolog\u00eda de las Ciencias Sociales , UNMSM, Lima. Mart\u00ed i Puig, Salvador y Cristina Bastidas (2012), \"\u00bfHa cambiado la protesta? La coyuntura actual de movilizacio- nes en Bolivia y Ecuador\", en \u00cdconos. Revista de Ciencias Sociales , 44: 19-33. Polo Bonilla, Rafael (2009), \"Ciudadan\u00eda y biopoder: las sugerencias de Andr\u00e9s Guerrero (Tema central)\", en Ecuador Debate. Pensamiento cr\u00edtico , 77: 125-137.17La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. way\u00fau Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre Universidad Externado de Colombia Introducci\u00f3n En la Indoam\u00e9rica contempor\u00e1nea se evidencia un aumento exponencial de los con fl ictos etno-ambientales/territoriales. El mapa geopol\u00edtico de la regi\u00f3n, que se caracteriza por la alta biodiversidad en recursos natur-minerales, se superpone con el de \u00e1reas geo-culturales que dan cuenta tambi\u00e9n de la gran diversidad \u00e9tnica en Am\u00e9rica Latina. Los pueblos ind\u00edgenas han mantenido una relaci\u00f3n natural y ancestral con el terri-torio, ra\u00edz que los de ne como pueblos originarios y que los caracteriza como sujetos de derechos colectivos. El incremento del peso estrat\u00e9gico adquirido por estos territorios en el modelo de desarrollo hegem\u00f3nico reactualizado, que profundiza en el extractivismo, amenaza de nuevo la supervivencia, como culturas diferenciadas, de los nativos americanos. En un escenario con fl ictivo en el que se evidencian posturas te\u00f3ricas, vi- siones y cosmovisiones, pr\u00e1cticas legales y administrativas encontradas sobre la signi caci\u00f3n del desarrollo y sobre los usos, funciones y formas de habitar y relacionarse con el territorio, la incorporaci\u00f3n en la agenda p\u00fablica y en la mesa de debate de la actualidad pol\u00edtico-econ\u00f3mico-cul-tural-ambiental de estos temas es de importancia vital. Este ensayo tiene como objetivo analizar las tensiones que, desde las distintas cosmovisiones y teor\u00edas as\u00ed como desde las diferentes pr\u00e1cti-18Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre cas, con la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas nacionales e interna- cionales, se observan en la signi caci\u00f3n del desarrollo y del territorio tratando de responder a cuestiones tales como si es posible la coexisten-cia entre el extractivismo de nuevo sello y la protecci\u00f3n de la diversidad etno- cultural y ambiental en Latinoam\u00e9rica. Esta cuesti\u00f3n sit\u00faa en el centro del an\u00e1lisis al territorio, matriz a partir del cual los movimientos de base \u00e9tnica articulan sus discursos y demandas en la b\u00fasqueda de su reconocimiento como pueblos, del respeto y la protecci\u00f3n de derechos colectivos y diferenciados y de la puesta en pr\u00e1ctica de modelos de desa-rrollo propios, que basados en la identidad, garanticen su re-existencia cultural. El documento abordar\u00e1 el an\u00e1lisis de los confl ictos y tensiones que generan el discurso y la pr\u00e1ctica del modelo de desarrollo hegem\u00f3nico , basado en el neo-extractivismo , en la Regi\u00f3n y en Colombia, frente a la garant\u00eda del derecho fundamental al territorio de los pueblos ind\u00edgenas , partiendo de teor\u00edas del desarrollo econ\u00f3mico, enfoques geopol\u00edticos y de los estudios poscoloniales y culturales. El plan de trabajo iniciar\u00e1 con un planteamiento gen\u00e9rico de la problem\u00e1tica en el escenario latinoa-mericano, para despu\u00e9s profundizar en el contexto colombiano, adere-zando con un breve estudio de caso sobre la situaci\u00f3n de la comunidad Way\u00fau de Bah\u00eda Portete, en la Guajira colombiana, sobre el con fl icto generado con la implementaci\u00f3n del extractivismo carbon\u00edfero en su te-rritorio ancestral. Daremos cuenta de las respuestas nativas al modelo de desarrollo hegem\u00f3nico, respuestas que, basadas en su cosmovisi\u00f3n, hacen de la recuperaci\u00f3n y del retorno al territorio ancestral la matriz de su supervivencia cultural como naci\u00f3n. Este apartado ser\u00e1 el resultado de parte del trabajo de campo que la autora de este art\u00edculo lleva desa-rrollando desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada con este y otros pueblos en los territorios nativos. Geopol\u00edtica de los recursos naturales y minero-energ\u00e9ticos en Am\u00e9rica Latina: neo-extractivismo como modelo de desarrollo A pesar de las grandes diferencias ideol\u00f3gicas que hoy caracterizan al complejo mapa pol\u00edtico de la regi\u00f3n, se constata que el neo-extractivis-mo y la megaminer\u00eda son impulsados en la actualidad, sin distinci\u00f3n, aunque con distintas variantes, desde todos los Estados y gobiernos vi-19La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) gentes, que incentivan la extracci\u00f3n de recursos, abducidos por lo que Svampa (2009) denomina la \"ilusi\u00f3n desarrollista\". Esta l\u00f3gica, com-partida incluso por los gobiernos progresistas m\u00e1s radicalizados de la regi\u00f3n integrados en el ALBA, profundiza en la renta extractivista como la base y el sustento de sus econom\u00edas. En los casos de Bolivia y Ecua-dor se observa un mayor papel del Estado, no solo como productor y regulador, sino tambi\u00e9n como agente responsable de la redistribuci\u00f3n de esta renta a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas que reduzcan los \u00edndices de desigualdad y pobreza, condici\u00f3n que los diferencia, s\u00f3lo en la t\u00e1ctica, de pa\u00edses como M\u00e9xico, Colombia o Chile, en los que prima una marca-da corriente neoliberal, y en los que las pol\u00edticas redistributivas a partir de la renta extractivista, no s\u00f3lo no son una tendencia, sino que la regla general contin\u00faa siendo la concentraci\u00f3n de la riqueza y la tierra, ahora generada a partir del boom minero. De manera muy general se puede colegir que la apuesta por el extractivismo ha dejado en la regi\u00f3n relega-dos los esfuerzos continuados por reindustrializar sus aparatos produc-tivos, mientras la opci\u00f3n compartida ha ido caminando hacia una ma-yor transnacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, aunada a la re-primarizaci\u00f3n de la misma, consolid\u00e1ndose como zona de enclaves de exportaci\u00f3n y profundizando en su status de vulnerabilidad por su alta, o casi total, dependencia del mercado y de los precios internacionales de estos com- modities (Svampa, 2012). Para referirnos espec\u00ed camente al caso colombiano, es importante se\u00f1alar que desde 2005, la miner\u00eda ha experimentado el crecimien-to m\u00e1s alto de su historia, situ\u00e1ndose el Producto Interior Bruto, PIB minero, en el 15% para el a\u00f1o 2010, tres veces superior al PIB general (en torno al 4,5%), sector que en la actualidad es considerado por el gobierno en funciones del presidente Santos como el m\u00e1s din\u00e1mico de la econom\u00eda nacional, lo que le ha valido la cali caci\u00f3n de \"locomotora minero-energ\u00e9tica\" (Seoane et al., 2011). Se estima que en los pr\u00f3ximos 6 a\u00f1os las inversiones en el sector minero superar\u00e1n los 47.000 millones de d\u00f3lares. El carb\u00f3n, el petr\u00f3leo y el n\u00edquel representan el 47% de las exportaciones de Colombia, que seg\u00fan las proyecciones para 2019, se busca multiplicar por cinco (Ib\u00eddem). El extractivismo como modelo de desarrollo, que aunque no \u00fanico, s\u00ed ha sido y contin\u00faa siendo hegem\u00f3nico en el mundo en desarrollo , se sostiene los\u00f3 camente desde sus or\u00edgenes hist\u00f3ricos en la Edad Mo- derna, en la percepci\u00f3n y de nici\u00f3n de la tierra/naturaleza como fuente y canasta de recursos, y en la relaci\u00f3n entre el hombre con ella, que ca-20Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre racterizada por su dominio y su explotaci\u00f3n tendr\u00eda como n la obten- ci\u00f3n de satisfacci\u00f3n material en el marco de la consolidaci\u00f3n del sistema capitalista (Gudynas, 1999:102). Percepci\u00f3n que, anclada en occidente, choca abiertamente con la de los pueblos originarios, cuya cosmovisi\u00f3n parte de entender a la comunidad como parte de la naturaleza desde una perspectiva sist\u00e9mica caracterizada por la integralidad. Geo-cultura en la Indoam\u00e9rica contempor\u00e1nea: cosmovisi\u00f3n, desarrollo y territorio El mapa geopol\u00edtico de los recursos naturales, minerales y gen\u00e9ticos en la Am\u00e9rica Latina contempor\u00e1nea coincide con el de los territorios in-d\u00edgenas, superponi\u00e9ndose zonas con una alta diversidad biol\u00f3gica y de recursos, con aquellas que presentan tambi\u00e9n una desproporcionada di-versidad \u00e9tnica y cultural. En la regi\u00f3n existen, resisten y re-existen un total de 522 pueblos ind\u00edgenas, si partimos de la conceptualizaci\u00f3n de Naciones Unidas en la que aparece el territorio como elemento esencial que modela su de nici\u00f3n como tales. Entonces tenemos que: Son comunidades, pueblos y naciones ind\u00edgenas los que: teniendo una con- tinuidad hist\u00f3rica con las sociedades anteriores a la invasi\u00f3n y pre-colonia-les que se desarrollaron en sus territorios, se consideran distintos de otros sectores de las sociedades que ahora prevalecen en esos territorios, o en parte de ellos. Constituyen ahora sectores no dominantes de la sociedad y tienen la determinaci\u00f3n de preservar, desarrollar y transmitir a futuras ge-neraciones sus territorios ancestrales (subrayado por la autora del art\u00edculo) y su identidad \u00e9tnica como base de su existencia continuada como pueblo, de acuerdo con sus propios patrones culturales, sus instituciones sociales y sus sistemas legales (ONU, Mart\u00ednez de Cobo, 1986/87). Seg\u00fan datos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), a 2005 las estimaciones de la poblaci\u00f3n nativa estar\u00eda en tor-no a 50 millones de personas, representando alrededor de un 10-12% por ciento de la poblaci\u00f3n total de Latinoam\u00e9rica, cifrada en aproxima-damente 500 millones de personas (BID/CELADE, 2004). A pesar de la gran diversidad de etnias y culturas ind\u00edgenas, los na- tivos comparten, y est\u00e1 en la esencia de su de nici\u00f3n, un sentimiento/ pensamiento que se traduce en un v\u00ednculo especial con el territorio al que consideran ancestral y que los identi ca como pueblos originarios. Los pueblos ind\u00edgenas est\u00e1n ligados a un espacio en el que se han de-sarrollado como culturas diferenciales. El territorio es la base de las 21La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) cosmovisiones ind\u00edgenas, al que consideran la matriz de su identidad cultural y sobre el que tienen una misi\u00f3n ancestral que defender y con-servar como hijos de la naturaleza/Tierra a la que consideran como la madre ( Pachamama ) y es sagrada. Comprenden el signi cado del te- rritorio como soporte espiritual y escenario de la vida de toda la comu-nidad, y como presupuesto esencial para la preservaci\u00f3n de su modo de vida, que est\u00e1 inserto en los llamados planes de vida. El territorio es de car\u00e1cter colectivo y es consustancial tanto para su supervivencia material, como para subsistir como pueblos culturalmente diferencia-dos. Desde una perspectiva espiritual y de acuerdo a las llamadas leyes de origen, los territorios ind\u00edgenas ser\u00edan aquellas \u00e1reas habitadas en forma de continuidad hist\u00f3rica por un pueblo, est\u00e9n o no reconocidos legalmente, y se constituyen en \u00e1mbito tradicional del conjunto integral de sus actividades sagradas y espirituales, socio-econ\u00f3micas, pol\u00edtico-organizacionales y culturales (Agredo, 2006), porque todo es parte de un sistema hol\u00edstico en el que, desde la losof\u00eda nativa, no cabe separar al hombre de la naturaleza. Pueblo y territorio mantendr\u00edan entonces una relaci\u00f3n consustancial, y es el territorio el que permite a los pueblos ind\u00edgenas desarrollar su vida, diferenciado claramente del concepto de \"tierra\" que implica una relaci\u00f3n mercantil y de propiedad (Garc\u00eda y Su-rrall\u00e9s, 2009). El territorio es percibido como un derecho natural y humano que condiciona su desarrollo y, a\u00fan m\u00e1s all\u00e1, sus posibilidades de vida y existencia cultural como naciones. Se estima que en el mundo, el territo- rio actualmente habitado por los 400 millones de ind\u00edgenas asciende a entre el 12 y 19% de la super cie del planeta, ocupando las denominadas \"ecorregiones\", por su alta biodiversidad, en las que se ha mantenido tradicionalmente un equilibrio ecol\u00f3gico, de acuerdo a los patrones de relaci\u00f3n de estos pueblos con su entorno. La paradoja es que, aun ha-bitando en los territorios que los nativos consideran ancestrales y que albergan una desproporcionada riqueza en recursos naturales y minera-les, muchos estudios de organismos multilaterales coinciden en se\u00f1alar las condiciones de pobreza extrema en que viven los pueblos origina-rios en la actualidad, achacando las causas principalmente a la p\u00e9rdida sistem\u00e1tica de sus territorios, situaci\u00f3n que convierte a estos colectivos sociales en los m\u00e1s vulnerables del planeta. Esto ocurre en sinton\u00eda con lo que se ha dado en llamar \"la maldici\u00f3n de la abundancia\", tesis que hace referencia a la evidencia de que la pobreza en muchos pa\u00edses y so-ciedades del planeta estar\u00eda en estrecha correlaci\u00f3n con la gran riqueza 22Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre en recursos naturales/minerales y que estos pa\u00edses y sociedades no solo tendr\u00edan mayor di cultad en desarrollarse, sino que adem\u00e1s, su vulne- rabilidad ante la explosi\u00f3n de con fl ictos y violaciones a los derechos hu- manos aumenta exponencialmente (Acosta, 2012). En la actualidad, los pueblos ind\u00edgenas se encuentran en la encrucija- da de la crisis del desarrollo sostenible, enfrentando retos en una relaci\u00f3n de fuerzas que los sit\u00faa entre la extinci\u00f3n y la supervivencia cultural como pueblos en un renovado orden global. El impacto de la globalizaci\u00f3n es m\u00e1s fuerte sobre estas poblaciones debido a los efectos m\u00faltiples que este nuevo r\u00e9gimen transnacional tiene sobre sus territorios y que amenazan su existencia. Entre ellos y por sobre todos, el inter\u00e9s que suscitan estos en los actores protagonistas de la globalizaci\u00f3n, las compa\u00f1\u00edas transnaciona-les, y por la apuesta desde los Estados y gobiernos latinoamericanos por un modelo basado en la econom\u00eda extractiva como motor de desarrollo y de inserci\u00f3n en el sistema capitalista transnacionalizado. El escenario actual de la globalizaci\u00f3n no ha hecho sino empeorar esta condici\u00f3n de marginalidad, que basado en acuerdos entre Estados y gobiernos sin contar con la participaci\u00f3n de estos colectivos, los sit\u00faa de nuevo en una posici\u00f3n subalterna. Es una constataci\u00f3n que los pueblos originarios de la regi\u00f3n han desmejorado a\u00fan m\u00e1s, si cabe, su situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica. En este contexto es com\u00fan desde la mirada ind\u00edgena, percibir y entender a la globalizaci\u00f3n como un eufemismo de una se-gunda oleada de colonizaci\u00f3n de sus territorios. La discriminaci\u00f3n de las poblaciones ind\u00edgenas se expresa en el desalojo por la fuerza de sus tierras tradicionales y la exclusi\u00f3n de las esferas medulares en el plano pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social (Duro, 2013). En 2010, el Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas de las Naciones Unidas realiza y publica un informe titulado \"La situaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas en el mundo\" (Foro Permanente para las Cuestio-nes Ind\u00edgenas-ONU, 2010), que analiza y exhibe datos que la misma ins-tituci\u00f3n no duda en cali car como \"alarmantes\" sobre la pobreza entre los pueblos originarios. La publicaci\u00f3n arroja entre otras las siguientes constataciones: que la pobreza, la marginaci\u00f3n y la desigualdad afecta a estos colectivos de manera desproporcionada. Los datos demuestran la evidencia de que las tasas de pobreza entre los nativos, muy superiores a las del resto de los ciudadanos de Am\u00e9rica Latina, en Paraguay llegan a 8 puntos por encima de ellos, seguido de Panam\u00e1 donde la pobreza in-d\u00edgena supera en 6 puntos a la \"no ind\u00edgena\", y M\u00e9xico y Guatemala que presentan tasas en torno a 3 puntos superior a la media. En Colombia el 23La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) 63% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena estar\u00eda sumida en una pobreza estructural y el 47,6% est\u00e1 por debajo de la l\u00ednea de miseria. Tambi\u00e9n se resalta que el racismo y la discriminaci\u00f3n contra estos pueblos contin\u00faa girando en torno a la percepci\u00f3n de su cultura como inferior, y por tanto, vista como un obst\u00e1culo para el desarrollo. Finalmente se denuncia la grave situaci\u00f3n de derechos humanos por la que atraviesan sin distingo los ind\u00edgenas en Latinoam\u00e9rica, y se se\u00f1ala como raz\u00f3n central la presi\u00f3n y el despojo de las tierras y territorios ancestrales, la persistencia del asesinato, las masacres y el desplazamiento forzoso de los defensores del territorio y la di cultad en el acceso a justicia, que exponen a estos colectivos a un escenario caracterizado en la actualidad por una gran vulnerabilidad, en que el conjunto integral de los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (DESC), Humanos, Pol\u00edticos y Ambientales son sis-tem\u00e1ticamente violados. Debe destacarse la distinta incidencia de la pobreza en funci\u00f3n de la pertenencia a distintas razas y etnias, lo que se conoce como etni- tizaci\u00f3n de la pobreza. Sin embargo, y ante la falencia de indicadores que permitan medir el desarrollo teniendo en cuenta un enfoque dife-rencial basado en la etnicidad, diversas organizaciones est\u00e1n haciendo esfuerzos por desarrollar nuevos indicadores que re fl ejen m\u00e1s integral- mente la realidad y la percepci\u00f3n de los ind\u00edgenas sobre el bienestar y la pobreza. En ellos se identi can \u00e1reas prioritarias para el bienestar de los pueblos ind\u00edgenas (Survival, 2013) que enfatizan en el control sobre tierras y territorios ind\u00edgenas, en coherencia con la denominada Decla-raci\u00f3n Kimberley, emanada de la Cumbre Internacional de los Pueblos Ind\u00edgenas sobre Desarrollo Sostenible (Declaraci\u00f3n Kimberley, 2002), la conservaci\u00f3n ambiental, el respeto a la identidad desde un enfoque pluricultural y la participaci\u00f3n de estos colectivos en decisiones que los afectan, se entiende sobre todo la participaci\u00f3n pol\u00edtica y acceso a la jus-ticia (Renshaw y Wray, 2004). La reducci\u00f3n sistem\u00e1tica de territorios bajo el control de los nativos en Am\u00e9rica Latina, profundizada en la contemporaneidad a consecuen-cia de la implementaci\u00f3n irrestricta del neo-extractivismo, como forma que requiere de la apropiaci\u00f3n de grandes extensiones de territorio y de recursos, evidencia la tensi\u00f3n latente entre diversas formas de entender la naturaleza. Estas pr\u00e1cticas de desarrollo amenazan no s\u00f3lo la super-vivencia material de estos pueblos, sino sus posibilidades de existencia cultural, y se erigen en la actualidad como matriz fundamental de la con-fl ictividad en ascenso que caracteriza a la regi\u00f3n. 24Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre Colombia: ind\u00edgenas en negro En Colombia, seg\u00fan un reciente informe de la Organizaci\u00f3n Nacional Ind\u00edgena de Colombia (ONIC), titulado: \"Palabra Dulce, Aire de la vida. Forjando caminos para la pervivencia de los Pueblos Ind\u00edgenas en v\u00edas de Extinci\u00f3n en Colombia\" (ONIC, 2011), los ind\u00edgenas se encuentran en una grave situaci\u00f3n humanitaria que amenaza su supervivencia. Se estima que 34 pueblos se encuentran en riesgo de desaparecer y se iden-ti can dos causas fundamentales, ambas mutuamente relacionadas. Por una lado, la violaci\u00f3n de derechos fundamentales se problematiza radi-calmente con la persistencia de un con fl icto antiguo, en que los pueblos y territorios ind\u00edgenas son los m\u00e1s afectados. Los derechos humanos de los pueblos ind\u00edgenas son vulnerados en un contexto de violencia extre-ma que convierte a estas naciones en objetivos de guerra, con efectos devastadores que amenazan su supervivencia. Por otro lado, otra de las causas identi cadas como fuente de violaci\u00f3n a los derechos humanos y del derecho a la autodeterminaci\u00f3n sobre los territorios ancestrales de los pueblos ind\u00edgenas es la cada vez mayor presi\u00f3n sobre sus territorios que suscitan gran inter\u00e9s por los recursos estrat\u00e9gicos que se encuen-tran all\u00ed ubicados. Se establece que el 80% de las \u00e1reas de inter\u00e9s en miner\u00eda e hidrocarburos coinciden con territorios ind\u00edgenas. Los mega-proyectos minero-energ\u00e9ticos han sido identi cados como una amenaza fundamental a la supervivencia de estos pueblos por los impactos socio-culturales como la militarizaci\u00f3n de los territorios, desplazamientos for-zados, empleos de baja calidad, monetarizaci\u00f3n y cambio en patrones de consumo, prostituci\u00f3n, alcoholismo, enfermedades por contaminaci\u00f3n, vulnerabilidad de la seguridad y soberan\u00eda alimentaria, y ambientales como contaminaci\u00f3n de fuentes de agua y suelo, consumo de agua por la industria extractiva, desaparici\u00f3n de fauna y fl ora nativa, consecuencias que implican la destrucci\u00f3n de culturas y pueblos ind\u00edgenas y campesi-nos, y que han sido ampliamente analizados de acuerdo a experiencias pasadas. El 65% de las concesiones mineras otorgadas por el gobierno estaban situadas en territorios ind\u00edgenas o afrodescendientes: \"530 mil hect\u00e1reas contratadas con particulares en territorios ind\u00edgenas son zo-nas de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de oro, plata, platino, molibdeno, co-balto, asociados con cobre y cinc\" (Tob\u00f3n, 2009). En la actualidad 17 millones de hect\u00e1reas hacen parte de los cam- pos petroleros antiguos y recientes adjudicados a las empresas petro-25La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) leras, gran parte de ellas ubicadas en grandes extensiones de bosques y territorios ind\u00edgenas. Gran parte del territorio colombiano ha sido in-tervenido por la actividad petrolera perdiendo sus reservas forestales, entre ellas en amenaza: las selvas del Magdalena Medio, del Catatumbo y del Putumayo (Amazon\u00eda). Pueblos ind\u00edgenas como los Yarigu\u00edes fue-ron exterminados y algunos diezmados como los Motilones, Cofanes y Guahibos. Hoy los pueblos U\u00b4wa, Siona, Sikuani, Saliba, se encuentran amenazados por el desarrollo petrolero en su territorio ancestral que podr\u00eda destruir sus bosques, su vida y su cultura. Los prospectos pe-troleros est\u00e1n por intervenir las \u00e1reas selv\u00e1ticas m\u00e1s conservadas del pa\u00eds: el Choc\u00f3 biogeogr\u00e1 co, la Amazon\u00eda y la Orinoqu\u00eda: \"... en Colom- bia muchos de los con fl ictos sociales est\u00e1n relacionados con el pasado, el presente y el futuro de nuestros bosques. Los bosques albergan gran parte de nuestra biodiversidad y en ellos habitan la mayor parte de los ind\u00edgenas colombianos\" (Roa, 2002). Para los voceros de las organizaciones ind\u00edgenas estas concesiones desconocen el derecho ancestral de las poblaciones al territorio y gene-ran con fl ictos entre los pobladores locales y las empresas interesadas en la explotaci\u00f3n. El con fl icto de intereses se traduce tambi\u00e9n en una contradicci\u00f3n en el entramado legal que, por un lado protege los dere-chos de los pueblos ind\u00edgenas al territorio, Constituci\u00f3n del 91, y que por otro, como el C\u00f3digo de Minas, la Ley 685 y los recientes acuerdos de libre comercio que fomentan la inversi\u00f3n extranjera en estas activi-dades minero-energ\u00e9ticas, abren el territorio ind\u00edgena a la explotaci\u00f3n de estos recursos, amenazando su supervivencia. En esta situaci\u00f3n de violencias m\u00faltiples se limitan y condicionan las ya escasas posibilidades de ejercitar en la pr\u00e1ctica el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas (Anaya, 2010). La presen-cia de numerosos actores for\u00e1neos que compiten por el dominio de un territorio elimina cualquier posibilidad de desarrollo aut\u00f3nomo de estas comunidades de acuerdo a patrones originarios, ya sea el Estado, que como reacci\u00f3n, establece fuertes controles militarizando los territorios y las comunidades para contrarrestar a los irregulares, ya sea el narcotr\u00e1- co, que inunda las tierras ind\u00edgenas de cultivos perseguidos, ya sean las guerrillas y paramilitares que han instrumentalizado a los pueblos como base social, ya sean las compa\u00f1\u00edas extractivas, razones todas ellas que ponen el destino pol\u00edtico, social y cultural de los nativos colombianos en la encrucijada. Colombia, como sostendr\u00eda, entre otras fuentes, el Atlas de Justicia Ambiental publicado en 2014, ser\u00eda el pa\u00eds del continente 26Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre y el segundo en el mundo despu\u00e9s de India, que mayor con fl ictividad presenta a causa de la implementaci\u00f3n del modelo extractivista, repor-t\u00e1ndose 72 casos, en su mayor\u00eda relacionados con la miner\u00eda del oro y del carb\u00f3n (Enviromental Justice Atlas, 2014). Es en Colombia donde pareciera m\u00e1s evidente el nexo y correlaci\u00f3n entre extracci\u00f3n de recur-sos y violencia a tenor de los estudios de caso reportados que, teniendo como tel\u00f3n de fondo a un con fl icto antiguo, ahora tambi\u00e9n es necesario analizar desde el enfoque geopol\u00edtico con el aumento del peso estrat\u00e9gi-co y por tanto de la competencia por el control de territorios megadiver-sos, tanto en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos como etnoculturales, y que tambi\u00e9n se traduce en un desproporcionado aumento de violencias m\u00faltiples sobre estos territorios y sus gentes. Territorio way\u00fau: desierto, viento, carb\u00f3n y violencia En la cosmovisi\u00f3n way\u00fau el territorio es de nido como el lugar donde se tejen los sue\u00f1os. Las graves violaciones a los derechos humanos sufri- das por la Comunidad Way\u00fau de Bah\u00eda Portete son un re fl ejo, entre mu- chos, de c\u00f3mo la matriz con fl icto armado/extractivismo-megaminer\u00eda se entrecruzan en Colombia, amenazando la supervivencia cultural de este pueblo por la p\u00e9rdida sistem\u00e1tica de su territorio ancestral. El pueblo Way\u00fau, que en wayuunaiki , lengua aut\u00f3ctona, signi ca gente, es la etnia ind\u00edgena m\u00e1s numerosa de Colombia, con un total aproximado de 278.000 personas que representa el 20,5% del total de la poblaci\u00f3n nativa del pa\u00eds. Ha sido testigo protag\u00f3nico de c\u00f3mo su terri-torio ancestral, que se extiende a lo largo de la pen\u00ednsula de La Guajira, frente al mar Caribe, y tiene numerosos puertos mar\u00edtimos naturales y una compleja red de cactus y caminos que caracterizan el terreno, con un total de 25 resguardos ind\u00edgenas (DANE, 2007), donde se ubica Bah\u00eda Portete, parte del municipio de Uribia, considerado el segundo resguardo ind\u00edgena de mayor extensi\u00f3n territorial, se convirti\u00f3 en un campo de batalla en el que se libran luchas entrecruzadas: impacto del confl icto armado y aumento de la importancia estrat\u00e9gica de la regi\u00f3n en t\u00e9rminos de ubicaci\u00f3n y por la riqueza minero-carbon\u00edfera que alber-ga, que se erigen como amenazas principales a su supervivencia cultural como pueblo. La relaci\u00f3n entre violencia \u00e9tnica y l\u00f3gica de ocupaci\u00f3n territorial, en el caso de Bah\u00eda Portete, ilustra la dimensi\u00f3n etno-territorial del con fl ic- to armado en Colombia: en el que por un lado la expansi\u00f3n de uno de los 27La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) actores de la guerra en Colombia, el Bloque Norte de las AUC en La Gua- jira, y por otro, la incorporaci\u00f3n, desde hace casi tres d\u00e9cadas, de esta regi\u00f3n al modelo estatal de desarrollo a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de mega proyectos minero-extractivos y energ\u00e9ticos, en los que destacan la miner\u00eda de carb\u00f3n a cielo abierto y la explotaci\u00f3n e\u00f3lica (parque Jeipira-chi), motivaron el proceso de resistencia territorial de las comunidades way\u00fau afectadas. Entre los rasgos distintivos de los Way\u00fau est\u00e1 su forma de habitar el territorio. Las caracter\u00edsticas naturales del territorio semi-des\u00e9rtico de esta regi\u00f3n, con el clima m\u00e1s \u00e1rido y de menos fuentes h\u00eddricas del pa\u00eds, han de nido tradicionalmente la identidad cultural y organizativa del pueblo way\u00fau, ya que como para el resto de pueblos ind\u00edgenas, el terri-torio ancestral es la matriz de su existencia cultural. Los Way\u00fau, gente de arena, sol y viento, organizados en clanes matrilineales descentraliza-dos, en los que la mujer tiene un valor social central (en La Guajira viven cerca de treinta clanes divididos en un sistema de familias uterinas, es decir, por la l\u00ednea materna), han habitado este territorio con una l\u00f3gica semi-n\u00f3mada y entienden que los l\u00edmites territoriales est\u00e1n marcados por los esp\u00edritus de los muertos, y son los cementerios los que establecen las fronteras entre clanes. La supervivencia material y la seguridad y so-beran\u00eda alimentaria de este pueblo, en coherencia con las caracter\u00edsticas de un territorio marcado por la escasez de agua dulce, han moldeado los usos y formas de relaci\u00f3n con el mismo, el pastoreo de chivos, la pesca artesanal, la cacer\u00eda de conejos e iguanas y los cultivos de yuca, frijol y pl\u00e1tano, entre otros, que hoy se encuentran amenazados por la presi\u00f3n en aumento de intereses multidimensionales sobre el territorio. En este territorio y pueblo aguerrido, que se resisti\u00f3 a la coloniza- ci\u00f3n tratando de mantener su cultura de acuerdo a procesos endocultu-rales, originados en sus leyes de origen en que el dios creador Ma'leiwa organiz\u00f3 a la gente sobre el desierto, para los Way\u00fau, el territorio da sentido al orden social y es un prerrequisito para la re-existencia cultu-ral y comunitaria (Fundaci\u00f3n OE, 2008). All\u00ed persisten, a partir del uso de la palabra, como s\u00edmbolo de unidad y paz y en cabeza del llamado Putchipu\u00b4u, o palabrero, formas originarias de resoluci\u00f3n de con fl ictos entre las familias y clanes (Fundaci\u00f3n OE, 2007). Sin embargo, y a pesar de la apuesta irrestricta de los pueblos ind\u00edgenas de Colombia por la neutralidad ante el con fl icto, y por mantener sus territorios como co- munidades de paz, estos colectivos no han escapado a los impactos de la guerra. A partir del a\u00f1o 2000, se presenta un aumento de la violencia en 28Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre la regi\u00f3n causada por el enfrentamiento entre narcotra cantes, guerri- llas y grupos paramilitares por el control territorial (Observatorio Pre-sidencial del Programa de Derechos Humanos y DIH, 2009), confron-taci\u00f3n que se cierne en una de las principales amenazas a la gobernanza de estas naciones en sus territorios ancestrales. La masacre de Bah\u00eda Portete, ocurrida en territorio ancestral de los clanes Epinay\u00fa y Uriana, donde resid\u00edan ochocientas personas hasta abril de 2004, y en la que las v\u00edctimas de asesinato y desapari-ci\u00f3n forzada fueron fundamentalmente mujeres, podr\u00eda considerarse entonces, un feminicidio expreso, tal como sostiene el informe del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNRR, Grupo de Memoria Hist\u00f3rica, 2010). Fue reconocida s\u00f3lo a\u00f1os despu\u00e9s su autor\u00eda por paramilitares del Frente Contrainsurgencia Way\u00fau del Bloque Nor-te de las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC), que convirtieron al territorio y a esta comunidad way\u00fau en un escenario de guerra donde el control de un territorio considerado estrat\u00e9gico como corre-dor del narcotr\u00e1fico, contrabando, tr\u00e1fico de armas y combustible, se constituy\u00f3 en un objetivo pol\u00edtico/militar. Las consecuencias de estos cr\u00edmenes de lesa humanidad para la supervivencia cultural de esta comunidad sobre su territorio, todav\u00eda no han sido valoradas en su integralidad. Las m\u00e1s inmediatas, como el desplazamiento forzado de m\u00e1s de 600 de sus miembros, el refugio en Venezuela de algunas familias, la desarticulaci\u00f3n de los clanes y la p\u00e9rdida de v\u00ednculos cul-turales, lengua, tradiciones, por el desarraigo provocado con el des-alojo por la fuerza del territorio tras la masacre, tuvieron su parte en la consecuente p\u00e9rdida de identidad cultural. Estos actos de violencia han tenido m\u00faltiples consecuencias que afectan profundamente los planes de vida de esta comunidad, que en la actualidad no ha sido reparada de forma integral por los da\u00f1os causados. Tras la masacre, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) exigi\u00f3 al gobierno colombiano las garant\u00edas a la integridad f\u00edsica y otorg\u00f3 medidas cautelares (CIDH, 2004) a algunas de las lideresas sobre- vivientes del crimen, que se encuentran todav\u00eda amenazadas por de-nunciar los hechos y en la b\u00fasqueda de procesos de verdad, justicia y reparaci\u00f3n, y que tienen como fin el retorno de la comunidad a su territorio en defensa de la vida. Paralelamente, la actividad mine-ra en territorio way\u00fau, desde principios de los a\u00f1os ochenta, con la apertura de la mina de carb\u00f3n a cielo abierto m\u00e1s grande del mundo, que da inicios al proyecto El Cerrej\u00f3n, se establece como otra de las 29La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) amenazas fundamentales al territorio, entendido \u00e9ste como sustento espiritual, cultural y material de este pueblo, y es considerada otra de las fuentes de violaci\u00f3n de derechos humanos para los Way\u00fau. Desde los a\u00f1os noventa, el carb\u00f3n se consolida como el segundo pro- ducto de exportaci\u00f3n colombiano, despu\u00e9s del petr\u00f3leo, y el 92,3% del volumen total de este mineral producido en Colombia es aportado por los proyectos de Drummond y El Cerrej\u00f3n, consorcio que, operado y de propiedad en la actualidad por tres multinacionales, la australiana BHP Billinton, la brit\u00e1nica Anglo American y la suiza Glencore-Xstrata, es responsable de la producci\u00f3n anual de 32 millones de toneladas de car-b\u00f3n de alt\u00edsima calidad, y pretende aumentar su producci\u00f3n a 40 mil millones para 2015, que se destinar\u00e1n a la exportaci\u00f3n hacia mercados europeos y norteamericanos principalmente (PBI Colombia, 2011). El proyecto lleg\u00f3 al territorio de La Guajira, donde est\u00e1n probadas reser-vas de carb\u00f3n que ascienden a 900 millones de toneladas (Mingorance, HREV, 2013) y del vecino departamento de C\u00e9sar, con promesas de de-sarrollo, largamente anheladas por este pueblo y sus comunidades, his-t\u00f3ricamente marginados por el Estado y sus instituciones p\u00fablicas. Los Way\u00fau han presenciado en los \u00faltimos treinta a\u00f1os la transformaci\u00f3n de su territorio, y a la vez de sus vidas, y el tan esperado desarrollo no s\u00f3lo no lleg\u00f3, sino que los m\u00faltiples efectos de la megaminer\u00eda no han he-cho sino empeorar su ya delicada vulnerabilidad frente a la relaci\u00f3n con el territorio ancestral. Las multinacionales en territorio way\u00fau, con los megaproyectos del parque e\u00f3lico y la mina del Cerrej\u00f3n, son responsa-bles del despojo de su territorio a las comunidades way\u00fau (Vega Vargas, 2007), y de una destrucci\u00f3n que algunos analistas no dudan en catalogar \"como un verdadero genocidio cultural y ecol\u00f3gico\" (Chomsky, 2007). Se estima que para la construcci\u00f3n de la mina, que tiene una exten- si\u00f3n aproximada de 70 mil hect\u00e1reas, y de las infraestructuras necesarias para su operatividad, como la v\u00eda f\u00e9rrea de 150 kil\u00f3metros que transpor-ta el carb\u00f3n atravesando resguardos y rancher\u00edas way\u00fau hacia el puerto de embarque llamado Puerto Bol\u00edvar, que tambi\u00e9n fue construido so-bre territorio nativo, y desde que la mina comenz\u00f3 sus operaciones m\u00e1s de 70 mil ind\u00edgenas de estos dos departamentos han sido desplazados por la actividad minera, con la expropiaci\u00f3n, en ocasiones extorsiva, de sus tierras sin una indemnizaci\u00f3n adecuada, y la reubicaci\u00f3n en otras regiones ajenas a su signi caci\u00f3n cultural. Este proyecto extractivo, en su momento inconsulto, ya que el estudio inicial de impacto ambiental realizado en el a\u00f1o 82 no tuvo en cuenta la presencia de comunidades 30Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre nativas en el territorio, ni se previeron los efectos del megaproyecto so- bre las comunidades (hay que tener en cuenta que la Consulta Previa fue creada por la convenci\u00f3n 169 de la OIT en el a\u00f1o 89 y rati cada despu\u00e9s por Colombia), ha afectado de forma multidimensional e irreversible la forma de relaci\u00f3n ancestral de este pueblo con el territorio. En primer lugar la p\u00e9rdida de miles de hect\u00e1reas, con la profanaci\u00f3n de lugares sagrados y reubicaci\u00f3n de cementerios por la privatizaci\u00f3n que ha hecho el Cerrej\u00f3n de las tierras aleda\u00f1as y que ha restringido la movilidad libre por el espacio ancestral, limitando e imposibilitando las actividades tradicionales como la caza, pesca y cultivo, lo que pone en grave riesgo la seguridad y soberan\u00eda alimentaria; tambi\u00e9n la p\u00e9rdida de plantas tradicionales usadas por los m\u00e9dicos ind\u00edgenas para la curaci\u00f3n, seguido por la contaminaci\u00f3n del aire y suelo por el polvillo del carb\u00f3n, responsable de afecciones respiratorias y d\u00e9rmicas y del aumento de la incidencia de distintos c\u00e1nceres, y del agua, en un contexto de escasez end\u00e9mica de fuentes de agua dulce, que reducen m\u00e1s, si cabe, la ya en-deble calidad de vida de estas comunidades. A pesar de los negativos efectos probados sobre los nativos que impo- sibilitan la vida en el territorio, el boom minero sigue su curso arrasando el territorio y las comunidades way\u00fau. El Cerrej\u00f3n proyecta expandirse y est\u00e1 plani cada la construcci\u00f3n de otro puerto que soporte la salida de la oferta ampliada de carb\u00f3n, as\u00ed como la intenci\u00f3n de desviar el r\u00edo Rancher\u00eda, una de las pocas fuentes de agua dulce de la zona. Adem\u00e1s hay intereses de otras empresas multinacionales como MPX de Brasil y la canadiense Paci c Coal en explotar el carb\u00f3n de La Guajira (PBI Co- lombia, 2011), proyectos que por obligaci\u00f3n, el Estado colombiano debe consultar previamente con las comunidades para obtener, en su caso, el consentimiento. La regi\u00f3n, mientras tanto, contin\u00faa exhibiendo una de las tasas de pobreza m\u00e1s altas del pa\u00eds, re fl ejadas en la de ciente co- bertura en salud, educaci\u00f3n y saneamiento b\u00e1sico, y donde las regal\u00edas recibidas por el Estado colombiano, que en los \u00faltimos 25 a\u00f1os ascien-den a 1.500 millones de d\u00f3lares, no se han traducido en mejoras en el desarrollo socio-econ\u00f3mico, ni de la regi\u00f3n ni de sus habitantes, datos y argumentos que una vez m\u00e1s cuestionan y hacen tambalear la hiperu-tilizada justi caci\u00f3n del extractivismo minero como fuente y motor de desarrollo, en este caso ni para el territorio, ni para los Way\u00fau. Es en este transfondo en el que aparecen nuevas formas de liderazgo pol\u00edtico y social de re-existencia frente a proyectos de desarrollo de ex-tracci\u00f3n minera y en la defensa de los derechos humanos en el contexto 31La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) del con fl icto armado y de sus derechos ancestrales sobre el territorio desde una perspectiva ind\u00edgena y de g\u00e9nero, con el n de recuperar y defender el territorio para re-existir en el mismo, desde la armon\u00eda y el equilibrio, principios rectores del buen vivir y requisitos para existir culturalmente. Territorio y re-existencia: mujeres way\u00fau Como respuesta a las m\u00faltiples violencias sobre el pueblo y territorio way\u00fau aparecen renovadas formas de organizaci\u00f3n pol\u00edtico-social, mo-vimientos de base \u00e9tnica cr\u00edticos, contra-hegem\u00f3nicos y de resistencia a los megaproyectos de desarrollo de extracci\u00f3n minera, por la defensa de los derechos humanos, que incluyen su derecho ancestral al territorio en el contexto del con fl icto y poscon fl icto armado. El paradigma te\u00f3rico- pr\u00e1ctico en estas experiencias organizativas vincula, desde el enfoque diferencial, la matriz tanto \u00e9tnica como de g\u00e9nero. El n: defender y recuperar el territorio para re-existir en el mismo. En el discurso aparece la rememoraci\u00f3n de principios como la armo- n\u00eda y el equilibrio que deben orientar las relaciones con la naturaleza y entre los g\u00e9neros, principios rectores del buen vivir , y que se enuncian como requisitos para existir como pueblos culturalmente diferenciados. Mujeres way\u00fau lideresas, v\u00edctimas y sobrevivientes de la masacre de Bah\u00eda Portete, crean en 2004 la Organizaci\u00f3n Way\u00faumunsuraat-Mu- jeres tejiendo paz . Este sujeto social comienza su camino denunciando el modelo de desarrollo al que consideran \"proyecto de muerte\" y ha logrado visibilizar la problem\u00e1tica multidimensional del pueblo y terri-torio way\u00fau, en la b\u00fasqueda de verdad, justicia y reparaci\u00f3n en rela-ci\u00f3n con los eventos asociados a la masacre y al despojo de su territorio por el extractivismo carbon\u00edfero en el marco del con fl icto, negada por la institucionalidad p\u00fablica nacional e internacional, que encontr\u00f3 en los tradicionales con fl ictos entre clanes way\u00fau, la excusa perfecta para evadir el reconocimiento y posterior reparaci\u00f3n de estos cr\u00edmenes de lesa humanidad. En el centro de las demandas fuertemente etnitizadas est\u00e1 la defensa del territorio, resaltando el rol de la mujer way\u00fau como eje fundamen- tal de esta estructura social cl\u00e1nica y matrilineal, en la que se autode - nen como dadoras, protectoras de vida, que conservan y aprenden de sus mayores y mayoras los valores que representan el ser mujer way\u00fau, 32Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre trasmitiendo sabidur\u00eda y paz desde la identidad matriz con la tierra, simbiosis que explicar\u00eda la identi caci\u00f3n con el territorio: son territorio. En coherencia con la cosmovisi\u00f3n, la tierra representa lo femenino, es sagrada, es madre, es cuidadora, es reproductora, por tanto, en las de-mandas de las mujeres ind\u00edgenas estar\u00eda impl\u00edcito el respeto al medio ambiente y a la biodiversidad (Escobar, 2005), lo cual en un enfoque marcado por el biocentrismo, se explicar\u00eda el proceso de lo que se conoce como ambientalizaci\u00f3n de las luchas ind\u00edgenas. Aspectos espec\u00ed cos de orden material, como el acceso a la tenencia de la tierra, la defensa de los derechos de propiedad intelectual y el conocimiento de las plantas y semillas tradicionales, hacen parte de los procesos productivos desarro-llados por estas mujeres ind\u00edgenas. Este movimiento de defensa de la autonom\u00eda parte de la recupera- ci\u00f3n y recreaci\u00f3n de la memoria nativa para rea rmar la identidad, con la reconstituci\u00f3n de sus autoridades y la rea rmaci\u00f3n de la autoestima como pueblos, gu\u00edas de la organizaci\u00f3n, que con una mirada en la que las variables \u00e9tnica, ambiental y de g\u00e9nero se entrecruzan, articulan un discurso propio originado en su cosmovisi\u00f3n. Estas luchas pac\u00ed cas contra el olvido y por la re-existencia han for- talecido el empoderamiento de las mujeres en los niveles tanto intra como extracomunitario, ya que las visibilizan como actoras/lideresas en procesos que desde lo local, nacional, regional y global y en los \u00e1mbitos pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales, las per la como interlocuto- ras de sus pueblos, activistas en pro de los derechos humanos, que ejer-cen un rol en procesos que podr\u00edamos denominar de diplomacia para- lela, escenarios en que estas actoras sociales, con anterioridad \"sin voz\" e invisibles, se constituyen en lo que Boaventura de Sousa denomina el cosmopolitismo subalterno. Desde estos lugares, en los que se entrecruzan las matrices de g\u00e9ne- ro, etnicidad y territorialidad nativa han emprendido alianzas, di\u00e1logos y pr\u00e1cticas con otras organizaciones ind\u00edgenas y de mujeres. Fortale-cimiento relaciones inter\u00e9tnicas, fortaleciendo la uni\u00f3n como principio articulador de los movimientos ind\u00edgenas a partir de la pr\u00e1ctica intercul-tural del di\u00e1logo de saberes. Organizaciones de v\u00edctimas en el marco del con fl icto: Mujeres que tejen paz agentes de paz es un movimiento de defensa de la vida en co-munidad, que entre otros organizan los llamados yanamas , actos sim- b\u00f3licos de recuperaci\u00f3n y retorno al territorio de Bah\u00eda Portete, que se realiza en abril de cada a\u00f1o en conmemoraci\u00f3n a las v\u00edctimas de la 33La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) masacre. Durante 4 d\u00edas mujeres, ni\u00f1os, j\u00f3venes, autoridades tradicio- nales y familiares de los clanes v\u00edctimas de la masacre regresan al territorio de Portete, del que fueron desplazados, con el acompa\u00f1amiento de ONG\u00b4s, periodistas y movimientos sociales. Esta conmemoraci\u00f3n en la \u00faltima d\u00e9ca-da ha contribuido a visibilizar y fortalecer a la organizaci\u00f3n y adem\u00e1s se ha constituido en un escenario e caz para estrechar los lazos con otras organiza- ciones: se tejen alianzas. En los yanamas se comparte la palabra con el testimonio de los asisten- tes, se realizan rituales de limpieza y ceremonias de sanaci\u00f3n del territorio, en compa\u00f1\u00eda de l\u00edderes espirituales de otros pueblos se realiza un recorrido por las ruinas de las casas, la escuela, el centro de salud y los cementerios, to-dos ellos lugares profanados. \" El Yanama es importante porque nos permite visibilizar, comunicar y socializar nuestra tragedia y estar unidos para lo-grar la justicia \", a rma Telemina Barros, lideresa de Way\u00faumunsurat . Es importante el papel de la Piache anciana que tiene poderes sobrena- turales y maneja la comunicaci\u00f3n con los esp\u00edritus en la interpretaci\u00f3n de los sue\u00f1os, adem\u00e1s de ocuparse del dolor, y las labores cotidianas como el alimento y la convivencia en el territorio. Entre las estrategias se encuentra la articulaci\u00f3n de formas propias de co- municaci\u00f3n alter-nativas a trav\u00e9s de sus testimonios, la palabra de los mayo-res y mayoras y un documental etnogr\u00e1 co propio, tambi\u00e9n se usan las redes sociales como herramienta de denuncia y de defensa de su territorio. Este regreso al territorio, del cual fueron desterrados, tiene un peso simb\u00f3lico y pol\u00edtico muy grande y es sentido y pensado como una condici\u00f3n sine qua non para la re-existencia cultural y f\u00edsica del pueblo: sin territorio no hay vida. D\u00e9bora Barros a rma que tras el despojo y desalojo del territorio ances- tral, \" son 10 a\u00f1os sin retorno, sin reparaci\u00f3n, sin verdad, sin conseguir a las desaparecidas, 10 a\u00f1os de se\u00f1alamiento, 10 a\u00f1os de sufrimiento, de aten-tados contra las lideresas, 10 a\u00f1os en pie de lucha las mujeres tejedoras de paz\". Estas formas organizativas de resistencia permiten a los sobrevivientes restablecer la armon\u00eda en su vida cotidiana y el equilibrio en su relaci\u00f3n te-rritorial ancestral, honrar a sus muertos para que habiten en paz el Jepirra (cielo way\u00fau), as\u00ed como propiciar acciones de verdad y justicia en un escena-rio que sigue bajo el control de actores armados que propiciaron la masacre, y con el accionar de la mina de carb\u00f3n lejos de la vigencia de garant\u00edas de no repetici\u00f3n. La estrategia para la reconstrucci\u00f3n del tejido social afectado por el con- fl icto armado, denominada waleker , hace 34Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre un homenaje al o cio de la mujer tejedora. Esta estrategia est\u00e1 conformada por cuatro componentes: juntos en el duelo, estrategias de memoria, tradiciones y saberes, y pensamientos colectivos. Desde el yanama de 2013, la comunidad way\u00fau de Portete se en- cuentra en un proceso de retorno al territorio y la reparaci\u00f3n colectiva que se lleva a cabo con el Estado, en cabeza de la Unidad para la Aten-ci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas. D\u00e9bora Barros, lideresa co-munitaria, particip\u00f3 en reuniones con la Unidad de V\u00edctimas donde se establecieron 14 condiciones m\u00ednimas para el retorno teniendo en cuen-ta las prioridades del pueblo way\u00fau orientadas de acuerdo a sus leyes de origen, entre otras la seguridad, el acueducto, la vivienda y la educaci\u00f3n desde una perspectiva cosmovisional e intercultural. Reconoce que a partir de la ejecuci\u00f3n de la Ley de V\u00edctimas, ha habido un acompa\u00f1a-miento importante del Estado, pero cree que ha sido muy lento, por falta de con anza mutua. A pesar de las continuas amenazas para que el retorno no se d\u00e9, des- de hace 2 a\u00f1os la organizaci\u00f3n Way\u00faumunsurat, junto con la autoridad tradicional ind\u00edgena way\u00fau de Portete, lideran, impulsan y participan de un proceso de retorno a su territorio ancestral. Desde entonces y desde las pr\u00e1cticas propias de desarrollo, re-existen en el territorio las prime-ras familias retornadas que estuvieron en condici\u00f3n de desplazados for-zados por m\u00e1s de 10 a\u00f1os. Esta re-existencia en y con el territorio se materializa en iniciativas propias, planes de vida, originados en el conocimiento tradicional y con el liderazgo de las autoridades tradicionales, trabajando en minga, tra-bajo colectivo, para el bienestar integral de la comunidad, y donde el papel de las mujeres como pilar de unidad es central. Es as\u00ed como se ha avanzado en la construcci\u00f3n de la escuela comunitaria, llamada centro de pensamiento Akuaipa que, desde l\u00f3gicas de educaci\u00f3n intercultural, transmite manteniendo viva en los ni\u00f1os, la lengua originaria wayuu-naiki en relaci\u00f3n con la cultura occidental. Tambi\u00e9n la re-construcci\u00f3n de las enramadas, para reestablecer y reconstruir las rancher\u00edas, vivien-das tradicionales way\u00fau, y los pozos de agua artesanal en los arroyos de la comunidad, el rescate de los jag\u00fceyes para la supervivencia de las familias y animales (chivos) y de las semillas nativas, que aseguren la soberan\u00eda alimentaria, la planta que produce luz, etc, (MUTEPAZ, Wa- y\u00faumunsurat , 2016). Relatos, historias de vida de mujeres ind\u00edgenas v\u00edctimas resistentes a las m\u00faltiples violencias, que lideran procesos aut\u00f3nomos tomando a 35La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) la re-existencia cultural como arma de lucha pac\u00ed ca y se erigen como gu\u00edas de sus pueblos para la consecuci\u00f3n de la autodeterminaci\u00f3n, po-niendo en el centro la defensa del territorio ancestral, porque defender el territorio es defender la vida. As\u00ed respondieron algunas de ellas al ser preguntada por el futuro de los Pueblos ind\u00edgenas: Ya nosotros estamos dentro del territorio y de ah\u00ed no nos movemos, porque nosotros somos de ah\u00ed (Carmen Fince, Mayora Way\u00fau). Somos y seguiremos siendo (Leonor Zalabata, Arhuaca, Sierra Nevada de Santa Marta). Bibliograf\u00eda Acosta, Alberto (2009), La Maldici\u00f3n de la abundancia, Abya Ayala , Quito. \u2014 (2012), \"Extractivismo y neoextractivismo: dos caras de la misma maldici\u00f3n\", publicado por Ecoportal, disponible en <http://www.ecoportal.net/ Temas_Especiales/Mineria/Extractivismo_y_neoex-tractivismo_dos_caras_de_la_ misma_maldicion>. Agredo Cardona, Gustavo Adolfo (2006), \"El Territorio y su signi cado para los Pueblos Ind\u00edgenas\", en Revista Luna Azul, 23: 28-32. Anaya, James (2010), Informe sobre la situaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas en Colom- bia, Nueva York, O cina del Relator especial de las Naciones Unidas sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos y las libertades funda-mentales de los ind\u00edgenas. \u2014 (2013), Informe del 2013 al Consejo de Derechos Humanos. Estudio sobre las industrias extractivas y los pueblos ind\u00edgenas, Nueva York, O cina del Relator especial de las Naciones Unidas sobre la situa- ci\u00f3n de los derechos humanos y las libertades fundamentales de los ind\u00edgenas. Disponible en <http://unsr.jamesanaya.org/esp/annual-reports/informe-del-2013-al-consejo-de-derechos-humanos>. Arkonada, Katu (2009), Crisis de Civilizaci\u00f3n y Vivir disponible en: <http://.fon-36Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Mar\u00eda Duro Montealegre doindigena.org>. BID/CELADE (Banco Interamericano de Desarrollo/Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda-Divisi\u00f3n de Po-blaci\u00f3n de la CEPAL)(2004), \"Los pueblos ind\u00edgenas y la poblaci\u00f3n afrodescendiente en los censos\" (BID/03/087), Santiago de Chile, proyecto de investigaci\u00f3n. Brukmann, M\u00f3nica (2012), Recursos Naturales y la Geopol\u00edtica de la Integraci\u00f3n Suda- mericana , Instituto de Investigaciones Sociales Perumundo y Fondo Editorial Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui, Lima. Chomsky, Aviva; Garry Leech y Steve Stri er (comps.) (2007) Bajo el manto del carb\u00f3n: pueblos y multinacionales en las mi- nas de El Cerrej\u00f3n, Colombia , Casa Editorial Pisando Callos, Bogot\u00e1. CIDH, Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Disponible en: <http://www.cidh.oas.org/medidas/2004.sp.htm>. Comisi\u00f3n Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconciliaci\u00f3n, grupo de memoria hist\u00f3rica (2010), La masacre de Bah\u00eda Portete, Mujeres Way\u00fau en la mira, In- forme del Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica, Ed. Taurus, Pen-samiento, Bogot\u00e1, Colombia. Cordero Ponce, Sof\u00eda (2012), \"Estados Plurinacionales en Bolivia y Ecuador. Nuevas ciudada- n\u00edas, \u00bfm\u00e1s democracia?, en Revista Nueva Sociedad, 240: 134-148. DANE, Departamento Nacional de Estad\u00edstica (2007), \"La poblaci\u00f3n \u00e9tnica y el Censo General 2005\". Colombia: una naci\u00f3n multicultural. Su diversidad \u00e9tnica. Disponible en: <http://www.dane.gov.co/censo/ les/presentaciones/grupos_etnicos.pdf>. Delgado Ramos, Gian Carlo (2009), \"Am\u00e9rica Latina como reserva minera: dependencia y deuda ecol\u00f3gica de los EE.UU.\", en Revista Memoria, Revista de Pol\u00edtica y Cultura, 238: 28-33. Duro, Rosa Mar\u00eda (2013), \"De la Subalteridad a la Re-existencia cultural: una mirada des- de las mujeres ind\u00edgenas de Colombia\", en Mar\u00edn Aranguren, Marga-rita y Mar\u00eda Claudia Romero Amaya, Cuando el sur piensa el Sur: los giros de la cooperaci\u00f3n al desarrollo , FIGRI, Universidad Externa-37La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) do de Colombia, Bogot\u00e1. FAO, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimenta- ci\u00f3n y la Agricultura(2011), Acaparamiento de tierras, Estudio de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica La- tina y Caribe, FAO, Santiago de Chile. Foro Permanente para las Cuestiones Ind\u00edgenas (2010), La Situaci\u00f3n de los Pueblos Ind\u00edgenas en el mundo, Ed. Depar- tamento de informaci\u00f3n P\u00fablica de las Naciones Unidas. Disponible en: <http://www.un.org/esa/socdev/unp i/documents/SOWIP_ fact_sheets _ES.pdf> Fundaci\u00f3n Ra\u00edces: Los hijos del Desierto\", en Revista Verde, Agua, Planeta Tierra 1, Tune N\u00b0 0, Bogot\u00e1. \u2014 (2008), Way\u00fau: la pel\u00edcula, Documental sobre la situaci\u00f3n del Pue- blos Way\u00fau de Bah\u00eda Portete y Media Luna, Colombia. Garc\u00eda Hierro, Pedro y Alexandre Surrall\u00e9s (2009), Antropolog\u00eda de un derecho: libre determinaci\u00f3n de los pue- blos ind\u00edgenas como derecho humano. Alternativa Solidaria y el Grupo Internacional de Trabajo sobre Asuntos Ind\u00edgenas (IWGIA), Copenhague. Granda, Alicia (2001), Confl ictos Socio-ambientales en el Ecuador, Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica y OLCA, Observatorio Latinoamericano de Con fl ictos Ambientales, Quito. Gudynas, Eduardo (1999), \"Concepciones de la naturaleza y desarrollo en Am\u00e9rica Latina\", en Revista persona y Sociedad 13(1):101-125. Gudynas, Eduardo (2013), \"El extractivismo tambi\u00e9n cura las hemorroides\", en Noticias so- bre con fl ictos Mineros, Ed. OCMAL, Observatorio de Con fl ictos en am\u00e9rica Latina. Disponible en <www.con fl ictosmineros.net>. Klare, Michael (2003), Guerras por los recursos. El futuro escenario para el con fl icto global, Tendencias, Barce lona . \u2014 (2006), Sangre y Petr\u00f3leo. Peligros y consecuencias de la dependen-38Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre cia del crudo, Tendencias, Barcelona. Mart\u00ednez Alier, Joan (2004), El ecologismo de los pobres. Con fl ictos ambientales y lenguajes de valoraci\u00f3n , Icaria Antrazo, Barcelona. \u2014 (2014), Enviromental Justice Atlas, UAB, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Disponible en <http://ejatlas.org/about>. Mikkelsen, C\u00e6cilie (2013), El Mundo Ind\u00edgena, IWGIA, Grupo Internacional de Trabajo so- bre Asuntos Ind\u00edgenas, Copenhague. Mingorance, Fidel (2013), \"Territorio Way\u00fau: sector minero-energ\u00e9tico\", en Tierra <organizacionwayuumunsurat.blogspot.com/>. Observatorio Presidencial del Programa de Derechos Huma- nos y DIH(2009), \"Diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del OCMAL, BROEDERLIJL DENLE, MISEREOR, FEDEPAZ Derecho Comparado. Los casos de: Chi- le, Ecuador, Per\u00fa, Guatemala, El Salvador. en: <http://www.con Am\u00e9rica Latina. <www. confl ictosmineros.net>. ONIC, Organizaci\u00f3n Nacional de Ind\u00edgenas de Colombia (2011), Palabra Dulce, Aire de la vida, forjando caminos para la pervi- vencia de los Pueblos Ind\u00edgenas en v\u00edas de Extinci\u00f3n en Colombia. Disponible en <www.onic.org.co>. ONU, Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y Pro- tecci\u00f3n a las Minor\u00edas. (1986/87), Doc. n\u00fam. E/CN.4/Sub.2/1986/87.39La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) ONU, Asamblea General (2011), Informe del Relator Especial sobre los derechos de los pueblos Ind\u00edgenas. Disponible en: <www.un.org>. PBI COLOMBIA, PEACE BRIGADES INTERNATIONAL (2011), \"Carb\u00f3n para el mundo, retroceso para la Guajira\", en Miner\u00eda en Colombia: \u00bfa qu\u00e9 precio? , Bolet\u00edn informativo N\u00b0 18, PBI, Colombia. Renshaw, John y Natalia Wray (2004), Indicadores de pobreza ind\u00edgena, BID, Banco Interamericano de Desarrollo, Washington. Roa, Tatiana (2002), \"Bosques, Pueblos Ind\u00edgenas y Petr\u00f3leo\", CENSAT y Friends of the Earth. Disponible en: <www.censat.org>. Seoane, Jos\u00e9; Emilio Taddei y Clara Algranati (2011), Miner\u00eda Transnacional y Resistencias en \u00c1frica y Am\u00e9rica La- tina, Di\u00e1logo de los Pueblos-GEAL, Buenos Aires. Survival International (2008), El Progreso puede matar, c\u00f3mo el desarrollo impuesto destru- ye la salud de los Pueblos Ind\u00edgenas, Survival, Madrid. Svampa, Maristella (2012), \"Entre la ilusi\u00f3n desarrollista y el pensamiento post-desarrollis- ta\", en k2/31198-entre-la-ilusi%C3%B3n-desarrollista-y-el-pensamiento-post-desarrollista .html> \u2014 (2013), \"El consenso de los commodities y lenguajes de valoraci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina\", en Revista Nueva Sociedad, 244. Disponible en: <http://www.sin permiso.info/sites/default/ les/textos/svampa.pdf> Tob\u00f3n, Mar\u00eda Patricia (2009), \"Colombia: Miner\u00eda y pueblos Ind\u00edgenas\", en Enlace Ind\u00edgena. Disponible en <http://movimientos.org>. Ulloa, Astrid (2004), La construcci\u00f3n del nativo ecol\u00f3gico, ICANH, Instituto Colom- biano de Antropolog\u00eda e Historia, Bogot\u00e1. 40Territorio y re-existencia: alter-nativas al neo-extractivismo... - Rosa Mar\u00eda Duro Montealegre UNICEF (S.F), \"Los Pueblos Ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina\". Disponible en: <http://www.unicef.org/lac/pueblos_indigenas.pdf>. Van der Veen, Peter; Felix Remy y John Williams (1996), Mining strategy for Latin America and the Caribbean, World Bank Technical paper. Disponible en: <www. http://econ.worldbank.org/external/default/main?pagePK=64165259&theSitePK=469072&piPK=64165421&menuPK=64166093&entityID=000009265_3970625091425>. Vega Vargas, William Manuel (2008), Las huellas del capital transnacional en Colombia. Estudio de tres casos: Nestle, Cerrej\u00f3n LLC y British Petroleum, Observatorio Social de Empresas Transnacionales, Megaproyectos y Derechos Hu-manos, Bogot\u00e1. Zorrilla, Carlos; Arden Buck, Paula Palmer y David Pellow, (2013), \"Impactos de la Miner\u00eda\", en Zarrilli (Comp.) Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas en elMagdalena Medio, Colombia Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano Universidad de Valencia (UV) Introducci\u00f3n Colombia es un pa\u00eds de contrastes. Por un lado, es rico en recursos na- turales, con grandes yacimientos de oro, carb\u00f3n, petr\u00f3leo y esmeral-das, posee una gran variedad de ecosistemas, de especies y de plantas que hace que ocupe uno de los primeros puestos en biodiversidad del mundo. Por otro lado, es un pa\u00eds con uno de los con fl ictos armados m\u00e1s largos del mundo, por m\u00e1s de 52 a\u00f1os la violencia ha impedido el dis-frute de toda su riqueza a la poblaci\u00f3n. Actualmente, se encuentra en un momento trascendental para su historia. Se perciben con optimismo el proceso de Paz rmado por el Gobierno y las FARC-EP en el 2016 y los avances normativos en materia de v\u00edctimas y postcon fl icto que el gobier- no ha emitido recientemente. Aunque constituyen esfuerzos institucio-nales para revertir los da\u00f1os causados por la violencia, tambi\u00e9n existe escepticismo por su implementaci\u00f3n en lo local dado que hay una gran brecha entre la normativa y la realidad. En Colombia, el campo ha sido el principal escenario d\u00f3nde se libr\u00f3 la guerra, y la poblaci\u00f3n rural, su principal v\u00edctima. El reconocimiento de los da\u00f1os del con fl icto y las diferentes formas de violencia que utili- zaron los actores armados, revelaron el despojo de tierras como un fe-n\u00f3meno nacional. Gracias a los reclamos de las v\u00edctimas y la atenci\u00f3n 42Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano prestada por la Corte Constitucional que lo reconoci\u00f3 como un acto de apropiaci\u00f3n violenta de propiedad, patrimonio o bienes , el despojo a d- quiri\u00f3 mayor relevancia en la \u00faltima d\u00e9cada (CNMH, 2010). Aunque en Colombia el acaparamiento de tierras y la expulsi\u00f3n vio- lenta de las poblaciones rurales de sus territorios no son nuevos, la di-n\u00e1mica de la violencia armada logr\u00f3 transformar la estructura rural por efecto del con fl icto (PNUD, 2011). Latifundistas, terratenientes, grupos armados, narcotra cantes, grupos econ\u00f3micos y multinacionales, entre otros, consiguieron hacerse de grandes concentraciones de tierra exclu-yendo a la poblaci\u00f3n campesina de su elemento vital. El despojo, sin embargo, no s\u00f3lo tiene que ver con la p\u00e9rdida del bien material, sino tambi\u00e9n con el impacto en el plano social, cultural y emocional de las comunidades campesinas que lo experimentaron. Los da\u00f1os al tejido so-cial, a las relaciones entre las familias, vecinos y comunidades, as\u00ed como la fragmentaci\u00f3n de los procesos organizativos y el debilitamiento de las pr\u00e1cticas culturales son tambi\u00e9n aspectos que se deben tener en cuenta a la hora de reparar los da\u00f1os del con fl icto y que muy pocas veces tienen cabida en estos procesos. Pese a la violencia y la exclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, el cam- pesinado no desapareci\u00f3, por el contrario, desarroll\u00f3 alternativas ante la compleja realidad. Hoy en d\u00eda el campesinado en Colombia continua siendo un importante actor local y nacional. Si bien es cierto que las organizaciones campesinas fueron blanco de los actores armados y mu-chos procesos organizativos fueron debilitados y fragmentados por la violencia, tambi\u00e9n se reconoce que en Colombia sigue habiendo nume-rosas iniciativas locales que intentan sobrevivir y luchar en medio de la adversidad. Estos son ejemplos de resistencia no violenta que constitu-yen alternativas frente a los modelos econ\u00f3micos y violentos que quie-ren imponer los actores dominantes. En este contexto, este ensayo re fl exiona sobre las afectaciones que ha sufrido el campesinado por la disputa territorial, las motivaciones para resistir ante la adversidad del contexto y las estrategias para la defensa comunitaria. Para responder a ello, la discusi\u00f3n se presenta desde dife-rentes aspectos. En primer lugar, se hace una breve caracterizaci\u00f3n del confl icto por el territorio en Colombia y los principales da\u00f1os generados a las poblaciones rurales. Posteriormente, se expone el caso del Mag-dalena Medio como una regi\u00f3n caracter\u00edstica por la disputa territorial, donde con fl uyen diversos actores que se enfrentan por las riquezas del territorio en contraste con el rico capital social que posee para defender 43La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) su territorio y lograr permanecer. En tercer lugar se re fl exiona sobre el papel de las comunidades campesinas como sujetos de resistencia para la defensa de su territorio. En este apartado se parte de la comprensi\u00f3n y el sentido social que posee el territorio en disputa para quienes lo ha-bitan y se presentan las acciones colectivas que desarrollan las organiza-ciones campesinas para defender el territorio y la vida. El con fl icto del territorio en Colombia En la mayor\u00eda de las sociedades latinoamericanas, la disputa por la tie- rra y las luchas campesinas por su reconocimiento han estado presentes en la historia. Desde la \u00e9poca colonial y hasta la actualidad, la cuesti\u00f3n agraria es un asunto de mucha importancia que contin\u00faa sin resolverse. La poblaci\u00f3n campesina, ind\u00edgena y afrodescendiente ha sido marginali-zada como consecuencia de la alta concentraci\u00f3n de la tierra en la regi\u00f3n y la falta de acceso a recursos productivos. Esta inequidad en la tierra, tambi\u00e9n ha generado otro tipo de con fl ictos sociales como violencia, desplazamiento forzado, hambre y pobreza. En el caso de Colombia, la tierra ha sido un factor determinante para la comprensi\u00f3n del con fl icto armado y la enorme desigualdad en el campo. Seg\u00fan las cifras, Colombia es el pa\u00eds m\u00e1s desigual de Am\u00e9rica Latina. El 70% de la tierra productiva est\u00e1 concentrada en apenas el 0,4% de las explotaciones (Oxfam, 2016). Aunque esta enorme desigualdad no es nueva en el pa\u00eds, las cifras de mayor concentraci\u00f3n se incrementaron por raz\u00f3n del con fl icto armado. Si bien el problema agrario se agudiz\u00f3 por el con fl icto armado re- ciente, \u00e9ste tiene causas estructurales no resueltas por muchos a\u00f1os. Desde mitad del siglo , la violencia y el con fl icto agrario empezaron a ser m\u00e1s visibles. El fracaso de los intentos de reforma agraria en 1936 y 1972 para distribuir equitativamente la tierra concentrada por los lati-fundistas, junto con la adopci\u00f3n de un modelo de desarrollo neoliberal excluyente e injusto para los/las campesinos/nas y la incipiente presen-cia del Estado en el campo, termin\u00f3 por deteriorar la situaci\u00f3n de los/las campesinos/nas (CNMH, 2011). En muchas regiones rurales del pa\u00eds, los grupos guerrilleros que nacieron en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 60 por el descontento frente al problema agrario, cooptaron el papel y presencia estatal. Posteriormente, en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os 80 y 90, con la apa-rici\u00f3n de nuevos actores de poder como el paramilitarismo, el narcotr\u00e1- co y las multinacionales, se sumaron nuevos actores para disputar los territorios de forma violenta (Bello, 2004). 44Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano El campo colombiano ha sido el principal escenario donde se ha li- brado la guerra. La poblaci\u00f3n civil ha experimentado diversos da\u00f1os por las m\u00faltiples formas de violencia ejercidas por tan largo con fl icto. La violencia letal ha dejado cerca de 220.000 personas muertas entre 1958 y 2002 siendo el 80% de las v\u00edctimas poblaci\u00f3n civil (CNMH, 2011). La violencia no letal como el desplazamiento forzado, delito de lesa huma-nidad, ha dejado m\u00e1s de 7 millones de desplazados. Es decir casi el 15% de la poblaci\u00f3n total del pa\u00eds ha tenido que abandonar su lugar de origen para salvar su vida y la de sus familias, y la mayor\u00eda proviene de zonas rurales. A pesar de ser el desplazamiento forzado una consecuencia de la vio- lencia por el enfrentamiento entre grupos armados, esta pr\u00e1ctica est\u00e1 \u00edntimamente relacionada con el despojo de tierras, pues una vez desha-bitadas las tierras y propiedades de la poblaci\u00f3n desplazada, los actores armados o sus testaferros procedieron a ocuparlas y a apropiarse de \u00e9s-tas (CNMH, 2011). Aunque el desplazamiento forzado ha sido una grave situaci\u00f3n de vulneraci\u00f3n de derechos humanos e infracci\u00f3n al Derecho Internacional Humanitario, su comprensi\u00f3n va m\u00e1s all\u00e1, pues no ha sido s\u00f3lo resultado del enfrentamiento violento de los grupos armados, sino que ha sido una pr\u00e1ctica sistem\u00e1tica, ejercida por elites econ\u00f3micas y pol\u00edticas para el logro de sus intereses (Reyes y Bejarano, 1998). Por lo general, las regiones donde se ha concentrado el con fl icto po- seen gran riqueza natural, que determina un modelo extractivo promo-vido por el Estado colombiano. La implementaci\u00f3n de megaproyectos ha in fl uido en la concentraci\u00f3n de tierras debido a las grandes extensio- nes que demandan. Los grupos econ\u00f3micos atra\u00eddos por la riqueza, se han favorecido del con fl icto y de la expulsi\u00f3n violenta de las poblacio- nes campesinas. La localizaci\u00f3n de megaproyectos ha coincidido con la ubicaci\u00f3n de los actores armados y las zonas donde la poblaci\u00f3n ha sido altamente expulsada. El modelo de apropiaci\u00f3n violenta, junto con un modelo econ\u00f3mi- co de extracci\u00f3n, ha terminado por consolidar una estructura agraria injusta y desigual para el campesinado (Bejarano, 1998). La con fl uen- cia de estos factores ha con gurado un escenario de disputa y despojo territorial, escenario en que la poblaci\u00f3n rural ha sido la m\u00e1s afectada. Se estima que 8 millones de hect\u00e1reas de tierra f\u00e9rtil fueron despojadas y forzadas a abandonar (CNMH, 2011), cifra que puede ser mucho ma-yor pues no incluye los territorios de comunidades \u00e9tnicas, que equiva-len al 12% del pa\u00eds (PNUD, 2011). La dimensi\u00f3n del despojo de tierras 45La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) revela una compleja realidad que logr\u00f3 transformar la estructura rural por efecto del con fl icto. Latifundistas, terratenientes, grupos armados al margen de la ley, narcotra cantes, grupos econ\u00f3micos, multinacionales, entre otros, han conseguido hacerse de grandes concentraciones de tie-rra excluyendo a la poblaci\u00f3n campesina de su elemento vital. Al ser despojados de su tierra como medio de vida principal, la po- blaci\u00f3n campesina que tradicionalmente se hab\u00eda dedicado a su explota-ci\u00f3n, de donde generaban sus ingresos y productos para autoconsumo y sostenimiento familiar, se ha empobrecido y degradado sus vidas. Como lo se\u00f1ala el informe de la Comisi\u00f3n de Seguimiento a la Pol\u00edtica P\u00fablica (2009), lo \u00edndices de pobreza de la poblaci\u00f3n rural que fue desplazada se incrementaron del 51% al 97%, y los de indigencia del 31% al 80% (2009), cifras que demuestran la di cultad para que esta poblaci\u00f3n re- cupere su proyecto de vida sin contar con la tierra que era el elemento fundamental para su supervivencia. Acciones institucionales para el poscon fl icto rural Actualmente la sociedad colombiana est\u00e1 tomando acciones para avan- zar hacia una sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica en el campo y terminar con una historia de violencia de m\u00e1s de 52 a\u00f1os. El Gobierno nacional ha establecido dos medidas institucionales para atender a la poblaci\u00f3n ru-ral victimizada, las cuales constituyen su pol\u00edtica hacia el postcon fl icto rural. Por un lado, la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras (Ley 1448 de 2011) ha creado mecanismos jur\u00eddicos y administrativos para reparar y restituir las tierras que fueron despojadas y obligadas a abandonar for-zosamente en el marco del con fl icto armado. Por otro, el punto de Refor- ma Rural Integral, resultado del Acuerdo Final para la terminaci\u00f3n del confl icto entre el Gobierno nacional y la guerrilla de las FARC-EP, que concluy\u00f3 en el 2016. Al respecto ambos actores reconocieron que el uso y la propiedad de la tierra constituyen uno de los n\u00facleos sobre el cual se ha justi cado el con fl icto armado. En principio, estas medidas institucionales son una esperanza para las v\u00edctimas del con fl icto armado y las comunidades campesinas por- que signi can una posibilidad de retornar o permanecer en su territo- rio con mayores garant\u00edas de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n estatal. Sin duda, la importancia que tienen estas medidas son hist\u00f3ricas, pues ambas han promovido un debate nacional sobre la importancia del campo y sus po-bladores en el desarrollo nacional y han atra\u00eddo nuevamente la mirada 46Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano de la sociedad, que por mucho tiempo hab\u00eda sido indolente e insensible hacia la poblaci\u00f3n rural. Aunque se resalta la importancia de este marco normativo, a seis a\u00f1os de la sanci\u00f3n de la Ley de Restituci\u00f3n de Tierras y los recientes li-neamientos de la pol\u00edtica de Reforma Rural Integral, se constatan gran-des di cultades que merecen mencionarse de cara a los retos que genera un postcon fl icto rural (Forjando Futuros, 2014, 2016). La Restituci\u00f3n de tierras ha cumplido ya seis a\u00f1os, pero sigue a paso lento. Los bajos \u00edndices de bienes restituidos muestran que de las solicitudes presenta-das en 2016, s\u00f3lo en el 3,4% de los casos fueron reintegrados (Forjando Futuros, 2016), en contraste con el 85% de la poblaci\u00f3n que ha sido des-pojada que no ha presentado ninguna solicitud de restituci\u00f3n. Tambi\u00e9n las di cultades tienen que ver con la poca articulaci\u00f3n entre las pol\u00edticas estatales, pues en algunos casos las mismas medidas de protecci\u00f3n de tierras han conducido al despojo y expropiaci\u00f3n, especialmente cuan-do priman los intereses econ\u00f3micos de las grandes empresas privadas (GMH, 2011). Otra gran di cultad han sido las constantes amenazas, intimidacio- nes y homicidios a reclamantes y l\u00edderes de tierras. Seg\u00fan organizacio-nes sociales, 72 l\u00edderes han sido asesinados desde que entr\u00f3 en vigencia la Ley de Restituci\u00f3n de Tierras (Forjando Futuros, 2016). A pesar que se decret\u00f3 un acuerdo de Paz entre las FARC y el Gobierno, en las regio-nes persiste la presencia de actores armados y bandas emergentes (post-desmovilizaci\u00f3n paramilitar) que contin\u00faan poniendo en entre dicho las condiciones de seguridad y garant\u00eda de no repetici\u00f3n. Parad\u00f3jicamente, el campesino ha vuelto a aparecer en la escena na- cional por la victimizaci\u00f3n experimentada durante el con fl icto armado. Sin embargo, no debemos olvidar el desconocimiento y exclusi\u00f3n hist\u00f3-rica de las poblaciones rurales. Al campesinado s\u00f3lo se le ha reconocido como productor de alimentos, subestimando la vida en el campo como un estilo de vida arraigado, muy extendido y leg\u00edtimo. El campesinado ha sido objeto de diversas pol\u00edticas p\u00fablicas por muchas d\u00e9cadas. Los planes gubernamentales para el sector agropecuario y de desarrollo ru-ral suelen concebir al campesino como alguien atrasado, pobre, v\u00edctima y pasivo (Salgado, 2002). Por lo que la pol\u00edtica actual de Reforma Rural Integral plantea el reto de que esta vez se contemple el reconocimiento del campesino como actor social y pol\u00edtico con grandes capacidades de incidir, decidir, participar y transformar su realidad local. 47La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Actualmente, muchos sectores de la sociedad ven en las leyes del postcon fl icto una oportunidad para impulsar la producci\u00f3n agr\u00edcola. Es- pecialmente los sectores econ\u00f3micos ven en la agroindustria un gran po-tencial para superar la pobreza econ\u00f3mica. Sin embargo, no se entiende en qu\u00e9 condiciones de equidad ser\u00e1 la participaci\u00f3n y bene cio de la po- blaci\u00f3n campesina, ya que sabemos c\u00f3mo el modelo de agroindustria ha impactado negativamente en la econom\u00eda campesina. As\u00ed, tras la rma de los acuerdos de paz y las medidas gubernamentales de postcon fl icto, la transformaci\u00f3n del con fl icto y la reparaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n campesina, tanto por la violencia como por la exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n hist\u00f3rica, constituyen un verdadero desaf\u00edo. Si bien es imprescindible el desarrollo de las medidas institucionales para la recuperaci\u00f3n de sus tierras, una medida de restituci\u00f3n requerir\u00eda la articulaci\u00f3n de distintos componen-tes que transformen estructuralmente las condiciones de vulnerabilidad y contribuyan tambi\u00e9n al reconocimiento del sujeto campesino. Geograf\u00eda en disputa: caso del Magdalena Medio El Magdalena Medio, donde se centra esta re fl exi\u00f3n, es una regi\u00f3n con una larga memoria de con fl ictos y luchas por la vida, la tierra y la paz. Es una zona ubicada estrat\u00e9gicamente, con gran riqueza natural, que ha atra\u00eddo a diversos actores armados y econ\u00f3micos; adem\u00e1s, una regi\u00f3n con una larga historia de colonizaci\u00f3n campesina por diversas bonan-zas y con un rico capital social con iniciativas locales y regionales que reivindican su derecho a la vida y el territorio. La regi\u00f3n es una realidad diversa, tanto en recursos naturales como en actores e intereses, con m\u00faltiples miradas y formas de apropiaci\u00f3n; un escenario en permanen-te construcci\u00f3n por quienes lo habitan y lo disputan. La regi\u00f3n del Magdalena Medio est\u00e1 ubicada geogr\u00e1 camente al nor-oriente del pa\u00eds. Dicha regi\u00f3n no corresponde con una forma ad-ministrativa en particular, sino que ha sido denominada como tal por sus habitantes, que comparten un territorio hermanado entre s\u00ed por el r\u00edo Magdalena. Debido a esta caracter\u00edstica geogr\u00e1 ca com\u00fan sus ha- bitantes han construido una identidad y pertenencia a este territorio. La regi\u00f3n est\u00e1 constituida por cuatro departamentos: Bol\u00edvar, Cesar, Antioquia y Santander, en el que viven cerca de 800.000 habitantes, integrados en 31 municipios distintos, con una super cie aproximada de 30.000 kil\u00f3metros cuadrado (PDPMM, 2013). 48Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano Su ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica ayuda a comunicar gran parte del pa\u00eds, des- de la Costa Atl\u00e1ntica hacia el centro o hacia la Costa Pac\u00ed ca y Vene- zuela, por lo que controlar este territorio ha signi cado ventajas para los actores que lo dominen, en t\u00e9rminos de ventajas militares, rutas de comercios y control de las rutas de narcotr\u00e1 co o armas (Barreto, 2009). La regi\u00f3n es diversa y amplia, por lo que las din\u00e1micas poblacionales, econ\u00f3micas y del con fl icto se han vivido de forma tambi\u00e9n desigual. En este sentido, el Magdalena Medio, como regi\u00f3n, se asocia con dos micro-rregiones. La microrregi\u00f3n del sur del Magdalena Medio correspondiente al departamento de Santander, zona alta de la cordillera oriental, ha teni-do poca presencia guerrillera, pero en cambio la presencia paramilitar fue favorecida por las elites econ\u00f3micas y ganaderas de esta zona, adem\u00e1s por la distancia cercana a la ciudad de Bucaramanga. La otra, la microrregi\u00f3n del norte del Magdalena Medio corresponde con el sur de los departa-mentos de Bol\u00edvar y Cesar, caracterizada por las serran\u00edas de San Lucas, enclave de la guerrilla del ELN; rica en minas de oro y donde se cultivaron grandes extensiones de coca. Esta microrregi\u00f3n tiene a la ciudad de Ba-rrancabermeja como un centro de articulaci\u00f3n importante donde se re - na el mayor porcentaje de crudo en el pa\u00eds (PDPMM, 2008: 26). La estructura agraria y el tipo de ocupamiento poblacional En cuanto a los casos de despojo, muchos tienen un patr\u00f3n com\u00fan re-lacionado con el tipo de ocupaci\u00f3n del territorio. Este factor de pobla-miento ha sido determinante en la construcci\u00f3n de las actuales condi-ciones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales en la regi\u00f3n. Desde principios del siglo , uno de los patrones de ocupaci\u00f3n del territorio fue informal. Por un lado, derivado de la tradici\u00f3n campesina de coloni-zaci\u00f3n y, por otro, presionado por la violencia de los a\u00f1os 50, cuyo efecto fue el desplazamiento forzado de campesinos provenientes de otras re-giones de Colombia como Santander, Antioquia, Tolima, Caldas, Choc\u00f3, Cundinamarca y Boyac\u00e1 (Cadavid, 1996). En los a\u00f1os 70 y 80, la toma de tierras por parte de campesinos fue atrayendo poco a poco a otros fami-liares, aumentando as\u00ed la poblaci\u00f3n campesina (URT, 2014). La mayor\u00eda de los habitantes se dedicaron desde entonces a cultivos tradicionales de pancoger, as\u00ed como otros se dedicaron a la explotaci\u00f3n de recursos primarios como el oro y el carb\u00f3n, y desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os 80, al cultivo de la coca (Cadavid, 1996). Pese a los intentos de Reforma Agraria iniciados en 1961 cuando con la Ley 135 se cre\u00f3 el INCORA (Instituto Co-49La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) lombiano de Reforma Agraria), encargado de redistribuir las tierras con- centradas por los terratenientes y de clasi car la propiedad rural, en la regi\u00f3n no ha habido un proceso formal de la tenencia de la tierra y su po-blaci\u00f3n no fue bene ciada por las acciones de adjudicaci\u00f3n de tierras a los campesinos que estaban establecidos hist\u00f3ricamente (Machado, 1995). De otra parte, este territorio que hab\u00eda sido antiguamente olvidado y relegado comenz\u00f3 en los a\u00f1os 80 a atraer la atenci\u00f3n de elites econ\u00f3-micas, apoyadas en ocasiones por paramilitares o narcotra cantes, que vieron all\u00ed una oportunidad dada su riqueza natural (PDPMM, S.F). Al problema de la propiedad agraria se sum\u00f3 la desactualizaci\u00f3n catastral que no ha permitido identi car con certeza la magnitud de la concen- traci\u00f3n de tierras (Machado, 1995, FIAN 2009). Aunque se sabe que la poblaci\u00f3n campesina ha estado en calidad de poseedora y ocupante de bald\u00edos en peque\u00f1as proporciones (URT, 2014), este tipo de ocupaci\u00f3n informal ha di cultado tambi\u00e9n la identi caci\u00f3n de los casos de despojo y los intentos de restituci\u00f3n de tierras. El modelo econ\u00f3mico y la acumulaci\u00f3n de tierra en la regi\u00f3n La regi\u00f3n se caracteriza por poseer gran riqueza natural y diversidad; tiene yacimientos de oro, carb\u00f3n, petr\u00f3leo y uranio que han determi-nado el tipo de modelo extractivo impuesto por las autoridades guber-namentales desde principios del siglo . El descubrimiento y explota- ci\u00f3n del petr\u00f3leo ha sido fundamental para la regi\u00f3n, pues actualmente se re na en la ciudad de Barrancabermeja el 70% del crudo del pa\u00eds, el cual genera una parte signi cativa del producto interno bruto total (PDPMM, 2008: 26). De igual forma, se destaca la importancia de la mina de oro ubicada en la Serran\u00eda de San Lucas, que posee una reserva de 1,5 millones de hect\u00e1reas, y es considerada la mina m\u00e1s grande de oro en Am\u00e9rica Latina (PDPMM, 2007: 16). Asimismo, son importantes las minas de carb\u00f3n con una reserva de 137.000 ha en el Magdalena Santandereano, y las minas de uranio con 6.700 ha en municipios San-tandereanos (PDPMM, 2007: 16). Otro sector industrial ha sido el del cultivo de la palma que, debido a la creciente demanda de biocombustibles a nivel mundial, ha presen-tado un r\u00e1pido crecimiento; incluso se ha extendido a zonas donde no ten\u00edan esta vocaci\u00f3n, pues eran minifundios dedicados a la agricultura, la pesca o la ganader\u00eda, y hoy d\u00eda en la regi\u00f3n se registran 87.525 ha cultivadas (FIAN, 2009: 6). Tambi\u00e9n los cultivos de coca han tenido que 50Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano ver con la dinamizaci\u00f3n econ\u00f3mica de la regi\u00f3n. No obstante, hoy en d\u00eda los cultivos de coca han disminuido considerablemente, en parte por la agresiva campa\u00f1a de fumigaci\u00f3n del gobierno y en parte por la misma poblaci\u00f3n campesina que decidi\u00f3 desligarse, pues reconoc\u00edan que ello atra\u00eda a los actores armados; as\u00ed se pas\u00f3 de 5.857 ha en el 2008 a 1.565 ha en el 2014 (UNDOC, 2015: 18). La implementaci\u00f3n de estos megaproyectos ha generado problemas de concentraci\u00f3n de tierras, debido a las grandes extensiones que de-mandan, conjuntamente con la p\u00e9rdida de seguridad y soberan\u00eda ali-mentaria. Esta problem\u00e1tica se ha ido generalizando en muchos lugares de la regi\u00f3n, pues el mismo Estado ha estimulado la implantaci\u00f3n de proyectos agroindustriales y otorgado numerosas concesiones mineras. La localizaci\u00f3n de los proyectos palmeros, mineros o coqueros ha coin-cidido con la ubicaci\u00f3n de los actores armados ilegales y las zonas donde la poblaci\u00f3n fue altamente expulsada; en ese sentido los proyectos agro-industriales y mineros se han favorecido y han sido generadores de m\u00e1s violencia en la regi\u00f3n. El con fl icto armado y el modelo violento de apropiaci\u00f3n Tanto para las guerrillas del ELN (Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional) y las FARC-EP (Fuerzas Armadas Revolucionarias-Ejercito Popular), como para los grupos paramilitares como el BCB-SB (Bloque Central Bol\u00edvar-Sur de Bol\u00edvar) el Magdalena Medio ha sido una zona de importancia que ha servido para su surgimiento, implantaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los proyectos insurgentes y contrainsurgentes (Molano, 2009). Desde inicios de la d\u00e9cada de los 60, el ELN tuvo una gran in fl uencia en la regi\u00f3n, pues contaba con una base social importante que ayud\u00f3 a establecer su dominio. Por su parte las FARC-EP, desde inicios de los a\u00f1os 70, se expandieron hacia el Magdalena Medio, trayendo consigo su experiencia armada del sur del Tolima y su mani esto para reclamar una reforma agraria que ayud\u00f3 a incrementar su base social campesi-na (Molano, 2009). En la d\u00e9cada de los 80 el fen\u00f3meno paramilitar de primera generaci\u00f3n irrumpe en la regi\u00f3n, inicialmente en la zona alta de la cordillera Santandereana, y a nales de los 90, una consolidaci\u00f3n del proyecto paramilitar con una fuerte ofensiva militar oblig\u00f3 a estas guerrillas a replegarse hacia la Serran\u00eda de San Lucas, zona de dif\u00edcil acceso que in fl uy\u00f3 para que las guerrillas fueran perdiendo su presencia y control en la regi\u00f3n (Molano, 2009). 51La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Entre 1997 y 2004 se registraron los mayores niveles de violencia, tanto en el Magdalena Medio como en toda Colombia, a\u00f1os que coin-ciden con la expansi\u00f3n que tuvo el proyecto paramilitar en todo el te-rritorio nacional y las presidencias de Andr\u00e9s Pastrana y \u00c1lvaro Uribe (Mart\u00ednez, et al ., 2014: 201). Luego de una dura confrontaci\u00f3n armada y el uso de m\u00e9todos crueles, en este periodo el BCB-SB logr\u00f3 imponer su dominio en la mayor parte de la regi\u00f3n. Posteriormente, en diciembre de 2005 y enero de 2006, el BCB-SB se desmoviliz\u00f3, sin embargo actualmente en las regiones se ha observa-do nuevamente la presencia de grupos criminales, conocidos como \"Ba-crim\" o \"\u00c1guilas Negras\", que tienen sus ra\u00edces en los pasados grupos paramilitares cuyo prop\u00f3sito sigue siendo el control del negocio del nar-cotr\u00e1 co y el control de las rentas de minas y negocios agroindustriales (CNRR, 2011: 10). La con fl uencia de todos estos actores y factores han con gurado en la regi\u00f3n un escenario de guerra que ha afectado a toda la poblaci\u00f3n civil. Especialmente en los periodos de mayor confrontaci\u00f3n entre 1997 y 2003, la poblaci\u00f3n fue percibida como aliada de los grupos que tu-vieron dominio en sus territorios. Aunque es dif\u00edcil establecer una cifra real y se cree que fueron muchos m\u00e1s porque no todas las v\u00edctimas han denunciado los hechos, algunas investigaciones registran entre 1997 y 2007 m\u00e1s de 2.000 muertes violentas de civiles por motivos pol\u00edticos (PDPMM, 2008: 44) y cerca de 300.000 personas desplazadas forzada-mente hasta el 2013 (Mart\u00ednez et al ., 2014: 201-202). La disputa por el control de los territorios ha generado una grave y sistem\u00e1tica violaci\u00f3n de Derechos Humanos, infracciones al Derecho Internacional Humani-tario, cuyos altos niveles de vulneraci\u00f3n en la regi\u00f3n fueron considera-dos como unos de los m\u00e1s altos de Colombia. El territorio: el despojo y su resistencia Para la poblaci\u00f3n campesina el territorio lo es todo; es la vida misma, pues de all\u00ed emana la naturaleza de la que forma parte el ser humano y se obtienen los alimentos para su subsistencia y su trabajo (CINEP, 2009). Un lugar de intercambios sociales donde se entretejen las relaciones fa-miliares y vecinales (Fajardo, 2003). Es tambi\u00e9n un contenido de ideas, sentidos, vivencias y valores que con gura la identidad campesina y el arraigo a su tierra; a la vez es resultado de la historia de un pa\u00eds o de la con guraci\u00f3n de una regi\u00f3n, producto de sus herencias, de sus legados 52Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano y sus recuerdos (Nogu\u00e9, 2007). En suma, el territorio es un elemento de vital importancia y signi cado, pues sin \u00e9ste no existir\u00eda tal sujeto cam- pesino (CINEP, 2009). Aunque la relaci\u00f3n entre el campesinado y el territorio puede ser visi- ble, con frecuencia se tiende a comprender este \u00faltimo desde una visi\u00f3n econ\u00f3mica y f\u00edsica principalmente. Desde esta visi\u00f3n, el territorio im-porta por el sentido material y las posibilidades de explotaci\u00f3n econ\u00f3m-ica que desarrollan los campesinos para la producci\u00f3n de alimentos y su supervivencia. Sin duda esta concepci\u00f3n simplista suele desconocer y subestimar tanto la importancia social, cultural y simb\u00f3lica que posee el territorio para el campesinado, como el papel y el aporte que el cam-pesinado realiza en la construcci\u00f3n de un territorio y de una naci\u00f3n. Los actores econ\u00f3micos, pol\u00edticos y armados, hist\u00f3ricamente, han expulsado a las poblaciones rurales de sus territorios imponiendo su visi\u00f3n domi-nante del mismo. Para estos actores el territorio es s\u00f3lo una porci\u00f3n de tierra, susceptible de explotaci\u00f3n para hacer dinero, estrat\u00e9gico para el tr\u00e1 co de armas o rutas de narcotr\u00e1 co y militar para establecer su do- minio y control. En contraste, para la poblaci\u00f3n rural que habita esta geograf\u00eda, el territorio adquiere un signi cado m\u00e1s amplio. Al n de cuentas son los que permanecen, retornan, luchan y lo de enden. Pese a que son re- giones marcadas por la guerra y la injusticia, tambi\u00e9n son escenarios de luchas, de movilizaci\u00f3n de movimientos sociales y de innumerables procesos sociales que resisten en medio de las adversidades (Cuartas, 2014). La comprensi\u00f3n social del territorio incluye aspectos inmateria-les, simb\u00f3licos y culturales, que ayudan a entender las relaciones que los grupos campesinos establecen con su espacio (Garc\u00eda, 1976); y arrojan luces sobre los da\u00f1os generados por su perdida y las motivaciones de las organizaciones campesinas para su defensa. La noci\u00f3n de territorio ha sido debatida recurrentemente por las Ciencias Sociales. Abordado de forma espec\u00ed ca dentro de la Geograf\u00eda Humana, as\u00ed como en la Ecolog\u00eda, la Econom\u00eda, la Psicolog\u00eda, la Socio-log\u00eda y la Antropolog\u00eda. A pesar de las diversas miradas disciplinares, diversos autores como Garc\u00eda (1976), (Massey, 1999), Mart\u00ednez de Pis\u00f3n (2007) y Sosa (2012), entre otros, coinciden en que la comprensi\u00f3n del territorio va m\u00e1s all\u00e1 de lo cartesiano. Su concepci\u00f3n es enriquecida por los diferentes aportes disciplinares que lo han de nido de forma amplia; desde una forma objetiva, hasta una cognitiva, sensorial, emocional, so-cial o cultural. 53La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Retomando el aporte que hace la Antropolog\u00eda del Territorio, Garc\u00eda (1976: 13) parte de una hip\u00f3tesis com\u00fanmente admitida en la Ciencias Sociales: \"El territorio funciona como un sustrato signi cativo en rela- ci\u00f3n con el comportamiento sociocultural\". En este sentido, la Antro-polog\u00eda plantea la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n que establecen las personas con su espacio y los signi cados que los grupos humanos le atribuyen al lugar que habitan desde los c\u00f3digos culturales en que se inscribe. Al territorio no se accede de forma directa por el simple hecho de habitar u ocupar un espacio f\u00edsico, sino que es un espacio de signi cado, interpretado y construido por las relaciones humanas que se establecen entre las personas y su espacio (Garc\u00eda, 1976). El territorio entonces po-see un car\u00e1cter personal, \u00edntimo y subjetivo. Cada persona y grupo hu-mano le asigna una interpretaci\u00f3n a la vivencia en el marco de un con-texto hist\u00f3rico, una ideolog\u00eda o una cultura. Como plantea Mart\u00ednez de Pis\u00f3n (2007), el territorio es el resultado de una con guraci\u00f3n cultural, ideol\u00f3gica, vivencial y sensorial, que se complementa entre lo material e inmaterial, entre lo real e inconsciente, entre lo individual y colectivo. Por su parte, la Geograf\u00eda Humana ha contribuido a la comprensi\u00f3n del territorio como un constructo social y relacional. Massey (1999) a r- ma que el territorio es producto de interacciones y relaciones sociales que se construyen desde lo global hasta lo local y personal. En el territo-rio se establecen relaciones tanto con la naturaleza como con los otros. Es un espacio privilegiado donde se con gura la identidad e ideolog\u00eda para entender, interpretar y transformar el mundo (Massey, 1984), y en el caso de las comunidades y organizaciones campesinas vemos m\u00e1s n\u00edtido el aspecto relacional, ideol\u00f3gico e identitario. En suma, la de nici\u00f3n del territorio contiene una riqueza de diver- sos aspectos, una de nici\u00f3n variada y compleja, que contrasta entre los diversos actores que lo habitan o lo disputan. Resigni car los territorios desde las vivencias de quienes los habitan, desde el sentido que le otor-gan los campesinos cobra mayor sentido para la construcci\u00f3n colectiva del territorio. Especialmente si se tienen en cuenta los diversos con fl ic- tos que en el caso colombiano han despojado y excluido a los campesi-nos de su territorio. Entonces, no se trata s\u00f3lo de hablar del despojo de tierras como bien f\u00edsico usurpado, sino de las p\u00e9rdidas sociales, culturales, simb\u00f3licas que ha generado el despojo en la vida de las comunidades, la desestructura-ci\u00f3n del tejido social y el debilitamiento de procesos organizativos. Las comunidades rurales mantienen una relaci\u00f3n estrecha con su territorio, 54Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano pues adem\u00e1s de ser un recurso indispensable para su sustento y auto- consumo, la construcci\u00f3n del territorio rural tambi\u00e9n es un escenario de intercambios sociales y culturales donde se tejen relaciones. Por lo tanto, el reconocimiento de todos los da\u00f1os del con fl icto se convierte en una tarea imprescindible para tramitarlos, gestionarlos e intentar repa-rarlos, pues desconocerlos puede ocasionar procesos fr\u00e1giles de repara-ci\u00f3n (Bello y Chaparro, 2009). Si bien estos territorios han sido testigos de la violencia e injusticia, para las poblaciones rurales sus territorios tambi\u00e9n est\u00e1n llenos de vida, que se percibe a trav\u00e9s de los sentidos, de los r\u00edos y las monta\u00f1as. El frecuente contacto con la tierra y sus productos, el sonido de los ani-males hacen de sus territorios una mayor conexi\u00f3n vivencial, adem\u00e1s, contienen la historia de muchas generaciones, de territorios ancestrales ligados a un pasado que con gura su identidad cultural, sus formas tra- dicionales de organizaci\u00f3n campesina. Profundizar en la relaci\u00f3n del territorio y el campesinado cobra ma- yor sentido para el proceso de reparaci\u00f3n y postcon fl icto, pues otorga m\u00faltiples miradas para leer el territorio, sus din\u00e1micas y con fl ictos. Los diferentes atributos que contiene esta relaci\u00f3n enriquecer\u00edan las accio-nes para su reparaci\u00f3n. Los atributos materiales, aunque m\u00e1s visibles y evidentes, son tambi\u00e9n complementarios a los simb\u00f3licos que han llena-do de contenido la apropiaci\u00f3n del espacio, el sentido de pertenencia, el arraigo, e incluso los elementos simb\u00f3licos han sido los que han dotado de sentido la persistencia de las comunidades para luchar y desear per-manecer o retornar a sus territorios. Este reconocimiento contribuir\u00eda para garantizar la sostenibilidad de las medidas implementadas para el logro de la consolidaci\u00f3n de la paz a largo plazo. Sujetos en resistencia Ante este contexto injusto y desigual, los hombres y las mujeres del campo han ejercido continuas luchas para el acceso a la tierra y el reco-nocimiento de la importancia de su aporte a la econom\u00eda nacional. Las organizaciones sociales campesinas han desarrollado su experiencia li-gada a la historia del pa\u00eds y a las demandas de cada \u00e9poca (PNUD, 2011). En los a\u00f1os 70, el movimiento campesino colombiano exigi\u00f3 el reparto de tierras ante el Estado e inst\u00f3 a los campesinos hacia la toma de tie-rras. Esta gran movilizaci\u00f3n fue convocada por la Asociaci\u00f3n Nacional de Usuarios Campesinos (ANUC), que durante los a\u00f1os siguientes, con 55La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) el con fl icto entre la guerrilla y el Estado fue reducida. Durante la d\u00e9cada de 1980, el movimiento social campesino fue totalmente desarticulado. La irrupci\u00f3n de nuevos actores de violencia como el narcotr\u00e1 co y los paramilitares terminaron por diezmar sus organizaciones. Los l\u00edderes y lideresas que intentaron organizarse fueron blanco de todos los actores, incluso del mismo Estado que criminaliz\u00f3 la protesta durante estos a\u00f1os (PNUD, 2011). Ante la intensidad del con fl icto, el movimiento nacional campesino tuvo que adoptar un bajo per l. Sin embargo, en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas se ha visto el resurgir de las organizaciones campesinas. La lucha por la tierra, as\u00ed como la defensa de la vida, la seguridad alimentaria y la protesta contra los acuerdos comerciales internacionales continuaron siendo parte de sus demandas. Al igual que la poblaci\u00f3n rural es diversa, tambi\u00e9n lo son las organizaciones campesinas en el pa\u00eds. \u00c9stas pueden ser organizaciones con un car\u00e1cter nacional, local o regional, as\u00ed como tambi\u00e9n poseen diversas formas de expresi\u00f3n o repertorios de protestas. En el \u00e1mbito nacional algunas organizaciones con representaci\u00f3n regional son: Fensuagro (Federaci\u00f3n Nacional Sindical Unitaria Agro-pecuaria), Anmucic (Asociaci\u00f3n Nacional de Mujeres Campesinas e Ind\u00edgenas de Colombia), ANUC-UR (Asociaci\u00f3n Nacional de Usuarios Campesinos Unidad y Reconstrucci\u00f3n). Adem\u00e1s, existen otras expresio-nes de convergencia nacional que intentan reconstruir el movimiento campesino como son el Mandato Agrario, que expidi\u00f3 en 2003 catorce puntos con demandas concretas o el Mani esto por la Tierra y la Paz de 2011 (PNUD, 2011). En el caso de los procesos organizativos en la regi\u00f3n del Magdalena Medio, sus demandas han estado relacionadas con las realidades m\u00e1s inmediatas de sus comunidades y el territorio que habitan. Durante el periodo de mayor intensidad del con fl icto (1995 y 2005) hubo una gran proliferaci\u00f3n de iniciativas comunitarias que declararon su autonom\u00eda y resistencia civil ante los actores armados que ocuparon sus territorios (Hern\u00e1ndez, 2014, 2008). Al ser comunidades rurales que estaban en \u00e1reas aisladas, donde la presencia del Estado era nula y los grupos ar-mados se disputaban el control, estas comunidades tuvieron que desa-rrollar estrategias organizativas de afrontamiento para pedir el respeto a sus vidas y la no vinculaci\u00f3n al con fl icto. En la regi\u00f3n existen diversas experiencias de origen campesino que han logrado incidir en la reivindicaci\u00f3n y respeto a sus vidas en medio del con fl icto (G\u00f3mez, 2009). Entre algunas, se encuentran: la Asocia-56Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano ci\u00f3n de Trabajadores y Campesinos del Carare (ATCC) que desde 1987 se declarar\u00f3 neutral frente a la presencia de los actores armados;1 la Asociaci\u00f3n de campesinos del Valle del R\u00edo Cimitarra (ACVC) en Yond\u00f3 (Antioquia), y Cantagallo (Bol\u00edvar), fundada en 1996 basada en el recla-mo de zonas de reserva campesina con propuestas innovadoras de eco-nom\u00eda campesina. 2 En 2003, el Proceso Ciudadano por Tiquisio (Bol\u00edvar ) mostr\u00f3 la resistencia del campesinado frente a las cuatro incursiones paramilitares, realizando procesos de desvinculaci\u00f3n de los actores ar-mados para no ser m\u00e1s considerados como base social de la guerrilla y verse afectados por las minas antipersona y la econom\u00eda ilegal de los cul-tivos de coca. El Proceso Ciudadano por Tiquisio (Bol\u00edvar) surgi\u00f3 desde la comunidad como una apuesta por permanecer en su territorio y de-fender la vida frente al con fl icto. Tambi\u00e9n las comunidades de las Pavas (Bol\u00edvar), con ASOCAB (Asociaci\u00f3n de Campesinos de Buenos Aires), 3 frente a la implantaci\u00f3n del modelo paramilitar y agroindustrial, han logrado retornar a su territorio despu\u00e9s de su expulsi\u00f3n en el 2009. Ante la violencia que se hab\u00eda desbordado por la irrupci\u00f3n del para- militarismo en esta regi\u00f3n, las comunidades campesinas decidieron or-ganizarse con apoyo de la Iglesia y de algunas organizaciones no guber-namentales y reivindicar el respeto a la vida y la autonom\u00eda comunitaria frente a los actores armados. Uno de los testimonios del Proceso de la Asamblea Constituyente de Micoahumado lo describe as\u00ed: En el 2002 hubo una arremetida violenta de los paramilitares en la zona; en este a\u00f1o hubo 2 incursiones fuertes, aunque tambi\u00e9n en el a\u00f1o 98. En ese a\u00f1o del 2002 hubo unos combates que generaron mucho miedo en la comunidad. Con ayuda del Padre se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n que busc\u00f3 el apo-yo del PDPMM, Redepaz, ACNUR, CICR y Defensor\u00eda. La situaci\u00f3n en ese momento era bastante cr\u00edtica pues hab\u00eda un bloqueo de alimentos y luego se logr\u00f3 un acuerdo con el ELN para que dejaran entrar alimentos, hubo un cese al fuego con los paramilitares y ellos se fueron para los cerros, as\u00ed se par\u00f3 el con fl ict o en la N avidad. Despu\u00e9s, el 1 0 de enero volvieron los enfrentamientos, donde salieron como 60 muertos de los paramilitares. Hasta helic\u00f3pteros del ej\u00e9rcito llegaban hasta aqu\u00ed a recoger los muertos y a dejar comida. Despu\u00e9s de estos enfrentamientos, el 14 de marzo de 2003, 1 En 1990 la ATCC obtuvo el \"Right Livelihood Award\" en Estocolmo, considerado como el Nobel Alternativo de Paz, y en 1995 el reconocimiento \"Nosotros el pueblo, 50 comuni-dades\", otorgado por Naciones Unidas en Nueva York.2 Premio Nacional de Paz en el 2010.3 Premio Nacional de Paz en el 2013 y Premio Internacional Human Rights Forum en Lucerna, Suiza, tambi\u00e9n en el 2013.57La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) se conform\u00f3 la Asamblea Popular Constituyente como una organizaci\u00f3n de la comunidad de resistencia civil (testimonio Grupo Focal, Micoahuma- do, Bol\u00edvar, 2009, en G\u00f3mez y G\u00f3mez, 2009: 220). En los a\u00f1os siguientes, la intensidad del con fl icto disminuy\u00f3, por lo que las demandas y sus organizaciones tambi\u00e9n se han transforma-do. Algunas organizaciones nacidas en ese periodo de violencia, con-tin\u00faan, y se han originado otros procesos comunitarios. Las nuevas demandas se han concentrado en el derecho a la tierra, la titulaci\u00f3n de tierras, la reparaci\u00f3n del con fl icto y la restituci\u00f3n de tierras despo- jadas. Las comunidades campesinas enfrentan la presencia de actores econ\u00f3micos, megaproyectos y multinacionales que contin\u00faan amena-zando su permanencia en el campo. Los procesos organizativos conti-n\u00faan impregnados de la identidad campesina, el sentido de pertenen-cia al campo y el arraigo a su territorio. El v\u00ednculo que mantienen con su territorio es uno de los atributos de mayor fortaleza en su defensa y deseo de permanencia. No s\u00e9 nada de lo que se da afuera, no s\u00e9 vivir sino en mi nca, uno habla con las plantas, uno habla con los animales, yo personalmente tengo esa convicci\u00f3n de decirle a esa matica de caf\u00e9 que crezca, que de eso vivo yo, o con el animalito, pero cualquiera que lo escuche a uno dir\u00e1 que se volvi\u00f3 loco, pero no, yo veo que me entienden, eso no lo hace a uno irse a otra parte y buscar una ciudad porque uno no sabe hacer otra cosa (testimonio grupo focal, vereda Cerro Redondo, Aguachica, Cesar, 2009, en G\u00f3mez y G\u00f3mez, 2009: 200) . La reivindicaci\u00f3n del derecho a la tierra, no s\u00f3lo est\u00e1 ligado al con- texto del con fl icto armado y el respeto a la poblaci\u00f3n rural para no ser desplazada ni despojada. Tambi\u00e9n tiene que ver con otros temas articu-lados a la mejora de condiciones de calidad de vida en el campo, como los servicios p\u00fablicos, la soberan\u00eda alimentaria o el reconocimiento de modelos alternativos, aspectos que tambi\u00e9n son fundamentales para evitar el despojo por intereses econ\u00f3micos o armados. As\u00ed lo expresa uno de los miembros de la ATCC: Si ven\u00edan recursos eran para invertirlos bien, no eran para desperdiciar, no pod\u00edamos estar desperdiciando la plata as\u00ed. Entonces comenzamos a trabajar mucho la parte de organizaci\u00f3n, comenzamos a validar la parte de la granja para el colegio que no era justo que estuviera all\u00e1, no logra-mos sacarla. Logramos la terminaci\u00f3n del acueducto, del parque, tratar de recuperar la quebrada La India, involucrar m\u00e1s a los ganaderos del 58Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano sector, se trabaj\u00f3 mucha log\u00edstica para fortalecernos como comunidad... eso fue (entrevista campesino, ATCC, en CNMH, 2011: 199). Estos procesos se caracterizan por su auto reconocimiento como su- jetos de derechos, elemento que ha sido de vital importancia frente a la identi caci\u00f3n de los da\u00f1os y la vulneraci\u00f3n del con fl icto en sus derechos fundamentales. Esto se ha constituido en un paso importante para el empoderamiento y fortalecimiento de sus procesos colectivos frente a las demandas de justicia y reparaci\u00f3n de las que el Estado es respon-sable. As\u00ed como tambi\u00e9n las posibilidades de desarrollar sus proyectos colectivos, econ\u00f3micos y sociales en unas condiciones dignas de vida en el campo. Ahora la comunidad sabe qu\u00e9 es y ellos pueden hablar de ello sin censura. Anteriormente el ej\u00e9rcito ve\u00eda con malos ojos que se hablara de derechos humanos. Ahora la gente habla y tiene su voz. La gente hoy tiene decisi\u00f3n propia. Anteriormente hubo mucha muerte, desplazados, ahora gracias al Proceso Ciudadano por Tiquisio, tienen muchas herramientas que les permite defenderse (testimonio grupo focal, Tiquisio, Bol\u00edvar, en G\u00f3mez y G\u00f3mez, 2009: 46). Igualmente, las organizaciones campesinas han insistido en que la reparaci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras deben desarrollarse con la partici-paci\u00f3n de los pobladores como aspecto fundamental, pues han sido \u00e9stos los que conocen, viven y sienten el territorio, pues son estas mismas organizaciones las que con valent\u00eda han resistido la violencia y decidido permanecer. Una de las canciones compuestas durante el proceso de la comunidad de las Pavas en su retorno lo expresa de la siguiente manera: Lleg\u00f3 la hora de regresar a mi tierra, donde pienso plasmar mis proyec- tos, de donde nos sacaron a peso de guerra y nos humillaron en aquellos tiempo (...) todo qued\u00f3 desolado pero nos fuimos uniendo para luchar organizados y hemos aprendido a defender nuestros derechos con otras comunidades con los hermanos de R\u00edo Viejo, Tiquisio, Arenal y Morales. Por eso damos gracias a mi dios del cielo, porque de all\u00e1 muchas estrellas bajaron a alumbrar el camino, como aquel lucero, para que el triunfo se quede en nuestras manos (Fundaci\u00f3n Chasquis, 2013, Canci\u00f3n \"Lleg\u00f3 la hora\" de Etni Torres). Estas iniciativas comunitarias han estimulado la reconstrucci\u00f3n de las redes sociales deterioradas despu\u00e9s del despojo y del desplazamien-to. Han aportado nuevamente con anza, solidaridad y cohesi\u00f3n social, permitiendo el restablecimiento de v\u00ednculos en las relaciones de sus 59La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) miembros. El di\u00e1logo entre la misma comunidad ha sido un ejercicio crucial para fortalecer el proceso. As\u00ed lo narra uno de los testimonios de la ATCC: Para m\u00ed no es tan importante el di\u00e1logo ni con autodefensas ni con guerri- lla, para m\u00ed es importante el di\u00e1logo con nosotros (...) porque tenemos es que andar uni\u00e9ndonos nosotros y concientiz\u00e1ndonos de qu\u00e9 es lo que debe-mos hacer, para poder as\u00ed llegar a ellos que vamos es a llegar con fuerza, como lo hicieron esa vez, de decirle a los grupos, est\u00e1 la gente ya reunida y resuelta (...) ya la poblaci\u00f3n civil estaba consciente de qu\u00e9 era lo que iba hacer (entrevista campesino ATCC, en CNMH, 2011: 344). Los procesos organizativos en la regi\u00f3n del Magdalena Medio son di- versos y ricos culturalmente. Est\u00e1n compuestos por comunidades cam-pesinas, mineras, afrodescendientes y pescadores que, en el momento de mayor intensidad de con fl icto, les ayud\u00f3 a frenar o visibilizar la si- tuaci\u00f3n de derechos humanos. La existencia de un gran n\u00famero de or-ganizaciones locales, veredales y comunitarias ha in fl uido en la creaci\u00f3n de espacios de participaci\u00f3n regional como la Comisi\u00f3n Interregional del Sur de Bol\u00edvar, que les ha permitido abordar otras problem\u00e1ticas comunes ligadas con el acceso a la tierra, la seguridad alimentaria y los proyectos de desarrollo econ\u00f3mico para campesinos, pescadores y mi-neros artesanales. De cara al actual proceso de paz y sus mecanismos de implementa- ci\u00f3n en lo rural, como la Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras, las organizaciones campesinas de esta regi\u00f3n han insistido en que la repa-raci\u00f3n y restituci\u00f3n de tierras debe desarrollarse con la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n como aspecto central, pues son sus habitantes quienes conocen las posibilidades y retos para implantar dichos acuerdos en lo local (Redprodepaz, 2016). Si bien la disputa por la tierra jug\u00f3 un papel central en la profundizaci\u00f3n y origen del con fl icto armado, tambi\u00e9n tie- ne un importante papel en la superaci\u00f3n de \u00e9ste. Por tanto, la b\u00fasqueda de soluciones al despojo de tierras, el mejoramiento de la calidad de vida de los campesinos y la participaci\u00f3n de sus organizaciones en los proce-sos de restituci\u00f3n de tierras juegan un papel fundamental para el futuro de Colombia. Las diversas iniciativas comunitarias que tiene la regi\u00f3n demuestran que a pesar de ser v\u00edctimas del con fl icto, los campesinos se han consti- tuido en actores sociales que han ayudado a reconstruir el tejido social despu\u00e9s del desplazamiento y el despojo. Adem\u00e1s, se han convertido en sujetos sociales colectivos importantes para la democracia local, la 60Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano transformaci\u00f3n del con fl icto y la construcci\u00f3n de paz en el territorio. Las diferentes experiencias de base han consolidado una estrategia que ha fortalecido a las comunidades en el Magdalena Medio. A nivel regional es evidente la transformaci\u00f3n del con fl icto y la incidencia que han juga- do sus organizaciones de base. Algunas experiencias han tenido \u00e9xito en su restituci\u00f3n de derechos, sin embargo se reconoce el largo camino que hay delante, pues si bien se muestra las potencialidades de sus acciones colectivas, estas a\u00fan no son incorporadas en agendas de construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en el poscon fl icto. En ese sentido, la persistencia de sus luchas cobra m\u00e1s vigencia que nunca. Consideraciones nales Esta re fl exi\u00f3n nal quiere llamar la atenci\u00f3n sobre los con fl ictos por la tierra y las reacciones que se generan desde las organizaciones campesi-nas para su defensa. Aunque hay un inter\u00e9s renovado por estos con fl ic- tos, la disputa por la tierra no es una problem\u00e1tica nueva, sino que ha afectado a muchas sociedades. En el caso de Colombia, el con fl icto por la tierra exacerb\u00f3 el con fl icto armado interno generando procesos de desplazamiento forzado y despojo de territorios. A pesar de ser Colombia un escenario en permanente con fl icto, los campesinos no son v\u00edctimas pasivas. Por el contrario, contin\u00faan siendo sujetos sociales importantes que reivindican la redistribuci\u00f3n de la tie-rra y mejores condiciones de vida en el campo. Frente a la violencia y el despojo de sus territorios, las comunidades rurales han reaccionado or-ganizando procesos sociales de resistencia para frenarlos y visibilizarlos. Pese a que la regi\u00f3n del Magdalena Medio ha sido un territorio con un alto nivel de con fl icto, para sus pobladores este territorio adquiere otro signi cado. No s\u00f3lo es el lugar peligroso, sino tambi\u00e9n un escenario de sentidos, sentimientos y relacionamiento donde se desarrolla el mundo campesino, se tienen los afectos y donde se han construido importantes redes que impregnan la lucha por la defensa de su territorio y el derecho a su permanencia. Aunque el territorio en cuesti\u00f3n posee un valor econ\u00f3mico, m\u00e1s valor tiene el espacio social donde se construyen relaciones e interacciones. Con miras al postcon fl icto rural y la actual pol\u00edtica de restituci\u00f3n de tie- rras, esta otra mirada es esencial. La reparaci\u00f3n del territorio en con-fl icto tambi\u00e9n debe incorporar la reconstrucci\u00f3n en t\u00e9rminos del sujeto social campesino, reconocer sus demandas, su forma de concebir y cons-61La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) truir el territorio, con esos atributos simb\u00f3licos, sociales y culturales que permean los procesos sociales campesinos. La transformaci\u00f3n del con fl icto a nivel local debe incorporar la vi- si\u00f3n de quienes habitan los territorios. Debe basarse en la participaci\u00f3n y los procesos de empoderamiento y organizaci\u00f3n de las comunidades rurales como elementos indispensables para las soluciones a largo plazo del con fl icto rural. Las medidas gubernamentales para el postcon fl ic- to deben poder contar con el respaldo y reconocimiento de las mismas comunidades. Las acciones institucionales deben responder a sus nece-sidades e intereses, as\u00ed como a las formas de concebir los proyectos de vida en el campo. Si bien son fundamentales el desarrollo de medidas institucionales para la resoluci\u00f3n del con fl icto por la tierra, estas medidas deben contar con el reconocimiento de los procesos sociales campesinos. La perspec-tiva de dar soluciones al despojo de territorios ha de contar con la mira-da incluyente de quienes han experimentado la violencia. La construc-ci\u00f3n de la paz ha de hacerse con la inclusi\u00f3n de los actores campesinos que han luchado por la permanencia en sus territorios. Bibliograf\u00eda Albet, Abel y N\u00faria Benach (2012), Doreen Massey. Un sentido global del lugar, Icaria, colecci\u00f3n espacios cr\u00edticos, Barcelona. Archila Neira , Mauricio (2005), \"Los movimientos sociales en la encrucijada de comienzos del siglo \", en Leal Buitrago, Francisco (ed) En la encrucijada en Co- lombia en el siglo , Centro de Estudios Sociales de la Universidad de los Andes, Grupo Editorial Norma, Bogot\u00e1. Barreto, Miguel (2009), \"El Laboratorio de Paz en el Magdalena Medio: Un verda- dero laboratorio de paz?\", en Restrepo Antonio y David Aponte (eds.) Guerra y Violencias en Colombia: herramientas e inter- pretaciones , Editorial Pontificia Universidad Javeriana, Bogot\u00e1, pp. 501-541. Bello Albarrac\u00edn, Martha et al . (2000), Efectos psicosociales y culturales del desplazamiento, Unibiblos, Bogot\u00e1. 62Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano Bello Albarrac\u00edn, Martha Nubia (2004), Desplazamiento Forzado, din\u00e1micas de guerra, exclusi\u00f3n y des- arraigo. Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refu-giados (ACNUR)-Universidad Nacional de Colombia (UN), Bogot\u00e1. Ricardo Chaparro (2009), \"El Da\u00f1o desde el Enfoque Psicosocial\", M\u00f3dulo de formaci\u00f3n para la Especializaci\u00f3n en Acci\u00f3n Sin Da\u00f1o y Construcci\u00f3n de Paz. Programa de Iniciativas Universitarias para la Paz y la Convivencia (PIUPC)-Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Agencia Suiza para el Desarrollo y la Cooperaci\u00f3n (COSUDE)-Agencia T\u00e9cnica de Cooperaci\u00f3n Alemana (GTZ), Bogot\u00e1. Cadavid, Amparo (1996), El Magdalena Medio, una regi\u00f3n que se construye por el r\u00edo: Diagn\u00f3stico propositivo, Programa de desarrollo y paz del Magdale-na Medio (PDPMM), Bogot\u00e1. Centro de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Popular (CINEP) (2009), Derecho a la tierra y el territorio , documentos DHESC, Edicio- nes Antropos Ltda., Bogot\u00e1. Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica (CNMH) (2010), La tierra en disputa: memorias del despojo y resistencias cam- pesinas en la Costa Caribe 1960-2010 , Fundaci\u00f3n Semana-Taurus, Bogot\u00e1. \u2014 (2011), El orden desarmado. La resistencia de la Asociaci\u00f3n de Traba- jadores Campesinos del Carare (ATC), Tauros/Pensamiento, Bogot\u00e1. \u2014 (2013), Basta Ya! Colombia: Memorias de guerra y dignidad , Im- prenta Nacional, Bogot\u00e1. \u2014 (2015), Una naci\u00f3n desplazada: Informe nacional del desplazamien- to forzado en Colombia . Imprenta Nacional, Bogot\u00e1. Comision Nacional de Reparaci\u00f3n y Reconcoliaci\u00f3n (CNRR) (2011), Monograf\u00eda sobre la situaci\u00f3n del desarme, desmovilizaci\u00f3n y reintegraci\u00f3n en las regiones Nororiente y Magdalena medio , Edi- torial Kimpres Ltda., Bogot\u00e1. Comision de Intelocuci\u00f3n de Bol\u00edvar (2016), Somos. Disponible en: [http://comisiondeinterlocucion.hol.es/ category/historia-de-la-cisbcsc/]. Consultado el 29 de mayo de 2016. 63La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Cuartas, Gloria (2014), Espacios vividos. Territorios Despojados , Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. Direcci\u00f3n de Estudios Sectoriales. Contralor\u00eda Dele-gada para el Sector Agropecuario, Bogot\u00e1. Fajardo, Dar\u00edo (2003), \"El con fl icto armado en Colombia: su in fl uencia sobre el sector rural y las migraciones internas\", en Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) (ed.), An\u00e1lisis de experiencias en restablecimiento de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de desplazamiento, Memorias del seminario internacional, ACNUR, Bogot\u00e1. Forjando Futuros (2016), Restituci\u00f3n colectiva de tierras en Colombia , Fundaci\u00f3n For- jando Futuros, Medell\u00edn. Food First and Action Network (FIAN) (2009), Resultados de la misi\u00f3n internacional de veri caci\u00f3n sobre los impactos de los agrocombustibles en Colombia , Informe re- gional del Magdalena Medio, julio 2009. Disponible en: [https://retornoalaspavas. les.wordpress.com/2011/02/informe- an-pal- ma-en-el-magadalena-medio.pdf]. Consultado el 20 de marzo de 2016. Garc\u00eda, Jos\u00e9 Luis (1976), Antropolog\u00eda del territorio , Taller de ediciones JB, Madrid. G\u00f3mez y G\u00f3mez Evaluadores (2009), Informe nal de Evaluaci\u00f3n, Proyecto de Laboratorios de Paz en el Magdalena Medio. Programa de desarrollo y paz del Magdalena Medio (PDPMM). Sin editar. Hern\u00e1ndez, Esperanza (2008), La paz imaginada por quienes la construyen: Iniciativas civiles de paz de base social identi can sus sue\u00f1os de paz. Re fl exi\u00f3n Pol\u00edti- ca, vol. 10, 19, Bucaramanga, Colombia. \u2014 (2014), Empoderamiento paci sta de experiencias comunitarias lo- cales en Colombia (1971-2013) , Editorial de la Universidad de Gra- nada, Granada. Ley de V\u00edctimas y Restituci\u00f3n de Tierras 1448 de 2011. Machado Cartagena, Absal\u00f3n (1995), Diagn\u00f3stico Rural y Agropecuario del Magdalena Medio , Pro-64Geograf\u00edas del despojo: Territorios y resistencias campesinas... - Sandra Luc\u00eda Poveda Galeano grama de Desarrollo y Paz para el Magdalena Medio. Unidad Agro- pecuaria, Bogot\u00e1. \u2014 (2004), \"Tenencia de tierras, problema agrario y con fl icto\", en Bello Albarrac\u00edn, Martha Nubia (ed.) Desplazamiento Forzado, din\u00e1mi- cas de guerra, exclusi\u00f3n y desarraigo , Alto Comisionado de las Na- ciones Unidas para los Refugiados (ACNUR)-Universidad Nacional de Colombia (UN), Bogot\u00e1. Mart\u00ednez de Pis\u00f3n, Eduardo (2007), \"Paisaje, cultura y territorio\", en Nogue, Joan (ed.), La cons- trucci\u00f3n social del paisaje , Icaria, Madrid, pp. (2012), Doreen Massey. Un sentido glo- bal Icaria, Barcelona, pp. 156-181. \u2014 (1984): \"Geography matters\", en Albert, Abel y Nuria Benach (2012), Doreen Massey. Un sentido global del lugar, Icaria, Barcelona, pp. 95-129. Molano, Alfredo (2009), En medio del Magdalena Medio , Ediciones Antropos Ltda., Bogot\u00e1. Mondrag\u00f3n, Hector (2006): \"La violencia ha hecho que los movimientos sociales colom- bianos creen nuevas formas de resistencia\".Disponible en: [http://www.canalsolidario.org/noticia/la-violencia-ha-hecho-que-los-mo-vimientos-sociales-colombianos-creen-nuevas-formas-de-resisten-cia/7381]. Consultado el 20 de febrero de 2016. Nogu\u00e9, Joan (2007), La construcci\u00f3n social del paisaje , Editorial Biblioteca Nueva, Madrid. O cina de las Naciones Unidas contra la Droga y el Delito (UNDOC)(2015), \"Monitoreo de cultivos de coca 2014\". Disponible en: [https:// www.unodc.org/documents/crop-monitoring/Colombia/Colom-bia_Monitoreo_de_Cultivos_de_Coca_2014_web.pdf]Consultado el 24 de marzo de 2016. Ospino, Orlando (2013), \"Historia de mi vida\", en Les voy a cantar la historia: Un viaje de retorno a la tierra (CD), Fundaci\u00f3n Chasquis, Colombia. 65La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) OXFAM (2016), Desterrados: tierra, poder y desigualdad en America Latina . Disponi- ble en: https://www.oxfam.org/es/informes/desterrados-tierra-po-der-y-desigualdad-en-america-latina Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2011), Informe de desarrollo humano: Razones para la esperanza , PNUD, Bogot\u00e1. \u2014 (2008), Sistematizaci\u00f3n de experiencias en los procesos de los po- bladores y pobladoras del Magdalena Medio. Rutas y vivencias de nuestra gente , PNUD, Bogot\u00e1. Programa de Desarrollo y Paz del Magdalena Medio (PDPMM) (2007), Atlas social y econ\u00f3mico del Magdalena Medio: Poblaci\u00f3n y te- rritorio., PDPMM, Barrancabermeja. \u2014 Pavas , PDPMM. Reyes, Alejando (2009): Guerreros y campesinos. El despojo de la tierra en Colombia. Bogot\u00e1: Editorial Norma. Redprodepaz (2016), La construcci\u00f3n de paz desde los territorios. Encuentros regio- nales para la paz, Bogot\u00e1. Salgado, Carlos (2002), \"Los campesinos imaginados\", en Cuadernos Tierra y Justicia , n\u00b0 6, ILSA, Bogot\u00e1. Sosa, Mario (2012), \u00bfC\u00f3mo entender el territorio? , Ed. Belinda Ramos Mu\u00f1oz, Guatemala. Torres, Etni (2013), \"Campesino de verdad\", en Les voy a cantar la historia: Un via- je de retorno a la tierra (CD), Fundaci\u00f3n Chasquis, Colombia. Unidad de Restituci\u00f3n de Tierras (URT) (2014), \"Restituyendo tierras en medio del con fl icto armado. Realidad o cci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 ha pasado en el Magdalena Medio?, en La Restituci\u00f3n de tierras en Colombia: del sue\u00f1o a la realidad , URT, pp. 288-289.66\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra \u00bfQui\u00e9n decide qu\u00e9 es progreso? Respuestas locales ante la construcci\u00f3n de una central hidroel\u00e9ctrica en territorio Mapuche (Chile) Laura Fontana Sierra Universitat de Barcelona Introducci\u00f3n Ante la universalizaci\u00f3n del discurso desarrollista propio del neolibera- lismo, el cual fomenta la necesidad de progresar seg\u00fan unos paradigmas etnoc\u00e9ntricos establecidos por la sociedad occidental, cabe cuestionarse c\u00f3mo \u00e9ste est\u00e1 siendo recibido en otros contextos. En el presente art\u00edculo se presentan las respuestas que la posible construcci\u00f3n de la Central Hidroel\u00e9ctrica de A\u00f1ihuerraqui -proyecto de desarrollo de capital extranjero en la zona de Curarrehue, Chile- est\u00e1 suscitando entre la poblaci\u00f3n del Lof Trankura -territorio en el que habitan varias comunidades mapuches, y donde se est\u00e1 avivando un con fl icto en torno a la central, a partir de que se mani esta una de- manda de soberan\u00eda. El caso vivido en el Lof Trankura -en la Comuna de Curarrehue, Chile- no es aislado. Am\u00e9rica Latina est\u00e1 viviendo una fuerte confrontaci\u00f3n entre la implementaci\u00f3n de proyectos de desarro-llo de orientaci\u00f3n economicista (como mineras, forestales, centrales hi-droel\u00e9ctricas) y las pr\u00e1cticas y demandas que se est\u00e1n dando en algunas poblaciones ind\u00edgenas, especialmente en lo que se re ere a la relaci\u00f3n de sus actividades con el espacio en el que habitan. El caso chileno es un claro ejemplo de c\u00f3mo el neoliberalismo va menguando los pueblos 67La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) ind\u00edgenas y sus tradiciones ancestrales, menospreciando su visi\u00f3n del entorno y la relaci\u00f3n que establecen con \u00e9l. Las instituciones chilenas apoyan el discurso desarrollista occidental, el cual sigue dependiendo de las fl uctuaciones e intereses del mercado internacional, aun con el riesgo de generar impacto entre la poblaci\u00f3n. A causa de los macro-proyectos - como en este caso concreto- se fomenta la existencia de \"expertos\" reproduciendo una suerte de violencia sim-b\u00f3lica -y f\u00edsica- sobre la poblaci\u00f3n, cuyos saberes son ignorados. Este hecho se re fl eja en c\u00f3mo las perspectivas por parte de la poblaci\u00f3n no son consideradas ni por la empresa ni por las instituciones, las cuales insisten en hablar de mitigaciones y bene cios, sin tener en cuenta la cultura de la poblaci\u00f3n local que se ver\u00e1 afectada por la construcci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica. El discurso desarrollista se coloca por en-cima de las perspectivas y oposici\u00f3n de los mapuches, desprestigiando su conocimiento lego contradicho por los expertos. He aqu\u00ed la jerarqu\u00eda que condiciona a una poblaci\u00f3n falta de recursos econ\u00f3micos y pol\u00edticos para defender sus derechos y temores. En el caso concreto a tratar en este art\u00edculo, actualmente no se pue- de hablar de consecuencias f\u00edsicas -como las entender\u00edan entidades de evaluaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n ambiental- puesto que no se ha iniciado la construcci\u00f3n de la central hidroel\u00e9ctrica. Por este motivo este estudio se basa en la recopilaci\u00f3n de las impresiones que los habitantes del Lof Trankura tienen acerca de las afectaciones que supondr\u00e1 la construcci\u00f3n de la central -analizando la situaci\u00f3n desde la mirada de la poblaci\u00f3n local-, la presencia de relaciones de poder en cuanto a \"los saberes\", y el surgimiento de propuestas que -seg\u00fan el discurso de los comune-ros- buscan una creciente participaci\u00f3n en pr\u00e1cticas que se desarrollan acorde a lo que los mapuches entienden por un progreso adecuado. Se-g\u00fan los habitantes de las comunidades del Lof \"est\u00e1n comenzando a le-vantarse econ\u00f3micamente\", y a desarrollar redes de solidaridad entre comunidades que colaboran en actividades conjuntas, as\u00ed como \"em-prendimientos\" en la l\u00ednea del turismo comunitario, considerados por los comuneros como propuestas que se ofrecen desde las comunidades en contraposici\u00f3n a la hidroel\u00e9ctrica, y en general al desarrollismo occi-dental institucionalizado. Con el caso presentado en este art\u00edculo, quisiera mostrar de qu\u00e9 modo la poblaci\u00f3n del Lof Trankura resiste, se opone a la Central Hi-droel\u00e9ctrica de A\u00f1ihuerraqui, que no es sino un ejemplo del desarrollis-mo extractivista occidental inter riendo en el devenir de las poblaciones 68\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra ind\u00edgenas. Es importante considerar las opiniones y respuestas de los locales, a pesar de que el proyecto desarrollista no est\u00e9 a\u00fan en cons-trucci\u00f3n, ya que evidencian una necesidad de recuperar el poder decidir sobre los asuntos que les conciernen. Reclaman soberan\u00eda ante la fuerza y el control del Estado, empresas e instituciones, y de ah\u00ed parecen surgir estos emprendimientos, de la reuni\u00f3n de personas que buscan poder desarrollarse seg\u00fan sus intereses, seg\u00fan su cultura. El discurso del desarrollo puesto en cuesti\u00f3n Desde que nalizara la Segunda Guerra Mundial, el discurso del desa- rrollo se universaliz\u00f3 -sobre todo al surgir el Banco Mundial y el Fondo Monetario Internacional-, siendo las pr\u00e1cticas capitalistas los ejes so-bre los que deb\u00eda girar todo tipo de crecimiento econ\u00f3mico y, conse-cuentemente, el aumento de la calidad de vida y bienestar. Las pol\u00edticas del presidente Truman en los a\u00f1os 50 situaban la pobreza como la ame-naza clara para el progreso de las sociedades, y para su erradicaci\u00f3n era necesaria la intervenci\u00f3n de \"expertos en desarrollo\", los cuales deb\u00edan guiar a los Estados hacia ese progreso. Siguiendo estas premisas, el modelo occidental vio clara la necesidad de iniciar una serie de proyectos en los que el desarrollo fuera el objetivo principal. Esa fuerte intenci\u00f3n de modernizar dio paso a la rea rma- ci\u00f3n de que exist\u00edan sociedades tradicionales y atrasadas, seg\u00fan su bajo grado de occidentalizaci\u00f3n y desarrollo, las cuales se caracterizaban por unos conocimientos obtusos e improductivos. El discurso del desarrollo qued\u00f3 inmune a la re fl exi\u00f3n y el cuestionamiento, se interioriz\u00f3 como si el ansia de crecer y crecer tuviera que ser innata en las personas, natura-lizando la dominaci\u00f3n de los llamados \"expertos\" -o donors - sobre los que supuestamente eran los bene ciarios. As\u00ed pudo legitimarse el ejer- cicio de un poder camu fl ado, un control sobre una poblaci\u00f3n que pr\u00e1cti- camente no tiene posibilidades de cuestionarlo o contradecirlo, pues las nociones que acompa\u00f1an el desarrollismo occidental son pr\u00e1cticamente inamovibles, resultan herm\u00e9ticas y dif\u00edciles de variar. El tiempo constat\u00f3 que las pr\u00e1cticas desarrollistas propias occiden- tales no daban aquellos resultados prometidos, y que, por lo tanto, era necesario su replanteamiento, as\u00ed como el abandonar un modelo en que \"la b\u00fasqueda de soluciones para el problema ind\u00edgena sigue siendo abordada por y desde el Estado de acuerdo a una concepci\u00f3n del mundo 69La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) que rechaza la realizaci\u00f3n de proyectos de vida alternativos a la visi\u00f3n hegem\u00f3nica\" (Olivi, 2011: 249). De este modo surgieron diversas discusiones que planteaban una mirada distinta al desarrollo, tales como el concepto de sub-desarrollo (Sampedro, 1996) o la noci\u00f3n de trans-desarrollo (Cubillo, 2015) - am-bos principios que buscan ir m\u00e1s all\u00e1 de la teor\u00eda del post-desarrollo asegurando que las decisiones sobre el desarrollo de los actores locales surjan de estos mismos, reforzando su autonom\u00eda y sus derechos. Fue a partir de nales de la d\u00e9cada de los 70 que se empez\u00f3 a hablar de etnodesarrollo , teor\u00eda que prioriza la idiosincrasia socio-cultural de las poblaciones locales y refuerza la idea de que son los propios pueblos quie-nes deben decidir sobre sus formas de autogesti\u00f3n y desarrollo. Seg\u00fan Bon l Batalla (1995 [1982]) se entiende por etnodesarrollo : \"el ejercicio de la capacidad social de un pueblo para construir su futuro, aprovechan-do para ello las ense\u00f1anzas de su experiencia hist\u00f3rica y los recursos rea-les y potenciales de su cultura, de acuerdo con un proyecto que se de na seg\u00fan sus propios valores y aspiraciones\" (Batalla, 1995: 467). Conforme esta concepci\u00f3n, es imprescindible atender a las relacio- nes de poder y el control cultural -capacidad de decidir sobre los re-cursos culturales- que se dan en un contexto determinado, habiendo elementos sobre los que existe cierta propiedad, y su uso depende de qui\u00e9n tome las decisiones sobre ellos. Se a rma que todo proyecto de etnodesarrollo deber\u00e1 consolidarse a partir de decisiones siempre to-madas por los actores locales, sin importar si los recursos son propios o ajenos, fomentando la cultura aut\u00f3noma y ampliando \u00e9sta con la cultura apropiada. En resumen, \"la planeaci\u00f3n y la instrumentaci\u00f3n de un pro-grama de etnodesarrollo debe ser, por de nici\u00f3n, asunto interno de cada pueblo\" (Batalla, 1995: 480). El Buen Vivir -surgido en la regi\u00f3n andina y traducido del Sumaq Kawsay quechua- fue tomando relevancia y presentando oposici\u00f3n a las pr\u00e1cticas neoliberales, pues se plantea como \"una oportunidad para construir otra sociedad sustentada en la convivencia del ser humano en diversidad y armon\u00eda con la naturaleza\" (Gudynas, 2009: 103). \u00c9ste refuerza la importancia de los saberes tradicionales como herramienta para generar un desarrollo en equilibrio con el entorno, sin el m\u00e1ximo enriquecimiento econ\u00f3mico como premisa indiscutible para el progreso del pueblo. No obstante, autores como Victor Bret\u00f3n (2013) cuestionan su validez al tratarse de un concepto universalizado, el cual homogeniza las demandas y necesidades de los pueblos locales, sin atender concien-70\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra zudamente lo dispares que \u00e9stos llegan a ser. Sus pr\u00e1cticas ya estipula- das pueden no encajar en sociedades que se rigen por normas, contex-tos, relaciones y necesidades distintas. Sin embargo, es pertinente actualizar el discurso resistente al desa- rrollismo de Truman, y plantear la necesidad de respetar el desarrollo de las poblaciones ind\u00edgenas desde una mirada que englobe, tambi\u00e9n, la heterogeneidad de las comunidades. Es necesario cuestionarse qu\u00e9 marca los l\u00edmites entre la cultura propia y la apropiada, pues la cultura como tal no es est\u00e1tica, es un proceso de adaptaci\u00f3n constante y, por lo tanto, las demandas planteadas desde la poblaci\u00f3n local ind\u00edgena deben leerse en la l\u00ednea de relaciones de poder, m\u00e1s que como aspectos que se re eran puramente a la conservaci\u00f3n de \"lo tradicional\". Ya que \"qui\u00e9n y c\u00f3mo\" ejerce esa toma de decisiones, \"qui\u00e9n y c\u00f3mo\" produce los cam-bios y adaptaciones, son la clave para comprender las divergencias pre-sentes en los territorios ind\u00edgenas, teniendo tambi\u00e9n en cuenta aqu\u00e9llas que surgen entre los miembros de las propias comunidades. Cuando son las instituciones, el Estado, las empresas, las ONGs quie- nes deciden qu\u00e9 uso se le da a los recursos de la zona y de qu\u00e9 modo las comunidades locales deben adaptar sus m\u00e9todos de desarrollo, estamos hablando de jerarqu\u00eda, de imposici\u00f3n de unos saberes, pr\u00e1cticas e in-tereses sobre otros. Es precisamente debido a la progresiva p\u00e9rdida de soberan\u00eda y/o de capacidad de decisi\u00f3n y acci\u00f3n a la que est\u00e1n siendo sometidos muchos pueblos ind\u00edgenas, que es necesario redirigir la aten-ci\u00f3n hacia los contextos y situaciones concretas, sin pretensi\u00f3n de gene-ralizar, para considerar la situaci\u00f3n desde las necesidades y perspectivas actuales y reales de la poblaci\u00f3n local, en vez de centrarnos en la imagen universalizada que pueda existir de su cultura propia. Chile, un pa\u00eds \"en v\u00edas de desarrollo\" Am\u00e9rica Latina es, precisamente, un ejemplo clave en la muestra del confl icto \"Estado-ind\u00edgena\". Muchos pa\u00edses abogan por abandonar la condici\u00f3n de pa\u00eds \"subdesarrollado\", adoptando un modelo de neoex-tractivismo progresista (Gudynas, 2011), el cual depende de los intere-ses del mercado internacional aun con el riesgo de generar impactos en el devenir de las poblaciones locales. La apertura a proyectos extranjeros y sus pol\u00edticas de car\u00e1cter neo- liberal dejan a las comunidades mapuches con la \u00fanica posibilidad de desarrollarse si incorporan nuevos sistemas productivos promovidos 71La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) por el desarrollo occidental (Millam\u00e1n, 1998). Esto di culta que las co- munidades locales puedan \"mantener sus propias formas de vida, as\u00ed como ejercer el derecho que les es reconocido por el Convenio 169 de la OIT 1 de de nir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e a su proceso de desarrollo\" (Aylwin, 2013). Las intervenciones externas provocan que la poblaci\u00f3n local se vea relegada al puesto m\u00e1s bajo en la cadena de toma de decisiones sobre sus propios asuntos y por lo tanto su poder va menguando a medida que crece el poder de los \"outsiders\", afectando su control cultural (Batalla, 1995). El Estado chileno ha sido uno de los modelos en cuanto a la inser- ci\u00f3n en el mercado internacional, siendo tratado como uno de los pa\u00edses \"m\u00e1s desarrollados\" de Am\u00e9rica Latina. Sin embargo, estas a rmacio- nes no consideran un modo alternativo o diferente de entender qu\u00e9 es estar desarrollado, tal y como sucede con parte de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena mapuche, la cual se siente marginada y desprestigiada por un Estado que les presenta la \u00fanica posibilidad de desarrollarse tan s\u00f3lo si incor-poran nuevos sistemas productivos promovidos por el desarrollo occi-dental (Millam\u00e1n, 1998). Desde mediados del siglo , con la expansi\u00f3n del Estado chileno, los mapuches se vieron territorialmente expoliados y fueron recoloca-dos en comunidades bajo los T\u00edtulos de Merced, 2 los cuales no re fl ejan la concepci\u00f3n mapuche sobre el espacio que se extiende hasta \"all\u00e1 donde el ojo ve cuando uno se queda parado\". El espacio y las personas se cons-truyen mutuamente y es debido a este lazo que la masiva concentraci\u00f3n de actividades extractivistas supone no s\u00f3lo un irremediable impacto ambiental, sino tambi\u00e9n una gran afectaci\u00f3n a su modo de organiza-ci\u00f3n, autogesti\u00f3n y autodeterminaci\u00f3n. Sus demandas se ligan tambi\u00e9n al surgimiento de proyectos de desarrollo propios basados \"en la capa-cidad de las personas de seguir generando din\u00e1micas de reciprocidad identitaria con el territorio que habitan\" (Olivi, 2011: 28). \u00c9stos posibi-litan su autode nici\u00f3n como pueblo enmarcado en un territorio propio y as\u00ed facilitan su control cultural (Batalla, 1995). V\u00edctor Bret\u00f3n (2013) habla de un multiculturalismo neoliberal que disfraza estrategias que mantienen la l\u00f3gica occidental desarrollista a 1 El Convenio es el principal instrumento internacional sobre derechos de los pueblos ind\u00edgenas.2 Otorgado a los Mapuches tras la ocupaci\u00f3n militar de la Araucan\u00eda por parte del Estado a nales del siglo xix. 72\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra trav\u00e9s de la \"defensa\" de las demandas e intereses culturales de las zonas ind\u00edgenas, dejando en segundo plano otras alternativas, y fortaleciendo la v\u00eda asistencialista como soluci\u00f3n a la precariedad. A pesar de que es-tas pr\u00e1cticas puedan tener resultados positivos en cuanto al aumento de recursos econ\u00f3micos en las zonas rurales-empobrecidas, siguen respon-diendo a los intereses de las instituciones. El Estado ejerce pol\u00edticas de intervenci\u00f3n con las que su presencia en el medio rural se incrementa, condicionando y modi cando el devenir de las comunidades ind\u00edgenas. A trav\u00e9s de programas de impacto social, los gobiernos, empresas y otras instituciones moldean las actividades de la poblaci\u00f3n y (re)conducen sus din\u00e1micas hacia pr\u00e1cticas que encajen con la l\u00f3gica desarrollista presente en las instituciones. Esta actitud pa-ternalista se concibe -en muchas ocasiones- como una especie de salida de la pobreza o defensa de sus derechos. El asistencialismo muestra in-versi\u00f3n en las zonas rurales, no obstante no implica mejor distribuci\u00f3n de los bene cios. \"Las medidas populistas de cooptaci\u00f3n directa\" (Bre- t\u00f3n, 2013: 84) hacen de las poblaciones que las reciben un blanco f\u00e1cil para su dominaci\u00f3n y control, pues son personas cansadas de promesas de mejora, de un desarrollo fomentado por agencias de cooperaci\u00f3n que no les saca de la precariedad, y es aqu\u00ed donde el Estado y las empresas toman decisiones sobre territorios y cuestiones pertenecientes a las co-munidades ind\u00edgenas sin contar con su aprobaci\u00f3n, ni tan solo con su conocimiento. Instrumentos gubernamentales como FOSIS (Fondo de Solidari- dad e Inversi\u00f3n Social), SERCOTEC (Servicio de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica), CORFO (Corporaci\u00f3n de Fomento de la Producci\u00f3n), CONADI (Cor-poraci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena) 3 pueden estar jugando un papel en estos nuevos emprendimientos que est\u00e1n surgiendo en el Lof Trankura, o quiz\u00e1s se est\u00e9 estableciendo alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n indirec-ta -no necesariamente de nanciaci\u00f3n econ\u00f3mica, que es como suelen funcionar- de asesoramiento y/o conducci\u00f3n de los proyectos que est\u00e9 condicionando su control cultural 4 (Batalla, 1995). A las comunidades locales se les ponen trabas para \"mantener sus propias formas de vida, as\u00ed como ejercer el derecho que les es recono- 3 Programas y entidades del Estado chileno para el empoderamiento de las comunidades ind\u00edgenas a trav\u00e9s de proyectos a peque\u00f1a escala. 4 Capacidad de decidir sobre los recursos culturales propios o externos.73La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) cido por el Convenio 169 de la OIT5 de de nir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e a su proceso de desarrollo\" (Aylwin 2013: 172). Ni tan s\u00f3lo la Ley N\u00ba 19.253 6 asegura a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena el control sobre los recursos existentes en una tierra que s\u00ed se les asign\u00f3 (Observatorio Ciudadano, 2015: 74). En consecuencia, es palpable en el contexto el creciente esp\u00edritu de resistencia y solidaridad entre comunidades. Conocimiento \"experto\" vs. conocimiento lego en cuanto al entorno Los conocimientos tradicionales se nutren de los saberes de los locales y construyen la identidad de \u00e9stos, siendo estas pr\u00e1cticas y aprendizajes compartidos o signi cados del mismo modo por los miembros de una misma sociedad. Dependiendo del contexto, estos saberes pueden dife-rir del \"conocimiento cient\u00ed co\" por su car\u00e1cter hol\u00edstico, pues integran conocimientos locales en el ecosistema haciendo de \u00e9ste un c\u00famulo de entorno f\u00edsico y relaciones simb\u00f3licas que condicionan las pr\u00e1cticas que se realizan sobre el entorno. Las sociedades occidentales conciben la naturaleza seg\u00fan la teor\u00eda liberal: el ser humano debe domesticar la naturaleza, por lo que la ex-tracci\u00f3n desmesurada de recursos es leg\u00edtima y est\u00e1 justi cada, aunque esto inter era en la vida de los actores locales que habitan el terreno explotado, los cuales no han tenido la opci\u00f3n de decidir. La din\u00e1mica globalizadora del neoliberalismo incita y obnubila a los seres humanos a creerse superiores al medio en el que (y por el que) viven. Los elementos que forman parte del entorno se cosi can y se convierten en materia prima de un proceso econ\u00f3mico, as\u00ed que el trato \"de iguales\" presente en las comunidades ind\u00edgenas choca con esta noci\u00f3n de una \"naturaleza herramienta\". Para aquellos estados que siguen un modelo de producci\u00f3n y consu- mo capitalista, las actividades en relaci\u00f3n al medio propias de las zonas rurales no son tan e cientes como pudieran, desperdician el potencial del suelo y los recursos disponibles en el entorno. Por ello es com\u00fan que 5 Reconoce a los ind\u00edgenas derechos pol\u00edticos y su participaci\u00f3n en programas suscepti- bles de afectarles directamente.6 Ley sobre Protecci\u00f3n, fomento y desarrollo de los ind\u00edgenas aplicada desde 1993. Reco-noce a los ind\u00edgenas derechos sobre sus tierras.74\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra desde el gobierno se impulsen proyectos de desarrollo con el objetivo de maximizar bene cios -para el Estado, a pesar de que se vendan como mecanismos de empoderamiento para los pueblos ind\u00edgenas- (Milla-m\u00e1n, 1998: 918). Se dice que los ind\u00edgenas \"no saben\", se descali ca su discurso - lego - en pro de seguir las doctrinas de los \"expertos\", de quienes sabr\u00e1n tratar el medio de una manera m\u00e1s \"adecuada\". Pero no s\u00f3lo se deja de lado la visi\u00f3n que tienen los actores locales en cuanto a la naturaleza, sino tambi\u00e9n el modo en que las intrusiones de proyectos les afectan. Sus opiniones, miedos y evidencias sobre las consecuencias que tiene la modi caci\u00f3n de sus tierras son desvalorizados y relegados a un \u00e1mbito subjetivo. Los mapuches entienden la naturaleza de un modo distinto al pre- sentado anteriormente, propio de las sociedades capitalistas. En su cultura existe una visi\u00f3n eco-sist\u00e9mica -\"mapuche\" signi ca \"gente de la tierra\" 7- que conectar\u00eda los seres humanos con todos los otros ele- mentos del medio, haciendo del propio mapuche un elemento m\u00e1s. El Wallmapu 8 representa sus elementos de forma circular, en equilibrio, de ah\u00ed que el universo presente siempre oposiciones binarias: energ\u00eda positiva, energ\u00eda negativa, masculino, femenino, etc. pero siempre con la presencia de este equilibrio entre ambas. Si se genera desequilibrio, el entorno sufre consecuencias: \"al entrar en desequilibrio todo est\u00e1 mal. Las monta\u00f1as, el agua, el viento necesitan equilibrio para que nosotros estemos bien\", dice una comunera mapuche. La ontolog\u00eda mapuche abarca todos los aspectos que tienen que ver con su vida diaria, as\u00ed lo espiritual est\u00e1 constantemente presente en lo cotidiano. Ellos no pueden encontrarse ajenos a la naturaleza, puesto que forman parte de lo natural, y quienes pueden decidir sobre la ella forman parte de lo sobrenatural, es decir: dentro de su cultura, lo so-brenatural, las energ\u00edas que rigen la vida, se encuentran presentes en los elementos de lo natural, en la propia tierra que pisan y cultivan los mapuches. Este contacto directo entre ambos mundos hace que la pre-servaci\u00f3n del medio sea imprescindible ya que no s\u00f3lo hacen uso de \u00e9ste para sus necesidades biol\u00f3gicas, sino para sus ceremonias y rogativas tambi\u00e9n. Ellos deben pedir permiso a estas fuerzas del universo -los Ngen - para modi car el entorno, si se quiere \"evitar su enojo\". Para ello existe un protocolo de ingreso y extracci\u00f3n de los componentes del 7 En mapuzungun (idioma propio mapuche) \"mapu\" es tierra y \"che\" es gente. 8 Nombre dado a la naci\u00f3n Mapuche (en idioma propio)75La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) entorno que con ere sacralidad al lugar, y quienes quebrantaran dichas normas provocar\u00edan desequilibrio, da\u00f1o e, incluso, podr\u00edan causar en-fermedad a ellos mismos o a otras personas que se encuentren en con-tacto con el lugar, tal y como relatan los comuneros del Lof: Y por todo hay que tener un respeto. Por la naturaleza, si se va a meter a una quebrada o algo as\u00ed, donde hay un agua, con permiso: No me cierren el camino por favor, los que est\u00e1n aqu\u00ed, hay esp\u00edritus ah\u00ed... si va a una mon-ta\u00f1a lo mismo, va a subir a un cerro, todas esas cosas hay que hacerlas con mucho respeto, sino pasan cosas, la cosa va mal (comunero del Lof). El K\u00fcme Mongen9 mapuche es el concepto utilizado para de nir este respeto, este equilibrio entre el mundo natural y sobrenatural, en-tre todas las cosas que los forman a ambos y los interrelacionan. Para los mapuches la conservaci\u00f3n de sus saberes no s\u00f3lo es necesaria para preservar la armon\u00eda, sino tambi\u00e9n como herramienta de resistencia, haciendo del K\u00fcme Mongen algo m\u00e1s que un elemento constructor de su ontolog\u00eda, entendiendo \u00e9sta como la comprensi\u00f3n de la posici\u00f3n del ser en el mundo y la relaci\u00f3n que se establece con \u00e9ste. Contextualizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n: el Lof Trankura y la Central Hidroel\u00e9ctrica A\u00f1ihuerraqui El Lof Trankura -lugar donde se ubica el caso a investigar- se encuentra en la comuna de Curarrehue, situada en la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda. El lof es tambi\u00e9n una demarcaci\u00f3n espiritual y social: es la conjugaci\u00f3n de familias ancestralmente emparentadas y tambi\u00e9n los lazos que se esta-blecen entre ellas en un mismo territorio, bajo la autoridad del longko. 10 El Lof Trankura cuenta con una poblaci\u00f3n total de 203 personas, en su mayor\u00eda j\u00f3venes, de las cuales el 95,6% se identi can como mapuche. Dentro del Lof Trankura se encuentran las comunidades Camilo Co\u00f1ue-quir Lloftunekul y Camilo Co\u00f1uequir, las cuales suman alrededor de 30 familias, repartidas en unas 400 hect\u00e1reas. Las actividades econ\u00f3micas m\u00e1s populares entre la poblaci\u00f3n del Lof Trankura tienen que ver con la venta de sus propios productos, de los 9 Principio Mapuche por el que los modos de vida se reproducen dentro de una relaci\u00f3n de equilibrio con los medios que los sustentan.10 El Longko (en mapuzungun: lengua Mapuche) es la m\u00e1xima autoridad de la comunidad estando a cargo de los aspectos culturales y de representaci\u00f3n de la misma.76\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra cuales una parte es para autoconsumo. El intercambio con otros comu- neros ha sido una constante en la econom\u00eda del Lof, pero recientemen-te se est\u00e1 popularizando su comercio en otras \u00e1reas como Curarrehue, donde la mayor\u00eda de las comuneras tienen puestos de venta. Todas las familias tienen al menos una huerta en su parcela, donde cultivan desde lechugas a aj\u00edes, y unas 20 se dedican a la venta. Se busca satisfacer las necesidades de la familia as\u00ed como generar ingresos extra, sin necesidad de destruir el medio. Aparte producen unas 6,4 toneladas de cultivo de pradera por ha al a\u00f1o y logran unos 500 mil pesos (650\u20ac). Muchas comuneras venden los huevos de sus gallinas obteniendo unos 500 mil pesos (650\u20ac) anuales. Incluso algunas asisten a clases impartidas por entidades p\u00fablicas para mejorar el negocio. La venta de carne es menos popular pero aporta m\u00e1s bene cios: por vaca unos 400.000 pesos (520\u20ac) y por cordero unos 60.000 (80\u20ac). La apicultura es una actividad t\u00edpica de la zona pero, debido a con- diciones atmosf\u00e9ricas adversas en los \u00faltimos a\u00f1os, actualmente en-contramos s\u00f3lo a una comunera, Marisol Co\u00f1uequir, dedicada al rubro cosm\u00e9tico con Colmenares Trankurra, combinando la miel de sus abejas con productos de la zona. Esto ha supuesto una gran innovaci\u00f3n y \"es una manera de darle valor a\u00f1adido a productos que tenemos aqu\u00ed en la comunidad. Aportar a la econom\u00eda del sector\". La artesan\u00eda mapuche es muy valorada pero compleja, por eso tan s\u00f3lo hay dos familias en el Lof que se dedican a ella. No obstante, al saber que puede aportar bastantes bene cios se est\u00e1 popularizando, como en el caso de la lana: las mujeres de la zona organizan talleres para aprender a tejer en telares y luego vender los tejidos. En menor medida, pero no menos importante, encontramos el turis- mo comunitario, de nido por algunos comuneros del Lof como un modo de revalorizaci\u00f3n cultural. Dentro del Lof Trankura hay varias familias dedicadas a diferentes modalidades que engloban desde senderismo hasta gastronom\u00eda. \u00c9ste supone un ingreso promedio de 1.500.000 a 2.000.000 pesos (1.900-2.000\u20ac) anuales para la mayor\u00eda de ellas. La Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda es una de las regiones m\u00e1s intervenidas: actualmente 29 proyectos hidroel\u00e9ctricos est\u00e1n en proceso de evalua-ci\u00f3n, aprobaci\u00f3n o construcci\u00f3n y se esperan otras 40 centrales y m\u00e1s de 100 mini hidroel\u00e9ctricas. Uno de estos nuevos proyectos es la Central de A\u00f1ihuerraqui, propuesta por GTD Ingenier\u00eda de Negocios S.A. -socia de la empresa ENHOL- en el Lof Trankura, lugar testigo del con fl icto 77La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) surgido a causa del proyecto, el cual se encuentra en proceso judicial y sin iniciar su construcci\u00f3n. La central tomar\u00e1 el agua del r\u00edo A\u00f1ihuerraqui -m\u00e1s conocido en el Lof como Pichitrankura- el cual pasa entre los cerros Pe\u00f1ewe y P\u00fc-nowemanke -ambos sagrados- y en medio de las comunidades Cami-lo Co\u00f1uequir Lloftunekul y Camilo Co\u00f1uequir, desembocando en el r\u00edo Trankura. 11 Se prev\u00e9 utilizar 2,5 m3/s de agua -m\u00e1s del caudal medio del r\u00edo de 2,08m3/s- a lo largo de 3.045m entubados. Mediante una l\u00ednea de transmisi\u00f3n el\u00e9ctrica de 744 metros se conectar\u00e1 al sistema de distribuci\u00f3n de Curarrehue. A pesar de que es cierto que las obras como tal no se emplazan en tierras de propiedad legal mapuche, s\u00ed se encuentran en territorio ances-tral, el cual seg\u00fan el Convenio 169 de la OIT es propiedad ind\u00edgena: \u00e9ste comprende aquel espacio utilizado ya sea para uso productivo o ceremo-nial, as\u00ed como las tierras que, a pesar de no estar f\u00edsicamente ocupadas, forman parte de su cosmovisi\u00f3n (Rowlands, 2013: 74). Metodolog\u00eda Este cap\u00edtulo se basa, primeramente, en una revisi\u00f3n de los estudios relacionados con el discurso del desarrollo capitalista occidental y su implementaci\u00f3n en contextos diversos, as\u00ed como en las teor\u00edas que re-piensan su universalizaci\u00f3n y, segundo pero no menos importante, en la recopilaci\u00f3n de los testimonios obtenidos gracias a tres meses de trabajo de campo en la regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, Chile, de septiembre a diciembre de 2015. Al instalarme en la capital de la zona, Temuco, tuve acceso a varios eventos sobre derecho ind\u00edgena, recursos naturales y activismo mapu-che que ayudaron con la inmersi\u00f3n en la realidad del con fl icto. Tras co- menzar mi colaboraci\u00f3n con el Observatorio Ciudadano 12 pude analizar los casos en los que se estaba trabajando, decidi\u00e9ndome nalmente por el caso de A\u00f1ihuerraqui en la zona de Trankura. Esto me permiti\u00f3 insta-larme y trabajar con la poblaci\u00f3n del Lof, sobre todo aqu\u00e9lla que habita la comunidad Camilo Co\u00f1uequir Lloftunekul. 11 V\u00e9ase anexo 1. 12 Organizaci\u00f3n no gubernamental de defensa, promoci\u00f3n y documentaci\u00f3n de derechos de pueblos ind\u00edgenas.78\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra Gracias a la observaci\u00f3n participante pude intervenir en algunas de sus actividades - desde coger verduras del huerto hasta asistir a eventos tur\u00edsticos- y as\u00ed ver c\u00f3mo eran desarrolladas y de qu\u00e9 modo la cultura se entrelazaba con la econom\u00eda. Indagu\u00e9, tambi\u00e9n, en torno a la Central Hidroel\u00e9ctrica, llegando a visitar la zona de construcci\u00f3n y asistiendo a reuniones sobre el tema. A trav\u00e9s de conversaciones, entrevistas for-males e informales dirigidas a diferentes sectores de la poblaci\u00f3n, pude comprender la interacci\u00f3n desarrollo-naturaleza, e indagar en las per-cepciones acerca de la central que, a pesar de ser visibles en las conver-saciones rutinarias, marcaban un claro punto de in fl exi\u00f3n en cuanto a la concepci\u00f3n del valor de su cultura y su autode nici\u00f3n como poblaci\u00f3n capaz de generar un desarrollo propio. Afectaciones en la elecci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico local El Estado tiene la obligaci\u00f3n de proteger a la poblaci\u00f3n frente a abusos empresariales a trav\u00e9s de organismos como el SEA (Servicio de Evalua-ci\u00f3n Ambiental), 13 pero \u00e9stos han resultado ine cientes: desde el 2013, 174 de los proyectos aprobados han causado con fl ictos. Las empresas transforman un espacio buscando la localizaci\u00f3n \u00f3ptima para su proyec-to y el SEIA (Servicio de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental) interviene una vez que \u00e9sta es asignada, pero \"\u00bfno ser\u00eda m\u00e1s l\u00f3gico que la evalua-ci\u00f3n se hiciera antes de la modi caci\u00f3n de cualquier espacio?\", se pre- guntan desde algunas entidades . Luego se realiza una consulta previa (el PCI -Programa de Cooperaci\u00f3n Internacional-), cuyo dise\u00f1o dirige el propio SEA, sin contar con la participaci\u00f3n y decisi\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la que se realizar\u00e1. En el caso que nos ocupa, el proyecto se aprob\u00f3 en julio de 2015, con- cluyendo que no hab\u00eda afectaciones que no fueran medioambientales, a pesar de que en el proceso de consulta se manifest\u00f3 que el proyecto pro-vocar\u00eda una \"alteraci\u00f3n signi cativa de los sistemas de vida y costum- bres\" que ni las compensaciones ofrecidas por la empresa y el Estado podr\u00edan evitar (Recurso de Protecci\u00f3n). Esta a rmaci\u00f3n ha sido respal- 13 El Servicio de Evaluaci\u00f3n Ambiental es un organismo p\u00fablico que eval\u00faa ambiental- mente los proyectos que se le presentan a trav\u00e9s del Sistema de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental (SEIA)79La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) dada tanto por la CONADI14 como por la Municipalidad de Curarrehue. \"La CONADI ya dijo que las medidas de mitigaci\u00f3n no se hac\u00edan cargo de los impactos del lugar\" (Unidad de Medio Ambiental). Es sabido que este tipo de proyectos, independientemente de su ta- ma\u00f1o, provocan cambios en los territorios y consecuentemente en la vida de sus habitantes, pero su aprobaci\u00f3n es excusada con las medidas de compensaci\u00f3n prometidas por las empresas. \u00c9stas resultan dudosas al no existir mecanismos que puedan medir los impactos una vez que se lleva a cabo el proyecto, y si estas consecuencias son realmente vi-sibles se buscan modos de compensar los da\u00f1os. En realidad las pol\u00edti-cas deber\u00edan ser de car\u00e1cter preventivo y no compensativo. En muchas ocasiones, las instituciones tratan de \"apaciguar\" el riesgo, generando confusi\u00f3n e incertidumbre en la poblaci\u00f3n, haciendo que cuestionen su propia percepci\u00f3n de la realidad, sus evidencias. Y a pesar de que las comunidades s\u00ed est\u00e1n convencidas de que sus perspectivas son reales, conf\u00edan poco en las posibilidades de que sus demandas sean atendidas debido a la \"baja\" posici\u00f3n social y la falta de recursos econ\u00f3micos (Sin-ger, 2011: 158). En de nitiva, el caso de la Central Hidroel\u00e9ctrica de A\u00f1ihuerraqui presenta un doble discurso -el de quien domina y el de quien es domi-nado- pues las valoraciones de los habitantes locales no tienen la misma validez que los organismos del Estado (como el SEA), sino que supuesta-mente carecen de fundamentos frente al mecanismo organizado y siste-m\u00e1tico del que hacen uso las entidades o ciales, lo cual las convierte en expertas de un territorio que ni tan siquiera habitan. En cuanto al impacto en sus rituales y creencias, si bien es cierto que la casa de m\u00e1quinas se va a construir en un terreno que ha sido vendido a la empresa, un cerro sagrado para los mapuches se va a ver da\u00f1ado, y tanto el proceso de construcci\u00f3n como el funcionamiento de la misma central van a resultar nocivos y molestos para el desempe\u00f1o de sus actividades ceremoniales, las cuales se desarrollan en un lugar pr\u00f3ximo a la construcci\u00f3n. El Nguillat\u00fan 15 se celebra a 300 metros del emplazamiento de la sala de m\u00e1quinas. Los territorios ind\u00edgenas no son s\u00f3lo aqu\u00e9llos donde sus miembros viven, no son s\u00f3lo aqu\u00e9llos que se ven 14 La Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena (instituci\u00f3n chilena del Ministerio de Desarrollo Social) coordina la acci\u00f3n del Estado en favor del desarrollo integral de las comunidades ind\u00edgenas. 15 Ceremonia religiosa para pedir por el bienestar de la poblaci\u00f3n y su entorno.80\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra ocupados f\u00edsicamente, sino que incluyen el entorno de signi caci\u00f3n y las relaciones que se establecen con los recursos. Por esto, precisamente, el lugar de entubaci\u00f3n tambi\u00e9n afecta su cultura. Otro factor que facilit\u00f3 la aprobaci\u00f3n del proyecto fue el determinar que el derecho a la libre propiedad y actividad no se ver\u00edan afectados. Los Mapuches entienden la naturaleza desde una visi\u00f3n eco-sist\u00e9mica, la cual enlazar\u00eda los seres humanos con todos los otros elementos del medio, haciendo del propio mapuche un elemento m\u00e1s, y siendo el en-torno el eje de conexi\u00f3n con las actividades tanto espirituales como pro-ductivas. Por lo tanto, si se modi ca el medio existen impactos en la propiedad y la actividad econ\u00f3mica y, consecuentemente, se impone un modo de sustento adaptado al cambio producido en el entorno, sin que ni tan s\u00f3lo los habitantes afectados hayan podido decidir, pues cuan-do se plantea un proyecto de este estilo no se desarrollan las posibles consecuencias y afectaciones que \u00e9ste tendr\u00e1 en su contexto. Seg\u00fan la evaluaci\u00f3n, tampoco se ver\u00edan afectadas las v\u00edas de desarrollo impulsa-das desde lo local, y en caso de que el proyecto afectase las actividades necesarias para la subsistencia de los comuneros, existen una serie de compensaciones ofrecidas desde la empresa, compensaciones que \u00fani-camente cubren necesidades a corto plazo, y que no contemplan la com-prensi\u00f3n local del terreno. Otro punto clave en las afectaciones a la econom\u00eda y desarrollo local son las divergencias y la desestructuraci\u00f3n producidas en las comunida-des a ra\u00edz de la consulta y aprobaci\u00f3n del proyecto, ya que la estructura social en el Lof es fundamental para el buen funcionamiento de sus acti-vidades diarias. Es sabido que antes de realizar la consulta o cial (PCI) acerca de un proyecto determinado, las empresas venden sus proyectos como \"un progreso necesario para las comunidades\". Es m\u00e1s, en mu-chos de los casos analizados en la zona, en un primer momento no se dio a conocer a los habitantes su derecho a negarse al proyecto, pues \u00e9ste se explic\u00f3 como un hecho ya asegurado, sin la posibilidad de cuestionar su realizaci\u00f3n. Aparte, se prometen compensaciones y se ofrecen canti-dades de dinero u otros recursos que cubren ciertas necesidades con el compromiso de apoyar a la empresa. Fue tanta la desestructuraci\u00f3n y el confl icto generado por el proyecto y la \"compra de apoyo\", que las rela- ciones sociales y familiares quedaron fuertemente debilitadas. Esto ha provocado que muchas de las reuniones, actividades econ\u00f3micas, e in-cluso el desempe\u00f1o de algunos proyectos ya no se puedan realizar, sino que dif\u00edcilmente son capaces de llegar a acuerdos para poder colaborar 81La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) y trabajar juntos. Esto debilita la posibilidad de generar una econom\u00eda m\u00e1s integradora que responda al m\u00e1ximo n\u00famero de necesidades y de-mandas posibles. Buscando alternativas para lograr el control y la autonom\u00eda Cuando se les pregunta acerca de los bene cios que promete la empresa frente a los bene cios generados a partir de sus propias actividades, la gran mayor\u00eda apoya los proyectos locales. Muchos son conscientes de los bene cios prometidos por ENHOL -capacitaci\u00f3n para desarrollar capacidades productivas, mejoramiento de las viviendas, educaci\u00f3n para los miembros de la comunidad, etc.-, pero a partir de las experiencias demostradas en otros casos similares se puede ver c\u00f3mo la empresa no ha cumplido con esas promesas. Algunos de los entrevistados que en su momento apoyaron la construcci\u00f3n de la central de A\u00f1ihuerraqui ya est\u00e1n viendo como no se les compensa como se les prometi\u00f3, y saben o creen en progresos desde la base y desde la toma de decisiones que est\u00e9n en concordancia con sus necesidades y su cultura, sin que supongan un da\u00f1o para sus costumbres. \"Se apoderan de algo que es natural. Los empresarios dicen que es progreso, \u00bfpero qu\u00e9 progreso?\", suelen argumentar. En las comunidades del Lof se valora el hecho de aprender a vivir con lo que se tiene, aprender a explotar al m\u00e1ximo los recursos que pueden obtener de la naturaleza sin malgastarla o perjudicarla. Y es por este motivo que se est\u00e1 fomentando la construcci\u00f3n de un tejido econ\u00f3mico alternativo al desarrollo impuesto por las empresas de capital externo, a las pol\u00edticas de progreso tecn\u00f3crata y desarrollismo capitalista, que menguan las capacidades de decisi\u00f3n y el derecho a la libre elecci\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las cuales se quiere desarrollar ese progreso. Puesto que seg\u00fan la comprensi\u00f3n del mundo dentro de la cultura mapuche no hay desarrollo si \u00e9ste no va vinculado al entorno y a su cul-tura, ser\u00eda de esperar que estos nuevos emprendimientos que funcio-nan, precisamente, como una alternativa al desarrollismo occidental, s\u00ed fueran acorde con sus reivindicaciones y demandas en pro de lograr un mayor control cultural (Bon l Batalla, 1995). El K\u00fcme Mongen -al igual que sucede con el Buen Vivir- es utilizado por el estado chileno como la \"prueba\" de que el pueblo mapuche busca progresar, desarrollarse, puede que de un modo distinto al planteado 82\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra por el desarrollismo institucionalizado, pero al n y al cabo, quieren su- marse al desarrollo del pa\u00eds. Esto no es as\u00ed, y es importante, como dice Sim\u00f3n Loncopan, uno de los comuneros del Lof, \"no confundirlo con el desarrollo, \u00bfya?, porque las pol\u00edticas chilenas hablan del K\u00fcme Mongen d\u00e1ndolo al mismo nivel que el desarrollo occidental\". A pesar de que conceptos como el Buen Vivir resultan recientes en Trankura, y desde las comunidades no enmarcan sus actividades dentro de \u00e9ste debido a lo poco familiares que les resulta, la creciente necesidad de enfrentar el desarrollismo extractivista a trav\u00e9s de par\u00e1metros y conceptos fuertes en su calidad discursiva es evidente. De ah\u00ed que se deba prestar aten-ci\u00f3n al objetivo de utilizar la cultura como un instrumento pol\u00edtico. Las demandas ind\u00edgenas que se sirven de la tradici\u00f3n y la cultura realmente hablan de identidad, y se sirven de aquellos elementos seleccionados para construirla, al igual que se construyen argumentos para la defensa de demandas pol\u00edticas y sociales. El K\u00fcme Mongen es propio del pueblo mapuche y, a pesar de que pueda ser instrumentalizado al igual que el Sumaq Kawsay , no se trata de un concepto universalizado con la pre- tensi\u00f3n de servir para todos los pueblos ind\u00edgenas como el Buen Vivir. Los Mapuches de hace dos generaciones sufr\u00edan a\u00fan m\u00e1s discrimina- ci\u00f3n que en la actualidad. Por este motivo las propias familias dejaron de hablar mapuzungun y de transmitir sus conocimientos ( el kim\u00fcn ), para evitar que sus hijos y nietos fueran discriminados. Sin embargo, las imposiciones por parte de las instituciones y las luchas de poder est\u00e1n provocando que se retomen estos saberes, estos elementos selecciona-dos, para reelaborar un tejido cultural fuerte, que permita a los j\u00f3venes conocer saberes originarios, como los cali ca la poblaci\u00f3n de las comu- nidades, conocimientos que les fueron vedados y que ahora vuelven a tener peso en la realidad del d\u00eda a d\u00eda. El K\u00fcme Mongen re\u00fane saberes, pr\u00e1cticas, rituales, cosmovisi\u00f3n, caracter\u00edsticos de la cultura mapuche, pero tambi\u00e9n engloba la realidad del contexto, las demandas de sobe-ran\u00eda de la poblaci\u00f3n local. K\u00fcme Mongen es vivir en armon\u00eda con el mundo, \"es vivir como siempre hemos vivido\" dicen, y por este motivo no se re eren s\u00f3lo a lo catalogado como originario, sino que recibe las fl uctuaciones de las circunstancias, los cambios, para integrarlos dentro de ese equilibrio necesario en la ontolog\u00eda mapuche. El pueblo mapuche lucha por recuperar esos valores \"de la tierra\", el \"ser mapuche\", un ser que pertenece y da la vida por la \u00d1uke Mapu -madre tierra-, por la no afectaci\u00f3n de los r\u00edos y los bosques, por el conservar sus tradiciones. La organizaci\u00f3n de los comuneros se mani-83La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) esta en la recopilaci\u00f3n y gesti\u00f3n acerca de sus tradiciones para darlas a conocer a los turistas, visitas al ayuntamiento exponiendo la situaci\u00f3n, marchas en la ciudad reclamando por la salida de la empresa de sus territorios ind\u00edgenas. Incluso han contactado con el Observatorio Ciu-dadano, una asociaci\u00f3n formada mayormente por abogados que se en-carga de defender los derechos de aquellas comunidades ind\u00edgenas que se est\u00e9n viendo desamparadas por las leyes del Estado. El Lof Trankura est\u00e1 moviliz\u00e1ndose y gestionando nuevas activida- des econ\u00f3micas, seg\u00fan los comuneros: \"en una especie de desarrollo no impuesto por el Estado, m\u00e1s bien en un desarrollo autogestionado, con red de mercado, turismo comunitario, intercambio\" y la construcci\u00f3n de un tejido econ\u00f3mico -ellos hablan de \"emprendimientos\" - que facilita la elaboraci\u00f3n de redes de solidaridad entre el Lof y otras comunidades. Tejiendo redes de solidaridad Uno de los aspectos fundamentales para esta movilizaci\u00f3n y autonom\u00eda antes mencionadas es la velocidad con la que se est\u00e1n estableciendo la-zos entre comuneros -sobre todo comuneras- y personas externas o ha-bitantes de otras comunidades. Esta a rmaci\u00f3n no excluye el hecho de que existan relaciones de poder dentro de las mismas comunidades, ya que a pesar de que se refuerzan las actividades grupales, al mismo tiem-po esto tambi\u00e9n provoca una alteraci\u00f3n de las relaciones dentro del Lof: por ejemplo, si miembros de una misma familia comienzan a trabajar en actividades distintas pasar\u00e1n a ser competencia y, por otro lado, se unir\u00e1n m\u00e1s a aquellas personas con las que comparten la actividad. De todos modos, es palpable la voluntad de generar grupos potentes y que sean capaces de desempe\u00f1ar pr\u00e1cticas que aporten bene cios al Lof en general, a pesar de que puedan surgir divergencias. Fruto de la b\u00fasqueda de una econom\u00eda comunitaria y con el objetivo de promover la creaci\u00f3n de mercados locales naci\u00f3 en el 2005 la Feria Wal\u00fcng. Surgi\u00f3 de la mano de habitantes de la zona, en su gran mayor\u00eda mujeres, que buscaban poner en pr\u00e1ctica econom\u00edas ancestrales y dar a conocer productos propios, siendo independientes de grupos pol\u00edticos o entidades econ\u00f3micas. Con el transcurso de los a\u00f1os las mujeres han ido adoptando nuevos roles dentro de las comunidades de la zona, sobre todo con la llegada del turismo a Curarrehue, y se han ido consolidando como \"inspiraci\u00f3n\", pues gracias a las redes que est\u00e1n construyendo en-tre ellas, y a eventos como la Feria, est\u00e1n aportando grandes bene cios 84\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra a las comunidades. \"Entre las curadoras de semilla habl\u00e1bamos sobre las entregas de semilla desde programas y entidades y nos pregunt\u00e1-bamos si esto era asistencialista. Podemos decidir nosotras la forma c\u00f3mo queremos vivir en este territorio\" dice Ana Epulef, precursora del etnoturismo a trav\u00e9s de su cocina de base org\u00e1nica. Las mujeres de la zona se re\u00fanen a menudo para formar parte de la lucha contra la cen-tral hidroel\u00e9ctrica. Su rol no queda relegado al cuidado de la casa, sino tambi\u00e9n al cuidado del kimun , del entorno y del futuro de los habitantes de las comunidades, por ello juegan un papel fundamental dentro del sustento de estos nuevos emprendimientos y actividades, porque cono-cen de alimentos, del entorno, de actividades caracter\u00edsticas de las co-munidades. Son las encargadas de desempe\u00f1ar acciones que muestren rasgos propios de la cultura mapuche, para as\u00ed dar esa revalorizaci\u00f3n a la cultura que comentaba anteriormente. Empezaron reuni\u00e9ndose junto al r\u00edo Trankura, a 1 km de Curarrehue en medio de la naturaleza, e iniciaron el intercambio de semillas, prime-ro entre las mujeres de la zona, y luego ya lo abrieron a aquellas perso-nas externas que quisieran obtener sus productos. Esto desemboc\u00f3 en un espacio donde se re\u00fanen cada verano personas de comunidades o ex-ternas para participar en las diferentes actividades y generar lazos de so-lidaridad con el territorio y la cultura mapuche. Agricultores, cocineras, tejedoras, comparten sus experiencias y saberes a trav\u00e9s de los trafkintu (intercambios) de productos, charlas y talleres. En este sentido la Feria ha sido fundamental en el desarrollo de la econom\u00eda local, pues ofrece capacitaciones que forman y animan a los comuneros del Lof a generar sus propios proyectos, y facilita los lazos entre familias -participan un total de 36- y tambi\u00e9n con personas externas a las comunidades. \" Todas trabajamos en rubros diferentes, y nos juntamos y armamos nuestra Feria, apoyando a otros territorios. Tenemos que defender todo \", ex- plica la Sra. Isidora. A pesar de que este proyecto no pertenece \u00fanicamente al Lof Tranku- ra, supone para sus habitantes un mecanismo de articulaci\u00f3n, y una pro-puesta esencial que contribuye a una econom\u00eda y un desarrollo partien-do del cuidado del medio ambiente y de la independencia de entidades extranjeras, acorde al K\u00fcme Mongen . As\u00ed promueven una econom\u00eda desde la base que se adecua a las necesidades de m\u00e1s gente, siendo m\u00e1s inclusiva. \" Podemos decidir c\u00f3mo queremos vivir en este territorio. Plani camos, somos tolerantes, y generamos autogesti\u00f3n \" y establece- mos relaciones de solidaridad e intercambio: si por ejemplo Ana Epulef 85La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) da de comer a un grupo de personas, les contar\u00e1 acerca de los productos del huerto de la Sra. Isidora, y a su vez \u00e9sta les animar\u00e1 que pasen la noche en casa de la Sra. Benita. El inter\u00e9s com\u00fan del desarrollo del Lof Trankura genera una econom\u00eda comunitaria donde el bene cio de unos aporta bene cio a otros: K\u00fcme Mongen . La Feria Wall\u00fcng como orga- nizaci\u00f3n no tiene s\u00f3lo el objetivo del mercado, tambi\u00e9n funciona como \"sede\" o lugar de encuentro para compartir experiencias, estrategias, para reunir a comunidades ind\u00edgenas y organizaciones que est\u00e1n invo-lucradas en con fl ictos por proyectos hidroel\u00e9ctricos o de otra \u00edndole que est\u00e1n afectando y atentando contra el pueblo mapuche (y no mapuche). El turismo como revitalizaci\u00f3n cultural Tal y como se ha presentado en la introducci\u00f3n, los emprendimientos m\u00e1s destacados en el Lof se sit\u00faan en la l\u00ednea del turismo comunitario -o al menos \u00e9sta es la propuesta desde las familias de las comunida-des-, el cual es considerado como la mejor opci\u00f3n para hacer contrape-so al desarrollismo que venden tanto la empresa como las instituciones. Para muchos de los habitantes de la zona, un turismo que funcione sin infringir el K\u00fcme Mongen puede aportar muchos bene cios tanto eco- n\u00f3micos como culturales, ya que extiende su cultura. Dentro de los estudios antropol\u00f3gicos se ha cuestionado la noci\u00f3n de revitalizaci\u00f3n ya que, en la mayor\u00eda de los casos, es un hecho que se pro-duce desde el exterior, siendo el conocimiento \"experto\" propio de entida-des o personas ajenas a las comunidades el que decide qu\u00e9 es merecedor de ser revitalizado. En el caso del turismo, \"a\u00fan permea la mirada de los expertos, quienes de nen y legitiman sitios y sujetos\" (Lacarrieu, 2016: 125). En el Lof Trankura, las familias que trabajan con turismo lo consi-deran buena herramienta para dar a conocer la cultura mapuche y ejercer presi\u00f3n contra los proyectos extractivistas como la hidroel\u00e9ctrica. De alg\u00fan modo los propios habitantes del Lof se presentan como los que han logrado \"revitalizar la cultura\", dando a entender que la de-cisi\u00f3n surgi\u00f3 de la base local. John L. y Jean Comaro exponen este dilema en su libro Etnicidad S.A. , planteando que al comercializar alg\u00fan rasgo cultural existe, por un lado, una dial\u00e9ctica que comporta la cons-tituci\u00f3n de la identidad como persona jur\u00eddica o ideal. Por el otro, en cambio, se produce la transformaci\u00f3n en mercanc\u00eda de los productos y pr\u00e1cticas culturales (2011: 41). Sin embargo tambi\u00e9n dicen que no ne-cesariamente todos los sujetos relacionados con estas pr\u00e1cticas tienen 86\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra \u00fanicamente \"valor de exhibici\u00f3n\", y que el mostrar la cultura puede ser por v\u00eda de un \"agenciamiento ind\u00edgena\", no necesariamente de una con-versi\u00f3n en mercanc\u00eda. Negocian con su autenticidad siempre desde su autorreconocimiento (Lacarrieu, 2016: 139). El turismo comunitario ha sido herramienta de muchos proyectos de desarrollo por parte de ONGs y diferentes Estados, a anzando relaciones entre comunidades ind\u00edgenas y entidades con el n de erradicar la pobre- za (Milano, 2016: 153). Seg\u00fan este mismo autor el turismo comunitario se caracteriza por el modo en c\u00f3mo se gestiona, ya que es indispensable que sea colectivo, y se distribuyan las ganancias comunitariamente. En cierta manera, un mal manejo del turismo comunitario s\u00ed lleva a un lucro irrespetuoso de la cultura. Pero existen emprendedores ind\u00ed-genas que siguen manteniendo sus formas de vida, que no se visten de \"t\u00edpico\" para el turista, sino que trabajan desde lo que saben y conocen y viven de ello, que no es vivir de dicho emprendimiento, sino que \u00e9ste es un complemento en sus quehaceres diarios. Para Palomino (2015), el turismo comunitario es un elemento clave en las interacciones inter-culturales y constituye una herramienta para que aquellos pueblos que tratan de atraer turistas se planteen sus caracter\u00edsticas, organizaci\u00f3n y su auto-representaci\u00f3n. Se trata de mostrar elementos culturales que les identi can as\u00ed como sus pr\u00e1cticas, de desestigmatizar lo ind\u00edgena como pobre y violento (en ocasiones), y de acercar a los no ind\u00edgenas a otras formas de vida, lo que conlleva a su vez la sensibilizaci\u00f3n con la proble-m\u00e1tica ambiental que hoy en d\u00eda rodea a las comunidades ind\u00edgenas. Desde hace unos cinco a\u00f1os se est\u00e1 produciendo en el Lof un inter\u00e9s por el turismo, y aunque \u00e9ste pretende compartir experiencias, tanto de ellos mismos como escuchar del \"otro\" -se trata de un di\u00e1logo de sabe-res- tambi\u00e9n se observa la concepci\u00f3n del turismo como esa salida de la pobreza que comentan algunos investigadores. \" Antes el turismo no estaba, pero yo hace un a\u00f1o que estoy y... muy buena la oportunidad esta del turismo. Y ah\u00ed tenemos m\u00e1s recursos y no andar mendigando a las empresas \" dec\u00eda una comunera. La familia del longko Don Alejando fue la precursora y, a pesar de que al principio recibi\u00f3 cr\u00edticas por estar \"vendiendo la cultura\", actualmente es incluso un ejemplo para otras comunidades que acuden a su casa buscando consejo a trav\u00e9s de charlas motivacionales para formar ellos sus propios negocios de turismo. \u00c9stos consisten en hacer del medio la atracci\u00f3n tur\u00edstica sin que \u00e9ste sufra modi caciones. Trankura cuenta con miradores panor\u00e1micos, cascadas, senderos entre el bosque, etc. y tambi\u00e9n con cerros sagrados y volcanes. \" Nosotros no s\u00f3lo los llevamos de excursi\u00f3n, sino que les 87La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) ense\u00f1amos lo que ese lugar signi ca para nosotros como mapuches \" explica Pablo Co\u00f1uequir. Siendo lo \"ecofriendly\" la nueva moda en Occi-dente, no es de extra\u00f1ar que un turismo sostenible y ligado a territorios ind\u00edgenas suponga una gran atracci\u00f3n. Las familias ejercen como an trionas hospedando, dando de comer, y haciendo al turista part\u00edcipe de sus actividades diarias. Para este tipo de turismo se suele seguir una misma pauta: primero se recibe al gru-po en la ruca -vivienda t\u00edpica mapuche- donde se conversa acerca de la cultura mapuche, historia de la comunidad, cosmovisi\u00f3n mapuche y de qu\u00e9 supone para ellos recibir extranjeros que quieren aprender de \"sus conocimientos\". Como suelen decir: \" Nosotros somos gente de cultura, hacemos el turismo de cultura. Damos a conocer de todo lo nuestro \". Luego las mujeres cocinan comida t\u00edpica, toda con productos de sus pro-pios huertos, llegando a recibir al mediod\u00eda grupos de hasta 40 personas, y ges tionando ellas mismas todo el servicio, y en varias ocasiones con-tando con la ayuda de otras mujeres de la familia o vecinas. Nuevamente las mujeres tienen un papel importante en el correcto desempe\u00f1o de la actividad, ya que muchos turistas vienen como comensales y la comida mapuche resulta muy atractiva para los extranjeros, as\u00ed que el producto ofrecido por la mujer es un importante reclamo para el emprendimiento. Si bien es cierto que de las 9 familias algunas s\u00f3lo se centran en la gastronom\u00eda o en acoger turistas, cada vez m\u00e1s personas se suman a este emprendimiento. La visi\u00f3n general es que pre eren poder desarrollar turismo en sus casas y dando a conocer sus costumbres que tener que trabajar en otros \u00e1mbitos ajenos a su cultura. Este turismo comunitario forma parte de la cultura aut\u00f3noma: deciden sobre c\u00f3mo llevar a cabo las actividades y hacen uso de recursos propios, aumentando as\u00ed su con-trol cultural (Batalla, 1995). Estas recientes actividades en el Lof representan una nueva opor- tunidad de reformular las perspectivas de desarrollo impuestas por el Estado y las instituciones, reivindicando el control sobre los asuntos que ata\u00f1en a su entorno y cultura, as\u00ed como el derecho a decidir de qu\u00e9 modo desarrollan su econom\u00eda. Consideraciones nales \"Necesitamos vivir tranquilos con nuestro propio emprendimiento \" dice Don Silverio Locopan -presidente de la Comunidad Camilo Co\u00f1ue-quir Lloftunekul-, al igual que tantos otros miembros del Lof Tranku-88\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra ra que, como \u00e9l, han sido testigos de los impactos producidos por los proyectos extractivistas de capital extranjero en otros lugares, y ahora temen por su propio territorio, cultura y futuro. Pareciese que al no haberse construido la central hidroel\u00e9ctrica no se pudiese hablar de afectaciones palpables, de peligros emp\u00edricos, hacien-do que la construcci\u00f3n de evidencias por parte de la poblaci\u00f3n del Lof parezca surgida de la nada. No obstante, \u00e9stas son fundadas en la cosmo-visi\u00f3n Mapuche y la relaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n mantiene con el entorno que les rodea, relaci\u00f3n que sustenta su kimun y mantiene el equilibrio tan necesario para el correcto desarrollo de la vida en el Lof. El hecho de que parte de la poblaci\u00f3n que habita la zona muestre rechazo al proyecto debiera tener el mismo peso que los impactos cuantitativamente com-probables. Pero el conocimiento \"experto\" y los intereses institucionales capitalistas ejercen un control sobre las vivencias locales, desprestigian-do las evidencias y las experiencias de las v\u00edctimas. B\u00e1sicamente, tanto las empresas como las entidades gubernamentales est\u00e1n reproduciendo la creencia de que los Mapuches son un pueblo \"atrasado\", \"primitivo\", el cual no conoce el mejor modo de aprovechar el medio que habitan, a diferencia del Estado, que s\u00ed responde a las exigencias de progreso mar-cadas por la actualidad globalizadora del capitalismo. La existencia de an\u00e1lisis y re fl exiones en torno a los posibles impac- tos en la econom\u00eda y dem\u00e1s del Lof a causa de la central, el arraigo a las tradiciones y elementos originarios, y la introducci\u00f3n de nuevos mo-dos de desarrollo est\u00e1n posibilitando el surgimiento de una voluntad, no s\u00f3lo de mantener el equilibrio y armon\u00eda caracter\u00edsticos del K\u00fcme Mongen , sino tambi\u00e9n de generar propuestas que pudiesen inclinar la balanza bene ciando las acciones locales. El hecho de que se empleen elementos propios y ajenos pero siempre seg\u00fan decisiones y autoges-ti\u00f3n propias hace que opciones como el turismo comunitario puedan entenderse como herramientas de resistencia a los proyectos extracti-vistas. Tanto las actividades en torno a las redes de solidaridad como la Feria, como los emprendimientos tur\u00edsticos est\u00e1n estableciendo lazos entre los comuneros que pueden construir un desarrollo de base local fuerte, donde las decisiones -a pesar de que las tomen unos por encima de otros- surjan de la comunidad. Cuando los turistas llegan a la zona, los comuneros se reparten las tareas siendo una familia quien los acoge, otra que les da de comer o saca a visitar el lugar, etc. Esta poblaci\u00f3n del Lof persigue el objetivo de enfrentarse a la empresa y a las instituciones, reivindicando su capacidad, no s\u00f3lo de sobrevivir sin ayuda del Estado, 89La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) sino tambi\u00e9n de constituirse como un eje econ\u00f3mico fuerte, el cual fun- ciona acorde al K\u00fcme Mongen y responde a los intereses del contexto. No obstante, considero necesario tratar de analizar estos nuevos emprendimientos pues, a pesar de que en mi investigaci\u00f3n previa pude concluir que el discurso de los comuneros planteaba el turismo comu-nitario como una clara alternativa al desarrollismo promovido por la empresa -y s\u00ed es cierto que est\u00e1 generando esa red de solidaridad, no s\u00f3lo entre comuneros sino tambi\u00e9n con otras comunidades-, no pue-do evitar cuestionarme si los Mapuches estar\u00e1n adoptando la actitud pro-multicultural del capitalismo al hacer de la diferencia \u00e9tnica una productora de desarrollo. Podr\u00edan estos emprendimientos encajar en el control cultural propuesto por Batalla (1995) o en el etnodesarrollo , al tomar ellos sus propias decisiones en cuanto a su propio desarrollo o, por el contrario, entrar en con fl icto con \u00e9ste al abrazar el capitalismo de manera inconsciente (o consciente). Por este motivo, en mi pr\u00f3xima investigaci\u00f3n pretendo estudiar estas alternativas con atenci\u00f3n para ver, desde la Antropolog\u00eda del Desarrollo, hasta qu\u00e9 punto han podido ejercer cierto control cultu- ral, y cuestionar si estas nuevas actividades econ\u00f3micas responden a exigencias y demandas que tendr\u00edan que ver con relaciones de poder. Se trata de indagar sobre si estos emprendimientos son herramien-tas clave en la lucha contra la imposici\u00f3n del sistema capitalista o si bien, al contrario, perpet\u00faan su presencia en las actividades de la comunidad. Ven\u00edan las empresas a decir que esto era el desarrollo, que nadie pod\u00eda oponerse al progreso de Chile. \u00bfQu\u00e9 progreso haciendo pedazos las cosas que tenemos ac\u00e1? Y \u00e9sa es la verdad, y lo que no pueden entender las em-presas, los pol\u00edticos , los jueces (...) Si se puede vivir bien po', como nosotros, con lo nuestro, el territorio hace hartas cosas pa' poder vivir, pero si des-trozan la naturaleza, las ra\u00edces... \u00bfde qu\u00e9 sirve? (miembro de la comunidad mapuche). Bibliograf\u00eda Aylwin, Jos\u00e9; Acosta, Alberto y Mart\u00ednez, Esperanza (eds.) (2009), El Buen Vivir. Una v\u00eda para el desarrollo , Ediciones Abya-Yala, Quito. 90\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra Aylwin, Jos\u00e9 (2013), \"Bolivia: Desarrollo o Buen Vivir. El caso del Tipnis\", en Aylwin, Jos\u00e9 et al. Entre el desarrollo y el buen vivir. Recursos naturales y confl ictos en los territorios ind\u00edgenas , Catarata , Madrid, pp. 168-200. Y\u00e1\u00f1ez, Nancy (2013), \"El Convenio N 169 sobre pueblos ind\u00edgenas y tribales de la Organiza- ci\u00f3n Internacional del Trabajo\", en Aylwin, Jos\u00e9 (coord.); Y\u00e1\u00f1ez, Nancy y Meza, Mat\u00edas, Los pueblos ind\u00edgenas y el derecho , LOM Ediciones, Obser- vatorio Ciudadano, Santiago de Chile, pp. 337-433. \u2014 (2013), \"Los derechos de los pueblos ind\u00edgenas en Chile\", en Aylwin, Jos\u00e9 (coord.); Y\u00e1\u00f1ez, Nancy y Meza, Mat\u00edas, Los pueblos ind\u00edgenas y el derecho , LOM Ediciones, Observatorio Ciudadano, Santiago de Chile, pp. 41-321. Bret\u00f3n Solo de Zald\u00edvar, V\u00edctor (2013), \"Etnicidad, desarrollo y 'Buen Vivir': Re fl exiones cr\u00edticas en perspectiva hist\u00f3rica\", en European Review of Latin American and Caribbean Studies , n\u00b0 95, pp. 71-95. Bon l Batalla, Guillermo, (1995), \"El Etnodesarrollo: sus premisas jur\u00eddicas, pol\u00edticas y de organi- zaci\u00f3n\", en Obras escogidas de Guillermo Bon l Batalla , INAH/INI, M\u00e9xico, pp. 464-480. Ceballos, Zoia Neira et al . (2012), \"Espacios ecol\u00f3gico-culturales en un territorio Mapuche de la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda\", en Chungara, Revista de Antropolog\u00eda Chilena, vol.44, n\u00b0 2, pp. 313-323. Colmegna, Paula y Matarazzo, Cecilia (2001), \"Una perspectiva antropol\u00f3gica sobre el desarrollo\", en Revista Theomai , Red Internacional de Estudios sobre Sociedad, Naturaleza y Desarrollo, N\u00b0 3, Buenos Aires, pp.1-7. Crewe, Emma y Axelby, Richard (2013), \"The a World. Cambridge, pp. 157-182. Cruz, Jos\u00e9 Efra\u00edn (2006), \"Interacci\u00f3n entre biodiversidad y pueblos indios\", en Betan- court, Alberto (coord.) De la conservaci\u00f3n 'desde arriba' a la conser-91La criminalizaci\u00f3n Gustavo Zarrilli (Comp.) vaci\u00f3n 'desde abajo'. El inter\u00e9s supranacional en los saberes ind\u00edge- nas sobre ecolog\u00eda , Fundaci\u00f3n Carolina, Mexico, pp. 21-39. Cuadra, Ximena (2008), \"\u00c1reas protegidas y derechos de los pueblos ind\u00edgenas. Desaf\u00edos para el contexto chileno\", en Aylwin, Jos\u00e9 y Bello, \u00c1lvaro Globaliza- ci\u00f3n, derechos humanos y pueblos ind\u00edgenas, Observatorio de Dere- chos de los Pueblos Ind\u00edgenas, Temuco, pp. 277-292. Cubillo, Patricia Ana e Hidalgo, Luis Antonio (2015), \"El trans-desarrollo como manifestaci\u00f3n de la trans-moderni- dad. M\u00e1s all\u00e1 de la subsistencia, el desarrollo y el post-desarrollo\", en Revista de Econom\u00eda Mundial , n\u00b041, pp. 127-158. Comaro , John, L. y Comaro , Jean (2011), Etnicidad S.A ., Katz editores, Buenos Aires. Descola, Philippe (2011), \"M\u00e1s all\u00e1 de la naturaleza y de la cultura\", en Montenegro, Leo- nardo (ed.), Cultura y Naturaleza , Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Bogot\u00e1, Bogo- t\u00e1, pp. 54-77. Escobar, Arturo (1996), La invenci\u00f3n del Tercer Mundo. Construcci\u00f3n y deconstrucci\u00f3n del Desarrollo , Norma Editorial, Bogot\u00e1. \u2014 (2005), \"El 'postdesarrollo' como concepto y pr\u00e1ctica social\", en D. Mato (coord.) Pol\u00edticas de econom\u00eda, ambiente y sociedad en tiem- pos de globalizaci\u00f3n, Universidad Central, Caracas, pp. 17-31. Faron, Louis C. (1968), The Mapuche Indians of Chile , Waveland Press Inc., USA. Ferguson, James (1997), The anti-politics machine , University of Minessota Press, Minneapolis. Gasc\u00f3n, Jordi (2000), Gringos como en sue\u00f1os. Diferenciaci\u00f3n y con fl icto campesino en el Sur Andino Peruano ante el desarrollo de un nuevo recurso: el turismo. Isla de Amantan\u00ed, Lago Titicaca. Tesis doctoral, Director: Jes\u00fas Contreras Hern\u00e1ndez, Universitat de Barcelona. Departament de Antropologia Cultural i Hist\u00f2ria d'Am\u00e8rica i \u00c0frica, Barcelona. Guber, \"La observaci\u00f3n M\u00e9todo, cam- po fl evidad , Ed. Norma, Bogot\u00e1 . 92\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra Gudynas, Eduardo (2011), \"El nuevo extractivismo progresista en Am\u00e9rica del Sur. Tesis so- bre un viejo problema bajo nuevas expresiones\", en Acosta, Alberto et al . Colonialismos del siglo XXI. Negocios extractivos y defensa del territorio en Am\u00e9rica Latina , Icaria Editorial, Barcelona, pp. 75-92. Acosta, Alberto (2011), \"El buen vivir o la disoluci\u00f3n de la idea del progreso\", en Rojas, Mariano, La medici\u00f3n del progreso y del bienestar. Propuestas des- de Am\u00e9rica Latina, Publisher: Foro Consultivo Cient\u00ed co y Tecnol\u00f3- gico de M\u00e9xico, M\u00e9xico DF, pp. 103-110. INE (2017), Resultados preliminares del censo 2017. Instituto Nacional de Es- tad\u00edstica de Chile, Santiago. Disponible en: http://www.censo2017.cl/ Lacarrieu, M\u00f3nica (2016), \"La alteridad y el exotismo en clave patrimonial tur\u00edstica. Apor- taciones de la antropolog\u00eda\", en Quaderns n\u00b0 32, pp.123-143. Lins Ribeiro, Gustavo (2007), \"Poder, redes e ideolog\u00eda en el campo del desarrollo\", en Tabula Rasa, n\u00b0 6, pp.173-193. M\u00edguez, Rodrigo (2013), \"Estado chileno y tierras Mapuche: entre propiedades y territo- rialidad\", en Olea, Helena, Derecho y pueblo Mapuche: aportes para la discusi\u00f3n , Universidad Diego Portales, Chile, pp. 21-49. Milano, Claudio (2016), \"Antropolog\u00eda, turismo y desarrollo en cuesti\u00f3n: el turismo co- munitario a debate\", en Quaderns pp.145-166. Millam\u00e1n, Rosamel (1998), \"Pol\u00edticas de Desarrollo Mapuche: Pol\u00edtica Colonial o Pol\u00edtica de Autogesti\u00f3n\", III Congreso Chileno de Antropolog\u00eda, Colegio de An- trop\u00f3logos, Temuco. Observatorio Ciudadano (2015), Los impactos de las empresas en los derechos humanos del pue- blo Mapuche en Chile , Observatorio Ciudadano y Grupo Internacio- nal de Trabajo sobre Asuntos Ind\u00edgenas (IWGA), Temuco. Olivi, Alessandra (2011), \"Territorios de signi cado: la construcci\u00f3n del proyecto de vida 93La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de los Mapuches en Chile\", en Palenzuela, Pablo y Olivi Alessandra, Etnicidad y desarrollo en los Andes, Secretariado de Publicaciones de la Universidad de Sevilla, Sevilla, pp. 223-254. Palomino, Marcela (2015), \"Descolonizaci\u00f3n, fronteras y lugar: desa ando la exclusi\u00f3n a trav\u00e9s de la relacionalidad en la experiencia de Trekaleyin, Alto B\u00edo B\u00edo\", en Revista de Geograf\u00eda del Sur , vol.3, n\u00b0 1, pp.91-112. Rowlands, Jorge (2013), \"Estados Latinoamericanos frente a la consulta ind\u00edgena: Tensi\u00f3n cultural en la implementaci\u00f3n de los Derechos Laborales\", en Aylwin, J. et al. Entre el desarrollo y el buen vivir. Recursos naturales y con- fl ictos en los territorios ind\u00edgenas, Catarata, Madrid, pp. 68-98. Sampedro, Jos\u00e9 Luis (1996), Conciencia del subdesarrollo 25 a\u00f1os despu\u00e9s , Taurus, Barce- lona. Santos-Granero, Fernando (ed.) (2015), Images or the Anatomy of Well-Being in Indi- genous Amazonia. University of Arizona Press. Serrano, Claudia y Rojas, Carolina (2003), \"El desarrollo desde la perspectiva del pueblo Mapuche\", en Se- rie de estudios socio/econ\u00f3micos, n\u00b0 19. Spradley, James P. (1980), Participant Observation . Harcourt Brace College Publishers. Viola, Andreu (2011), \"Desarrollo, bienestar e identidad cultural: del desarrollismo etnoci- da al sumaq kawsay en los Andes\", en Palenzuela, Pablo y Olivi Alessan-dra, Etnicidad y desarrollo en los Andes , Secretariado de Publicaciones de la Universidad de Sevilla, Sevilla, pp. 255-302. Otros recursos Plan de Desarrollo Comunal Curarrehue (PLADECO) 2010-2016. Sub- secretar\u00eda de Desarrollo Regional. Gobierno de Chile. Recurso Judicial de Protecci\u00f3n contra Proyecto A\u00f1ihuerraqui ante la Corte de Apelaciones de Temuco (Temuco, 2015).94\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra Anexos Anexo 1 Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda ampliada indicando la localizaci\u00f3n de su capital Te- muco y el emplazamiento de la Comuna de Curarrehue. M L T C H A . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Anexo 2 Legislaci\u00f3n de referencia en materia de derechos a la propiedad y el de- sarrollo de los pueblos ind\u00edgenas en Chile. 95La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) 1. Ley 19.253 de 1993 sobre \"Protecci\u00f3n, fomento y desarrollo de los in- d\u00edgenas\". Fuente: http://www.mapuche.info/indgen/ley-1.html Con la aprobaci\u00f3n en 1993 de la Ley 19.253, creada por la CONADI, se rea rm\u00f3 la existencia de pueblos ind\u00edgenas y la necesidad de proteger y preservar sus costumbres y territorios. No obstante, no se re ere a pueblos como tales sino a \"etnias\", di cultando su autodeterminaci\u00f3n. Art\u00edculo 1. El Estado reconoce como principales etnias ind\u00edgenas de Chile a: la Mapuche, Aimara, Rapa Nui (...) El Estado valora su existencia por ser parte esencial de las ra\u00edces de la Naci\u00f3n chilena, as\u00ed como su integridad y desarrollo, de acuerdo a sus costumbres y valores. A pesar de que en varios art\u00edculos se mani esta la importancia de la participaci\u00f3n y decisi\u00f3n ind\u00edgena en aquellas actividades presentes o ejercidas en sus territorios, encontramos art\u00edculos que presentan con-tradicciones o excepciones que menguar\u00edan esta participaci\u00f3n. Art\u00edculo 35. En la administraci\u00f3n de las \u00e1reas silvestres protegidas, ubi- cadas en las \u00e1reas de desarrollo ind\u00edgena, se considerar\u00e1 la participaci\u00f3n de las comunidades ah\u00ed existentes. La Corporaci\u00f3n Nacional Forestal o el Servicio Agr\u00edcola y Ganadero y la Corporaci\u00f3n, de com\u00fan acuerdo, determi-nar\u00e1n en cada caso la forma y alcance de la participaci\u00f3n sobre los derechos de uso que aquellas \u00e1reas que correspondan a las Comunidades Ind\u00edgenas. 2. Convenio N\u00ba169 de la OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) Fuente: http://www.oit.org.pe/WDMS/bib/publ/libros/convenio_ 69_07.pdf Aprobado el 15 de septiembre de 2008, el Convenio 169 reconoce a los pueblos ind\u00edgenas derechos de participaci\u00f3n pol\u00edtica, administra-tiva y en la gesti\u00f3n de sus tierras. Tambi\u00e9n enfatiza la importancia del control e intervenci\u00f3n por parte de las propias comunidades ind\u00edgenas en materia de desarrollo. No obstante, encontramos puntualizaciones como \"en la medida de lo posible\". Art\u00edculo 7.1. Los pueblos interesados deber\u00e1n tener el derecho de decidir sus propias prioridades en lo que ata\u00f1e al proceso de desarrollo, en la medi-da en que \u00e9ste afecte a sus vidas, creencias, instituciones y bienestar espiri-tual y a las tierras que ocupan o utilizan de alguna manera, y de controlar, en la medida de lo posible, su propio desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. Adem\u00e1s, dichos pueblos deber\u00e1n participar en la formulaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los planes y programas de desarrollo nacional y regional sus-ceptibles de afectarles directamente.96\u00bfQu\u00eden decide qu\u00e9 es el progreso?... - Laura Fontana Sierra As\u00ed como a rma que tanto el Estado como las entidades en relaci\u00f3n deben asegurar la protecci\u00f3n de los m\u00e9todos de subsistencia de las co-munidades y el reconocimiento de sus actividades econ\u00f3micas en rela-ci\u00f3n a su cultura y desarrollo. Art\u00edculo 23.1. La artesan\u00eda, las industrias rurales y comunitarias y las actividades tradicionales y relacionadas con la econom\u00eda de subsistencia de los pueblos interesados, como la caza, la pesca, la caza con trampas y la recolecci\u00f3n, deber\u00e1n reconocerse como factores importantes del manteni-miento de su cultura y de su autosu ciencia y desarrollo econ\u00f3micos. Con la participaci\u00f3n de esos pueblos, y siempre que haya lugar, los gobiernos deber\u00e1n velar por que se fortalezcan y fomenten dichas actividades.97La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Batuques sagrados e profanos: resist\u00eancia das religi\u00f5es afro-brasileiras. Syntia Alves Universidade Metropolitana de Santos (S\u00e3o Paulo Brasil) Festa \u00e9 um substantivo que muitas vezes adjetiva o Brasil e sua popu- tanto em virtude de sua fun\u00e7\u00e3o social na forma\u00e7\u00e3o da cultura e do povo brasileiro, quanto pelas celebra\u00e7\u00f5es religiosas e pag\u00e3s. Autores como Durkheim, Mircea Eliade e o antrop\u00f3logo brasileiro Roberto Da-Matta dedicaram-se a estudar os rituais e as celebra\u00e7\u00f5es de diferentes perspectivas, como fenemenos relacionados ao espa\u00e7o-tempo festivo. A partir de diversas abordagens, o presente texto tratar\u00e1 de entender a festa como forma de resist\u00eancia na sociedade brasileira a partir do samba (estilo musical brasileiro) e do carnaval (festa popular que antecede o per\u00edodo da quaresma cat\u00f3lica), alcan\u00e7ando a forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica das Escolas de Samba. Para tanto, ser\u00e1 tratado inicialmente os referenciais te\u00f3ricos que norteiam o artigo. Em seguida, ser\u00e1 pensada a import\u00e2ncia da festa como resist\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o social e cultural do Brasil, a hist\u00f3ria do samba e do carnaval e o aumento da presen\u00e7a dos deuses afro-brasileiros nos enredos das Escolas de Samba nos \u00faltimos anos, crescimento concomitante com o aumento de parla-mentares de orienta\u00e7\u00e3o religiosa neopentecostais na pol\u00edtica brasileira. As celebra\u00e7\u00f5es festivas como fenemeno social As festas podem ser vistas de v\u00e1rias formas, te\u00f3ricas e conceituais, e por diversas \u00e1reas do conhecimento. Por\u00e9m, na sociologia, o te\u00f3rico precur-sor no sentido de pensar a festa como um importante tema de estudos foi o soci\u00f3logo \u00c9mile Durkheim, em seu livro \"As Regras do M\u00e9todo So-ciol\u00f3gico\". Em seu texto, Durkheim conceitua o fato social como \"toda 98Batuques sagrados e agir mas que, segundo o autor, essenciais para que o indiv\u00edduo possa ordenar sua conduta social por si mesmo. Assim, o fato social \u00e9 a de ni\u00e7\u00e3o de Durkheim dos fatores coercitivos que regulamentam a vida social. A partir deste conceito, j\u00e1 pode-se pensar na festa como um importante fato social , em especial em um pa\u00eds como o Brasil onde a festa faz parte da identidade nacional. Por\u00e9m, antes de entrar especi camente no caso brasileiro, analise- mos o texto do pr\u00f3prio Durkheim, no qual o autor j\u00e1 indica uma rela\u00e7\u00e3o fundamental para entendermos o surgimento e import\u00e2ncia do carnaval religioso: a rela\u00e7\u00e3o entre as festividades religiosas e as profanas. Em \"As formas elementares religiosas\", Durkheim nos esclarece tem certas caracter\u00edsticas de cerimenia religiosa, pois, em todos os casos ela tem por efeito aproximar os indiv\u00edduos, colocar em movimento as massas que n\u00e3o o estado religioso. (...) Pode-se observar, tamb\u00e9m, tanto num caso como no mesmas manifesta\u00e7\u00f5es: gritos, cantos, m\u00fasica, movimentos violentos, dan\u00e7as, procura de excitantes que elevem o excesso, fazem perder de vista o limite que separa o l\u00edcito do il\u00edcito. Existem igualmente cerimenias religiosas que determina como necessidade violar as ordinariamente mais respeitadas\" (Durkheim, 2008: 547). Da cita\u00e7\u00e3o acima pensar no carnaval, s\u00edmbolos) carnaval e nas celebra\u00e7\u00f5es do candombl\u00e9. Tendo em vista o trecho acima, Durkheim n\u00e3o apenas aproxima, mas coloca como in-dissoci\u00e1veis, ainda que distintos, os elementos sagrados e profanos da festa, coisa que tamb\u00e9m far\u00e1 Mircea Eliade. Para ambos os autores, as festas s\u00e3o compostas por ritos e elementos que aproximam diferenciam os l\u00edcitos pode 99La de Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) e deve ser o divertimento em uma sociedade, assim como de ne o que \u00e9 s\u00e9rio e o que recebe passar do tempo, independente se seu car\u00e1ter \u00e9 sagrado ou profano, fundamentais para a sociedade. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 apenas a rela\u00e7\u00e3o com a religiosidade que deve ser vista na fun\u00e7\u00e3o social das festas, mas tamb\u00e9m no cunho regulador das regras da vida festa\" a fundo combinados\" (Durkheim, 2008: 547). para Durkheim a festa tem ainda a fun\u00e7\u00e3o de colocar em cena dois elementos fundamentais e contrastantes da vida em tudo o de constrangedor no trabalho cotidiano e possibilitam, ainda um curto per\u00edodo, que os acesso a uma principal festa se torna clara quando esta termina, pois, ao m de cada cerimenia, de festa, Isso porque a festa, assim como o ritual religioso, segundo o autor, reabastece a sociedade de \"energia\" e disposi\u00e7\u00e3o s\u00e9ria\" ao perceber, em sua viv\u00eancia festiva, o caos que se ins-tauraria sem as regras sociais. Esse \u00e9 justamente o esp\u00edrito dias onde as o divertimento coisa s\u00e9ria e podendo ser pensada como um desdobramento do mundo do trabalho, sendo fundamental para refor\u00e7ar a import\u00e2ncia social deste para al\u00e9m da quest\u00e3o capitalista. vai pensar a car\u00e1ter social das celebra- \u00e7\u00f5es festivas, a partir de um vi\u00e9s um pouco diferente ao de Durkheim, mas ainda assim importante para compreendermos o caso das festas 100Batuques sagrados e profanos... - Syntia Alves brasileiras. Para Duvignaud (1983), a festa n\u00e3o se caracteriza como uma tentativa de regenera\u00e7\u00e3o ou um modo de rea rma\u00e7\u00e3o da ordem social vigente, mas uma forma de ruptura, a anarquia no sentido da aus\u00eancia de regras institucionalizadas por ser a festa a a rma\u00e7\u00e3o do poder subversivo, negador. E esse poder, segundo ele, n\u00e3o \u00e9 exclusi-vo de determinada cultura, mas perpassa todas elas. Para o autor, a festa evidencia a \"capacidade que t\u00eam todos os grupos humanos de se libertarem de si mesmos e de enfrentarem uma diferen\u00e7a radical no encontro com o universo sem leis e nem forma que \u00e9 a natureza na sua inocente simplicidade\" (Duvignaud, possibilidade momento transgress\u00e3o das normas coletivas. Se as celebra\u00e7\u00f5es festivas s\u00e3o uma forma do indiv\u00edduo se relacionar com sua sociedade, entender a sociedade brasileira por meio de suas festas \u00e9 uma possibilidade n\u00e3o apenas pertinente, mas fundamental, pensando no car\u00e1ter festivo que apresenta a cultura dessa sociedade. Por\u00e9m, \u00e9 importante, num primeiro momento, entender que no Brasil a maioria das permanece sendo de car\u00e1ter fl itos com a Igreja Cat\u00f3lica - que conta aproximadamente 65% da popula\u00e7\u00e3o como adeptos no Brasil -, pois muitas vezes a participa\u00e7\u00e3o popular nas festividades sacras se d\u00e1 mais pelo aspecto tur\u00edstico, do divertimento e da alegria, do que pelo aspecto religioso propriamente dito do evento, fazendo emergir, inclusive, disputas pelo controle pol\u00edtico e econemico sobre as festas. Assim, a festa funciona como uma forma de media\u00e7\u00e3o social. Po- r\u00e9m, para entendermos a festa como uma das vias privilegiadas no estabelecimento de media\u00e7\u00f5es da sociedade, \u00e9 importante termos em mente que a caracter\u00edstica b\u00e1sica de toda a media\u00e7\u00e3o \u00e9 ser engendrada pelo mito, ou seja, conciliar o inconcili\u00e1vel. Assim, a festa vai cumprir, al\u00e9m do papel mediador entre os anseios individuais e os coletivos, mas tamb\u00e9m relacionar mito e hist\u00f3ria, fantasia e realidade, passado e presente, presente e futuro. No caso do Brasil, como pa\u00eds e sociedade, h\u00e1 uma importante rela\u00e7\u00e3o com um momento espec\u00ed co da hist\u00f3ria 101La criminalizaci\u00f3n las europeia, na qual e a O cristianismo chegou ao novo continente junto com espanh\u00f3is e portugueses contribuindo com a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade que se fundamenta no pecado e na culpa, dogmas essenciais do catolicismo. Os eventos sociais no Brasil, que se organizavam em volta da Igreja, transmitindo e refor\u00e7ando as normas atrav\u00e9s elementos, aproximavam os indiv\u00ed- duos e diferenciavam o l\u00edcito do il\u00edcito social, como de niu Durkheim, tendo a moralidade cat\u00f3lica como um dos reguladores sociais mais im-portantes. Al\u00e9m das normas sociais, o catolicismo parti-cipa\u00e7\u00e3o fundamental na di\u00e1spora africana. A religi\u00e3o cat\u00f3lica foi para os africanos tanto uma possibilidade de inser\u00e7\u00e3o social, quanto uma ferramenta de o desloca-mento de milhares de pessoas, mas a tentativa da aniquila\u00e7\u00e3o da cul-tura (pensando todos os elementos da cultura: l\u00edngua, m\u00fasica, religi\u00e3o, h\u00e1bitos alimentares, vestimentas, etc.) africana. Se a religi\u00e3o e o sagrado s\u00e3o o retorno da intimidade entre o ho- mem e o mundo, como definiu Bataille, \u00e9 necess\u00e1rio atingir a rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com divino. sentido, estreita-mente maioria das pois, tanto as celebra\u00e7\u00f5es sacras, quanto as seculares funcionam como forma de intera\u00e7\u00e3o social. \"A festa \u00e9 a fus\u00e3o da vida humana. Ela \u00e9 para a coisa e o indiv\u00edduo o cadinho onde as Assim, des- truir a religiosidade africana no Brasil colonial era aniquilar a vida \u00edntima do indiv\u00edduo. Ao longo do per\u00edodo da coloniza\u00e7\u00e3o, do encon-tro entre a cultura europeia e a africana, ambas levadas ao Brasil, do confronto e sobreviv\u00eancia dos tra\u00e7os culturais de ambos, nasce o que consideramos como cultura afro-brasileira. A religi\u00e3o e a m\u00fasica que surge no Brasil nasceu, portanto, por meio das m\u00e3os dos africanos escravizados pelos europeus.102Batuques sagrados e profanos... - Syntia Alves \"Ningu\u00e9m faz samba s\u00f3 porque prefere\"1: samba como resist\u00eancia \"Fazer samba n\u00e3o \u00e9 contar piada E quem faz samba assim n\u00e3o \u00e9 de nadaO bom samba \u00e9 uma forma de ora\u00e7\u00e3oPorque o samba \u00e9 a tristeza que balan\u00e7aE a tristeza tem sempre uma esperan\u00e7aA tristeza tem sempre uma esperan\u00e7aDe ser mais triste n\u00e3o\"(\"Samba da Ben\u00e7\u00e3o\", Vin\u00edcius de Moraes, 1967) A hist\u00f3ria do samba n\u00e3o \u00e9 feita de alegria, mas de repress\u00e3o e resist\u00eancia. Em ns do s\u00e9culo XIX, \u00c9 importante, portanto, entender que o estilo musical tipicamente brasileiro deriva de uma hist\u00f3ria de resist\u00eancia, \u00e9 uma express\u00e3o descendente do canto de lamento dos negros escravos. Assim, o samba, que o cialmente nasceu na cidade do Rio de Janeiro na d\u00e9cada de 1910, \u00e9 uma cria\u00e7\u00e3o dos descendentes daqueles negros que, anteriormente, eram a\u00e7oitados, ca\u00e7ados como fuj\u00f5es. Em seguida, o samba se constituir\u00e1 como express\u00e3o das favelas, locais nos quais os negros pobres lutaram contra o poder higienista que desejava exclu\u00ed-los da vis\u00e3o e do conv\u00edvio da cidade. O cialmente, o samba nasce com a m\u00fasica Pelo Telefone , de Don- ga e Mauro de Almeida, tornando-se ao longo do tempo a leg\u00edtima repre-sentante musical do carnaval. No nal da d\u00e9cada de 20, com inova\u00e7\u00f5es produzidas por compositores em bairros do Rio de Janeiro como Est\u00e1-cio de S\u00e1, Osvaldo Cruz e alguns morros a se consolidar como uma express\u00e3o musical urbana e moderna, e sendo reproduzido em larga escala nas r\u00e1dios, espalhando-se desde os morros cariocas at\u00e9 os bairros da zona sul da cidade. J\u00e1 no Estado de S\u00e3o Paulo, a hist\u00f3ria do samba percorre outros ca- minhos. Com a entrada de imigrantes como m\u00e3o-de-obra nas lavouras, cada vez mais os bra\u00e7os negros Nogueira (1980).103La pois estes vinham o Brasil com um m\u00ednimo de escolaridade e acabavam por conseguir exercer alguns de desenvolvi-mento os imigrantes euro- peus negros libertos\" (Bastide, 1985: 40). A situa\u00e7\u00e3o do negro no interior Estado de S\u00e3o Paulo tornou-se ainda mais di cultosa, e o samba foi uma forma de expressar a consci\u00eancia surgida por estes acontecimentos e a expressam o sentimento de ang\u00fastia e revolta, visto que o estas manifesta\u00e7\u00f5es os grandes registros da hist\u00f3ria do negro no Brasil, pois a partir delas a hist\u00f3ria foi contada pelos seus pr\u00f3prios personagens como e visto com por suas origens negras, o samba se consolidar\u00e1 n\u00e3o apenas como express\u00e3o cultural re-presentante do Brasil, mas tamb\u00e9m como grande movimentador eco-nemico, visto que o carnaval das Escolas de Samba se tornar\u00e3o impor-tantes meios de neg\u00f3cios no pa\u00eds, como ser\u00e1 visto adiante. De qualquer forma, as letras de sambas v\u00e3o se constituir como importantes registros da sociedade que se constru\u00eda ao longo do s\u00e9culo XX, no Rio de Janeiro e em S\u00e3o Paulo, tendo em comum o relato da vida e do cotidiano de quem mora nas cidades, com destaque para as popula\u00e7\u00f5es negras. Desse modo, torna-se tradi\u00e7\u00e3o nas letras de samba a cr\u00edtica ou a chacota social, mas tamb\u00e9m pol\u00edtica. Existem muitos exemplos, como o caso do presidente Artur Bernardes, que mandou prender os composi-tores de um samba de carnaval que fazia cr\u00edticas a ele; ou o caso do pre-sidente Get\u00falio Vargas que, foi eleito em 1950 surgiu: retrato velho 2, menina, bota no mesmo lugar\". E, ao longo da ditadura militar no Brasil, impor-tantes nomes da m\u00fasica brasileira escolheram o samba para denunciar a pol\u00edtica de opress\u00e3o sob qual vivia o pa\u00eds, como o caso de Chico Buarque que compes fundamentais m\u00fasicas como \"Apesar de Voc\u00ea\". 2 Apelido dado a Get\u00falio Vargas a m de popularizar sua imagem junto \u00e0s camadas popu- lares da sociedade brasileira.104Batuques sagrados profanos... Syntia Alves Festa, subvers\u00e3o e repress\u00e3o Estudar as festas no Brasil faz-se fundamental tanto por estas se organi- zarem como um local de sociabilidade entre as diversas etnias que cons-tituem a popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelo hist\u00f3rico das festas relacionadas \u00e0 insubmiss\u00e3o, pensados, em primeiro lugar, a partir das festividades de origem negra no pa\u00eds. Seja de forma expl\u00edcita ou de maneira mais insurrei\u00e7\u00e3o. entende a festa como momento de identidade e insurrei\u00e7\u00e3o a partir da ideia de Durkheim (2007), que nos esclarece que no divertimento em grupo, do mesmo modo que na religi\u00e3o, o indiv\u00ed-duo \"desaparece\" no grupo e passa se dilui indiv\u00edduo para se tornar grupo. Ainda falando sobre a festa, como foi dito anteriormente, ela se constitui como momento e local de quebra do cotidiano e das regras sociais, ou seja, \u00e9 ideal para a festas para a com- preens\u00e3o da hist\u00f3ria e da cultura brasileira, \u00e9 fundamental ter em mente que na festa, a plasticidade e a multiplicidade de que a promovem, \"elas integram a dos festa pode incorporar, suprimir ou alterar os rituais, de forma a adequ\u00e1-los \u00e0 inconst\u00e2ncia da realidade. No sentido da produ-\u00e7\u00e3o social cotidiana, a festa destaca-se como um importante elemento de organiza\u00e7\u00e3o social que expressa o constante movimento do grupo ao qual se refere. A festa n\u00e3o \u00e9 apenas um fenemeno social, mas ao mesmo tempo se constitui como um de comunica\u00e7\u00e3o, express\u00f5es de igualdade, liberdade e fraternida-de. Assim, pensando no caso brasileiro, o momento de comunh\u00e3o entre 105La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo de ser inferior no encontro com seus iguais, local e tempo onde a cultura pode ser vivida na m\u00fasica, na dan\u00e7a, nos cheiros, mas tamb\u00e9m se torna a possibilidade de resist\u00eancia contra a viol\u00eancia f\u00edsica e simb\u00f3lica vivida pelos negros brasileiros. Toda comemora\u00e7\u00e3o, como notou Eliade, \u00e9 um retorno uma ucronia que vivi ca a hist\u00f3ria. Por\u00e9m, no Brasil descendente da \u00c1frica \u00e9 importante pensar na viabiliza\u00e7\u00e3o de outras mem\u00f3rias, daquelas que Essas outras narrativas s\u00e3o formas de resist\u00eancia, e a festa apresenta-se como um foco privilegiado de subvers\u00e3o dos discursos o ciais. A nal, trata- se de espa\u00e7o \" ou mesmo na liga\u00e7\u00e3o expl\u00edcita entre festividades e revoltas pol\u00edticas, como \u00e9 o caso, no Brasil, da Revolta dos Mal\u00eas ou a Revolta da Cabanagem 3. Em ambos os casos, \"Festa e revolta deram as m\u00e3os. Logo ap\u00f3s o mo-mento prov\u00edncia, festas p\u00fablicas, facilitavam a reuni\u00e3o de negros, tornaram-se motivo de alarme\" (Reis, 2001: 348). \u00c9 importante, portanto, entender que as ocasi\u00f5es de j\u00fabilo coletivo e os momentos de protesto s\u00e3o fenemenos vizinhos tornando constante a passagem da festa \u00e0 revolta - e da revolta \u00e0 festa - nos momentos de adensamento da no\u00e7\u00e3o de coletividade. Durkheim tamb\u00e9m explica essa rela\u00e7\u00e3o entre a festa e a revolta a partir da ideia de que nas festas o indiv\u00edduo tem contato com a energia social que est\u00e1 presente tanto nas celebra\u00e7\u00f5es, quanto nas viol\u00eancias coletivas. Se a festa cemico. Nesse Revolta dos Mal\u00eas (1835), protagonizada principalmente por escravos mu\u00e7ulmanos. Como revela Reis, ela aconteceu num nal de semana do ciclo de festa do Bon m - data que coincidia com a celebra\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica que encerrava o Ramad\u00e3.Revolta da Cabanagem (1835), aconteceu em pleno dia de Folia de Reis. Mal terminada a festa, cerca de 200 rebeldes, liderados por Negro Patriota e Antenio Vinagre, invadiram o pal\u00e1cio do governo e a casa da presid\u00eancia da prov\u00edncia e tomaram o poder. 106Batuques sagrados e profanos... - Syntia Alves ponto cabe a re fl ex\u00e3o sobre uma das maiores cr\u00edticas que o senso mum faz estas n\u00e3o t\u00eam Esse pensamento, al\u00e9m o trabalho e o capitalismo, tamb\u00e9m questiona a import\u00e2ncia da festa pelo fato desta subverter a ordem ou quebrar com as normas. Esse pensamento ignora uma das maiores fun\u00e7\u00f5es as cele-bra\u00e7\u00f5es, sejam elas religiosas ou seculares, pois a \"desutilidade\" da festa \u00e9, inclusive, uma das faces mais interessantes da sua capacidade de sub-vers\u00e3o. Ela capitalista de homem produtivo . No sinais insubmiss\u00e3o, estrat\u00e9gias de controle dos grupos domi-nantes, como foi o caso da populariza\u00e7\u00e3o da festa de Reis e Rainhas da Congada. As aconselhados por jesu\u00edtas), por serem interpretados como as v\u00e1lvulas de escape que acentuavam as diferen\u00e7as entre as diversas etnias africanas. Entretanto, estrat\u00e9gia de com as ambiguidades aqui que o caminho do simb\u00f3lico \u00e9 sinuoso e pode confundir as for\u00e7as repressoras. A historio-gra a revela um contexto de for\u00e7as em tens\u00e3o, em um jogo que abrange o aparato repressor, a resist\u00eancia e a falta de um veredicto nal a respei- to dos reais efeitos e inten\u00e7\u00f5es das festas. de negros podiam desen- cadear, o governo brasileiro, em especial na cidade do Rio de Janei-ro se esfor\u00e7ou em direcionar a popula\u00e7\u00e3o para determinado padr\u00e3o de divertimento. A partir de 1814, textos legais porque no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, a cidade do Rio de Janeiro abrigava grandes encontros festivos das popula\u00e7\u00f5es negras. A partir da de 1820, por\u00e9m, tais manifesta\u00e7\u00f5es tornaram-se mat\u00e9ria de criminaliza\u00e7\u00e3o, temendo que os negros organizassem sociedades ocultas, aparentemente religiosas, mas sempre perigosas. No s\u00e9culo XIX, classes Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de que a inten\u00e7\u00e3o a sociedade, a interpreta\u00e7\u00e3o da escravatura dissolveu a \"festa Logo depois das euforias festi-vas do 13 de maio de 1888, data da aboli\u00e7\u00e3o da escravatura no Brasil, emergiu um discurso que tratou rapidamente de conectar desordem, va-diagem e popula\u00e7\u00e3o desavisado, ao folhear os seguiram \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o, em virtude do n\u00famero de candombl\u00e9s eram uma no univer-so cultural da \u00e9poca. Era como se emergisse um s\u00fabito temor a respeito do que \"diziam\" os tambores. A liberdade dos negros era vista com cautela e, n\u00e3o raro, como si- nenimo de pervers\u00e3o dos costumes substi- tuiu o que tirara o sono dos antigos senhores, \"fazendo com jogo de for\u00e7as do per\u00edodo p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o. O carnaval, por sua vez, dos carnavales-cos negros da \u00e9poca, Albuquerque identi ca a exalta\u00e7\u00e3o da \u00c1frica e a constru\u00e7\u00e3o aleg\u00f3rica de uma colenia africana na Bahia. A partir de 1930, os carnavais e outras manifesta\u00e7\u00f5es foram rapida- mente uma am\u00e1lgama supostamente Atrav\u00e9s de caminhos abertos ou de os quilombos terrei-ros - e atitudes transgressoras - como as vadiagem - que forma de resist\u00eancia, os festejos exercem, simultaneamente, o papel de negar e reiterar o modo como a sociedade se organiza selecionando, atrav\u00e9s da inclus\u00e3o e exclus\u00e3o do deve estar presente nela, o que deve ser lembrado e o que 108Batuques sagrados e profanos... - Syntia Alves deve ser relegado ao esquecimento. Por\u00e9m, sendo a sociedade brasileira formada, em grande parte, por descendentes de escravos, muitos feste-jos trabalham no levar a desigualdade social vigente no Brasil, pois esse elemento d\u00e1 sentido a outra an\u00e1lise sobre as festas que as explica como sendo um evento transcendente, um mundo ideal, sem tempo nem espa\u00e7o, onde tudo pode en-gendrar, se mostra como simb\u00f3lica, unir o realiza\u00e7\u00e3o as que, longe de constituir um fenemeno alienante, separado e distante da vida real, volta-se tamb\u00e9m resolu\u00e7\u00e3o de proble-mas modo de a\u00e7\u00e3o social, atra-v\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o dos grupos para a consecu\u00e7\u00e3o de bens que o Estado deixa de proporcionar. Entendendo a festa como uma manifesta\u00e7\u00e3o ritual, Roberto DaMatta de ne como um discurso simb\u00f3lico que destaca certos aspectos da reali- dade e os agrupa atrav\u00e9s de tr\u00eas grupos: o ritual de o ritual invers\u00e3o (em ambos pap\u00e9is rotineiros e uma situa\u00e7\u00e3o e ritual de neutraliza\u00e7\u00e3o (combina\u00e7\u00e3o dos dois anteriores). Desta for-ma, o carnaval \u00e9 de nido pelo autor como um ritual de invers\u00e3o, onde as hierarquias, por alguns momentos, se apagam: o fantasia-se de pr\u00edncipe, o de mulher, etc. Por\u00e9m, e o indiv\u00edduo \" (DaMatta, 1997: 93). carnaval, leis s\u00e3o e \"\u00e9 o foli\u00e3o que conta. \u00c9 o foli\u00e3o que decidir\u00e1 de que modo ir\u00e1 'brincar' o carnaval\" (DaMatta, 1997: 115). Escolas de samba e a rela\u00e7\u00e3o com a comunidade A marca registrada do Carnaval \u00e9 o samba, g\u00eanero r\u00edtmico e musical de ascend\u00eancia africana que j\u00e1 teve sua matriz reconhecida como hist\u00f3rico e da humanidade e ainda hoje a rma ao ponto de ser associado \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o da alma brasileira. acor-do seja fundamental resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) africana do samba, o samba \u00e9 brasileiro e em cada local onde se xava, nasciam diferentes sambas conforme se misturavam com as tradi\u00e7\u00f5es locais. No nal do s\u00e9culo XIX, os negros e descendentes de africanos, bus- cando adaptarem-se \u00e0s tentativas de Os primeiros a da est\u00e9tica das prociss\u00f5es com j\u00e1 ranchos eram cortejos principalmente rural. Entre as classes populares surgiram as escolas de samba no Rio de Janeiro, na d\u00e9cada de 1920. As primeiras escolas teriam sido a a \"Vai como que se tornou a escola de samba \"Portela\". Assim, as escolas de samba s\u00e3o o desen-volvimento dos e ranchos, e a primeira disputa entre escolas ocorreu 1929. O sambistas numa ten-tativa de ganhar aceita\u00e7\u00e3o para o samba e para a suas manifesta\u00e7\u00f5es ar-t\u00edsticas; o morro era o terreno onde o samba nascia e a \"escola\" dava aos m\u00fasicos um senso de al\u00e9m cores das escolas. As escolas de samba e o carnaval carioca passaram a se tornar uma importante atividade comercial a partir da d\u00e9cada de 1960. Empres\u00e1rios do jogo do bicho e de outras atividades empresariais legais come\u00e7aram a investir na tradi\u00e7\u00e3o cultural. Prefeitura do Rio de Janeiro passou a colocar arquibancadas na avenida Rio Branco e a cobrar ingresso para ver o des le. Em S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m houve o desenvolvimento do des le de escolas de samba a partir desse per\u00edodo. O carnaval, al\u00e9m de ser uma tradi\u00e7\u00e3o cultural brasileira, passou a ser um lucrativo neg\u00f3cio do ramo tur\u00edstico e do entretenimento. Milh\u00f5es de turistas dirigem-se ao pa\u00eds na consumo dessa cultural. Carnaval \u00e9 considerado o maior espet\u00e1culo a c\u00e9u aberto do planeta, e apresenta, inclusive, um de ind\u00fastrias petrol\u00edferas. A festa envolve pessoas por todo o Brasil, numa cadeia produtiva que vai da extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima aos des e consumos deles decorrentes. Ainda que n\u00e3o exista 110Batuques sagrados e profanos... Alves no Brasil or\u00e7amentos federais destinados exclusivamente \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de festas como o Carnaval, h\u00e1 um est\u00edmulo dos governos federal e lo-cais que, junto dedica\u00e7\u00e3o e da nos locais \u00e9 mais tradicional. O investimento \u00e9 que controlam o jogo do bicho, ainda ilegal no Brasil - seguem sendo os principais patrocinadores das escolas de samba do pa\u00eds. Retomando a ideia de que as festas populares no Brasil, assim como as Revoltas, surgiram de momentos de encontro da po-pular e da express\u00e3o cultural dos negros escravos, partindo do sagrado para o profano, o samba nasce do batuque que os negros praticavam em seus ritos sagrados e se encontrou com o carnaval, que hoje caracteriza-se por ser uma festa profana, mas n\u00e3o se desligou totalmente de suas ra\u00edzes religiosas. Um dos elementos que mais claramente refor\u00e7a essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 o uso dos tambores e atabaques nas escolas e rodas de sam-ba, instrumentos se diluindo longo do tempo, e nas \u00faltimas d\u00e9cadas a heran\u00e7a dos cultos africanos aparecia de forma muito s\u00fatil - ou \u00e0s vezes nem aparecia - nos des les de Escola de Samba. \u00c9 importante notar que o cen\u00e1rio social e religioso no Brasil tem mu- dado nas \u00faltimas d\u00e9cadas e o crescimento das Igrejas Neopentecostais, assim como a participa\u00e7\u00e3o de parlamentares neopentecostal na pol\u00edtica, tem alterado as rela\u00e7\u00f5es sociais no pa\u00eds. Di-versos casos de intoler\u00e2ncia religiosa contra praticantes e templos de religi\u00f5es afro t\u00eam sido registrados em muitas partes do Brasil. Mas, um caso de intoler\u00e2ncia tem chamado especial aten\u00e7\u00e3o: desde 2013, m\u00e3es de santo 4 e praticantes do candombl\u00e9 e da umbanda t\u00eam sido hostilizados e at\u00e9 expulsos de morros e favelas cariocas por tra cantes de orienta\u00e7\u00e3o religiosa neopentecostal. Em 2015, segundo a Associa\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o dos Amigos e Adeptos do Culto Afro Brasileiro e Esp\u00edrita 5, pelo menos 40 pais e m\u00e3es de santo j\u00e1 foram expulsos de favelas da Zona Norte do Rio de Janeiro por pessoas ligadas ao narcotr\u00e1 \u00e9 Maneira qual do candombl\u00e9. 5 Associa\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o dos Amigos e Adeptos do Culto Afro Brasileiro e Esp\u00edrita, dispo- n\u00edvel em : http://www.apaacabe.com.br/ 111La Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) o fato do morro, local de concentra\u00e7\u00e3o e de movimen- tos de resist\u00eancia da comunidade ex-escravos seus passar a ser um locar de repress\u00e3o de express\u00f5es religiosas de matriz afro brasileira. O aumento das religi\u00f5es neopentecostais no Brasil tem apresenta- do um curioso movimento, pois tem se caracterizado por uma grande participa\u00e7\u00e3o de pessoas enquanto frequentadores Outro movimento importante que se tem observado na socie-dade brasileira \u00e9 o aumento de parlamentares de orienta\u00e7\u00e3o religiosa evang\u00e9lica, articulados em volta m legislar sobre direitos civis, enviesados por discursos de cunho moral, discursando muitas vezes em nome de Deus e da fam\u00edlia. E, al\u00e9m de um aumento expressivo dos evang\u00e9licos na pol\u00edtica brasileira, tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a de programas religiosos nos canais televis\u00e3o brasileira. Em n\u00fameros, crist\u00e3 na TV j\u00e1 soma mais de 4.800 horas todos os meses. A Igreja Universal do Reino de Deus, do bispo Edir Macedo, usufrui de mais de 1,5 tele-vis\u00e3o por m\u00eas, distribu\u00eddas entre seis emissoras, mas at\u00e9 a Igreja Cat\u00f3-lica tem uma hora semanal na Rede Globo, maior canal aberto do pa\u00eds. Frente a isso, observou-se um movimento interessante expressivo da religiosidade afro-brasileira presen-te nos enredos. Enredo \u00e9 o tema que a Escola ir\u00e1 apresentar ao longo dos 70 minutos de des le, pautar\u00e1 a m\u00fasica, as fantasias e as alegorias (tam- b\u00e9m conhecidos como carros-aleg\u00f3ricos). No ano de 2016, das escolas de samba do grupo especial da cidade do Rio de Janeiro, duas levaram o tema das religi\u00f5es afro-brasileira para a avenida, enquanto em S\u00e3o Pau-lo apenas uma escola apresentou esse tipo de enredo. Como os des les das escolas do grupo especial, tanto do Rio de Janeiro quanto de S\u00e3o Paulo s\u00e3o televisionados no maior canal aberto do pa\u00eds, a Rede Globo, em 2016 as escolas de Samba expuseram seus orix\u00e1s para todo o pa\u00eds ao longo de 210 minutos divididos nos quatro dias de des le de escolas de samba das duas grandes capitais. Em aumentou. Duas escolas levaram que remetiam \u00e0 \u00c1frica e seus Orix\u00e1s, e no Rio de Janeiro o n\u00famero se repetiu. Foram 280 minutos de des le com a tem\u00e1tica direta de religi\u00f5es, sem contar as muitas refer\u00eancias, sempre frequentes nos des les.112Batuques sagrados e profanos... Syntia Alves \u00c9 interessante notar o esfor\u00e7o em manter relacionado o samba \u00e0s religi\u00f5es de matriz afro, mas, tamb\u00e9m observar que mesmo que os des les das Escolas de Samba hoje fa\u00e7am parte da cultura o Brasil, espa\u00e7o a m\u00eddia d\u00e1 des para expor temas que lhes s\u00e3o importantes, e tamb\u00e9m para dar luz aqueles que, e mais samba rea rmam seu lugar na cultura brasileira: um lugar de festa e de resist\u00eancia, de canto e lamento. \"E agora, Jos\u00e9, a festa acabou...\"6 No Brasil diz-se que o ano come\u00e7a apenas ap\u00f3s o carnaval e essa fra- se diz muito da organiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira. ano escolar, apenas ap\u00f3s os quatro dias de festa. \u00c9 como se o Brasil casse em estado de espera do natal at\u00e9 o carnaval. Nesse per\u00edodo h\u00e1 uma s\u00e9rie de festejos religiosos ou feriados que no pa\u00eds acabaram in-corporando elementos do candombl\u00e9, tendo um car\u00e1ter quase sagrado, a data da passagem de ano cheio de celebra\u00e7\u00f5es e supersti\u00e7\u00f5es. No caso brasileiro, em especial no que \u00e9 conhecido como \"festas de nal de ano\", est\u00e1 presente a rela\u00e7\u00e3o entre as festas sagradas e as profanas. Assim, \u00e9 importante perceber como o per\u00edodo que celebra o m e o in\u00edcio do ciclo temporal, que no Brasil coincide com o calend\u00e1rio ocidental, est\u00e1 repleto de festividades. Esse elemento rea rma a ideia de Durkhe- im de que na festa os indiv\u00edduos entram em contato direto com a fonte de \"energia\" social, pois a partir dessas festas o povo brasileiro retoma as \"energias\" sociais para come\u00e7ar um novo ano. Essa sem revolta e sem muita contrariedade at\u00e9 a pr\u00f3xima festa. No caso do Brasil, \u00e9 interessan-te ver como a sequ\u00eancia de festas (Natal, Ano Novo Carnaval) enchem mas tamb\u00e9m fazem passem 6 Trecho inicial do poema \"Jos\u00e9\" (1942), de Carlos Drummond de Andrade .113La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) a desejar pela \"normalidade\" do cotidiano e o m das festas para que a vida \"volte ao normal\". Como foi anteriormente, a qual o indiv\u00edduo tem contato na festa, faz com que haja a des-trui\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre os indiv\u00edduos que ordem a obedi\u00eancia impostas pelo Estado. Assim, seja de car\u00e1ter sagrado ou secular, o festejo da mesma forma ir\u00e1 comunicar ao indiv\u00edduo o que \u00e9 o grupo, suas mem\u00f3rias e c\u00f3digos, sejam eles l\u00edcitos ou il\u00edcitos. A festa est\u00e1 sempre comunicando algo em sua fun\u00e7\u00e3o, em ser estudada e decifrada com o mesmo instrumen-tal que se usa para entender uma cerimenia pol\u00edtica, o que explica no caso do Brasil muitas revoltas terem se organizado durante festividades religiosas. O ritual est\u00e1 sempre dizendo alguma coisa sobre algo que n\u00e3o \u00e9 o Assim, o carnaval brasileiro deve ser entendido, num primeiro mo- como uma permaneceu aboli\u00e7\u00e3o, mantendo os descendentes de africanos e escravos em um lugar inferior na sociedade brasileira. Em sua organiza\u00e7\u00e3o, o carnaval nasce como festa pag\u00e3 n\u00e3o apenas por romper com as normas crist\u00e3s, mas por questionar inclusive a imposi\u00e7\u00e3o origem afri-cana. uma presente no carnaval brasileiro, mas uma religiosidade que n\u00e3o \u00e9 a crist\u00e3. Se, como disse Queiroz (1992), o carnaval pode ser entendido como um rito de um mito sobre a sociedade ideal, essa sociedade \u00e9 ideal para exclu\u00eddos e escravizados. \u00c9 a sociedade em que os negros e descendentes de africanos desejavam quando cria-ram os cord\u00f5es e em seguida as escolas de samba. Queiroz coloca que o carnaval no Brasil nasce das aspira\u00e7\u00f5es, conscientes e inconscientes, de liberdade - pessoal ou social - no carnaval brasileiro. E, como o ideal nunca \u00e9 alcan-\u00e7ado, a festa se repete ano ap\u00f3s ano, o que deixa a ideia de que a espe-ran\u00e7a est\u00e1 sempre presente, \"uma vez que a pode durar quatro dias, por que n\u00e3o poderia ela se nalmente de modo de nitivo?\" ( Queiroz, 1992: 182).114Batuques sagrados e profanos... - Syntia Alves A festa \u00e9, pois, fundamental para a vida humana em sociedade. Nas celebra\u00e7\u00f5es, segundo Eliade, \u00e9 que se reencontra a dimens\u00e3o sagrada da vida em sua plenitude, \u00e9 o momento em que se experimenta a santidade da exist\u00eancia humana sendo esta cria\u00e7\u00e3o divina. Quando a festa acaba, sempre h\u00e1 o risco de se esquecer que a exist\u00eancia n\u00e3o nos \u00e9 presentea-da pela 'Natureza', coloca secularizado, mas sim uma cria\u00e7\u00e3o dos os seres 'semidivinos'. reencontra-se a dimens\u00e3o sagrada da exist\u00eancia e voltamos a aprender como os seres divinos criaram o homem. Talvez, o m da festa seria da pr\u00f3pria humanidade. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1 cas: ALBUQUERQUE, aboli\u00e7\u00e3o e cidadania negra no Brasil , Companhia das Letras, S\u00e3o Paulo. BATAILLE, Georges (1993), Teoria da Religi\u00e3o, \u00c1tica, S\u00e3o Paulo. BASTIDE, Roger (1985), Brasil , Pioneira, S\u00e3o Paulo. CAVALCANTI, Maria L. V. C. (1998). sobre a cultura brasi- leira , FUNARTE/ Minist\u00e9rio da Cultura, Rio de Janeiro, pp. 293 - 311. DAMATTA, Roberto (1997), Carnavais, malandros e her\u00f3is , Rocco, Rio de Janeiro. DOMINGUES, Andrea S. (2007). \"13 de junho \u00e9 igual a 13 de maio. Liberta\u00e7\u00e3o dos escravos, cul- tura, mem\u00f3ria e resist\u00eancia\". Em VII Encontro Regional Sudeste de Hist\u00f3ria Oral e Mem\u00f3ria Pol\u00edtica. Rio de Janeiro, pp. 1-17. DURKHEIM, \u00c9milie. (2008). As formas elementares da vida religiosa: sistema na Austr\u00e1lia , S\u00e3o S\u00e3o DUVIGNAUD, Jean (1983), Festas e civiliza\u00e7\u00f5es , Tempo Brasileiro, Rio de Janeiro. ELIADE, Mircea (1992), O sagrado e o profano , Martins Fontes, S\u00e3o Paulo. FIGUEIREDO, Luciano (2001) e Am\u00e9- O cial/Hucitec/ Fapesp, S\u00e3o Paulo, pp. 969-975. QUEIROZ, Maria Isaura P. (1992) Carnaval brasileiro - O vivido e o mito, Brasiliense, S\u00e3o Paulo. SIMSON, Olga (2008), \"Carnaval em preto comemora\u00e7\u00e3o e \u00e9tni- por um conceito de cultura no Brasil , DP&A, Rio de Janeiro. 116Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio en torno al extractivismo en hidrocarburos en Madre de Dios (2006-2015) Andrea Soledad Cardoso Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires (FSOC-UBA) Universidad Nacional Arturo Jauretche (UNAJ) Introducci\u00f3n La Amazon\u00eda sur peruana sigue siendo escenario de con fl ictos sociales entre los pueblos ind\u00edgenas que all\u00ed viven y los capitales trasnacionales que inician o contin\u00faan sus actividades de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de recursos naturales en territorios ancestrales. Si Am\u00e9rica Latina es, en esta met\u00e1fora, un cuadro de muchos cuadros (Roitman Ronsenmann, 2008: 138), la Amazon\u00eda lo es tambi\u00e9n, y m\u00e1s a\u00fan, la Amazon\u00eda pe-ruana. La Amazon\u00eda est\u00e1 lejos de ser una unidad homog\u00e9nea (Pizarro, 2009: 21), cuenta con heterogeneidad en sus suelos, climas, lenguas ind\u00edgenas y pr\u00e1cticas culturales (Comisi\u00f3n Amaz\u00f3nica de Desarrollo y Medio Ambiente, 1992: 15-16). Lo que s\u00ed podemos rescatar es que las comunidades amaz\u00f3nicas desarrollan sus vidas en torno a la vida del r\u00edo, sus cuencas y sus vertientes (Pizarro: 21). Esto nos permite re fl exio- nar acerca de la disputa por el territorio que llevan a cabo los distintos sujetos sociales que all\u00ed, en plena Amazon\u00eda, se desarrollan y, de alguna manera, resisten. En el departamento de Madre de Dios del Per\u00fa habitan los Harakbut, un pueblo milenario que cuenta con su propia cosmovisi\u00f3n respecto de 117La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) su territorio y recursos naturales. Con la inserci\u00f3n de la petrolera Hunt Oil en la Reserva Comunal Amarakaeri (RCA) a inicios del siglo , nos proponemos dar cuenta de las pr\u00e1cticas colectivas del pueblo Harakbut, teniendo en cuenta dos ejes de an\u00e1lisis: en primer lugar, las caracter\u00edsti-cas de la explotaci\u00f3n hidrocarbur\u00edfera llevada adelante por la trasnacio-nal Hunt Oil, teniendo en cuenta el tipo de extractivismo que opera en el departamento de Madre de Dios, y sus consecuencias sobre el h\u00e1bitat y los pueblos ind\u00edgenas que all\u00ed viven; y en segundo lugar, las disputas so-bre el territorio que genera dicho con fl icto en la Amazon\u00eda sur peruana entre la trasnacional y el pueblo Harakbut. Frente a este escenario, nos proponemos realizar una aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica basada en un an\u00e1lisis cualitativo, con un relevamiento de literatura acorde y un trabajo de campo que contar\u00e1 con entrevistas semi-estructuradas a referentes del movimiento ind\u00edgena amaz\u00f3nico de Madre de Dios. Aproximaciones al concepto de extractivismo trasnacional y las resistencias de los movimientos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica Latina Uno de los debates que desde las ciencias sociales se est\u00e1n llevando a cabo desde hace d\u00e9cadas es en torno al extractivismo. Distintas vertien-tes conllevan un an\u00e1lisis pormenorizado de las caracter\u00edsticas de este es-tilo de desarrollo, sus implicancias y m\u00e1s a\u00fan, la relaci\u00f3n con los movi-mientos ind\u00edgenas que responden en su accionar a dichas modalidades. En lo que respecta al presente trabajo, retomaremos las principales caracter\u00edsticas del extractivismo trasnacional en Am\u00e9rica Latina para poder hacer hincapi\u00e9 en el abordaje de la problem\u00e1tica que ocurre en el departamento de Madre de Dios con la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos por parte de la estadounidense Hunt Oil que entrara en territorio Harakbut a partir del a\u00f1o 2006. Ciertamente, la l\u00f3gica de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los recursos naturales en territorio latinoamericano es de anta\u00f1o, estrechamen-te vinculada a la constituci\u00f3n de la colonialidad del poder. Desde que Am\u00e9rica Latina es nombrada como tal, hablamos de un colonialismo, producto de la relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n en todos los sentidos -pol\u00edtico, cultural y social- que ejerci\u00f3 Europa sobre nuestra regi\u00f3n, y a\u00fan incluso sobre \u00c1frica y Asia (Quijano, 1992:11). En este sentido, y desde la con-118Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso quista y colonizaci\u00f3n de nuestra Am\u00e9rica se han con gurado distintas formas de explotaci\u00f3n de nuestros bienes comunes: entre los siglos y hablamos de un extractivismo minero, de la plata y el oro. Para nales del siglo y principios del siglo , en Am\u00e9rica Latina se explo- ta guano, salitre, caf\u00e9, caucho, cobre, entre otros. Desde los comienzos, entonces, Am\u00e9rica Latina es una neta exportadora de capitales (Quija-no, 1993: 43). Hoy, con un proceso de globalizaci\u00f3n en alza, hablamos de un ex- tractivismo \"como un tipo de extracci\u00f3n de recursos naturales, en gran volumen o alta intensidad, y que est\u00e1n orientados esencialmente a ser exportados como materias primas sin procesar, o con un procesamiento m\u00ednimo\" (Gudynas, 2015: 18). Surgen, entonces, debates que plantean posicionamientos distintos, a la vez que novedosos, respecto de la l\u00f3gica extractiva. Uno de los re-ferentes contempor\u00e1neos propios de nuestra regi\u00f3n al que acudimos cuando indagamos sobre extractivismo es Gudynas (2012), quien des-pliega su an\u00e1lisis teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas de los gobiernos latinoamericanos entrado el siglo , y describe dos tipos de extractivis- mos: por un lado, un modo \"cl\u00e1sico\", propio de los gobiernos conserva-dores latinoamericanos, en el cual las empresas transnacionales tienen un rol determinante y el Estado es funcional a esa transnacionalizaci\u00f3n (existen regulaciones y controles acotados). La apuesta \"o cial\" es la ge- neraci\u00f3n de crecimiento econ\u00f3mico, produciendo un derrame al resto de la sociedad. Sin embargo, una caracter\u00edstica fundamental de este tipo de pa\u00edses es la constante represi\u00f3n sobre las protestas, y hasta inclu-so la criminalizaci\u00f3n de ciudadanos. Por otro lado, Gudynas se re ere a los gobiernos llamados progresistas , caracter\u00edsticos de los primeros a\u00f1os del siglo , en pa\u00edses tales como Argentina, Brasil, Uruguay, Pa- raguay, Venezuela, Bolivia y Ecuador, en donde el Estado est\u00e1 en manos de agrupamientos pol\u00edtico-partidarios que se de nen como progresistas o de la nueva izquierda y en donde el autor a rma que estamos ante un neoextractivismo, el cual profundiza la extracci\u00f3n minera y petrolera. 1 1 Si bien varios pa\u00edses industrializados est\u00e1n sumidos en una grave crisis econ\u00f3mico- - nanciera, el alto precio de las materias primas y el consumo asi\u00e1tico siguen alimentando una buena performance econ\u00f3mica de la regi\u00f3n. Es en estos pa\u00edses donde, en los \u00faltimos a\u00f1os, han crecido considerablemente las inversiones y exportaciones, expandi\u00e9ndose el extractivismo en actividades mineras y petroleras (Gudynas, 2012)119La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Asimismo, Svampa re ri\u00e9ndose al actual ciclo de acumulaci\u00f3n como un \"Consenso de los Commodities\", tambi\u00e9n realiza distintos posicio-namientos o discursos respecto al modelo extractivo de desarrollo, di-ferenciando los pa\u00edses latinoamericanos que contin\u00faan con una inten-si caci\u00f3n de l\u00f3gica neoliberal tales como M\u00e9xico, Colombia y Per\u00fa, y aquellos pa\u00edses del llamado tinte progresista como son los casos de los Kirchner en Argentina, de Lula en Brasil, de Evo en Bolivia, de Correa en Ecuador y de Ch\u00e1vez en Venezuela (2012: 17-58). Ahora bien, inde-pendientemente del posicionamiento de la autora, me interesa rescatar este concepto de \"Consenso de los Commodities\", que deviene temporal y pol\u00edticamente del Consenso de Washington de la d\u00e9cada de los 90. Svampa reconoce en este modelo un nuevo orden econ\u00f3mico y pol\u00edtico \"sostenido por el boom de los precios internacionales de las materias primas y los bienes de consumo, demandados cada vez m\u00e1s por los pa\u00ed-ses centrales y las potencias emergentes\" (2012: 18). Hablamos enton-ces de una profundizaci\u00f3n de la din\u00e1mica de desposesi\u00f3n de tierras y territorios, que, en t\u00e9rminos de David Harvey (2004), re ere a una acu- mulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n: ( ... ) una mirada m\u00e1s atenta de la descripci\u00f3n que hace Marx de la acumu- l a c i \u00f3 n o r i g i n a r i a r e v e l a u n r a n g o a m p l i o d e p r o c e s o s . E s t o s i n c l u y e n l a mercantilizaci\u00f3n y privatizaci\u00f3n de la tierra y la expulsi\u00f3n forzosa de las poblaciones campesinas; la conversi\u00f3n de diversas formas de derechos de propiedad -com\u00fan, colectiva, estatal, etc.- en derechos de propiedad ex-clusivos; la supresi\u00f3n del derecho a los bienes comunes; la transformaci\u00f3n de la fuerza de trabajo en mercanc\u00eda y la supresi\u00f3n de formas de producci\u00f3n y consumo alternativos; los procesos coloniales, neocoloniales e imperiales de apropiaci\u00f3n de activos, incluyendo los recursos naturales; la monetiza-ci\u00f3n de los intercambios y la recaudaci\u00f3n de impuestos, particularmente de la tierra; el tr\u00e1 co de esclavos; y la usura, la deuda p\u00fablica y, nalmente, el sistema de cr\u00e9dito. (Harvey, 2004: 113) Svampa (2012: 45) esquematiza tres posicionamientos o discursos sobre las cuestiones ligadas al desarrollo. Es cr\u00edtica e incluso oposito-ra, tanto al neodesarrollismo liberal (Desarrollo Sustentable, RSE y Gobernanza) como al neodesarrollismo progresista, caracter\u00edstico de los gobiernos progresistas de la regi\u00f3n desde inicios del siglo , po- sicionamiento que \"tiende a minimizar el alcance de la idea misma de desposesi\u00f3n\". En tanto, elige precisar las caracter\u00edsticas del extractivis-mo dentro del discurso del post desarrollo en donde se presentan viola-ciones de derechos humanos, ambientales y colectivos, los cuales est\u00e1n 120Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso amparados dentro de normas nacionales e internacionales por distintos convenios y constituciones. Por su parte, Teubal y Palmisano (2012) retoman el an\u00e1lisis de Har- vey de la acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n para vislumbrar las caracter\u00eds-ticas que adopta el modelo extractivo en Am\u00e9rica Latina, entendiendo a esta acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n como \"la base de sustentaci\u00f3n de nuevos mecanismos de dominaci\u00f3n en torno a la apropiaci\u00f3n y explota-ci\u00f3n de la naturaleza (en la forma de recursos naturales)\" (2012: 132). Realizan un recorrido por las distintas etapas de desposesi\u00f3n a las que se enfrenta Am\u00e9rica Latina desde la conquista y colonizaci\u00f3n hasta el ac-tual proceso de globalizaci\u00f3n, al cual caracterizan como un \"modelo del saqueo, [en donde] la contaminaci\u00f3n de la naturaleza que de continuar establecer\u00e1 un profundo cuestionamiento en torno a su incidencia sobre la viabilidad de la vida misma en el planeta tierra\" (154 y 155). En este sentido, particularmente a partir de 2008, podemos hablar a nivel regional de una ofensiva extractiva (Seoane, 2012), con un profun-do y acelerado ciclo de expropiaci\u00f3n, mercantilizaci\u00f3n y depredaci\u00f3n de los bienes comunes de la naturaleza. Y tambi\u00e9n introducimos la variable neoliberal (Giarraca, 2012) cuando tenemos en cuenta las pol\u00edticas neo-liberales implementadas durante los a\u00f1os 80 y 90 en Am\u00e9rica Latina, particularmente a la hora de comprender c\u00f3mo se suceden estas pr\u00e1cti-cas extractivas en nuestros territorios. Teniendo en cuenta los con fl ictos sociales acaecidos durante la d\u00e9- cada de los 90 en la regi\u00f3n, y el cuestionamiento a las pol\u00edticas neoli-berales que los despliegan, el punto es pensar la dimensi\u00f3n hist\u00f3rica y pol\u00edtica de los movimientos sociales frente al extractivismo, tomando como variable fundamental al neoliberalismo (Seoane, Taddei y Algra-nati, 2013). Es de esta manera que se intensi ca la dominaci\u00f3n y la ex- plotaci\u00f3n social y colonial en la actual fase capitalista. Son los llamados pa\u00edses de la periferia, los que son convertidos en reserva de recursos naturales, a merced de los due\u00f1os de los capitales trasnacionales. Como se\u00f1ala Prada Alcoreza (2012), la mayor parte del excedente no queda en los pa\u00edses perif\u00e9ricos, sino que se inserta en el curso de los ciclos de in-versi\u00f3n y acumulaci\u00f3n a escala mundial. En efecto, desde la perspectiva de los pa\u00edses perif\u00e9ricos, el extractivismo es una condena al c\u00edrculo vi-cioso de la dependencia, pero a la vez, desde una perspectiva ecol\u00f3gica, sostiene el mismo autor, dicho modelo pone en peligro la vida misma. Particularmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, aquellas pol\u00edticas neolibera- les que implicaron, entre otras cosas, la indiscriminada penetraci\u00f3n de 121La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) capitales trasnacionales en distintos territorios ya habitados, cuidados y trabajados por los pueblos ind\u00edgenas que viv\u00edan all\u00ed, se toparon con recla-mos y resistencias de estos pueblos, quienes se contrapon\u00edan (y contra-ponen) a la deliberada exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de los bienes comunes de la naturaleza por parte de dichas empresas trasnacionales. Es m\u00e1s, di-chos capitales, lejos est\u00e1n de respetar el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) que avala el derecho de consulta previa sobre cualquier medida susceptible de afectar directamente a nuestros pueblos, como cualquier tipo de explotaci\u00f3n petrolera, minera o de otra \u00edndole sobre sus territorios. La lucha por el territorio es notoria cuando nuestros pueblos se encuentran avasallados o incluso desplazados de su h\u00e1bitat por nuevos inversores, grandes embalses o grandes proyectos. Ese documento es de vital importancia para la lucha de los pueblos ind\u00edgenas (Montoya, 2011) y ser\u00e1 de suma importancia a la hora de analizar su grado de cumplimiento en la Amazon\u00eda sur peruana. Estamos entonces frente a una l\u00f3gica extractiva que se caracteriza por, en l\u00edneas generales, actividades con alto consumo de recursos que no son reproducibles, como por ejemplo el agua, y que se remiten a escalas de producci\u00f3n mucho mayores que las tradicionales, desplazando multiplici-dad de actividades preexistentes, a la vez que son actividades que generan mucho valor de cambio, grandes rentabilidades para algunos agentes eco-n\u00f3micos, pero muy poco valor de uso para la comunidad y, desde ya, que no son esenciales para la vida de las comunidades o del mundo en general. Podemos vivir sin oro y tambi\u00e9n sin soja, pero no podemos vivir sin agua ni alimentos (Giarraca y Teubal, 2011: 117). Sin embargo, la extracci\u00f3n de oro en la Amazon\u00eda sur peruana, que se suma al extractivismo petro-lero y maderero ilegal, generan deterioro en agua y alimentos, por lo que podr\u00edamos sostener que dicho deterioro no es una consecuencia de esta ofensiva extractiva, sino una de las caracter\u00edsticas fundamentales que se generan en la disputa por el territorio cuando se le concede a las trasna-cionales hidrocarbur\u00edferas la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de territorios an-cestrales. Ya veremos en los pr\u00f3ximos apartados, c\u00f3mo las consecuencias pueden no ser inmediatas, pero s\u00ed a corto o mediano plazo, y por eso las consideramos como parte del modelo en an\u00e1lisis. Ahora bien, como se ha dicho, frente a estas l\u00f3gicas extractivas se desenvuelven tambi\u00e9n las resistencias de los movimientos ind\u00edgenas la-tinoamericanos. Dichos movimientos han ocupado un lugar crucial en las experiencias de con fl ictividad social de las \u00faltimas d\u00e9cadas as\u00ed como en el debate cr\u00edtico de las ciencias sociales: \"Una conceptualizaci\u00f3n de 122Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso extractivismo debe siempre tener presente ese v\u00ednculo \u00edntimo con las movilizaciones ciudadanas\" (Gudynas, 2015: 19). Por cierto, y en nues-tro caso, los pueblos amaz\u00f3nicos vienen ocupando un espacio signi ca- tivo en las luchas por el territorio, producto de las pol\u00edticas neoliberales implementadas por los gobiernos peruanos en los \u00faltimos a\u00f1os, a lo que haremos alusi\u00f3n luego. Baste recordar los sucesos acontecidos en el a\u00f1o 2009 en la Amazon\u00eda norte peruana, precisamente en la zona de Bagua. Producto de la promulgaci\u00f3n de una serie de decretos conocidos como las \"Leyes de la Selva\" durante el gobierno de Alan Garc\u00eda, las comu-nidades nativas awaj\u00fan y wamp\u00eds se pronunciaron bajo distintas mo-dalidades de protesta, lo que deriv\u00f3 en un gran paro amaz\u00f3nico el 9 de abril de ese mismo a\u00f1o, y en lo que puede considerarse luego como una masacre, que dej\u00f3 un saldo o cial de 34 muertos, m\u00e1s de 200 heridos y un desaparecido, producto del enfrentamiento entre polic\u00edas y nativos en la Curva del Diablo. 2 Sobre la emergencia y constituci\u00f3n de los movimientos latinoameri- canos, es necesario retomar el abordaje de la colonialidad del poder que caracteriza nuestra \u00e9poca (Quijano, 2006), partiendo de que en Am\u00e9rica Latina, ya entrado el siglo , se siguen apreciando las consecuencias de las pol\u00edticas neoliberales aplicadas desde las d\u00e9cadas de los 80 y los 90 (Giarraca, 2012; Seoane, 2013). Por otra parte, la lucha de dichos movimientos surge y se despliega frente a la acci\u00f3n de los capitales tras-nacionales que, en el contexto del modelo extractivo exportador, despo-jan a estos pueblos de sus recursos y territorios, los oprimen y discrimi-nan (Quijano, 2006; Harvey, 2004). En este sentido, consideramos a los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina como un actor social emergente (Stavenhagen, 2010) que va transformando su accionar en base a los procesos de globalizaci\u00f3n ascendentes de los cuales es escenario clave nuestra regi\u00f3n. Podemos decir entonces que fue en los a\u00f1os 90 cuando se consolida- ron los movimientos ind\u00edgenas latinoamericanos como actores sociales relevantes en el escenario de la con fl ictividad social regional, el cuestio- namiento al modelo neoliberal y la renovaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas y progra- 2 Sobre dicho con fl icto, consultar Manac\u00e9s Valverde, Jes\u00fas y G\u00f3mez Calleja, Carmen (2010). Informe en minor\u00eda de la Comisi\u00f3n Especial para investigar y analizar los sucesos en Bagua (Informe). Lima: Comisi\u00f3n Especial para investigar y analizar los sucesos de Bagua. Disponible en <http://informebagua-enminoria.blogspot.com.ar/ >; SERVINDI (2009, 20 de julio). \"Santiago Manu\u00edn y su lucha por la vida\". Disponible en <http://servindi.org/actualidad/14554>123La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) m\u00e1ticas de los sujetos subalternos. Entre los acontecimientos regionales que marcan esta emergencia se destacan el levantamiento ind\u00edgena de Ecuador en 1990, la Marcha por la Dignidad y el Territorio en Bolivia en el mismo a\u00f1o, y la aparici\u00f3n del Ejercito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacio-nal (EZLN) en M\u00e9xico en 1994 (Montoya, 2011; Bengoa, 2007). Con esta perspectiva, surge re fl exionar sobre c\u00f3mo se organiz\u00f3 el mo- vimiento ind\u00edgena peruano ante esta coyuntura neoliberal que, durante el gobierno de Fujimori (1990-1995 y 1995-2000), consolid\u00f3 la aplica-ci\u00f3n de las pol\u00edticas del Consenso de Washington (Ansaldi y Giordano, 2012), que luego fueron continuadas y profundizadas por los gobiernos de Alan Garc\u00eda (2006-2011) y Ollanta Humala (2011-2016). Reserva Comunal Amarakaeri (RCA): territorio en disputa Retomando los aportes que realizara la geograf\u00eda para el estudio del territorio, proponemos recuperar las contribuciones del enfoque de la concepci\u00f3n relacional del territorio, profundizadas mayoritariamente por Haesbaert (2007) y Manzanal (2011). 3 En l\u00edneas generales, este en- foque apunta a concebir al territorio como un espacio en el que se in-volucran relaciones de expropiaci\u00f3n/apropiaci\u00f3n, presencia/ausencia, inclusi\u00f3n/exclusi\u00f3n y alg\u00fan grado de subordinaci\u00f3n o dominaci\u00f3n, ma-terial o simb\u00f3lico (Benedetti, 2011). En palabras de Manzanal (2007) \"el territorio sintetiza relaciones de poder especializadas, relaciones entre capacidades diferenciales para transformar, producir e imponer accio-nes y voluntades, sea bajo resistencia o no, bajo con fl icto o no. Y esto no es m\u00e1s que reconocer que la producci\u00f3n social del espacio es un resulta-do del ejercicio de relaciones de poder\" (2007: 33). Siguiendo a Cece\u00f1a (2001), sostenemos tambi\u00e9n que el territorio es siempre uno de los prop\u00f3sitos fundamentales de la dominaci\u00f3n ca-pitalista, entendiendo que el capitalismo mismo se desarrolla a trav\u00e9s de relaciones de poder. Debemos entonces problematizar acerca de la p\u00e9rdida de control sobre los recursos naturales y los territorios de los pueblos ind\u00edgenas, producto del despojo territorial sufrido por estos mismos pueblos amaz\u00f3nicos, quienes dependen cada vez m\u00e1s de las ar-bitrariedades del Estado (Chirif y Garc\u00eda Hierro, 2007). 3 Quienes retoman las obras geogr\u00e1 cas cl\u00e1sicas de Claude Ra estin (1980) y Robert Sack (1986), en Benedetti (2011).124Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso Es as\u00ed que en el a\u00f1o 2006, bajo el gobierno de Alan Garc\u00eda, el Esta- do peruano aprueba el contrato de concesi\u00f3n del Lote 76 a la petrolera estadounidense Hunt Oil para su exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n (Gamboa Balb\u00edn, 2008). 4 La Hunt Oil es una petrolera que supervisa un amplio grupo de ac- tividades de exploraci\u00f3n, producci\u00f3n y desarrollo en Medio Oriente, Am\u00e9rica Latina, 5 \u00c1frica y Europa. Una de sus particularidades es la de ser un operador a bajos costos. Ellos mismos han bautizado el proyecto en el Lote 76 como \"Wandari\", que en idioma Harakbut signi ca \"buena tierra\", en un marco de respeto al medio ambiente y a las comunidades nativas, aplicando est\u00e1ndares ambientales, sociales y tecnol\u00f3gicos que minimicen los posibles impactos en el \u00e1rea. 6 Con respecto a los pueblos ind\u00edgenas de Madre de Dios, los Harakbut han sabido organizarse bajo la \u00f3rbita de distintas organizaciones crea-das en pleno auge de medidas neoliberales implantadas por los gobier-nos peruanos desde la d\u00e9cada del 80. Comenzaron con la creaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Nativa del R\u00edo Madre de Dios y A fl uentes (FENAMAD) en 1982, y m\u00e1s tarde, en 1994, con el Consejo Harakmbut Yine Machi-guenga (COHARYMA) como organizaci\u00f3n intermedia. Se intensi c\u00f3 entonces la lucha colectiva de los pueblos frente a actores ajenos a su cosmovisi\u00f3n. Es a trav\u00e9s de dichas organizaciones que reclaman, por ejemplo, no haber sido consultados debidamente por el otorgamiento de la concesi\u00f3n del Lote 76 de hidrocarburos en la Reserva Comunal Ama-rakaeri (RCA). Recordemos que en Per\u00fa, en el a\u00f1o 1995, entr\u00f3 en vigen-cia el Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) que establece la consulta previa sobre cualquier acci\u00f3n o medida que pudiera afectar a las comunidades nativas. En cierto sentido, quedar\u00edan amparados los derechos de los pueblos ind\u00edgenas peruanos. Sin embar-go, conjuntamente con la implementaci\u00f3n de medidas neoliberales en los sucesivos gobiernos peruanos de la d\u00e9cada de los 80 hasta hoy, han 4 Anteriormente otras petroleras, tales como Exxon M\u00f3bil, iniciaron sus actividades y en parte gracias a la labor de la FENAMAD dejaron de hacerlo. Ver libro de La Torre L\u00f3pez, Lily (1998) y el texto de Iviche Quique, Antonio (2003) \"La defensa de la vida y el terri-torio ind\u00edgena frente a las actividades petroleras en Madre de Dios\", en Huertas Castillo, Beatriz y Garc\u00eda Altamirano, Alfredo Los Pueblos Ind\u00edgenas de Madre de Dios. Historia, etnograf\u00eda y coyuntura . 5 En Am\u00e9rica Latina, la Hunt Oil Company opera en los pa\u00edses de Argentina, Chile y Per\u00fa. 6 Informaci\u00f3n disponible en: https://huntperucareers.silkroad.com/125La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) ocurrido determinados sucesos que contradicen dicho convenio, vulne- rando los territorios y los derechos ind\u00edgenas de los Harakbut. Ahora bien, el 2 de mayo de 2006, Perupetro S.A. y Hunt Oil Com- pany of Per\u00fa L.L.C. comparecieron en la ciudad de Lima para la rma del contrato para el Lote 76, con intervenci\u00f3n de Hunt Consolidated Inc. (Texas, USA) y el Banco Central de Reserva de Per\u00fa. Luego, en octubre de 2006, la Hunt Oil Company of Per\u00fa vendi\u00f3 el cincuenta por ciento de las acciones a la empresa espa\u00f1ola Repsol. Si bien ambas empresas son responsables, la operadora es Hunt Oil (Letts Wertheman, 2014: 45) y por ello Repsol ha tenido una posici\u00f3n menos notoria en las investiga-ciones y noticias (Gamboa Balb\u00edn, 2008). De acuerdo al Contrato de Licencia de Per\u00fapetro S.A. y Hunt Oil para la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos en el Lote 76, 7 la fase de exploraci\u00f3n se divide en 3 per\u00edodos: un primer per\u00edodo con una dura-ci\u00f3n de treinta meses contados a partir de la fecha efectiva; un segundo per\u00edodo con una duraci\u00f3n de veinticuatro meses contados a partir del d\u00eda siguiente de la terminaci\u00f3n del plazo se\u00f1alado en el subac\u00e1pite; y un tercer per\u00edodo con una duraci\u00f3n de treinta meses contados a partir del d\u00eda siguiente de la terminaci\u00f3n del plazo se\u00f1alado en el subac\u00e1pite (Hunt Oil, 2006). Los inicios de la exploraci\u00f3n en la RCA 8 se realizaron en la zona m\u00e1s vulnerable de la reserva: las cabeceras de las cuencas de los r\u00edos Ishire, Wadapwe, Azul, Karene/Colorado y Enveznue/Blanco, que son las \u00fani-cas fuentes proveedoras de agua con las que cuentan m\u00e1s de diez mil personas, entre poblaci\u00f3n nativa y colonos. As\u00ed, los bene ciarios direc- tos decidieron que las cabeceras de estas cuencas deber\u00edan ser Zona de Protecci\u00f3n Estricta (ZPE). El objetivo principal de la lucha por la crea-ci\u00f3n de la RCA fue el de contribuir a la preservaci\u00f3n de las cuencas de los r\u00edos Madre de Dios y Karene, asegurando la estabilidad de las tierras y bosques, y manteniendo la calidad y cantidad de agua, el equilibrio ecol\u00f3gico y un ambiente adecuado para el desarrollo de las comunidades nativas Harakbut, Yine y Matsiguengka (DS y FENAMAD, 2009). 7 Todos los contratos por hidrocarburos vigentes se pueden visualizar en http://www. perupetro.com.pe/relaciondecontratos/relacion.jsp?token=828 La RCA est\u00e1 ubicada en el departamento de Madre de Dios, provincia Manu, distritos de Fitzcarrald, Manu, Madre de Dios y Huepetuhe; abarca 400.000 y cuenta con una incon-mensurable riqueza natural y cultural. Lindando toda la zona de la reserva, se encuentran las comunidades nativas de los Harakbut quienes habitan, trabajan y estudian all\u00ed, autoa-basteci\u00e9ndose, en muchos casos de la misma naturaleza para sus vivencias.126Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso De acuerdo al documento que emite la FENAMAD en noviembre de 2009, una vez que se realiz\u00f3 la primera versi\u00f3n del Plan Maestro (PM)9 en abril del 2007, este documento fue cuestionado por el Intendente de \u00c1reas Naturales Protegidas (IANP), 10 quien condicion\u00f3 su aproba- ci\u00f3n a la eliminaci\u00f3n de la ZPE. De esta manera, meses m\u00e1s tarde -julio 2007- se present\u00f3 una nueva propuesta en la cual se hab\u00eda cambiado el contenido del PM, facilitando los intereses de la petrolera para su ope-raci\u00f3n en la RCA. La FENAMAD denunci\u00f3 la corrupci\u00f3n para favorecer ilegalmente la explotaci\u00f3n de los recursos por la empresa Hunt Oil en su territorio ancestral: Funcionarios de la IANP a nivel nacional y t\u00e9cnicos a nivel local, sin \u00e9tica ni moral para lo que fueron contratados, mediaron muy astutamente para que todo aquel contenido literal y de zoni caci\u00f3n elaborado participativamente por las comunidades nativas fueran eliminados del PM para hacer permisible que las empresas petroleras operen en el \u00e1rea protegida (FENAMAD, 2009). Por cierto, hay registros en los diarios locales en los que la SERNANP se\u00f1ala que las operaciones de la empresa petrolera en el Lote 76 se ajus-tan a las normas y rea rman su voluntad de di\u00e1logo con las comunida- des que viven alrededor de la RCA. 11 En la misma nota, Pastor Rozas destaca que respecto al supuesto peligro que correr\u00edan las seis cuencas hidrogr\u00e1 cas, el sistema h\u00eddrico se encuentra fuera del mapa del Lote 76. (SERNANP, 2009) En primera instancia, debemos destacar que el primer reclamo de los Harakbut apunta a no ser consultados debidamente tal como lo estable-ce la ley de consulta previa, que fue promulgada en Per\u00fa bajo el gobierno de Ollanta Humala. Si bien la Ley es posterior al Decreto que establece la creaci\u00f3n de la reserva, las organizaciones ind\u00edgenas reclaman que tam-poco son consultados por el resto de las actividades que se sostienen en 9 Recordamos que de acuerdo al r\u00e9gimen especial para la administraci\u00f3n de las Reservas Comunales, se insta a la creaci\u00f3n de un Plan Maestro, el cual es un instrumento partici-pativo de plani caci\u00f3n estrat\u00e9gica para la gesti\u00f3n del \u00e1rea. A trav\u00e9s del PM, se decide si se aceptan o no actividades extractivas en el \u00e1rea, dependiendo de c\u00f3mo se efect\u00fae su zoni- caci\u00f3n. Quienes forman parte del ECA-RCA son diez representantes de las comunidades nativas, un representante de la FENAMAD y del COHARYIMA. Entre ellos eligen la Junta Directiva, que tiene como m\u00e1ximo cargo el presidente del ECA-RCA. (DAR 2013 Pueblos Ind\u00edgenas y con fl ictos socio ambientales) 10 Hoy, el IANP es el Servicio Nacional de \u00c1reas Naturales protegidas por el Estado (SER-NANP). 11 V\u00e9ase nota en: http://www.andina.com.pe/agencia/noticia-sernanp-operaciones-pe-trolera-reserva-comunal-amarakaeri-se-ajustan-a-normas-254542.aspx127La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) su territorio desde el ingreso de la petrolera. Tal es lo que establece la Ley del Derecho a la Consulta Previa a los Pueblos Ind\u00edgenas u Origina-rios, reconocido en el Convenio N 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, Ley 29785, en su art\u00edculo 2: (...) es el derecho de los pueblos ind\u00edgenas u originarios a ser consultados de forma previa sobre las medidas legislativas o administrativas que afecten directamente sus derechos colectivos, sobre su existencia f\u00edsica, identidad cultural, calidad de vida o desarrollo. (...) tambi\u00e9n corresponde efectuar la consulta respecto a los planes, programas y proyectos de desarrollo nacio-nal y regional que afectan directamente estos derechos. M\u00e1s a\u00fan, la FENAMAD denuncia que: \"la empresa Hunt Oil ha de- cidido desconocer a la misma como \u00f3rgano representativo de los ind\u00ed-genas de Madre de Dios, y como \u00f3rgano tutelar que se encarga de velar por sus derechos, y ha decidido ir a negociar directamente con cada una de las dirigencias que conforman la Reserva Comunal Amarakaeri ofre-ciendo \"colegios, postas m\u00e9dicas, tel\u00e9fonos p\u00fablicos, y otros\", contrapo-niendo as\u00ed a las comunidades con sus propios dirigentes\". 12 Asimismo, Jaime Corisepa, ex presidente de la FENAMAD, a rma que la petrolera capta gente \" f\u00e1cil \", \"liviana \", para contrarrestar la posici\u00f3n de la orga- nizaci\u00f3n ind\u00edgena (Corisepa, entrevista, 2016). Particularmente en el caso de la Amazon\u00eda peruana, tambi\u00e9n habla- mos de un avance de despojos territoriales -en t\u00e9rminos de Harvey-, que se enmarcan en un proceso de intensi caci\u00f3n de pol\u00edticas neolibe- rales implementadas por los distintos gobiernos peruanos. Debemos remarcar la posici\u00f3n de Alan Garc\u00eda bajo su segundo mandato (2006-2011), donde es de p\u00fablico conocimiento su posicionamiento y declara-ciones respecto a los pueblos ind\u00edgenas y el uso de las tierras, sostenien-do que las comunidades nativas son incapaces de lograr un adecuado desarrollo debido a sus cosmovisiones arcaicas: Hay millones de hect\u00e1reas para madera que est\u00e1n ociosas, otros millones de hect\u00e1reas que las comunidades y asociaciones no han cultivado ni cultivar\u00e1n, adem\u00e1s cientos de dep\u00f3sitos minerales que no se pueden trabajar y millones de hect\u00e1reas de mar a los que no entran jam\u00e1s la maricultura ni la produc-ci\u00f3n. Los r\u00edos que bajan a uno y otro lado de la cordillera son una fortuna que se va al mar sin producir energ\u00eda el\u00e9ctrica. Hay, adem\u00e1s, millones de traba-jadores que no existen, aunque hagan labores, pues su trabajo no les sirve 12 V\u00e9ase nota completa en: http://fenamad-indigenas.blogspot.com.ar/2009/10/la- hunt-oil-intenta-dividirnos.html128Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso para tener seguro social o una pensi\u00f3n m\u00e1s adelante, porque no aportan lo que podr\u00edan aportar multiplicando el ahorro nacional (Garc\u00eda P\u00e9rez, 2007: 1). Profundiza entonces su perspectiva respecto de los pueblos ind\u00edgenas: As\u00ed pues, hay muchos recursos sin uso que no son transables, que no reci-ben inversi\u00f3n y que no generan trabajo. Y todo ello por el tab\u00fa de ideolog\u00edas superadas, por ociosidad, por indolencia o por la ley del perro del hortelano que reza: Si no lo hago yo que no lo haga nadie (\u00cddem). Seguidamente, en el a\u00f1o 2008, en el marco de la rma del Tratado de Libre Comercio con Estados Unidos, el mismo gobierno de Alan Garc\u00eda, sac\u00f3 una serie de decretos, conocidos como el paquete de \"Leyes de la Sel-va\", que supon\u00eda el desarrollo de la Amazon\u00eda, pero que contradec\u00eda, des-de ya, el Convenio 169 de la OIT. Entre ellos, rescatamos al DS 1015 por el cual se uni can los procedimientos de las comunidades campesinas y nativas de la sierra y selva con las de la costa, para mejorar su producci\u00f3n y competitividad agropecuaria, facilitando la inversi\u00f3n privada. 13. En palabras de Jos\u00e9 Seoane: La gesti\u00f3n de Alan Garc\u00eda (2006-2011) y la conclusi\u00f3n del TLC con EE.UU. (2006-2009) sellaron la ofensiva extractivista en el Per\u00fa marcada por una serie de decretos presidenciales y reglamentaciones que consolidaban, pro-fundizaban y extend\u00edan el proceso de mercantilizaci\u00f3n y transnacionaliza-ci\u00f3n de los bienes comunes naturales (2013: 144). Las organizaciones FENAMAD, COHARYIMA y ECA RCA vienen implementando distintas estrategias para pronunciarse en contra de la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n petrolera en la reserva y en el resto de su te-rritorio ancestral. Por ejemplo, en agosto del 2015, el Estado peruano a trav\u00e9s del DS 025-2015 del Ministerio de Energ\u00eda y Minas (MINEM), autoriz\u00f3 a la petrolera a proseguir sus actividades de exploraci\u00f3n en el lote 76 (SERVINDI, 2015) por un lapso de tres a\u00f1os m\u00e1s. Ante esto, las organizaciones se pronunciaron en contra, se\u00f1alando: 1. El Estado mantiene una pol\u00edtica de negaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n de los pue- blos ind\u00edgenas y sus derechos. 2. El Decreto Supremo 025 es una muestra m\u00e1s de que dicha pol\u00edtica negativa y discriminadora se mantiene vigente. 3. Solicitamos al Ejecutivo corregir de o cio esta situaci\u00f3n y ejercer una ges- ti\u00f3n p\u00fablica integral que, por lo mismo, reconozca y considere los est\u00e1nda-res internacionales que protegen los derechos ind\u00edgenas. 4. Nos reservamos 13 Para ver el documento completo <https://www.servindi.org/pdf/DL1015.pdf>129La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) el derecho de iniciar las acciones legales y constitucionales que correspon- dan (FENAMAD, 2015: 1). La labor es incesante, pero est\u00e1 condicionada por el accionar del Es- tado peruano, tanto nacional y regional, como por la intromisi\u00f3n de las petroleras en las comunidades. La actividad hidrocarbur\u00edfera en la RCA y sus consecuencias socio ambientales Las actividades hidrocarbur\u00edferas conllevan necesariamente una serie de consecuencias e impactos no bene ciosos para el medio ambiente y las relaciones sociales que se disputan en el territorio. Estas activida-des afectan a los pueblos ind\u00edgenas y a las organizaciones que los re-presentan, las cuales han ido de niendo variadas estrategias de defensa y alianzas (Soria, 2010). En la selva, si bien los impactos ambientales existen en t\u00e9rminos de deforestaci\u00f3n, \u00e9stos suelen ser menores que los de otras actividades extractivas 14 (Dourojeanni, Barandiar\u00e1n, Douro- jeanni, 2009). Uno de los mayores impactos se produce respecto de la contaminaci\u00f3n de los cursos de agua \"por la disposici\u00f3n inadecuada de las aguas de formaci\u00f3n que cargan una serie de sustancias altamente t\u00f3xicas, como plomo, cadmio, ars\u00e9nico y mercurio, entre otros o cono-cidos carcin\u00f3genos como tolueno y benceno, y asimismo por derrames de crudo en los pozos y dentro de cada lote y, especialmente durante su transporte por gasoductos y oleoductos hasta las localidades de procesa-miento o consumo\" (Ib\u00eddem: 60). En l\u00edneas generales, la fase de exploraci\u00f3n de la actividad de hidro- carburos consiste: 14 Los pueblos ind\u00edgenas en aislamiento y contacto inicial son los m\u00e1s vulnerables ante las actividades realizadas por madereros, ganaderos y empresas petroleras, pues afectan los bosques donde viven como consecuencia de la deforestaci\u00f3n y la tala, las cuales ocasionan la fragmentaci\u00f3n de los ecosistemas y la p\u00e9rdida de la biodiversidad. Adem\u00e1s, la presencia de trabajadores, m\u00e1quinas y herramientas producen residuos s\u00f3lidos y l\u00edquidos que son eliminados directamente en los bosques y r\u00edos, contaminando suelos y cuerpos de agua.Todos estos factores combinados representan una seria amenaza para la salud y el bien-estar de los pueblos ind\u00edgenas en aislamiento voluntario, pues afectan su integridad y su acceso a alimentos, exponi\u00e9ndolos a enfermedades letales (Soria, 2010). Cabe aclarar que Madre de Dios cuenta con comunidades ind\u00edgenas en aislamiento. 130Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso ...en la b\u00fasqueda de hidrocarburos (gas o petr\u00f3leo) en el subsuelo. Se hace un reconocimiento del yacimiento mediante estudios geol\u00f3gicos, geof\u00edsicos y geoqu\u00edmicos de prospecci\u00f3n. Estos estudios se hacen mediante el uso de instrumentos de teledetecci\u00f3n, im\u00e1genes satelitales, m\u00e9todos magn\u00e9ticos, sism\u00f3grafos y sistemas inform\u00e1ticos, entre otros medios que permiten co-nocer las caracter\u00edsticas del estrato y localizar los yacimientos. La explo-raci\u00f3n tambi\u00e9n comprende la prospecci\u00f3n s\u00edsmica (2D y 3D) (Lu De Lama, 2015). En cuanto a la fase de explotaci\u00f3n: ...esto comprende la perforaci\u00f3n de pozos, creaci\u00f3n de helipuertos, zonas de descargas, aperturas de caminos, instalaci\u00f3n de tuber\u00edas, movimiento de maquinaria y personal, instalaci\u00f3n de campamentos, abastecimiento de materiales, equipos, alimentos, etc.\". Ambas fases implican una serie de impactos tales como emisiones atmosf\u00e9ricas en las cuales los principales contaminantes incluyen \u00f3xidos de nitr\u00f3geno, mon\u00f3xido de carbono, \u00f3xidos de azufre y material particulado; generaci\u00f3n de ruidos; posibles derrames, etc. (Lu De Lama, 2015: 59). Tambi\u00e9n es importante destacar que los principales desechos asocia- dos con la producci\u00f3n de petr\u00f3leo y gas son los desechos de los fl uidos de perforaci\u00f3n, altamente t\u00f3xicos. De acuerdo a distintas fuentes, los impactos de estas actividades abar- can tanto el espectro de lo ambiental como de lo social. Quiz\u00e1s lo m\u00e1s visi-ble tiene que ver con lo ambiental en cuanto a que en primera instancia, se disturba el ecosistema natural espantando la fauna, especialmente duran-te la exploraci\u00f3n s\u00edsmica, a la vez que produce deforestaci\u00f3n moderada a signi cativa durante las fases de exploraci\u00f3n (trochas y l\u00edneas s\u00edsmicas y pozos) y explotaci\u00f3n (campamentos, pozos y tubos), dependiendo de los m\u00e9todos usados (helic\u00f3pteros o caminos), conjuntamente con la emisi\u00f3n de lodos y agua caliente salada que extermina los recursos hidrobiol\u00f3gi-cos. Hay que mencionar tambi\u00e9n que son frecuentes los derrames de cru-do en el bosque y en los cursos de agua, por rupturas o fallas, con graves secuelas para el ecosistema y para la poblaci\u00f3n. 15 En cuanto a lo social, pueden resultar obvios los con fl ictos en po- blaciones locales, incluso pueblos ind\u00edgenas, a consecuencia del uso de 15 Fuentes: Banco Mundial (1992), Goodland (1996), Gavir\u00eda (1991), Gamboa (2009), Chirif (2009). Extra\u00eddo de Dourojeanni M., Barandiar\u00e1n A., Dourojeanni D. (2010), Ama-zon\u00eda peruana en 2021. Explotaci\u00f3n de recursos naturales e infraestructuras: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando? \u00bfQu\u00e9 es lo que el futuro. Recuperado de: http://bft.cirad.fr/cd/ BFT_305_77-82.pdf131La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) sus tierra o de la contaminaci\u00f3n, como tambi\u00e9n una euforia laboral en la \u00e9poca de la exploraci\u00f3n que requiere mucha mano de obra, y des-ocupaci\u00f3n masiva en la etapa de explotaci\u00f3n que requiere de muy poco personal y altamente cali cado. 16 Hablamos de \"[la] p\u00e9rdida de \u00e1reas naturales, la contaminaci\u00f3n, el desplazamiento de comunidades locales, la destrucci\u00f3n de las eco-nom\u00edas regionales, la manipulaci\u00f3n e imposici\u00f3n sobre comunidades rurales o grupos ind\u00edgenas, las vinculaciones en casos de corrupci\u00f3n, etc.\" (Gudynas, 2010: 169). Podemos a rmar que son irrebatibles los impactos que generan las exploraciones de la Hunt Oil en la selva: da\u00f1o paulatino a los bosques, a su fauna y fl ora, contaminaci\u00f3n de los r\u00edos, la posibilidad de derrames, as\u00ed como tambi\u00e9n los impactos sociales en las comunidades, tales como la contracci\u00f3n de enfermedades, y las divisio-nes en el seno de las familias, producto de las in fl uencias de la petrolera, generando rispideces y algunas separaciones. Pero para comprender a\u00fan m\u00e1s las consecuencias socio ambienta- les en una determinada coyuntura, tambi\u00e9n es necesario correrse de los efectos directos y visibles que provoca la exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos, y analizar la nueva ofensiva extractivista como parte de un proceso del proyecto neoliberal en la regi\u00f3n, en donde \"se profundiza la l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n, la violencia del despojo, la devastaci\u00f3n ambiental, la trasnacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, la preca-rizaci\u00f3n laboral y la recolonizaci\u00f3n de los territorios\" (Seoane, Taddei y Algranati, 2010). Estamos, desde hace unas d\u00e9cadas, en tiempos de mercantilizaci\u00f3n de los bienes de la naturaleza, entre tantos otros. El tema de los territorios data desde hace siglos, con un gran incremento durante la colonizaci\u00f3n de nuestra Am\u00e9rica. Sin embargo: [...] este nuevo despojo se condensa en la oleada de privatizaciones de bienes y servicios p\u00fablicos de los \u00faltimos treinta a\u00f1os: tierras, medios de comu-nicaci\u00f3n y transporte; telecomunicaciones; banca y servicios nancieros; seguridad p\u00fablica y servicios militares; petr\u00f3leo y petroqu\u00edmica; minas y complejos sider\u00fargicos; sistemas de seguridad social y fondos de pensi\u00f3n de los trabajadores; puertos, carreteras; sistemas de agua potable, represas, energ\u00edas; hasta el proceso perverso a lo largo y ancho de Am\u00e9rica Latina de la imposici\u00f3n sin fronteras de la miner\u00eda a cielo abierto, destructor de la naturaleza y de las vidas humanas (Gilly, 2014: 1). 16 Ib\u00eddem. 132Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso Espec\u00ed camente en Per\u00fa, uno de los debates contempor\u00e1neos a la hora de analizar el uso de los hidrocarburos, apunta a poner sobre la mesa los balances que requiere realizar las inversiones y los modelos de desarrollo a los que se apunta por parte de los Estados. Gamboa (2010) sostiene que las inversiones de los \u00faltimos a\u00f1os no est\u00e1n dando los re-sultados esperados por las empresas y el Estado, debido en primera ins-tancia a una baja performance en la exploraci\u00f3n de hidrocarburos. Pero interesa resaltar a\u00fan m\u00e1s una de las debilidades marcadas por el mismo autor en cuanto a los elementos que condicionan el ritmo de crecimiento del pa\u00eds, y que tiene que ver con \"la superposici\u00f3n de lotes de hidrocar-buros sobre otros derechos, puesto que genera m\u00e1s sobrecostos a estas operaciones\". Es decir, que \"la falta de internalizaci\u00f3n de costos (am-bientales y sociales), sin manejo de impactos indirectos e irrespeto del derecho de consulta a los pueblos ind\u00edgenas, genera m\u00e1s costos al tener como efecto los con fl ictos entre la poblaci\u00f3n local, la sociedad civil, las empresas y la autoridad estatal\" (Gamboa: 92). Hablamos de un extractivismo depredador, en los t\u00e9rminos de Gudy- nas (2010: 176), propio de los pa\u00edses con actividades que generan econo-m\u00edas de enclave con fuerte presencia de empresas trasnacionales, quienes reciben alt\u00edsimas ganancias generando altos costos sociales y ambientales. Consideraciones nales No caben dudas de que la Amazon\u00eda es un escenario rico en recursos naturales y culturales. No obstante, las caracter\u00edsticas y pr\u00e1cticas de los Harakbut son poco conocidas y pr\u00e1cticamente invisibilizadas por el Es-tado peruano y gran parte de la sociedad civil. Intentamos establecer a trav\u00e9s de este an\u00e1lisis el marco en el que se encuentran las pr\u00e1cticas colectivas de los Harakbut, teniendo en cuenta como principales factores no s\u00f3lo las pol\u00edticas neoliberales implemen-tadas por los gobiernos peruanos sino tambi\u00e9n la justi caci\u00f3n por parte del Estado peruano para el otorgamiento de lotes petroleros a las trasna-cionales. Lamentablemente, la concepci\u00f3n diferente sobre el desarrollo entre el Estado, las trasnacionales y el pueblo ind\u00edgena Harakbut genera un escenario de con fl icto dif\u00edcil de superar. La concepci\u00f3n de introducir crecientemente capitales trasnacionales para la exploraci\u00f3n y explota-ci\u00f3n de recursos naturales, quienes llevan sus ganancias a sus pa\u00edses de origen, est\u00e1 totalmente opuesta a la concepci\u00f3n de desarrollo Harakbut, 133La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) en donde la base est\u00e1 en la misma selva, respetando los saberes ances- trales y los recursos naturales como fuente de vida. Por otra parte, no podemos dejar de destacar la di cultad con que cuen- tan las organizaciones en las mismas comunidades nativas, producto de la intromisi\u00f3n de la petrolera en su h\u00e1bitat y costumbres. Queda pendiente un an\u00e1lisis profundo del accionar de los dirigentes o l\u00edderes ind\u00edgenas de estas organizaciones, quienes est\u00e1n al frente de las mismas y deben lidiar tanto con la trasnacional, con el estado nacional, regional y local, y con las mis-mas comunidades en pos del cumplimiento de las normas constitucionales, y de sus propios objetivos como organizaciones ind\u00edgenas. Bibliograf\u00eda Ansaldi, Waldo y Ver\u00f3nica Giordano (2012), Am\u00e9rica Latina o La Construcci\u00f3n del Orden , Ariel, Buenos Aires. Benedetti, Alejandro (2011), \"Territorio: concepto integrador de la geograf\u00eda contempor\u00e1- nea\", en Souto, Patricia (ed.), Territorio, Lugar, Paisaje, Pr\u00e1cticas y conceptos b\u00e1sicos en geograf\u00eda , Editorial Facultad de Filosof\u00eda y Letras, UBA, Buenos Aires. Bengoa, Jos\u00e9 (2007), La emergencia ind\u00edgena en Am\u00e9rica Latina , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Santiago de Chile. Cece\u00f1a, Ana Esther (2001), \"La territorialidad de la dominaci\u00f3n. Estados Unidos y Am\u00e9rica Latina\", en Revista URL: Alberto y Pedro Garc\u00eda Hierro (2007), Marcando territorio. Progresos y limitaciones de la titulaci\u00f3n de territorios ind\u00edgenas en la Amazon\u00eda , Documentos de IWGIA, Copenhague.134Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso Dourojeanni, Marc, Alberto Barandiar\u00e1n y Diego Dourojeanni (2009), Amazon\u00eda peruana en 2021. Explotaci\u00f3n de recursos naturales e infraestructura: \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando? \u00bfQu\u00e9 es futuro? , ProNaturaleza, SPDA, DAR, ICAA, Lima. Federaci\u00f3n Nativa del R\u00edo Madre de Dios y A fl uentes (2009), \"Per\u00fa: el lote 76, Hunt Oil y la R.C. Amarakaeri: una historia de corrupci\u00f3n y violaci\u00f3n de derechos\", l\u00ednea], direcci\u00f3n URL: https://www.servindi.org/actualidad/18359 Gamboa Balb\u00edn, C\u00e9sar (2008), de los hidrocarburos en la cuenca amaz\u00f3- nica peruana\", en Fontaine, Guillaume y Puyana de Palacios, Alicia (coords.) La guerra del fuego. Pol\u00edticas petroleras y crisis energ\u00e9ti- ca en Am\u00e9rica Latina , FLACSO Ecuador, Ministerio de Cultura del Ecuador, Quito, pp. 219-240. \u2014 (2010), \"Hidrocarburos en el Per\u00fa: c\u00f3mo hacer para reducir nuestra dependencia de los hidrocarburos sin comprometer nuestro futuro\", en Alayza, Alejandra y Gudynas, Eduardo (eds.), Transiciones. Pos- textractivismo y alternativas al extractivismo en el Per\u00fa , RedGE, CEPES, Lima, pp. 88-104. Garc\u00eda P\u00e9rez, Alan (2007), \"El s\u00edndrome del perro del hortelano\", en prensa, El Comercio , domingo 28 de octubre de 2007. Giarraca, Norma (2012), \"Tres paradojas para repensar la pol\u00edtica\", en Massuh, Gabriela, Renunciar al bien com\u00fan. Extractivismo y (pos) desarrollo en Am\u00e9-rica Latina , Mardulce, Buenos Aires, pp. 191-235. Miguel Teubal (2011), \"Disputas por los territorios y recursos ex- tractivo\" [en l\u00ednea], direcci\u00f3n URL: http://www.ger-gemsal.org.ar/wp-content/imagenes/Giarraca-y-Teubal.pdf Gilly, Adolfo l\u00ednea], direcci\u00f3n URL: http://old.sinpermiso.info/articulos/ extractivas\", en Alayza, Alejan- dra y Gudynas, Eduardo (eds.), Transiciones. Postextractivismo y nativas al extractivismo el Per\u00fa , RedGE, CEPES, Lima, pp. 165-190.135La de las y Gustavo Zarrilli (2012), \"Estado extractivismos. del en Revista Nueva Socie- dad, N\u00ba 237, pp.129-146. \u2014 (2015), Extractivismos. Ecolog\u00eda, econom\u00eda y pol\u00edtica de un modo de entender el desarrollo y la naturaleza , RedGE, CLAES, PDTG, CooperAcci\u00f3m, Lima. Haesbaert, Rog\u00e9rio (2007), O \" m dos territ\u00f3rios\" \u00e1 multi- territorialidade , Bertrand Brasil, Rio de Janeiro. Harvey, David (2004), \"El nuevo imperialismo: acumulaci\u00f3n por Castillo, Beatriz y Alfredo Garc\u00eda Altamirano (2003), Los pueblos ind\u00edgenas de Madre de Dios. Historia, etnograf\u00eda y coyuntura , IWGIA, Lima. La Torre L\u00f3pez, Lily (1998), Solo queremos vivir en paz! Experiencias petroleras en territo- rios ind\u00edgenas de la Amazon\u00eda peruana , IWGIA y Grupo de Trabajo Racimos de Ungurahui, Lima. Letts Wertheman, Paula (2014), \"Defensa territorial ind\u00edgena en Madre de Dios. Una aproxi- maci\u00f3n a la labor de FENAMAD respecto de la Reserva Comunal Amarakaeri durante el proceso de entrada de la empresa Hunt Oil\". Documento de trabajo, Instituto \u00c9tica y Desarrollo, Serie Mirador Empresarial, Lima. Lu De Lama, Mercedes (2015), An\u00e1lisis pol\u00edtico, normativo y t\u00e9cnico de la situaci\u00f3n del subsec- tor hidrocarburos en el Per\u00fa, Derecho, Ambiente y Recursos Natu-rale, DAR, Lima. Manzanal, Mabel (2011), \"La articulaci\u00f3n entre desarrollo y el territorio (una perspectiva cr\u00ed- tica)\", en Enrique Mart\u00ednez y colaboradores, Nuevos Cimientos. Deba- tes para honrar el bicentenario , CICCUS, Buenos Aires, pp. 150-153. Montoya Rojas, Rodrigo (2011), \"Cuando la cultura se convierte en pol\u00edtica\", en Revista Andalu- za de Antropolog\u00eda , N\u00ba 1, pp. 41-62.136Amazon\u00eda peruana: disputa por el territorio... - Andrea Soledad Cardoso Pizarro, Ana (2009), Amazon\u00eda: el r\u00edo tiene sus voces , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Santiago de Chile. Prada Alcoreza, Ra\u00fal (2012), \"El circulo vicioso del extractivismo\", en Massuh, Gabriela, Re- nunciar al bien com\u00fan. Extractivismo y (pos) desarrollo en Am\u00e9rica Latina , Mardulce, Buenos Aires, pp. 157-187. mundial\", en Revista Lati- noamericana de Econom\u00eda , V. 24, N\u00ba 95, pp. 43-59. \u2014 (2006), \"El 'movimiento ind\u00edgena' y las cuestiones pendientes en Am\u00e9rica Latina\", en Argumentos, Estudios cr\u00edticos de la sociedad , N\u00ba 50, pp. 51-80. Roitmann Rosenmann, Marcos (2008), Pensar El desarrollo de la sociolog\u00eda latinoa- mericana , CLACSO, Buenos Aires. Seoane Jos\u00e9 y ofensiva extractivista. Actualidad de la acumu- laci\u00f3n por despojo, desaf\u00edos Algranati (2010), Recolonizaci\u00f3n, bienes comunes de la naturaleza y alternativas desde los pueblos , IBASE-GEAL, R\u00edo de Janeiro. \u2014 (2013), Extractivismo, despojo y crisis clim\u00e1tica. Desaf\u00edos para los movimientos sociales y los proyectos emancipatorios de Nuestra Am\u00e9rica , Ediciones Herramienta, Editorial El Colectivo y GEAL, Buenos Aires. Soria, Carlos (2010), \"La explotaci\u00f3n de hidrocarburos y miner\u00eda en el contexto pol\u00ed- tico y legal actual. 1990-2009 Dos d\u00e9cadas de desarrollo petrolero en la Amazon\u00eda\", [In\u00e9dito] IBC Atlas de la Amazon\u00eda Nor-Este. 137La resistencias. Stavenhagen, Rodolfo (2010), Norma Fer- n\u00e1ndez (comp.), Pueblos originarios 1 , CTA Ediciones, CLACSO, Instituto de Estudios y Formaci\u00f3n de la CTA, Buenos Aires. Svampa, Maristella (2012), \"Pensar el desarrollo desde Am\u00e9rica Latina\" en Massuh, Gabrie- la (comp.), Renunciar al bien com\u00fan. y (pos) desa- rrollo en Am\u00e9rica Latina , Mardulce, Buenos Aires, pp. Teubal, Miguel y Tom\u00e1s Palmisano (2012), \"Acumulaci\u00f3n por desposesi\u00f3n: la colonialidad del poder en Am\u00e9rica Latina\", en Massuh, Gabriela (comp.), Renunciar al bien com\u00fan. Extractivismo y (pos) desarrollo en Am\u00e9rica Latina , Mar- dulce, Buenos Aires, pp. 131-156.138Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir Patricio Carpio Benalc\u00e1zar Universidad de Cuenca, Ecuador Introducci\u00f3n. La saturaci\u00f3n del desarrollo El desarrollo es, desde hace d\u00e9cadas, una categor\u00eda universal de las que mayor debate e incidencia ha suscitado y en cuya dial\u00e9ctica se han pro-ducido teor\u00edas y modelos de todas las tendencias socio-econ\u00f3micas y pol\u00edticas. Entendemos por desarrollo a la estrategia pol\u00edtica, econ\u00f3mica y cultural del sistema capitalista que se consolida a partir de la Segunda Guerra Mundial y cuyos tres pilares constitutivos son: la colonialidad, las teor\u00edas del crecimiento econ\u00f3mico y la teor\u00eda de la modernizaci\u00f3n, cada uno de los cuales contribuye a sostener un edi cio de profundos cimientos y de extensas estructuras vigentes bajo diversos discursos y formas pr\u00e1cticas, contextualizadas a los diferentes momentos hist\u00f3ricos de la sociedad global. Es una noci\u00f3n con un alto potencial de resilien-cia, pues pese a sus m\u00faltiples cr\u00edticas y variantes, prevalece ese entendi-miento que hasta nuestros d\u00edas se mantiene hegem\u00f3nico: como proceso evolutivo de las sociedades hacia metas de crecimiento, progreso, bien-estar y civilizaci\u00f3n bajo el modelo occidental, versi\u00f3n que constituye la base de su construcci\u00f3n hist\u00f3rica y paradigm\u00e1tica. Entre los tres pilares que lo sostienen, en primer t\u00e9rmino considera- mos la colonialidad que, siguiendo a Quijano (2009), nos permite ex- plicar la con guraci\u00f3n de una estructura pol\u00edtica, social y cultural del poder desde el momento mismo de la colonia para a anzar y legitimar las asimetr\u00edas norte-sur que hasta hoy subsisten. Hace relaci\u00f3n a las es-tructuras creadas para anular la identidad del otro (conquistado) y so-139La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) meterlo hist\u00f3ricamente con el auto-convencimiento de su incapacidad para una actuaci\u00f3n aut\u00f3noma. La idea de raza e inferioridad aqu\u00ed cobra sentido. F 1. C Fuente : Elaboraci\u00f3n propia Es la modernidad europea quien fundamentar\u00e1 y extender\u00e1 el cons- tructo sobre la inferioridad de las otras culturas no-europeas y se ar-bitrar\u00e1 la misi\u00f3n de convertirlas a dicha matriz civilizatoria. Los siglos posteriores han signi cado una institucionalizaci\u00f3n de esta cosmovisi\u00f3n traduci\u00e9ndola a los tiempos actuales en una suerte de geopol\u00edtica del desarrollo-subdesarrollo. Por su parte la teor\u00eda del crecimiento econ\u00f3- mico , como elemento vertebrante de la noci\u00f3n de desarrollo, es consus- tancial al sistema capitalista desde sus or\u00edgenes; toda teor\u00eda econ\u00f3mica, independientemente de su enfoque liberal o estatista, explica los m\u00e9to-dos y estrategias que una naci\u00f3n debe seguir para un crecimiento soste-nido y progresivo como raz\u00f3n ontol\u00f3gica. La posibilidad de crecimiento econ\u00f3mico inde nido y por tanto el proceso de acumulaci\u00f3n capitalista requiere de dos elementos que, sin ellos, parecer\u00eda imposible su logro: la explotaci\u00f3n del trabajo y la extrac-ci\u00f3n de recursos de la naturaleza. Estas precondiciones se desataron en el per\u00edodo colonial, cuando los continentes americano, africano y asi\u00e1ti- 140Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar co fueron literalmente saqueados para bene cio de las econom\u00edas euro- peas y el desarrollo del capitalismo como sistema global. En los tiempos modernos, el recetario para el crecimiento econ\u00f3mi- co debe pasar por la generaci\u00f3n de capital obtenido principalmente de producci\u00f3n industrializada, la cual s\u00f3lo debi\u00f3 ser posible con procesos de acumulaci\u00f3n originaria de capital, cuyo origen data del comercio, la extracci\u00f3n de materias primas de las colonias y la explotaci\u00f3n de la naturaleza. Las barreras actuales para mantener este postulado son, en t\u00e9rminos ambientales, la relaci\u00f3n entre las tasas de contaminaci\u00f3n y las tasas de reposici\u00f3n, en un ecosistema global nito, y en t\u00e9rminos socio econ\u00f3micos, la relaci\u00f3n inversa entre la acumulaci\u00f3n creciente de la ri-queza en pocas manos y el crecimiento progresivo de la pobreza. Colo-nialismo, colonialidad y crecimiento econ\u00f3mico por tanto son un conti- nuum de la divisi\u00f3n del mundo y del trabajo entre pa\u00edses colonizadores y colonizados, y hoy, entre aquellos autodenominados desarrollados y los pa\u00edses endilgados con el ep\u00edteto de sub-desarrollados . La teor\u00eda de la modernizaci\u00f3n conceptualmente representa el culmen al dise\u00f1o de la noci\u00f3n de desarrollo en sentido convencional, y se pro-yecta como ideolog\u00eda, cultura y programa a nivel global; desarroll o, en el imaginario de la poblaci\u00f3n, se ha internalizado como: un proceso que nos lleva de menos a m\u00e1s; es un avance; signi ca crecimiento con base en lo econ\u00f3mico; evolucionar; progresar, lograr bienestar. 1 De esta manera, modernizaci\u00f3n y desarrollo aparecen como el deber ser de toda sociedad para lo cual, como dice Escobar: El reto de la modernizaci\u00f3n ser\u00eda el de lograr que los pa\u00edses de historia y cultura diferentes dejen de ser diferentes tanto por imposici\u00f3n como por decisi\u00f3n de las propias elites o clases gobernantes. Todo aquello que les es particular, espec\u00ed co, propio, diferente, tiene que ser negado, rechazado, reemplazado por ser un impedimento a la modernizaci\u00f3n, sea esto religi\u00f3n, cosmolog\u00eda, concepci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del tiempo y el espacio, \u00e9tica del traba-jo o relaciones entre individuo y comunidad (Lander, 1996: 119). El relato del desarrollo as\u00ed se ha convertido en la visi\u00f3n de un mundo homog\u00e9neo y universal, donde el modo de vida de personas y sociedades est\u00e1 articulado por relaciones generadas en el contexto de mercados din\u00e1-micos y, desde ah\u00ed, la existencia de una ciudadan\u00eda universal conformada 1 Respuestas gen\u00e9ricas logradas en grupos focales en varias investigaciones que el autor ha desarrollado desde la Fundaci\u00f3n OFIS entre diversos colectivos.141La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) por productores y consumidores que, en permanente innovaci\u00f3n y com- petencia, se convierten en el motor de la nueva historia de la humanidad (Carpio, 2008). Surge entonces la misi\u00f3n del desarrollo, como agencia para asimilar e integrar sociedades al modo de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica, socio cultural y pol\u00edtica de aquellas naciones y pa\u00edses o partes de ellos que son adjetivados como atrasados, y estigmatizados como obst\u00e1culos para el progreso. Constituye ya una perla dentro de los estudios de de-sarrollo el cl\u00e1sico discurso del presidente Harry Truman en 1949, donde entre otros puntos se\u00f1al\u00f3 lo siguiente: Debemos embarcarnos en un nuevo programa para hacer que los bene cios de nuestros avances cient\u00ed cos y el progreso t\u00e9cnico sirvan para la mejora y el crecimiento de las \u00e1reas subdesarrolladas. Creo que deber\u00edamos poner a disposici\u00f3n de los amantes de la paz los bene cios de nuestro almac\u00e9n de conocimientos t\u00e9cnicos, para ayudarles a darse cuenta de sus aspiraciones para una mejor vida, y en cooperaci\u00f3n con otras naciones deber\u00edamos fo-mentar la inversi\u00f3n de capital en \u00e1reas necesitadas de desarrollo (Truman, 1949 citado en Valc\u00e1rcel, 2007: 6). Desde aqu\u00ed, nuestros pa\u00edses y, dentro de ellos, bastas poblaciones ru- rales y de pueblos originarios, han sido objeto de una tercera ola2 para desestructurar sus presupuestos organizativos y orientarlos al circuito del sistema dominante por parte del Estado, las agencias internaciona-les de cooperaci\u00f3n, las ONGs, la Iglesia, la educaci\u00f3n, los medios de co-municaci\u00f3n, entre los m\u00e1s relevantes. Desarrollo como discurso mitol\u00f3gico para sociedades perif\u00e9ricas Desde la \u00f3ptica del pensamiento cr\u00edtico latinoamericano, sostenemos que el discurso sobre modernizaci\u00f3n y desarrollo est\u00e1 construido so- bre cuestionadas bases pol\u00edtico ideol\u00f3gicas y con intereses directos para consolidar un sistema global, capitalista, con centros din\u00e1micos y peri-ferias articuladas por relaciones asim\u00e9tricas. La estrategia del desarrollo consiste en que el entendimiento sobre la realidad de las sociedades se sustente claramente entre lo que es moder-no y lo que es atrasado. Lo primero basado en la idea de progreso (ciencia y tecnolog\u00eda occidental, control sobre la naturaleza), y lo segundo, en cul- 2 Nos referimos al per\u00edodo colonial, y luego al per\u00edodo de las revoluciones liberales. La tercera ola constituir\u00eda la fase de la modernizaci\u00f3n y desarrollo.142Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar turas ancestrales, de subsistencia, incapaces de auto-proyectarse. De esta manera, el discurso ha colonizado la realidad con una lectura que no admite contradicci\u00f3n y que ha sido consolidada por in nidad de actores y agencias encabezadas por Naciones Unidas, encargadas de la difusi\u00f3n e implemen-taci\u00f3n de la teor\u00eda del desarrollo como un evangelio \u00fanico; de esta l\u00f3gica se desprendi\u00f3 la misi\u00f3n de agentes especializados en desarrollar a otros que bajo sus propios criterios se encontraban trabados hist\u00f3ricamente en di-n\u00e1micas diferentes y en condiciones de incapacidad para responderse a s\u00ed mismo sobre lo que esperaban del futuro (Escobar, 2007). F 2. E Fuente : Elaboraci\u00f3n propia. Desarrollo como categor\u00eda geo-pol\u00edtica de control global (inter\u00e9s/discurso) Bajo los anteriores razonamientos, concluimos que el desarrollo es ante todo una categor\u00eda pol\u00edtica, pues est\u00e1 organizado desde la perspectiva del poder y orientado por intereses geo pol\u00edticos desde las potencias econ\u00f3-micas globales (Madoery, 2016). Para Estados Unidos de la post guerra, desarrollo fue la estrategia m\u00e1s id\u00f3nea para paliar en alianza con dicta- 143La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) duras y \u00e9lites de los pa\u00edses latinoamericanos la movilizaci\u00f3n social de tinte marxista que recorr\u00eda el continente. Desde la cooperaci\u00f3n, se incluy\u00f3 un conjunto de programas dirigidos a los sectores rurales y pueblos ind\u00edge-nas para asimilarlos a la modernidad capitalista. Los Estados nacionales en base a sistemas de plani caci\u00f3n obligados por el emergente imperio, implementaron a su vez pol\u00edticas y proyectos de integraci\u00f3n nacional y modernizaci\u00f3n como las reformas agrarias y la modernizaci\u00f3n del Estado. La extensi\u00f3n de los patrones organizativos a nivel planetario, que se plante\u00f3 el nuevo imperialismo, involucr\u00f3 un modelo sist\u00e9mico para ade-cuar y adaptar las estructuras disfuncionales de la periferia al sistema en su conjunto y espec\u00ed camente a las necesidades de reproducci\u00f3n, forta- lecimiento y expansi\u00f3n de su n\u00facleo econ\u00f3mico; asociando los aspectos pol\u00edticos al modelo democr\u00e1tico liberal; la cultura a la modernizaci\u00f3n y al progreso como categor\u00edas civilizatorias; el consumo de masas y la econom\u00eda al modelo de libre mercado. Pero lo m\u00e1s importante de la estrategia geo-pol\u00edtica es el control de nuestros pa\u00edses como abastecedores de materias primas y recursos na-turales, como receptores de inversi\u00f3n de empresas estadounidenses, como receptores de cr\u00e9dito y como clientes de las grandes corporaciones para obras de infraestructura en el camino de la modernizaci\u00f3n. De esta manera el desarrollo es la amalgama que nos une en un lenguaje com\u00fan con el imperio y nos ubica en la ruta por ellos trazada, a la zaga de sus realizaciones y como modelo para imaginar. Desarrollo como sostenibilidad del subdesarrollo Desde la d\u00e9cada del 60, ya varios autores latinoamericanos presentaron importantes estudios con fuertes y sustentadas cr\u00edticas a la teor\u00eda del de-sarrollo. Andr\u00e9 Gunder Frank fue uno de los pioneros en se\u00f1alar que es el desarrollo el que genera subdesarrollo decantando la supuesta evoluci\u00f3n natural de las sociedades. Sostiene que la caracter\u00edstica de nuestros pa\u00edses es su pasado colonial y su condici\u00f3n de exportadores de materias primas bajo esquemas de intercambio desigual, hecho que permiti\u00f3 en el pasado la acumulaci\u00f3n originaria de capital a los pa\u00edses europeos y su consiguien-te industrializaci\u00f3n, desarrollo generado a costa de nuestra propia des-acumulaci\u00f3n y encajonamiento en el subdesarrollo (Gunder Frank, 1971). Hoy en d\u00eda, el marco estructural del sistema mundo ha fortalecido esa dicotom\u00eda complementaria, nuestros pa\u00edses siguen exportando materias primas bajo dependencia de mercados controlados por las transnacionales, 144Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar mientras los pa\u00edses industrializados contin\u00faan con su desarrollo in nito de acumulaci\u00f3n; esta relaci\u00f3n hace que la brecha entre pa\u00edses ricos y pobres sea permanente. As\u00ed, se garantiza la sostenibilidad del subdesarrollo como sustento del desarrollo de los otros. Sin duda este proceso implica una serie de aspectos cuya complejidad no la trataremos aqu\u00ed, pero debe se\u00f1alarse que los dise\u00f1os de libre mercado, tratados comerciales, agencias de regula-ci\u00f3n globales, programas de desarrollo, deuda externa, etc., est\u00e1n encami-nados a garantizar que este esquema funcione adecuadamente y no genere distorsiones en el crecimiento de los pa\u00edses dominantes. El desarrollo, desde esta cr\u00edtica, conlleva una saturaci\u00f3n insosteni- ble, pues ya no es posible variar ni incrementar sus efectos o tendencias y el juego de soluciones est\u00e1 completo y claro: el modelo est\u00e1 intr\u00ednseca-mente dise\u00f1ado para mantener una tendencia diferencial entre pa\u00edses. El Buen Vivir, desde lo originario, popular y desde el sur: fuentes En este ensayo, nos remitiremos exclusivamente a la perspectiva andina del Buen Vivir, paradigma a\u00fan en construcci\u00f3n y disputa, que surge desde pueblos originarios andinos y amaz\u00f3nicos, demostrando que la negaci\u00f3n del desarrollo s\u00f3lo puede ser posible desde fuera del sistema, y cuya viabilidad ser\u00eda posible desde una perspectiva pol\u00edtica soberana, democr\u00e1tica y transformadora. Desde nuestro enfoque, este nuevo paradigma se levanta sobre al menos cuatro fundamentos: el Sumak Kawsay o losof\u00eda ind\u00edgena so- bre la naturaleza y la comunidad; el desarrollo alternativo, que incorpo-ra otras dimensiones al concepto de desarrollo m\u00e1s all\u00e1 del crecimiento econ\u00f3mico; el posdesarrollo, que incluye la dimensi\u00f3n ecol\u00f3gica como determinante del modelo de crecimiento de la econom\u00eda global; y la cr\u00ed-tica al sistema por parte de los movimientos sociales anti-sist\u00e9micos na-cionales y globales. Proponemos adem\u00e1s un conjunto de elementos que a nuestro juicio constituyen, bajo un ordenamiento sist\u00e9mico espec\u00ed co, las partes m\u00e1s originales de este concepto. Del Sumak Kawsay andino se recupera justamente el concepto de unidad e integridad de los seres vivos con la naturaleza superando el antropocentrismo occidental, las perspectivas de econom\u00eda popular y solidaria, y determinados entendimientos los\u00f3 cos anticapitalistas sobre el sentido de la vida en armo- n\u00eda, sin la tensi\u00f3n de la competencia individualista y la acumulaci\u00f3n de riqueza. Del desarrollo alternativo, tomamos la necesidad de articular otros elementos m\u00e1s all\u00e1 del econ\u00f3mico, como los factores ambientales, cul-turales, sociales y pol\u00edticos como integrantes de un nuevo desarrollo; 145La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) territorializar los objetivos estrat\u00e9gicos de acuerdo a las perspectivas de actores locales y las potencialidades del territorio, descentralizaci\u00f3n po-l\u00edtica como mecanismo de concretar la visi\u00f3n y misi\u00f3n local. Y del postdesarrollo, destacamos las consideraciones sobre decreci- miento y nuevos modelos de vida no sustentados en el extractivismo y explotaci\u00f3n de los recursos de la naturaleza; el desahucio del desarrollo y la construcci\u00f3n de alternativas en direcci\u00f3n inversa. Incluye tambi\u00e9n los planteamientos de los movimientos sociales en torno a la diversidad cultural, de g\u00e9nero, al ambiente, a la econom\u00eda, cuyas esencias se encuentran en los Foros globales contestatarios, fun-damentalmente en el Foro Social Mundial. 3 T 1. F B V FUENTES DEL BUEN VIVIR PARADIGMAS ELEMENTOS PARA EL BUEN VIVIR Desarrollo sostenibleLo ambiental como parte de la agenda del desarrollo. B\u00fasqueda de articulaci\u00f3n tridimensional con aspectos econ\u00f3micos y socio culturales. Desarrollo HumanoInclusi\u00f3n de nuevas variables en la comprensi\u00f3n del desarrollo: necesidades, libertades, capacidades, empo-deramiento social, g\u00e9nero, cultura, ambiente. Desarrollo de actores locales; territorializaci\u00f3n del desarrollo; de los pobres, otras econom\u00edas; interculturalidad y unidad en la diversidad. Participaci\u00f3n social, ciudadana y pol\u00edtica. Sumak KawsayPrincipio de integralidad entre seres vivos y la perspec- tiva de unidad con el ser humano, naturaleza superando el antropocentrismo occidental; principios de econom\u00eda solidaria y reciprocidad. Identidad cultural. De-colonia-lidad. Fuente : Elaboraci\u00f3n propia. 3 <http://www.forumsocialmundial.org.br/main.php?id_menu=19&cd_language=4>146Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar El Buen Vivir como sistema complejo Es en la periferia del sistema en donde se construye una visi\u00f3n alternati- va al desarrollo, sustentada en evidenciar los l\u00edmites del crecimiento ca-pitalista y su afectaci\u00f3n irreversible al ecosistema planetario; evidencias de que el desarrollo realmente existente, es desarrollo del subdesarrollo y por tanto incapaz de viabilizar bienestar para la poblaci\u00f3n en su con-junto. Desde esta \u00f3ptica se conjugan una serie de imaginarios y propues-tas que dan lugar a la estructuraci\u00f3n del Buen Vivir como alternativa posible, frente al desarrollismo que hemos analizado. Para nuestro entendimiento, el Buen Vivir es una propuesta socio pol\u00edtica de organizaci\u00f3n societal que promueve la construcci\u00f3n de un sistema complejo de correspondencias e interacciones de las sociedades humanas, tanto con su entorno socio ambiental, como entre sus miem-bros y con otras sociedades, en un marco de reciprocidad y equilibrio para un desenvolvimiento arm\u00f3nico, din\u00e1mico e inclusivo. No caben por tanto, en este paradigma, relaciones asim\u00e9tricas, donde una de las partes resulte afectada negativamente, pierda equilibrio e integridad tal que su desenvolvimiento se vea atro ado en sus posibilidades de vida plena e \u00edntegra. El Buen Vivir as\u00ed entendido es una categor\u00eda sist\u00e9mica, concreta y total; abarca todos los \u00e1mbitos de la vida en sociedad y en-vuelve en su perspectiva al ecosistema del cual los humanos somos parte constitutiva y unidad indisoluble de vida. Desde la perspectiva pol\u00edtica, el Buen Vivir inaugura un sistema de democracia participativa, donde: (...) las ciudadanas y ciudadanos, en forma individual y colectiva, partici- par\u00e1n de manera protag\u00f3nica en la toma de decisiones, plani caci\u00f3n y ges- ti\u00f3n de los asuntos p\u00fablicos, y en el control popular de las instituciones del Estado y la sociedad, y de sus representantes, en un proceso permanente de construcci\u00f3n del poder ciudadano. La participaci\u00f3n se orientar\u00e1 por los principios de igualdad, autonom\u00eda, deliberaci\u00f3n p\u00fablica, respeto a la dife-rencia, control popular, solidaridad e interculturalidad (...) La participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en todos los asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico es un derecho, que se ejercer\u00e1 a trav\u00e9s de los mecanismos de la democracia representativa, di-recta y comunitaria (Constituci\u00f3n del Ecuador, 2008, art. 95). La democracia participativa est\u00e1 en directa relaci\u00f3n con la institucio- nalizaci\u00f3n de derechos, sin los cuales el Buen Vivir no ser\u00e1 posible. Un sistema democr\u00e1tico en s\u00ed mismo se sustenta en los derechos constitu-cionales y los derechos universales, los cuales son base en el desarrollo de nuevos derechos del Buen Vivir como son los derechos colectivos para pueblos y nacionalidades, los derechos de la naturaleza, a un ambiente 147La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) sano, el derecho al agua y alimentaci\u00f3n, la justicia ind\u00edgena; comunica- ci\u00f3n, ciencia, tecnolog\u00eda, cultura, h\u00e1bitat, derechos de grupos de aten-ci\u00f3n prioritaria y otros que garantizan la vida en bienestar y armon\u00eda. Pol\u00edticamente es fundamental, en la sociedad del Buen Vivir, la or- ganizaci\u00f3n del Estado en base a presupuestos concretos de descentrali-zaci\u00f3n democr\u00e1tica, es decir, que los territorios tengan posibilidades de tomar decisiones y administrar sus recursos (econ\u00f3micos y naturales) en funci\u00f3n de la de nici\u00f3n concertada de objetivos de corto, mediano y largo aliento y en dialogo con otros niveles gubernamentales y circunve-cinos para potenciar reciprocidades y complementariedades; los actores locales somos los \"custodios\" del territorio y quienes, desde perspectivas culturales, identitarias y de pertenencia, podremos gestionarlo con en-foques de sustentabilidad y equidad. Entre los \u00e1mbitos pol\u00edticos y socio-culturales, media la construcci\u00f3n del Estado Plurinacional, sin el cual, la diversidad de pueblos y culturas no encuentra la viabilidad para la reproducci\u00f3n ni la convivencia de-mocr\u00e1tica. El Estado Plurinacional es una exigencia fundamental de los pueblos originarios, quienes se ven amenazados por la expansi\u00f3n del oc-cidentalismo como paradigma socio cultural y econ\u00f3mico \u00fanico, y cuyo logro es haberlo plasmado en las constituciones ecuatoriana y boliviana como sistema pol\u00edtico o cial. Contribuye a esta perspectiva democr\u00e1tica del Buen Vivir el desa- rrollo de una ciudadan\u00eda activa, con informaci\u00f3n y capacidades para el ejercicio de instrumentos de participaci\u00f3n ciudadana y control social de manera aut\u00f3noma del Estado, de tal manera que impida la separaci\u00f3n tradicional y convencional entre la clase pol\u00edtica y la sociedad civil, don-de hist\u00f3ricamente los elegidos para funciones pol\u00edticas y los nombrados para funciones p\u00fablicas asumen intereses particulares, extra\u00f1os a los del pueblo que los eligi\u00f3; la revocatoria del mandato es un instrumento efectivo dentro del control social. Desde el sistema ambiental, el Buen Vivir incorpora los derechos de la naturaleza, pues en ella se reproduce y realiza la vida, por tanto, debe respetarse su integridad, tal que permita la regeneraci\u00f3n de sus ciclos vitales, estructura, funciones y procesos evolutivos. La naturaleza de esta manera es entendida como sujeto de derechos y no como objeto de explotaci\u00f3n; sus recursos pueden ser tomados siempre y cuando no afecten ni a la estabilidad de los ecosistemas ni a poblaciones humanas, para lo cual existir\u00e1n procedimientos de consulta previa y estudios cien-t\u00ed cos para determinar opciones o no, de extracci\u00f3n. BV148Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar Un instrumento t\u00e9cnico y normativo para articular los elementos pol\u00edticos y jur\u00eddicos con los ambientales y econ\u00f3micos, es la implemen-taci\u00f3n de procesos de ordenamiento territorial, mediante los cuales es posible determinar l\u00edmites a los usos del suelo, de acuerdo a la vocaci\u00f3n de los mismos y a la capacidad reproductiva y regenerativa de los eco-sistemas. De esta manera, zonas de recarga h\u00eddrica o de biodiversidad end\u00e9mica o en peligro, deber\u00e1n ser protegidas; \u00e1reas sensible a riesgos naturales o antr\u00f3picos, manejadas; zonas agr\u00edcolas, potenciadas con t\u00e9cnicas de orden agroecol\u00f3gica; zonas de expansi\u00f3n urbana, de nidas, etc., de tal suerte que la actividad humana, tenga una clara orientaci\u00f3n en la sustentabilidad y podamos reconstruir h\u00e1bitats sostenibles. Como elemento sustancial del Buen Vivir, debe considerarse el sis- tema econ\u00f3mico, matriz de toda la actividad humana productiva y que relaciona la supervivencia humana y la supervivencia del ecosistema por la apropiaci\u00f3n de sus recursos. Desestructurar las relaciones capitalistas de producci\u00f3n resulta, ciertamente, un proceso altamente complejo y que requerir\u00eda un conjunto de procesos convergentes en la escala global; sin embargo, potenciar econom\u00edas como la denominada popular y soli-daria, cuyas bases tienen m\u00e1s sustento en la satisfacci\u00f3n de necesidades y en intercambios justos que en la maximizaci\u00f3n de valor y acumulaci\u00f3n capitalista, son una v\u00eda adecuada para enraizar econom\u00edas alternativas pr\u00f3ximas al Buen Vivir. Estas econom\u00edas deben estar directamente relacionadas con el en- torno ambiental, con las necesidades de la poblaci\u00f3n, deben apuntar a la soberan\u00eda y seguridad alimentaria; no pueden ser mecanismo de en-riquecimiento de unos a costa del trabajo de otros, menos estar organi-zadas por intereses transnacionales ni en la producci\u00f3n (monocultivos, semillas y transg\u00e9nicos) ni en la comercializaci\u00f3n, dependientes de im-posiciones de la agroindustria. La nueva econom\u00eda debe solventarse en la organizaci\u00f3n de productores, quienes asumen patrones organizacio-nales, de producci\u00f3n, de tecnolog\u00eda, de agregaci\u00f3n de valor y comercia-lizaci\u00f3n desde un enfoque cooperativo, solidario, justo, sustentable y en funci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n. Este conjunto de elementos estructurantes del Buen vivir implica un reordenamiento absoluto de la sociedad; pasa por ajustarnos a una nue-va cultura colaborativa, de participaci\u00f3n e involucramiento en los temas societales y del pa\u00eds; en asumir responsabilidades como ciudadanos y ciudadanas, como organizaciones y colectivos que miramos y dialoga-mos con otros diferentes, que asumimos diversidades y construimos 149La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Gustavo Zarrilli (Comp.) plurinacionalidad; que buscamos liberarnos de la cadena de consumo y apostamos con la naturaleza por soberan\u00eda. El Buen Vivir por todas estas vicisitudes no es una meta existencial, es el camino para garantizar la vida planetaria. F 3. E B V Fuente : Elaboraci\u00f3n propia. Territorios y Buen Vivir En este ensayo nos centramos en el an\u00e1lisis territorial como eje sustan- cial de la construcci\u00f3n del Buen Vivir. Para Alberto Enr\u00edquez (2006), el territorio es un actor multifac\u00e9tico, con intereses y necesidades comple-jas, que requiere de un entendimiento sist\u00e9mico para una equilibrada relaci\u00f3n con las necesidades e intereses de los humanos; es una fracci\u00f3n de la naturaleza apropiada por un colectivo humano para constituir-re-producir su comunidad, proceso dialectico que genera identidad, sim-bolismos, cultura; a los procesos de cambio y adaptaci\u00f3n que conlleva el territorio los denominamos \"din\u00e1micas territoriales\", cuyas especi ci- 150Din\u00e1micas territoriales y - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar dades las de nimos como procesos de territorializaci\u00f3n, desterritoriali- zaci\u00f3n o reterritorializaci\u00f3n. Esta entrada nos permitir\u00e1 entender en profundidad los con fl ictos socio-ambientales que se est\u00e1n generando en Ecuador y Am\u00e9rica latina y concluir en la necesidad de impulsar el Buen Vivir como paradigma de sustentabilidad entre seres humanos y naturaleza y desechar el extracti-vismo como modelo de desarrollo del subdesarrollo. El siglo se caracteriza por la emergencia y progresividad del mo- delo econ\u00f3mico neo-extractivista o de re-primarizaci\u00f3n de la econom\u00eda para los pa\u00edses latinoamericanos, din\u00e1mica fomentada por el alza de los precios de las materias primas en el mercado mundial, ciclo compren-dido entre inicios de nuestro siglo hasta el a\u00f1o 2014. Seg\u00fan la CEPAL (2011), esta bonanza no fue aprovechada por nuestros pa\u00edses para di-versi car la econom\u00eda y su modelo de crecimiento y desarrollo, hecho ampliamente analizado como la maldici\u00f3n de la abundancia (Acosta, 2009). Desde el 2014 los precios de las materias primas muestran una ralentizaci\u00f3n, situaci\u00f3n que incide en el reforzamiento de la pol\u00edtica ex-tractiva de los gobiernos, quienes pretenden compensar ingresos exter-nos y equilibrar sus presupuestos con mayor extracci\u00f3n de minerales, m\u00e1s concesiones y m\u00e1s territorios en sacri cio (Silva del Pozo, 2008). En Ecuador, la Constituci\u00f3n del 2008 marca un quiebre en el modelo de desarrollo y compromete a la sociedad y al Estado en un nuevo siste-ma socio pol\u00edtico y econ\u00f3mico, el Buen Vivir, que en lo sustancial pro-pone un nuevo relacionamiento entre los seres humanos y la naturaleza, asumiendo que \u00e9sta es sujeto de derechos; as\u00ed, el art\u00edculo 71 establece el derecho integral a la existencia de la \"naturaleza o Pacha Mama, donde se reproduce y realiza la vida\"; tambi\u00e9n establece la potestad de \"toda persona, comunidad, pueblo o nacionalidad\" para exigir ante las autori-dades el cumplimiento de los derechos de la naturaleza. El reconocimiento de derechos a la naturaleza tiene implicaciones en todos los niveles del quehacer humano. En t\u00e9rminos de conocimien-to: ubicar a las ciencias de la tierra en relaci\u00f3n a las ciencias humanas de manera horizontal y complementaria, pues s\u00f3lo desde la transdisci-plinariedad podemos abordar la complejidad. En t\u00e9rminos de intercul-turalidad: entender, reconocer y aceptar el sentido y valor los\u00f3 co y ecol\u00f3gico milenario de la Pachamama como fundamento de las cultu-ras andinas, para lo cual es necesario generar valores que consideren la bio\u00e9tica y el biocentrismo en nuestra cotidianidad jur\u00eddicos: 151La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) ampliar los conceptos del derecho y la justicia para un nuevo marco de convivencia con la naturaleza (\u00c1vila, 2011). En t\u00e9rminos econ\u00f3micos: considerar que toda actividad humana genera impactos sobre la natu-raleza, por lo que es necesario identi car d\u00f3nde, c\u00f3mo, cu\u00e1nto, por qu\u00e9 y para qu\u00e9 desarrollamos esas actividades y profundizar las exigencias del ordenamiento territorial con visi\u00f3n pol\u00edtica (Bonilla, O. et al. , 2016). Los Derechos de la Naturaleza marcan una contradicci\u00f3n con las tendencias globales del capital y las transnacionales. Efectivamente, el capitalismo como sistema tiende a la autodestrucci\u00f3n y a la crisis, gene-rando masas crecientes de pobres en el mundo y atacando la sostenibili-dad de la naturaleza, pues no es posible la existencia de un capitalismo sostenible . Frente a esta contradicci\u00f3n, el gobierno ecuatoriano opt\u00f3 por abrirse a las concesiones mineras bajo el argumento de generar recursos para el desarrollo del pa\u00eds. En este contexto, se produce un proceso de alta con fl ictividad so- cio ambiental; el estudio de dicha complejidad desde una perspectiva te\u00f3rica es reciente, pues la entrada en escena de las ciencias ecol\u00f3gicas (ecolog\u00eda humana, pol\u00edtica y econ\u00f3mica y econom\u00eda ecol\u00f3gica) ha contri-buido para contar con enfoques integrales de entendimiento de la pro-blem\u00e1tica y la disputa de intereses alrededor de los recursos naturales (Constanza y Daly, 1999; Mart\u00ednez Alier, 2005). En estos estudios se in-cluyen adem\u00e1s enfoques participativos para determinar las necesidades, intereses y aspiraciones de los actores sociales involucrados. De esta manera, los con fl ictos socio-ambientales, si bien son una ex- presi\u00f3n local y territorial, tienen dimensiones nacionales y globales a nivel territorial que se expresan como invasi\u00f3n y despojo desde las em- presas transnacionales y el Estado sobre pueblos y comunidades; a este proceso Deleuze le denomina \"des-territorializaci\u00f3n\", cuyas reacciones tienen diferentes intensidades seg\u00fan la capacidad de respuesta y articu-laci\u00f3n de los pueblos afectados (Carpio, 2016; Bonilla et al. , 2016). En el nivel nacional, se corresponde al modelo de desarrollo y al proyecto pol\u00edtico y econ\u00f3mico de quienes gobiernan y el con fl icto se maneja nor- malmente desde una perspectiva autoritaria, militar y violenta, bajo ar-gumentos del inter\u00e9s nacional . A nivel global, debe entenderse como la pugna de las grandes corporaciones por captar yacimientos mineros en cualquier parte del mundo y controlar su extracci\u00f3n y comercializaci\u00f3n, bajo acuerdos con los gobiernos de los pa\u00edses. Es preciso ahondar en la investigaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica para la adecuada comprensi\u00f3n de esta intricada trama de dimensiones geo-152Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Benalc\u00e1zar pol\u00edticas que nos obliga a indagar las dimensiones para abordar de ma- nera integral la complejidad que el tema conlleva: Desde la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda, las referencias te\u00f3ricas ser\u00e1n, fundamentalmente, los estudios sobre las comunidades andina y amaz\u00f3nica; desde las ciencias jur\u00eddicas ser\u00e1 importante analizar el marco constitucional y legal en re-laci\u00f3n a los derechos de la naturaleza, colectivos y humanos, y desde las ciencias ambientales recuperaremos los estudios de impacto ambiental para analizar con criterios t\u00e9cnicos la vulnerabilidad y resiliencia de los ecosistemas y proyectar sus afectaciones en t\u00e9rminos de acoger la biodi-versidad y las actividades humanas Consideraciones nales La experiencia del Buen Vivir nos lleva a concluir que este sistema, como cualquier otro que plantee alternativas al capital desde un enfoque eco-social, debe garantizarse con una ciudadan\u00eda m\u00e1s comprometida y orga-nizada; con movimientos sociales abiertos, no dogm\u00e1ticos ni fundamen-talistas, que propongan, vigilen, gestionen el proceso, pues dejarlo en manos de un grupo de pol\u00edticos y hombres de negocios sin antecedentes en la lucha por una nueva sociedad, es un suicidio pol\u00edtico. El peor ene-migo ciertamente, en este proceso, result\u00f3 ser la propia sociedad civil, que a\u00fan no supera el clientelismo y populismo, caldo de cultivo para gobiernos caudillistas por lo cual cerramos el an\u00e1lisis haciendo eco a la a rmaci\u00f3n de Boaventura de Souza Santos al se\u00f1alar que: Tal como ocurre con la democracia, s\u00f3lo una conciencia y una acci\u00f3n ecol\u00f3- gica vigorosa, anticapitalista, pueden enfrentar con \u00e9xito la vor\u00e1gine del ca-pitalismo extractivista. Al ecologismo de los ricos es preciso contraponerle el ecologismo de los pobres , basado en una econom\u00eda pol\u00edtica no dominada por el fetichismo del crecimiento in nito y del consumismo individualista, sino en las ideas de reciprocidad, solidaridad y complementariedad vigentes tanto en las relaciones entre los seres humanos como en las relaciones entre los humanos y la naturaleza (De Souza, 2014: 1). La evidencia que nos queda es que hasta ahora el Buen vivir transita por constantes bifurcaciones, importantes contribuciones te\u00f3ricas, dif\u00ed-ciles aplicaciones program\u00e1ticas y una creciente lucha de orientaciones estrat\u00e9gicas, indicadores que nos demuestran su potencialidad de remo-ci\u00f3n del maldesarrollo y su validez para imaginar otro futuro. 153La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Consideramos, nalmente, que el Buen Vivir en verdad podr\u00eda con- vertirse en una alternativa de reordenamiento de la vida si las socie-dades, con sus diversidades culturales, asumen la responsabilidad de transformar el presente ahora, para transformar el futuro en funci\u00f3n de la equidad y la sustentabilidad que, en el fondo y simplemente, son los pilares del Buen Vivir. La urgencia es porque el presente r\u00e1pidamente se transforma en pasado y la construcci\u00f3n del futuro puede anclarse a la indiferencia en el presente y se convierta en intenci\u00f3n del pasado, entonces tal vez ser\u00e1 demasiado tarde para reaccionar. Bibliograf\u00eda Acosta, Alberto (2009), \" La Maldici\u00f3n de la Abundancia\" , Abya Yala, Quito. \u00c1vila, Ramiro (2011), \"El derecho de la naturaleza: fundamentos\", en Mart\u00ednez, Es- peranza y Acosta, Alberto (eds.), La naturaleza con derechos: de la losof\u00eda a la pol\u00edtica , Abya Yala, Quito, pp. 173-238. Bonilla, Omar; Maldonado, Paola; Silveira, Manuela y Bay\u00f3n Manuel (2016), \"Nudos territoriales cr\u00edticos en Ecuador: din\u00e1micas, cambios y l\u00edmites en la recon guraci\u00f3n territorial del Estado\", en GeoGraphos, revista digital vol. 7, N\u00b0 84. Direcci\u00f3n URL: https://web.ua.es/es/revista-geographos-giecryal/documentos/bonilla-maldo nado-sil-veira-bayon-2.pdf Carpio, Patricio (2008), \"El Buen Vivir, m\u00e1s all\u00e1 del desarrollo\", en Alberto Acosta El Buen Vivir: una v\u00eda para el desarrollo , Quito, Abya Yala. \u2014 (2016), \"Nuevos paradigmas de desarrollo en Am\u00e9rica Latina\", Tesis Doctoral, Repositorio Universidad de Alicante, Alicante. CEPAL (2011), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2010-2011: mo- dalidades de inserci\u00f3n externa y desaf\u00edos de pol\u00edtica macroecon\u00f3mica en una econom\u00eda mundial turbulenta, CEPAL, Santiago de Chile. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador 2008 (2008), Direcci\u00f3n URL: www.asambleanacional.gov.ec/documentos/ constitucion_de_bolsillo.pdf154Din\u00e1micas territoriales y Buen Vivir - Patricio Carpio Robert; Cumberland, John; Daly, Herman; Good- land, Robert; Norgaard, Richard (1999), Introducci\u00f3n a la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica, Compa\u00f1\u00eda Editorial Con- tinental, SA de CV, M\u00e9xico D.F. De Souza Santos, Boaventura (2014), \"Extractivismo o ecolog\u00eda\", Revista digital P\u00e1gina 12, febrero, s/n, Direcci\u00f3n URL: http://www.pagina12.com.ar/diario /elmun-do/4-239508-2014-02-10.html Enr\u00edquez, Alberto (2006), \"Descentralizaci\u00f3n y desarrollo local en Am\u00e9rica Latina: hacia una agenda com\u00fan\", en Patricio Carpio Benalc\u00e1zar, Retos del desa- rrollo local, Abya-Yala, Quito, pp. 101-118 Escobar Arturo (2007 ), La Invenci\u00f3n del Tercer Mundo: construcci\u00f3n y deconstrucci\u00f3n del desarrollo, Fundaci\u00f3n Editorial El Perro y La Rana, Caracas. Gudynas, Eduardo (2010), \"La senda Biocentrica: valores intr \u00ednsecos, derechos de la Rasa , N\u00ba 13, julio-diciembre, pp. Gunder Frank, Andr\u00e9 (1971), El desarrollo del Subdesarrollo , Anagrama, Barcelona. Kowii, Ariruma (2014), \"El Sumak Kawsay\", en Guill\u00e9n, Alejandro e Hidalgo-Capit\u00e1n, Antonio Luis (eds.), Antolog\u00eda del Pensamiento Indigenista Ecuato- riano sobre Sumak Kawsay , PYDLOS-CIM, Cuenca, Ecuador. Lander, Edgardo (1996), \"Am\u00e9rica historia, identidad, tecnolog\u00eda y futuros al- ternativos posibles\" , en Lander, Edgardo (coord.), El l\u00edmite de la civilizaci\u00f3n industrial. Perspectivas latinoamericanas en torno al postdesarrollo, FACES, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales, Universidad Central de Venezuela, Caracas. Le , Enrique (2009), \"Pensamiento Ambiental Latinoamericano: Patrimonio de un Saber para la Sustentabilidad\", Texto elaborado a partir de una inter-venci\u00f3n en el panel \"Pensamiento Ambiental Latinoamericano\", VI Congreso Iberoamericano de Educaci\u00f3n Ambiental, San Clemente de Tuy\u00fa, Argentina, 19 de septiembre de 2009. Direcci\u00f3n URL : http:// www.cep.unt.edu/papers/le -span.pdf 155La criminalizaci\u00f3n Gustavo Zarrilli (Comp.) Madoery, Oscar (2012), \"El desarrollo como categor\u00eda pol\u00edtica\", en Revista Cr\u00edtica y Emancipaci\u00f3n , N\u00b07, primer semestre de 2012, CLACSO, Buenos Aires. Mart\u00ednez Alier, Joan (2005), El Ecologismo de los pobres , Icaria, Barcelona. Quijano, An\u00edbal (2000), \"Colonialidad del poder, eurocentrismo y Am\u00e9rica Latina\", Lander, Edgardo (comp.) , La colonialidad del y ciencias Latinoamericanas , CLACSO, Bue- nos Aires, pp. 201-246. Silva del Pozo, Xavier (2008), Amazon\u00eda por la vida: una gu\u00eda ambiental para la defensa del territorio amaz\u00f3nico amenazado por las petroleras , Acci\u00f3n Ecol\u00f3- gica, Quito. Valc\u00e1rcel, Marcel (2007), Desarrollo y desarrollo rural: y re fl exiones , PUCE, de la etnicidad las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas del Buen Vivir y del Vivir Bien: representaciones, ventriloqu\u00edas y resistencias de los pueblos originarios en la cotidianeidad institucional Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n CONICET/CEAR, Universidad Nacional de Quilmes Introducci\u00f3n Transitar por los espacios de \"lo ind\u00edgena\" ha tenido un alto coste para las poblaciones originarias al tener que adaptar sus demandas a un c\u00f3digo entendible para poder ser escuchadas y permanecer dentro del discurso y de las representaciones de la \"noci\u00f3n ciudadana civilizatoria\" (Guerrero, 1997). Un proceso civilizatorio que ha construido a las y los ind\u00edgenas a semejanza de la poblaci\u00f3n blanco-mestiza no permitiendo una alternativa para operar fuera de \u00e9l. De esta forma, a lo largo de la historia: ... las poblaciones ind\u00edgenas han pasado por varias formas de gesti\u00f3n bio- pol\u00edtica: de 'indios tributarios' a sujetos-indios del Estado, las haciendas a ciudadanos-\u00e9tnicos, de ciudadanos-\u00e9tnicos a sujetos-ac-tores institucionales de los organismos multilaterales y de las ONG's (Polo Bonilla, 2009: 137). Bajo esta premisa, el Estado inserto en el aparato desarrollista se erige, en la actualidad, como el sistema que sustenta esta continuidad en el tutelaje sobre las poblaciones originarias a las que (re)construye y gestiona a trav\u00e9s de formas determinadas, con mecanismos espec\u00ed cos 157La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) y sobre espacios concretos -en los que es importante no olvidar las lu- chas y resistencias que tambi\u00e9n los conforman-. Para visibilizar estas din\u00e1micas, los casos de Ecuador y Bolivia se presentan como dos pro-cesos de gran inter\u00e9s al ser dos pa\u00edses donde la cuesti\u00f3n ind\u00edgena est\u00e1, indiscutiblemente, en la agenda pol\u00edtica y en los que tanto el Buen Vivir ecuatoriano como el Vivir Bien boliviano han con gurado unos mode- los de plurinacionalidad y multiculturalidad que, discursivamente, han pretendido garantizar los derechos de los pueblos originarios pero que, no obstante, en la pr\u00e1ctica, parece que est\u00e1n con fl uyendo hacia formas hist\u00f3ricas de ventriloqu\u00eda y tutelaje (Guerrero, 1997). Con la intencionalidad de analizar estas l\u00f3gicas de estatalidad, los me- canismos de tutelaje que generan y su relaci\u00f3n con la cuesti\u00f3n ind\u00edgena en Ecuador y Bolivia, el texto se ha organizado en cinco secciones. Tras la introducci\u00f3n al objeto de estudio, se expone, en un primer apartado, la metodolog\u00eda utilizada y su pertinencia respecto al trabajo realizado. En un segundo ep\u00edgrafe se ha articulado el marco en las que estas interacciones se sit\u00faan: universalismo frente a particularismo y las tensiones que ello genera. En la tercera parte se analizan las estrategias de tutelaje del Esta-do y las representaciones de las poblaciones originarias derivadas de las mismas. En la cuarta secci\u00f3n se visibilizan las r\u00e9plicas y resistencias de las personas nativas a estas pr\u00e1cticas de tutelaje y a estas formas de represen-taci\u00f3n. Finalmente, en la \u00faltima secci\u00f3n, se han sintetizado las conclusio-nes m\u00e1s signi cativas que se han desarrollado a lo largo del art\u00edculo. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda utilizada para aproximarse al an\u00e1lisis de las represen- taciones y discursos de \"lo ind\u00edgena\" a partir de las instituciones de los Estados ecuatoriano y boliviano ha sido el an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso (ACD) de la informaci\u00f3n obtenida (Van Dijk, 1990, 2003), por un lado, a trav\u00e9s de la entrevista semiestructurada (Valles, 2002; Cannell y Kahn, 1993) y, por otro, mediante las narrativas presentes en los medios de comunicaci\u00f3n en torno a \"lo ind\u00edgena\" (Wodak, 2002). Se realizaron 50 entrevistas (33 en Ecuador y 17 en Bolivia) y se ana- lizaron los medios audiovisuales y escritos El tiempo , El Comercio , La Red online y Enlace Ciudadano en Ecuador; y La Prensa , La Raz\u00f3n y P\u00e1gina Siete en Bolivia. Paralelamente, se ha utilizado el m\u00e9todo etno- gr\u00e1 co etnicidad en las - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n mez Pell\u00f3n, 1995; Guber, 2001) para acercarse a las interacciones coti- dianas en los espacios institucionales analizados. El trabajo de campo en Ecuador y Bolivia fue realizado entre mayo de 2012 y agosto de 2015 en dos o cinas p\u00fablicas donde se tramitaban las c\u00e9- dulas de identidad (una en Cuenca y otra en Sucre). Se ha recurrido a la com-plementariedad de estos m\u00e9todos por entender que las narrativas de las y los propios protagonistas, los medios de comunicaci\u00f3n y las organizaciones que trabajan en los espacios de desarrollo juegan un papel fundamental en la con guraci\u00f3n de los discursos, representaciones e interacciones que (re) crean la cuesti\u00f3n ind\u00edgena y el desarrollo. Este trabajo se ha complementa-do con el an\u00e1lisis de fuentes cuantitativas y cualitativas diversas. Universalidad o particularismo, una importante cuesti\u00f3n para la (re)creaci\u00f3n de la identidad ind\u00edgena desde el Estado Siguiendo trabajos de Mart\u00ed i Puig y Bastidas (2012: 28) puede apreciarse, tanto en Ecuador como en Bolivia, \"la tensi\u00f3n entre universalidad y par-ticularismo presente en las agendas pol\u00edticas de los nuevos gobiernos\". Para Fraser (2006) una de las problem\u00e1ticas que enfrentan las democra-cias contempor\u00e1neas es la disociaci\u00f3n entre las demandas de justicia so-cial que apelan a la justicia redistributiva, por un lado, y las demandas de reconocimiento pol\u00edtico de la diferencia, por otro. Esto ha provocado ten-siones entre actores que luchan por una mayor democratizaci\u00f3n y justicia y quienes luchan por una equidad y un reconocimiento de la diferencia (Mart\u00ed i Puig y Bastidas, 2012: 29). Seg\u00fan Fernando Mayorga: En medio de crecientes di cultades, el gobierno de Evo Morales lidera un proceso de cambio caracterizado por la fuerza pol\u00edtica de su partido y la inde nici\u00f3n de su proyecto de reforma estatal, que mezcla nacionalismo e in di g e nis m o ( ... ) P ara n o s u cum b ir an t e l a po l ariza ci \u00f3 n , e l g o b i e rn o d e be articular lo nacional-popular, lo c\u00edvico-regional y lo \u00e9tnico-cultural en un nuevo proyecto hegem\u00f3nico (Mayorga, 2006: 4). En Ecuador, la necesidad de construir un Estado nacional ha cho- cado con la necesidad de conformar un Estado plurinacional. El d\u00e9bil impulso que se ha dado a los Consejos de Igualdad y a la articulaci\u00f3n del Estado plurinacional frente al \"\u00e9nfasis puesto en la ampliaci\u00f3n de los de-rechos sociales y pol\u00edticos universales (aqu\u00e9llos que tienen que ver con el acceso igualitario de todos los ciudadanos a la esfera econ\u00f3mica, social 159La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) y pol\u00edtica) son s\u00f3lo algunos ejemplos de esta tendencia\" (Mart\u00ed i Puig y Bastidas, 2012: 29). Lograr un equilibrio entre universalismo y particula-rismo no es una tarea sencilla. En la coyuntura actual de ambos pa\u00edses, la propuesta ind\u00edgena \"se debilita como alternativa al neoliberalismo\" y es rebasada por el proyecto nacionalista actual de gobierno. De este modo, ambos gobiernos elaboran su liderazgo con una doble l\u00f3gica: \"la de la de-mocracia representativa, que genera mayor\u00edas frente a minor\u00edas y la de la participaci\u00f3n de los actores particulares, abriendo canales de di\u00e1logo con las minor\u00edas para poder integrar y dar respuesta a las demandas de diver-sidad y reconocimiento\" (Mart\u00ed i Puig y Bastidas, 2012: 30). De este modo, la plurinacionalidad es un elemento que se recoge como reivindicaci\u00f3n de los pueblos y nacionalidades. Es su plantea-miento, y se conforma como el resultado de una larga lucha. \u00c9ste es un aporte sustancial de las comunidades ind\u00edgenas no s\u00f3lo para ellas, sino para el resto de la sociedad. Por otro lado, la territorialidad y su autodirigencia se erigen, en ambos pa\u00edses, como ejemplos alternati-vos de gesti\u00f3n al sistema capitalista planteando una multiplicidad de estrategias de resistencia, en las que se destaca alcanzar la soberan\u00eda alimentaria (Cubillo-Guevara e Hidalgo-Capit\u00e1n, 2015). Sin embar-go, el campo econ\u00f3mico globalizado dificulta una ruptura real con los patrones de acumulaci\u00f3n capitalista, equiparando muchas veces el Buen Vivir o el Vivir Bien a un buen consumir donde no se cambian las relaciones de producci\u00f3n (entendidas como relaciones de explota-ci\u00f3n) ni los h\u00e1bitos (necesidades) de consumo generados. Asimismo, en el campo pol\u00edtico, cada pensamiento y cada acci\u00f3n est\u00e1n encami-nados a transformarse en pol\u00edtica p\u00fablica, con sus respectivos planes, programas y proyectos y sus sistemas de medici\u00f3n (indicadores), ve-rificaci\u00f3n y validaci\u00f3n, los elementos preferidos del desarrollo. De este modo, estas dos l\u00f3gicas conviven en una relaci\u00f3n conflictual en la sociedad donde pol\u00edtica, econom\u00eda y cultura se entremezclan e in-terrelacionan en diferentes espacios de poder (Foucault, 1979). Los discursos y pr\u00e1cticas de cada una de estas dos l\u00f3gicas tienen una con-tinuidad en la cotidianidad ya que el modelo de acumulaci\u00f3n se viste con elementos de Buen Vivir y Vivir Bien para asegurar su reproduc-ci\u00f3n y, por el contrario, los modelos del Buen Vivir y Vivir Bien se disuelven entre politizaciones y necesidades de consumo, llegando a articularse, finalmente, como una ideolog\u00eda (Caria y Dom\u00ednguez, 2016). Esto es muy evidente a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de estatalidad, especialmente en la (re)construcci\u00f3n y representaci\u00f3n de lo ind\u00edgena 160La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n en los espacios cotidianos de interacci\u00f3n que, generalmente, pasan des- apercibidos. Abordando la identidad, tanto como una realidad de vivencia personal o como una realidad colectiva, es necesario tener en cuenta, a la hora de aproximarnos, que se sit\u00faa en la encrucijada de lo individual y lo social y es en esta con fl uencia en la que cobra sentido interrelacionadamente lo biogr\u00e1 co, lo social, lo hist\u00f3rico y lo cultural. Al ponerse en juego elemen- tos del pensamiento y la conducta, por un lado, y las narrativas, creencias y s\u00edmbolos por otro, convergen y se (re)construyen las historias: las pro-pias y las colectivas. Como realidad de vivencia personal, para Giddens (1995: 294) la identidad \"es el resultado de un proceso tanto micro como macrosocial, en el que existe una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre ambos niveles, y en el que la identidad del Yo es la manera en que nosotros mismos nos percibimos de una manera re fl eja en funci\u00f3n de nuestra biograf\u00eda\". Es decir, construimos nuestro relato en relaci\u00f3n a nuestros espacios. Como realidad colectiva, para Castells (1998: 28) la identidad es \"el proceso de construcci\u00f3n de sentido atendiendo a un atributo cultural, o un conjunto relacionado de atributos culturales, al que se da prioridad sobre el resto de las fuentes de sentido. Para un individuo determinado o un actor colec-tivo puede haber una pluralidad de identidades\". De este modo, creamos categor\u00edas que construyen \"comunidades imaginadas\" (Anderson, 1991) que generan un sentido de pertenencia o ausencia. No obstante, estas interrelaciones de la biograf\u00eda y las comunidades imaginadas no se (re)producen sin una interacci\u00f3n de con fl icto (Rive- ra Cusicanqui, 2010), como muchas veces las categor\u00edas multi, pluri o h\u00edbrido (Garc\u00eda Canclini, 1999) parecen re fl ejar. Existen relaciones de poder, contradicciones y estrategias situacionales que van a actuar, en mayor o menor medida, en una direcci\u00f3n o en otra y en un inter\u00e9s o en un bene cio concreto personal o social. Para Moscovici (1963), estas comunidades imaginadas van a gene- rar unas representaciones sociales creadas con un prop\u00f3sito concreto de posicionarse y comunicarse a trav\u00e9s de este posicionamiento. Esta posici\u00f3n y la comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de ella, posibilita que las personas procesen y transformen \"las experiencias en modelos internos a trav\u00e9s de los s\u00edmbolos que sirven como gu\u00edas para la acci\u00f3n futura. As\u00ed mis-mo, a trav\u00e9s de los s\u00edmbolos se dan signi cado, forma y continuaci\u00f3n a las experiencias\" (Moscovici, 1963, citado en Navarro, 2002: 211). Este sistema de elaboraci\u00f3n y funcionamiento de una representaci\u00f3n social se (re)produce, seg\u00fan Moscovici, a trav\u00e9s de dos procesos: \"La objeti-161La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) vaci\u00f3n y el anclaje, que muestran interdependencia entre la actividad psicol\u00f3gica y sus condiciones sociales de ejercicio. El anclaje se re ere al enraizamiento social de la representaci\u00f3n y de su objeto, la intervenci\u00f3n de lo social se traduce en el signi cado y la utilidad que le es conferida\" (\u00cddem). Jodelet complementa esta teor\u00eda se\u00f1alando que las representa-ciones integran tres funciones b\u00e1sicas: \"Funci\u00f3n cognitiva de integra-ci\u00f3n de la novedad, funci\u00f3n de interpretaci\u00f3n de la realidad y funci\u00f3n de orientaci\u00f3n de las conductas y las relaciones sociales (Jodelet, 1984, citado en Navarro, 2002: 211). Es decir, las representaciones establecen los objetos mentales que ela- boran \"la realidad\" y la interpretan (a trav\u00e9s de una ventriloquia (Guerrero, 1994)) para poder relacionarse con ella de una forma determinada (respon-diendo a un inter\u00e9s concreto). Para Jodelet, los elementos b\u00e1sicos que van a constituir las representaciones sociales se agrupan en: \"A) Un contexto concreto, f\u00edsico y social. B) Un estilo de comunicaci\u00f3n propio para el con-texto cultural. C) Un estilo de socializaci\u00f3n, es decir, formas de aprendizaje e inserci\u00f3n social. D) Unos c\u00f3digos, valores e ideolog\u00edas propias del sistema sociocultural\" (Jodelet, 1984, citado en Navarro, 2002: 217). En este sentido, a las poblaciones ind\u00edgenas de Ecuador y Bolivia no se les est\u00e1 permitiendo una agencia identitaria, siendo categorizadas, desde un inicio, mediante una representaci\u00f3n, por un lado, como parte de una etnicidad esencialmente \"originaria\" que les mantiene como \"los otros\", los que est\u00e1n \"all\u00ed\" y, por otro, como una identidad plural, m\u00falti-ple o h\u00edbrida que se adapta y mimetiza queriendo abandonar su condi-ci\u00f3n de ind\u00edgena. Siguiendo los postulados de Silvia Rivera Cusicanqui: Lo indio no debe ser planteado entonces en t\u00e9rminos de una identidad r\u00edgi- da, pero tampoco puede subsumirse en el discurso cticio de la hibridaci\u00f3n. Lo ch'ixi como alternativa a tales posturas, conjuga opuestos sin subsumir uno en el otro, yuxtaponiendo diferencias concretas que no tienden a una comuni\u00f3n desproblematizada. Lo ch'ixi constituye as\u00ed una imagen poderosa para pensar la coexistencia de elementos heterog\u00e9neos que no aspiran a la fusi\u00f3n y que tampoco producen un t\u00e9rmino nuevo, superador y englobante. (Rivera Cusicanqui, 2010: 7) Estas \"comunidades imaginarias\" y estas biograf\u00edas representadas nunca podr\u00e1n converger en una condici\u00f3n de equidad y equilibrio, sino que, m\u00e1s bien, mantendr\u00e1n una relaci\u00f3n en con fl icto dependiendo del contexto en el que y en el para qu\u00e9 se re(produzcan). En este contex-to van a con fl uir una multitud de procesos internos y externos interde- pendientes (Massey, 2004) que \"moldear\u00e1n\" las identidades en grados, 162La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n niveles y procesos cambiantes y \"subobjetivos\" y van a conformar las distintas representaciones de estas identidades rechazando la clasi ca- ci\u00f3n de los sujetos en categor\u00edas universales e inmutables, incluso en una misma persona (Butler, 2001 [1990], 2002 [1993]). La encrucijada representacional de lo originario: entre la ancestralidad y lo moderno, lo necesitado de tutela y los que quedan al margen En Ecuador podemos observar que las representaciones de las personas ind\u00edgenas (desde fuera de las propias cosmovisiones de los pueblos ori-ginarios) se con guran en dos espacios diferenciados pero intercomuni- cados (en una agrupaci\u00f3n general). Por un lado est\u00e1n los espacios donde \"lo ind\u00edgena\" responde a un discurso identitario de un pasado precolo-nial contrario y \"mejor\" a los modelos y sistemas actuales globalizados y hegem\u00f3nicos, en el que hay elementos recuperables y de factible imple-mentaci\u00f3n en la actualidad: Entonces, nosotros dec\u00edamos que el buen vivir o Sumak Kawsay es sentir y disfrutar la vida plenamente, es identi carse con la naturaleza, es identi - carse propiamente con la cultura runa, que tenemos una cultura tan huma-nista e integrada a la naturaleza, a todos los elementos de la vida como son el agua, la tierra, el aire, esos cuatros elementos fundamentales y el fuego. Entonces, y eso nos hac\u00eda sentir que la vida, que el Sumak kawsay, es vivir en armon\u00eda interiormente con uno mismo, con el vecino, con la comunidad. Disfrutar de la felicidad, no como ahora se pretende a trav\u00e9s del tener, del poseer, de acaparar sino compartiendo. Uno disfruta viendo que el vecino, el amigo, el hijo, el hermano tambi\u00e9n es feliz. Compartir le hace a uno sentir bien. Es decir, practicar todos esos principios del ayni de que hay que dar para recibir [...] Sin embargo, en nuestros pueblos todav\u00eda se mantienen y estamos conscientes de que el Sumak Kawsay se siente, no es solamente de un discurso, no. (Entrevista realizada a Lauro, pol\u00edtico kichwa, Cuenca, Ecuador, 2013) Por otro lado, se encuentran las pr\u00e1cticas cotidianas que muestran las interacciones con estas personas ind\u00edgenas en una visible relaci\u00f3n jer\u00e1r-quica. Es decir, hay un imaginario construido en el que tener un pasado ind\u00edgena se con gura como un factor de identidad nacional y motivo de orgullo, pero ser ind\u00edgena en la actualidad es motivo de discriminaci\u00f3n y de grupo \"vulnerable y vulnerado\" sobre el que hay que actuar:163La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Claro que todav\u00eda existe el colonialismo, pero ya no es el colonialismo hacia el ind\u00edgena sino hacia la persona de la ciudad. Es un colonialismo mental el creerse europeo, de creerse norteamericano, canadiense, en n. Las per- sonas que trabajan en el tema del sector p\u00fablico -en algunos sectores, no todos obviamente-, tienen ese colonialismo mental, creerse superiores al ind\u00edgena por un color de piel, por un color de cabello, por un color de ojos o, simplemente, por algo tan trivial como una apellido. O sea, se creen me-jores, entonces, menosprecian al ind\u00edgena y como menosprecian al ind\u00edge-na empezamos a tener los problemas de falta de cordialidad en la atenci\u00f3n hacia el ind\u00edgena por parte del servidor p\u00fablico. (Entrevista a Mercedes, t\u00e9cnica del gobierno municipal de Cuenca, Ecuador, 2013) Esta doble concepci\u00f3n de lo ind\u00edgena va a estar, asimismo, marcada por otras categor\u00edas -especialmente la clase, el g\u00e9nero y el nivel de edu-caci\u00f3n-, que van a conformar una serie de interacciones de acuerdo con el espacio, el lugar y la situaci\u00f3n en la que se (re)produzcan. Sin embar-go, el abanico de representaciones sobre lo ind\u00edgena tiene dos puntos de uni\u00f3n en su heterogeneidad: la necesidad de desarrollo y la necesidad de tutela para ser desarrollado. De diferentes formas y en diferentes ni-veles, pero desarrollo tutelado. Y la forma de llevar a cabo este progre-so se realiza a trav\u00e9s de una plani caci\u00f3n de la cotidianidad de estas comunidades ind\u00edgenas mediante su incorporaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda y a programas, planes y proyectos de desarrollo que les dicen, a trav\u00e9s de una ventriloqu\u00eda, qu\u00e9 deben hacer (Guerrero, 1994): Mi relaci\u00f3n [con los ind\u00edgenas] es cotidiana, es el diario. Realmente, labo- ro con estas personas o con este segmento de la sociedad todos los d\u00edas. Tengo una relaci\u00f3n laboral de coordinaci\u00f3n de actividades, de coordinaci\u00f3n de programas y proyectos que venimos realizando desde nuestro espacio, como entidad p\u00fablica. A su vez, tambi\u00e9n mantenemos una fuerte relaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de entidad p\u00fablica, tenemos una relaci\u00f3n podr\u00eda decirse de fami-liaridad y de a nidad con los compa\u00f1eros y eso a nosotros nos permite ir conociendo todo lo que pueden ellos... Se podr\u00eda decir, todas las necesidades que tienen, los objetivos, todo el tema de sus satisfacciones y necesidades, nosotros, a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n de nuestra entidad, vamos haciendo todo el tema de una organizaci\u00f3n mucho m\u00e1s fuerte y a su vez una relaci\u00f3n para satisfacer necesidades. (Entrevista a Marco, t\u00e9cnico de la Corte Gene-ral de Justicia del Azuay, Cuenca, Ecuador, 2013) Las representaciones de las personas ind\u00edgenas en Bolivia guardan una estrecha relaci\u00f3n con las observadas en Ecuador, sin embargo, po-seen una serie de matices y est\u00e1n impregnadas de ciertos sucesos re-cientes que es necesario se\u00f1alar. A pesar de que ha existido una fuerte \"campa\u00f1a\" en favor de lo ind\u00edgena en ambos pa\u00edses en los diez \u00faltimos 164La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n a\u00f1os, los resultados parecen ser muy distintos. Mientras que la pobla- ci\u00f3n autoidenti cada como ind\u00edgena en Ecuador ha aumentado ligera- mente -de un 6,8% en el censo del 2001 a un 7,3% en el censo de 2010 (INEC 2001; INEC 2010)-, la poblaci\u00f3n autoidenti cada como ind\u00edgena en Bolivia ha experimentado un acusado descenso pasando de un 62% en el censo del 2001 a un 42% en el actual censo de 2012 (INE, 2001; INE 2012). No obstante, la idea, desde fuera de las comunidades, toda-v\u00eda (re)construye lo ind\u00edgena con unas representaciones generalizadas, muy cercanas a las creadas en Ecuador. De esta manera, las personas ind\u00edgenas siguen siendo pobres, necesitadas de desarrollo y de tutela: (...) Nosotros siempre tratamos de trabajar a la mano, de estar enterados de lo que ocurre, es algo necesario, conocerse bien y poder trabajar de la mejor forma, porque lo que importa, es conocer qu\u00e9 les ocurre, las necesidades que tienen... se podr\u00eda decir, que trabajamos juntos para... ya sabe, un vi-vir bien (...) estamos aqu\u00ed para todos, somos servidores p\u00fablicos y tenemos que tratar de conocer sus necesidades, desde nuestra instituci\u00f3n, es la base para que las cosas funcionen, nos preocupamos mucho en eso... que tengan maneras de desarrollarse, de ir a la escuela, de trabajar... y desde aqu\u00ed, lo organizamos... (Entrevista a Mateo, no ind\u00edgena, t\u00e9cnico del Gobierno Au-t\u00f3nomo Departamental de Chuquisaca, Sucre, Bolivia, 2014) Retomando la ideas de Urrejola, observamos que a pesar de que los procesos identitarios est\u00e1n insertos en un escenario global de rede ni- ci\u00f3n constante, \"la vida cotidiana de la mayor\u00eda de la gente sigue desa-rroll\u00e1ndose en t\u00e9rminos estrictamente locales\" (McDowell, 2000, citado en Urrejola, 2005: 11). Esto implica una interrelaci\u00f3n social entre ele-mentos situados en un espacio-lugar y en un tiempo concreto que van a articular unas interacciones constantes y continuadas en la cotidianidad (pr\u00e1cticas), permitiendo \"(...) una identi caci\u00f3n mutua asociada a pr\u00e1c- ticas ancladas espacialmente. En este sentido estas 'localidades' pueden ser de nidas como espacios donde la dimensi\u00f3n social se da en t\u00e9rminos de copresencia, (Giddens, 1996), es decir, las relaciones sociales est\u00e1n preferentemente localizadas y se emplazan y despliegan en \u00e1mbitos de contiguidad f\u00edsica\" (Urrejola, 2005: 11-12). De esta forma, una parte de las identidades ind\u00edgenas en Ecuador y Bolivia van a rede nirse a trav\u00e9s de estas interacciones cotidianas en unos \"lugares\" espec\u00ed cos que se encuentran en su \"localidad\" (Cales- tani, 2013). A trav\u00e9s de las representaciones y de las pr\u00e1cticas que se generen y rati quen en estos espacios, se construir\u00e1 socialmente un imaginario ind\u00edgena adscrito a estos lugares: \"La identidad colectiva no 165La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) es una esencia innata sino 'un proceso social de construcci\u00f3n'\" (Larra\u00edn, 2001), que tiene que ver con categor\u00edas sociales compartidas, con un sentido intersubjetivo rea rmado con compromisos y lealtades grupales que conforman \"mundos\" de vida\" (Urrejola, 2005:12). La (re)construcci\u00f3n de la identidad ind\u00edgena bajo la tutela del Estado: la ritualidad de las pr\u00e1cticas burocr\u00e1ticas Las instituciones del Estado se erigen como espacios clave donde la identidad ind\u00edgena se (re)de ne y queda adscrita a unas consideracio- nes del \"ser\" y del \"hacer\" que les son asignadas. Esta (re)de nici\u00f3n de lo ind\u00edgena desde el Estado y su modelo de desarrollo va a responder a un inter\u00e9s sociopol\u00edtico concreto que, no obstante, va a quedar diluido en las ret\u00f3ricas institucionales en pos de un inter\u00e9s de acercamiento y e - caz ejercicio de derechos de la ciudadan\u00eda. A trav\u00e9s del concepto de \"ciu-dadan\u00eda interaccional\" (Wanderley, 2009) derivado del interaccionismo simb\u00f3lico de Go man (1969) puede analizarse c\u00f3mo las sociedades in- teriorizan de forma diferente el sentido de igualdad de los individuos a partir de ciertos rituales cotidianos institucionales: Las interacciones cara a cara son una instancia importante en la forma- ci\u00f3n de las nociones y vivencias de los derechos ciudadanos. \u00c9stas adquieren relevancia anal\u00edtica a la par de los arreglos institucionales que de nen los de- rechos de jure entre personas elegibles y el Estado-naci\u00f3n. En las relaciones directas en cualquier espacio de la vida cotidiana, un conjunto de derechos y obligaciones se concretizan, los cuales de nen los sentidos de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n en la comunidad pol\u00edtica nacional. Los actores aprenden a distin-guir los actos que comunican status inferior y superior, y agudizan su aten-ci\u00f3n al trato de menoscabo y respeto (Wanderley, 2009: 68). En la ciudad de Cuenca, en Ecuador, la atenci\u00f3n brindada en las de- pendencias que trabajan estos aspectos m\u00e1s cotidianos de estatalidad se realiza cara a cara a trav\u00e9s de una ventanilla o desde ambas partes de una mesa de escritorio. La o cina donde se realiz\u00f3 la etnograf\u00eda (centro para obtener o renovar la c\u00e9dula de identidad ecuatoriana) est\u00e1 situa-da en un punto relativamente c\u00e9ntrico de la ciudad de Cuenca, junto a una plaza donde permanecen durante horas personas que venden objetos relacionados con los tr\u00e1mites que es necesario realizar en este lugar. Du-rante la observaci\u00f3n, no ha habido un solo d\u00eda en el que esta o cina haya estado ligeramente vac\u00eda. Las las para poder acceder a los tr\u00e1mites (que 166La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n empiezan a las ocho de la ma\u00f1ana), comienzan a formarse alrededor de las siete de la ma\u00f1ana, siendo muy largas (incluso cuando abren las de-pendencias, la la sale del edi cio y va girando alrededor de la manzana) durante casi todo el d\u00eda (solo a la hora del almuerzo -entre las 12:30 y las 14:30-, esta la se reduce sensiblemente). La o cina es amplia y est\u00e1 dividida en varios espacios donde se pueden realizar distintos tr\u00e1mites o diferentes partes de un mismo tr\u00e1mite. En el centro de la estancia hay va-rias las de asientos frente a una pantalla que indica el turno correspon- diente en cada ventanilla o mesa. Los asientos de espera est\u00e1n siempre llenos. Durante las horas de observaci\u00f3n, generalmente entre las 11,30 y las 14 de la tarde, la poblaci\u00f3n que se encuentra en la sala es mayorita-riamente mestiza, siendo las y los ancianos y mujeres j\u00f3venes con hijos/as de pueblos originarios, los grupos que les siguen en n\u00famero. Toda la informaci\u00f3n disponible en formularios y paredes se encuentra en espa\u00f1ol y para obtener parte de esta informaci\u00f3n (o incluso el n\u00famero de turno), es necesario utilizar ordenadores. Esto di culta la realizaci\u00f3n del tr\u00e1mite para personas poco familiarizadas con el idioma espa\u00f1ol y la tecnolog\u00eda. Las interacciones que se conforman son cordiales, aunque distan- tes. Desde que se accede al interior de la sala, un guardia de seguridad pregunta el tr\u00e1mite que va a realizarse y acompa\u00f1a a la persona a una m\u00e1quina donde debe sacar el turno correspondiente. Estos guardias de seguridad se ocupan del orden en la sala. Proh\u00edben utilizar m\u00f3viles a los usuarios y amonestan a quienes rompen el silencio. Se presenta, a continuaci\u00f3n, una conversaci\u00f3n entre uno de estos guardias de seguri-dad y una madre ind\u00edgena muy joven, por el car\u00e1cter de colonialidad (y machismo) que encierra esta interacci\u00f3n. La intencionalidad de mostrar esta conversaci\u00f3n radica en que fue una interacci\u00f3n frecuente durante el periodo de observaci\u00f3n. Se registraron treinta y ocho interacciones similares entre miembros de seguridad y mujeres ind\u00edgenas con hijos: \u2014 Se\u00f1o, cuide a sus \"guaguas\", est\u00e1n molestando. D\u00edgales que se est\u00e9n quietitos, o tendr\u00e1n que marcharse... \u2014 Disculpar\u00e1, disculpar\u00e1... no sea malo. Es mucho tiempo aqu\u00ed... disculpa- r\u00e1 con la guambrita chiquita no puedo, no obedecen... \u2014 \u00bfQu\u00e9 va a hacer?, \u00bftiene todos los documentos necesarios?\u2014 S\u00ed, s\u00ed, disculpe... la c\u00e9dula del guambra, todo est\u00e1, muchas gracias, ya nos dijeron antes... otro d\u00eda vinimos...167La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) \u2014 Qu\u00e9dense sentados. No molesten, entonces, hasta que sea su turno. Ten- ga educaci\u00f3n, por favor. (Conversaci\u00f3n registrada en la o cina del Registro Civil. Cuenca, Ecuador, 2013) El tono de esta conversaci\u00f3n y de casi la totalidad del resto de las interacciones registradas fue realizado en un tono audible para gran parte de la sala. Es habitual que las mujeres ind\u00edgenas acudan a estas o cinas con sus hijos/as ante la imposibilidad de dejarlos con otra per- sona. Estas y estos ni\u00f1os juegan y corren por la sala ante el enfado de los guardias que ven alterado el \"orden\" que se supone debe existir en estos espacios; orden que es su responsabilidad. Sin embargo, la forma de dirigirse a las personas ind\u00edgenas -especialmente a estas madres- con respecto a otras personas mestizas o extranjeras es muy diferente. De la continua observaci\u00f3n de estas interacciones en los espacios gubernamentales puede re fl exionarse sobre la conformaci\u00f3n, desde el inicio, de las representaciones existentes sobre \"lo ind\u00edgena\". En primer lugar, las personas ind\u00edgenas son consideradas como personas desor-denadas y sin educaci\u00f3n, evidencia que desde la entrada a la sala que-da claro para el resto de personas que est\u00e1n all\u00ed. Es necesario llamarles la atenci\u00f3n, como si fueran infantes (paternalismo) para que acaten las directrices del sistema y su orden. En segundo lugar, las personas in-d\u00edgenas se ven interpeladas desde el primer momento que acceden a estos espacios \"civilizados\", de manera que no se sienten muy c\u00f3modas, ya que esta interpelaci\u00f3n, aunque se haga a una persona concreta, se realiza de tal modo, que sirva para que se sientan interpeladas muchas m\u00e1s. Las persona ind\u00edgenas reciben continuamente el discurso de que no son personas educadas y que esta situaci\u00f3n genera problemas. Esta continua recepci\u00f3n de mensajes sobre lo negativo que es ser ind\u00edgena, hace que muchos y muchas intenten adaptarse lo mejor posible a la vida \"desarrollada\" enfoc\u00e1ndose especialmente en sus hijas e hijos que son educados de la manera m\u00e1s occidentalizada posible. (...) Es terrible, pero se averg\u00fcenzan de ser ind\u00edgenas, no se dicen ind\u00edgenas, y en sus casas nunca se ha hablado una palabra kichwa, y as\u00ed se muere parte de nuestra cultura, de esta cultura por la que tanto hemos luchado y seguimos luchando... Es entendible, porque se sufre mucho y uno se cansa de sufrir... pero usted sabe que el movimiento ind\u00edgena es a la vez rebelde e indoma-ble porque hay gente que se resiste y en ese plano nos encontramos muchos de nosotros convencidos de que el tiempo pasar\u00e1. Resistir, siempre hacemos una analog\u00eda, que es como cuando llega un incendio y solo quedan cenizas y debajo de las cenizas existen las brasas que a\u00fan est\u00e1n ardiendo y que espera-mos que esas brasas no se apaguen, queremos que esas brasas se mantengan 168La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n prendidas para que cuando pasen esos vientos desfavorables como son los de la revoluci\u00f3n ciudadana mal llamada, pues estas van a arder y seguir latente esa lucha social de los pueblos que es una lucha justa por un estado plurina-cional, como le llam\u00e1bamos, un estado m\u00e1s justo para todos los ecuatorianos. (Entrevista a Gustavo, militante kichwa, Cuenca, Ecuador, 2013) Y esto s\u00f3lo es el inicio de la interacci\u00f3n con las instituciones del Estado.1 Cuando comienza la tramitaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n, las in- teracciones entre el funcionariado y las personas ind\u00edgenas no var\u00edan demasiado. El trato sigue siendo cordial, distante e imbuido de unas relaciones de poder jer\u00e1rquicas donde el o la servidora p\u00fablica maneja la situaci\u00f3n, ya que la necesidad de realizar el tr\u00e1mite est\u00e1 del lado de la persona ind\u00edgena. Durante la observaci\u00f3n, las interacciones se lleva-ron a cabo de una forma impersonal y \"educada\", aunque quedaba en evidencia la poca paciencia existente en el trato por parte de las y los funcionarios cuando las personas ind\u00edgenas intentan informarse de lo que deben hacer y lo que deben traer y por diversas causas no se lograba un entendimiento mutuo. Asimismo, se produce un hecho recurrente del que se quejaban muchas personas ind\u00edgenas: la desinformaci\u00f3n o la informaci\u00f3n parcial facilitada por este funcionariado: Tres veces se\u00f1orita, tres veces he habido venir. Que si falta esto, que si esto est\u00e1 mal, pero no es mi cul pa se\u00f1orita, yo teng o mi traba jo , yo no puedo estar aqu\u00ed, no, no, no... ellos no saben, no dicen bien, y, al nal, una siem- pre espera, mire toda estas personas se\u00f1orita, lo mismo, tres veces, cuatro veces, y aqu\u00ed seguimos, y no es justo, se\u00f1orita, \u00bfy mi trabajo? \u00bfY mis hijos? (Entrevista a Blanca, ind\u00edgena, vendedora ambulante, Cuenca, Ecuador, 2013) Desde el otro lado de la interacci\u00f3n, las y los servidores p\u00fablicos se sit\u00faan en posiciones complejas, donde tienen que mantener un equilibrio ritual\u00edstico entre \"lo que debe ser\" (cumplir las normas), \"lo que es\" (con-siderar las particularidades que presenta cada caso tratado) y \"lo que debe parecer\" (cumplir ceremoniosamente con unas formas de acercamiento y buen trato (en el marco del Buen Vivir): \"... por esa raz\u00f3n el discurso de los expertos est\u00e1 siempre plagado de ambivalencia (\"el p\u00fablico\" es al mis- 1 Tambi\u00e9n es necesario se\u00f1alar que esto no es siempre as\u00ed con las personas ind\u00edgenas. Durante la observaci\u00f3n se registraron interacciones cordiales y educadas, pero, en estos casos, tambi\u00e9n es preciso se\u00f1alar, que estas situaciones se producen m\u00e1s cuando las per-sonas ind\u00edgenas muestran un aspecto y unas formas m\u00e1s cercanas a la educaci\u00f3n formal \"normalizada\".169La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) mo tiempo soberano y despreciable), y abunda en lugares comunes llenos de misantrop\u00eda sobre clientes que agreden, usuarios que roban, pacientes que enga\u00f1an, vecinos que no entienden, ciudadanos que se saltan las nor-mas, etc\u00e9tera\" (Cruces, D\u00edaz de Rada et al ., 2003: 84). En este sentido, para los agentes institucionales, las personas ind\u00ed- genas tienen muchas di cultades para realizar los tr\u00e1mites y siempre es necesario dar las explicaciones varias veces, con lo que se retrasan los turnos de atenci\u00f3n. Adem\u00e1s, no tienen mucho contacto con la tecnolo-g\u00eda y desaprovechan las facilidades de trabajar desde internet sin tener que acudir a los centros. Para muchos/as entrevistados/as, las personas ind\u00edgenas abarrotan los servicios \"porque no tienen nada que hacer. No trabajan y viven del bono 2 que les da el Estado y claro, a veces vienen a ver si se les da m\u00e1s dinero por no hacer nada\" (Entrevista a Antonio, t\u00e9cnico del Registro civil, Cuenca, Ecuador, 2013). Estos/as agentes ven a las y los ind\u00edgenas como unos \"aprovechados que no quieren buscar trabajo y malviven con el bono sin hacer nada todo el d\u00eda, y luego se quejan de que no se les trata bien\" (Entrevista a Manuel, t\u00e9cnico de la municipalidad de Cuenca, Ecuador, 2013), o como personas analfabetas que necesitan de este bono porque: \"su situaci\u00f3n es preocupante. Sin una educaci\u00f3n, se di culta mucho su acceso a un trabajo. Hay familias ind\u00edgenas muy pobres que necesitan este bono para sobrevivir\" (Entre-vista a Julia, concejala de la alcald\u00eda de Cuenca, Ecuador, 2013). En todas las entrevistas realizadas a los agentes p\u00fablicos de las insti- tuciones de Cuenca, existe una representaci\u00f3n de las personas ind\u00edgenas -y que rati ca lo se\u00f1alado con anterioridad- como sujetos necesitados de ayuda y desarrollo. Esta representaci\u00f3n tiene, por supuesto, grados y matices. A partir de ah\u00ed, la representaci\u00f3n de lo ind\u00edgena se bifurca, encamin\u00e1ndose, por un lado, a la concepci\u00f3n de los pueblos originarios como individuos que se aprovechan de su condici\u00f3n de ind\u00edgenas como una estrategia para vivir del Estado y, por otro lado, acerc\u00e1ndose a ellos/as para considerar su precaria situaci\u00f3n, aunque, muchas veces, esta consideraci\u00f3n se imbuye de paternalismo. No obstante, es muy complejo reducir a estos ejemplos la variedad de representaciones e interacciones 2 El bono de desarrollo humano es un subsidio monetario directo en Ecuador, implemen- tado en septiembre de 1998 por primera vez y cuya cuant\u00eda actual asciende a 50 d\u00f3lares al mes. Esta ayuda se concede a las madres de familia pobres, a ancianos/as sin recursos y a discapacitados/as. (Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Ministerio de Coordinaci\u00f3n de Desarrollo Social del Ecuador, 2007).170La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n que se producen en estos espacios institucionales ya que \"\u00e9sta vendr\u00eda a ser el resultado de la superposici\u00f3n de c\u00f3digos en una estructura de doble legitimidad: uno contractual, que establece la orientaci\u00f3n nalista del sistema experto y otro, a\u00f1adido al anterior, que precisa la b\u00fasqueda de una legitimidad consensual con los sujetos sociales\" (Cruces, D\u00edaz de Rada et al ., 2003: 85). Cada imaginario se combina con una subjetividad que matiza estas representaciones, desplegando un abanico de posibilidades que resulta muy dif\u00edcil registrar. A partir de estos imaginarios y representaciones se van a identi car unas pr\u00e1cticas habituales en las interacciones entre agentes institucionales y usuarios. Por parte de las y los funcionarios, dichas pr\u00e1cticas pueden agruparse en una: \"atenci\u00f3n paternalista\" que trata a las personas como sujetos incapaces; una \"atenci\u00f3n inc\u00f3moda\", que trata muy poco con las personas y hace que regresen otro d\u00eda ante el m\u00e1s m\u00ednimo inconveniente, y una \"atenci\u00f3n cordial y respetuosa\", di-rigida especialmente a ind\u00edgenas con un aspecto y educaci\u00f3n valorados como \"adecuados\". De estas pr\u00e1cticas de interacci\u00f3n se derivan unas \"pr\u00e1cticas burocr\u00e1ticas\" que se asocian con cualquiera de las interac-ciones propuestas y que se concentran en: \"la informaci\u00f3n est\u00e1 mal o es incompleta, vuelva otro d\u00eda\", \"le falta un papel, vaya a la otra ventani-lla\", \"no le puedo ayudar, esto no es nuestra competencia\", \"espere, por favor, un ratito\", \"yo no puedo hacer m\u00e1s si usted no comprende\" y la ansiada y extra\u00f1a \"ya est\u00e1 todo\" (Wanderley, 2009: 70-71). En respuesta a estas pr\u00e1cticas institucionales, los usuarios desplie- gan unas estrategias espec\u00ed cas para poder nalizar con \u00e9xito el en- cuentro. Estas pr\u00e1cticas pueden ser agrupadas en: \"suplicar y exponer la precaria situaci\u00f3n en la que se encuentra\"; \"acudir con alguien experto previamente al tr\u00e1mite y hacerle abogar por la situaci\u00f3n\" o \"nombrar a un \"contacto\" (muchas veces desconocido pero facilitado por terce-ros/as) para agilizar las cosas\". De este modo, las interacciones, aunque marcadas jer\u00e1rquicamente por la institucionalidad, son interpeladas, rebatidas y negociadas por los sujetos. A pesar de todo, en estas interacciones, las expectativas por ambas partes son muy altas, ya que el objetivo nal de los dos grupos converge en un inter\u00e9s com\u00fan para obtener una ayuda para desarrollarse. No obs-tante en las interacciones observadas, las relaciones no est\u00e1n en equili-brio, ya que, en todo momento, el equipo de expertos/as tiene el control de la situaci\u00f3n. Las comunidades consultadas e informadas tienen que supeditarse a las directrices de una experticia institucional que sabe lo 171La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) que es necesario hacer y que no deja mucho espacio para la discusi\u00f3n al respecto. De este modo, se minusvaloriza la capacidad de agencia de las y los ind\u00edgenas de una forma tranquila, mediante un paternalismo del \"buen saber hacer t\u00e9cnico\" que pocas veces va a ponerse en duda, especialmente si la comunidad va a recibir alg\u00fan bene cio, ya que, como tambi\u00e9n se ha podido observar, muchas de estas comunidades ind\u00edgenas han entrado en el \"juego del desarrollo\" y demandan el dinero que \"les corresponde\" para desarrollarse. En el caso de la ciudad de Sucre en Bolivia, la observaci\u00f3n se concen- tr\u00f3 en la o cina de identi caci\u00f3n (el SEGIP) donde se puede obtener la c\u00e9dula de identidad, y en las estancias de la municipalidad encargadas de los proyectos de desarrollo. A diferencia de la ciudad de Cuenca, en Sucre existe un n\u00famero mayor de personas ind\u00edgenas en las instituciones p\u00fablicas (el total de poblaci\u00f3n ind\u00edgena es mucho mayor), sin embargo, en relaci\u00f3n a la preparaci\u00f3n de estas personas, el mayor grado acad\u00e9mico alcanzado se sit\u00faa, en su mayor\u00eda, en el bachillerato, especialmente en la o cina de identi caci\u00f3n, competencia de la polic\u00eda nacional. La observa- ci\u00f3n se realiz\u00f3 en las nuevas o cinas del SEGIP en Sucre, situadas en la calle Oruro, con un edi cio m\u00e1s grande y mejor preparado que el anterior, que ten\u00eda, seg\u00fan comentaban las y los usuarios, muchos problemas para atender las demandas de la poblaci\u00f3n. No obstante, las nuevas instala-ciones del SEGIP, a pesar de su eslogan: \"por el derecho a la identidad\" y a su intencionalidad de \"identi car\" a las personas ind\u00edgenas incluso a trav\u00e9s de unidades m\u00f3viles en los lugares m\u00e1s aislados, siguen sin ofrecer muchos servicios en otro idioma que no sea espa\u00f1ol. La atenci\u00f3n de los agentes institucionales, a pesar de estar integrados por varias personas ind\u00edgenas, no di ere mucho al que percibimos en las instancias ecuatorianas. Aunque se observ\u00f3 una mayor paciencia y res-peto a la hora del trato con las personas ind\u00edgenas, tambi\u00e9n se observa-ron muchas interacciones con tonos altos y fuertes ante personas que no pod\u00edan resolver sus asuntos por problemas con el idioma espa\u00f1ol o con el sistema burocr\u00e1tico de la instituci\u00f3n. Del mismo modo, el idioma es un factor determinante en estas interacciones. Durante la observaci\u00f3n se constat\u00f3 que las personas cuya primera lengua era quechua o aymara, pod\u00edan ser derivadas a un funcionariado espec\u00ed co aunque tuvieran que esperar m\u00e1s tiempo, de otro modo se les demandaba regresar con al-guien que pudiera hacer de int\u00e9rprete para realizar los tr\u00e1mites corres-pondientes: \"' No' sabe\" le dicen a uno, 'no sabe', pero ninguno habla 172La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n nada, ninguno dice lo que hacer, solo 'no sabe', 'espere all\u00e1' y all\u00e1 que- da uno \" (Entrevista a Pedro, aymara campesino, Sucre, Bolivia, 2013). Las resistencias de los pueblos originarios en la cotidianeidad institucional: la pr\u00e1ctica burocr\u00e1tica de la reclamaci\u00f3n Fernanda Wanderley, en su trabajo etnogr\u00e1 co en varias o cinas del SEGIP durante el 2005 (su trabajo no incluy\u00f3 la ciudad de Sucre en Chuquisaca), se\u00f1ala que las interacciones entre instituciones y usuarios est\u00e1n dirigidas por cuatro pr\u00e1cticas burocr\u00e1ticas habituales: \"1) \"volver ma\u00f1ana\", 2) \"tener a la persona para y para all\u00e1\", 3) \"hacer esperar\" y 4) \"visualizar las incapacidades personales\"\" (Wanderley, 2009: 70). La autora se\u00f1ala que estas pr\u00e1cticas son conocidas por quienes acuden a las estancias institucionales y que existe, asimismo, un conocimiento sobre las estrategias a seguir para enfrentarse a estas situaciones; \"t\u00e1c-ticas\", como las denomina Wanderley, que se institucionalizan y son aceptadas por ambas partes: \"1) la s\u00faplica, 2) la corrupci\u00f3n y 3) el privi-legio\" (Wanderley, 2009: 71). En la observaci\u00f3n realizada en Cuenca y Sucre entre el 2012 y el 2015, la situaci\u00f3n se aprecia algo diferente a lo se\u00f1alado por la autora. Tras la llegada a la presidencia de Rafael Correa y Evo Morales y su impulso de la plurinacionalidad, lo ind\u00edgena ha entrado en la agenda pol\u00edtica, se ha revalorizado y ha cobrado un protagonismo desconocido hasta el momento, aunque es necesario precisar y no generalizar este hecho. No obstante, las instituciones del Estado en ambos pa\u00edses (re)producen unas interacciones y unas representaciones que parecen estar impreg-nadas de una colonialidad que se re fl eja en las pr\u00e1cticas habituales. Pese a ello, este empoderamiento de las comunidades ind\u00edgenas infl uye en sus interacciones. A menudo, las pr\u00e1cticas llevadas a cabo por los agentes institucionales son rebatidas e interpeladas -incluso se rellenan quejas por el trato recibido-. Esto se re fl eja en los recur- sos empleado por los usuarios al enfrentarse a las pr\u00e1cticas burocr\u00e1ticas habituales ejercidas por las y los funcionarios -\"volver ma\u00f1ana, tener a la persona para aqu\u00ed y para all\u00e1, hacer esperar y visualizar las inca-pacidades personales-\" (Wanderley, 2009: 70). Ahora a las \"t\u00e1cticas\" institucionalizadas y aceptadas por ambas partes en la interacci\u00f3n -\"la s\u00faplica, la corrupci\u00f3n y el privilegio\"- (Wanderley, 2009: 71), se les a\u00f1a-173La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de una nueva: la reclamaci\u00f3n. En relaci\u00f3n a esta reclamaci\u00f3n, tambi\u00e9n es necesario a\u00f1adir otra pr\u00e1ctica a las cuatro3 observadas por Wander-ley (2009): los buenos tratos. Es decir, se observa un ligero incremento en las interacciones respetuosas, pacientes y cordiales de las que obser-v\u00f3 Wanderley, aunque es muy dif\u00edcil conocer si estas pr\u00e1cticas derivan de una interiorizaci\u00f3n de la plurinacionalidad y multiculturalidad o tan s\u00f3lo es parte de la estrategia institucional actual. En resumen, Cruces, D\u00edaz de Rada et al. se\u00f1alan que se genera un juego de estrategias entre la instituci\u00f3n y el usuario, en este caso in-d\u00edgena, que: \"...se produce prioritariamente en un plano ceremonial o simb\u00f3lico, el del trato amable y distinguido como expresi\u00f3n deferente de la dignidad sagrada de la persona (Go man, 1970, 1979). Es decir, pre- supone una disociaci\u00f3n tajante entre la acci\u00f3n t\u00e9cnica del experto y las dimensiones expresivas del trato\" (Cruces, D\u00edaz de Rada et al., 2003). Estos autores denominan \"repersonalizaci\u00f3n\" a este fen\u00f3meno, de - ni\u00e9ndolo como una \"estrategia ret\u00f3rica\" o \"puesta en escena\" dirigida por la instituci\u00f3n, donde la con anza y las expectativas se erigen como facto- res clave para que esta \"repersonalizaci\u00f3n\" pueda articularse. No obstan-te: \"Las consecuencias de la repersonalizaci\u00f3n no son s\u00f3lo ceremoniales, inciden a largo plazo sobre planos sustanciales de la actividad del sistema (...) La din\u00e1mica interna es desbordada por negociaciones y tensiones con el exterior, expresando acuerdos y convenciones emergentes sobre las metas mismas del sistema\" (Cruces, D\u00edaz de Rada et al., 2003). De este modo, la instituci\u00f3n, como sistema weberiano de gesti\u00f3n des- personalizada, ha visto desbordada su l\u00f3gica de interacci\u00f3n con los suje-tos desde el momento que ha empezado a repersonalizar sus formas. En Ecuador y Bolivia, este acercamiento (actual) a los individuos a trav\u00e9s de estrategias de cordialidad, respeto y con anza ha posibilitado ciertas suras en el caparaz\u00f3n burocr\u00e1tico institucional y el entrelazamiento de las expectativas de ambos en un plano menos jerarquizado. Los ins-trumentos puestos a disposici\u00f3n de los usuarios (hojas de reclamaci\u00f3n, encuesta de satisfacci\u00f3n del trato recibido, etc.) han permitido poner en cuestionamiento la racionalidad de un sistema que crea, de ne y rati - ca modelos, no s\u00f3lo de actuaci\u00f3n sino de representaci\u00f3n de los sujetos ind\u00edgenas. Sin embargo, a pesar de este cuestionamiento te\u00f3rico, en las realidades cotidianas, las instituciones siguen ejerciendo un poder que 3 Pr\u00e1cticas que siguen estando vigente en las interacciones entre instituciones del Estado y personas ind\u00edgenas.174La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n da forma a unas representaciones de la identidad ind\u00edgena en nombre de un desarrollo controlador \"mejor para todos/as\". Este control se eri-ge como un elemento fundamental a la hora de conseguir que \"lo ind\u00edge-na\" se despolitice y se mantenga en un espacio dependiente econ\u00f3mica y socialmente. Un espacio imaginado que conlleva una estereotipaci\u00f3n de lo ind\u00ed- gena e incluso a un voyeurismo de dicha dependencia. Y la dependencia siempre estuvo muy unida al desarrollo, y este desarrollo da derecho a decir a un Estado \"en v\u00edas de desarrollo\", c\u00f3mo es la mejor manera de alcanzar el progreso y, por ende, la (pos)modernidad, porque \u00e9sta es la forma en la que los Estados \"desarrollados\" ponen condiciones y encaminan la incorporaci\u00f3n de los pa\u00edses del \"Tercer Mundo\", a un \"primero\" lleno de esperanzas, oportunidades y, sobre todo, consumo (Escobar, 1999). De este modo, las poblaciones ind\u00edgenas de Ecuador y Bolivia se est\u00e1n viendo sometidas a una homogeneizaci\u00f3n como parte del Buen Vivir y del Convivir Bien, donde se est\u00e1 generando una adap-taci\u00f3n a esta ideolog\u00eda que implica, por un lado, una p\u00e9rdida acelerada de pr\u00e1cticas que no tienen cabida en estos dos paradigmas y, por otro, la adecuaci\u00f3n o la creaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas imbuidas de una dudosa ancestralidad que se ajustan al imaginario en continua construcci\u00f3n del Buen Vivir y del Convivir Bien. La necesidad de hacerse entender y ser parte de la ciudadan\u00eda est\u00e1 te- niendo un coste muy alto para los pueblos originarios (Guerrero, 1994), quienes ven reducida, cada vez m\u00e1s, su capacidad de agencia, frente a un Estado que ha construido un imaginario de lo que es el Buen Vivir y Convivir Bien desde una cosmovisi\u00f3n ind\u00edgena y que, como experto y garante de los derechos de la ideolog\u00eda que ha creado, \"sabe\" que es necesario para que estos sistemas funcionen. Consideraciones nales El Buen Vivir en Ecuador y el Vivir Bien en Bolivia se enuncian des- de el Estado-naci\u00f3n como una base plurinacional, multicultural, social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica que trata de revolucionar desde \"abajo\", desde las \"minor\u00edas\" -en este caso nativas- las din\u00e1micas capitalistas y de desa-rrollo existentes. Pese a ello, entre los discursos y las pr\u00e1cticas de estos modelos de progreso no existe una continuidad que permita hablar de una realidad general en ambos pa\u00edses, en la que las personas vivan o convivan realmente bien, identi cando en la mayor\u00eda de los casos Buen 175La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Vivir y Vivir Bien con un \"Buen Consumir\" y un \"Consumir Bien\" cada vez m\u00e1s voraces y que traen a las comunidades ind\u00edgenas la deseada \"necesidad\" de un tipo de bienestar y progreso. A pesar de que es necesario se\u00f1alar que tanto el Buen Vivir en Ecua- dor como el Vivir Bien en Bolivia se han erigido como un espacio arti-culador de las pol\u00edticas de los respectivos Estados (cambios en los que la lucha hist\u00f3rica de los pueblos originarios tiene un decisivo protago-nismo), dichas trasformaciones no parecen estar cerca de satisfacer las demandas de las poblaciones nativas, especialmente aqu\u00e9llas referidas a la autonom\u00eda. En ambos pa\u00edses, las actuales Constituciones y sus res-pectivos Planes Nacionales de Desarrollo recogen las demandas de los movimientos ind\u00edgenas y campesinos, lo que se ve re fl ejado en el reco- nocimiento de sus derechos como pueblos ind\u00edgenas originarios, tanto a nivel de territorio como de su forma de (auto)gestionarse bas\u00e1ndose en sus propios usos y costumbres. Del mismo modo, en ambas normativas, la inclusi\u00f3n de las cosmovisiones ind\u00edgenas en su idea de ancestralidad, sientan las bases para que, tanto el Buen Vivir como el Vivir Bien, ten-gan una posibilidad de ser y conformen una sociedad inclusiva que no necesariamente tenga que estar subordinada a los intereses globales. No obstante, en esta posibilidad de desarrollo se dan varias contradicciones y paradojas, es decir, interacciones politizadas e institucionalizadas que van a requerir de unos elementos espec\u00ed cos de lo ind\u00edgena, para repre- sentar y construir una \"sacralizaci\u00f3n laica\" de estos modelos de desa-rrollo. Asimismo, estas representaciones van a signi car lo que es \"ser ind\u00edgena\" y qu\u00e9 tipo de ind\u00edgena se quiere o se necesita para el desarro-llo del pa\u00eds: aqu\u00e9l o aqu\u00e9lla que puede hablar el lenguaje del desarrollo y quiere ser desarrollado. La implementaci\u00f3n del Buen Vivir y del Vivir Bien en el nivel norma- tivo coexiste con elementos persistente de un sistema colonial, racista y patriarcal que van a visibilizarse en las instituciones del Estado y que van a continuar una ventriloqu\u00eda y un tutelaje hist\u00f3ricos donde el Estado va a (re)construir la identidad ind\u00edgena como necesitada de tutela donde el propio Estado va a erigirse como experto en guiar a estas poblaciones originarias por el Buen Desarrollo que necesitan. No obstante, pueden observarse interacciones de resistencia en las pr\u00e1cticas de r\u00e9plica que despliegan las personas ind\u00edgenas en su relaci\u00f3n con el Estado que, aun-que no ponen en entredicho el sistema desarrollista en el que se inser-tan, s\u00ed subvierten las representaciones de tutelaje y ventriloqu\u00eda que el Estado sigue (re)produciendo.176La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n Bibliograf\u00eda Butler, Judith (2001 [1990]), El g\u00e9nero en disputa. El feminismo y la subversi\u00f3n de la identidad , Paid\u00f3s, Barcelona. \u2014 (2002 [1993]), Cuerpos que importan. Sobre los l\u00edmites materiales y discursivos del 'sexo' , Paid\u00f3s, Buenos Aires. Calestani M, (2013), Well-Being. Insights from Bo- livia , Springer, London. Cannell, Charles y Kahn, Robert (1993), \"La reuni\u00f3n de datos mediante entrevistas\", en Festinger, Le\u00f3n y Katz, Daniel (comps.), Los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en las ciencias sociales , Paid\u00f3s, Barcelona, pp. 310-352. Caria Sara y Rafael Dom\u00ednguez (2016), \"Ecuador's Buen vivir. A New Ideology for Development\", en La- tin American Perspectives , 206(43/1): 18-33. Castells, Manuel (1998), \"La Era de la Informaci\u00f3n\", en Econom\u00eda, Sociedad y Cultura , Vol.1: La sociedad red , Alianza Editorial, Madrid. Cruces, Francisco, \u00c1ngel D\u00edaz de Rada, et al . (2003), \"\u00bfCon anza, cosm\u00e9tica o sospecha? Una etnograf\u00eda multisitua- da de las relaciones entre instituciones y usuarios en seis sistemas expertos en Espa\u00f1a\", en Alteridades , 13(25): Kawsay genuino como fen\u00f3meno social amaz\u00f3nico ecuatoriano\", en OBETS. Revista de Ciencias Sociales , 10(2): 301- 333. Escobar, Arturo (1999), El final del salvaje ., Instituto Colombiano de Antropolo- g\u00eda e Historia y Centro de Estudios de la Realidad Colombiana, Bogot\u00e1. Foucault, Michel (1979), Microf\u00edsica del Poder , La Piqueta, Madrid.177La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Fraser, Nancy (2006), Social Justice in the age of Recognition , Stanford University Press, Palo Alto. Garc\u00eda Canclini, N\u00e9stor (1999), \"La globalizaci\u00f3n: objeto cultural no identi cado\", en, N\u00e9stor (Ed.) La globalizaci\u00f3n imaginada , Paid\u00f3s , Barcelo- na Autoidentidad\". En, Josetxo Beriain (Comp.). Las consecuencias perversas de la Modernidad . Barcelona, Anthro- pos, pp. 33-72. \u2014 (1999), Un mundo desbocado: los efectos de la globalizaci\u00f3n en nues- tras vidas , Taurus, Madrid. Go man, Erving (1969), Strategic Interaction , University of Pennsylvania Press, Philadelphia. \u2014 (1970), Ritual de la interacci\u00f3n, Editorial Tiempo contempor\u00e1neo, Buenos Aires. \u2014 (1979), Relaciones en p\u00fablico. Microestudios de orden p\u00fablico , Ma- drid, Alianza. G\u00f3mez Pell\u00f3n, Eloy (1995), \"La evoluci\u00f3n del concepto de etnograf\u00eda\", en \u00c1ngel Aguirre Baz- t\u00e1n (ed.), Etnograf\u00eda. Metodolog\u00eda cualitativa de la investigaci\u00f3n sociocultural , Boixareu Universitaria, Barcelona, pp. 21-46. Guber, Rosana (2001), La etnograf\u00eda. M\u00e9todo, campo y re fl exividad , Grupo Norma, Bogot\u00e1. Guerrero, Andr\u00e9s (1994), \"Una imagen Ventr\u00edlocua: El discurso liberal de la \"desgraciada raza ind\u00edgena\" a nes del siglo XXI\", en Blanca Muratorio (ed.), Im\u00e1- genes e imagineros , representaciones de los ind\u00edgenas ecuatoria- nos, siglos XIX y XX , FLACSO, Quito, pp.197-243. \u2014 (1997), \"Poblaciones ind\u00edgenas, Nueva 150: 98-105. Hammersley, Martyn Barcelona.178La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n INE (2002), \"Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2001. Bolivia\", en INE Bolivia [en l\u00ednea]. Disponible en internet en: h p://www.ine.gob.bo/ [Consultado el 7 de febrero de 2017]. \u2014 (2012), \"Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2012. Bolivia\", en INE Bolivia [en l\u00ednea]. Disponible en internet en: h p://www.ine.gob. bo/ 7 de febrero de 2017]. INEC (2001), \"Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2001. Ecuador\", en INEC [en l\u00ednea]. Disponible en internet estadisticas/?option=com_content&view=article&id=232&Itemid=176 el 20 de enero de 2017]. \u2014 (2010), \"Censo Nacional de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2010. Ecuador\", en INEC [en l\u00ednea]. Disponible en internet enero de 2017]. Denise (1984), \"La representaci\u00f3n social: fen\u00f3menos, concepto y teor\u00eda\", en Serge Moscovici (comp.) Psicolog\u00eda Social II , Paid\u00f3s, Barcelona, pp.469-494. Larra\u00edn, Jorge (2001), Identidad Chilena , LOM, Santiago de Chile. Mart\u00ed i Puig, Salvador y Cristina Bastidas (2012), \"\u00bfHa cambiado la protesta? La coyuntura actual de movilizacio- nes en Bolivia y Ecuador\", en \u00cdconos. Revista Sociales Doreen (2004), \"Lugar, identidad y geograf\u00edas de la responsabilidad en un mun- do en proceso de globalizaci\u00f3n\", en Treballs de la Societat Catalana de Geogra a, 57: 77-84. Mauss, Marcel (1971), Introducci\u00f3n a la etnograf\u00eda , Istmo, Madrid. Mayorga, Jos\u00e9 Fernando (2006), \"La izquierda campesina e ind\u00edgena en Bolivia. El Movimiento al Socialismo (MAS)\", en Decursos , VII (14): 1-35.179La y Gustavo Zarrilli (Comp.) Moscovici, Serge (1981), \"Foreword\", en Paul Heelas y Andrew Lock (eds.) Indigenous Psychologies: The anthropology of the self , Academic Press, Lon- don, pp.7-11. Navarro, Oscar (2002), \"Representaciones sociales de la cultura adaptativa en un pue- blo ind\u00edgena de la Sierra Nevada de Santa Marta (Colombia)\", en In- vestigaci\u00f3n y Desarrollo, 10 (2): 208-221. Polo Bonilla, Rafael (2009), \"Ciudadan\u00eda y biopoder: las sugerencias de Andr\u00e9s Guerrero (Tema central)\", en Ecuador Debate. Pensamiento cr\u00edtico , 77: 125-137. Silvia (2010), Ch'ixinakax utxiwa: fl exi\u00f3n sobre pr\u00e1cticas y discursos descolonizadores , Tinta Lim\u00f3n , Buenos Aires. Secretar\u00eda T\u00e9cnica del Ministerio de Coordinaci\u00f3n de Desa- rrollo Social del Ecuador (2007), \"Impacto del Bono de Desarrollo Humano en el Trabajo Infan- til\" [en de fe-brero de 2017]. Urrejola, Luisa (2005), \"Hacia un concepto de Espacio en Antropolog\u00eda. Algunas consi- deraciones te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para abordar su an\u00e1lisis\", en Me-moria para optar al t\u00edtulo de Antropolog\u00eda Social. Santiago de Chile, Universidad de Chile, Facultad de Ciencias Sociales. Departamento de Antropolog\u00eda. Disponible en internet en: http://www.tesis.uchile.cl/tesis/uchile/2005/urrejola_l/sources/urre jola_l.pdf [Consulta-do el 23 de febrero de 2017]. Valles, Miguel (2002), Entrevistas cualitativas. Cuadernos metodol\u00f3gicos 32 , CSIC. Madrid. Van Dijk, Teun (1990), La noticia como discurso: Comprensi\u00f3n, estructura y produc- ci\u00f3n de la informaci\u00f3n , Paid\u00f3s, Barcelona. \u2014 (2003), Ideolog\u00eda y discurso , Ariel, Barcelona. Wanderley, Fernanda (2008), \"La personer\u00eda jur\u00eddica y la ciudadan\u00eda colectiva en Bolivia. Una 180La (re)producci\u00f3n de la etnicidad en las l\u00f3gicas estatistas... - Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n perspectiva etnogr\u00e1 ca sobre los documentos de identi caci\u00f3n jur\u00ed- dica, la formaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos signi cados de ciudada- n\u00eda\", en DADOS, 52(3):581-619. \u2014 (2009), \"Pr\u00e1cticas estatales y el ejercicio de la ciudadan\u00eda: encuentros de la poblaci\u00f3n con la burocracia en Bolivia\", en \u00cdconos , 34: 67-79. SAGE, Londres. 181La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socio-ambientales y avance de la frontera agr\u00edcola en Chaco y Formosa (1980-2015) Adri\u00e1n Gustavo Zarrilli UNQ-CONICET Introducci\u00f3n La expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola en la Argentina, motorizada fundamen- talmente por la enorme expansi\u00f3n del cultivo de soja, ha producido una de las mayores transformaciones econ\u00f3micas, sociales y ambientales en la historia del pa\u00eds. Simult\u00e1neamente, la tasa de deforestaci\u00f3n de bosques nativos -re-lacionada fuertemente con el proceso anteriormente citado- lleg\u00f3 a superar varias veces el promedio mundial, con enormes impactos en la biodiversidad y en las comunidades rurales tradicionales campesinas e ind\u00edgenas. El Nordeste de Argentina es una de las \u00e1reas donde la soja emerge como una de las principales actividades agr\u00edcolas y donde la situaci\u00f3n social revela, coincidentemente, los niveles de pobreza e indigencia m\u00e1s altos del pa\u00eds. En la regi\u00f3n, la agricultura familiar y los peque\u00f1os produc-tores est\u00e1n desapareciendo, mientras contin\u00faa la emigraci\u00f3n rural hacia los asentamientos miserables en las grandes ciudades, en un contexto donde centenares de pueblos rurales est\u00e1n en proceso de extinci\u00f3n. La discusi\u00f3n central del problema socio-ambiental reside en la lu- cha por la apropiaci\u00f3n de la renta proveniente de los recursos natura-les, tanto por sectores intra como extra regionales. Esta cuesti\u00f3n revela tambi\u00e9n la incapacidad del mercado y tambi\u00e9n del Estado para valorar 182Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli monetariamente determinadas externalidades, que lleva a las empresas a privatizar los bene cios y socializar los costos ambientales. Es en el contexto de este tema en que los con fl ictos por recursos natu- rales tales como la tierra, el agua y los bosques toman un protagonismo importante y marcan su presencia en todo los \u00e1mbitos de una u otra for-ma. Por siempre las personas han competido por los bienes de la natura-leza que necesitan o que quieren para asegurar o mejorar su subsistencia. Sin embargo, las dimensiones, el nivel y la intensidad del con fl icto var\u00edan considerablemente. Los con fl ictos por los recursos naturales pueden tener connotaciones de clase, cuando quienes poseen el recurso se enfrentan a quienes no poseen nada pero hacen productivo el recurso con su trabajo. Las particularidades pol\u00edticas pueden predominar cuando el Estado tiene un vivo inter\u00e9s en un bien p\u00fablico, como la conservaci\u00f3n, o en mantener las alianzas pol\u00edticas que necesita para retener el poder. Las diferencias en cuanto a edad, sexo y las caracter\u00edsticas \u00e9tnicas pueden moldear el empleo de los recursos naturales al destacar dimensiones culturales y sociales del confl icto. Aun la identi caci\u00f3n de los problemas vinculados con los recur- sos naturales puede ser tema de controversias seg\u00fan las distintas fuentes de informaci\u00f3n, las diversas visiones del mundo y las diferencias en valores (Buckles, Daniel y Gerett Rusnak, 1999: 9). Estas disputas pueden producirse en diversos niveles, desde el \u00e1mbi- to familiar al plano local, regional, social y mundial. Adem\u00e1s, el con fl icto puede traspasar los l\u00edmites de esos niveles mediante m\u00faltiples puntos de contacto. Las pugnas que se producen principalmente en contextos loca-les pueden extenderse al plano nacional y mundial a causa de su especial trascendencia jur\u00eddica o como resultado de los esfuerzos de actores locales por in fl uir en procesos m\u00e1s amplios de toma de decisiones. La intensidad del con fl icto tambi\u00e9n puede variar enormemente: desde la confusi\u00f3n y la frustraci\u00f3n entre los miembros de una comunidad por la comunicaci\u00f3n de ciente de las pol\u00edticas de desarrollo, hasta choques violentos entre los grupos por los derechos de propiedad y las responsabilidades de los recur-sos. Con la reducci\u00f3n del poder gubernamental en las decisiones sobre el manejo de los recursos naturales en muchas regiones, in fl uyen cada vez m\u00e1s los usuarios de los recursos, que incluyen a los peque\u00f1os agricultores y pueblos ind\u00edgenas, as\u00ed como a los ganaderos, los grandes terratenientes y las corporaciones privadas en industrias tales como la explotaci\u00f3n forestal, la miner\u00eda y las agroindustrias. Los recursos pueden ser usados por algunos en formas que afectan la subsistencia de otros. Las diferencias de poder en-tre los grupos pueden ser enormes y las consecuencias, tr\u00e1gicas (Ib\u00eddem: 8).183La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Cambios en el sistema productivo agrario argentino a nes del siglo XX Hasta la d\u00e9cada de 1930, la expansi\u00f3n de la agricultura argentina estuvo centra- da en la ampliaci\u00f3n de su frontera agr\u00edcola por la ocupaci\u00f3n de nuevas tierras, con un 30% del total de las tierras agr\u00edcola-ganaderas de la Pampa H\u00fameda. Luego de un per\u00edodo de estancamiento agr\u00edcola de casi tres d\u00e9cadas a partir de los a\u00f1os 60, la expansi\u00f3n agr\u00edcola se produjo a expensas de la superficie dedicada a ganader\u00eda extensiva y ha ocupado en los \u00faltimos a\u00f1os m\u00e1s del 50% del espacio productivo de la Pampa H\u00fameda (Rabinovich y Torres, 2004: 43). Esta substituci\u00f3n provoc\u00f3 el desmantelamiento de una importante proporci\u00f3n de la infraestructura de la cr\u00eda bovina en la zona N\u00facleo Maicero (casi 5 millones de hect\u00e1reas con gran fertilidad que fueron el epicentro del desarrollo de la agricultura en el per\u00edodo moderno). La agriculturizaci\u00f3n 1 se consolid\u00f3 primero en la Pampa h\u00fameda, siendo en los a\u00f1os 70 cuando el proceso empez\u00f3 a implantarse en otras eco-regiones del pa\u00eds. All\u00ed se trasladaron capitales, tecnolog\u00edas de producci\u00f3n, parte de la producci\u00f3n de carne bovina y los semilleros-criaderos de granos y forrajeras (Morello, 2005: 23). M 1. Z A , 2014 1 El proceso de \"agriculturizaci\u00f3n\" se de ne como el uso creciente y continuo de las tie- rras para cultivos agr\u00edcolas en lugar de usos ganaderos o mixtos. Tambi\u00e9n se asocia en la Pampa a cambios tecnol\u00f3gicos, intensi caci\u00f3n ganadera, expansi\u00f3n de la frontera agrope- cuaria hacia regiones extra-pampeanas, y, fuertemente relacionado con la sostenibilidad, la tendencia a producciones orientadas al monocultivo, principalmente soja o la combina-ci\u00f3n trigo-soja. 184Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli En los a\u00f1os 90 se aceler\u00f3 fuertemente el proceso de concentraci\u00f3n de la tierra y se intensi c\u00f3 la actividad agr\u00edcola, tanto en la Pampa h\u00fame- da como en regiones extra-pampeanas (Noroeste y Noreste). Los censos agropecuarios del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) muestran que entre 1988 y 2002 la super cie media de las explotaciones pas\u00f3 de 375 a de 509 hect\u00e1reas en las provincias pampeanas (Pi\u00f1eiro y Villarreal, 2005: 32). Esta concentraci\u00f3n productiva ha ido acompa\u00f1a-da de una gran transformaci\u00f3n agr\u00edcola y del incremento sostenido del cultivo de soja. En los \u00faltimos a\u00f1os, s\u00f3lo en la Pampa h\u00fameda se han convertido a agricultura casi 7 millones de hect\u00e1reas de campo natural o con cultivo forrajero, usados para producci\u00f3n de carne (casi un 15% del total dedicado a la ganader\u00eda). La expansi\u00f3n de la soja ha llevado a una ca\u00edda de la siembra de ma\u00edz de entre un 10 y un 20%, debido a que los costos de producci\u00f3n del ma\u00edz son el doble que los de la soja. Uno de los cambios cualitativos sustanciales en este contexto es que el eje de la explotaci\u00f3n agr\u00edcola no est\u00e1 centrado en la propiedad de la tierra, sino en la capacidad del productor-empresario para organizar y coordinar una red de contratos. Aun en los casos de productores que son propieta-rios de la tierra que trabajan, la estrategia econ\u00f3mica y nanciera usual es la de un empresario organizador de contratos o \"pool de siembra\", 2 vinculado con diversos mercados: de capitales para el nanciamiento de tierras para el arrendamiento y de servicios en el que los contratistas son los oferentes. Esta estrategia ha favorecido la combinaci\u00f3n de sistemas de tenencia de la tierra que tienden a incrementar la super cie trabajada sin que se produzca necesariamente un aumento de escala en su propiedad. En la regi\u00f3n central, los contratistas adquirieron gran relevancia a partir de nes de la d\u00e9cada de 1980, al ampliarse la demanda de labores agr\u00edco- las para las cuales el propietario no posee maquinaria. No es posible considerar las transformaciones ocurridas en el agro argenti- no desde las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado sin hacer referencia a las grandes diferencias entre las regiones agroecol\u00f3gicas del pa\u00eds, porque la modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la transformaci\u00f3n del mercado interno tuvieron efectos diferentes 2 Entendemos por \"pool de siembra\" empresas que arriendan campos (muchos con dece- nas de miles de hect\u00e1reas) en forma individual o en asociaciones. Estos grupos adminis-tran capitales, tanto extranjeros como nacionales, que invierten, luego del boom sojero, en la producci\u00f3n estacional. Una parte importante de ellos, dada su enorme capacidad, arriendan campos en distintas regiones del pa\u00eds, disminuyendo as\u00ed los riesgos de la pro-ducci\u00f3n agropecuaria. Estos consorcios est\u00e1n entrando con fuerza en los pa\u00edses vecinos, como en el Oriente boliviano, el sur de Brasil, Uruguay y Paraguay.185La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) en las diversas regiones y entre productores y trabajadores. La Regi\u00f3n Pam- peana (comprendiendo las provincias de Buenos Aires, C\u00f3rdoba, Santa Fe y La Pampa) es la que ha provisto la mayor parte de la producci\u00f3n agraria en cuanto a granos y productos ganaderos, y la casi totalidad de las exportaciones agro-pecuarias (primarias y manufacturadas). Ha resultado particularmente favore-cida -aunque con fuertes heterogeneidades internas- por las alzas registradas en oleaginosos y algunos cereales, mientras el decrecimiento de los cultivos industriales que se destinaban principalmente al mercado interno (algod\u00f3n, ca\u00f1a de az\u00facar o yerba mate, entre otros) afect\u00f3 las econom\u00edas regionales no pampeanas, es decir, al resto de las regiones: el Noroeste, el Noreste, Cuyo y la Patagonia. Ello se debi\u00f3 a la creciente importancia del complejo sojero y al incremento de la industria aceitera para la exportaci\u00f3n, situaci\u00f3n que no ha sido seguida con igual resultado por las producciones regionales en las que se observ\u00f3 un relativo estancamiento, con pocas excepciones. Si bien el \u00e1rea sembrada con soja tiene una amplia dispersi\u00f3n, es en la re- gi\u00f3n del Parque Chaque\u00f1o donde se registra su explosiva expansi\u00f3n. Motiva lo anterior, adem\u00e1s de los avances biotecnol\u00f3gicos que posibilitan expandir el cultivo sobre nuevas \u00e1reas, el marcado diferencial en cuanto al valor de la tierra. Mientras que en la zona n\u00facleo (Sur de C\u00f3rdoba y Santa Fe y Norte de Buenos Aires) los campos oscilan entre los U$S6.000 y U$S18.000/ha, en Salta, Chaco y Santiago del Estero su precio var\u00eda entre U$S200 y U$S1.500/ha (Montene- gro et al. , 2005: 9). No resulta entonces casual que el \u00e1rea sembrada en la Pam- pa H\u00fameda haya aumentado un 85% entre las campa\u00f1as 1997/98 y 2004/05, mientras que en el Noroeste lo haya hecho un 220%, en el Noreste un 417% y en otras regiones marginales un 522% (Merenson, 2009: 11). Este \"complejo sojero\" tiene como elementos constitutivos la utilizaci\u00f3n de se- millas mejoradas, agroqu\u00edmicos y maquinaria de alta capacidad operativa, y la con-tinua adopci\u00f3n de los cultivos transg\u00e9nicos. M\u00e1s de 150.000 peque\u00f1os y medianos productores han desaparecido en poco m\u00e1s de una d\u00e9cada al no poder \"adaptarse\" a esta situaci\u00f3n macroecon\u00f3mica con altos impuestos, elevados precios de los in-sumos y dependencia de precios internacionales, todas ellas variables fuera de su control. Cerca de 400.000 personas que depend\u00edan de la agricultura, no s\u00f3lo para obtener alimento sino para mantener viva su identidad cultural, han migrado a las grandes ciudades o se mantienen en la pobreza en sus propios predios. En muchos casos, la ca\u00edda de la rentabilidad y el endeudamiento determina- ron la cesi\u00f3n de los predios a actores econ\u00f3micos nuevos en la actividad agr\u00edcola: fondos de inversi\u00f3n nacionales y extranjeros, pools de siembra, grandes empre-sas transnacionales que vieron en la \"agricultura industrial\" argentina un espacio econ\u00f3mico en el cual era posible realizar negocias rentables, seguros y a corto 186Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli plazo. Dado que para estos actores econ\u00f3micos prima la rentabilidad econ\u00f3mica de corto plazo, y dado el impacto de sus pr\u00e1cticas sobre los recursos naturales, se exacerba el desarrollo de una agricultura de tipo extractivo en la Argentina. Se desarrolla entonces un sistema de \"agricultura sin agricultores\" (Pengue, 2000: 23), donde se sobrepone la rentabilidad cortoplacista y el uso irracional de los recursos al uso sustentable. Una de sus principales consecuencias ha sido la con-centraci\u00f3n de tierras en un n\u00famero cada vez menor de empresas y la importancia creciente del capital extranjero. La concentraci\u00f3n econ\u00f3mica tambi\u00e9n ha llevado a que grandes monopolios integrados verticalmente (provisi\u00f3n de insumos, pro-ducci\u00f3n, distribuci\u00f3n y procesamiento) dominen la escena productiva, relegando a los productores a la ejecuci\u00f3n de etapas menos rentables o m\u00e1s riesgosas. 3. G 1. P R A , 1969-2012 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentaci\u00f3n (2016) 3 Esta notable expansi\u00f3n agr\u00edcola gener\u00f3 tambi\u00e9n otro tipo de consecuencias. El \"\u00e9xito\" del clus- ter oleaginoso aport\u00f3 considerables recursos para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de la Argentina tras la crisis de 2001-2002, pero tambi\u00e9n gener\u00f3 una fort\u00edsima disputa impositiva entre el gobierno nacional y los sectores agropecuarios en 2008, marcando un hito en las relaciones gobierno-productores y una fuerte crisis pol\u00edtica. Estos procesos no son analizados en este trabajo pero son un tema de primer orden en relaci\u00f3n a las cuestiones agrarias contempor\u00e1neas de la Argentina. 187La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Asimismo, durante el primer \"boom de la soja\" de los a\u00f1os 80, los pastizales en las provincias de la Pampa fueron transformados a la agri-cultura arable o de labranza. El arado ocasion\u00f3 una erosi\u00f3n y degrada-ci\u00f3n generalizadas de la tierra, con los consecuentes impactos adversos, r\u00edo abajo, de sedimentaci\u00f3n e inundaciones. Para remediar este pro-blema se introdujeron t\u00e9cnicas de siembra directa o de labranza cero, pero el control de malezas result\u00f3 dif\u00edcil, especialmente en un sistema donde se siembran continuamente cultivos anuales. Cuando en 1998 se introdujo la soja OGM o gen\u00e9ticamente modi cada, tolerante a los her- bicidas, \u00e9sta fue r\u00e1pidamente adoptada por los agricultores argentinos (Branford, 2004: 34). La resistencia de la soja OGM a los glifosatos faci-lit\u00f3 el control de malezas, de modo que para 2002 la adopci\u00f3n de la soja OGM lleg\u00f3 a acercarse al 100%. 4 Adem\u00e1s de la p\u00e9rdida de los h\u00e1bitats naturales, el explosivo creci- miento del cultivo de soja en Argentina ha tenido otras consecuencias socioecon\u00f3micas severas. La producci\u00f3n de alimentos y de l\u00e1cteos para el mercado nacional se desplom\u00f3, en tanto que se increment\u00f3 el uso de los agroqu\u00edmicos, la intoxicaci\u00f3n humana y la contaminaci\u00f3n del agua. La combinaci\u00f3n de crisis econ\u00f3mica y expulsi\u00f3n de los peque\u00f1os agri-cultores y de los trabajadores rurales, resultante de la siembra meca-nizada de soja, ha disminuido la soberan\u00eda alimentaria (Maarten Dros, 2004: 23). a- La expansi\u00f3n agr\u00edcola en el Gran Chaco argentino El proceso de expansi\u00f3n agraria analizado en este trabajo est\u00e1 confor-mado por diversos frentes, localizados principalmente en el Gran Chaco Argentino, y espec\u00ed camente en la provincia del mismo nombre, donde se observ\u00f3 en la \u00faltima d\u00e9cada la ca\u00edda radical del cultivo tradicional de la provincia, el algod\u00f3n, y la fuerte tendencia al monocultivo de soja. Este proceso genera opiniones encontradas y es una creciente fuente de confl ictos: por una parte, impulsa la incorporaci\u00f3n al mercado agr\u00edcola de nuevas \u00e1reas productivas en el mapa productivo del pa\u00eds; por otra 4 El uso generalizado, y a menudo indiscriminado, de glifosato ha causado docenas de casos de intoxicaci\u00f3n, atribuy\u00e9ndosele la destrucci\u00f3n de la vida microbiana, lo que a su vez ha originado esterilidad en las tierras donde los residuos del cultivo ya no logran descom-ponerse. Se han reportado casos de intoxicaci\u00f3n de trabajadores rurales y de las comuni-dades vecinas en las provincias productoras de soja (Grupo de Estudios Rurales, 2003). 188Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli parte, implica un enorme riesgo para la sostenibilidad agraria: simpli - caci\u00f3n del paisaje, deforestaci\u00f3n, p\u00e9rdida de diversidad biol\u00f3gica y pro-blemas sociales, particularmente la concentraci\u00f3n de renta y la disminu-ci\u00f3n del trabajo rural. Las transformaciones del sector agr\u00edcola del Gran Chaco Argentino en los a\u00f1os 90, a partir de la expansi\u00f3n de la soja gen\u00e9ticamente mo-di cada (transg\u00e9nica, tambi\u00e9n llamada soja RR) 5 constituyen un ejem- plo concreto de estos procesos de desarrollo geogr\u00e1 co desigual y de contra-racionalidades generados a partir de una nueva racionalidad productiva. Las diferencias socio-ecol\u00f3gicas entre la Pampa H\u00fameda y las regiones extra-pampeanas (Noroeste y Noreste de la Argentina) explican las peculiaridades del modelo de desarrollo agr\u00edcola de estas \u00faltimas, que deben destacarse al hablar de la \"pampeanizaci\u00f3n\" de su agricultura; en otras palabras, la translaci\u00f3n indiscriminada del esque-ma de producci\u00f3n pampeano a regiones perif\u00e9ricas. Los fen\u00f3menos de agriculturizaci\u00f3n y pampeanizaci\u00f3n presentan una estructura similar. Si de nimos como proceso de agricultura sostenible aqu\u00e9l que \"usa y potencia los recursos naturales de una manera racional, garantizando su protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n, de tal manera que no se altere el equilibrio ambiental; lo cual asegura as\u00ed el aprovechamiento permanente de los re-cursos naturales por muchas generaciones\" (Escobar, 1995: 7-25), estos diferentes signi cados o intensidades apuntan a que las amenazas de insostenibilidad en el caso de las regiones extra-pampeanas sean mucho m\u00e1s marcadas. En primer lugar, en el caso de las regiones extra-pampeanas, los precios relativos de las tierras eran mucho menores que en la Pampa H\u00fameda. Esto explica que el avance de la super cie agr\u00edcola haya sido muy r\u00e1pido. Adem\u00e1s, este avance no s\u00f3lo se produjo a costa de otros cul-tivos sino tambi\u00e9n a trav\u00e9s del desmonte y la eliminaci\u00f3n de fragmentos 5 Iniciales inglesas de Roundup (marca comercial del producto a base de glifosato de la empresa Monsanto) y ready (preparado, listo). Los primeros desarrollos de transg\u00e9nicos se centraron en una variedad de soja a la cual se ados\u00f3 un gen que la volvi\u00f3 resistente a un herbicida (el glifosato). La introducci\u00f3n de la semilla fue realizada por Nidera en su casa matriz en Estados Unidos, y a mediados de 1991 comenzaron los primeros ensayos en Argentina. Trat\u00e1ndose de t\u00e9cnicas experimentales, su desarrollo estuvo regulado (tambi\u00e9n en formaci\u00f3n) por la Comisi\u00f3n Nacional de Biotecnolog\u00eda Agropecuaria (CONABIA) y su venta se autoriz\u00f3 un quinquenio m\u00e1s tarde (1996). El gen inicialmente fue propiedad de Monsanto en Estados Unidos, que lo licenci\u00f3 a Asgrow, empresa adquirida por Nidera, que la introduce en la Argentina. Cuando Monsanto patenta el producto en el exterior, \u00e9ste ya hab\u00eda sido liberado, por terceros, a la venta en la Argentina (Bisang, 2003: 421).189La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de bosque que sosten\u00edan una econom\u00eda maderera tradicional. Como re- sultado, la degradaci\u00f3n de ecosistemas, servicios ambientales,6 suelo y agua ha sido mucho m\u00e1s marcada en las provincias del Nordeste que en la regi\u00f3n pampeana. Por ejemplo, en el centro del dorsal agr\u00edcola de la provincia del Chaco, la agricultura ocupa ya el 85% de un \u00e1rea de 73.311 ha, y el m\u00ednimo a conservar del antiguo bosque de quebracho colorado, que deber\u00eda estar entre el 15 y el 25%, presenta ya un elevado nivel de fragmentaci\u00f3n. En segundo lugar, no s\u00f3lo se desplazaron especies sino poblaci\u00f3n: peque\u00f1os campesinos y poblaci\u00f3n ind\u00edgena que viv\u00eda en y con los recur-sos que provee el monte. Las transformaciones sociales derivadas de la agriculturizaci\u00f3n en regiones extra-pampeanas han sido similares: rees-tructuraci\u00f3n social asociada a la concentraci\u00f3n econ\u00f3mica y productiva. En estas regiones, las transformaciones del proceso de trabajo a causa del monocultivo de soja han llevado a un dram\u00e1tico \u00e9xodo rural, p\u00e9rdida de empleo rural y debilitamiento de las comunidades rurales, en mu-chas ocasiones acompa\u00f1ados de importantes con fl ictos sociales, como los que se sucedieron en la provincia del Chaco en 2006 y 2007 con el reclamo de las comunidades abor\u00edgenes de sus t\u00edtulos de tierras (Bolsi, Paolasso y Longhi, 2006; Dom\u00ednguez, 2010: 17). Es que el proceso de transformaci\u00f3n de la estructura productiva que estamos analizando no opera sobre \"tierras vac\u00edas\". Si bien en las primeras etapas el avance del cultivo se sustent\u00f3 en el reemplazo del uso de las tierras disponibles (sustituyendo otros cultivos, variedades y actividades productivas), cada vez m\u00e1s fue necesitando de nuevas tierras en donde desplegarse. As\u00ed, fue avanzando por sobre territorios ind\u00edgenas y campesinos, lo que ha generado con fl ictos y disputas, en un marco de relaciones de poder no igualitarias. Generando adem\u00e1s crecientes procesos de politizaci\u00f3n a ni-vel de organizaciones de base de agricultores y campesinos El escenario internacional demanda un alto incremento en la pro- ducci\u00f3n de alimentos. Esto es una gran oportunidad para que la Argenti-na obtenga fuertes ingresos. El problema es si esos recursos van a servir para aumentar la brecha entre pobres y ricos o ser\u00e1n destinados a dismi-nuir las enormes desigualdades sociales y econ\u00f3micas generadas en los \u00faltimos a\u00f1os. La regi\u00f3n chaque\u00f1a tiene un inmenso potencial de tierras 6 Desde el punto de vista econ\u00f3mico, los servicios ambientales son externalidades positi- vas generadas por actividades de producci\u00f3n agr\u00edcola y forestal sustentable y/o la protec-ci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la biodiversidad y los recursos naturales.190Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli y poblaci\u00f3n. Dicho en otros t\u00e9rminos, es posible incrementar signi cati- vamente la frontera agr\u00edcola, pero el actual proceso muestra indicadores ambientales y sociales que cuestionan severamente la sustentabilidad de dicha expansi\u00f3n. C 1. C , 1995-2003 ProvinciaVariaci\u00f3n del \u00e1rea cultivada 1995/96- 2002/2003 (en %)Super cie de cultivo 2002/03 (x 1000 ha) Entre R\u00edos + 728 1.100 Chaco + 465 740Santiago del Estero + 526 230Tucum\u00e1n + 188 160 Salta + 76 290 Fuente: elaboraci\u00f3n propia en base a Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentaci\u00f3n; Secretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentos (2007) b- Impactos socio-ambientales del monocultivo sojero Adem\u00e1s de los con fl ictos comerciales e impositivos, el monocultivo sojero im- puso desequilibrios agroecol\u00f3gicos, tales como p\u00e9rdida de capacidad produc-tiva de los suelos, mayor presi\u00f3n de plagas y enfermedades, cambios en la po-blaci\u00f3n de malezas, mayor riesgo por contaminaci\u00f3n con plaguicidas, etc. Un claro ejemplo es el balance de materia org\u00e1nica en el suelo, que en los sistemas agr\u00edcolas resulta una funci\u00f3n directa de los aportes de los residuos de cosecha, su composici\u00f3n y la tasa de mineralizaci\u00f3n (Acerbi y Corchera, 2006: 4). En un monocultivo continuo de soja, el balance de materia org\u00e1nica tiende a ser nega-tivo, ya que el carbono mineralizado no logra ser compensado con el aportado por los rastrojos de soja, cultivo que se caracteriza por una baja relaci\u00f3n C/N. Pensando en el mediano y largo plazo, la sostenibilidad agr\u00edcola s\u00f3lo se puede garantizar con los sistemas diversi cados, que preservan el ambiente en gene- ral y el suelo en particular mejor que los monocultivos (Pengue, 2000: 108).191La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Con esta expansi\u00f3n se han puesto en riesgo los espacios donde persisten sistemas productivos tradicionales sostenidos por uni-dades campesinas, y aqu\u00e9llos donde existe poblaci\u00f3n ind\u00edgena que mantiene diferentes grados de articulaci\u00f3n con las estructuras capi-talistas. 7 Migraciones, poblaci\u00f3n rural desempleada, pueblos que se pierden, se contraponen con el paisaje productivista sojero donde dominan las grandes extensiones de tierras cubiertas con trigo/soja y matizadas por sofisticados elementos tecnol\u00f3gicos, como silos, m\u00e1quinas trilladoras o amplias cubiertas pl\u00e1sticas. La mayor super cie de bosque nativo se encuentra en la regi\u00f3n centro-norte del pa\u00eds. Desde 1999, el trabajo incesante de las m\u00e1quinas topadoras para el desmonte en las provincias de Santiago del Estero, Chaco, Salta, Tucum\u00e1n, Formosa, Misiones, Corrientes, C\u00f3rdoba, Santa Fe y Entre R\u00edos han creado 2.000.000 de nuevas hect\u00e1reas de soja. En la regi\u00f3n chaque\u00f1a, una de las m\u00e1s afectadas, se estima que para 2010 se habr\u00e1n desmontado unas 4.300.000 ha (Montenegro et al. , 2005: 264). En cuanto a la poblaci\u00f3n, en la regi\u00f3n chaque\u00f1a habitan aproxi- madamente 3.600.000 personas, el 11% de la poblaci\u00f3n argentina. De ese porcentaje, pr\u00e1cticamente el 50% vive en condiciones de po-breza o miseria (Maarten Dros, 2004: 22). Pero lo m\u00e1s significativo es que el 33% de la poblaci\u00f3n es todav\u00eda rural, y gran parte de esa poblaci\u00f3n, tanto criollos como abor\u00edgenes, encuentra amenazada su posibilidad de continuar habitando el territorio. La presencia de esos peque\u00f1os productores y comunidades ind\u00edgenas es muy impor-tante para conservar los bosques y garantizar un desarrollo susten-table (Direcci\u00f3n de Bosques, 2004: 7). c- Bosques vs. soja. El proceso deforestador en el Gran Chaco a partir de la d\u00e9cada de 1980 En tiempos de la independencia, hacia principios del siglo , hab\u00eda en Argentina 160 millones de hect\u00e1reas de bosques, montes y selvas ori-ginales. En menos de dos siglos el pa\u00eds perdi\u00f3 m\u00e1s de dos tercios de su 7 A partir del criterio de autorreconocimiento, implementado en una encuesta comple- mentaria del Censo Nacional de Poblaci\u00f3n de 2001 , se han cuanti cado 281.959 hogares ind\u00edgenas (HI) en el pa\u00eds, de los cuales el 22% (61.529 HI) se localiza en el Norte Grande Argentino, con notable disparidad en su distribuci\u00f3n provincial. Destacan las provincias de Salta, Jujuy y Chaco con el 25%, 24 % y 14% respectivamente.192Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli patrimonio forestal aut\u00f3ctono. Hoy le quedan menos de 33 millones de hect\u00e1reas forestales. Uno de los efectos ambientales m\u00e1s importantes de la expansi\u00f3n de la frontera agr\u00edcola en el Gran Chaco ha sido la defores-taci\u00f3n y degradaci\u00f3n del bosque nativo, favorecidas a partir de 1980 por la inversi\u00f3n en infraestructura, los avances tecnol\u00f3gicos (cultivos trans-g\u00e9nicos y siembra directa) y el contexto internacional de globalizaci\u00f3n, acentuado desde la d\u00e9cada del 90 (Zarrilli, 2007: 235). La deforestaci\u00f3n se re ere exclusivamente a la p\u00e9rdida de super cie forestal, es decir que no mide el grave proceso de \"degradaci\u00f3n\" de las masas forestales res-tantes. Los bosques nativos de Argentina han sufrido severos procesos de degradaci\u00f3n y en muchas partes se encuentran comprometidas sus posibilidades de proporcionar bienes y servicios. Esto no signi ca que hayan perdido su potencial, como se aprecia en el Primer Inventario Na-cional de Bosques Nativos (Montenegro et al ., 2005: 264). Teniendo en cuenta que los bosques nativos son fuente de recursos para la poblaci\u00f3n, un indicador \u00fatil es la super cie de bosque nativo per c\u00e1pita. La poblaci\u00f3n de Argentina pas\u00f3 de aproximadamente 18 millones en 1941 a 36 millones en 2001, mientras la super cie de bosque nativo disminuy\u00f3 constantemente. En 1940 se dispon\u00eda de m\u00e1s de 2 ha de bos-que nativo por persona y en la actualidad este valor es inferior a 1 ha. 8 En la regi\u00f3n chaque\u00f1a predomina la p\u00e9rdida de bosque causada por el avance de la frontera agropecuaria. La tasa de deforestaci\u00f3n regional est\u00e1 por encima del promedio mundial y es particularmente alta en los depar-tamentos de la zona h\u00fameda, donde se dan las mejores condiciones para la expansi\u00f3n agr\u00edcola. A\u00fan conserva grandes extensiones de bosque conti-nuo, pero en su mayor\u00eda en la zona seca (Unidad de Manejo del Sistema de Evaluaci\u00f3n Forestal, 2003: 20). Adem\u00e1s de la deforestaci\u00f3n, los bosques nativos argentinos padecen severos procesos de degradaci\u00f3n que favore-cen la p\u00e9rdida de biomasa y dan como resultado un bosque empobrecido, un deterioro que conduce casi inexorablemente a su desaparici\u00f3n. El caso 8 Unidad de Manejo del Sistema de Evaluaci\u00f3n Forestal (2006: 4). El bosque nativo de regiones forestales claves pertenecientes al Gran Chaco Argentino, como las provincias de Chaco, Salta y Santiago del Estero, no constituye en su totalidad un bosque productivo, comercial o maderable, ya que una gran parte se encuentra degradado. Algunas de las regiones forestales m\u00e1s afectadas corresponden a Parque Chaque\u00f1o y Selva Tucumano-Boliviana. Seg\u00fan el Primer Inventario Nacional de Bosques Nativos, en la regi\u00f3n del Par-que Chaque\u00f1o, de un total de 459 parcelas relevadas s\u00f3lo el 7% se hallaba en su estado natural mientras que el 93% restante present\u00f3 signos de intervenci\u00f3n antr\u00f3pica debido principalmente a la ganader\u00eda, la extracci\u00f3n forestal o la agroforester\u00eda .193La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de Argentina es parte de un proceso general donde la agricultura se est\u00e1 expandiendo a costa de los bosques secos y/o estacionales. d- El pasivo ambiental del cultivo de soja en bosques nativos En gran parte de la regi\u00f3n chaque\u00f1a la expansi\u00f3n de la frontera agrope-cuaria ha modi cado la composici\u00f3n de las comunidades vegetales, des- truyendo el estrato herb\u00e1ceo, facilitando la invasi\u00f3n de especies arbusti-vas, eliminando las especies forestales m\u00e1s valiosas y talando o quemando el bosque. Se experimentan graves procesos de deterioro con aridizaci\u00f3n y salinizaci\u00f3n de extensas zonas donde antes se encontraban tierras cul-tivables, pasturas y bosques naturales. El Gran Chaco est\u00e1 integrado por sabanas secas y h\u00famedas que cubren 70 millones de ha, un cuarto del sector central y norte de Argentina. Aunque la diversidad biol\u00f3gica es me-nor que la de los bosques o selvas de las Yungas, este ecosistema ha sido clasi cado como la \u00fanica \u00e1rea de alta prioridad de conservaci\u00f3n debido a la limitada protecci\u00f3n de la que actualmente goza, a la limitaci\u00f3n de sus tierras y su hidrolog\u00eda y a la inminente amenaza de conversi\u00f3n para nes agr\u00edcolas (Bertonatti y Corcuera, 2000: 154-155). Aun dentro de las pocas \u00e1reas protegidas se ha reportado la conversi\u00f3n para el cultivo de soja. Las estad\u00edsticas del gobierno muestran que en las regiones del Chaco y Yungas la soja es el cultivo de mayor expansi\u00f3n. Conforme la expansi\u00f3n de labranza con arado se ha generalizando desde 1995, m\u00e1s de cuatro mi-llones de ha de vegetaci\u00f3n seca y h\u00fameda del Gran Chaco han sido taladas para dar paso al cultivo de la soja (Maarten Dros, 2004: 28). Esta \u00e1rea se utilizaba antiguamente como una gran extensi\u00f3n de pastizales con baja densidad de ganado (0,1 cabeza/ha). A estos graves procesos de degra-daci\u00f3n debe sumarse la acci\u00f3n de los incendios, a menudo intencionales, que destruyen comunidades naturales enteras y se propagan sin control por los sistemas serranos (Merenson, 2009: 24). Se estima en 600.000 ha la p\u00e9rdida de bosques atribuibles al avan- ce de la monocultura sojera en la campa\u00f1a 2007/08. La campa\u00f1a 2007/2008 de soja de ni\u00f3 una p\u00e9rdida por deforestaci\u00f3n, en concepto de servicios ambientales no percibidos, de U$S763.200.000 (Merenson, 2009: 3). Muchos analistas se preguntan sobre el futuro mediato de esta agricultura industrial, centrados en la idea de que la Argentina adem\u00e1s de producir granos, \"vende\" su campo en cuotas. En el cuadro 3 se es-tima la exportaci\u00f3n de nutrientes (N, P) y sus costos de reposici\u00f3n para 194Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli la cosecha de 48.000.000 t correspondientes a la campa\u00f1a 2007/2008 (Merenson, 2009: 24). El acelerado avance de la frontera agropecuaria convierte al mo- nocultivo de soja en el principal agente de destrucci\u00f3n del Parque Chaque\u00f1o. En la campa\u00f1a 2007/08 de soja se utilizaron el equiva-lente a 200 millones de litros de glifosato, herbicida al que se vin-cula con casos de c\u00e1ncer, malformaciones, alergias y enfermedades autoinmunes y \"raras\", que afectan a los pobladores, especialmente ni\u00f1os y mujeres, sometidos a los efectos de las fumigaciones en las cercan\u00edas o directamente sobre los poblados (Kaczewer, 2002: 558). Otro impacto son las migraciones forzadas y la creciente marginali-zaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural chaque\u00f1a. Este modelo productivo rom-pi\u00f3 la tradicional articulaci\u00f3n entre la gran empresa agraria y los pe-que\u00f1os productores, campesinos, semiproletarios, parte del ej\u00e9rcito de reserva del sector algodonero. La poblaci\u00f3n \"sobrante\" sobrevive pauperizada, gracias a los frutos y animales del bosque, cada vez m\u00e1s escasos por su degradaci\u00f3n, y por la emigraci\u00f3n de familias enteras a los conurbanos de Resistencia y Rosario. La poblaci\u00f3n criolla de peque\u00f1os productores sobrevive de sus escasos ingresos, en condi-ciones muy desfavorables en el Chaco \u00e1rido y con sus miembros m\u00e1s j\u00f3venes emigrando a los centros urbanos (Slutzy, 2010: 24). Transformaciones agrarias, con fl ictos socioambientales y politizaci\u00f3n El modelo antes descripto, si bien ha producido importantes aportes de divi- sas a la econom\u00eda Argentina, tiene como una de sus consecuencias m\u00e1s visi- bles un alto costo social y ambiental, como pueden considerarse la expulsi\u00f3n de familias campesinas de la zona rural, la desaparici\u00f3n de pueblos, el au- mento de poblaci\u00f3n en la periferia urbana, ecosistemas colapsados y proble- mas de salud por fumigaciones con qu\u00edmicos, la disminuci\u00f3n de algunos cul- tivos, como por ejemplo, arroz, ca\u00f1a de az\u00facar y algod\u00f3n. Considerando estos costos, \u00bfpodemos a rmar que el modelo agro-exportador, encarnado en la producci\u00f3n de soja, cumple con su objetivo de proveer alimentos al mundo y ser una extraordinaria fuente de ingresos para la sociedad? Estos con fl ictos ambientales de car\u00e1cter resultan de tensiones existentes en el proceso de re-producci\u00f3n de ciertos modelos de desarrollo, y su existencia, adem\u00e1s, aparece como restringida a especi cidades espaciales o discusiones sobre alg\u00fan tipo 195La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de recurso. Hay muchos casos de con fl icto social que se apoyan en la tesis de la existencia de un ecologismo de los pobres, es decir, el activismo de mujeres y hombres pobres amenazados por la p\u00e9rdida de recursos y servicios ambien-tales que necesitan directamente para su supervivencia. Muchos agricultores y campesinos que hoy d\u00eda luchan en la Argentina por la tierra, por el acceso al agua, por la protecci\u00f3n de sus formas locales de producci\u00f3n y alimentos, son actores que han estado desde siempre en la lucha por una justicia ambiental, por una defensa de la sostenibilidad de sus fuentes primarias o por la vida misma. Una cuesti\u00f3n importante en el tema de los con fl ictos tendr\u00e1 que ver con el nuevo orden internacional que ha reasignado un uso determinado a los recursos naturales y que por tanto fomenta una reapropiaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de la naturaleza en la era de la globalizaci\u00f3n criticando que esta resoluci\u00f3n no se podr\u00e1 hacer bajo la \u00fanica l\u00f3gica del mercado cuando existen innumerables inconmensurabilidades que no se resuelven ni resolver\u00e1n desde el mercado o con \"m\u00e1s mercado\" (Pengue, 2000: 110). En el caso de Argentina, la mayor\u00eda de estos con fl ictos se apoyan en la problem\u00e1tica derivada de la mala gesti\u00f3n de los recursos naturales. El prin-cipal con fl icto ambiental existente es, de hecho, el con fl icto por la tierra. De la no resoluci\u00f3n del mismo derivan much\u00edsimos otros problemas que en el pa\u00eds no se han resuelto. Al considerarse a la tierra un bien de renta, la cuesti\u00f3n reside en la discusi\u00f3n de la apropiaci\u00f3n de sus bene cios y por tanto de qui\u00e9n detenta su propiedad. Para uno u otro n. Son muchos los que consideran por otro lado, que la tierra no es meramente un recurso. La tierra es mucho m\u00e1s que eso, es un espacio de vida y una herramienta de transformaci\u00f3n social como declaman, desde hace mucho tiempo, miles de agricultores y otros movimientos campesinos e ind\u00edgenas. Si consideramos que la Soberan\u00eda Alimentaria consiste en \"el derecho de las comunidades y las naciones a desarrollar y promover sus propios sistemas locales y pol\u00edti- cas alimentarias respetando los sustentos, las culturas y el medio ambiente de los pueblos, el crecimiento en la producci\u00f3n de alimentos \u00bfgarantiza la Soberan\u00eda Alimentaria de los argentinos?\" (V\u00eda Campesina, 2009). En este contexto, la lucha por el territorio de las Organizaciones Campesinas y Abor\u00edgenes no es una novedad. Sin embargo, es novedosa la fuerza, la cantidad, las formas de organizaci\u00f3n y la politizaci\u00f3n cre-ciente que se est\u00e1n dando en los \u00faltimos a\u00f1os. Existen organizaciones antiguas cuyos objetivos fundacionales no ten\u00edan que ver necesariamen-te con la problem\u00e1tica de la tierra sino con el mejoramiento integral de las familias campesinas, pero acuciados por las situaciones de usurpa-ci\u00f3n, desalojo y violencia a las que estaban siendo sometidas, fueron in-196Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli corporando y, en muchos casos, priorizando la lucha por el territorio. Tambi\u00e9n surgieron nuevas organizaciones locales, como herramientas pol\u00edticas indispensables para resolver la situaci\u00f3n de tierras de las fami-lias campesinas que, en distintos casos, se fueron sumando a espacios de \u00e1mbito regional, provincial y nacional. Finalmente, en el marco de una estrategia de construcci\u00f3n de poder, estas organizaciones integraron es-pacios de articulaci\u00f3n junto a otros actores sociales (ONGs, Organismos de Estado, gremios, particulares, etc.) preocupados y con intervenci\u00f3n en la problem\u00e1tica de tierras. Estos espacios se conformaron como Fo-ros, Mesas, Asambleas o Comit\u00e9s, con el objetivo de re fl exionar, propo- ner y actuar en forma conjunta (Redaf, 2010: 20) La respuesta frente a esta organizaci\u00f3n y creciente politizaci\u00f3n de los sec- tores agrarios y campesinos es, a su vez, el incio de un creciente proceso de criminalizaci\u00f3n de los campesinos, los abor\u00edgenes y las organizaciones socia-les. En oposici\u00f3n y por temor a este intenso proceso de construcci\u00f3n de po-der por parte de las organizaciones sociales se vienen manifestando, cada vez m\u00e1s, acciones por parte del Estado y/o grupos de poder, tendientes a colocar en el terreno de la ilegitimidad e ilegalidad a las comunidades, organizaciones y personas que de enden sus territorios. Son innumerables las denuncias pe- nales por usurpaci\u00f3n de sus propias tierras, causantes de detenciones y mal-tratos que sufren los agricultores y campesinos en el Gran Chaco. a- Tipos de con fl ictos Dos tipolog\u00edas de con fl ictos son los que han llevado a un proceso de politiza- ci\u00f3n creciente en el NEA argentino: aqu\u00e9llos que se relacionan con el r\u00e9gimen de tenencia de la tierra y los que pueden ser de nidos como estrictamente ambientales. - Confl ictos sobre la tenencia de la tierra: se trata de con fl ictos produci- dos a ra\u00edz de una disputa entre dos o m\u00e1s actores en torno al acceso, uso y/o control del mismo espacio territorial, donde la relaci\u00f3n con el control de los recursos es indirecto, ya que el foco se centra en el problema del acceso a la tierra. - Con fl ictos ambientales: se trata de con fl ictos causados por una disputa entre dos o m\u00e1s actores sobre el acceso, uso y/o control del mismo recurso natural.197La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Un caso emblem\u00e1tico. El con fl icto socioambiental del Ba\u00f1ado La Estrella en la provincia de Formosa El Ba\u00f1ado La Estrella es un humedal de gran extensi\u00f3n geogr\u00e1 ca, tercero en tama\u00f1o en el Cono Sur despu\u00e9s de El Pantanal (Brasil) y los Esteros del Iber\u00e1 (Argentina). Abarca un sector aluvional del r\u00edo Pilcomayo y su \u00e1rea de inundaci\u00f3n anual. Ocupa una extensi\u00f3n de 400.000 ha aproximadamente, y est\u00e1 ubicado en el sector noroeste de la provincia de Formosa. Tiene unos 10 a 20 km de ancho promedio por unos 300 km de largo, desde el norte de la ciudad de Estanislao del Campo hasta casi el l\u00edmite de Formosa con la provincia de Salta, que es donde el r\u00edo Pilcomayo deja de ser una cinta y pasa a ser un ba\u00f1ado. Es un ecosistema de biodiversidad complejo y ex-cepcional, en el cual suceden procesos ecol\u00f3gicos originales, y que desde hace m\u00e1s de un siglo soporta la merma de su patrimonio cultural y natural a causa del incremento sustancial y escasamente sustentable del uso de sus recursos. Este ba\u00f1ado obtiene sus aguas del R\u00edo Pilcomayo. Este ambiente natural, que funciona recibiendo agua en una \u00e9poca y descarg\u00e1ndola du-rante el a\u00f1o para volver a recibir al a\u00f1o siguiente, es propicio para la repro-ducci\u00f3n y multiplicaci\u00f3n de diversas especies de animales silvestres, aves, peces, mam\u00edferos y reptiles que se cr\u00edan en esta regi\u00f3n (Beck, 2009: 71). Cualquier obst\u00e1culo que se realice al paso del agua resulta perju- dicial, ya que evita la circulaci\u00f3n y migraci\u00f3n de estas especies ani-males. El agua depositada en forma permanente destruye el suelo, inhabilita la vida de diversos animales que se desarrollan en la zona. Hoy el Ba\u00f1ado La Estrella muestra un acrecentamiento en las super cies cultivadas. Adem\u00e1s, la fuerte expansi\u00f3n de la soja en territorios utilizados para ganader\u00eda, ha desplazado a esta \u00faltima hacia el Chaco, con la consecuen-te habilitaci\u00f3n de grandes espacios para la cr\u00eda intensiva de ganado vacuno. En este contexto, resulta interesante desarrollar un caso paradigm\u00e1tico de confl icto ambiental, donde los afectados (abor\u00edgenes y criollos) generan pro- cesos de politizaci\u00f3n horizontal relacionados directamente con la defensa de sus derechos. En la regi\u00f3n del Gran Chaco Argentino, en el \u00e1rea de in fl uencia del Ba\u00f1ado La Estrella -formado durante la segunda mitad del siglo en el noroeste de la provincia de Formosa- habitan desde largo tiempo comuni-dades abor\u00edgenes y pobladores criollos, quienes a trav\u00e9s de muchos a\u00f1os de experiencia aprendieron el manejo de las crecientes y bajantes del ba\u00f1ado y del r\u00edo Pilcomayo, que lo abastece, desarrollando all\u00ed su vida y sus actividades econ\u00f3micas de producci\u00f3n ganadera y de caza y recolecci\u00f3n. El gobierno pro-vincial sancion\u00f3 leyes y ejecut\u00f3 obras p\u00fablicas tendientes al aprovechamiento 198Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli de las aguas y a la mejor comunicaci\u00f3n de esta alejada regi\u00f3n. Esta pol\u00edtica afect\u00f3 derechos de los habitantes del lugar, dando origen a un largo con fl icto de intereses, que involucr\u00f3 a la ecolog\u00eda, a los derechos de propiedad de las tierras, a los bienes econ\u00f3micos y al derecho de participar en la toma de deci-siones. En la zona del Ba\u00f1ado La Estrella habitan aproximadamente 18.000 pobladores divididos en 700 familias abor\u00edgenes y 1.250 familias de criollos. La riqueza ganadera alcanza a 190.000 animales vacunos, adem\u00e1s de cabras, equinos y cerdos . (Beck, 2009: 71) Los peque\u00f1os y medianos ganaderos habituados a las irregulares crecidas del Pilcomayo habitan predios que abarcan una parte del ba\u00f1ado y otra en su orilla, o bordo, zona de altura que se utiliza en \u00e9pocas de crecientes. Las tierras del bordo s\u00f3lo posibilitan una carga de un animal vacuno por cada cinco hect\u00e1reas, mientras que los buenos pastos del ba\u00f1ado permiten una carga de un animal por cada hect\u00e1rea. (Beck, 2009: 72) M N\u00b0 2 B L E , F Fuente: http://proyungas.org.ar/?proyect=siga-sistema-de-informacion-geogra ca- ambiental Visualizado 15/8/2017 Roc\u00edo Perez y Zarrilli (Comp.) a- La pol\u00e9mica y con fl ictiva obra de la Ruta Provincial N\u00ba 28 Con el prop\u00f3sito de aprovechar las aguas del ba\u00f1ado para el servicio de las localidades ubicadas sobre la traza de la Ruta 81 y de la v\u00eda f\u00e9rrea Formosa-Embarcaci\u00f3n, el gobierno provincial inici\u00f3 los estudios ten-dientes a lograr una v\u00eda de derivaci\u00f3n de las mismas desde el ba\u00f1ado hasta Las Lomitas, para lo cual era necesario embalsar las aguas apro-vechando el terrapl\u00e9n de la Ruta 28 y enviar el vital elemento por un canal derivador hasta Las Lomitas, aunque la pendiente del terreno era negativa. Al mismo tiempo, se consideraba necesaria la reconstrucci\u00f3n de la Ruta 28, que era reiteradamente destruida por el paso de las aguas. Las acciones se iniciaron en 1992 y las obras fueron dise\u00f1adas con criterios pol\u00edticos antes que t\u00e9cnicos, sin escuchar las propuestas y re-clamos de los pobladores de la zona y de los t\u00e9cnicos que asesoraban. Se decidi\u00f3 levantar la ruta y realizar un bad\u00e9n de asfalto (vertedero) de 700 metros, en la zona del camino m\u00e1s baja que permite el paso del ba\u00f1ado, adem\u00e1s de compuertas que se abren o cierran seg\u00fan las \u00e9pocas del a\u00f1o. El bad\u00e9n se traz\u00f3 sin tomar en cuenta las recomendaciones t\u00e9cnicas que establec\u00edan un m\u00ednimo de 1.000 metros frente a un valle de casi 2.000 metros de paso natural. El canal derivador hacia Las Lomitas tampoco funcion\u00f3 correctamente porque era de tierra, y los sedimentos lo ensu-ciaban y lo obstru\u00edan con frecuencia. Como lo previeron los lugare\u00f1os, pronto miles de hect\u00e1reas cercanas a la ruta se inundaron, provocando enormes perjuicios econ\u00f3micos. Las p\u00e9rdidas de campos y de ganado nunca fueron reconocidas y resarcidas por el gobierno. Tambi\u00e9n sufrie-ron perjuicios los pilag\u00e1s pescadores, cazadores y recolectores. Los nu-merosos reclamos no fueron o\u00eddos por los funcionarios (Beck, 2009: 77). En mayo de 2001, y tras los frustrados intentos de di\u00e1logo, la comu- nidad pilag\u00e1 inici\u00f3 una demanda contra la Provincia. Esta demanda es-tuvo sin tratamiento por \"cuestiones de competencia\" durante seis a\u00f1os, lo que evidencia un claro desentendimiento de la justicia en esta causa. V\u00e9ase: <http://argentina.indymedia.org/news/2007/08/537326.php, 1/8/2007. Visualizado el 1/3/2017.> Las inundaciones de 1995, 1999 y 2001 rompieron en varios lugares la Ruta 28 por lo que el gobierno provincial resolvi\u00f3 en 2003 elevar m\u00e1s la ruta en el tramo de los 70 km que distan desde Las Lomitas hasta Pos-ta Cambio Salazar. El proyecto de obra p\u00fablica, elaborado y conducido por la Direcci\u00f3n de Recursos H\u00eddricos de Formosa, recibi\u00f3 la denomina-ci\u00f3n de \"Reconstrucci\u00f3n y Adecuaci\u00f3n Complejo Hidrovial Ruta Provin-200Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli cial N\u00ba 28, Ba\u00f1ado La Las Lomitas-Posta Cambio Sala- zar, y fue nanciado por el Banco Interamericano de Desarrollo (BID). b- Politizaci\u00f3n y con fl icto. Las normativas inconstitucionales Al mismo tiempo que realizaba las obras de la Ruta 28, el gobierno dict\u00f3 normativas que las avalaran. Por Ley N\u00ba 1429 sancionada el 18 de marzo de 2004 se declar\u00f3 de inter\u00e9s provincial el proyecto de reconstrucci\u00f3n de la Ruta 28, y por Ley N\u00ba 1439 sancionada el 15 de abril del mismo a\u00f1o se declar\u00f3 de utilidad p\u00fablica y sujetos a expropiaci\u00f3n los inmuebles afectados por dicha obra -pertenecientes a las comunidades pilag\u00e1s de Campo del Cielo y Km 30 y a una veintena de pobladores criollos naci-dos en la misma zona-. Esta ley, cuyo proyecto fuera enviado por el go-bernador Gildo Insfr\u00e1n, fue aprobada fuera de temario, a libro cerrado y sobre tablas, con el voto a rmativo de los 18 diputados peronistas que constitu\u00edan mayor\u00eda propia en el recinto (Zarrilli, 2016: 25). Amenazado su territorio, las comunidades pilag\u00e1s decidieron contra- tar al abogado Luis Zapiola, quien interpuso un recurso de amparo ante la Procuraci\u00f3n General de la Naci\u00f3n -la que reconoci\u00f3 la competencia de la Corte Suprema de Justicia en la cuesti\u00f3n-, y un pedido de medida cautelar ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos -que pidi\u00f3 m\u00e1s informaci\u00f3n antes de responder-. Aunque el gobierno presion\u00f3 a los abor\u00edgenes y exigi\u00f3 a quienes rmaron el poder a Zapiola que revo- caran el mismo, qued\u00f3 en evidencia que la Ley 1439 era inconstitucional pues de ning\u00fan modo pod\u00eda expropiar tierras de las comunidades abo-r\u00edgenes que fueron devueltas a las comunidades y eran intransferibles (Beck, 2009: 77). Sin embargo, al a\u00f1o siguiente el gobierno provincial decidi\u00f3 profun- dizar sus acciones legislativas. El 6 de enero de 2005 el Instituto de Co-lonizaci\u00f3n y Tierras Fiscales dict\u00f3 la Resoluci\u00f3n 005/2005 por la cual destin\u00f3 para la implementaci\u00f3n de Planes de Colonizaci\u00f3n Especial a la zona comprendida entre la Ruta 26 hasta la l\u00ednea Barilari, abarcando el departamento Pati\u00f1o Oeste y la totalidad de los departamentos Berme-jo, Matacos y Ram\u00f3n Lista, en una extensi\u00f3n aproximada de 2.800.000 hect\u00e1reas. La Resoluci\u00f3n no de ni\u00f3 qu\u00e9 entend\u00eda por \"Planes de Colo- nizaci\u00f3n Especial\", pero al parecer se trataba de desarrollo agr\u00edcola ga-nadero que deb\u00eda instrumentarse seg\u00fan disposiciones del Instituto de 201La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Colonizaci\u00f3n. Parec\u00eda que el organismo gubernamental no reconociera la presencia de comunidades abor\u00edgenes y campesinos criollos a ncados varias d\u00e9cadas antes. S\u00f3lo el art\u00edculo tercero de la citada norma recono-c\u00eda los derechos otorgados a los adjudicatarios en venta. 9 Finalmente, el 12 de mayo de 2005 la Legislatura sancion\u00f3 la Ley N\u00ba 1471.10 El proyecto de ley fue remitido por el gobernador Insfr\u00e1n el 31 de marzo de 2005 y entre los fundamentos de la norma se destacan: la im-portancia del agua dulce como recurso natural indispensable para la vida del hombre, la necesidad de aprovechar las aguas del r\u00edo Pilcomayo, de cuyo buen uso depende la mitad de la provincia de Formosa, el ejercicio de un acto de rea rmaci\u00f3n de autonom\u00eda sobre sus recursos naturales estrat\u00e9gicos, el deseo de proteger las tierras, el agua, la fl ora y la fauna del Ba\u00f1ado La Estrella, como patrimonio com\u00fan de los formose\u00f1os, el objetivo de impedir que todos estos recursos fueran transferidos a ma-nos extranjeras \"como sucedi\u00f3 con extensas zonas de la Patagonia y con miles de hect\u00e1reas de los Esteros del Iber\u00e1\". 11 Esta ley fue reglamentada por el Poder Ejecutivo mediante el Decreto 921, dictado el 3 de octubre de 2005, en cuyos considerandos expresaba que el dominio p\u00fablico deb\u00eda ser entendido como \"un conjunto de bienes del Estado afectados por ley al uso directo o indirecto de los habitantes\" y en su contenido garantizaba que los actuales ocupantes de las tierras del Ba\u00f1ado La Estrella mantendr\u00edan su condici\u00f3n de tales y tendr\u00edan la prioridad del uso para sus respectivas haciendas y otros que hacen al sustento de su econom\u00eda; los predios que se encontraren con t\u00edtulos de 9 La Ruta N\u00ba 26 tiene una traza norte-sur y une a las localidades de Pozo del Tigre y Cabo 1\u00ba Lugones, pasando por San Mart\u00edn N\u00ba 1, del departamento Pati\u00f1o.10 Art. 1\u00ba: Af\u00e9ctase al dominio p\u00fablico del Estado Provincial el Ba\u00f1ado La Estrella, en la extensi\u00f3n desde el ingreso de las aguas del r\u00edo Pilcomayo en territorio provincial hasta la ruta 24 y las m\u00e1rgenes establecidas por las crecidas m\u00e1ximas registradas conforme lo determine la autoridad de aplicaci\u00f3n.11 Como el gobierno insisti\u00f3 en argumentar que la medida ten\u00eda como objetivo princi-pal ejercer acto de soberan\u00eda y proteger para todos los formose\u00f1os un patrimonio esen-cial como es el agua, evitando su traspaso a propiedad de extranjeros como sucedi\u00f3 en \"provincias hermanas\", es necesario anotar que ya contaba con los instrumentos legales para tal n. Entre otros merecen citarse la Constituci\u00f3n Provincial, que en su reforma de 1991estableci\u00f3 que la unidad m\u00e1xima de tierras scales por adjudicar ser\u00e1 de 5.000 hec- t\u00e1reas, salvo excepciones que precisar\u00e1n de una ley especial que las justi que; que orden\u00f3 conceder a los pueblos abor\u00edgenes tierras comunitarias cuya propiedad ser\u00eda intransferible e inembargable -disposici\u00f3n \u00e9sta que ya exist\u00eda en la Ley 426 Integral del Aborigen-. Ade-m\u00e1s, el Estado pod\u00eda concederse el derecho de preferencia para la compra de propiedades que los productores criollos de la zona resolvieran vender. 202Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli propiedad mantendr\u00edan dicha condici\u00f3n; la propiedad comunitaria de los pueblos abor\u00edgenes quedar\u00eda sujeta exclusivamente a lo establecido por las Constituciones Nacional y Provincial, y por la Ley 426 Integral del Aborigen y las normativas de aplicaci\u00f3n. Prohib\u00eda la adjudicaci\u00f3n en venta de tierras scales en el \u00e1rea de la reserva natural; la caza de animales con excepci\u00f3n de la caza de subsistencia de los pobladores del lugar, la que deber\u00eda llevarse a cabo bajo la supervisi\u00f3n de la autoridad en coordinaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n de Fauna; y la extracci\u00f3n forestal en el \u00e1rea del ba\u00f1ado, con excepci\u00f3n de la necesaria para la realizaci\u00f3n de mejoras ordinarias en los predios de los pobladores del ba\u00f1ado por rea-lizarse bajo la supervisi\u00f3n de la autoridad de aplicaci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n de Bosques; establec\u00eda que la autoridad de aplicaci\u00f3n de la ley ser\u00eda el Instituto de Colonizaci\u00f3n y Tierras Fiscales de la Pro-vincia de Formosa. V\u00e9ase: Portal Web O cial del Gobierno de Formosa. < http://www.formosa.gov.ar/portal/index)> c- La reacci\u00f3n pol\u00edtica de las comunidades Las comunidades abor\u00edgenes y los pobladores criollos damni cados no tardaron en manifestarse en contra de estas normativas y de las obras de la Ruta 28. Lo hicieron por medio de reclamos judiciales y por moviliza-ciones y cortes de ruta. Ganaderos criollos agrupados en la Asociaci\u00f3n de Productores del Ba\u00f1ado La Estrella (Aprobae) -personer\u00eda jur\u00eddica N\u00ba 008/2004- y la Mesa de Trabajo denominada Tierra, Recursos Natura-les y Agua (Tierna) que nuclea a abor\u00edgenes, criollos, ONGs y a la Iglesia local, se unieron para iniciar acciones judiciales contra las normas antes mencionadas. Entre las razones expuestas por los afectados se destacan: el car\u00e1cter con scatorio de la ley -ya que al afectar al dominio p\u00fablico a las tierras y a las aguas del ba\u00f1ado, \u00e9stas pasan a ser propiedad exclu-siva y excluyente del Estado- y, en consecuencia, no respeta derechos adquiridos por los pobladores, tales como las propiedades comunitarias de los pueblos abor\u00edgenes, la propiedad privada de los criollos, las ad-judicaciones en venta de tierras scales y las ocupaciones y posesiones tradicionales con las mejoras introducidas. Es con scatoria porque no establece que los bienes quedan sujetos a expropiaci\u00f3n y, por lo tanto, imposibilita a los afectados ejercer acciones tendientes a lograr la debi-da indemnizaci\u00f3n. (Beck, 2009: 71). Por el contrario, condena a los mis-mos a vivir de prestado, pues autoriza el uso de los bienes (agua, fauna, tierras, pastos) bajo la permanente scalizaci\u00f3n de organismos estata-203La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) les. La Ley 1471 pretende erigirse en una ley ambiental pero contraviene la Ley de Ecolog\u00eda y Medio Ambiente de la Provincia (Ley 1060/93) y la Ley Ambiental Nacional 25.675, de aplicaci\u00f3n obligatoria al caso, pues no se realiz\u00f3 adecuadamente el estudio de impacto ambiental previo, no se inform\u00f3 debidamente a los pobladores y no se realiz\u00f3 la audiencia p\u00fablica como ordena esta ley. 12 Por otra parte, el decreto reglamentario avanza m\u00e1s all\u00e1 de lo que le permite la propia ley. Reitera lo que ya est\u00e1 legislado, pues en su art\u00edculo 1\u00ba vuelve a afectar lo ya afectado por la ley. Aunque pretende minimi-zar los efectos injustos de la ley, es igualmente inconstitucional porque proh\u00edbe la caza, con excepci\u00f3n de la de subsistencia, la que debe reali-zarse bajo control de la Direcci\u00f3n de Fauna, introduciendo un \"permiso para subsistir\" y dejando en manos de organismos p\u00fablicos su absoluta y total regulaci\u00f3n. En tal sentido, contraviene lo normado por la Ley 24.071 aprobatoria del Convenio 169 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales en Pa\u00edses Independien-tes, y tambi\u00e9n viola los art\u00edculos 75 inciso 17 de la Constituci\u00f3n Nacio-nal y 79 de la Constituci\u00f3n de Formosa, que incorporaron los derechos de los pueblos abor\u00edgenes. Proh\u00edbe la extracci\u00f3n forestal con excepci\u00f3n de las maderas necesarias para la realizaci\u00f3n de \"mejoras ordinarias\", t\u00e9rminos que no de ne, dejando esta tarea a cargo de la facultad dis- crecional del Instituto de Colonizaci\u00f3n y de la Direcci\u00f3n de Bosques. En ning\u00fan momento se contempla la participaci\u00f3n ciudadana y en especial de criollos y abor\u00edgenes del Ba\u00f1ado La Estrella, as\u00ed como tampoco de la Subsecretar\u00eda de Recursos Naturales y de Ecolog\u00eda, que se supone el organismo provincial m\u00e1s adecuado para gestionar el uso y manejo de un \u00e1rea protegida o reserva natural (Redaf, 2013). Esta demanda de in-constitucionalidad no prosper\u00f3, pues el Superior Tribunal de Justicia decidi\u00f3 archivar la causa (http://www.formosaahora.com.ar Portal de Noticias, lunes 17 de setiembre de 2007). Los pobladores perjudicados por las normativas antes analizadas y por las obras de gobierno en la traza de la Ruta 28, llevaron a cabo tam-bi\u00e9n diversas acciones concretas para hacer o\u00edr sus reclamos. Contaron para ello con organizaciones propias como la Asociaci\u00f3n de Productores del Ba\u00f1ado La Estrella (APROBAE), presidida por el contador Eduardo Ram\u00f3n Ver\u00f3n, que tiene sede en Las Lomitas y representa a cientos de 12 La Ley General de Ambiente N\u00ba 25.675 fue sancionada por el Congreso Nacional el 6 de noviembre de 2002 y parcialmente promulgada el 27 de noviembre del mismo a\u00f1o.204Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli productores criollos de la zona, y a las comunidades abor\u00edgenes Wichis, Pilag\u00e1s y Qompi (Toba) de diferentes localidades. La organizaci\u00f3n de actos y las noticias referidas a la situaci\u00f3n de los pobladores del \u00e1rea del ba\u00f1ado siempre fueron comunicadas por las p\u00e1ginas de Internet de los diferentes organismos antes citados o eventualmente por peri\u00f3dicos nacionales, ya que la prensa escrita formose\u00f1a no los publicaba por su cercan\u00eda al gobierno provincial (Beck, 2009: 78). En abril de 2007 los pobladores afectados por las obras de la Ruta 28 cortaron la Ruta Nacional 81 -principal v\u00eda que atraviesa de este a oeste la provincia en forma paralela a la v\u00eda f\u00e9rrea Formosa-Embarca-ci\u00f3n-. Despu\u00e9s de unos d\u00edas de protesta, llegaron a un acuerdo con el gobierno, rm\u00e1ndose un acta acuerdo en el cual el gobierno se compro- meti\u00f3 revisar las medidas tomadas y abrir el di\u00e1logo con los habitantes del Ba\u00f1ado. Deb\u00eda conformarse en siete d\u00edas una comisi\u00f3n de trabajo integrada por funcionarios y representantes de las comunidades para debatir sobre titularizaci\u00f3n de las tierras, manejo conjunto del agua y resarcimientos de da\u00f1os producidos por la obra vial. Sin embargo, el gobierno no cumpli\u00f3 y la comisi\u00f3n nunca se constituy\u00f3 (Beck, 2009: 71). De todos modos, a pesar de la escasa atenci\u00f3n prestada por las au- toridades locales, \u00e9sta y otras acciones directas llevadas a cabo por los pobladores de la regi\u00f3n, encontraron eco favorable en peri\u00f3dicos nacio-nales, en organismos defensores de derechos humanos y de ecolog\u00eda y medio ambiente, en autoridades nacionales y organismos internaciona-les, poniendo de mani esto su esp\u00edritu de lucha por la defensa de sus de- rechos a la existencia y a una vida digna en el espacio geogr\u00e1 co donde desean vivir en el presente y en el futuro. Esta disputa a su vez se enmarca en un contexto generalizado de con- fl ictos socioambientales en Formosa. Sus protagonizan son los campesi- nos nucleados en el Movimiento Campesino de Formosa (Mocafor), sur-gido a mediados de la d\u00e9cada de 1990 como resultado de la ruptura del Movimiento Agrario Formose\u00f1o (MAF), cuya dirigencia hab\u00eda sido coop-tada por el gobierno provincial (Sapkus, 2004). El n\u00facleo de los con fl ictos es diferente a los antecedentes previos, ya que las disputas territoriales no se focalizaron en el acceso a la tierra, sino en la determinaci\u00f3n de los usos del territorio: entre una perspectiva centrada en la agricultura a gran es-cala del modelo \"pampeano\" (con la soja como emblema) y una propuesta campesina de producci\u00f3n (autoconsumo con venta de excedente en mer-cados locales (Dom\u00ednguez, Lapegna y Sabatino, 2005: 242).205La resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) En este contexto, otra cuesti\u00f3n importante de la estructura agraria regional fue el fen\u00f3meno del crecimiento del minifundio, p\u00e9rdida de di-versidad y empobrecimiento de la estructura de explotaci\u00f3n agr\u00edcola de las ncas. Esta cuesti\u00f3n est\u00e1 asociada a una caracter\u00edstica clave de la es- tructura productiva agraria de Formosa: la familia rural formose\u00f1a est\u00e1 vinculada casi con exclusividad al minifundio. M\u00e1s de 7.000 agriculto-res (94%) poseen hasta 25 ha, basan su sistema productivo en el arado de mancera, tracci\u00f3n a sangre, rastra de p\u00faas y otros implementos con baja incorporaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Estas condiciones son, desde ya, muy diferentes por cierto a las de la cultura agraria de modelo pampeano. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os, la sociedad campesina formose\u00f1a juega un rol de subordinaci\u00f3n pasiva y marginal en el aparato productivo agrario res-pecto a un avance considerable de grandes grupos empresariales de ca-pital extraprovncial, dedicados a la agricultura industrial, la ganader\u00eda o la forestaci\u00f3n (Caputo, 2000: 61). Conclusiones En las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, la consolidaci\u00f3n de un modelo de desarrollo capitalista del agro con gurado en torno a la agroindustria exportado- ra, impulsando cultivos de alta rentabilidad, habilitados para invertir en el uso intensivo de tecnolog\u00eda, fue determinando la inserci\u00f3n de los agricultores en los mercados nacionales e internacionales, acelerando la exclusi\u00f3n de la peque\u00f1a agricultura. En el Gran Chaco, estos procesos se sintetizan en la desarticulaci\u00f3n de nitiva de una l\u00f3gica territorial y social nacida en la primera mitad del siglo , dando paso a la concen- traci\u00f3n y polarizaci\u00f3n de la actividad agr\u00edcola y la marginaci\u00f3n social y expulsi\u00f3n del sistema productivo de los peque\u00f1os agricultores. Esta desarticulaci\u00f3n muestra las debilidades estructurales de los sis- temas agr\u00edcolas locales y su vulnerabilidad. A partir de la crisis de 1999, el desplazamiento del algod\u00f3n y su impacto en la agricultura provincial pusieron de mani esto las consecuencias de la falta de pol\u00edticas claras, concretas y equilibradas para el sector. A escala regional, la nueva racio-nalidad productiva supone la inserci\u00f3n subordinada, coyuntural y com-plementaria de la agricultura chaque\u00f1a como periferia ampliada de la frontera productiva pampeana, en un contexto de precariedad que hace prever una \"retirada\" apresurada ante la disminuci\u00f3n de los bene cios temporales. Pero el avance de la soja no es m\u00e1s que el corolario de una problem\u00e1tica m\u00e1s compleja, referida a la mayor vulnerabilidad de las 206Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli \u00e1reas marginales al complejo productivo pampeano. La expansi\u00f3n so- jera, a costa de producciones agropecuarias tradicionales, expone cru-damente la falta de una pol\u00edtica de desarrollo que promueva el manejo sustentable y equilibrado de la actividad agropecuaria y de na el papel de las distintas regiones argentinas. La implantaci\u00f3n exitosa del uso alternativo de la tierra requiere de un cambio de paradigma entre productores, inversores y Estado. Los gobier-nos nacionales y provinciales necesitar\u00e1n del compromiso y el apoyo de los participantes en la producci\u00f3n de soja y su cadena de comercializa-ci\u00f3n, para promover pr\u00e1cticas m\u00e1s sustentables. Tanto la adopci\u00f3n de cri-terios conservacionistas como el establecimiento de lineamientos para los productores -elaborados por un organismo que represente a las m\u00faltiples partes implicadas- constituyen un complemento necesario para las me-didas legales y t\u00e9cnicas dirigidas a reducir los impactos negativos en los ecosistemas y en las comunidades locales, los sectores m\u00e1s afectados por los cambios producidos. A su vez una caracter\u00edstica clave de estos con fl ic- tos ha sido la creciente politizaci\u00f3n horizontal de las comunidades locales, que se constituyeron como un actor pol\u00edtico de notable in fl uencia local y regional, chocando la mayor\u00eda de las veces con sectores concentrados del poder econ\u00f3mico o con autoridades gubernamentales. Estos con fl ictos ambientales tienen tambi\u00e9n un car\u00e1cter distributivo y surgen de la discusi\u00f3n con que los diferentes actores sociales se rela-cionan con el mundo natural y con sus propias formas de vida referidas en general a bienes en disputa o a como se ven afectados ciertos sectores por otros, derivados de un mal uso de \u00e9stos. Asimismo, otro aspecto relacionado tiene relaci\u00f3n con las formas en c \u00f3mo se distribuyen las ex- ternalidades producidas por el sistema, la distribuci\u00f3n de estos \"pasivos ambientales\" y las discusiones y metodolog\u00edas para su \"valorizaci\u00f3n\" econ\u00f3mica. Una discusi\u00f3n relacionada axialmente a los \"derechos\" p\u00fa-blicos, privados y colectivos. Bibliograf\u00eda Ad\u00e1moli, J., Ginzburg, R., Torrella, S. y Herrera, P. (2004), \"Expansi\u00f3n de la frontera agraria en la regi\u00f3n chaque\u00f1a: el or- denamiento territorial como herramienta para la sustentabilidad\", en Gerencia Ambiental. Publicaciones sobre tecnolog\u00edas y normati- vas ambientales, Rep\u00fablica Argentina, pp. 810-823.207La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Antoniow, Ofelia (2010), Una aproximaci\u00f3n a los con fl ictos en torno al derecho a la tie- rra, que afectan a campesinos de la Regi\u00f3n del Chaco Argentino , Tesina presentada en la Escuela Superior Diocesana de Servicio So-cial de la Universidad de Mor\u00f3n, Reconquista, Santa Fe. Beck, Hugo (2009), \"La La pol\u00edtica o cial contra los derechos de los pobladores en \u00e1reas del Ba\u00f1ado La Estrella de Formosa. Historia de un con fl icto\", en Mari, O.; Mateo, G. y Valenzuela, C. (comps.), Territorio, poder e identidad en el agro argentino , Imago Mundi, Buenos Aires. Bisang, Roberto (2003), \"Apertura econ\u00f3mica, innovaci\u00f3n y estructura productiva\", en Desarrollo Econ\u00f3mico , 43, 171, pp. 413-442. Bolsi, A., Paolasso, P. y Longhi, F. (2006), \"El Norte Grande Argentino entre el progreso y la pobreza\", en Poblaci\u00f3n & Sociedad , (1999), Con fl ict and Collaboration in Natural Management, en Daniel Buckles, ed. Cultivating Peace: Con fl and Collaboration in Natural Resource Management , pp. 1-10, Instituto Internacional de Investigaciones para el Desarrollo (IDRC), Ottawa. Caputo, Luis (2000), \"J\u00f3venes rurales formose\u00f1os y los obst\u00e1culos a las pr\u00e1cticas participativas\", en Sergio Balardini (comp.) La participaci\u00f3n social y pol\u00edtica de los j\u00f3venes en el horizonte del nuevo siglo , Consejo La- tinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO), Buenos Aires. Escobar, Arturo (1995), \"El desarrollo sostenible: di\u00e1logo de discursos\", en Ecolog\u00eda Po- l\u00edtica. Cuadernos de debate internacional 9, pp. 7-25. Grupo de Estudios Rurales (2004), Formosa: Envenenamiento por glifosato en Piran\u00e9 , en Infosa- lud, 19 de abril, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires. Guy, Donna (1993), \"Oro Blanco: Cotton, Technology, and Family Labor in Nine-208Transformaciones en la Argentina rural. Disputas socioambientales... - Gustavo Zarrilli teenth-Century Argentina\", en Bolet\u00edn del Instituto de Historia Ar- gentina y Americana Dr. Emilio Ravignani , pp. 93-113. Kaczewer, Jorge (2002),\"Toxicolog\u00eda del glifosato: Riesgos para la salud humana\", en La Producci\u00f3n Org\u00e1nica Argentina , MAPO, Buenos Aires, pp. 553-561. Maarten Dros, Jan (2004), Manejo del boom de la soja: Dos escenarios sobre la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n de soja en Am\u00e9rica del Sur , AIDEnvironment, Am- sterdam. Manejo del Sistema de Evaluaci\u00f3n Forestal, Direcci\u00f3n Bosques, Secreta- r\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable (2005), p.9. Merenson, Carlos (2009), \"Primera Estimaci\u00f3n del Pasivo Socio-ambiental de la Expan- si\u00f3n del Monocultivo de Soja en Argentina\", en Ciencia & Naturale- za, 11, pp. Brouver, M. (2005), Estimaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de super cie de bosque nativo y tasa de deforestaci\u00f3n en el norte de argentina , UMSEF Unidad de Mane- jo del Sistema de Evaluaci\u00f3n Forestal, Direcci\u00f3n de Bosques, Secre-tar\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable. Morello, Jorge (2005), \"Entrando al Chaco con y sin el consentimiento de la Naturale- za\", en Vida Silvestre , vol. 92. Observatorio de Tierras, Recursos Naturales y medioambiente (2010), Confl ictos sobre tenencia de tierra y ambientales en la regi\u00f3n del chaco argentino , Red Agroforestal Chaco Argentina (REDAF), Reconquista, octubre. Pengue, Walter (2000), Cultivos transg\u00e9nicos \u00bfHacia d\u00f3nde vamos? Algunos efectos sobre el ambiente, la sociedad y la econom\u00eda de la nueva \"recom-binaci\u00f3n tecnol\u00f3gica , UNESCO, Programa de Ciencia y Tecnolog\u00eda para Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Buenos Aires. \u2014 (2005), Agricultura industrial y transnacionalizaci\u00f3n en Am\u00e9rica 209La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Latina , Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA), Ediciones en M\u00e9xico (UACMA), M\u00e9xico DF. Rabinovich, Jorge y Torres, Filem\u00f3n (2004),\"Caracterizaci\u00f3n de los S\u00edndromes de Sostenibilidad del Desa- rrollo. El caso de Argentina\", CEPAL, Santiago de Chile. Redaf.org.ar/noticias P\u00e1gina de REDAF Red Agroforestal del Chaco Argentino. Secretar\u00eda de Ambiente y Desarrollo Sustentable. Direcci\u00f3n de Bosques (2005), Atlas de los Bosques Nativos Argentinos , Buenos Aires. Slutzky, Daniel (2005),\"Los con fl ictos por la tierra en un \u00e1rea de expansi\u00f3n agropecua- ria del NOA. La situaci\u00f3n de los peque\u00f1os productores y los pueblos originarios\", en Revista Interdisciplinaria de Estudios Agrarios n\u00b023, pp. 15-32. Torre Geraldi, Alejandra (2005), Expansi\u00f3n de la frontera agraria en la Provincia del Chaco. El caso de la soja entre los a\u00f1os 1997 y 2003 , Universidad Nacional del Nordeste, Comunicaciones Cient\u00ed cas y Tecnol\u00f3gicas, Resistencia. Zarrilli, Adri\u00e1n (2007): \"Bosques y agricultura. Una mirada a los l\u00edmites hist\u00f3ricos de sustentabilidad de los bosques argentinos en un contexto de la ex-plotaci\u00f3n capitalista en el siglo XX\", en Girbal, N. y Regina de Men-don\u00e7a, S. (comps.), Cuestiones agrarias en la Argentina y Brasil. Con-fl ictos sociales, educaci\u00f3n y medio ambiente, Ed. Prometeo, Buenos Aires, pp. 289-311. \u2014 (2016) \"New ways of politicization, and socio-environmental icts in the Argentine rural the of Chaco and Formosa against deforestation processes and advancing of the agricultural frontier (1980-2010)\", en HALAC-Historia Ambiental Latinoamericana y Caribe\u00f1a, vol. vi, n\u00b0 1 enero-junio, Guarapuava, Brasil, pp. 11-29.210\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla \u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? Santiago Armesilla Universidad Complutense de Madrid Introducci\u00f3n En pleno siglo , cuando estamos acabando la segunda d\u00e9cada de di- cho siglo, hablar de proletariado puede sonar extempor\u00e1neo. Es com-prensible. Tras el hundimiento de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en 1991, las teor\u00edas marxistas-leninistas sobre la conceptualizaci\u00f3n de las clases sociales han quedado desprestigiadas y en desuso. El concepto de proletariado, esa clase social que, supuestamente, solo pose\u00eda su fuerza de trabajo , mientras que su clase enemiga, la burgues\u00eda, pose\u00eda los medios de pro- ducci\u00f3n , parec\u00eda desechado tras la ca\u00edda del primer r\u00e9gimen pol\u00edtico que trat\u00f3 de elevar a dicha clase a la condici\u00f3n de clase nacional. O lo que es lo mismo, a clase dominante. La nueva sociolog\u00eda surgida en el \u00faltimo tercio del siglo , en pleno auge de la Globalizaci\u00f3n neoliberal, encumbraba la idea de \"clase me-dia\" desde la perspectiva de la ganancia salarial (Giddens, [1979] 1996), sin tener en cuenta las relaciones sociales de producci\u00f3n y la posici\u00f3n que los sujetos ocupaban en ellas respecto a los medios de producci\u00f3n de la riqueza de las sociedades pol\u00edticas. Las diferencias sociales, reducidas a mera disparidad de salarios y, por tanto, de capacidad de consumo, pod\u00edan quedar diluidas mediante la Globalizaci\u00f3n y la universalizaci\u00f3n de la sociedad-red (Castells, 2006). En este contexto, las viejas reivin- dicaciones de la clase proletaria son sustituidas por las de los llamados nuevos movimientos sociales (De Sousa Santos, 2001: 177-188). Estos 211La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) nuevos grupos reivindicativos, herederos del mayo franc\u00e9s de 1968 (Arrighi, Hopkins y Wallerstein, 1999), han derivado las reivindicacio-nes pol\u00edticas de lo objetual -la explotaci\u00f3n laboral, la opresi\u00f3n de clase o g\u00e9nero- a lo subjetual, es decir, a las reivindicaciones propias de las identity politics , o pol\u00edticas de identidad (Wiarda, 2016), cuya base lo- s\u00f3 ca no es, en absoluto, el materialismo hist\u00f3rico o la dial\u00e9ctica hege- liana como ocurr\u00eda en tiempos en que el proletariado era tomado como sujeto revolucionario, sino la losof\u00eda postmoderna de Michel Foucault, Jacques Derrid\u00e1, Alain Badiou o Jean Baudrillard (Lattier, 2017). El postmodernismo los\u00f3 co ha conllevado la inde nici\u00f3n pol\u00edtica. Una inde nici\u00f3n buscada y deseada, de tal manera que las demandas de los nuevos movimientos sociales acaben siendo aglutinadas por partidos pol\u00edticos capaces de construir un \"relato com\u00fan\" a todos esos grupos de cara a tomar el control de la administraci\u00f3n p\u00fablica (Laclau, 2004). Un melting pot de microrrelatos que, mezclados entre s\u00ed, constituir\u00edan un gran macrorrelato postmoderno que, en el marco de las sociedades-red dominadas por una clase media con alta capacidad de consumo, y ante eventuales p\u00e9rdidas de dicha capacidad, pudieran unirse con un n com\u00fan: la \"radicalizaci\u00f3n de la democracia\" liberal (Laclau y Mou e, 1987), la \u00fanica democracia realmente existente (Bueno, 2004), y desde la \u00fanica en que los grupos marginados por la Historia pueden actuar, pac\u00ed camente, para acabar con la hegemon\u00eda discursiva de los grupos que han construido el gran relato hegem\u00f3nico y social hist\u00f3rico (Fan-non, [1961] 2010). Y teniendo en cuenta todo esto, \u00bfpor qu\u00e9 hablamos de inde nici\u00f3n pol\u00edtica? Porque se ha diluido el sujeto revolucionario que podr\u00eda de nir un proyecto pol\u00edtico respecto del Estado, respecto del poder pol\u00edtico en s\u00ed, desde el cual actuar de cara a transformar la sociedad. Siguiendo a Bueno (2002), desde la Revoluci\u00f3n Francesa, la izquierda pol\u00edticamente de nida ser\u00eda aqu\u00e9lla que comparte dos rasgos: uno gen\u00e9rico, el racio- nalismo universalista (tener un proyecto pol\u00edtico que, aunque concre-to para una sola sociedad, pueda alcanzar una escala universal desde una fundamentaci\u00f3n los\u00f3 ca y cient\u00ed ca racionalista) y otro, lo que \u00e9l llam\u00f3 \"racionalizaci\u00f3n revolucionaria por holizaci\u00f3n at\u00f3mica\", esto es, la transformaci\u00f3n radical de la sociedad del Antiguo R\u00e9gimen y de sus estamentos anat\u00f3micos (nobleza, clero y s\u00fabditos del Tercer Estado) en una nueva sociedad, la naci\u00f3n pol\u00edtica de ciudadanos libres e iguales en derechos y deberes. Los ciudadanos ser\u00edan los \u00e1tomos cuya raciona-lizaci\u00f3n revolucionaria vendr\u00eda de la transformaci\u00f3n que la revoluci\u00f3n 212\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla realizar\u00eda sobre esos mismos \u00e1tomos en tanto que antes eran s\u00fabditos. As\u00ed, las distintas izquierdas pol\u00edticas de nidas que se han sucedido en la Historia por generaciones (jacobina, liberal, anarquista, socialdem\u00f3cra-ta, comunista, mao\u00edsta), aun teniendo proyectos incompatibles entre s\u00ed, estar\u00edan lejos de ser izquierdas inde nidas -siempre en la terminolo- g\u00eda de Bueno-, sin sujeto pol\u00edtico revolucionario y sin proyecto de nido respecto del Estado. Sin embargo, los nuevos movimientos sociales, las identity politics y la losof\u00eda postmoderna han conseguido entretejerse de tal manera de conformar una izquierda pol\u00edticamente inde nida que se ha vuelto hegem\u00f3nica tras el hundimiento del Imperio Sovi\u00e9tico. Sin embargo, Marx de ni\u00f3 la existencia del proletariado como clase social respecto a la producci\u00f3n de valor, y por tanto de capital. Es de-cir, estudi\u00f3 la divisi\u00f3n en clases sociales en base a la divisi\u00f3n nacional e internacional del trabajo, en torno al capital como relaci\u00f3n social de producci\u00f3n que se revaloriza a s\u00ed misma produciendo mercanc\u00edas im-posibles de producir en modos de producci\u00f3n anteriores (esclavistas, feudales). La cuesti\u00f3n de la identidad subjetual, fuera de la cuesti\u00f3n de clase y de la cuesti\u00f3n del Estado, Marx nunca la tuvo en cuenta, pues entend\u00eda que el sujeto pol\u00edtico revolucionario tendr\u00eda que ser aqu\u00e9l con mayor capacidad para cerrar las contradicciones pol\u00edtico-econ\u00f3micas que el capitalismo, como modo de producci\u00f3n hist\u00f3rico, desarrollaba a la hora de reproducirse y volverse recurrente en el tiempo. De la misma manera, en disciplinas como la Econom\u00eda Pol\u00edtica actual, es posible to-dav\u00eda estudiar, en base a dicha divisi\u00f3n nacional e internacional del tra-bajo, la divisi\u00f3n en clases sociales que, en sentido marxiano, caracteriza al mundo actual. Por tanto, todav\u00eda puede hablarse de clases sociales en base a dicha divisi\u00f3n y a su relaci\u00f3n con el capital. Y el estudio de esta di-visi\u00f3n es aplicable a cualquier sociedad pol\u00edtica y a cualquier regi\u00f3n del Mundo, incluida la regi\u00f3n que conocemos como Am\u00e9rica Latina, eso que no es ni Estados Unidos ni Canad\u00e1, que encontramos en el continente f\u00edsico americano, y que sirvi\u00f3 a Samuel P. Huntington (1993, 1996) para dividir Am\u00e9rica en dos \u00e1reas: el \u00e1rea de predominio cultural anglosaj\u00f3n y protestante, que incluye uno de los principales n\u00facleos pol\u00edtico-econ\u00f3-micos del mundo en torno a las ciudades de Nueva York, Washington, Boston, Ottawa, Montreal y Torono, y todo lo dem\u00e1s . Aunque Hungting- ton no cre\u00f3 el t\u00e9rmino de Am\u00e9rica Latina, la actual divisi\u00f3n geopol\u00edtica de Am\u00e9rica bebe de \u00e9l. En lo que llevamos de siglo , Latinoam\u00e9rica, eso que no es ni Esta- dos Unidos ni Canad\u00e1, ha tratado de desarrollar procesos pol\u00edticos revo-213La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) lucionarios cuyo sujeto pol\u00edtico no era propiamente el proletariado, ni el resto de clases de trabajadores asalariadas de cada una de sus naciones. Bajo difusos t\u00e9rminos como \"pueblo\", los movimientos pol\u00edticos y socia-les latinoamericanos han tratado de conjugar las tradiciones pol\u00edticas aut\u00f3ctonas de la regi\u00f3n, implantadas desde hace d\u00e9cadas, con las nuevas teor\u00edas postmodernas inde nidas antes mencionadas. El resultado ha sido dispar y desigual en cada pa\u00eds (Katz, 2016). No obstante, nosotros consideramos que, partiendo de los mismos factores que Marx estudi\u00f3 en su tiempo, la mencionada divisi\u00f3n nacional e internacional del tra-bajo, es posible establecer un marco conceptual que permita determinar si existe el proletariado como sujeto pol\u00edtico y social en las sociedades modernas en general, y en las naciones latinoamericanas en particular, hoy d\u00eda. Y lo consideramos as\u00ed por una raz\u00f3n, tan simple como comple-ja: a pesar de que es evidente tanto el desarrollo tecnocient\u00ed co alcan- zado como la diversidad social alcanzada en la actualidad, en realidad los pilares b\u00e1sicos de la divisi\u00f3n social del trabajo, a escala nacional e internacional, siguen siendo los mismos que aqu\u00e9llos que permitieron la construcci\u00f3n de la ra\u00edz o n\u00facleo del modo de producci\u00f3n capitalista. Por lo que el cuerpo conformado a partir de aquel n\u00facleo (el capital), ha seguido un curso hasta el presente coherente con sus inicios. Esto lo trataremos de demostrar a continuaci\u00f3n. Marco te\u00f3rico-conceptual Como hemos indicado en la Introducci\u00f3n, nuestro an\u00e1lisis parte de la concepci\u00f3n materialista de la Historia que, siguiendo los an\u00e1lisis de Marx ([1857-58] 2009; [1867-85-94] 1999], interpreta la con gura- ci\u00f3n de la divisi\u00f3n internacional del trabajo en el contexto postsovi\u00e9tico en que nos encontramos. De manera gen\u00e9rica, pero tambi\u00e9n aplicada a Am\u00e9rica Latina, el ya mencionado Claudio Katz (2016) ha analizado c\u00f3mo la geopol\u00edtica mundial est\u00e1 supeditada, de manera fundamental, a la reorganizaci\u00f3n mundial del trabajo y del capital tras 1991. A su juicio, la dependencia econ\u00f3mica de las naciones latinoamericanas en la actua-lidad no es sino una continuaci\u00f3n de una situaci\u00f3n hist\u00f3rica permanente desde las independencias, basada en la exportaci\u00f3n de materias primas, el extractivismo de monocultivos y la producci\u00f3n de valor (de capital) que bene cia, a nivel interno de las sociedades, a burgues\u00edas nacionales supeditadas, internacionalmente, a las burgues\u00edas de las naciones cen-trales de la econom\u00eda mundial. 214\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla Las teor\u00edas del centro, la semiperiferia y la periferia geoeconom\u00edcas y geopol\u00edticas son fundamentales para comprender este marco te\u00f3rico-conceptual (Wallerstein, 1979, 1984, 1998). Sin embargo, dichas teor\u00edas geopol\u00edtico-econ\u00f3micas deben combinarse con an\u00e1lisis tanto macro como microecon\u00f3micos que estudien la divisi\u00f3n del trabajo postfordista dominante hoy d\u00eda, y su impacto sobre la estrati caci\u00f3n de clases socia- les y sobre la reproducci\u00f3n del capital. En este sentido, entendemos que hay dos trabajos fundamentales para comprender estas interrelaciones. Por un lado, el de Maxi Nieto Ferr\u00e1ndez (2015), que incide en la dimensi\u00f3n microecon\u00f3mica de la di-visi\u00f3n del trabajo, que tanto en la ra\u00edz hist\u00f3rica del modo de producci\u00f3n capitalista como en la actualidad postfordista se basar\u00eda, seg\u00fan \u00e9l, en la valorizaci\u00f3n del capital partiendo de un sistema econ\u00f3mico en cons- tantes desequilibrios equilibrados tanto desde instancias p\u00fablicas, el Estado, como privadas, las propias empresas. Por otra parte, para Nieto Ferr\u00e1ndez, tanto en los inicios tardomedievales del capitalismo como en su \u00e9poca de implantaci\u00f3n pol\u00edtica de nitiva (siglos , y ), como en la actualidad, la divisi\u00f3n del trabajo ha dependido del entretejimiento de un gran conjunto de \"productividades\" de valor diferente por parte de trabajos racionalizados e institucionalizados que se hallan en distintos momentos de transici\u00f3n, desde el trabajo concreto al trabajo abstracto. Estos trabajos concretos son objetivos, concretos e hist\u00f3ricos, cuanti - cables mediante relojes, como tambi\u00e9n lo son, a nivel agregado, las ma-sas de trabajo abstracto, por lo que la reducci\u00f3n de trabajo concreto a trabajo abstracto ser\u00eda una redistribuci\u00f3n de totales entre subconjuntos parciales diferentes de trabajo. Esos distintos momentos de transici\u00f3n desde el trabajo concreto al abstracto ser\u00edan los modelos productivos reinantes en cada etapa hist\u00f3rica de un modo de producci\u00f3n, siendo el actual momento de transici\u00f3n entre trabajo concreto al trabajo abstrac-to el momento postfordista. Un modelo que ha requerido una remodela-ci\u00f3n total de las relaciones internacionales y de la pol\u00edtica exterior de las grandes potencias victoriosas de la Guerra Fr\u00eda. El otro trabajo fundamental que analiza estas interrelaciones es el de Xabier Arrizabalo Montoro (2014). En esta obra, el economista entiende que la secuencia dial\u00e9ctica crisis-ajuste-crisis, que sintetiza el periodo reciente de la universalizaci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n neoliberal, ha permi-tido que el fen\u00f3meno geoecon\u00f3mico que Lenin de ni\u00f3 como imperia- lismo (Lenin, [1916] 2012) se reacomode a las nuevas necesidades de la divisi\u00f3n internacional del trabajo. Y que, por tanto, las distintas clases 215La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) de asalariados, incluido el proletariado, se hayan redistribuido a escala nacional e internacional por todas las sociedades pol\u00edticas del Planeta. Las distintas crisis econ\u00f3micas, los reajustes que esas crisis han reque-rido (por v\u00eda de nuevas crisis aun m\u00e1s contundentes, guerras civiles y mundiales, revoluciones pol\u00edticas de todo signo, etc.), han a anzado, a la vez que diversi cado, el proceso de acumulaci\u00f3n del capital y, en su base, renovado el factor econ\u00f3mico como fundamento de la reproduc-ci\u00f3n sociopol\u00edtica de la vida humana. Tanto en Arrizabalo como en Nieto Ferr\u00e1ndez, el estudio de la nueva divisi\u00f3n internacional del trabajo parte de un marco netamente marxis-ta, en el que el proletariado sigue jugando un papel fundamental en el mundo actual, si bien dicho proletariado parece ser de nido no s\u00f3lo en torno a su relaci\u00f3n con los medios de producci\u00f3n, sino a su capacidad para producir valor y, por tanto, capital. En este sentido, esta idea de proletariado puede ser v\u00e1lida tanto para el periodo cl\u00e1sico del capitalis-mo (llamado manchesteriano ) como para el actual periodo postfordista, en el que la transici\u00f3n entre trabajo concreto y abstracto est\u00e1 descentra-lizada, tercerizada y mundializada. Y podr\u00eda valer, quiz\u00e1s, para las eta-pas iniciales del hipot\u00e9tico periodo de robotizaci\u00f3n de la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de capital, aun cuando los robots, por s\u00ed mismos, siguien-do a Marx, jam\u00e1s producir\u00edan valor ni capital. Por eso, el desarrollo tec-nocient\u00ed co tendr\u00eda un l\u00edmite en el modo de producci\u00f3n capitalista. Ese l\u00edmite es la valorizaci\u00f3n de capital por medio del trabajo vivo, que no puede desaparecer si el capitalismo quiere seguir existiendo. Esa reorganizaci\u00f3n de la divisi\u00f3n internacional del trabajo ha sido tratada para Am\u00e9rica Latina por Katz en el trabajo ya mencionado. Pero sus an\u00e1lisis, encuadrados en la tradici\u00f3n del marxismo latinoamericano del \u00faltimo tercio del siglo , beben de los an\u00e1lisis que sobre los efectos de la divisi\u00f3n internacional del trabajo se realizaron sobre el continente en dicha \u00e9poca. Destacaremos sobre todo a Cueva ([1977] 1990), Sunkel y Paz ([1970] 1978), Furtado ([1968] 1971) y Gunder Frank ([1970] 1978; 1978). Al igual que Katz, estos autores analizaron el proceso de transfor-maci\u00f3n de la divisi\u00f3n internacional del trabajo en Am\u00e9rica Latina en el periodo de transici\u00f3n del fordismo al postfordismo en el contexto de la d\u00e9cada de 1970. Un proceso de reorganizaci\u00f3n laboral, en un contexto de extractivismo y monocultivo centenarios, que in fl uy\u00f3 sobremanera en la llamada d\u00e9cada perdida (1980-1989), y en la readaptaci\u00f3n del continente a la \u00e9poca postsovi\u00e9tica actual. Si tomamos en cuenta estas obras de la d\u00e9cada de 1970 es porque adelantaron esos cambios, par-216\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla tiendo del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n hist\u00f3rica concreta de Am\u00e9rica Latina. Y tambi\u00e9n porque no puede entenderse la construcci\u00f3n de los sujetos pol\u00edticos latinoamericanos sin la ideolog\u00eda del desarrollo que permiti\u00f3 adaptar a dichos sujetos a los nuevos tiempos de hegemon\u00eda neoliberal. Sin embargo, como ya indicamos en la Introducci\u00f3n, la respuesta pol\u00edti-ca a dicha divisi\u00f3n internacional del trabajo en buena parte de Am\u00e9rica Latina no ha seguido derroteros revolucionarios de clase (ya a anzados en Cuba desde 1959), sino o bien democr\u00e1tico-radicales apoyados en el Ej\u00e9rcito (Venezuela) o en movimientos sociales ind\u00edgenas (Bolivia), o bien reformistas-neodesarrollistas, como en Ecuador, Argentina o Uru-guay. Sin embargo, por los motivos hist\u00f3ricos ya se\u00f1alados, el proleta-riado y las clases asalariadas, en estos procesos pol\u00edticos, no fueron los sujetos pol\u00edticos de referencia a la hora de conformar el nuevo poder. No obstante, de cara a conceptualizar a nivel ontol\u00f3gico la actual divisi\u00f3n internacional (y nacional) del trabajo, entendemos pertinente el an\u00e1lisis de Gustavo Bueno sobre la dial\u00e9ctica de clases y de Estados (Bueno, 2000). Bueno entiende que el papel del Estado en la con gura- ci\u00f3n hist\u00f3rica de la divisi\u00f3n social en torno al capital es fundamental, en tanto que la apropiaci\u00f3n de territorio por parte de los Estados, y de sus clases dirigentes, es lo que explica las relaciones entre clases en torno a la propiedad privada, cuyo n\u00facleo hist\u00f3rico es la acumulaci\u00f3n originaria sobre las tierras de cultivo que la burgues\u00eda arrebat\u00f3 a la nobleza y al clero de manera progresiva. De esta manera, Bueno entronca con Marx y con los an\u00e1lisis neomarxistas contempor\u00e1neos antes mencionados. As\u00ed pues, nuestro marco te\u00f3rico-conceptual resulta una combinaci\u00f3n entre las corrientes neomarxistas contempor\u00e1neas en la econom\u00eda pol\u00edtica, los an\u00e1lisis de la econom\u00eda del desarrollo y la dependencia latinoamerica-nas, de manera particular las marxistas, y la concepci\u00f3n materialista de la vida pol\u00edtica y de la historia de la losof\u00eda de Gustavo Bueno. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda aplicada en este ensayo consiste en el an\u00e1lisis ontol\u00f3gi- co, desde las coordenadas del materialismo los\u00f3 co de Gustavo Bue- no, de la dial\u00e9ctica de clases y de Estados como motor de la Historia, de c\u00f3mo esta dial\u00e9ctica de clases y de Estados se plasma, hoy d\u00eda, en la divisi\u00f3n internacional del trabajo en torno a las distintas ramas de las relaciones de producci\u00f3n y a las distintas capas y ramas del poder pol\u00edtico de cada sociedad, y c\u00f3mo, desde el an\u00e1lisis neomarxista de los 217La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) autores antes mencionados, es posible determinar qu\u00e9 se entiende hoy como proletariado en general, y c\u00f3mo act\u00faa como sujeto pol\u00edtico en las diversas naciones latinoamericanas. Este tipo de metodolog\u00eda permite tener una de nici\u00f3n de clase social ajustada a los estudios socioecon\u00f3- micos que, m\u00e1s all\u00e1 de la caracterizaci\u00f3n de la idea de clase media , per- mita delimitar el radio de acci\u00f3n socioproductiva de las clases sociales asalariadas en la actualidad. Clases y Estados, dial\u00e9ctica hist\u00f3rica y construcci\u00f3n de sujetos pol\u00edticos A juicio de Bueno, la humanidad ha llegado a tal punto de entretejimien- to entre s\u00ed en la actualidad que \u00e9ste no puede entenderse sin todos los entrelazamientos pol\u00edticos, b\u00e9licos, econ\u00f3mico-comerciales, culturales, del pasado. En cada \u00e9poca hist\u00f3rica, una parte de dicha humanidad que ha tenido capacidad pol\u00edtica y tecnol\u00f3gica para ello, ha tratado de tota-lizarla a su imagen y semejanza. Son los Estados imperialistas universa-les y sus clases dirigentes los que han tratado de realizar este proceso, nunca con un \u00e9xito total, pero siempre dejando un legado cultural que otros, despu\u00e9s, han tratado de gestionar. No se ha tratado de un proce-so ni progresivo ni lineal. Para Gustavo Bueno, y entroncando esto con la divisi\u00f3n internacional del trabajo, no es posible separar de manera sustancial la dial\u00e9ctica de clases, interna a las sociedades pol\u00edticas, de la dial\u00e9ctica de Estados, entre sociedades pol\u00edticas. Esta dial\u00e9ctica est\u00e1 fundamentada en las relaciones de producci\u00f3n de nidas hasta el punto de implicar la exclusi\u00f3n de los medios de cada Estado respecto de los medios apropiados por otros Estados que se les enfrentan. Esto conlleva el que no pueda entenderse el Estado en sus relaciones dial\u00e9cticas con las clases sociales al margen de su dial\u00e9ctica con otros Estados u otras sociedades pol\u00edticas, tambi\u00e9n con colonias. De esta manera, unos Esta-dos se constituyen frente a otros, y les suministran, en principio, recur-sos energ\u00e9ticos y, en ocasiones, fuerza de trabajo. Bueno lo resume as\u00ed: \"No hay una disyuntiva entre la lucha de clases (y subordinada a ella la de los Estados) y la lucha de Estados (y subordinada a ella la de clases): lo que hay es una codeterminaci\u00f3n de ambos momentos en una dial\u00e9cti-ca \u00fanica\" (Bueno, 2001: 88). Cada Estado, y ya desde la Antig\u00fcedad, se constituye siempre en fun- ci\u00f3n de la apropiaci\u00f3n del recinto territorial en el que act\u00faa, excluyendo 218\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla de ese territorio y de lo que en \u00e9l se contiene al resto de sujetos, o de Es- tados, que puedan pretenderlo, y tratando de mantener esa exclusividad territorial en lo sucesivo. Seg\u00fan esto, la lucha entre Estados habr\u00e1 de considerarse como un momento de la dial\u00e9ctica misma determinada por la apropiaci\u00f3n de los medios de producci\u00f3n, esto es, del territorio mismo como medio de producci\u00f3n, sus recursos, sus aguas, su energ\u00eda f\u00f3sil (pe-tr\u00f3leo, carb\u00f3n), por un grupo de sujetos o por determinadas sociedades humanas, excluyendo as\u00ed a otras sociedades humanas y a otros sujetos. Por tanto, son los mismos expropiados de cada Estado los que, por el mero hecho de formar parte de ese Estado, expropian a su vez unos bie- nes a los que, supuestamente, tienen tambi\u00e9n \"derecho\" los sujetos de otros Estados. En la medida en que cada Estado se constituye desarro-llando sus fuerzas productivas s\u00f3lo en el mismo proceso de codetermi-naci\u00f3n con otros Estados competidores, incluyendo en esa competici\u00f3n los intercambios comerciales, y en tanto que la apropiaci\u00f3n de medios de producci\u00f3n dentro de los l\u00edmites territoriales de cada Estado s\u00f3lo se consuma tras la constituci\u00f3n del Estado mismo, cuyo buen orden y recu-rrencia en el tiempo ha de contar con el consenso espont\u00e1neo u obligado de los expropiados que viven en su territorio, que pre eren o necesi- tan mantenerse en esa situaci\u00f3n antes que emigrar a otros Estados, se concluir\u00e1 que la divisi\u00f3n de la sociedad en clases sociales, lejos de ser anterior al Estado, es paralela a su surgimiento. Esta visi\u00f3n globalmente territorial, eminentemente geopol\u00edtica, de la funci\u00f3n y estructura de las sociedades pol\u00edticas, no puede jam\u00e1s abstraerse ni debe subordinar las luchas de clases internas a cada Estado al mantenimiento o expansi\u00f3n de ese mismo Estado. La din\u00e1mica de las clases sociales en la Historia, como clases de - nidas en funci\u00f3n de su relaci\u00f3n respecto a la propiedad de los medios de producci\u00f3n, act\u00faa s\u00f3lo a trav\u00e9s de la din\u00e1mica de los Estados. Y con mayor intensidad si esos Estados son imperialistas, en tanto los Estados pueden tambi\u00e9n agruparse, en cierto sentido, en determinadas \"clases\". S\u00f3lo desde una plataforma estatal, desde la plataforma de poder de una sociedad pol\u00edtica ya constituida, es posible toda acci\u00f3n de clase que no sea ut\u00f3pica. Las clases sociales no ser\u00edan entidades sustantivables por encima, o a trav\u00e9s, de los Estados imperialistas con capacidad para explicar, y realizar, la din\u00e1mica de la Historia. Las clases sociales solamente co-brar\u00e1n realidad pol\u00edtica efectiva, causalmente determinada, a trav\u00e9s de los Estados, ya que a trav\u00e9s de la dial\u00e9ctica de Estados es como cobrar\u00e1 219La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) realidad efectiva la dial\u00e9ctica de clases, lo que a su vez implica que la dial\u00e9ctica entre Estados tenga que contar, para explicarse y entenderse, con la dial\u00e9ctica de clases, lo que signi ca que la dial\u00e9ctica de clases in- terna a un Estado depende, much\u00edsimas veces, de la dial\u00e9ctica entre los Estados y de la dial\u00e9ctica de clases de otros Estados. Para entender este entretejimiento, Bueno insiste en que las ramas de las relaciones de producci\u00f3n son el marco fundamental, dentro de cada Es-tado, en que se distribuyen las clases sociales. Las relaciones de producci\u00f3n son relaciones en el campo econ\u00f3mico entre sujetos a trav\u00e9s de t\u00e9rminos, objetos f\u00edsico-corp\u00f3reos objetivos, concretos e hist\u00f3ricos. Instituciones to-das, tanto micro como macroecon\u00f3micas, tanto bienes como servicios, as\u00ed como instituciones econ\u00f3micas supraestatales, pasando por supuesto por la moneda, entre otras instituciones de la vida pol\u00edtico-econ\u00f3mica. En la Introducci\u00f3n al tomo I de los Grundrisse , Marx se\u00f1ala cuatro l\u00edneas o ramas dentro de las relaciones de producci\u00f3n: la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n, el cambio (o circulaci\u00f3n) y el consumo (Marx, [1857-58a] 2008: 2). Por nuestra parte, nosotros a\u00f1adimos el intercambio, por dos motivos. Primero, porque no pueda asociarse de manera exclusiva el cam-bio con la circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas o de capital nanciero (de dinero), pues la circulaci\u00f3n est\u00e1 entretejida con el resto de ramas de las relaciones de producci\u00f3n, desde la producci\u00f3n de mercanc\u00edas hasta su consumo - nal. Y segundo, porque la circulaci\u00f3n misma implica relaciones micro y macroecon\u00f3micas entretejidas tambi\u00e9n entre s\u00ed que, sin embargo, pue-den permitir diferenciar, abstraer, relaciones de intercambio y de cambio. \u00c9stas, las de cambio, se dan a nivel microecon\u00f3mico, y son relaciones de cambio de mercanc\u00edas por dinero entre instituciones o t\u00e9rminos econ\u00f3mi-cos que no son estrictamente iguales, aunque no puedan entenderse los unos sin los otros. Y aqu\u00e9llas, las de intercambio, son relaciones de cam-bio entre t\u00e9rminos no iguales sobre todo a nivel macroecon\u00f3mico, ya sea entre instituciones empresariales e industriales, entre instituciones nan- cieras e industriales, o entre sociedades pol\u00edticas a trav\u00e9s de aduanas. En el capitalismo de los mercados mundiales, no puede entenderse el cambio sin el intercambio y viceversa. El intercambio se da al nivel de la dial\u00e9ctica de Estados, y el cambio al nivel de la dial\u00e9ctica de clases. La idea de producci\u00f3n y la divisi\u00f3n social del trabajo M\u00e1s all\u00e1 del an\u00e1lisis de la mercanc\u00eda como unidad primera de la que parte tanto el an\u00e1lisis de la econom\u00eda capitalista como su n\u00facleo esen-220\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla cial, Marx entend\u00eda la producci\u00f3n como algo com\u00fan a todas las \u00e9pocas, en tanto es un conjunto de determinaciones comunes y una abstracci\u00f3n con sentido que pone de relieve lo com\u00fan y lo ja, aun siendo esto co- m\u00fan algo desplegado y articulado en distintas determinaciones, siendo muchas comunes a todas las \u00e9pocas y otras, bastantes, s\u00f3lo a algunas. Marx entend\u00eda por \u00e9pocas hist\u00f3ricas a los diversos sistemas econ\u00f3micos, o modos de producci\u00f3n, que han existido y existen, pudiendo incluirse ahora los sistemas econ\u00f3micos socialistas y mixtos. Lo que est\u00e1 claro es que no es posible determinar los fundamentos de todo sistema econ\u00f3mi-co sin estas caracter\u00edsticas comunes a la idea de producci\u00f3n econ\u00f3mica, y es inconcebible un modo de producci\u00f3n alguno sin ellas, ya que \"si los idiomas m\u00e1s evolucionados tienen leyes y determinaciones que son comunes a los menos desarrollados, lo que constituye su desarrollo es precisamente aquello que los diferencia de estos elementos generales y comunes\" (Marx, [1857-58] 2008: 4). Para Marx, las determinaciones v\u00e1lidas para la producci\u00f3n en general son las que han de separarse para no olvidar la esencial diferencia entre los diversos modos de produc-ci\u00f3n y las diversas relaciones de producci\u00f3n, aun atendiendo a la unidad esencial entre modos y relaciones que para Marx se basa, curiosamente, en la unidad entre \"sujeto\" y \"objeto\", o lo que es lo mismo, \"humani-dad\" (en el sentido de humanidad como totalidad atributiva cultural, idea que luego tom\u00f3 el materialismo dial\u00e9ctico sovi\u00e9tico como hemos escrito m\u00e1s arriba) y \"naturaleza\" (Marx, [1857-58] 2008: 4). Pero aun-que Marx distingue entre naturaleza y cultura como el \"diamat\", no las separa en tanto dice que son lo mismo en su relaci\u00f3n con la idea de producci\u00f3n, constituyendo el tercer elemento, en sentido ontol\u00f3gico y gnoseol\u00f3gico, de la conformaci\u00f3n transformativa del Universo, como ya dijimos antes: la verdad, o verdades, objetivas, concretas e hist\u00f3ricas. Ninguna producci\u00f3n puede entenderse sin instituciones, sin herra- mientas, sin instrumentos de producci\u00f3n, aun cuando el \"instrumen-to\" sea el propio sujeto, sus manos. Ninguna producci\u00f3n es posible sin trabajo, aun cuando \u00e9ste sea primitivo, simple y repetitivo, ya que \u00e9ste tambi\u00e9n es trabajo pasado objetivado. Si no existe producci\u00f3n en gene-ral, tampoco existir\u00e1 producci\u00f3n general, es decir, planes y programas generales y espec\u00ed cos de producci\u00f3n econ\u00f3mica. Por ello, la producci\u00f3n siempre ser\u00e1 una rama particular de la producci\u00f3n, ya sea producci\u00f3n ganadera, agr\u00edcola, manufacturera, industrial, cient\u00ed co-t\u00e9cnica, de ser- vicios, etc. Se trata de un conjunto de sistemas econ\u00f3micos de intercam-bio comercial, productivos o distributivos, que han podido totalizar a su 221La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) vez con guraciones concretas en sentido gnoseol\u00f3gico, empezando por los mismos sujetos del campo econ\u00f3mico, a trav\u00e9s de las operaciones or-ganizadas institucionalmente por dichos sujetos en dicho campo, en una generalidad pol\u00edtico-econ\u00f3mica universal, de dial\u00e9ctica de clases y de Estados, sin la que es imposible entender la idea de producci\u00f3n hoy d\u00eda. Las distintas relaciones de producci\u00f3n no son iguales entre s\u00ed, pues se entretejen y relacionan dentro de un sistema de relaciones. La pro-ducci\u00f3n se trasciende tanto a s\u00ed misma en la determinaci\u00f3n opuesta de la producci\u00f3n, como m\u00e1s all\u00e1 de otros momentos. Es a partir de la produc-ci\u00f3n como el proceso de entretejimiento entre modos, medios y relacio-nes de producci\u00f3n recomienza y se vuelve recurrente, circular. Distribu-ci\u00f3n, intercambio, cambio y consumo son momentos de la producci\u00f3n. Es una producci\u00f3n en s\u00ed determinada, que determina una distribuci\u00f3n, un intercambio, un cambio y un consumo, tambi\u00e9n determinados. Y al mismo tiempo, relaciones rec\u00edprocas determinadas de estos distintos momentos determinan una producci\u00f3n en s\u00ed ya determinada. Las clases, en dial\u00e9ctica entre s\u00ed en el seno de la sociedad pol\u00edtica, no pueden separarse \u00fanicamente en dos ya que hay m\u00e1s clases en dia-l\u00e9ctica en sociedad, estableci\u00e9ndose desde tensiones extremas (guerra civil) hasta las alianzas m\u00e1s indisolubles (proletariado y campesinado en algunas revoluciones pol\u00edticas). La divisi\u00f3n en clases sociales, que sigue estando asociada en torno a la relaci\u00f3n con la posesi\u00f3n legal o no de los medios de producci\u00f3n, no es la \u00fanica relaci\u00f3n de clase realmente existente. Se pueden establecer relaciones de clase en sentido, en prin-cipio, extraecon\u00f3mico . As\u00ed ocurrir\u00eda con la clase de los funcionarios, y dentro de ella, por ejemplo, la clase de los funcionarios de prisiones. Eso s\u00ed, teniendo en cuenta la importancia esencial de la administraci\u00f3n p\u00fablica, de los funcionarios, en el reparto de la propiedad de los medios de producci\u00f3n y del valor producido gracias a ellos. Pero la l\u00f3gica de clases obliga a un estudio m\u00e1s pluralista de esta divisi\u00f3n social, que sin embargo no niega la divisi\u00f3n fundamental realizada por Marx. En base a la l\u00f3gica de clases, un mismo sujeto puede ser enclasado a la vez en diversas clases sociales. Uno puede, al mismo tiempo, ser de la clase de los obreros de la construcci\u00f3n y de la de los votantes de la oposici\u00f3n en una sociedad pol\u00edtica democr\u00e1tica determinada, al tiempo que puede ser de la clase de los propietarios de m\u00e1s de una vivienda porque tenga un chalet en las afueras de su ciudad, etc. En t\u00e9rminos macroecon\u00f3micos, o de dial\u00e9ctica de Estados, habr\u00eda una \"clase de clases\", o clase nacional, en la que los t\u00e9rminos o conjunto 222\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla de t\u00e9rminos auto y heteroformantes entrar\u00edan tambi\u00e9n en pugna entre s\u00ed, algo que ideol\u00f3gicamente puede reconocer o no el poder pol\u00edtico po-sicion\u00e1ndose, si lo reconoce, de parte de uno o varios de esos conjuntos de t\u00e9rminos conformados, aun haci\u00e9ndolo en nombre de la \"clase nacio-nal\" o de la \"Rep\u00fablica de todas las clases de trabajadores\", ciudadanos y residentes. As\u00ed, un sujeto cualquiera podr\u00eda pertenecer a una clase de trabajadores determinada, bien en las relaciones de producci\u00f3n en s\u00ed, o en relaci\u00f3n a los salarios percibidos (la distinci\u00f3n, ambigua a veces, entre \"clase alta\", \"media\" y \"baja\", e intermedios), y al mismo tiempo a la clase, eminentemente pol\u00edtica, de los s\u00fabditos, ciudadanos o resi-dentes de una sociedad pol\u00edtica de referencia. Esta pluralidad permitir\u00eda ver que tambi\u00e9n hay clases de trabajadores que, o bien entran directa-mente en la producci\u00f3n de mercanc\u00edas, o bien se limitan a asegurar la circularidad y recurrencia de esa producci\u00f3n, bien sea dentro de las mis-mas relaciones de producci\u00f3n (en la distribuci\u00f3n, intercambio, cambio o venta directa en comercios), o indirectamente desde fuera, aun cuando su propia existencia es producto del modo de producci\u00f3n imperante en esa sociedad pol\u00edtica y producto tambi\u00e9n de la forma que adopten esas relaciones de producci\u00f3n, asegurando tambi\u00e9n con sus trabajos, retri-buidos o no, tanto la recurrencia de las relaciones basales de la sociedad pol\u00edtica, como la estabilidad recurrente de la misma, como hacen maes-tros de escuela, polic\u00edas, militares, trabajadores del servicio dom\u00e9stico e incluso amas de casa. Al elevarse todas las clases de trabajadores de la sociedad pol\u00edtica a clase nacional, esto es, a clase bajo un solo elemento con-formante que es la sociedad pol\u00edtica misma, las clases de trabaja-dores se elevan a \"pueblo\" en tanto que \u00e9ste es la \"parte viva de la na-ci\u00f3n\". Y, a un nivel m\u00e1s trascendental e intergeneracional, se elevar\u00edan a naci\u00f3n pol\u00edtica, esto es, a Patria, tomada \u00e9sta como sociedad pol\u00edtica que ocupa un lugar geogr\u00e1 co-pol\u00edtico-hist\u00f3rico en el Universo, en el que moran los padres hist\u00f3ricos, los antepasados de los sujetos de todas esas clases de trabajadores elevadas a clase nacional, y donde morar\u00e1n en el porvenir sus hijos y herederos. Ojo, que esta \"clase nacional\" no es jam\u00e1s una clase arm\u00f3nica, pues en su seno nacional se da siempre la dial\u00e9ctica de clases. Y la estabilidad recurrente de una sociedad pol\u00ed-tica no implica su armon\u00eda, se tome esta armon\u00eda en sentido fascista o liberal-democr\u00e1tico.223La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) La divisi\u00f3n internacional del trabajo y la teor\u00eda laboral del valor En de nitiva, podr\u00edamos dividir hoy d\u00eda en diversas clases de trabajado- res a las que conforman la sociedad pol\u00edtica sobre la base de las ramas de las relaciones de producci\u00f3n y en relaci\u00f3n a la producci\u00f3n del valor y la propiedad sobre el mismo. Trabajadores productivos ser\u00edan los produc-tores directos de valor, los proletarios. Habr\u00eda tambi\u00e9n trabajadores dis-tribuidores de valor, trabajadores intercambiadores, trabajadores cam-biadores -del valor l\u00edquido asociado a la producci\u00f3n-, y trabajadores de venta o consumo, los directamente implicados en la venta. Tambi\u00e9n, entretejida con esta divisi\u00f3n, se puede dividir a los trabajadores seg\u00fan la relaci\u00f3n que conformen, y les conforme, dentro de los ejes del espacio antropol\u00f3gico, habiendo trabajadores circulares, trabajadores radiales y trabajadores angulares. Y tambi\u00e9n se puede hacer una divisi\u00f3n, entrete-jida con las anteriores, de clases de trabajadores siguiendo el esquema de las capas y ramas de la sociedad pol\u00edtica, por lo que habr\u00eda trabaja-dores conjuntivos, trabajadores basales -estando aqu\u00ed el proletariado moderno, productor directo de valor- y trabajadores corticales, estando todas estas categor\u00edas de trabajadores entretejidas, insistimos en ello, y sin negar posibles categorizaciones posteriores. Lo que ha de quedar claro es que, aqu\u00ed y ahora, todas estas clases de trabajadores no tienen ninguna propiedad legal, ilegal o alegal sobre los medios de producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio, cambio y consumo actuales ni, tampoco, ac-ceso directo o indirecto sobre la gesti\u00f3n conjuntiva, basal y cortical de esos mismos medios que hacen funcionar las ramas de las relaciones de producci\u00f3n. Y tomando en consideraci\u00f3n lo dicho sobre la relaci\u00f3n entre valor, plusvalor e impuestos, el proletariado actualmente podr\u00eda rede - nirse, no como el \"productor de plusvalor\", sino como el productor de valor econ\u00f3mico, habiendo otras clases obreras que no ser\u00edan proletaria-do pero que tienen una relaci\u00f3n pareja con \u00e9l en referencia a la propie-dad sobre los medios de producci\u00f3n. Todo esto sin dejar de a rmar que, aun no siendo poseedores de los mismos, y existiendo todav\u00eda la forma capitalista de producci\u00f3n de plusvalor y, por tanto, de explotaci\u00f3n que Marx estudi\u00f3, estas clases de trabajadores se ven bene ciados en parte por el actual funcionamiento del entretejimiento de los campos econ\u00f3-mico y pol\u00edtico del mundo actual, en mayor o menor grado, teniendo en cuenta siempre la dial\u00e9ctica hist\u00f3rica que ha permitido la adquisici\u00f3n de derechos sociales hoy considerados b\u00e1sicos (para los neoliberales, los 224\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla trabajadores ser\u00edan privilegiados). Aunque tambi\u00e9n se ven perjudicados por dicho entretejimiento en mayor o menor grado en muchos aspectos. Del mismo modo, teniendo en cuenta lo dicho en torno a la propie- dad privada sobre bienes inmuebles, sobre todo monetarios, e incluso sobre el valor producido en la sociedad, aquellos sujetos que el poder descendente, y en parte el ascendente, reconozca como propietarios, empresarios, aun siendo trabajadores en el sentido de que \"trabajan mucho\" (incluso m\u00e1s horas que algunos asalariados, los cuales, sin em-bargo, est\u00e1n sujetos a los vaivenes de la producci\u00f3n de plusvalor relati- vo), ser\u00edan una clase particular de trabajadores con acciones parciales o totales (operaciones auto o heteroformantes determinadas) sobre em- presas en propiedad que act\u00faan en las relaciones de producci\u00f3n. Em-presarios son los poseedores legales, ilegales o alegales de una empresa. Determinados sujetos, como los narcotra cantes y otros parecidos, son empresarios de facto pero no de iure, aun cuando est\u00e1n presentes en determinadas ramas de las relaciones de producci\u00f3n. Pero no es lo mis-mo ser propietario de una empresa sin medios de producci\u00f3n que serlo de otra que s\u00ed los tiene. Aqu\u00ed habr\u00eda tambi\u00e9n una jerarqu\u00eda o pir\u00e1mide social, y una dial\u00e9ctica entre los niveles de dicha pir\u00e1mide, entre estas clases de empresarios, adem\u00e1s de una dial\u00e9ctica con otras clases de tra-bajadores que no poseen en propiedad medios de producci\u00f3n, ni est\u00e1n presentes como propietarios legales en las diversas ramas de las relacio-nes de producci\u00f3n. La divisi\u00f3n internacional del trabajo y el poder pol\u00edtico Tambi\u00e9n habr\u00eda una dial\u00e9ctica con respecto al poder pol\u00edtico, o con res-pecto a la clase de trabajadores que, desde vectores descendentes de los poderes pol\u00edticos del Estado (funcionarios, etc.), tratan de organizar al resto de clases sociales de la sociedad pol\u00edtica en clave estable y recu-rrente. En esa c\u00faspide econ\u00f3mico-pol\u00edtica, quienes tienen presencia le-gal reconocida por uno o varios Estados, en tanto que propietarios de instituciones econ\u00f3micas (las grandes empresas transnacionales , cuya sede principal siempre est\u00e1 en una naci\u00f3n concreta) seg\u00fan diversos ti-pos de combinaciones econ\u00f3mico-jur\u00eddicas en todas las ramas de las relaciones de producci\u00f3n, podr\u00edan ser considerados hoy como la Gran Burgues\u00eda del aqu\u00ed y ahora. Esta clase, y otras, son totalidades mixtas, distribuidas en nuestro mundo en diversas sociedades pol\u00edticas, las cua-les podr\u00e1n ser utilizadas por estas clases sociales en pugna, directa o 225La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) indirectamente, con el n de asegurar su propia existencia y la consecu- ci\u00f3n de sus intereses, tanto frente a otras clases dentro de su misma so-ciedad pol\u00edtica (de trabajadores o de burgueses de diversa escala seg\u00fan sus propiedades legales, ilegales y/o alegales dentro de las ramas de las relaciones de producci\u00f3n), como frente a clases sociales parejas, seg\u00fan las caracter\u00edsticas antedichas, de otras sociedades pol\u00edticas con las que pugnan en seg\u00fan qu\u00e9 \u00e1mbitos. Dial\u00e9ctica de clases y de Estados que, en sentido objetivo, describi- r\u00eda las operaciones de estas clases incluso por encima de la voluntad de los sujetos que las conforman, ya sea en \u00e1mbitos de consenso de cla-ses como totalidades distributivas (desde las internacionales obreras del siglo a las grandes instituciones \"supranacionales\" donde las grandes burgues\u00edas estatales m\u00e1s importantes dirimen qu\u00e9 hacer para seguir siendo recurrentes en su existencia, como puede serlo la Uni\u00f3n Europea, etc.), o incluso organizaciones supraestatales en las que parti-cipan Estados cuyas clases dominantes no son s\u00f3lo la Gran Burgues\u00eda u oligarqu\u00eda econ\u00f3mico-pol\u00edtica que aqu\u00ed entendemos (Fondo Monetario Internacional, OPEP, Banco Mundial, etc.). As\u00ed pues, la relaci\u00f3n dial\u00e9c-tica entre propietarios de los medios de las ramas de las relaciones de producci\u00f3n actuales, y de su gesti\u00f3n a trav\u00e9s de las capas y ramas del poder pol\u00edtico, vale tambi\u00e9n para las clases dirigentes actuales, Gran Burgues\u00eda incluida, y para los trabajadores. Lo que implica a rmar que la dial\u00e9ctica de clases, pac\u00ed ca o armada, sigue y seguir\u00e1 existiendo en nuestro mundo actual y en el porvenir. Y mientras exista esta con gura- ci\u00f3n institucional y pol\u00edtico-econ\u00f3mica, esta dial\u00e9ctica, y la de Estados, seguir\u00e1 siendo el motor de la Historia. Lo que implica que existir\u00e1n, por tanto, sujetos y grupos de sujetos, trabajadores o no, que se opongan a lo que hay, bien sea desde postulados contracapitalistas (que formu-len capitalismos alternativos, m\u00e1s \"humanos\", m\u00e1s \"regulados\" o m\u00e1s \"desregulados\", como ser\u00eda el postulado por los anarco-liberales o los neoliberales, o socialdem\u00f3cratas desmarxistizados), o bien desde claros postulados anticapitalistas. Esta distinci\u00f3n entre clases de trabajadores y clases de propietarios de los medios que hacen funcionar las relaciones de producci\u00f3n, entre-tejida con la dial\u00e9ctica de clases y de Estados y la asunci\u00f3n del Estado como sujeto revolucionario, nos permite vislumbrar un camino por el que a rmar, aqu\u00ed y ahora, cu\u00e1les son los sujetos revolucionarios para el tipo de socialismo-comunismo que pueda postularse partiendo de nues-tra concepci\u00f3n materialista de la vida pol\u00edtica y nuestra propuesta de 226\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla \"vuelta del rev\u00e9s de Marx\". Y a nuestro juicio, la conjugaci\u00f3n de sujetos revolucionarios pasa, a nivel de dial\u00e9ctica de clases, por los trabajadores distribuidos en las ramas de las relaciones de producci\u00f3n, las capas y ramas del poder pol\u00edtico y el espacio antropol\u00f3gico, que no tengan pro-piedad legal, ilegal o alegal sobre los medios de las relaciones de produc-ci\u00f3n ni poder pol\u00edtico en los vectores descendentes antedichos, incluyen-do en estas clases a los productores de valor, los proletarios. Clases de trabajadores que no pueden in fl uir en la legislaci\u00f3n tributaria sobre la que se asienta la distribuci\u00f3n de la propiedad, del valor y del plusvalor. Tambi\u00e9n el partido de vanguardia, o bloque hist\u00f3rico de vanguardia (que en Gramsci es lo mismo, en tanto que Gramsci es leninista) ser\u00eda sujeto revolucionario a nivel de dial\u00e9ctica de clases. A nivel de dial\u00e9ctica de Estados, una vez tomado el poder por este partido de vanguardia o bloque hist\u00f3rico de vanguardia , el Estado ser\u00eda el sujeto revolucionario puesto al servicio de los trabajadores elevados a clase nacional, a na-ci\u00f3n pol\u00edtica, como ped\u00edan Marx y Engels en el Mani esto Comunista de 1848. Y de cara al exterior caben dos v\u00edas: o la v\u00eda ejemplarista, o la v\u00eda civilizatoria comunista (eso depender\u00e1 de la extensi\u00f3n, poblaci\u00f3n y recursos que tenga ese Estado, pues cuanto m\u00e1s extensi\u00f3n, poblaci\u00f3n y recursos tenga, m\u00e1s podr\u00e1 actuar como organizaci\u00f3n totalizadora del Universo en direcci\u00f3n l\u00edmite hacia el Ego Trascendental). Ambas v\u00edas, la ejemplarista y la civilizatoria comunista ( imperialismo generador socialista , en t\u00e9rminos buenianos), son compatibles con el comunismo entendido como regulador universalista del socialismo espec\u00ed co que el Estado revolucionario desarrolle. En resumen, las clases sociales se han conformado sobre la base de operaciones autoformantes y heteroformantes desde instituciones dis- tintas de poder ascendente y descendente de las capas del poder pol\u00edtico, y sobre la base de la propiedad privada (tambi\u00e9n de los medios de pro-ducci\u00f3n), evolucionando hist\u00f3ricamente desde el momento en que el Es-tado estableci\u00f3, en su conformaci\u00f3n, el reparto del territorio apropiado entre sus distintas clases pr\u00edstinas. Y la evoluci\u00f3n de estas mismas clases sociales no ha parado hasta hoy, pareja a la evoluci\u00f3n de los Estados. Una evoluci\u00f3n en sentido heteroformante (gener\u00e1ndose nuevas clases sociales) y autoformante (transformando en esa evoluci\u00f3n hist\u00f3rica a determinadas clases sociales para asegurar as\u00ed su recurrencia hist\u00f3rica). Esta misma conformaci\u00f3n es v\u00e1lida para las mercanc\u00edas y las clases de mercanc\u00edas.227La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Relaciones de producci\u00f3n, clases sociales y divisi\u00f3n internacional del trabajo A partir del an\u00e1lisis ontol\u00f3gico de Bueno y de los estudios de Marx en los Grundrisse , por tanto, podemos dividir las ramas de las relaciones de producci\u00f3n en cinco: producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, intercambio, cambio y consumo. En la rama de la producci\u00f3n en s\u00ed se dar\u00eda la conformaci\u00f3n directa de valor y plusvalor, o lo que es lo mismo, la producci\u00f3n directa de los costes de producci\u00f3n m\u00e1s la ganancia media que dar\u00eda lugar a los precios de producci\u00f3n. En la rama de la distribuci\u00f3n se dar\u00eda la distri-buci\u00f3n de dichos precios de producci\u00f3n, de las mercanc\u00edas que todav\u00eda no han terminado su proceso de producci\u00f3n directa previa al consumo. Esta rama puede alcanzar \u00e1mbitos tanto nacionales e internacionales, y es, junto con la rama del intercambio (la que se realiza, sobre todo, en las aduanas), aquella rama que, a escala de la dial\u00e9ctica de Estados, de nir\u00eda la escala de la dial\u00e9ctica de clases en las ramas de la producci\u00f3n y del consumo, la de venta directa de mercanc\u00edas. La rama del cambio, que regula a las dem\u00e1s, lo hace porque es la rama donde se da el cambio dinerario-mercantil de los valores-mercanc\u00edas producidos. El dinero, en tanto que mercanc\u00eda que mensura a todas las dem\u00e1s, tambi\u00e9n se inter-cambia a escala internacional. Y cuando se cambia dinero nacional por dinero nacional, a su vez se intercambian mercanc\u00edas. El intercambio de valor conlleva cambio de moneda a escala de dial\u00e9ctica de Estados. Siguiendo a Arrizabalo (2014), podr\u00edamos decir que existen trabaja- dores productivos, trabajadores distributivos, intercambiadores, cam-biadores y de consumo. Marx siempre a rm\u00f3 que la producci\u00f3n era producci\u00f3n consumidora, y el consumo era consumo productivo. Esto equivale a a rmar que todas las clases de trabajadores bajo el modo de producci\u00f3n capitalista est\u00e1n entretejidos en sus funciones, y la posici\u00f3n de cada uno respecto del capital depende de la posici\u00f3n del resto. Asi-mismo, el capital depende de la posici\u00f3n de todos ellos en cada rama, y viceversa. Por tanto, \u00bfd\u00f3nde encontrar\u00edamos actualmente al proleta-riado en cada sociedad pol\u00edtica? Encontrar\u00edamos al proletariado dentro de la capa b\u00e1sica del campo econ\u00f3mico nacional, en la rama de la pro-ducci\u00f3n. El avance tecnocient\u00ed co delimitar\u00eda qu\u00e9 grado de desarrollo tendr\u00eda cada proletariado nacional, y en qu\u00e9 proporci\u00f3n se hallar\u00eda im-plantado en cada pa\u00eds.228\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla Las relaciones de producci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el proletariado actual Como Katz indica, la divisi\u00f3n internacional del trabajo en Latinoam\u00e9- rica sigue siendo, a pesar de las diferencias entre los gobiernos de cada pa\u00eds, con orientaciones en principio opuestas como Venezuela y Cuba (socialistas), M\u00e9xico y Chile (neoliberales), muy similar: monocultivo extractivo y exportaci\u00f3n de materias primas, importaci\u00f3n de tecnolog\u00eda realizada en Europa, Norteam\u00e9rica y Jap\u00f3n. Pr\u00e1cticamente, desde hace doscientos a\u00f1os, la situaci\u00f3n es similar. Y a pesar de los intentos de di-versi caci\u00f3n de la econom\u00eda de cada pa\u00eds, intentos de industrializaci\u00f3n varios y de plani caci\u00f3n m\u00e1s pluralista de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, cada naci\u00f3n depende de un monocultivo extractivo particular (Chile el cobre, Venezuela el petr\u00f3leo, Cuba el n\u00edquel, etc.). As\u00ed pues, ese extractivismo sigue generando un valor, y un plusvalor, que circula a escala interna-cional y nacional en cada pa\u00eds. Y los trabajadores extractivistas directos, en cada naci\u00f3n latinoamericana, componen el proletariado estrictamen-te en cada uno de sus pa\u00edses. El resto de trabajadores asalariados que componen el grueso de la actividad mercantil, comercial, del resto de ramas de producci\u00f3n, permiten la circularidad de los valores produci-dos por el proletariado latinoamericano. El proletariado latinoamerica-no sigue siendo, al d\u00eda de hoy, los trabajadores extractivistas de la rama de la producci\u00f3n, mientras que el resto de trabajadores asalariados se encuentran en las ramas de la distribuci\u00f3n, el intercambio, el cambio y el consumo. La burgues\u00eda de las naciones latinoamericanas, a su escala, pero como en el resto del Mundo, ser\u00eda la que, dentro de esas mismas ramas de las relaciones de producci\u00f3n, tiene la propiedad legal, ilegal y/o ale-gal de los medios de producci\u00f3n de la riqueza de la sociedad. En tanto que sujetos econ\u00f3micos, ambas clases sociales siguen teniendo, en el \u00e1mbito latinoamericano, una importancia trascendental para compren-der el orden geoecon\u00f3mico actual, tanto a escala latinoamericana como universal. Refl exiones nales Al d\u00eda de hoy, es posible todav\u00eda identi car el \u00e1mbito econ\u00f3mico y po- l\u00edtico en que podemos encontrar al proletariado como sujeto social y pol\u00edtico. Aunque pueda encontrarse pol\u00edticamente desmovilizado, en 229La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) parte porque su existencia ha sido negada tras el hundimiento del blo- que sovi\u00e9tico, lo cierto es que, aun cuando las fuerzas pol\u00edticas que lo reivindicaban como sujeto pol\u00edtico de transformaci\u00f3n han perdido su pujanza, el proletariado como tal sigue activo en las actuales sociedades postfordistas del siglo . En Latinoam\u00e9rica, el monocultivo extractivo sigue siendo el pilar fundamental de cada una de sus econom\u00edas. El proletariado latinoame-ricano conforma y revaloriza capital en torno a dicho monocultivo ex-tractivo. El resto de trabajadores latinoamericanos, en buena medida, dependen de dicho monocultivo para que sus sectores econ\u00f3micos pue-dan funcionar, pues estamos hablando de econom\u00edas todav\u00eda poco di-versi cadas. No obstante, del grueso de estos trabajadores y del proleta- riado extractivista dependen el grueso de apoyos electorales de multitud de partidos pol\u00edticos de todo signo en las democracias latinoamericanas, y tambi\u00e9n siguen siendo el tipo medio de militantes que se agrupan en torno a los m\u00e1s importantes sindicatos. La importancia pol\u00edtica del proletariado latinoamericano, as\u00ed como del resto de trabajadores asalariados latinoamericanos depende de dos factores. El primero, de la posici\u00f3n que ocupan en el proceso producti-vo nacional e internacional respecto a la revalorizaci\u00f3n de capital. Y el segundo, del grado de protagonismo pol\u00edtico que, como sujeto pol\u00edtico organizado con un programa pol\u00edtico propio, pueda adquirir en los pro-cesos pol\u00edticos y de transformaci\u00f3n social del presente y del porvenir. A pesar de la ca\u00edda de las ideolog\u00edas que enarbolaron a tal clase social como sujeto pol\u00edtico activo, lo cierto es que dicho sujeto, siguiendo los autores mencionados en nuestro trabajo, sigue existiendo y sigue ju-gando un papel fundamental en la recurrencia pol\u00edtico-econ\u00f3mica de diversas sociedades, particularmente las latinoamericanas. Con lo que entendemos que en el momento en que se reorganicen ideol\u00f3gicamente las fuerzas que enarbolaron al proletariado latinoamericano como suje-to de transformaci\u00f3n social y pol\u00edtica, dicho proletariado volver\u00e1 a tener mucho que decir en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Bibliograf\u00eda Arrighi, Giovanni, Terence K. Hopkins e Immanuel Wallerstein (1999), Movimientos antisist\u00e9micos , Akal, Madrid.230\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla Arrizabalo Montoro, Xabier (2014), C apitalismo y econom\u00eda mundial , Instituto Marxista de Econo- m\u00eda, Madrid. Bueno, Gustavo (2000), \"Dial\u00e9ctica de clases y dial\u00e9ctica de Estados\", en El Basilisco , 2\u00aa \u00e9poca, N\u00ba 30, pp. 83-90. \u2014 (2002), El mito de la izquierda , Ediciones B, Barcelona. \u2014 (2004), Panfl eto contra la democracia realmente existente , La esfera de los libros, Madrid. Castells, Manuel (2006), La sociedad red: una visi\u00f3n global , Alianza Editorial, Madrid. Cueva, Agust\u00edn ([1977] 1990), El desarrollo del capitalismo en Am\u00e9rica Latina , Siglo XXI, Buenos Aires. De Sousa Santos, Boaventura (2001), \"Los nuevos movimientos sociales\", en OSAL-Observatorio So- cial Am\u00e9rica , N\u00ba 5, septiembre, pp. 177-188. Fannon, Franz ([1961] 2010), Los condenados de la Tierra , Fondo de Cultura Econ\u00f3- mica, Madrid. Furtado, Celso ([1968] 1971), Teor\u00eda y pol\u00edtica del desarrollo econ\u00f3mico , Siglo XXI, M\u00e9xico. Giddens, Anthony ([1979] 1996), La estructura de clases en las sociedades avanzadas , 6\u00aa reimpresi\u00f3n, Alianza Universidad, Madrid. Gunder Frank, Andr\u00e9 ([1970] 1978), Capitalismo y subdesarrollo en Am\u00e9rica Latina , 5\u00aa edi- ci\u00f3n, Siglo XXI, M\u00e9xico. \u2014 (1978), Cr\u00edtica y anticr\u00edtica. Ensayo sobre la dependencia y el refor- mismo , Zero, Bilbao. Huntington, Samuel P. (1993), \"The Clash of Civilizations?\", Foreign A airs , vol. 72, 3, pp. de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) \u2014 (1996), El choque de civilizaciones y la recon guraci\u00f3n del orden mundial , Paid\u00f3s, Barcelona. Katz, Claudio (2016), Neoliberalismo, neodesarrollismo, socialismo , Editorial Alba Movimientos, Buenos Aires. Laclau, Ernesto y Chantal Mou e (1987), Hegemon\u00eda y estrategia socialista: hacia una radicalizaci\u00f3n de la democracia , Siglo XXI, Madrid. Laclau, Ernesto (2004), La raz\u00f3n populista , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, Madrid. Lattier, la superior del capitalismo , Taurus, Madrid. Marx, Carlos ([1857-58] 2009), Elementos fundamentales para la cr\u00edtica de la Eco- nom\u00eda Pol\u00edtica (Grundrisse) , Siglo XXI, Madrid. \u2014 ([1867-85-94) 1999), El capital , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9- xico. Nieto Ferr\u00e1ndez, Maxi (2015), C\u00f3mo funciona la econom\u00eda capitalista: una introducci\u00f3n a la teor\u00eda del valor-trabajo de Marx , Escolar y Mayo, Madrid. Sunkel, Oswaldo y Pedro Paz ([1970] 1978), El subdesarrollo latinoamericano y la teor\u00eda del desa- rrollo , Siglo XXI, M\u00e9xico. Wallerstein, Immanuel (1979), El moderno sistema mundial. La agricultura capitalista y los or\u00edgenes de la econom\u00eda-mundo europea en el siglo XVI , Siglo XXI, Madrid. \u2014 (1984), El moderno sistema mundial II. El mercantilismo y la con- solidaci\u00f3n de la econom\u00eda-mundo europea, 1600-1750 , Siglo XXI, Madrid.232\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla \u2014 (1998), El moderno sistema mundial III. La segunda era de gran expansi\u00f3n de la econom\u00eda-mundo capitalista, 1730-1850 , Siglo XXI, Madrid. Wiarda, Howard J. (2016), Political culture, political science an uneasy Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) Sobre los autores Adrian Gustavo Zarrilli: Profesor y Doctor en Historia por la Uni- versidad Nacional de La Plata (Argentina); estudios posdoctorales en la Universidad Federal Rural de Rio de Janeiro (Brasil). Director del Centro de Estudios de la Argentina Rural de la Universidad Nacional de Quilmes (Argentina). Investigador Independiente del Consejo Na-cional de Investigaciones Cient\u00ed cas y T\u00e9cnicas (Argentina) y profesor Asociado en la Universidad Nacional de Quilmes. Presidente de la So-ciedad Latinoamericana y Caribe\u00f1a de Historia Ambiental (2014-2016). \"Fellow\" en el Rachel Carson Center (Munich) en 2017. Especialista en historia ambiental y estudios rurales. Roc\u00edo P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n: Es Doctora en Antropolog\u00eda Social y Cultural. M\u00e1ster Iberoamericano en Cooperaci\u00f3n Internacional y Desarrollo. M\u00e1ster en G\u00e9nero y Pol\u00edticas p\u00fablicas. Investigadora Postdoctoral del CONICET con centro de trabajo en el Centro de Estudios de la Ar-gentina Rural (Universidad Nacional de Quilmes). Investigadora del Euro-Mediterranean University Institute (EMUI). Publicaciones des-tacadas: P\u00e9rez Ga\u00f1\u00e1n, Roc\u00edo y Gorka Moreno (2018). \"La emigraci\u00f3n acad\u00e9mica Espa\u00f1a-Ecuador durante el periodo de recesi\u00f3n econ\u00f3mi-ca: \u00bfUna geoestrategia de supervivencia de docentes e investigadores espa\u00f1oles?\"Iberoamerican Journal of Development Studies; P\u00e9rez Ga-\u00f1\u00e1n, Roc\u00edo (2018). \"El fuego que arde en las calles, tambi\u00e9n arde en la cocina\". Mujeres ind\u00edgenas y otras formas de hacer pol\u00edtica en los espa-cios rurales del Buen Vivir ecuatoriano y el Vivir Bien boliviano\". Revista Arenal. Revista de historia de las mujeres; \"North-South Migrations and the Asymmetric Expulsions of Studies. L\u00edneas de Investigaci\u00f3n: 1) Identidad(es), sistemas y desarrollo en Am\u00e9rica Latina, 2) Movilidades contempor\u00e1neas, globali-zaci\u00f3n y desarrollo, 3) G\u00e9nero, territorio y medioambiente. Santiago Armesill : Doctor por la Universidad Complutense de Ma- drid dentro del Programa O cial de Doctorado en Econom\u00eda Pol\u00edtica y Social en el Marco de la Globalizaci\u00f3n, M\u00e1ster en Ciencias Pol\u00edticas y de 234\u00bfExiste todav\u00eda el proletariado en la Am\u00e9rica Latina del siglo XXI? - Santiago Armesilla la Administraci\u00f3n en la especialidad de An\u00e1lisis Pol\u00edtico y Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y de la Administraci\u00f3n. Es docente e investigador del Departamento de Econom\u00eda, Desarrollo y Medio Ambiente del Euro-Mediterranean University Institute (EMUI) de la Universidad Complu-tense de Madrid, de la Fundaci\u00f3n de Investigaciones Marxistas (FIM), de la Red Espa\u00f1ola de Estudios del Desarrollo (REEDES) y de la Escuela de Administraci\u00f3n de la Universidad Federal de R\u00edo Grande del Sur, en Brasil. Ha publicado diversos art\u00edculos, cap\u00edtulos de libros y tres libros: La econom\u00eda en 100 preguntas (Nowtilus, 2018), El marxismo y la cues-ti\u00f3n nacional espa\u00f1ola (El Viejo Topo, 2017) y Trabajo, utilidad y verdad (Maia, 2015). Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n son: Procesos de integraci\u00f3n y desarrollo del mundo panib\u00e9rico, El nacionalismo espa\u00f1ol de izquierdas y Conexiones entre el materialismo hist\u00f3rico marxista y el materialismo los\u00f3 co de Gustavo Bueno. Rosa Duro Montealegre: Polit\u00f3loga Internacionalista de la Univer- sidad Complutense (Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociolog\u00eda), can-didata a doctora por la misma institucion. Docente e Investigadora de la Facultad de Finanzas, Gobierno y Relaciones Internacionales de la Universidad Externado de Colombia en Bogot\u00e1 en las \u00e1reas de ciencia pol\u00edtica, relaciones internacionales y estudios \u00e9tnicos. l\u00edneas de investi-gaci\u00f3n: integraci\u00f3n regional, movimientos sociales, cooperaci\u00f3n al desa-rrollo, g\u00e9nero y etnicidad, temas sobre los que ha publicado art\u00edculos en revistas especializadas y cap\u00edtulos de libros. Syntia Alves: (PUC - SP). Atua como professora e coordenadora de curso na Universidade Metropoli-tana Santos (Unimes). Participa como pesquisadora e fot\u00f3grafa no Neamp (N\u00facleo de Estudos em Arte, M\u00eddia e Pol\u00edtica) da PUC - SP, e pesquisadora do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias y profesora de Sociolog\u00eda por la Facul- tad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires. Maestrando en Estudios Sociales Latinoamericanos por la misma casa de estudios; actualmente, en proceso de escritura de tesis. Investigadora de la ama-zon\u00eda peruana, extractivismos, territorio y movimientos ind\u00edgenas. Ha presentado ponencias en diferentes jornadas, congresos y conferencias 235La criminalizaci\u00f3n de las resistencias. Roc\u00edo Perez y Gustavo Zarrilli (Comp.) en Argentina, Per\u00fa y Uruguay, as\u00ed como tambi\u00e9n ha escrito diversos ar- t\u00edculos para revistas de ciencias sociales. Es miembro del Comit\u00e9 Con-sultivo de la Revista del Instituto Seminario de Historia Rural Andina de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos, del Per\u00fa y Docente Investigadora de la Universidad Nacional Arturo Jauretche. Laura Fontana Sierra: Graduada y m\u00e1ster en antropolog\u00eda y etno- graf\u00eda en la Universidad de Barcelona, cuyas l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en la antropolog\u00eda del desarrollo y el pueblo Mapuche del sur de Chile. Actualmente trabaja en la formaci\u00f3n en gesti\u00f3n de proyectos, educaci\u00f3n para el desarrollo, en el mundo de la cooperaci\u00f3n. Sandra Luc\u00eda Poveda-Galeano: Licenciada en Trabajo Social de la Universidad Nacional de Colombia y tiene un MsC en Acci\u00f3n humani-taria de la Universidad de Deusto. Su principal experiencia ha sido en proyectos sociales con poblaci\u00f3n desplazada en Colombia y Sud\u00e1n; e in-migrantes y solicitantes de asilo en Escocia y Espa\u00f1a. Sus experiencias investigadoras incluyen temas como: los aportes a la verdad de parami-litares desmovilizados, Impactos del cultivo de la coca en las mujeres y alternativas campesinas en contextos de con fl icto armado. Actualmen- te, su investigaci\u00f3n de doctorado se centra en la transformaci\u00f3n de las resistencias campesinas en la nueva din\u00e1mica de transici\u00f3n pol\u00edtica en Colombia. Patricio Carpio : Doctor en Sociolog\u00eda. Maestr\u00eda en Antropolog\u00eda del Desarrollo. Profesor e investigador en la Universidad de Cuenca, Ecua-dor. Director de la Maestr\u00eda de Investigaci\u00f3n en Desarrollo Local\", Coor-dinador del proyecto de doctorado internacional \"Estudios del desarro-llo con menci\u00f3n en postdesarrollo\" en la Universidad de Cuenca con la Universidad Complutense de Madrid\". Director de la Fundaci\u00f3n \"O - cina de Investigaciones Sociales y del Desarrollo. Es autor sobre temas de desarrollo y Buen Vivir, coyuntura pol\u00edtica, participaci\u00f3n ciudadana, extractivismo y territorios y pueblos ancestrales en varias revistas in-dexadas nacionales e internacionales. "}