{"title": "Farmacia Comunitaria", "author": "Diario M\u00e9dico", "url": "https://www.diariomedico.com/farmacia/comunitaria.html", "hostname": "diariomedico.com", "description": null, "sitename": "Diario M\u00e9dico", "date": "2023-09-23", "cleaned_text": "Los probi\u00f3ticos est\u00e1n cada vez m\u00e1s presentes en la farmacia comunitaria. Foto: CF. Pol\u00edtica y Normativa Seis casos pr\u00e1cticos para aprender a recomendar probi\u00f3ticos en la farmacia Se incluyen en una gu\u00eda elaborada por Sefac y Faes Farma, en la que, adem\u00e1s, se recogen tablas con las principales cepas y sus posolog\u00edas para cada problema de salud. "}