{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://centros.imq.es/estaticoswemdel/contenidos/IMQCorporativo/GrupoIMQ/Prensa/Noticias/2020/IMQ_Vivir_Sano_86%20con%20videos.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENERO 2020 | N\u00ba 86 vivir sano Adi\u00f3s a los tr\u00e1mites en papel Nuevo seguro IMQ Esqu\u00ed, para que disfrutes de la nieve sin preocupaciones C\u00f3mo salvarle la vida a mi beb\u00e9 La soledad de nuestros mayoresConsejos para hacer deporte de manera saludable, cuidar la salud bucodental, evitar molestias al viajar, informaci\u00f3n sobre enfermedades y c\u00f3mo prevenirlas, problemas de salud habituales en las personas mayores y c\u00f3mo enfocarlos... En los blogs de IMQ encontrar\u00e1s informaci\u00f3n interesante para tu salud y la de tu familia. Sigue los blogs de IMQ para cuidarte m\u00e1scon los blogs de IMQCuidarse es m\u00e1s f\u00e1cil canalsalud.imq.es canalmujer.imq.es canalgaztea.imq.es Tambi\u00e9n en redes socialesBuenos h\u00e1bitos para cuidarse, nutrici\u00f3n, salud buco-dental... Tu blog de referencia sobre salud.CANAL SALUD Etapas en la salud de la mujer, embarazo, nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, belleza...CANAL MUJER Ocio, deporte, sexualidad, tecnolog\u00eda, empleo... Los temas que preocupan a los j\u00f3venes y su relaci\u00f3n con la salud.CANAL GAZTEA Canales-IMQ-anuncio-A4.indd 81 50Dep\u00f3sito legal: M-10.647- 1993 La revista VIVIR SANO no se siente necesariamente identificada con las opiniones expresadas en los art\u00edculos publicados, ni tampoco es responsable del contenido de los textos incluidos en la publicidad ajena de sus p\u00e1ginas.VIVIR SANO n\u00ba86 Consejos para hacer deporte de manera saludable, cuidar la salud bucodental, evitar molestias al viajar, informaci\u00f3n sobre enfermedades y c\u00f3mo prevenirlas, problemas de salud habituales en las personas mayores y c\u00f3mo enfocarlos... En los blogs de IMQ encontrar\u00e1s informaci\u00f3n interesante para tu salud y la de tu familia. Sigue los blogs de IMQ para cuidarte m\u00e1scon los blogs de IMQCuidarse es m\u00e1s f\u00e1cil canalsalud.imq.es canalmujer.imq.es canalgaztea.imq.es Tambi\u00e9n en redes socialesBuenos h\u00e1bitos para cuidarse, nutrici\u00f3n, salud buco-dental... Tu blog de referencia sobre salud.CANAL SALUD Etapas en la salud de la mujer, embarazo, nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, belleza...CANAL MUJER Ocio, deporte, sexualidad, tecnolog\u00eda, empleo... Los temas que preocupan a los j\u00f3venes y su relaci\u00f3n con la salud.CANAL GAZTEA Canales-IMQ-anuncio-A4.indd 1 General de IMQEn esta \u00e9poca es habitual que cada uno de nosotros se plantee cosas que cambiar o nuevos metas que perseguir de cara al nuevo a\u00f1o. Tambi\u00e9n lo hacen las organizaciones. Por eso IMQ afronta no solo algunos cambios organizativos significativos, entre ellos el relevo en la direcci\u00f3n general, cargo que me cabe el honor de desempe\u00f1ar a partir de ahora, sino tambi\u00e9n nuevos e ilusionantes proyectos para mejorar nuestra atenci\u00f3n y servicio al cliente. Uno de las iniciativas con seguramente mayor alcance que vamos desplegar en 2020 va a ser la de la prescripci\u00f3n digital. Gracias a ella, de forma escalonada pero continua, ya no ser\u00e1 necesario que nuestros clientes tengan que recabar autorizaciones o volantes en papel porque estos ser\u00e1n directamente gestionados entre IMQ y sus profesionales m\u00e9dicos a trav\u00e9s de medios digitales. A fin de que cuando esta funcionalidad est\u00e9 activa se pueda disponer de informaci\u00f3n sobre el proceso de autorizaci\u00f3n de manera inmediata y transparente ser\u00e1 importante que contemos con al menos el email y el m\u00f3vil de cada cliente, dado que ser\u00e1n los canales de comunicaci\u00f3n m\u00e1s relevantes. Al mismo tiempo, seguimos abundando en nuevos desarrollos para completar cada vez m\u00e1s los servicios y profesionales m\u00e9dicos integrados en la Historia cl\u00ednica, de tal forma que junto a los avances en v\u00eddeo consultas, citas online o asesor y chat m\u00e9dico se pueda llevar en el m\u00f3vil toda la informaci\u00f3n sanitaria personal que se pueda precisar. Otra novedad es la posibilidad de contratar tambi\u00e9n con IMQ el Seguro de Esqu\u00ed, un nuevo ramo que sumar a los que progresivamente vienen poni\u00e9ndose en marcha desde 2016 cuando a\u00f1adimos a nuestra cartera los seguros de decesos y accidentes y a los que recientemente incorporamos asistencia en viaje. Seguimos, del mismo modo, poniendo en marcha nuevos servicios y centros (pr\u00f3ximamente el policonsultorio de Barakaldo con nueva oferta dental y de rehabilitaci\u00f3n) as\u00ed como mejorando instalaciones y desplegando iniciativas de referencia para todas las edades. Adem\u00e1s de trabajar de modo especial la prevenci\u00f3n y los h\u00e1bitos de vida saludable de la mano de nuestros profesionales, el elemento central de nuestra compa\u00f1\u00eda junto con sus clientes. No quiero terminar, por otro lado, sin desear a todos un feliz 2020, que venga cargado de buenas noticias, de superaci\u00f3n positiva de cambios y retos y, muy especialmente, de salud.Un nuevo a\u00f1o de proyectos y duena.Tarjeta en el m\u00f3vil Para ir al m\u00e9dico sin la tarjeta f\u00edsicaGestor/a personal Oficina online Autorizaciones V\u00eddeo consulta Lo que dicen quienes han probado la app de IMQ DESC\u00c1RGATELA Centrados en ti Centrados en ayudarte a cuidar tu salud y tu bienestar. En hacerte la vida m\u00e1s f\u00e1cil. Ahora tambi\u00e9n en el mundo digital, donde tienes soluciones r\u00e1pidas y sencillas para pedir cita online, chatear con un m\u00e9dico, solicitar una autorizaci\u00f3n, hacer gestiones administrativas... Ayuda personalizada sobre servicios, coberturas etc. Historia cl\u00ednicaM\u00e9dico/a asesor Informes m\u00e9dicos, pruebas diagn\u00f3sticas, radiograf\u00edas etc. siempre a tu disposici\u00f3n Ahorra tiempo: puedes hacer online las mismas gestiones que en la oficina presencial Habla con tu m\u00e9dico sin desplazarte, con privacidad, de forma f\u00e1cil y c\u00f3moda Chat m\u00e9dico Orientaci\u00f3n b\u00e1sica de la mano de un m\u00e9dico de familia a trav\u00e9s del chat Cita online Recuerda, consulta o anula tus citas m\u00e9dicas tambi\u00e9n on line IMQ_ServiciosDigitales_Final.indd 1 26/06/2019 10:41:105 VIVIR SANO Tarjeta en el m\u00f3vil Para ir al m\u00e9dico sin la tarjeta f\u00edsicaGestor/a personal Oficina online Autorizaciones V\u00eddeo consulta Lo que dicen quienes han probado la app de IMQ DESC\u00c1RGATELA Centrados en ti Centrados en ayudarte a cuidar tu salud y tu bienestar. En hacerte la vida m\u00e1s f\u00e1cil. Ahora tambi\u00e9n en el mundo digital, donde tienes soluciones r\u00e1pidas y sencillas para pedir cita online, chatear con un m\u00e9dico, solicitar una autorizaci\u00f3n, hacer gestiones administrativas... Ayuda personalizada sobre servicios, coberturas etc. Historia cl\u00ednicaM\u00e9dico/a asesor Informes m\u00e9dicos, pruebas diagn\u00f3sticas, radiograf\u00edas etc. siempre a tu disposici\u00f3n Ahorra tiempo: puedes hacer online las mismas gestiones que en la oficina presencial Habla con tu m\u00e9dico sin desplazarte, con privacidad, de forma f\u00e1cil y c\u00f3moda Chat m\u00e9dico Orientaci\u00f3n b\u00e1sica de la mano de un m\u00e9dico de familia a trav\u00e9s del chat Cita online Recuerda, consulta o anula tus citas m\u00e9dicas tambi\u00e9n on line IMQ_ServiciosDigitales_Final.indd 1 26/06/2019 10:41:10 3 E DITORIAL 6 E N PORTADA Adi\u00f3s a los tr\u00e1mites en papel 8 E N PRIMERA PERSONA Antonio, T om\u00e1s y Manuel: \"Pensar en positivo\" Yolanda Llano: \"No conozco ning\u00fan otro hospital vasco privado que cuente con Humanizaci\u00f3n de la UCI\" Leire Cueto: \"Norberaren IMQ El Servicio de Urgencias de Zorr otzaurre, menci\u00f3n de honor en los premios 'Best in Class' IMQ, A de Oro en Gesti\u00f3n Avanzada N uevo seguro IMQ Esqu\u00ed, disfrutar sin riesgos 18 AVANZANDO POR TI C\u00f3mo salvarle la vida a mi beb\u00e9 Obsesionados con la alimentaci\u00f3n y el deporte Indiba, una tecnolog\u00eda r evolucionaria en rehabilitaci\u00f3n Enfermedades con r ostro de mujer T alleres de oncoest\u00e9tica: verse bien para sentirse mejor Cuidar cuando ya no se puede curar La soledad de nuestr os mayores 36 IMQ BienStar Josean Alija: \" Una buena cocina se diferencia del resto por la digesti\u00f3n\" 38 P OR TU SALUD P rop\u00f3sitos de a\u00f1o nuevo, sin fustraciones M icropl\u00e1sticos presentes en nuestra comida y en nuestra bebida \u00bfPor qu\u00e9 se pr oduce con frecuencia la conjuntivitis? V asectomia sin bistur\u00ed Dormir o no dormir Metanoia: nuevas t\u00e9cnicas para abor dar las hernias 50 IM Q RESPONDE sumario 6 ENERO 2020EN PORTADA ACTUALIZA TUS DATOS, di adi\u00f3s a los tr\u00e1mites en papel En IMQ estamos abordando diferentes proyectos de alcan- ce con el objetivo de simplifi-car el acceso a nuestros servi- cios m\u00e9dicos. Se pretende conseguir que, de forma escalonada, tanto las prescripciones realizadas por los pro-fesionales m\u00e9dicos como el acceso a las pruebas e intervenciones se ges-tionen digitalmente entre IMQ y los profesionales sin que se tenga que lle-var autorizaciones o volantes en papel, ni desplazarse a nuestras oficinas. El primer paso necesario para man- tener informados, tanto a los toma-dores de la p\u00f3liza como a los fami-liares que est\u00e9n dentro de la misma, ser\u00e1 que contemos con los datos de contacto de todos nuestros clientes. Gracias a ello podr\u00e1 conocerse en qu\u00e9 estado se encuentra la prescripci\u00f3n del m\u00e9dico (ej. intervenci\u00f3n acep-tada, 15 sesiones de rehabilitaci\u00f3n aprobadas...) en cada momento.Para disfrutar de la informaci\u00f3n sobre las autorizaciones directamente en el m\u00f3vil (volantes, permisos, sesiones...), se deber\u00e1 verificar, corregir o comple-tar email y tel\u00e9fono y elegir el m\u00e9todo que m\u00e1s c\u00f3modo resulte (email, sms, oficina online, app IMQ, ges-tor personal...) para estar al tanto de todo. Para proceder a esa actualizaci\u00f3n de datos se cuenta con la Ofi-cina Online a la que se puede acceder tanto a trav\u00e9s de la web como de la app de IMQ. El objetivo final que nos mueve y que ser\u00e1 una completa realidad seg\u00fan avance 2020, al alcanzar a los dife-rentes profesionales de los tres terri-torios hist\u00f3ricos, ser\u00e1 la completa liberalizaci\u00f3n de todas las especiali-dades m\u00e9dico-quir\u00fargicas, de modo que, se podr\u00e1 decir definitivamente adi\u00f3s al papel en los volantes y evi- tar muchas otras gestio-nes que ahora requer\u00edan acudir a las oficinas de IMQ. IMQ se convierte as\u00ed en la primera compa\u00f1\u00eda aseguradora que elimina los tr\u00e1mites administra-tivos en papel gracias a un proceso transparente con informaci\u00f3n online y multicanal, que posi- bilitar\u00e1 una importante reducci\u00f3n de tiempos de espera y un notable incremento de la comodidad y agili-dad de los procesos. \u00a1Bienvenido/a a la VIVIR SANO PREP\u00c1RATE PARA DECIRLE ADI\u00d3S AL PAPELEO Porque muy pronto todos nuestros volantes y autorizaciones en papel desaparecer\u00e1n y los tr\u00e1mites se gestionar\u00e1n directamente entre IMQ y el profesional m\u00e9dico. Para que t\u00fa ya no tengas que hacer nada. SI ERES CLIENTE IMQ ENTRA EN CONFIRMA LOS DATOS DE EMAIL Y TEL. M\u00d3VIL Y DILE ADI\u00d3S AL PAPELEO.of icinaonline.imq.es o en la APP IMQC M Y CM MY CY CMY KEPM_IMQ_Adios_Papeleo_V8_FASE_1_AF_SAngre.pdf 1 19/12/19 15:148 ENERO 2020 EN PRIMERA PERSONA / PACIENTE IMQ Antonio se levant\u00f3 de la cama y baj\u00f3, como todos los d\u00edas, a comprar el peri\u00f3dico y un paquete de tabaco. Por la tarde algo fall\u00f3, no se encontraba bien... Llam\u00f3 a los servicios de urgencias. Era el 22 de diciembre de 2018 y ya no recuerda nada m\u00e1s hasta el 15 de enero de 2019, cuando se despert\u00f3 en una cama de hospital. Vendado y ampu-tado. Antonio, que duro despertarse en un hospital desorientado, vendado y amputado, y casi un mes despu\u00e9s... Por lo visto me desmay\u00e9 por culpa de una neumon\u00eda poco despu\u00e9s de lla-mar a los servicios de emergencia. Me encontraron tirado en el suelo. Me despert\u00e9 casi un mes despu\u00e9s en el hospital. Durante este tiempo hab\u00eda sufrido una necrosis a consecuencia de la medicaci\u00f3n que me dieron para rea-nimarme tras un shock s\u00e9ptico y tuvie-ron que amputarme, e un segundo ingreso, la pierna y el brazo derecho. \u00bfC\u00f3mo se asimila eso? Al principio lloras mucho y tienes ideas machaconas pero con el tiempo tiras para adelante. No te queda otra.Cuando sal\u00ed del hospital volv\u00ed a mi casa. All\u00ed me hac\u00edan curas a domicilio. Luego necesit\u00e9 m\u00e1s cuidados y me pasaron a hospitalizaci\u00f3n a domicilio hasta que finalmente me trasladaron aqu\u00ed, a la residencia IMQ Igurco Orue. \u00bfA qu\u00e9 se debi\u00f3 el cambio? El 23 de abril tuve que volver a Basurto a que me volviesen a ampu-tar, en esta ocasi\u00f3n, los dedos de la mano izquierda. Y el 16 de mayo vuelta otra vez para amputar la pierna izquierda. Se me hab\u00eda llenado de lla-gas y estaba negra. Les dije que cor - tasen por donde tuviesen que cortar. Tanto las curas como la hospitaliza- ci\u00f3n a domicilio se fueron quedando cortas y al final tuve que venirme a Orue. Pero aqu\u00ed estoy bien. Me cui-dan, me curan, me apoyan y me tra-tan muy bien. En Orue, en enfermer\u00eda, me han hecho curas continuas hasta que ha cicatrizado bien la pierna. Ha tardado de 7 a 8 meses en cicatrizar... Ahora estoy en rehabilitaci\u00f3n, a la espera de que todo est\u00e9 en condi-ciones para poder ponerme pr\u00f3tesis, Ya veremos si finalmente se puede o no. Hay que tener mucho cuidado e ir despacio en estas cosas. \u00bfEs importante mantenerse posi- tivo? Mucho. A d\u00eda de hoy, necesito ayuda para cosas b\u00e1sicas como limpiarme, subirme la cremallera, peinarme, ir al ba\u00f1o, beber agua... Vas cogiendo trucos y te vas haciendo pero... En estos momentos pintas cua- dros S\u00ed. Ahora ya puedo beber con pajita, comer e incluso pintar con un juego de pinceles que me ha facilitado el terapeuta ocupacional. Adem\u00e1s, Zorion, el de mantenimiento, me ha hecho un \"lanzamisiles\", un artilugio que me acopla al brazo dere-cho y con el que puedo pintar, cambiar de canal con el mando de la tele... \u00bfC\u00f3mo es tu d\u00eda a d\u00eda? A las 11:00 empiezo con la rehabi- litaci\u00f3n. Si luego hace buen tiempo me ayudan a salir a la calle, a que me d\u00e9 un poco el aire -porque yo s\u00f3lo no puedo arreglarme con la silla de ruedas- Despu\u00e9s veo un poco la tele y ya por las tardes me dedico a pintar. La verdad es que aqu\u00ed estoy de mara-villa, me siento muy bien atendido. PENSAR EN POSITIVO Ver v\u00eddeo9 VIVIR SANO Estoy agradecido con todos los que me visitan y me ayudan en mi d\u00eda a d\u00eda, desde Zorion, hasta la doctora, pasando por todo el personal y como no a Manuel Quesada, el presidente de la delegaci\u00f3n de Pa\u00eds Vasco y Nava-rra de Andade, la asociaci\u00f3n nacional de amputados. Manuel y Tom\u00e1s han querido estar hoy aqu\u00ed contigo y compartir tambi\u00e9n su experiencia. Tom\u00e1s, t\u00fa tambi\u00e9n eres residente de Orue. Soy compa\u00f1ero de Antonio. A m\u00ed me motiva mucho verle. Es valiente como El Cid. La fuerza que tiene, c\u00f3mo se apa\u00f1a, es un h\u00e9roe para m\u00ed. \u00bfA ti que te pas\u00f3, Tom\u00e1s? Yo llevo 65 a\u00f1os amputado. Tuve una ca\u00edda de moto con 26 a\u00f1os. Un coche que abri\u00f3 la puerta sin mirar... Me cort\u00f3 la pierna de cuajo el palo, la base, de un reloj de esos que hay en la calle. Me cosieron la pierna y estuve 40 a\u00f1os yendo al monte, en barca a pescar... haciendo vida normal. Pero un buen d\u00eda, en la calle Somera, de poteo con los amigos, me dio tal latigazo en la pierna que me tuvieron que llevar al hospital. En la radiograf\u00eda que me hicie-ron se ve\u00eda un vac\u00edo, no hab\u00eda hueso, una bacteria se hab\u00eda ido comiendo casi toda la tibia. El primer traumat\u00f3logo que me vio me dijo que hab\u00eda que amputar, que no ten\u00eda soluci\u00f3n. Que cualquier otra cosa iba a ser una chapuza. Pero el equipo de traumat\u00f3logos que me atendi\u00f3 luego se empe\u00f1\u00f3 en salvarla. Al final tuve que pasar por 3 o 4 ope-raciones y sufrir much\u00edsimo dolor para que terminasen amput\u00e1ndomela. Manuel, Tom\u00e1s se muestra agrade- cido contigo... En Andade llevamos haciendo labor de voluntariado desde 2007 y desde 2015 como entidad p\u00fablica. En los centros hospitalarios dejamos los tr\u00edpticos de la Asociaci\u00f3n. Visitamos a los amputados para brindarles ase-soramiento, pero, sobre todo, apoyo. Yo siempre intento desdramatizar la situaci\u00f3n con humor...No te preocu-pes que esto tambi\u00e9n tiene ventajas. A partir de ahora el pod\u00f3logo te va a hacer mitad de precio. \u00bfY lo que te vas a ahorrar en depilaci\u00f3n?... Damos apoyo tanto a pacientes que hayan sido amputados como a aque-llos que vayan a serlo y a sus familiares, a quienes ofrecemos asesoramiento y resolvemos sus dudas. Visitamos a los pacientes y familiares que se pongan en contacto para nuestra visita en el hospital. Les damos a conocer otras experiencias de amputados y amputa-das para que no se rindan, para que vean que la lucha continua. Escuchar a personas en tu misma situaci\u00f3n ayuda. La primera fase para ganar en calidad de vida pasa por el apoyo psicol\u00f3gico tanto a los pacientes como a sus fami-liares directos. Despu\u00e9s de la cirug\u00eda y cicatrizaci\u00f3n junto con un vendaje para una buena forma de mu\u00f1\u00f3n y una buena rehabilitaci\u00f3n, llegan las pr\u00f3tesis. Es necesaria una buena forma de mu\u00f1\u00f3n para que el ortopro-t\u00e9sico pueda realizar un buen encaje para la adaptaci\u00f3n de la pr\u00f3tesis. Hay a quien le falla la vista y necesita gafas y a quien le amputan y necesita una pr\u00f3tesis. Pero ojo, si no tienes un buen mu\u00f1\u00f3n esta opci\u00f3n no es facti-ble. No se puede protetizar. La vida te da un giro de 180\u00ba y cada persona lo asimila de una manera diferente y se enfrenta a diferentes necesidades cada d\u00eda. El estado an\u00ed-mico es primordial. Hay amputados/as que a los que les cuesta aceptar su nueva vida. Lo m\u00e1s importante es que entiendan que no hay prisa. Protetizar antes de tiempo puede traer secuelas y derivar en nuevas cirug\u00edas. Cada persona es un mundo y lo mismo pasa con los mu\u00f1ones. No tienen nada que ver unos con otros. El tema de las pr\u00f3tesis, por otro lado, es todo un mundo. La seguridad social tiene en cuenta la edad del amputado/a y en muchas ocasiones hay que pelear para que te cubran la pr\u00f3tesis funcional en funci\u00f3n de la edad. Sin embargo, dependiendo de la mutualidad o del seguro se puede acceder a diferentes tipos. A mejor pr\u00f3tesis, mayor calidad de vida. Por otro lado, notamos falta de sen- sibilidad en la sociedad. El no tener una parte de tu cuerpo, es como tener otro tipo de discapacidad. En gran medida nuestra calidad de vida depende de esa sensibilizaci\u00f3n. Soy la misma persona, aunque tenga una discapacidad. Tr\u00e1tame igual. Ansiedad, frustraci\u00f3n, cansancio son s\u00edntomas comunes de todos y todas las amputadas. Andade es una asociaci\u00f3n de \u00e1mbito nacional, sin \u00e1nimo de lucro, constituida en mayo de 2007 por personas amputadas y con agenesia, abierta a todo el colectivo, familiares, entidades, grupos e instituciones interesadas en secundar los intereses de este colectivo y ayudar a conseguir unos objetivos que suponen un beneficio para toda la sociedad. Estas son sus propuestas: pago \u00edntegro y directo de las pr\u00f3tesis por el sistema sanitario p\u00fablico, crear un cat\u00e1logo de prestaciones ortoprot\u00e9sicas \u00fanico, asistencia de psic\u00f3logos cl\u00ednicos, formaci\u00f3n superior de los futuros profesionales en ortopr\u00f3tesis, fisioterapeutas y terapeutas especializados, cohesi\u00f3n y representaci\u00f3n del colectivo; informaci\u00f3n, asesoramiento y gu\u00eda para el paciente amputado y su familia; exigir de las ortopedias garant\u00eda en la elaboraci\u00f3n y un precio justo, instauraci\u00f3n de equipos multidisciplinares en hospitales p\u00fablicos y privados, y fomento del deporte y vida activa. www.andade.es/ pvasco@ andade.com / 943 007 434 / 629 302 041LAS 10 PROPUESTAS DE ANDADE10 ENERO 2020Yolanda Llano es enfermera desde hace m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Siempre ha trabajado en la sanidad privada. Sus primeros a\u00f1os desarroll\u00f3 su carrera profesional en distintas plantas de hospitalizaci\u00f3n. Tras varias sustituciones en la UCI (Unidad de Cuidados Intensivos) se qued\u00f3 all\u00ed hace ahora ya 20 a\u00f1os. Debido al Plan de Humanizaci\u00f3n que la cl\u00ednica Zorrotzaurre tiene en marcha desde hace 3 a\u00f1os, la UCI se encuentra inmersa en su propio pro-yecto HUCI (Humanizaci\u00f3n de la UCI) por el que ha recibido diversos reconocimientos. Yolanda llega todos los d\u00edas contenta a trabajar. Le gusta lo que hace. Es gratificante. \u00bfA qu\u00e9 se debe este cambio?, \u00bfpor qu\u00e9 ese inter\u00e9s en trabajar en la UCI? En cuanto pude acercarme a la UCI as\u00ed lo hice. Es un trabajo completamente distinto que requiere cuidados mucho m\u00e1s espec\u00edficos y en el que el contacto con el paciente es mucho mayor, mucho m\u00e1s cercano. Es un trabajo bastante m\u00e1s exigente pero que me apasiona, me satisface, me llena tanto en el plano profesional como en el personal. H\u00e1blanos de tu labor en la UCI La labor de la enfermera se desarrolla mejor en un servicio especial como \u00e9ste. Proporcionamos cuidados especializados \u00f3ptimos a pacientes cr\u00ed-ticos, cubriendo todas sus necesidades y expec-tativas con la mayor calidad y seguridad. Ofrece-mos, en definitiva, una atenci\u00f3n integral. La UCI es un lugar complejo, din\u00e1mico. Destaca por la asistencia a pacientes en situaci\u00f3n cr\u00edtica, con necesidades individuales complejas y por ello exige al personal mayores habilidades com-petenciales. \u00bfQu\u00e9 habilidades especiales requiere este puesto? Requiere una orientaci\u00f3n al usuario espec\u00edfica. Hay que saber tratar tanto al paciente como a su familia, trabajar en equipo, tener los conocimien-tos de enfermer\u00eda actualizados dira\"NO CONOZCO NING\u00daN OTRO HOSPITAL VASCO PRIVADO QUE CUENTE CON HUMANIZACI\u00d3N DE LA UCI\" EN PRIMERA PERSONA / NUESTROS PROFESIONALES YOLANDA LLANO. Enfermera en la UCI de la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre Ver v\u00eddeo11 VIVIR SANO dominar el aparataje y desarrollar las capacidades organizativas. Nos forman en humanizaci\u00f3n y manejo del estr\u00e9s. Nuestro trabajo principal es cuidar, pero cuidar tambi\u00e9n es observar, reco-ger datos, planificar, implementar, evaluar, interactuar, y humanizar. Es importante la capacidad para actuar de manera responsable e integrar conocimientos, recursos y habilidades que agreguen valor a la organizaci\u00f3n y al individuo. En la UCI es diferente. Est\u00e1s en con- tacto directo con el paciente -no hay una puerta de por medio- y te encar - gas no s\u00f3lo de sus cuidados b\u00e1sicos sino de las anal\u00edticas, pruebas, alimen-taci\u00f3n... \u00bfEs habitual que las UCIs cuenten con este tipo de cuidados? Pues la verdad es que no conozco ning\u00fan otro hospital, ni p\u00fablico ni pri-vado, que cuente con este servicio en Euskadi. En Bizkaia, desde luego, no hay m\u00e1s que en la cl\u00ednica Zorrotzaurre. \u00bfC\u00f3mo es la UCI de Zorrotzaurre? Nuestra UCI cuenta con 14 boxes individuales amplios, con luz natu-ral y con monitorizaci\u00f3n individual. Est\u00e1 ubicada en la primera planta, junto a quir\u00f3fanos y ascensores, con acceso prioritario a los distintos luga-res de la cl\u00ednica. Recibimos ingresos con pluripatolog\u00edas, principalmente post-quir\u00fargicas, as\u00ed como derivados a trav\u00e9s de la urgencia, los distintos servicios ubicados en cl\u00ednica, plan-tas de hospitalizaci\u00f3n y traslados de otros centros. La UCI de Zorrotzaurre cuenta con un plan de humanizaci\u00f3n espec\u00edfico El plan HUCI (Humanizaci\u00f3n de la UCI) forma parte de un proyecto que se comenz\u00f3 a implantar en diferentes servicios de la cl\u00ednica hace ya 3 a\u00f1os. Tenemos creada una comisi\u00f3n de tra-bajo donde se consensuan y marcan l\u00edneas de trabajo y ayuda para refor - zar al equipo. Recibimos una forma-ci\u00f3n espec\u00edfica: t\u00e9cnicas para afrontar el desgaste emocional y profesional, gesti\u00f3n del estr\u00e9s y situaciones con-flictivas. El paciente cr\u00edtico exige un gran com- promiso e implicaci\u00f3n. Proporciona gran satisfacci\u00f3n cuando las expecta-tivas se cumplen pero cuando no, el desgaste emocional es considerable, por ello la necesidad de formaci\u00f3n. Se trata de crear un entorno lo m\u00e1s agradable posible para el paciente, proporcionando un contacto directo y amplio con la familia, con entrada libre y previa valoraci\u00f3n contamos con medios de distracci\u00f3n para los pacientes. Antes s\u00f3lo dispon\u00edan de revistas pero ahora tienen opci\u00f3n a tele y radio, acceso a ebooks y relojes -les sirve de orientaci\u00f3n- y video en lasala de visitas -realizado por nosotrasmismas para que conozcan el lugar ynuestra forma de trabajo-. La otra l\u00ednea de trabajo son los cuida- dos al final de la vida, atendiendo al paciente y a su entorno con la finali-dad de permitir una muerte libre de malestar y sufrimiento de acuerdo a sus deseos. Es importante respetar c\u00f3mo quieren hacerlo y, sobre todo, el manejo del dolor. Eso es lo m\u00e1s importante de todo, que no sufran. \u00bfAlg\u00fan caso que recuerdes espe- cialmente? Lo habitual es que nuestros pacien- tes no sean de larga duraci\u00f3n, pero si hemos tenido casos de perso-nas que han estado en UCI hasta 5 meses. Recuerdo, especialmente, a un paciente que tuvimos 3 meses con nosotras. Todo empez\u00f3 con una infecci\u00f3n generalizada llegando hasta la amputaci\u00f3n de varias extremidades. Otro caso que recuerdo especial- mente es el de una paciente de 84 a\u00f1os. Se oper\u00f3 aqu\u00ed por una pr\u00f3tesis de rodilla y cuando le dimos el alta vino a m\u00ed y me dijo \"\u00bfte puedo dar un beso? Es que me hab\u00e9is tratado muy bien. Muchas gracias\". Este tipo de gestos te dan la vida. Al final creas un v\u00ednculo muy especial con estos pacientes. Muchas horas y d\u00edas juntos. Mucha historia de supe-raci\u00f3n. Nos dan lecciones de vida ver - daderamente valiosas... Se trata, ade-m\u00e1s, de pacientes muy agradecidos que luego, una vez dados de alta, sue-len mantener el contacto con noso-tras durante a\u00f1os. Siguen viniendo de visita, aunque haya pasado ya mucho tiempo y eso para nosotras es muy gratificante. LA ENFERMERA VIAJERA As\u00ed me llaman mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, la enfermera viajera. Soy \"la de las escapa-das cortas\". Es lo que tiene ser tan din\u00e1mica, que no puedes estarte quieta... soy incapaz de desaprovechar un puente, o incluso un fin de semana, li-bre sin hacer nada. En el puente de Todos los San- tos me fui a comprar vino para las Navidades a Galicia. El an-terior me fui a Madrid a ver una funci\u00f3n de teatro... a Sevi-lla, a Granada... A d\u00f3nde sea. Lo que no es asumible para m\u00ed es quedarme en casa. Tambi\u00e9n hago spinning y soy asidua a los maratones ben\u00e9-ficos. He llegado a estar 2 y 3 horas haciendo spinning por una buena causa. Este a\u00f1o he participado en los de Lekeitio, Zaldibar y Tr\u00e1paga.12 ENERO 2020 Leire Cuetok 2020El servicio de Urgencias de la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurreha quedado finalista en la\u00faltima edici\u00f3n de los Pre- mios 'Best in Class 2019', habiendo conseguido, adem\u00e1s, una menci\u00f3n de honor por situarse a apenas unas d\u00e9cimas del ganador de esta edici\u00f3n. La entrega de los premios tuvo lugar en el Palacio de Congresos de San-tiago de Compostela. La Cl\u00ednica con-curr\u00eda dentro del apartado de \"Mejor especialidad de Urgencias\", siendo el \u00fanico centro de Euskadi nominado en esta categor\u00eda por quinto a\u00f1o consecutivo. Este logro se suma, no solo al de los cuatro a\u00f1os precedentes en que la cl\u00ednica tambi\u00e9n logr\u00f3 ser el \u00fanico centro vasco finalista de los BIC, sino tambi\u00e9n a la acreditaci\u00f3n en excelen-cia otorgada en 2015 por la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias (SEMES) y que convirti\u00f3 a la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre en el pri-mer hospital privado de todo el Estado en obtenerla. Premio Gozua Mujer Siglo XXI Por otro lado, la Asociaci\u00f3n Mujer Siglo XXI otorg\u00f3 a IMQ su Premio Gozua 2019, poniendo tambi\u00e9n un especial broche de oro a la conme-moraci\u00f3n este a\u00f1o del 85\u00ba aniversario de IMQ. Varios son los motivos que, a juicio del jurado de esta Asociaci\u00f3n, han moti-vado dicho reconocimiento: el com-promiso desde 1934 con el cuidado de la salud de los vizca\u00ednos, la labor del amplio cuadro m\u00e9dico y \"la solera bilba\u00edna\" de IMQ. Se ha valorado, adem\u00e1s, la comodidad y rapidez que IMQ ofrece a la hora de poder ele-gir al especialista m\u00e1s adecuado y la posibilidad de contar con una cl\u00ednica del alto nivel de Zorrotzaurre.TU IMQ ATENCI\u00d3N AL CLIENTE 900 81 81 50 URGENCIAS 900 53 50 47 Buscando siempre lo mejor para ti.Primera aseguradora vasca en ofrec\u00e9rtelo. Cuidamos de ti El Servicio de Urgencias de Zorrotzaurre, menci\u00f3n de honor en los premios 'Best in Class'15 VIVIR SANO IMQ Seguros ha pasado su primera evaluaci\u00f3n externa conforme al Modelo de Gesti\u00f3n Avanzada desa-rrollado por Euskalit con la consecu-ci\u00f3n de la A de Oro, uno de los mayo-res reconocimientos que otorga esta entidad. La elaboraci\u00f3n del Modelo de Gesti\u00f3n Avanzada (MGA) es fruto de la parti-cipaci\u00f3n y del consenso de personas expertas en gesti\u00f3n pertenecientes al Club de evaluaci\u00f3n y a relevantes organizaciones e instituciones coordi-nados por Euskalit. Su prop\u00f3sito es orientar a las empresas en la necesaria b\u00fasqueda de mejoras de competitividad, integrando con-ceptos de gesti\u00f3n aportados desde diferentes \u00e1mbitos en las \u00faltimas d\u00e9cadas: Gesti\u00f3n del Conocimiento, Calidad Total, Excelencia en la Gesti\u00f3n, Innovaci\u00f3n, y Responsabilidad Social Empresarial entre otras.Los 6 grandes elementos contempla-dos en el Modelo, son la base para el desarrollo del sistema de gesti\u00f3n sobre el que estructurar la competi-tividad de las organizaciones, lo que dar\u00e1 lugar a: 3 Generar en las personas un senti-miento de pertenencia a un pro- yecto compartido. 3 Orientar la empresa hacia losclientes r ealizando una aporta- ci\u00f3n diferencial de valor. 3 Aplicar la innovaci\u00f3n en todos los\u00e1mbitos de la empresa. 3 Potenciar el compromiso con la sociedad, importante suministra-dor de capacidades competitivasrelevantes. 3 Generar una visi\u00f3n de largo plazoque se materialice mediante unaestrategia claramente definida.3 Alcanzar resultados satisfacto - rios para los diferentes gruposde inter\u00e9s de manera sostenida yequilibrada. Para conseguir la A de Oro en ges-ti\u00f3n avanzada, durante 4 d\u00edas, casi 60 personas de IMQ respondieron a las preguntas planteadas por el equipo evaluador (8 personas de diferen-tes sectores y con gran experiencia en gesti\u00f3n) en los 6 elementos del modelo. La gala de entrega de premios tuvo lugar el 18 de diciembre en Gasteiz. Una gala donde, adem\u00e1s, IMQ Igurco recogi\u00f3 tambi\u00e9n un diploma a la Ges-ti\u00f3n Avanzada tras la realizaci\u00f3n de su primer contraste con Euskalit. En Grupo IMQ estamos de enhora- buena y queremos compartirlo con nuestras y nuestros clientes.IMQ, A DE ORO EN GESTI\u00d3N AVANZADA TU IMQ 16 ENERO 2020 \u00bfPensando en ir a esquiar? Ya sea en solitario, con amigos o en familia, en IMQ queremos garantizar el mejor cui-dado para disfrutar con tranquilidad de los deportes favoritos en la nieve. El esqu\u00ed es considerado un deporte de riesgo. Los accidentes (de diversa gra-vedad) durante la pr\u00e1ctica del esqu\u00ed son m\u00e1s o menos frecuentes, sobre todo al principio y al final de una jor - nada o para personas inexpertas. \u00bfSab\u00edas que 4 de cada 1.000 esquia- dores sufren alg\u00fan accidente o se lesionan practicando esqu\u00ed? \u00bfY que, en caso de lesi\u00f3n practicando snow-board se tienen hasta 4 veces m\u00e1s posibilidades de acabar hospitalizado? Las lesiones m\u00e1s habituales relacio- nadas con la pr\u00e1ctica del esqu\u00ed son las de rodilla (43%), hombro (12%) y pulgar (8%). Muchas personas consideran que con el seguro asociado al forfait o el adquirido en la propia estaci\u00f3n de esqu\u00ed est\u00e1n plenamente cubiertas en caso de tener alg\u00fan problema. \u00bfPero realmente es as\u00ed? Lo cierto es que no siempre.Por ejemplo, el seguro que se incluye con el forfait suele basarse en el b\u00e1sico Seguro Obligatorio de Viaje-ros (S.O.V) que cubre los da\u00f1os cor -porales a causa del mal estado de los remontes, pero no da\u00f1os materiales (deterioro de los esqu\u00eds, p\u00e9rdida de clases etc.) ni tampoco suele hacerse responsable de la cobertura de los accidentes (ni en pista ni fuera de pista) o si causamos da\u00f1o a terceras personas. En cuanto a las estaciones de esqu\u00ed, la mayor\u00eda ofrecen un seguro de esqu\u00ed adem\u00e1s del incluido en el forfait. Si sufrimos alg\u00fan incidente en una pista de esqu\u00ed (en una estaci\u00f3n), tienen la obligaci\u00f3n legal de socorrerte... pero, en ausencia de un seguro de esqu\u00ed, lo que te puede llegar es una abul-tada factura... Y es que, si no tienes un seguro de esqu\u00ed adecuado para tu actividad, deber\u00e1s hacerte cargo de los gastos de asistencia m\u00e9dica o rescate en los que se pueda incurrir por tu causa. Desde 300\u20ac a m\u00e1s de 5.000\u20ac... El problema habitual del seguro de la estaci\u00f3n de esqu\u00ed es que no suele incluir las actividades que se realicen fuera de la pista. Lo aconsejable es revisar bien qu\u00e9 coberturas incluye y si se quiere mayor seguridad contra-tar una p\u00f3liza espec\u00edfica.NUEVO SEGURO IMQ ESQU\u00cd, DISFRUTAR SIN Vayas donde vayas, con el nue-vo seguro IMQ Esqu\u00ed ahora puedes contar con las mayores garant\u00edas en la nieve. Puedes configurar el seguro a tu me-dida: elegir el \u00e1mbito territorial del mundo para el que quieres estar cubierto (Espa\u00f1a, An-dorra, Europa, resto del mun-do...), con unas prestaciones ajustadas a tus necesidades. Elegir entre tener un seguro para toda la temporada o por d\u00edas y estar cubierto para la pr\u00e1ctica de esqu\u00ed y otros depor - tes de invierno, como esqu\u00ed de fondo en circuitos se\u00f1alizados, esqu\u00ed alpino, art\u00edstico, mono es-qu\u00ed o surf... Adem\u00e1s, ya se pue-de disfrutar de los descuentos por ser de IMQ, para grupos o por unidad familiar.COBERTURAS PARA UN VIAJE REDONDO A LA NIEVE17 VIVIR SANO 900 81 81 50 | imq.esVer condiciones generales del seguro. Precios 2020. Impuestos y descuentos no aplicados. RPS: 171/17.NUEVO SEGURO IMQ ESQU\u00cd Rescate en pistas, gastos de forfait, p\u00e9rdida de clases y mucho m\u00e1s Vayas donde vayas: Espa\u00f1a, Europa, Andorra o resto del mundo Contr\u00e1talo por d\u00edas o para la temporada entera Sin franquicias Desde solo 5,39 \u20ac/ d\u00eda PARA UNIDADES FAMILIARES Y GRUPOSPOR SER DE IMQY AHORA 5 518 ENERO 2020 C\u00d3MO SALVARLE LA VIDA A MI BEB\u00c9 18 ENERO 2020AVANZANDO POR TI19 VIVIR SANO Los accidentes dom\u00e9sticos son la primera causa de muerte infantil en Europa. Seg\u00fan dis-tintos estudios, tal y como se destaca desde el Ministerio de Sani-dad, Consumo y Bienestar Social, por cada muerte de un ni\u00f1o/a que se produce s\u00f3lo por lesiones en \u00e1reas de juego o en el hogar, otros 160 ingre-san en hospitales con una lesi\u00f3n trau-m\u00e1tica grave y otros 2.000 son trata-dos en servicios de Urgencias. Seg\u00fan las estad\u00edsticas anuales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, las principales causas de mortalidad infantil por lesiones (0-14 a\u00f1os) son, por orden de importancia: los acci-dentes por veh\u00edculos a motor (48%); lesiones como atragantamiento, asfixia y estran-gulamiento (21%); ahogamientos 13%; ca\u00eddas (6%), fuego (3%), envenenamientos o intoxicaciones (2%); suicidios (2%); y accidentes por otros transportes (2%). Muchos de estos accidentes son evi- tables a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n. Para ello, hay algunos datos que conviene tener en cuenta. Por ejemplo, den-tro de los accidentes a motor, lo m\u00e1s frecuente son los atropellos a peatones, por lo que conviene saber que los sitios m\u00e1s peligrosos son los sem\u00e1foros sin se\u00f1ales para los peato-nes. En cuanto a los atragantamien-tos, \u00e9stos se dan con frecuencia con frutos secos, frutas peque\u00f1as como uvas, juguetes peque\u00f1os e incluso tapas de bol\u00edgrafo y pilas de bot\u00f3n. Los ahogamientos constituyen un gran peligro, puesto que aproximadamente el 50% de las inmersiones completas acaban con el fallecimiento del menor. En cuanto a las ca\u00eddas, las m\u00e1s fre-cuentes son las que se producen desde cambiadores de beb\u00e9s, escaleras sillas, camas, literas, ventanas, balcones y juegos en parques. Sin embargo, las muertes y lesiones severas se deben en mayor medida a ca\u00eddas desde ventanas altas, balcones o escale-ras. Por lo que respecta a las intoxicaciones, el periodo de edad con m\u00e1s riesgo va desde los nueve meses de edad a los dos a\u00f1os. Siete consejos para saber actuar 1. Es tan importante el saber qu\u00e9 hacer como el saber qu\u00e9 no se debe hacer . Una de las acciones que no se recomiendan para bajar la fiebre en los ni\u00f1os y ni\u00f1as es meterles en ba\u00f1era con agua fr\u00eda, ni las friegas con alcohol, por ejemplo. 2. El tiempo puede ser decisivo. Si se cuenta con ayuda, actuar en equipo aumenta la eficacia. En situaciones de emergencia se ha de tener claro cu\u00e1l es el n\u00famero de tel\u00e9fono de emergencias (112) y llamar cuanto antes para que se activen los meca-nismos necesarios para conseguir una atenci\u00f3n r\u00e1pida. 3. La actitud y los conocimientos jue - gan un papel importante; guar - dar la calma y reconocer posibles se\u00f1ales de alarma, por ejemplo, ante una reacci\u00f3n al\u00e9rgica que est\u00e9 sufriendo un ni\u00f1o o ni\u00f1a puede ser clave para salvar su vida. 4. La prevenci\u00f3n es una conducta clave en el hogar. Ubicar los pro-ductos potencialmente t\u00f3xicos en un lugar alto y cerrado, mantener los productos en su envase origi-nal y con etiqueta, contar con una buena iluminaci\u00f3n, colocar pro- tectores en el canto de los muebles y barras de protec-ci\u00f3n en escaleras y ventanas, no dejar al beb\u00e9 o ni\u00f1o en superficies altas sin protecci\u00f3n, as\u00ed como proteger los enchufes, son aspectos b\u00e1sicos que deben ser tenidos en cuenta en todo hogar. 5. Se debe ense\u00f1ar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que no deben meterse objetos extra\u00f1os en o\u00eddos, nariz u otr os ori- ficios. Y procurar que no jueguen con servilletas, bolsas de pl\u00e1stico, cintas, pilas o cualquier otra cosa que sea de peque\u00f1o tama\u00f1o. Tam-poco juguetes que sean desmon-tables o tengan piezas peque\u00f1as o botones. 6. Nunca se debe obligar a un ni\u00f1o o ni\u00f1a a comer ni dejarle s\u00f3lo en los primeros a\u00f1os de vida mien-tras come: el riesgo de atraganta-miento aumenta con estas conduc-tas. 7. La utilizaci\u00f3n de los sistemas de r etenci\u00f3n en los veh\u00edculos en todos los desplazamientos, y con un dis-positivo acorde a la edad y peso del menor es una medida obligatoria de seguridad. 8. Por \u00faltimo, es necesario r evisar el botiqu\u00edn peri\u00f3dicamente, compro-bando que se cuenta con todo lo necesario y verificando las fechas de caducidad de los medicamentos y productos sanitarios.Zer egin behar den jakitea bezain garrantzitsua da zer ez jakitea M\u00d3NICA BLAS. Matrona del Centro IMQ Ajuriaguerra20 ENERO 2020 20 ENERO 2020AVANZANDO POR TI Conscientes de la ausencia de formaci\u00f3n espec\u00edfica, el equipo de matronas Amane imparte en el Centro IMQ Ajuriaguerra talle-res con el objetivo de contribuir a la capacitaci\u00f3n en t\u00e9cnicas de primeros auxilios a beb\u00e9s y poblaci\u00f3n infantil. Estos talleres est\u00e1n orientados a todas las madres y padres, o per - sonas que est\u00e9n al cuidado de beb\u00e9s o ni\u00f1os, como pueden ser familiares (abuelos, hermanos, etc\u00e9tera), profesores, monitores o tutores.En los talleres se dan pautas de prevenci\u00f3n, as\u00ed como indicaciones para una actuaci\u00f3n precoz que se pueden poner en pr\u00e1ctica en el pro-pio lugar del accidente de manera aut\u00f3noma o que se pueden realizar antes de trasladar al beb\u00e9 o al ni\u00f1o al centro sanitario. No obstante, en ning\u00fan caso estos talleres tienen como objetivo sustituir al profesio-nal sanitario, ni al consejo sanitario del 112. Cabe aqu\u00ed recordar la con-ducta PAS de \"proteger, avisar al 112 y socorrer\". Durante la formaci\u00f3n se adqui- rir\u00e1n las habilidades y las des-trezas necesarias para actuar en este tipo de situaciones: fiebres, golpes, heridas sangrantes, que-maduras (por calor, productos qu\u00edmicos, el\u00e9ctricas, abrasiones), atragantamientos, desmayos, as\u00ed como el conocimiento necesario para desarrollar un soporte vital b\u00e1sico y efectuar una reanima-ci\u00f3n cardiopulmonar. Asimismo, los talleres compren- den un tiempo de di\u00e1logo para que todos los participantes pue-dan consultar todas sus dudas y para asegurar que se han asimila-do todos los conocimientos. TALLER DE PRIMEROS AUXILIOS PEDI\u00c1TRICOS21 VIVIR SANO Importantes descuentos para familiasVer condiciones generales del seguro. Precios 2020. Impuestos no aplicados. RPS: 171/17. 22 ENERO 2020 AVANZANDO POR TI BEGO\u00d1A CHARRO. Coordinadora de la Unidad de Trastornos de la Alimentaci\u00f3n de IMQ AmsaOBSESIONADOS CON LA ALIMENTACI\u00d3N Y EL DEPORTE La anorexia, la bulimia y los trastornos por atrac\u00f3n son los problemas de alimentaci\u00f3n m\u00e1s frecuentes y precisan un abordaje multidisciplinar dada su complejidad. Las personas que sufren esta enfermedad presentan grave-mente alterados sus patrones de ali-mentaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n su mundo emocional y racional. La gravedad de esta patolog\u00eda hace que en algunas ocasiones los pacien-tes pongan en riesgo su propia inte-gridad f\u00edsica de modo que la atenci\u00f3n intensiva y precoz se hace necesaria para mejorar el pron\u00f3stico. Estos trastornos, que afectan cada vez m\u00e1s tambi\u00e9n a la poblaci\u00f3n mascu-lina, requieren de un tratamiento que a grandes rasgos consiste en apren-der a distinguir el hambre emocional del hambre fisiol\u00f3gico de manera que se encuentren herramientas m\u00e1s \u00fati-les y m\u00e1s adaptativas frente al males-tar que se sufre. En este \u00faltimo a\u00f1o, los profesiona- les de la Unidad de Trastornos de la Conducta Alimentaria de IMQ Amsa hemos detectado un incremento del 10% en la incidencia de hombres que reconocen estas dificultades y tienden a descargar el estr\u00e9s y la ansiedad a trav\u00e9s del control y restricci\u00f3n de cier - 22 ENERO 202023 VIVIR SANO 23 tos alimentos prohibidos para ellos, la contabilizaci\u00f3n de las calor\u00edas, ciertos rituales con la alimentaci\u00f3n, la reali-zaci\u00f3n del ejercicio excesivo compul-sivo etc. y/o descontrol con la alimen-taci\u00f3n como atracones, conductas purgativas y uso de laxantes. Por ello, se ha creado un subgrupo espec\u00edfico para este perfil de hombres adultos, con o sin un diagnostico pre-vio en salud mental, pero con altas responsalibidades laborales y/o fami-liares que suponen un importante foco de estr\u00e9s que tienden a aliviar a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n y/o del exceso de deporte. El culto al cuerpo y la autoexigencia son rasgos que se encuentran muy com\u00fanmente en este tipo de personas. Este subgrupo de tratamiento grupal hace, por otra parte, que en ciertos momentos de la terapia se sientan m\u00e1s c\u00f3modos y confiados al con-tar, expresar o describir su problema entre personas de su mismo sexo. Claves para detectar el problema: 1. Aislamiento social. Son personas que dejan de acudir a cenas y actos sociales en los que las comidas sonel motivo de la reuni\u00f3n. 2. Excesivo tiempo dedicado al depor- te. No tienen flexibilidad en pos-poner o dejar de hacer deporte,dejando de lado sus obligacionesdiarias. Compensan el estr\u00e9s conel deporte, generalmente suele seractividad f\u00edsica en un gimnasio. 3. Sentimiento de culpa. Se sientenmuy mal si no r ealizan deporte. 4. R\u00e1pida p\u00e9rdida o ganancia de pesoy cambio en la alimentaci\u00f3n. El pr o- blema no es cu\u00e1ntos kilos se pue-den ganar o perder, sino el cambiobrusco que se produce en el pesoen un periodo corto de tiempo.5. Cuadro de estr \u00e9s y ansiedad. La per - sona afectada presenta un cuadrograve de ansiedad y nerviosismo. 6. Sobreocupaci\u00f3n en el trabajo. Son personas con un nivel alto de tra-bajo y que se obsesionan con eltrabajo y asumen demasiadas res-ponsabilidades.7. Falta de autoestima. No tienen con- fianza en s\u00ed mismos y necesitanapr obaci\u00f3n en todo lo que hacen. No se valoran por lo que son, sinopor lo que hacen. 8. Problemas con la imagen corporal. T erapia Se trata de reeducar y ayudar a dis-minuir los niveles de ansiedad ense-\u00f1ando a los pacientes a tener una relaci\u00f3n correcta con la alimentaci\u00f3n, el deporte, la autoexigencia, su auto-concepto y su imagen corporal. El tratamiento se lleva a cabo un d\u00eda a la semana y est\u00e1 dirigido por un equipo multidisciplinar donde se realiza un seguimiento terap\u00e9utico tanto individual como grupal, abor - dando los aspectos nutricionales y psicol\u00f3gicos. Asimismo, se cuenta con un comedor terap\u00e9utico donde se observa la relaci\u00f3n que estable-cen con la comida conectando con la emoci\u00f3n que les hace padecer dicho trastorno y de esta manera aprender a comer de manera saludable. Se les ense\u00f1a a identificar su estado emocional y a manejarlo, a disminuir la sintomatolog\u00eda ansioso-depresiva y a mejorar el estado de \u00e1nimo. Por otro lado, se les provee de las herra-mientas psicol\u00f3gicas necesarias para luchar contra el perfeccionismo, la autoexigencia, el control y las obse-siones trabajando, entre otras cosas, las habilidades sociales, la relajaci\u00f3n y diferentes aspectos de la imagen corporal. Se ayuda, igualmente, a tomar con- ciencia de lo que ocurre y se pone un plan de entrenamiento con objetivos reales a cumplir: como salir antes del trabajo, saber decir que no o reducir las horas de realizaci\u00f3n de deporte por otras tareas.UNIDAD DE TRASTORNOS DE LA ALIMENTACI\u00d3N DE IMQ Amsa, UNA SOLUCI\u00d3N PARA CADA PERSONA Desde su creaci\u00f3n en 2013, la Unidad de Trastornos de la Con-ducta Alimentaria de IMQ Amsa trata los trastornos relacionados con la alimentaci\u00f3n (anorexia, bu-limia, trastorno por atrac\u00f3n, vigo-rexia, etc) en mujeres y hombres, ya sean adolescentes o adultos, en grupos espec\u00edficos y diferen-ciados. Tras la revisi\u00f3n de un m\u00e9dico o psi- quiatra, las personas susceptibles de beneficiarse del tratamiento son derivadas a la Unidad donde son evaluadas y se decide el tipo de tratamiento personalizado que requiere el paciente. En la Unidad se trabaja tanto a nivel grupal como individual. En los grupos, se trabaja el manejo de ansiedad y relajaci\u00f3n, autoes-tima y reestructuraci\u00f3n cogniti-va, musicoterapia y arteterapia, psicoeducaci\u00f3n nutricional y far - macol\u00f3gica y grupos din\u00e1micos para pacientes y familiares. Se les ayuda a estructurar el d\u00eda a d\u00eda para que puedan enfrentarse a situaciones reales en solitario y sin bloquearse.24 ENERO 2020 ALDA. RECALDE 44,1\u00ba DCHA (BILBAO) A PARTIR DE ENERO TE ATENDEMOS EN...\u00bfDificultades con tu hijo/a? TU CENTRO, TENGAS O NO UN SEGURO Centro de referencia privado con la garant\u00eda de Grupo IMQ 900 49 40 38 | info@imqamsa.es | imqamsa.es\u00bfNecesitas ayuda? PSICOLOG\u00cdA Y PSIQUIATR\u00cdA INFANTIL Y JUVENIL ANUNCIO INFANTIL-JUVENIL-nuevo-centro-rekalde-a5.indd 1 10/12/2019 15:50:45AVANZANDO POR TI La tecnolog\u00eda de radiofre- cuencia Indiba, ya dispo-nible en la Cl\u00ednica IMQ Virgen Blanca, aumenta el col\u00e1geno del cart\u00edlago, reduce el dolor y mejora la movilidad de los pacientes con artrosis. Tambi\u00e9n se emplea en lumbalgias, problemas de suelo p\u00e9lvico y pacientes onco-l\u00f3gicos. Mejora la cicatrizaci\u00f3n e inhibe la formaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de grasa en el cuerpo. Una nueva tecnolog\u00eda de radiofre- cuencia est\u00e1 revolucionando la reha-bilitaci\u00f3n, el tratamiento del dolor articular y muscular, los tratamientos de suelo p\u00e9lvico y la actuaci\u00f3n sobre los dep\u00f3sitos de grasa. Se trata de Indiba, una tecnolog\u00eda desarrollada por una empresa catalana que ha conseguido demostrar en estudios cient\u00edficos un aumento del col\u00e1geno del cart\u00edlago en un 51% con res-pecto a los grupos similares. Adem\u00e1s de ello, tambi\u00e9n se ha constatado que mejora el dolor y la funci\u00f3n en artrosis, tras cuatro semanas de trata-miento en combinaci\u00f3n con ejercicio y asesoramiento. El \u00e9xito de la nueva tecnolog\u00eda de radiofrecuencia ha hecho que la mayor parte de los equi-pos de La Liga, la Champions League, del ciclismo profesional, del atletismo y del tenis de \u00e9lite empleen Indiba. La nueva tecnolog\u00eda ya est\u00e1 disponible en cobertura en la Cl\u00ednica IMQ Virgen Blanca y es empleada por fisiotera-peutas en tratamientos pautados por m\u00e9dicos especialistas en Rehabilita-ci\u00f3n y Medicina F\u00edsica. El objetivo, tal y como destaca Mar\u00eda Teresa Torralba, especialista en Medicina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n de IMQ, es \"mejorar los resultados de cada tratamiento combinando la terapia manual con la tecnolog\u00eda Indiba, lo cual permite INDIBA, una tecnolog\u00eda revolucionaria en rehabilitaci\u00f3n AVANZANDO POR TI IMQ contempla la posibilidad del uso de Indiba en pacientes on-col\u00f3gicos, pacientes con injertos y pr\u00f3tesis met\u00e1licas y en situa-ciones en las que, hasta ahora, no se pod\u00eda actuar como en los edemas \u00f3seos. Indiba se emplea, igualmente, en rehabilitaci\u00f3n del suelo p\u00e9l-vico para tratamientos tanto en hombres como en mujeres, en situaciones como tratamientos despu\u00e9s del parto, en el dolor p\u00e9lvico y en la incontinenciaPor su capacidad de estimular la actividad celular es muy beneficio-sa tambi\u00e9n en las patolog\u00edas cr\u00f3-nicas, artrosis y lumbalgias, entre otras. Igualmente, IMQ cuenta con Indiba para tratamientos m\u00e1s espec\u00edficos como el tratamiento de la articulaci\u00f3n temporo-man-dibular. En casos cr\u00f3nicos, como la lum- balgia, el tratamiento con este tipo de radiofrecuencia puede ayudar en la gesti\u00f3n prolongada de la patolog\u00eda, al reducir el do-lor y permitir el trabajo de fuer - za y postural, para mejorar los s\u00edntomas y la calidad de vida del paciente. La nueva tecnolog\u00eda de radiofre- cuencia tambi\u00e9n permite actuar en zonas tradicionalmente no aptas a las tecnolog\u00edas de elec-troterapia (zona periocular y zona genital) y puede ser empleado en zonas con presencia de pr\u00f3tesis met\u00e1licas, pr\u00f3tesis mamarias e, incluso, sobre el pez\u00f3n o pieles ta-tuadas, independientemente del tono de piel. Otra ventaja es que acelera la cicatrizaci\u00f3n cuando se emplea alrededor de heridas o grapas quir\u00fargicas. SUELO P\u00c9LVICO, (BILBAO) A PARTIR DE ENERO TE ATENDEMOS EN...\u00bfDificultades con tu hijo/a? TU CENTRO, TENGAS O NO UN SEGURO Centro de referencia privado con la garant\u00eda de Grupo IMQ 900 49 40 38 | info@imqamsa.es | imqamsa.es\u00bfNecesitas ayuda? PSICOLOG\u00cdA Y PSIQUIATR\u00cdA INFANTIL Y JUVENIL ANUNCIO INFANTIL-JUVENIL-nuevo-centro-rekalde-a5.indd 1 10/12/2019 15:50:45la estimulaci\u00f3n de la reparaci\u00f3n del tejido, acelerar la recuperaci\u00f3n de las lesiones e, incluso, disminuir el dolor desde la primera sesi\u00f3n. Igualmente, reduce la inflamaci\u00f3n y contribuye a acortar el tiempo de tratamiento\". Los estudios han demostrado que puede estimular la pro-liferaci\u00f3n de c\u00e9lulas madre y condrocitos en estudios in vitro. Por ello se trata de una tecnolog\u00eda \u00fatil para la regeneraci\u00f3n de los tejidos, la cicatrizaci\u00f3n de heridas y la prolife-raci\u00f3n del cart\u00edlago. Usando la frecuencia precisa de 448 kHz, Indiba genera un efecto subt\u00e9rmico o t\u00e9rmico, seg\u00fan las necesidades. El impacto es variado, pudiendo proporcionar un efecto analg\u00e9sico, incrementar el volumen y la intensidad del flujo sangu\u00edneo en el interior de la zona tratada, mejo-rar el aporte de ox\u00edgeno y nutrientes a dicha zona, aumentar la tempera-tura (en caso necesario), incrementar el metabolismo, controlar la inflama-ci\u00f3n y normalizar y optimizar la activi-dad celular y su proliferaci\u00f3n. El doctor Jos\u00e9 Urruticoechea, espe- cialista de IMQ, aclara que, \"en su efecto t\u00e9rmico, al aumentar la tempera-tura de los tejidos nos permite ayudarnos en terapias de rehabilita-ci\u00f3n tanto en contrac-turas musculares agu-das como en el dolor cr\u00f3nico. Su beneficio aumenta, combin\u00e1n-dolo con el ejercicio f\u00edsico y el tratamiento manual\". Seg\u00fan se\u00f1ala Ana Castillo, fisiotera- peuta de la Cl\u00ednica IMQ Virgen Blanca, la combinaci\u00f3n de terapia manual, ejercicio e Indiba se emplea tanto para una lesi\u00f3n aguda \u2014por ejemplo, una rotura de fibras\u2014, como en una lesi\u00f3n cr\u00f3nica \u2014una lumbalgia\u2014, o para el aumento del rendimiento deportivo, ya que ayuda a la recuperaci\u00f3n des-pu\u00e9s de la competici\u00f3n. El uso de Indiba \"reduce la inflama- ci\u00f3n, disminuye el dolor y mejora la funcionalidad acelerando el proceso natural de recuperaci\u00f3n del cuerpo gracias al aumento de la microcircu-laci\u00f3n, generaci\u00f3n de endorfinas y restauraci\u00f3n de los tejidos. Con todo ello disminuyen las adherencias y la inflamaci\u00f3n, permitiendo antes el inicio del movimiento y reduciendo as\u00ed notablemente el n\u00famero de sesiones\". Como se puede emplear sin afectar al incremento de la temperatura en la zona a tratar (el calor est\u00e1 con-traindicado en la fase aguda de las lesiones), \"es posible iniciarlo en la fase m\u00e1s aguda de la lesi\u00f3n y tiene muy pocas contraindicaciones, que se limitan \u00fanicamente al embarazo, uso de marcapasos y en heridas abiertas\". 2020 Muchas enfermedades afectan tanto a hom-bres como a mujeres. Sin embargo, algunas tienen mayor incidencia en pacientes femeninas y otras, aunque afectan de manera parecida a ambos sexos, presentan diferentes caracter\u00edsticas y se manifiestan de manera diferente en ambos g\u00e9neros. Por otro lado, la anatom\u00eda femenina y algunos acontecimientos vitales como el embarazo o la menopausia deter - minan algunas enfermedades exclusi-vas de la mujer. Un buen n\u00famero de infecciones, trastornos asociados a la gestaci\u00f3n o procesos ligados a los cambios hormonales pueden causar problemas, muchos de ellos preveni-bles con revisiones peri\u00f3dicas y cuida-dos espec\u00edficos. Consciente de todo ello, IMQ cuenta con unidades espec\u00edficas para la mujer. En concreto, el Centro IMQ Am\u00e1rica en Vitoria-Gasteiz ha puesto a dispo-sici\u00f3n de las mujeres un equipo mul-tidisciplinar para cuidar de su salud de forma integral a lo largo de todas y cada una de sus etapas vitales. El centro cuenta con especialistas en ginecolog\u00eda, reumatolog\u00eda, urolog\u00eda, medicina deportiva, diagn\u00f3stico por imagen, fisioterapia, matrona, nutri-ci\u00f3n y psicolog\u00eda para tratar las dife-rentes patolog\u00edas por \u00e1reas: Ginecolog\u00eda infantojuvenil Aunque la mayor\u00eda de las mujeres rea- liza su primera consulta de ginecolo-g\u00eda en la edad adulta, existen algunas afecciones que pueden motivar una consulta m\u00e1s temprana como es el caso de las alteraciones menstruales, cambios dermatol\u00f3gicos, s\u00edntomas asociados a infecciones vulvares o vaginales, prevenci\u00f3n tanto de enfer -AVANZANDO POR TI ENFERMEDADES CON ROSTRO DE MUJER27 VIVIR SANO medades de transmisi\u00f3n sexual, como de posibles embarazos no deseados. La primera visita ginecol\u00f3gica suele consistir en una charla entre paciente y especialista para aclarar dudas y posibles solucio-nes. Si se precisa un examen cl\u00ednico, \u00e9ste se basa, fun-damentalmente, en una inspecci\u00f3n. En ocasiones es necesario realizar pruebas complementarias no invasivas (ecograf\u00eda, anal\u00edtica de sangre, cultivo exudado vaginal...) con el objetivo de velar por la salud de la adolescente. Diagn\u00f3stico precoz del c\u00e1ncer Una de cada ocho mujeres desarro- llar\u00e1 c\u00e1ncer de mama a lo largo de su vida, principalmente entre los 45 y 65 a\u00f1os. El diagn\u00f3stico precoz es la principal herramienta para mejo-rar el pron\u00f3stico. Este diagn\u00f3stico se basa en una revisi\u00f3n ginecol\u00f3gica, mamograf\u00eda y ecograf\u00eda mamaria si se precisan. El c\u00e1ncer de endo- metrio es la neo-plasia maligna m\u00e1s frecuente dentro de los tumores ginecol\u00f3-gicos. Ante cualquier s\u00edntoma de alerta, la paciente debe consultar con las pro-fesionales que realizar\u00e1n una explo-raci\u00f3n con ecograf\u00eda transvaginal y, si procede, una biopsia endometrial o una histeroscopia. El diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer de ovario se basa en ecograf\u00eda transvaginal y mar - cadores tumorales ante el hallazgo de una tumoraci\u00f3n ov\u00e1rica sospechosa. Por otro lado, el c\u00e1ncer de cuello uterino es el tercer c\u00e1ncer m\u00e1s fre-cuente en la mujer a nivel mundial. Los programas de cribado han conse-guido disminuir la incidencia y morta-lidad de este tipo de tumor hasta en un 80-90%. El factor de riesgo m\u00e1s importante para desarrollar un c\u00e1ncer de cuello uterino es la infecci\u00f3n cr\u00f3-nica persistente del virus del papiloma humano de alto riesgo. El diagn\u00f3stico se basa en la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la citolog\u00eda, la colposcopia y la toma de biopsia si proceden. Preparaci\u00f3n al parto y postparto Es importante aprender a prepararse para el parto psicol\u00f3gica y f\u00edsicamente. En el Centro IMQ Am\u00e1rica hemos completado nuestra oferta asistencial con un programa de preparaci\u00f3n al parto y postparto. El curso de preparaci\u00f3n al parto se lleva a cabo con una matrona y una IMQk emakumearen arretarako unitate zehatzak ditu28 ENERO 2020 Si haces clic tu vida ser\u00e1 m\u00e1s f\u00e1cil Con la nueva plataforma de IMQ disfrutar\u00e1s de cientos de servicios: OCIO Y TIEMPO LIBRE SOCIO-SANITARIOS SALUD Desc\u00fabrelo todo en imqbienstar.es Para clientes y no clientes de IMQ con un clicGRANDES D ESCUENTO Sprofesional de fisioterapia. Consta de sesiones te\u00f3ricas informativas junto con ejercicios de normalizaci\u00f3n y pro-piocepci\u00f3n de las estructuras anat\u00f3-micas del embarazo, de control del dolor y mejora de la dilataci\u00f3n, de ejercitaci\u00f3n del suelo p\u00e9lvico, respiratorios y de relajaci\u00f3n. Am\u00e1rica dispone, adem\u00e1s, de servi-cios complemen-tarios para dar respuesta a dife-rentes demandas de las embarazadas: masaje perineal, Epi-No (para evitar episiotom\u00edas y desgarros), sesiones de relajaci\u00f3n, orientaci\u00f3n nutricional y programa-ci\u00f3n individualizada del ejercicio. En el postparto se ofrece una sesi\u00f3n postparto en grupo y una serie de servicios personalizados (consulta de matrona, consultas de lactancia en centro y domicilio, gimnasia hipo-presiva...). Menopausia Pese a que la aparici\u00f3n de la meno- pausia no se puede evitar, s\u00ed es posi-ble establecer una asistencia coordi-nada entre especialistas que mejore el d\u00eda a d\u00eda de las mujeres ante una serie de cambios que pueden influir negativamente en su calidad de vida (sofocos, sudoraci\u00f3n, dolores \u00f3seos, insomnio, irritabilidad, disfunci\u00f3n sexual...). Una de las consecuencias de la menopausia es la aceleraci\u00f3n del proceso de osteoporosis, lo cual conlleva un aumento del riesgo de fracturas (f\u00e9mur, cadera, columna...), Nuestro reumat\u00f3logo llevar\u00e1 a cabo el estudio que diagnostique si en cada caso la mujer padece osteoporosis u osteopenia, y evaluar\u00e1 el riesgo real de fractura osteopor\u00f3tica, indicando en cada caso el tratamiento y segui-miento m\u00e1s apropiados. Otros profesionales del equipo de Am\u00e1rica proporcionar\u00e1n recomen-daciones que ayudan a mejorar el estado de salud de cada mujer: nutri-cionales para compensar la tendencia al aumento de peso y ralentizar la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea, evitar los fac-tores que pueden agravar los sofocos, fortalecer el suelo p\u00e9lvico para preve-nir la incontinencia urinaria y las dis-funciones sexuales, la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica... Suelo p\u00e9lvico En fisioterapia se realizan tratamien- tos preventivos y/o curativos en mujeres que despu\u00e9s del parto o en la menopausia presentan una dismi-nuci\u00f3n o p\u00e9rdida del tono muscular del suelo p\u00e9lvico, lo que puede pro-vocar incontinencia urinaria y o fecal, disfunciones sexuales, dolor p\u00e9lvico cr\u00f3nico... El tratamiento depender\u00e1 de la gra- vedad y de la afectaci\u00f3n de la calidad de vida de las pacientes pudiendo ser tambi\u00e9n farmacol\u00f3gico o quir\u00fargico. Nutrici\u00f3n Desde la consulta de asesoramiento nutricional es posible tambi\u00e9n ayu-dar a mujeres que est\u00e9n pensando en quedarse embarazadas (bus-cando un IMC pregestacional ade-cuado), que quieran bajar de peso una vez hayan dado a luz, deseen prevenir o disminuir el aumento de peso en la menopausia, prevenir la sarcopenia (p\u00e9rdida de masa muscu-lar y ganancia de masa grasa) y en la tercera edad bajar peso por diferen-tes motivos. Haurdunaldiak eta menopausiak emakumearen VIVIR SANO VISITE NUESTRAS EXPOSICIONES: * Modelo exclusivo de venta \u00fanica en Sof\u00e1s Cama Galea, disponible en diferentes medidas y tapicer\u00edas, con o sin chaise longue. Apertura y mecanismo italiano original de f\u00e1cil apertura, con certificado de calidad. DISTRIBUIDOR OFICIAL COLCHONES SOF\u00c1S CAMA GALEA - Avda. de Los Chopos, 81 Tel.: 94 430 28 70 | consultas@sofascamagalea.comAlgortaTIENDA FLEX - Las Vi\u00f1as, 19 (Frente a Correos) | Tel.: 94 483 97 71SanturtziTIENDA FLEX - La Florida, 2 (Esquina plaza Bide Onera) | Tel.: 94 437 70 47BarakaldoCOLCHONES Y SOF\u00c1S CAMA - Las Mercedes, 8 Bajo | Tel.: 94 685 44 55Las Arenas 30 ENERO 2020 La Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre es el \u00fanico hospital, tanto pri-vado como p\u00fablico, de Eus-kadi, que ofrece talleres de oncoest\u00e9tica gratuitos cuyo objetivo es avanzar en la prestaci\u00f3n de un ser - vicio integral en el tratamiento contra el c\u00e1ncer y contribuir a dar respuesta a algunas de las inquietudes est\u00e9ticas y de bienestar derivadas de los trata-mientos con quimioterapia llevados a cabo en la propia cl\u00ednica. En el momento en el que a un paciente se le diagnostica c\u00e1ncer, comienza una etapa de dudas y cambios respecto a c\u00f3mo se debe enfrentar a esta nueva situaci\u00f3n. La informaci\u00f3n sobre el tratamiento, pron\u00f3stico y seguimiento es amplia y fluida. Sin embargo, es igual de importante recibir informaci\u00f3n sobre los cambios f\u00edsicos que se van a experimentar y lo que puede hacerse para solucionarlos. Conscientes de su importancia, la Cl\u00ednica IMQ Zorrotzaurre junto con la Asociaci\u00f3n Espa-\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer-AECC de Bizkaia, den-tro del marco de una alianza estrat\u00e9gica que permite poner en marcha proyectos e iniciativas para el apoyo a pacientes oncol\u00f3gicos, organiza peri\u00f3dicamente talleres de autocuidado para ayudar a los y las pacientes oncol\u00f3gicos a paliar estos efectos y a sentirse mejor consigo mis-mos aumentando, de esta manera, su nivel de energ\u00eda, bienestar y autoestima. Los talleres, impar - tidos habitualmente por la especialista en oncoest\u00e9tica Izaskun Bl\u00e1zquez que cuenta con m\u00e1s de 20 a\u00f1os de experiencia, se realizan en sesiones individualiza- VERSE BIEN PARA das de 45-50 minutos, con el objetivo de personalizar los consejos y ayudar a resolver dudas en esta materia. En los mismos se abarcaron aprendizajes como los diferentes tipos de pelucas y su correcta colocaci\u00f3n, los diferen-tes tipos de tejidos de los pa\u00f1uelos y gorros y c\u00f3mo colocarlos, maquillaje de cejas, correcci\u00f3n del color de la piel e incluso hidrataci\u00f3n y masajes para paliar la profunda sequedad de la piel que, en ocasiones, impide realizar movimientos cotidianos e incluso dor - mir debido a los picores que ocasiona. \"Recuerdo especialmente el caso de una mam\u00e1 muy afectada tras descu-brir que no pod\u00eda hacerle cosquillas a su beb\u00e9 porque la sequedad y desca-maci\u00f3n de la piel no le permit\u00edan reali-zar el movimiento\" comenta Izaskun. \"Consegu\u00ed solucion\u00e1rselo con hidrata- El equipo m\u00e9dico de la Unidad de Oncolog\u00eda de la Cl\u00ednica IMQ Zo-rrotzaurre est\u00e1 formado por m\u00e9-dicos especialistas en Oncolog\u00eda M\u00e9dica y Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pi-ca que colaboran con las diferen-tes especialidades quir\u00fargicas con el objetivo de realizar una activi-dad asistencial multidisciplinar en la estrategia del tratamiento de los pacientes oncol\u00f3gicos. Esta asistencia se completa con enfermer\u00eda de enlace y psico-oncolog\u00eda con el fin de ofrecer una atenci\u00f3n integral a los pa-cientes. La enfermera de enlace acompa-\u00f1a y cuida al paciente en todo su proceso asistencial orient\u00e1ndole en el medio sanitario donde se encuentra y que es nuevo tan-to para \u00e9l como para su familia. Coordina, facilita y gestiona el acceso en la unidad de oncolog\u00eda velando por el cumplimiento de los objetivos terap\u00e9uticos. Realiza la acogida del paciente procuran-do el mayor grado de comodi-dad y confort. Tambi\u00e9n asegura intervenciones que reducen la frecuentaci\u00f3n a la cl\u00ednica opti-mizando el control de s\u00edntomas mediante el control telef\u00f3nico, la consulta de enfermer\u00eda....Muchos pacientes y sus familias necesitan, adem\u00e1s, asesoramien-to profesional de salud mental para responder a multitud de pre-guntas y sobrellevar la enferme-dad de la mejor manera posible. Sensible a esta problem\u00e1tica, la unidad de oncolog\u00eda cuenta con servicio de psico-oncolog\u00eda para reducir el impacto que la enfer - medad genera en la persona afec-tada y en su entorno. Desarrollar estrategias de afrontamiento m\u00e1s positivo y saludable, minimizar el sufrimiento y mejorar la calidad de vida de las personas afectadas de c\u00e1ncer y sus familiares, son los objetivos de este servicio. ENFERMER\u00cdA DE ENLACE Y PSICO-ONCOLOG\u00cdA PARA UNA ATENCI\u00d3N INTEGRAL ci\u00f3n y masajes y qued\u00f3 s\u00faper agrade-cida... eres mi \u00e1ngel, me dec\u00eda\". \"Otro caso significativo que recuer- do es el de un se\u00f1or que no pod\u00eda dormir de los picores que ten\u00eda. Misma soluci\u00f3n. Hidrataci\u00f3n y masaje para combatir lo que habitualmente se conoce como \"piel de serpiente\" y que es uno de los efectos secunda-rios de la quimioterapia que puede llegar a ser invalidante si no se trata\". Las pacientes que han realizado los talleres en la cl\u00ednica a d\u00eda de hoy han querido dejar patente en las encues-tas de satisfacci\u00f3n que se les realiz\u00f3 al t\u00e9rmino de las sesiones que la infor - maci\u00f3n recibida es muy \u00fatil, \"espe-cialmente si se imparte al inicio del tratamiento\". 32 ENERO 2020POR TU SALUD Cuidar cuando ya no se puede curar. \u00c9se es el leitmotiv que ha impulsado a IMQ Igurco a cerrar el c\u00edrculo de su oferta de servicios para una atenci\u00f3n integral a las personas mayores. As\u00ed, dentro de la atenci\u00f3n especializada que ofrece, acaba de crear un nuevo servicio, el de cuidados al final de la vida, en dos de sus residencias socio-sanitarias: Unbe y Orue. Se trata de un servicio donde se pro- porciona un cuidado activo y global del paciente mayor y de su familia, brindado por un equipo multidis-ciplinar especializado en Geriatr\u00eda, cuando la enfermedad es avanzada, progresiva, incurable y sin posibilidad razonable de respuesta al tratamiento espec\u00edfico, esper\u00e1ndose un desenlace fatal en un plazo m\u00e1s o menos inmi-nente. Es decir, cuando existe una evidencia objetiva de progresi\u00f3n de la enfermedad, no se ve posibili-dad de revertir el proceso y la per - sona se encuentra en situaci\u00f3n de final de vida. Caracter\u00edsticas diferenciales El nuevo servicio de cuidados al final de la vida de IMQ Igurco presenta algunas caracter\u00edsticas diferentes a las de las unidades convencionales de cuidados paliativos. En primer lugar, el servicio que ofrece en sus residencias socio-sani-tarias est\u00e1 destinado a pacientes con una enfermedad incurable y en situaci\u00f3n de final de vida, de comple-jidad baja o media, y cuando las circunstan-cias del entorno fami-liar imposibiliten su atenci\u00f3n domiciliaria. Otra caracter\u00edstica diferencial es que este nuevo servicio se encuentra ubi-cado en un centro sociosanitario, no en un hospital pero con las necesa-rias garant\u00edas de confort e intimidad CUIDAR CUANDO YA NO SE PUEDE CURAR DR. I\u00d1AKI ARTAZA. Geriatra y y facilitando la presencia perma- nente de la familia. En este sentido, merece la pena recordar que ambas residencias cuentan con la atenci\u00f3n de un m\u00e9dico especialista en Geria-tr\u00eda y con enfermer\u00eda 24 horas, apor - tando cobertura sanitaria en todo momento. Por otro lado, un dato a tener en cuenta es que la estancia media de pacientes en este tipo de servicios suele ser superior a los 18 o 20 d\u00edas. Ubicaci\u00f3n del Servicio El nuevo servicio se encuentra ya disponible en dos centros sociosa-nitarios de IMQ Igurco. En concreto, en en IMQ Igurco Orue, de Amorebieta, dentro de las unidades especializa-das con las que cuentan. Funcionamiento del Servicio Cuando un paciente ingresa en el ser - vicio de cuidados al final de la vida, se le realiza una completa valoraci\u00f3n integral multidisciplinar y se analiza la situaci\u00f3n y circunstancias de su familia. De acuerdo con los deseos del paciente y teniendo igualmente presentes las preferencias de los fami-liares, se establece un plan de inter - venci\u00f3n con unos objetivos claros y un pron\u00f3stico. Una vez que el paciente ya se encuen- tra ingresado en este servicio, se realiza un seguimiento diario de su evoluci\u00f3n mediante, entre otros aspectos, la aplicaci\u00f3n de protocolos y procedimientos de control de s\u00ednto-mas (como dolor, disnea, tos, disfa-gia, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, estre\u00f1imiento, etc.), de cuidados especiales (cuida-dos de la boca, de la piel, nutrici\u00f3n, hidrataci\u00f3n y otros), de apoyo psico-l\u00f3gico y emocional, y de intervenci\u00f3n espiritual o religiosa, seg\u00fan sean las preferencias de la persona mayor. Para ello, IMQ Igurco cuenta con un completo equipo interdisciplinar diri-gido por un m\u00e9dico o m\u00e9dica geria-tra y compuesto por profesionales de enfermer\u00eda, psicolog\u00eda, fisioterapia, trabajo social, auxiliares de enferme-r\u00eda y animaci\u00f3n sociocultural. Colaboraci\u00f3n formativa con la UPV/EHU Las dos residencias sociosanitarias de IMQ Igurco (Unbe y Orue) participan desde hace varios a\u00f1os como cen-tros de pr\u00e1cticas del M\u00e1ster Propio Universitario en Atenci\u00f3n Integral en Cuidados Paliativos de la Universidad del Pa\u00eds Vasco/Euskal Herriko Uni-bertsitatea (UPV/EHU). RPS 58/13900 10 70 61 igurco.imq.esEstancias temporales en nuestros centros AZKUNA \u00b7 FORUA \u00b7 BILBOZAR \u00b7 UNBE \u00b7 ZORROZGOITI \u00b7 ORUE \u00b7 \u00b7 \u00b7 \u00b7 Centros residenciales con : Servicio m\u00e9dico y de enfermer\u00eda especializados Unidades de Rehabilitaci\u00f3nValora ci\u00f3n Geri\u00e1t rica In tegral y recomendaciones de cuidados en el hogarHabitaci ones indivi duales o dobles con los mayores est\u00e1ndares de confort34 ENERO 2020 Una buena salud mental repercute en una buena salud f\u00edsica. De hecho, diferentes problemas de salud mental como la depresi\u00f3n, la ansiedad o los trastornos del sue\u00f1o se asocian con un peor estado de salud general. Los h\u00e1bitos m\u00e1s conocidos que con- tribuyen a una mejora de la salud general son la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico, una dieta saludable, activida-des l\u00fadicas y dejar el m\u00f3vil desconec-tado de vez en cuando. Sin embargo, un factor menos conocido pero que alcanza proporciones preocupantes y que ha hecho saltar las alarmas es la influencia de la soledad en nues-tra salud. Seg\u00fan los datos de algunas ONGs de nuestro medio, hasta un 60% de las personas mayores de 65 a\u00f1os viven solas y este porcentaje se incrementa cuando se alcanzan los 75 a\u00f1os de edad. Las personas somos seres sociales. Pasamos toda nuestra vida en un contexto relacional. Sin embargo, el progreso de las sociedades est\u00e1 produciendo una nueva epidemia: la de la soledad, que no s\u00f3lo influye en las personas de edad avanzada, una poblaci\u00f3n \u00e9sta de alto riesgo, sino tambi\u00e9n en los adultos mayores, sometidos a situaciones de cambio LA SOLEDAD DE NUESTROS MAYORES I\u00d1AKI GALLETERO. Coordinador del programa psicoterap\u00e9utico en adultos mayores de IMQ AMSA AVANZANDO POR TI35 VIVIR SANO vital importantes (jubilaci\u00f3n, creci- miento y emancipaci\u00f3n de los hijos, p\u00e9rdida de c\u00f3nyuge, adaptaci\u00f3n a una nueva situaci\u00f3n econ\u00f3mica, etc.). En los adultos mayores, con estructu- ras familiares y sociales cambiantes, nos encontramos con una soledad muchas veces no buscada que se acompa\u00f1a de sentimientos de infe-licidad y de vac\u00edo que pueden final-mente abocar a un problema de salud mental. En este momento vital tan impor - tante no siempre podemos acom-pa\u00f1ar a nuestros mayores todo lo que desear\u00edamos. Un cierto grado de soledad, no s\u00f3lo no es nocivo sino conveniente. No estamos obligados a relacionar -nos todo el tiempo, y necesitamos espacios personales de intimidad y reflexi\u00f3n, pero el aislamiento es un marcador de salud mental que tene-mos que considerar. Pautas para combatir la soledad Actividades l\u00fadicas: Recientes publi- caciones han demostrado los bene-ficios de la realizaci\u00f3n de actividades l\u00fadicas como ir al teatro, al cine, visitar museos, viajar, etc. en la evo-luci\u00f3n de trastornos depresivos en las perso-nas adultas mayores. Organizaci\u00f3n de tareas: Aunque el paciente con depresi\u00f3n padece lo que los especialistas deno-minamos \"anhedonia\", es decir, una incapacidad para disfrutar de las actividades habituales, de todo aquello que nos hac\u00eda sentirnos bien, la organizaci\u00f3n de tareas, ocupa un lugar interesante al margen del abor - daje puramente farmacol\u00f3gico (rea-lizaci\u00f3n de actividades recreativas, ejercicio f\u00edsico programado como los paseos, pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y manejo del estr\u00e9s, obli-gaciones dom\u00e9sticas como la orga-nizaci\u00f3n de la econom\u00eda dom\u00e9stica, actividades en grupo...). Asociaciones: Aunque no podemos llenar vac\u00edos relacionales de personas que nos han dejado y son insustitui-bles, ni podemos recuperar toda la vitalidad f\u00edsica que ten\u00edamos de j\u00f3ve-nes, s\u00ed podemos crear redes sociales profanas o profesionales, a trav\u00e9s de asociaciones o grupos de ayuda (aso-ciaciones de vecinos, participaci\u00f3n activa en ONGs, miembro de clubes recreativos, etc.)CUIDAR A QUIENES NOS HAN CUIDADO Desde IMQ Amsa se ha creado un programa de intervenci\u00f3n grupal breve para personas adultas mayores donde se intenta dotar de herramientas pr\u00e1cticas para afrontar las tensiones de esta etapa vital. Este programa est\u00e1 dirigido a personas que no presentan d\u00e9ficits cognitivos, y con intervenciones muy estructuradas se contribuye a una mejora de las relaciones interpersonales y bienestar general que permiten evitar el desarrollo de trastornos psiqui\u00e1tricos m\u00e1s severos y con un mayor grado de sufrimiento. El programa est\u00e1 dirigido a personas adultas mayores de entre 60-70 a\u00f1os. Est\u00e1 estructurado en 12 sesiones grupales con el objetivo de ayudar a resolver de forma eficaz algunos de los problemas de adaptaci\u00f3n que se presentan (jubilaci\u00f3n, emancipaci\u00f3n de los hijos, p\u00e9rdidas afectivas cercanas, empleo del tiempo libre, aparici\u00f3n de enfermedades f\u00edsicas propias de dicha edad etc.). En estas sesiones se tratan temas como el manejo de la autoestima, la motivaci\u00f3n, ocio externo, la tolerancia al malestar, la utilizaci\u00f3n de recursos sociales y otros temas psicoeducativos como el aprendizaje de t\u00e9cnicas de manejo de la ansiedad que permitan un pronto restablecimiento de su salud mental. Los psicof\u00e1rmacos juegan un papel importante en el programa para facilitar el alivio de los s\u00edntomas depresivos y ansiosos, si bien no todo depende de los f\u00e1rmacos. El adulto mayor presenta potencialidades que resultan de gran utilidad para acentuar y acelerar la mejor\u00eda cl\u00ednica. Osasun mental onak osasun fisiko ona eragiten du36 ENERO 2020 IMQ BienStar CINCO CONSEJOS PARA CUIDAR NUESTRA SALUD A TRAV\u00c9S DE UNA BUENA ALIMENTACI\u00d3N 3 Visitar los mer cados locales o tiendas que ofrezcan productos locales. 3 Comer productos detemporada. 3 Comprar productosfr escos. 3 Cocinar lo que vas aconsumir en el momento. 3 Tener una dieta lo m\u00e1svariada posible.Tanto la cocina como la alta cocina pueden ser fuente de una dieta saludable. Ya es posible cuidarse tanto en casa como fuera y as\u00ed lo atestigua el chef del restaurante Nerua Guggen-heim Bilbao, Josean Alija, que ase-gura que en su restaurante no s\u00f3lo se preocupan por el mayor disfrute de los sentidos, sino tambi\u00e9n por la sen-saci\u00f3n de bienestar y ligereza en toda la l\u00ednea de cocina. El chef vizca\u00edno sentencia que \"una buena cocina se diferencia del resto por la digesti\u00f3n\". \u00bfSomos lo que comemos? Evidentemente. Si comes bien, te sientes bien y eres m\u00e1s feliz, es la his-toria de la vida. La comida no s\u00f3lo es una manera de alimentarte, sino una manera de prevenir enfermedades. Una buena alimentaci\u00f3n se basa en comer productos variados de tem-porada, respetando los puntos de cocci\u00f3n para no perder todos sus nutrientes. Practicar la cultura de la proximidad, de lo local. El equilibrio est\u00e1 en comer de todo, todo aquello que proviene de la naturaleza, y lo manipules a tu antojo. Importancia de la materia prima. Origen de los alimentosNuestra cocina se basa en el producto. La esencia de un restaurante deber\u00eda ser -as\u00ed lo entendemos y hacemos en Nerua- poner en valor las caracter\u00edsti-cas m\u00e1s nobles de cada uno de ellos. Todos los productos utilizados debe-r\u00edan ser de temporada y tenemos, ade-m\u00e1s, la gran suerte de encontrar todo lo que necesitamos para cocinar en nuestro entorno: mar, campo, granjas. Los vegetales, por ejemplo, est\u00e1n muy integrados en mi cocina y no pueden faltar en ella. Con ellos, construimos una parte importante de nuestro dis-curso, son vers\u00e1tiles, agradecidos, aunque tambi\u00e9n complicados, cada uno se convierte en un reto. Traba-jamos con el productor haciendo un seguimiento del producto desde la siembra hasta la recolecci\u00f3n. Esa rela-ci\u00f3n directa nos garantiza calidad y un producto especial. Hist\u00f3ricamente, la cultura gastron\u00f3- mica de un territorio se ha construido a partir de productos locales y de los que no si\u00e9ndolo en origen acaban convirti\u00e9ndose en se\u00f1as de identidad de all\u00ed a donde viajaron. Los produc-tos que utilizamos aqu\u00ed, que ya sen-timos como nuestros, han venido de otros lugares y no nos preguntamos ni de d\u00f3nde ni por qu\u00e9. Los hemos convertido en locales. Cocina ligera El uso de caldos y fondos, otra de las claves de nuestra cocina, nos permite hacer una cocina m\u00e1s ligera, no s\u00f3lo desde el punto de vista visual sino tambi\u00e9n del digestivo. Nuestra preocupaci\u00f3n por el resul- tado final no s\u00f3lo recae en la expe-riencia sino tambi\u00e9n en la sensaci\u00f3n final. JOSEAN ALIJA. Chef del Nerua Guggenheim. Foto: Andoni Epelde \"UNA BUENA COCINA SE DIFERENCIA DEL RESTO POR LA DIGESTI\u00d3N\" 37 VIVIR SANO Precio 2020. Impuestos no aplicados. 38 ENERO 2020 POR TU SALUD 38 ENERO 202039 VIVIR SANO El a\u00f1o nuevo tiene un car\u00e1cter especial. Es considerado pormuchos de nosotros comoun punto de inflexi\u00f3n, en el que finaliza una etapa y comienza otra nueva. Sentimos la necesidad de empezar bien y con ilusi\u00f3n. Y dado que queremos seguir creciendo y avanzando, solemos plantearnos nue-vos prop\u00f3sitos y objetivos. Con el fin de lograr el mayor \u00e9xito en las metas que nos propongamos y evitar frustraci\u00f3n o malestar, plantea-mos una serie de ideas en forma de pautas o recomendaciones que pue-den resultar de utilidad. Recomendaciones: 1. Los objetivos han de ser l\u00f3gicos y alcanzables: pueden suponerun esfuerzo pero no deben seren ning\u00fan caso un sacrificio. Losresultados y el camino que se hande seguir para lograrlos debenestar adaptados a nuestras posi-bilidades. Por ejemplo, no ser\u00edar ecomendable que una persona se plantee adelgazar 15 kilos endos meses. Quiz\u00e1 logre bajar elprimer kilo tras dos semanas deduro esfuerzo y a partir de ah\u00edconsiga su objetivo en un tiempom\u00e1s plausible que tan solo dosmeses, sin desmotivarse antes. 2. Cualquier momento del a\u00f1o esbueno: si el pr op\u00f3sito aparece el 17 de enero o 16 de abril es igualde leg\u00edtimo. Puede ser en cual-quier momento del a\u00f1o, quiz\u00e1 noes necesario que sea el mismo 1de enero o esa semana. 3. Ajustar bien las fechas o plazosa conseguir: para no frustrarse esimportante analizar bien nuestra idea y planificarse bien para tra-tar de conseguirla con la menor ansiedad y estr \u00e9s posible. Un pro- p\u00f3sito es algo que nos va a repor - tar felicidad y bienestar y nunca ha de generarnos angustia. 4. No renunciar nunca a pr op\u00f3sitos y sue\u00f1os: marcarse metas es posi-tivo para el ser humano porquedespierta nuestra capacidad desuperaci\u00f3n y nos aporta grandesbeneficios a nivel emocional. 5. Dedicar tiempo a uno mismo/a yno olvidarse del ocio. Al pensaren un prop\u00f3sito siempr e tende- mos a nuclearlo en torno al tra-bajo u otras obligaciones. Unabuena meta que seguro que nosda mucha tranquilidad puede sersimplemente sacar tiempo parahacer lo que nos gusta o retomaresa afici\u00f3n que hemos dejado delado. 6. Sentirse bien f\u00edsicamente, intelec-tualmente o emocionalmente: el objetivo puede ser encontrar elbienestar mediante la realizaci\u00f3nde alguna actividad f\u00edsica que noshaga encontrarnos mejor o lle-var a cabo alguna tarea que nosrefuerce intelectualmente o emo-cionalmente, como leer. 7. Deben venir de la motivaci\u00f3npropia: ha de nacer del interior de uno mismo/a y no venir mar - cado por la sociedad o por nues-tro entorno. Si nos imponen unameta desde fuera, \u00e9sta puedellegar a ser una tortura. Debeser una recompensa para unomismo/a.8. Perder el miedo a no alcanzarlos objetivos: cuando alguien se propone una meta, es frecuenteque no logre conseguirla o lohaga solo parcialmente y debe-mos estar preparados emocio-nalmente para ello. Ayuda serconscientes de que no siemprese puede conseguir todo aque-llo que nos planteemos. O almenos, quiz\u00e1 no en este precisomomento, teniendo en cuentala situaci\u00f3n personal, laboral oemocional; adem\u00e1s de la expe-riencia, conocimientos o recursosde los que disponemos. 9. Ense\u00f1ar a las y los m\u00e1s peque\u00f1osque se consiguen con esfuerzo:los prop\u00f3sitos de a\u00f1o nuevo sonuna buena herramienta paraense\u00f1ar a las y los m\u00e1s peque\u00f1osde la casa que las cosas se consi-guen con esfuerzo y que sin per - severancia no se logran. 10. Escuchar a tu entorno m\u00e1s cer - cano: cuando nos planteamos un prop\u00f3sito, a veces, el impulso desentirnos bien puede llevarnosa no planificar objetivos reales yacordes con nuestras posibilida-des. Por ello, en caso de que nosplanteemos una meta que nossuponga alguna duda o incerti-dumbre, resulta de ayuda escu-char a nuestro entorno m\u00e1s cer - cano sobre los pros y contras dela misma. Eso s\u00ed, siempre la \u00faltimapalabra la tendr\u00e1 uno mismo y ladecisi\u00f3n ser\u00e1 propia. Sean cuales sean tus prop\u00f3sitos para 2020, te deseamos un feliz comienzo de a\u00f1o y esperamos que puedas lograrlos.PROP\u00d3SITOS DE A\u00d1O NUEVO SIN FRUSTRACIONES DR. GREGORIO MONTERO. Psiquiatra del Centro IMQ Barakaldo40 ENERO 2020POR TU SALUD La producci\u00f3n de pl\u00e1stico en el mundo ha aumentado expo-nencialmente desde la d\u00e9cada de 1950, con 1,5 millones de toneladas, hasta alcanzar m\u00e1s de 322 millones de toneladas en 2015. Al ritmo actual, se estima que su pro-ducci\u00f3n alcanzar\u00e1 los mil millones de toneladas para 2050; es decir, en 30 a\u00f1os produciremos el triple de pl\u00e1stico que lo que se produce hoy. Sin embargo, el reci- clado de esta inmensa producci\u00f3n sigue siendo claramente insuficiente. En Europa, por ejemplo, las tasas de reciclaje de residuos de envases de pl\u00e1stico (s\u00f3lo son un tipo dentro de los miles de productos pl\u00e1sticos que se fabrican), var\u00edan entre m\u00e1s del 70% en Litua-nia, a menos del 30% en Francia. Una gran parte de esta ingente producci\u00f3n acaba en nuestros campos y, m\u00e1s a\u00fan, en nuestros mares y oc\u00e9anos.En cuanto a los micropl\u00e1sticos, seg\u00fan recuerda el Parlamento Europeo, son piezas diminutas cuyo tama\u00f1o suele ser inferior 5 mil\u00edmetros. Se dividen en dos categor\u00edas: por un lado, se encuentran los de origen primario, que son part\u00edculas peque\u00f1as lanza- das directamente al medio ambiente y constituyen entre el 15% y el 31% de los micropl\u00e1sticos en los oc\u00e9anos. El 35% de los micropl\u00e1sticos primarios proviene del lavado de ropa sint\u00e9tica y otro 28%, de la abrasi\u00f3n de los neum\u00e1ticos en la conducci\u00f3n. Y por otro lado, se hallan los de origen secundario, que se originan a partir de la degradaci\u00f3n de grandes objetos de pl\u00e1stico, como bolsas de pl\u00e1stico, botellas o artes de pesca y agrupan entre el 69% y el 81% de los micro-pl\u00e1sticos que se encuentran en los oc\u00e9anos. DR. ENRIQUE GARC\u00cdA. Especialista en Cirug\u00eda General y Aparato Digestivo de IMQ y presidente de la secci\u00f3n de Salud y Medio Ambiente de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de BilbaoMICROPL\u00c1STICOS PRESENTES EN NUESTRA COMIDA Y EN NUESTRA BEBIDA VIVIR SANO C\u00f3mo afectan a nuestra salud Los micropl\u00e1sticos existentes en el mar. Se incorporan a la cadena tr\u00f3-fica al ser ingeridos por animales marinos, como peces y marisco. Estas part\u00edculas se acumulan en sus orga-nismos que, a su vez, son ingeridos por otros animales o, directamente, por el hombre. En un an\u00e1lisis de labo-ratorio se ha constatado la presencia de 9 microgramos de pl\u00e1stico en una raci\u00f3n de 250 gramos de mejillones. Adem\u00e1s, los micropl\u00e1sticos est\u00e1n pre-sentes tambi\u00e9n en distintos tipos de alimentos y bebidas, como la cerveza, miel y agua del grifo. Tenemos tan incor - porados los pl\u00e1sticos en nuestra alimen-taci\u00f3n que se ha demostrado su pre-sencia en las heces humanas; un estudio pionero intentando relacionar la ingesta de una dieta corriente y la cantidad de pl\u00e1stico ingerido llevado a cabo en Austria determin\u00f3 la presencia de entre 18 y 172 part\u00edculas diferentes de pl\u00e1stico por cada 10 gramos de heces. Todav\u00eda no se ha podido constatar el efecto de los micropl\u00e1sticos en la salud de los humanos. Hasta ahora, se sabe que la mayor parte de estos micropl\u00e1sticos se acumulan en el sis-tema digestivo de los animales y que no pasan al torrente sangu\u00edneo y por lo tanto, no alcanzan sus m\u00fasculos, que son lo que principalmente nos comemos. No obstante, s\u00ed consumi-mos \u00edntegramente \u2014incluyendo el aparato digestivo\u2014 muchos peque-\u00f1os peces o moluscos. Alteraciones Ensayos de laboratorio en los que, a distintos tipos de fauna marina como peces peque\u00f1os y ostras, se les ha expuesto a la ingesta de micropl\u00e1s-ticos, han podido demostrar la apa-rici\u00f3n de diversas alteraciones en los organismos como el empeoramiento de la funci\u00f3n hep\u00e1tica o alteraciones en el sistema reproductivo.Adem\u00e1s, parte de los micropl\u00e1sticos secundarios siguen su proceso de degradaci\u00f3n, pasando a ser nanopl\u00e1s-ticos, part\u00edculas de tama\u00f1o suficien-temente peque\u00f1o como para poder atravesar las membranas celulares. Para este caso, tampoco hay estu-dios hasta la fecha que demuestren si afectan o no a la salud humana, por lo que el principio de precauci\u00f3n debe imponerse. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud hizo un llamamiento el pasado verano, tras la publicaci\u00f3n de un an\u00e1lisis acerca de los conocimientos actuales sobre los micropl\u00e1sticos en el agua potable, para evitar la exposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n a los micro-pl\u00e1sticos. Seg\u00fan explica-ron, los que miden m\u00e1s de 150 micras no sue-len ser absorbidos por nuestro organismo, y se cree que las part\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as se absorben poco. Aunque se tienen pocos datos al respecto, la absorci\u00f3n y distribuci\u00f3n de part\u00edculas micropl\u00e1s-ticas muy peque\u00f1as, sobre todo de las nanopart\u00edculas, podr\u00eda ser mayor. Compuestos qu\u00edmicos Otro aspecto a tener en cuenta es que estos micropl\u00e1sticos van acom-pa\u00f1ados de compuestos qu\u00edmicos, que les confieren distintas caracter\u00eds-ticas como son elasticidad, rigidez o trasparencia, y que son perjudiciales para la salud. Entre estos compuestos encontramos disruptores endocrinos, como bisfenol A, ftalatos, metales pesados (algunos tienden a adhe-rirse a la superficie de los pl\u00e1sticos), retardantes de llama bromados (com-puestos altamente neurot\u00f3xicos), hidrocarburos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos, policlorobifenilos, etc. Nos falta por comprender, igualmente, c\u00f3mo afectan a los micropl\u00e1sticos exis-tentes en su interior los procesos de transformaci\u00f3n durante el cocinado de los alimentos contaminados, ya sea mediante el calor, la congelaci\u00f3n, el empleo de las microondas u otros. La matriz de combinaciones entre pl\u00e1sticos, pol\u00edmeros y aditivos y sus mecanismos de degradaci\u00f3n es tre-mendamente compleja y su estudio sobre los ecosistemas, la cadena de alimentaci\u00f3n y sus implicaciones para la salud humana es todo un desaf\u00edo del que deberemos extraer conclusio-nes necesarias m\u00e1s pronto que tarde. Sea como sea, la gesti\u00f3n del pl\u00e1s- tico en el mundo es un reto global y urgente en el que las entidades nacionales y supranacionales ya han empezado a dar importantes pasos. Los ciudadanos, como consumidores responsables y con poder de deci-si\u00f3n, tenemos tambi\u00e9n en nuestra mano la capacidad de contribuir a mejorar con la adopci\u00f3n de medidas concretas en nuestro entorno m\u00e1s pr\u00f3ximo que frenen y reviertan esta situaci\u00f3n que ya se ha convertido en un problema de escala global. Por - que los micropl\u00e1sticos y sus aditivos ya no est\u00e1n presentes solamente en los mares y los oc\u00e9anos, sino que est\u00e1n tambi\u00e9n presentes en nues-tra comida, en nuestra bebida y en nuestro organismo. CINCO PAUTAS SENCILLAS PARA REBAJAR EL USO DE PL\u00c1STICOS 3Reduce, reutiliza y recicla. 3 Elimina las bolsas de pl\u00e1stico de tu vida. 3 Bebe agua del grifo: en casa, fuera de casa y en los restau-rantes. 3 Evita comprar alimentos enva-sados que se pueden adquirirsin envase. 3 Considera la elecci\u00f3n de cos-m\u00e9ticos no seamos cons- cientes de ello, nuestros ojos se enfrentan a diario a abrasiones, bacterias y agentes externos que pueden irritar-los y provocarles infecciones, como la conjuntivitis. Por este motivo, es importante conocer bien en qu\u00e9 con-siste la conjuntivitis, c\u00f3mo podemos evitarla y, sobre todo, c\u00f3mo frenar su propagaci\u00f3n. La conjuntivitis es una inflamaci\u00f3n de la conjuntiva, una capa superficial protectora del ojo y que recubre el p\u00e1rpado por dentro as\u00ed como el globo ocular en su superficie expuesta y blanca. Existen muchas causas agu-das o cr\u00f3nicas y provoca que los vasos sangu\u00edneos se inflamen de manera reactiva con lo que el primer s\u00edntoma son los ojos rojos, acompa\u00f1ado de lagrimeo y una mayor secreci\u00f3n de lega\u00f1as. La concentraci\u00f3n de polen y contami- naci\u00f3n en el aire o tocarnos los ojos y p\u00e1rpados con las manos sucias pue-den ser sencillos desencadenantes de una de las afecciones m\u00e1s comunes y sencilla de tratar, pero que tambi\u00e9n hay que saber evitar para no sufrir complicaciones mayores. La conjuntivitis m\u00e1s frecuentemente suele ser, m\u00e1s que dolorosa, inc\u00f3-moda porque nos impide abrir bien los ojos que se pegan; adem\u00e1s de causar molestias que entorpecen la rutina diaria, como picores y visi\u00f3n borrosa debido a la l\u00e1grima espesa con secreciones. Seg\u00fan la variedad de conjuntivitis que se trate puede predominar el picor en casos de alergia, la sensaci\u00f3n de ojo pegado en las v\u00edricas o la secreci\u00f3n amarillenta en las bacterianas. En los que casos que aumenta la sensi-bilidad a la luz puede deberse a una afectaci\u00f3n de la c\u00f3rnea o del interior del ojo, con lo que adquiere mayor gravedad.Conjuntivitis: por qu\u00e9 ocurre La temporada primaveral y el verano suelen ser las \u00e9pocas en las que m\u00e1s proliferan ciertas infecciones ocula-res, como es el caso de la conjunti-vitis, manifest\u00e1ndose a trav\u00e9s de ojos rojos, lagrimeo, e incluso fotofobia y dolor moderado. Mientras que en primavera suelen ser las alergias las que las provocan, en el caso del verano, las altas temperatu-ras, la exposici\u00f3n al sol, el viento y el contacto con el agua son factores que pueden afectar negativamente a la salud de la vista. Adem\u00e1s, nos expo-nemos a agentes irritantes, como la arena o el cloro, que tambi\u00e9n en pis-cinas pueden asociarse a transmisi\u00f3n de infecciones oculares. Tipos de conjuntivitisNormalmente, el tipo de infecci\u00f3n m\u00e1s frecuente suele ser la conjunti-vitis v\u00edrica que suele afectar a ambos POR TU SALUD \u00bfPOR QU\u00c9 SE PRODUCE CON FRECUENCIA LA CONJUNTIVITIS?DR. \u00c1LVARO RODR\u00cdGUEZ-RAT\u00d3N Especialista en Oftalmolog\u00eda de IMQ 43 VIVIR SANO ojos con irritaci\u00f3n, lega\u00f1as y ojo pegado al amanecer. Es com\u00fan que empiece en un ojo y empeore progre-sivamente durante 3 d\u00edas, afectando posteriormente al segundo ojo y en todo caso autoresolviendose en una semana o menos. Tiene un ciclo simi-lar a otras afecciones v\u00edricas como la gripe. La conjuntivitis bacteriana tambi\u00e9n afecta a los ojos con enrojecimiento, visi\u00f3n borrosa y secreciones. Caracte-r\u00edsticamente produce una secreci\u00f3n amarillenta y pegajosa. En este caso s\u00ed que debe ser controlada con anti-bi\u00f3ticos. Se da con mayor frecuencia en ni\u00f1os y ancianos. Tambi\u00e9n es muy frecuente en la poblaci\u00f3n en general, la conjuntivi-tis al\u00e9rgica, en especial en primavera y verano, debido a altas concentra-ciones de polen u otras sustancias naturales que suelen ser muy irritan-tes para los ojos. Normalmente, este tipo de conjuntivitis se manifiesta con mucho picor y suele estar acompa-\u00f1ada de estornudos y rinitis. Otras reacciones al\u00e9rgicas a los \u00e1caros del polvo o a los pelos de los animales tambi\u00e9n suelen afectar a los ojos y en este caso, adem\u00e1s de un tratamiento para los efectos de la inflamaci\u00f3n, es muy importante descubrir el causante de la reacci\u00f3n. En ocasiones, la sequedad ocular, causada por el ambiente o por el uso de lentes de contacto, tambi\u00e9n puede ser el motivo por el que los ojos se resientan ante agentes irritantes y est\u00e9n m\u00e1s expuestos a infecciones como la conjuntivitis. Prevenci\u00f3n y medidas de higiene En todos estos casos, la prevenci\u00f3n y unas buenas medidas de higiene pueden ayudar a mejorar la salud de nuestros ojos. Por esta raz\u00f3n, la limpieza diaria de los p\u00e1rpados y los ojos puede ser el mejor m\u00e9todo y es muy recomendado para personas que viven en ambientes con mucha polu-ci\u00f3n. Basta acostumbrarse a hacer uso de l\u00e1grimas artificiales con \u00e1cido hialu-r\u00f3nico para refrescar y lavar los ojos ante s\u00edntomas leves y unas toallitas de farmacia para limpiar p\u00e1rpados y pesta\u00f1as, y con ello podemos evitar leves molestias y que estas deriven en posibles infecciones. Tratamiento de la conjuntivitisEn el caso de sufrir conjuntivitis, hay que extremar las medidas de higiene en el uso de toallas, fundas de almohada, al igual que con el uso de cosm\u00e9ticos, no compartiendolos y eligiendo productos de calidad, ya que los componentes del maquillaje tambi\u00e9n pueden ser los causantes de reacciones al\u00e9rgicas. Para aquellas personas que usan lentes de contacto es recomendable dejar de usar lentillas hasta que pase la infecci\u00f3n, y tambi\u00e9n son de los que m\u00e1s deben de cuidar la higiene para evitar este tipo de infecciones. Lo mejor es acudir a un especialista para verificar el tipo de infecci\u00f3n y adecuar el tratamiento a la severidad del cuadro. Ante todo, hay que evitar la autome- dicaci\u00f3n y contar con asesoramiento profesional para cuidar nuestra vista y evitar que el problema se agrave. R.P .S.:201632100039923 CUIDAMOS LA SALUD DE TU EMPRESASALUD Protocolo de adicciones Deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quicaFisioterapia y escuela de la espalda Campa\u00f1as de nutrici\u00f3nPrograma mindfulnessPilates en empresaAMBIENTE F\u00cdSICO Control de agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos Calidad ambiental interior (CAI) Te acompa\u00f1amos en la certificaci\u00f3n e implantaci\u00f3n de Empresa SaludableM\u00e1s informaci\u00f3n imqprevencion.esPSICOSOCIAL ICMA 37. Evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales ICMA Diagn\u00f3stico. An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de conflicto Formaciones: gesti\u00f3n del estr\u00e9s, gesti\u00f3n de emociones y habilidades personales44 ENERO 2020 La vasectom\u00eda es una cirug\u00eda que consiste en interrumpir el paso de los espermatozoi-des a la uretra realizando una secci\u00f3n y oclusi\u00f3n de los conductos deferentes que son los encargados de transportar estos espermatozoides. Hoy en d\u00eda es el m\u00e9todo m\u00e1s seguro para la anticoncepci\u00f3n masculina, contando con un 99.9% de efectivi-dad. Adem\u00e1s, se trata de una inter - venci\u00f3n sencilla, que se realiza con anestesia local. Su duraci\u00f3n es de unos 15-20 minutos y el paciente puede volver a hacer vida normal tras dos o tres d\u00edas. Vasectom\u00eda sin bistur\u00ed La vasectom\u00eda sin bistur\u00ed y sin agujas es una t\u00e9cnica que desarroll\u00f3 ya en 1974 el Dr. Shunqiang Li, en la provin-cia de Sichuan, China. Actualmente, este procedimiento est\u00e1 considerado como el referente para la pr\u00e1ctica de vasectom\u00eda por la prestigiosa Asocia-ci\u00f3n Americana de Urolog\u00eda. La vasectom\u00eda sin bistur\u00ed se realiza a trav\u00e9s de dos instrumentos especial-VASECTOM\u00cdA SIN BISTUR\u00cd DR. JORGE GARC\u00cdA-OLAVERRI. Ur\u00f3logo de IMQPOR TU SALUD 44 ENERO 2020 45 VIVIR SANO mente dise\u00f1ados para trabajar con el deferente, conducto excretor y eya-culador del test\u00edculo, que es el encar - gado de transportar los espermato-zoides hasta la uretra: 3 La pinza de anillo: utensilio quesujeta firmemente el deferentedesde fuera del escroto, sin lesio - narlo. 3 La pinza curva y afilada de mos-quito: se utiliza para puncionar lapiel, dilatarla y separar los vasosdefer enciales del resto de vasos sangu\u00edneos, reduciendo as\u00ed lasposibilidades de causar un hema-toma o sangrado. Avances en la t\u00e9cnica El desarrollo de la t\u00e9cnica sin bistur\u00ed se ha convertido en la pr\u00e1ctica est\u00e1ndar en m\u00e1s de 40 pa\u00edses. Otra de las prin-cipales novedades en esta t\u00e9cnica, es que en la actualidad existe un m\u00e9todo que elimina las agujas durante la apli-caci\u00f3n de la anes-tesia gracias a la pistola de spray. Gracias a ello, dis-minuyen en gran medida las moles-tias que aparecen con la anestesia tradicional apli-cada con agujas. De este modo, se anestesian los nervios que rodean el conducto deferente, evitando tocar los nervios testiculares, reduci\u00e9ndose con ello el dolor que suele aparecer en el postoperatorio y pudiendo el paciente reincorporarse antes a su rutina habi-tual, por lo general, en un plazo de 24-48 horas.Ventajas Aunque a primera vista parezca que la principal funci\u00f3n es evitar el miedo o aprensi\u00f3n que algunos pacientespueden presentar a las agujas o a losbistur\u00eds, lo cierto es que es una t\u00e9c-nica que presenta importantes venta-jas respecto a la tradicional. Esta t\u00e9cnica, m\u00ednimamente invasiva, ofrece un porcentaje mucho menor de complicaciones que la vasectom\u00eda tra-dicional. Presenta 10 veces menos hema-tomas, infecciones y otras complicaciones. Con la vasectom\u00eda sin bistur\u00ed los pacientes sufren menos dolor y sangrado durante y tras la cirug\u00eda. Asimismo, se puede llevar a cabo un 50% m\u00e1s r\u00e1pido y los hombres a los que se les realiza la vasectom\u00eda pue-den reanudar la actividad sexual m\u00e1s r\u00e1pidamente que frente el m\u00e9todo tradicional. Adem\u00e1s, los pacien- tes presentan una \u00fanica heri-da m\u00ednima, apenas perceptible a simple vista, y su cierre se realiza mucho m\u00e1s r\u00e1pido que con las incisiones de la vasectom\u00eda convencional. T\u00e9cnica reversible Tanto la vasectom\u00eda sin bistur\u00ed como la tradicional, pueden revertirse en el caso de que el paciente lo desee. En aquellos casos en que el paciente quiera volver a su situaci\u00f3n inicial, la vasectom\u00eda puede revertirse mediante la realizaci\u00f3n de una microcirug\u00eda lla-mada vasovasostom\u00eda, que consiste en volver a unir los conductos defe-rentes encargados de transportar los espermatozoides. Efectividad La efectividad anticonceptiva de la vasectom\u00eda es del 99-99,9%, ya que se interrumpe el paso de los esper - matozoides por sus conductos naturales. Tras la realizaci\u00f3n de la vasectom\u00eda conti-n\u00faa habiendo esper - matozoides en la v\u00eda seminal, especial-mente en las ves\u00edcu-las seminales al lado de la pr\u00f3stata, que son las encarga-das de almacenar estos espermato-zoides seg\u00fan se van produciendo en los test\u00edculos. Mediante la vasectom\u00eda se corta el paso a nivel testicular de estos esper - matozoides, pero existen espermato-zoides almacenados en las ves\u00edculas previamente a la cirug\u00eda que hay que expulsar, por lo que se requiere un plazo de 2-3 meses desde la cirug\u00eda hasta que estos se eliminan comple-tamente. Durante este periodo se pueden mantener relaciones sexua-les pero es preciso la utilizaci\u00f3n de otros m\u00e9todos anticonceptivos. Es por ello, que transcurrido este plazo, se realiza un seminograma, que se encarga de comprobar la ausencia de espermatozoides en el semen, siendo a partir de este momento cuando el paciente puede mantener relaciones sexuales sin utilizar 2020 POR TU SALUD 46 ENERO 202047 VIVIR SANO Un tiempo de sue\u00f1o inade- cuado, bien por defecto o bien por exceso, equivale a vivir 13 veces menos de lo que nos corresponder\u00eda. Algo preocupante si se tiene en cuenta que, seg\u00fan recientes estudios, la proporci\u00f3n de personas que duerme menos de las horas recomendadas est\u00e1 aumentando, rondando ya en Euskadi el 30%. Esta circunstancia resulta a\u00fan m\u00e1s alarmante si consideramos que la falta de sue\u00f1o se relaciona con efec-tos sociales y de salud negativos no solo ligados al rendimiento escolar y laboral, sino que, adem\u00e1s, la dura-ci\u00f3n insuficiente del sue\u00f1o se ha vin-culado con siete de las quince prin-cipales causas de muerte en un pa\u00eds como Estados Unidos. Una persona que duerme menos de seis o siete horas por noche tiene, de hecho, un aumento del 7% de riesgo de muerte, incluyendo todas las causas de mor - talidad como accidentes automovil\u00eds-ticos, accidentes cerebrovasculares, c\u00e1ncer o enfermedad cardiovascular. Puede considerarse, de este modo, una de las patolog\u00edas con m\u00e1s tras-cendencia, asoci\u00e1ndose tambi\u00e9n ella a factores del estilo de vida de la sociedad moderna como el estr\u00e9s psicosocial, la dieta desequilibrada, la falta de actividad f\u00edsica o el uso exce-sivo de medios electr\u00f3nicos, entre otros. Hay, con todo, tambi\u00e9n evidencias de que dormir 9 o m\u00e1s horas puede ser igualmente perjudicial. Tanto las horas de sue\u00f1o de menos como las de m\u00e1s, pueden derivar en enfermedades car - diovasculares, bajo rendimiento, obe-sidad, y problemas de salud mental entre otros. Lo ideal: dormir entre 7 y 8 horas, dependiendo de las carac-ter\u00edsticas espec\u00edficas de cada persona y de la etapa de la vida que est\u00e9 \u00e9sta atravesando. Se ha comprobado que, a diferencia de los primates, que necesitan dormir una media de once horas y media, \u00e9sta es nuestra franja saludable. Despertares nocturnos y ondas cerebrales Mientras dormimos tenemos unas 12 descargas el\u00e9ctricas cerebrales por hora y realizamos de 10 a 20 movi-mientos a lo largo de la noche. Tene-mos, adem\u00e1s, despertares y sue\u00f1o dual con lo que no pasa absoluta-mente nada por despertarse todas las noches, aunque sea siempre a la misma hora. El problema surge cuando esos despertares est\u00e1n aso-ciados a una patolog\u00eda concreta: insomnio, ansiedad, piernas inquie-tas... Nuestro cerebro, de hecho, produce impulsos el\u00e9ctricos que derivan en rit-mos conocidos como ondas cerebra-les que dan paso a diferentes estados de consciencia. Existen cuatro tipos principales de ondas cerebrales: alfa, beta, theta y delta. Entre el 30% y el 40% de nuestro sue\u00f1o es profundo y REM pero el resto es superficial. De hecho, cuando una persona despierta de un sue\u00f1o profundo, la frecuencia de sus ondas cerebrales se va incrementando pro-gresivamente, pasando de delta a theta, luego alfa y finalmente, beta. Durante este proceso de despertar, no es extra\u00f1o que una persona perma-nezca en un estado theta durante un tiempo en el cual se produce un libre flujo de ideas, lo cual puede aportarle soluciones, ideas nuevas o nuevos puntos de vista, siendo \u00e9ste un estado especialmente creativo y productivo ya que genera inteligencia. DR. CARLOS EGEA. Experto en Medicina del Sue\u00f1o de IMQ DORMIR O NO DORMIR DORMIR M\u00c1S DE NUEVE HORAS PUEDE SER TAN PERJUDICIAL COMO HACERLO MENOS DE SEIS Las claves para dormir bien pasan por seguir las siguientes pautas: 3 Crear una atm\u00f3sferaacogedora: poner losaparatos electr\u00f3nicos enmodo avi\u00f3n unas horasantes, si se consume teleo radio programar elautoapagado y cuidar elcontenido (es muy probableque una pel\u00edcula de acci\u00f3no de terror no nos dejedormir), luz apropiada yuna temperatura que rondelos 20\u00ba (ni mucho fr\u00edo, nimucho calor). 3 Irse a dormir siempre a lamisma hora. 3 No ingerir grandescantidades de alimentosjusto antes de acostarse.Comida m\u00ednima para noestar activados/as. 3 Acostarse en medio de unbuen ambiente: no hacerdeporte justo antes nininguna actividad que nosperturbe.LAS CUATRO CLAVES DE UN SUE\u00d1O SALUDABLE48 ENERO 2020 POR TU SALUD Al cabo del a\u00f1o se realizan en el mundo m\u00e1s de 20millones de intervencio-nes de hernia. Entre 300 y 400, por cada 100.000 habitantes. Su tratamiento, sean sintom\u00e1ticas o no, va a acabar siendo quir\u00fargico: la espera no previene la cirug\u00eda. Escrib\u00eda el Dr. \u00c1ngel Zorraquino, en un art\u00edculo de la Revista Iberoame-ricana de Hernia, de julio de 2015 que, en esta d\u00e9cada, se hab\u00eda pro-ducido una aut\u00e9ntica metamorfo-sis en el tratamiento quir\u00fargico de la hernia, y, en nuestro caso una \"metanoia\", en el sentido literal del griego: \"en un trayecto, salirse del camino en que se andaba y tomar otra direcci\u00f3n\". Nuestras primeras intervenciones de reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica de las her - nias las realizamos en la Policl\u00ednica San Jos\u00e9 de Vitoria-Gasteiz, siendo los primeros beneficiarios de esta t\u00e9cnica los pacientes de IMQ, que lo aceptaron de muy buen grado y con gran satisfacci\u00f3n. Nos iniciamos con TEP (t\u00e9cnica total- mente extraperitoneal) para pasar al TAPP (t\u00e9cnica trans-abdomino pre-peritoneal), pues el precio del dilata-dor del espacio pre-peritoneal disparaba el coste econ\u00f3mico de dicho abordaje. En estas tres \u00falti- mas d\u00e9cadas hemos tenido que asistir a intermi-nables debates filos\u00f3ficos en relaci\u00f3n sobre que t\u00e9cnica de reparaci\u00f3n qui-r\u00fargica de las hernias es mejor, si la reparaci\u00f3n anat\u00f3mica abierta: hernio-rrafia / hernioplastia (reparaci\u00f3n con malla) o la reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica TEP y/o TAPP y, ahora mismo, si la reparaci\u00f3n con robot es mejor que la cirug\u00eda por laparoscopia...Habiendo realizado todas las t\u00e9cni-cas a nuestro alcance: Bassini TEP , TAPP , entre otras, tengo la convicci\u00f3n de que ninguna t\u00e9cnica es superior a otra, teniendo cada una su indicaci\u00f3n precisa y con- creta. Y llegando a la conclusi\u00f3n de que cada cirujano debe realizar la t\u00e9cnica quir\u00fargica con la que menos compli-caciones y mejores resultados obtenga. En nuestras manos, la mejor opci\u00f3n para nuestros pacientes es la reparaci\u00f3n laparosc\u00f3-pica, habi\u00e9ndonos salido del camino que ven\u00edamos andando hasta ahora, y desde hace cinco a\u00f1os, realizamos la reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica TAPP , por m\u00ednimo de complicaciones: dolor y recurrencia, no llega al 1% (curva de aprendizaje), aplic\u00e1ndola para repa- METANOIA NUEVAS T\u00c9CNICAS PARA ABORDAR LAS HERNIAS DR. IGNACIO CENDOYA. Cirujano general y del aparato digestivo hernias bilaterales, hernias recidivadas, las hernias de la mujer, incluso en la hernia unilateral, o, al tiempo de realizar una colecistecto-m\u00eda por colelitiasis. Tiene la ventaja de poder explorar el lado contralateral (23 % de bilaterali-dad) y reparar al mismo tiempo otras hernias no vistas o sospechadas, ade-m\u00e1s de poder extirpar la grasa retro-peritoneal de Fruchaud, que tambi\u00e9n es una \"hernia\" y desde que se dis-pone de la ecograf\u00eda como prueba complementaria para diagnosticar casos dudosos o realizar el diagn\u00f3s-tico diferencial de los bultomas ingui-nales, vemos m\u00e1s casos. Ofrece un \"excelente campo opera- torio amplio\", ideal para colocar, en el plano preperitoneal \u2014por dentro y siguiendo los principios de hidrodi-n\u00e1mica\u2014 una malla grande, general-mente de 10,3 x 15 cm, preformada y porosa, adecuada al territorio que nos encontramos, y no, por encima, ancl\u00e1ndola con suturas continuas o discontinuas, como en las t\u00e9cnicas abiertas, siendo probablemente una de las causas de las molestias o dolor cr\u00f3nico, que siempre es peor que una recurrencia o recidiva. Menos dolor Gracias a esta t\u00e9cnica, los pacientes tienen menos dolor postoperatorio, menos inguinodinias postoperatorias, con recuperaci\u00f3n m\u00e1s precoz y sen-saci\u00f3n de bienestar, con vivencia muy satisfactoria de la vuelta a los queha-ceres diarios y a su trabajo, incluso a sus \"hobbies\" y aficiones deportivas, en muy poco tiempo y con escasa limitaci\u00f3n, proporcionando una satis-facci\u00f3n contagiosa: \u00a1la salud es el estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social! No hemos tenido infecciones de malla ni de la herida quir\u00fargica, pero es que tampoco utilizamos antibio-terapia profil\u00e1ctica al usar esta v\u00eda de abordaje. Computando todo el proceso, desde el diagn\u00f3stico y tra-tamiento hasta el alta y posterior control postoperatorio, no tiene m\u00e1s costo que los procedimientos abier - tos, y menos, desde que utilizamos material reutilizable. Reparar una hernia inguinal bilateral nos lleva unos 45-50 minutos. Nuestro principal objetivo y m\u00e1s prag- m\u00e1tico es el de estandarizar y perfec-cionar la t\u00e9cnica individual de cada uno, ajust\u00e1ndonos a las gu\u00edas cl\u00ednicas, intentando estandarizar su t\u00e9cnica y lograr sus mismos resultados. La reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica es una alternativa que hay que ofrecer al paciente, pudiendo optar, \u00e9ste, por \"su propia metanoia\".N.B. No quisiera acabar este escrito sin plasmar unas palabras de agra-decimiento y reconocimiento infinito a D. Santiago Guerra (q.e.p.d.), y a sus dos hijos: Santiago Javier y Jos\u00e9 Ram\u00f3n Guerra de la Fuente, a quienes llevo en mi coraz\u00f3n, porque siendo yo estudiante de Filosof\u00eda, supieron hacer brotar y aflorar la veta quir\u00fargica que D. Santiago vislumbraba en m\u00ed, ense-\u00f1\u00e1ndome con toda su paciencia ybonhom\u00eda, la anatom\u00eda de la ingle ylas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas de la repara-ci\u00f3n herniaria, orientando mi carreray guiando mis pasos, habi\u00e9ndomehecho sentir el hombre m\u00e1s feliz delmundo por haber hecho realidad y vercumplido mi sue\u00f1o: \u00a1ser Cirujano! 50 ENERO 2020 IMQ Responde Est\u00e1s de suerte Est\u00edbaliz. Hemos ampliado la edad de contrataci\u00f3n de nues- tro seguro de salud hasta los 70 a\u00f1os. Conscientes de que no dejamos de ganar esperanza y calidad de vida y de que las personas de 65 a\u00f1os de hoy poco o nada tienen ver con las de antes, en IMQ ampliamos el l\u00edmite de edad para asegurarte en nuestras p\u00f3lizas de asistencia sanitaria hasta los 70 a\u00f1os, pudiendo elegir entre las modalidades Activa y Azul. Contacta con nosotros y miramos juntos cu\u00e1l es la que m\u00e1s te conviene.Este a\u00f1o cumplo 67 a\u00f1os y me gustar\u00eda contratar un seguro de salud pero desconozco si a\u00fan estoy a tiempo de hacerlo Estibaliz Aguirregomezkorta, 67 a\u00f1os (Igorre) El Centro IMQ Zurriola de Donostia dispone de la Unidad de Medicina Regenerativa que, entre otros tratamientos, tiene a disposici\u00f3n de sus pacientes la terapia de plasma rico en plaquetas para acelerar la recu-peraci\u00f3n de lesiones y patolog\u00edas del aparato osteomuscular (m\u00fasculos, tendones y articulaciones). Este tratamiento ha demostrado su eficacia en la aceleraci\u00f3n de la cicatri- zaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de los tejidos, en el tratamiento de la fascitis plan-tar, tendinitis y lesiones de ligamentos, roturas musculares y de huesos, y curaci\u00f3n de \u00falceras y heridas. Se realiza mediante infiltraciones, redu-ciendo el dolor y la inflamaci\u00f3n, y haciendo mucho menos traum\u00e1tico el proceso de recuperaci\u00f3n de la lesi\u00f3n.He o\u00eddo hablar de las infiltraciones de plasma enriquecido. \u00bfHay alg\u00fan centro en el que las hagan? Aritz Landaburu, 34 a\u00f1os (Donostia)En la nueva Cl\u00ednica Dental IMQ Deusto que acabamos de abrir en Bilbao tienes acceso a todos los tratamientos, desde los m\u00e1s habituales y preventivos, hasta las alternativas m\u00e1s complejas en ortodoncia, pr\u00f3tesis e implantolog\u00eda. Adem\u00e1s, ahora cuentas con una promoci\u00f3n de lanzamiento: Primera consulta gratis y 10% de descuento en el primer tratamiento antes del 31/03/2020 Tambi\u00e9n en nuestra Cl\u00ednica Dental IMQ Zurriola de Donostia puedes contar con la primera consulta y revisi\u00f3n gratis m\u00e1s un 10% de descuento en implantes hasta la misma fecha. En su web www.clinicadentalimq.es podr\u00e1s ver sus modernas instalaciones y encontrar\u00e1s informaci\u00f3n sobre todos los tratamientos que puedas necesitar para cuidar tu salud dental.Voy a hacerme unos implantes y me gustar\u00eda conocer si hay alguna oferta en las cl\u00ednicas dentales de IMQ Javier Espinosa, 52 a\u00f1os (Bilbao) Si tienes una pregunta para la secci\u00f3n IMQ Responde, env\u00edala a imq@imq.es indicando en el asunto \u00abVivir Sano IMQ Responde\u00bb. 51 VIVIR SANO *Consultar condiciones de la promoci\u00f3n en imq.es. Ver condiciones generales del seguro. Precios 2020. Impuestos no aplicados. Cuidamos de ti Y ahora 10% DTO.* 10% DTO.* para clientes de IMQ +Y ahora TESTAMENTO incluido C/ Retuerto, 38. 48903 BARAKALDO. Tel.: 94 Empresarial Boroa, Parc. 2A-3. 48340 AMOREBIETA. Tel.: 94 630 17 48014 BILBAO ( DEUSTO ). Iparraguirre, 48940 LEIOA . Tel.: 94 463 11 75. www.aguinaga.mercedes-benz.es Deja que la vida te sorprenda. Porque la vida es impredecible, v\u00edvela con el nuevo GLB. Conduce el SUV compacto m\u00e1s flexible de Mercedes y d\u00e9jate sorprender por su robusto dise\u00f1o y l\u00ednea deportiva. Disfruta, adem\u00e1s, de un enorme espacio de carga modular que te permitir\u00e1 adaptarte a todas tus necesidades. Para que, venga el camino que venga, puedas recorrerlo con el mejor compa\u00f1ero de viaje. Puesto de conducci\u00f3n widescreen con pantalla t\u00e1ctil.Sistema de inteligencia artificial MBUX. Asientos traseros regulables longitudinalmente.Tercera fila de asientos opcional. C\u00e1mara "}