{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.colibri.udelar.edu.uy/jspui/bitstream/20.500.12008/35724/1/Gay%20Vidella%2C%20Juliana.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Universidad de la Rep\u00fablica Facultad de Psicolog\u00eda Trabajo Final de Grado Estudiante: Juliana Gay Vidella C.I: 5.441.359-6 Tutora: Mag. Psi. Cecilia Baroni Montevideo, Octubre de 2018 PEDAGOG\u00cdAS ALTERNATIVAS Hacia la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n Al ni\u00f1o le gusta la naturaleza y le encerraron en el aula; al ni\u00f1o le gusta comprobar que su quehacer tiene sentido y le llevaron a realizar tareas sin objetivo; le gusta moverse y le ataron a la inmovilidad; le gusta manejar objetos y le pusieron en contacto con el mundo de las ideas; le gusta usar las manos y solo le dejaron trabajar con su cerebro; le gusta hablar y le obligaron al silencio; quisiera razonar y le hicieron memorizar; quisiera buscar la ciencia y se la dieron ya masticada; quisiera entusiasmarse e inventaron el castigo. Adolphe Ferri\u00e8re 1 \u00cdNDICE Resumen......................................................................................................3 Introducci\u00f3n...................................................................................................4 Or\u00edgenes de la educaci\u00f3n primaria......................................................................7 An\u00e1lisis Cr\u00edtico de la Educaci\u00f3n Tradicional .........................................................9 Concepci\u00f3n bancaria de la Educaci\u00f3n..........................................................12 Goce y Aprendizaje........................................................................................14 Pedagog\u00edas Alternativas; la respuesta a la crisis del sistema educativo y los aportes de la Psicolog\u00eda a las nuevas pr\u00e1cticas educativas..............................17 El m\u00e9todo Montessori.....................................................................................24 El m\u00e9todo Waldorf....................................................................................31 Educaci\u00f3n Libre.......................................................................................38 Conclusiones.................................................................................................43 Anexos.........................................................................................................45 Referencias Bibliogr\u00e1ficas................................................................................74 2 RESUMEN Este trabajo final de grado es una invitaci\u00f3n para conocer algunas de las propuestas de educaci\u00f3n alternativa que vienen consolid\u00e1ndose alrededor del mundo, como respuesta a la crisis del sistema educativo tradicional. En principio, se plantea un an\u00e1lisis cr\u00edtico-reflexivo sobre el sistema de educaci\u00f3n formal que han adoptado las escuelas desde su aparici\u00f3n hasta la actualidad; un modelo pedag\u00f3gico bancario reconocido como el \"oficial\", imponi\u00e9ndose como hegem\u00f3nico en el mundo. El objetivo es problematizar dicho modelo educativo, a trav\u00e9s de un estudio que visibilice sus efectos y limitaciones en la actualidad. Para ello, se profundizar\u00e1 en los modelos pedag\u00f3gicos \"alternativos\" que han ido surgiendo como respuesta a la crisis del modelo educativo tradicional, presentando brevemente algunos de las propuestas pioneras dentro de esta corriente cr\u00edtica, tales como Montessori, Waldorf y Educaci\u00f3n Libre. Se concluye abordando las caracter\u00edsticas de este nuevo paradigma educativo que comprende la urgente necesidad de cuestionar el concepto de educaci\u00f3n que hemos naturalizado, para poder desechar aquello que ya no sirve o que hay que erradicar en pos de obtener una educaci\u00f3n m\u00e1s humanizada e integral, que derive en una sociedad m\u00e1s consciente, solidaria y responsable de la que hemos constituido hasta el momento. PALABRAS CLAVES : Educaci\u00f3n - pedagog\u00eda tradicional - pedagog\u00edas alternativas 3 Introducci\u00f3n Desde que la sociedad moderna conceptualiz\u00f3 a la infancia como una etapa evolutiva vulnerable con caracter\u00edsticas y necesidades propias, el ni\u00f1o pas\u00f3 de ser considerado un adulto en miniatura, desestimable e incompleto, a ser instituido como sujeto de derechos y deberes acordes a su edad. A partir de ese momento, surge la consideraci\u00f3n y el respeto del mundo adulto hacia la infancia, ubicando al ni\u00f1o en el centro de las pr\u00e1cticas educativas y sanitarias, como forma de garantizar su nuevo estatuto de sujeto ante el Estado. En palabras de Irraz\u00e1bal (2006) \"En el pasado, la vida de los ni\u00f1os no ten\u00eda valor, mientras que en la actualidad comienza a generarse una comprensi\u00f3n de las necesidades, capacidades y sentimientos del ni\u00f1o, donde los adultos deber\u00edamos funcionar como facilitadores del desarrollo\"(p.38). Esta nueva comprensi\u00f3n del ni\u00f1o y sus necesidades, form\u00f3 parte del proceso civilizatorio a partir del cual, seg\u00fan Barr\u00e1n (1990) se pasa de la indiscriminaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n, separando a los adultos de los ni\u00f1os \"en aras del amor y la vigilancia\"; El ni\u00f1o, aunque amado, deb\u00eda ser culpabilizado porque era un b\u00e1rbaro en estado puro. La escuela vareliana quer\u00eda reprimir sus sentimientos inferiores y el discurso eclesi\u00e1stico deseaba controlar la parte mala de sus instintos. Estos malos e inferiores instintos eran la rebeld\u00eda, la holgazaner\u00eda y la sexualidada viciosa. Se buscaba someterlo para brindarle la oportunidad de ser d\u00f3cil y obediente. (Irraz\u00e1bal, 2006, p.40) A partir de entonces, la escuela adquiere un rol central en \" la conversi\u00f3n del ni\u00f1o b\u00e1rbaro en civilizado\" (Irraz\u00e1bal, 2006) , alz\u00e1ndose como la instituci\u00f3n social encargada del disciplinamiento del ni\u00f1o. En consecuencia, surge la escolarizaci\u00f3n obligatoria, a trav\u00e9s de la cual empezar\u00edan a formarse los ciudadanos del ma\u00f1ana. He aqu\u00ed el estrecho v\u00ednculo entre escuela y ciudadan\u00eda del cual habla Lewcowicz (2005), planteando que la escuela, as\u00ed como las dem\u00e1s instituciones disciplinarias (la familia, la f\u00e1brica, el hospital, el cuartel, la prisi\u00f3n) encuentran su fundamento en la necesidad del estado-naci\u00f3n para crear una nueva subjetividad, el ciudadano , quien deb\u00eda ser instruido para delegar su soberan\u00eda al Estado. De esta manera es que se forja una \"conciencia nacional\" en los individuos, al mismo tiempo que las instituciones disciplinarias abren paso a una \"sociedad de vigilancia\" a trav\u00e9s de la cual se tiende a normalizar a las personas en espacios de encierro. La escuela, seg\u00fan Lewcowicz (2005) ser\u00eda uno de estos 4 espacios donde se intenta homogeneizar a los ni\u00f1os, a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas de vigilancia y castigo. Esta breve contextualizaci\u00f3n sobre el surgimiento de la instituci\u00f3n- escuela resulta \u00fatil para visibilizar su funcionalidad en nuestras sociedades modernas. De aqu\u00ed en m\u00e1s, el objetivo de este trabajo es problematizar el modelo pedag\u00f3gico bancario que fue apropiado por las instituciones educativas a nivel general, centr\u00e1ndonos especialmente en educaci\u00f3n primaria. El an\u00e1lisis que se promueve parte de una mirada cr\u00edtica sobre el mundo contempor\u00e1neo, haciendo \u00e9nfasis en la necesidad que tenemos como sociedad de cuestionar las pr\u00e1cticas y modos de pensar que nos han conducido hacia la crisis humanitaria que atravesamos en el presente. En este sentido, las pr\u00e1cticas educativas no pueden quedar al margen de este cuestionamiento, por lo que debemos preguntarnos qu\u00e9 implicancias ha tenido el modelo de educaci\u00f3n bancaria en las subjetividades contempor\u00e1neas. La hip\u00f3tesis que aqu\u00ed se plantea es que el tipo de educaci\u00f3n mec\u00e1nica y deshumanizada que hemos defendido durante m\u00e1s de dos siglos, junto con otros fen\u00f3menos sociales como la expansi\u00f3n del r\u00e9gimen capitalista, la globalizaci\u00f3n y la hegemon\u00eda de los grandes medios de comunicaci\u00f3n al servicio de las clases dominantes, son factores que han repercutido desfavorablemente en la subjetividad de los seres humanos, teniendo como consecuencia el mundo desigual y conflictivo que tenemos hoy. Dadas estas coordenadas, la educaci\u00f3n deber\u00eda ser valorada como una herramienta poderosa que tiene el ser humano para transformarse a s\u00ed mismo y por tanto para generar cambios positivos en el mundo. Pero para que \u00e9sto sea posible, debemos preguntarnos; \u00bfCu\u00e1l es el objetivo que persigue la educaci\u00f3n tal y como la conocemos? Para dar respuesta a esta interrogante, en primer lugar es necesario ser conscientes de la relaci\u00f3n saber- poder que opera en nuestras sociedades modernas (Foucault,1989), lo cual inevitablemente repercute en la desigualdad de oportunidades y en la exclusi\u00f3n de miles de personas del sistema educativo. M\u00e1s a\u00fan, este trabajo apunta al desarrollo de un pensamiento cr\u00edtico que posibilite el cuestionamiento de las creencias establecidas en torno a la escuela, ya que desde siempre nos han inculcado que el problema de los ni\u00f1os que \"no logran aprender\" es exclusivo de ellos (Irraz\u00e1bal, 2006), sin cuestionar la estructura misma del sistema educativo. En consecuencia, abundan los diagn\u00f3sticos de trastornos infantiles, responsabilizando al ni\u00f1o 5 por no cumplir con las demandas del sistema. En relaci\u00f3n a esto, se considera que el creciente n\u00famero de ni\u00f1os diagnosticados con hiperactividad y d\u00e9ficit atencional, trastornos de conducta, rebeld\u00eda, trastorno oposicionista desafiante, etc., es efecto, entre otros factores, de un sistema educativo anticuado que termina favoreciendo la patologizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n de la infancia (Due\u00f1as, G., Kligman, C. 2014). Llegado a este punto, resulta oportuno aclarar que este trabajo no pretende estancarse en una lectura pesimista de la realidad, pero s\u00ed considera importante observar cr\u00edticamente la situaci\u00f3n. Cr\u00edtica en el sentido constructivo que tiene la palabra, el de poder cuestionar aquellos preconceptos o ideas que nos llevan a perpetuar el estado actual de las cosas, en pos de tomar conciencia y empoderarnos para cambiar y/o erradicar lo que ya no resulte beneficioso para desarrollarnos tanto individual como colectivamente. Si se entiende a la educaci\u00f3n como una herramienta valiosa para generar consciencia y un pensamiento cr\u00edtico en los seres humanos, debemos preguntarnos si la manera de educar que hemos adoptado es la \u00fanica forma de hacerlo. Y lo que es m\u00e1s importante, preguntarnos si es cierto que esta educaci\u00f3n bancaria que defendemos es capaz de crear seres libres y conscientes de s\u00ed mismos y de su lugar en el mundo. En este punto radica una de las fallas primordiales de la escuela tradicional; el problema con ella es que simplemente se preocupa de que el ni\u00f1o adquiera los conocimientos formales, aquellos que hacen a su intelecto o a la racionalizaci\u00f3n, descuidando todo lo dem\u00e1s; el desarrollo de la inteligencia emocional, la empat\u00eda, las habilidades necesarias para la vida cotidiana, el contacto con la naturaleza, etc., siendo justamente estos aspectos ignorados los que m\u00e1s nos acercan a un conocimiento profundo sobre nosotros mismos; \"Si la labor de la escuela es preparar al alumno para la vida, la educaci\u00f3n convencional, al centrarse s\u00f3lo en lo acad\u00e9mico, se queda coja\" (Garc\u00eda, 2017,p.108). Este trabajo es una invitaci\u00f3n a analizar profundamente dicho sistema educativo y a poner sobre la mesa sus limitaciones, aquellas que dan cuenta de su inminente caducidad. Como sociedad necesitamos abrirnos a otras formas de educar, ser capaces de crear una educaci\u00f3n que respete al ni\u00f1o como ser humano, que valore y cuide el hecho de que somos cualitativamente diferentes unos de otros y que cada uno de nosotros es un ser \u00fanico e irrepetible. En definitiva, necesitamos una educaci\u00f3n que nos reconozca como lo que realmente somos: seres afectivos, emocionales y con m\u00faltiples inteligencias (Gardner, 2005), m\u00e1s all\u00e1 de poseer un pensamiento l\u00f3gico-racional. 6 Or\u00edgenes de la educaci\u00f3n primaria En primer lugar se considera oportuno analizar un aspecto en relaci\u00f3n a la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os que parece haber sido olvidado o que simplemente se pasa por alto, y es el hecho de que la escuela tal y como la conocemos hoy; como una instituci\u00f3n p\u00fablica, gratuita y obligatoria, fue inventada en el siglo XVIII. \u00c9sto no significa que antes los ni\u00f1os no tuvieran acceso alguno a la educaci\u00f3n, sino que simplemente no exist\u00eda la escuela como instituci\u00f3n social-educativa. Para los fines de este trabajo, poder contextualizar el origen de la escuela es necesario para comprender mejor cu\u00e1les son las bases que subyacen a la educaci\u00f3n formal que hemos adoptado, y de esa forma visibilizar a qu\u00e9 intereses responde la escuela tal cual la conocemos. Por tal motivo, se considera importante mencionar que la institucionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n surge en medio de un escenario positivista, impulsado por el auge de la revoluci\u00f3n industrial. Es as\u00ed que acorde con los ideales de la \u00e9poca, la escuela busca obtener los mayores resultados observables, con el menor esfuerzo e inversi\u00f3n posible, aplicando f\u00f3rmulas cient\u00edficas y leyes generales (Doin, 2012). Siguiendo con esta l\u00ednea de pensamiento, podr\u00eda afirmarse que la escuela moderna nace como respuesta a las exigencias de una industria que comenzaba a tecnificarse y que por tanto necesitaba obreros m\u00e1s capacitados y eficientes. Al mismo tiempo que convenientemente se convert\u00eda en el \"depositario\" donde dejar a los ni\u00f1os mientras sus padres trabajaban en las f\u00e1bricas. A partir de entonces, se da por sentado que todos los ni\u00f1os deben asistir diariamente a la escuela, en pos de adquirir una serie de conocimientos considerados necesarios para el desarrollo econ\u00f3mico y social del hombre en ese momento particular de la historia. En este sentido, el presente trabajo pretende problematizar el origen de la escuela, poniendo sobre la mesa sus implicancias en el sistema educativo bancario que hemos naturalizado. Ya que, si se observa detenidamente, es posible advertir que la escuela a\u00fan persigue los mismos objetivos que ten\u00eda en su inicio, la de \"educar\" a los ni\u00f1os para formar ciudadanos que una vez adultos puedan convertirse en miembros activos y productivos de la sociedad a la que pertenecen. He aqu\u00ed uno de los aspectos principales que se desean abordar; \" La educaci\u00f3n sigue siendo lo mismo, una herramienta para formar trabajadores \u00fatiles al sistema y una herramienta \u00f9til para que la cultura permanezca siempre igual, perpetuando modelos elitistas y la divisi\u00f3n de clases \" (Doin, 2012). \u00bfEs \u00e9sta la educaci\u00f3n que deseamos para las nuevas generaciones? 7 En lugar de promover una espacio educativo m\u00e1s humanizado que realmente ayude al desarrollo integral del ni\u00f1o, la escuela qued\u00f3 enfrascada en esas primeras intenciones y no ha sido capaz de reinventarse a s\u00ed misma para acompa\u00f1ar los cambios sociales que han ido sucediendo durante todo este tiempo.Y si bien es cierto que en su discurso te\u00f3rico las leyes educativas hablan de objetivos de desarrollo humano profundo y de inculcar valores tales como la tolerancia, cooperaci\u00f3n, solidaridad, igualdad, libertad, paz y felicidad, en la pr\u00e1ctica se ve la incongruencia del sistema escolar que desde su estructura promueve justamente los valores opuestos: la competencia, el individualismo, la discriminaci\u00f3n, el condicionamiento, la violencia emocional, el materialismo, etc. (Doin, 2012). En resumen, lo conflictivo entorno a la escuela es que no ha podido trascender esos primeros estadios de su conformaci\u00f3n y que al centrarse \u00fanicamente en la instrucci\u00f3n del ni\u00f1o para la inserci\u00f3n y competencia en el mundo laboral, ha quedado estancada e in\u00fatil para brindar una educaci\u00f3n que respete los intereses y las capacidades individuales de cada sujeto. Llegado a este punto, se considera importante realizar la siguiente aclaraci\u00f3n: este trabajo denuncia de forma directa la estructura subyacente al modelo educativo convencional independientemente de la labor de los educadores, maestros y docentes, ya que se considera que los mismos son \"hijos\" de dicho sistema educativo. El cual establece qu\u00e9 ense\u00f1ar y de qu\u00e9 forma, haciendo que la ense\u00f1anza se convierta en un proceso mec\u00e1nico donde los sentimientos y las emociones no tienen lugar. En otras palabras, aqu\u00ed se sostiene que es el sistema educativo en s\u00ed mismo el que est\u00e1 degradado y que los docentes simplemente desempe\u00f1an su trabajo como han sido formados para hacerlo. Y aunque ello no los exime de la responsabilidad que tiene cada uno de buscar la manera de \"salirse\" de ese sistema o de encontrar fisuras para crear algo diferente, ser\u00eda muy ingenuo culpabilizar al cuerpo docente por la crisis educativa a nivel mundial, ya que los docentes simplemente son un eslab\u00f3n m\u00e1s del proceso, sin tener consciencia de la totalidad del mismo. 8 An\u00e1lisis Cr\u00edtico de la Educaci\u00f3n Tradicional En teor\u00eda, la educaci\u00f3n es definida como el proceso a trav\u00e9s del cual se facilita el aprendizaje y la adquisici\u00f3n de nuevos conocimientos . Sin embargo, aqu\u00ed nos interesa 1 abordar el concepto desde un punto de vista m\u00e1s amplio y sobre todo, m\u00e1s humano. Desde esta perspectiva, la educaci\u00f3n es el acto de brindar al otro las herramientas que necesita para desarrollarse y crecer saludablemente, para conocerse a s\u00ed mismo, al mundo, y para desplegar todo su potencial y creatividad. Si tomamos en cuenta esta \u00faltima definici\u00f3n como m\u00e1s acertada, surgen las siguientes interrogantes; \u00bfLa escuela cumple esa funci\u00f3n?\u00bfRealmente provee al ni\u00f1o de las herramientas que necesita? Estas preguntas nos invitan a pensar que tal vez la escuela no sea sin\u00f3nimo de educaci\u00f3n (Illich,1977), ya que si observamos realmente su funcionamiento, es posible advertir que lo que se hace en ellas se asemeja m\u00e1s a un proceso de \"adoctrinamiento\" que a uno educativo. He aqu\u00ed la diferencia entre uno y otro; el acto educativo, en el mejor de los casos, debe promover en el ni\u00f1o algo m\u00e1s que la mera memorizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de conocimientos curriculares y verdades establecidas. Parafraseando a Granero (2007), se trata de propiciar un proceso indagatorio y reflexivo que primeramente le permita al ni\u00f1o conocerse a s\u00ed mismo, para despu\u00e9s aprehender el mundo que lo rodea. El acto educativo implica una relaci\u00f3n \u00edntima de reciprocidad entre dos o m\u00e1s personas, quienes dialogan y se enriquecen mutuamente, aprendiendo unos de otros. En otras palabras, requiere un movimiento de apertura frente al otro y sobre todo, una disponibilidad afectiva que le permita a ese otro confiar y sentirse seguro para aprender y explorar el mundo. Adoctrinar, en cambio, es dirigir el parecer de otro sujeto (a\u00fan contra su voluntad y propios intereses) con la pretensi\u00f3n de \"ense\u00f1arle\" c\u00f3mo debe pensar y comportarse. Ahora bien, cuando se obliga a un ni\u00f1o a permanecer quieto en su silla, en silencio, escuchando lo que la maestra dice y limit\u00e1ndose a copiar lo que hay en el pizarr\u00f3n; \u00bfse produce una apertura frente a ese ni\u00f1o como ser humano o se pretende controlar su conducta y moldear su pensamiento? A riesgos de caer en posiciones extremistas, este trabajo pretende desmantelar el estrecho v\u00ednculo que existe entre adiestramiento y educaci\u00f3n tradicional, en pos de generar un pensamiento cr\u00edtico que posibilite tomar conciencia sobre nuestras pr\u00e1cticas educativas y el condicionamiento que se ejerce sobre los seres humanos a trav\u00e9s de las mismas. 1 Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) 9 En general, la escuela se ocupa de preparar al alumno para el futuro; para la secundaria, para la universidad y luego para obtener un trabajo, sin preocuparse en absoluto por brindar al ni\u00f1o las herramientas que necesita para su vida cotidiana, es decir, para aprender cosas \u00fatiles que le ayuden a desenvolverse en su d\u00eda a d\u00eda. Com\u00fanmente, los conocimientos que se transmiten son fundamentalmente te\u00f3ricos y no guardan relaci\u00f3n alguna con la vida del ni\u00f1o. \u00c9ste es otro aspecto fundamental que se pretende problematizar; \u00bfC\u00f3mo puede la educaci\u00f3n ser algo \u00fatil si no le sirve al ni\u00f1o en su cotidaneidad? Es decir, si lo que le ense\u00f1an es siempre para el d\u00eda de ma\u00f1ana; \u00bfNo se est\u00e1n desconociendo las necesidades que tiene el ni\u00f1o durante su infancia? Para poder construir una educaci\u00f3n diferente es necesario cambiar las concepciones que tenemos sobre lo que es la educaci\u00f3n y la infancia. De otro modo, si seguimos sosteniendo una pr\u00e1ctica educativa alienante que desconoce al ni\u00f1o como ser humano y lo ve simplemente como un recipiente vac\u00edo al cual hay que llenar de conocimientos (Freire,1972), ser\u00e1 dif\u00edcil crear una sociedad en la que los adultos sean personas m\u00e1s sensibles y tolerantes frente al otro y las diferencias. Constantemente educamos a trav\u00e9s del ejemplo, por tanto, si la educaci\u00f3n no es capaz de respetar y cuidar al ni\u00f1o, tampoco esos ni\u00f1os aprender\u00e1n a respetar a otros una vez llegada la edad adulta. Continuando con el an\u00e1lisis, una de las cr\u00edticas m\u00e1s contundentes al sistema educativo tradicional es la poca capacidad que tiene de responder a las necesidades individuales de cada ni\u00f1o, y esto es algo que puede observarse directamente en su organizaci\u00f3n; \u00bfPor qu\u00e9 la escuela separa y agrupa a los ni\u00f1os acorde a sus edades?\u00bfCu\u00e1l es el motivo por el cual se ha establecido que todos tienen que aprender las mismas cosas y al mismo tiempo?. Esta tendencia del sistema educativo a homogeneizar los grupos y los contenidos formales que se transmiten, a pesar de que no todos est\u00e9n interesados por aprender las mismas cosas y que naturalmente los ni\u00f1os tengan diferentes tiempos o ritmos para aprender, es una de las caracter\u00edsticas que denuncia la poca sensibilidad que posee la educaci\u00f3n tal y como ha sido planteada. Tomar conciencia de \u00e9sto e intentar cambiar la realidad es tarea de todos. Pero ello no ser\u00e1 posible sin reconocer que la escuela, desde sus inicios, ha sido una instituci\u00f3n que responde a los intereses pol\u00edticos y sociales de las clases dominantes y que desde esa posici\u00f3n no puede contribuir a la construcci\u00f3n de un mundo m\u00e1s justo, al servicio del bien com\u00fan. 10 En cierta forma, podr\u00edamos resumir lo trabajado hasta aqu\u00ed a trav\u00e9s de la siguiente cita; A pesar de que se habla de la \"crisis\" de la educaci\u00f3n, hasta el momento la escuela ha cumplido su funci\u00f3n de poder, que aunque invisible, se hace notar en la obligatoriedad, en la conformaci\u00f3n del edificio escolar, aislado del exterior, enrejado, cerrado y en el interior una serie de salones en donde debe imperar el silencio y en el que los educandos, permanecen sentados por horas, como aut\u00f3matas, y sujetos a proceso ajenos a su consciencia y deseos, reprimidos de cualquier anhelo de cambio y formas de expresi\u00f3n en su interior, en donde se conoce al verdadero yo y lo que le estimula. (Foucault citado en Calder\u00f3n y L\u00f3pez, 2016, p\u00e1rr.12) A fin de cuentas, se puede afirmar que la educaci\u00f3n tal y como ha sido planteada, ha cumplido (y con creces) los objetivos por los cuales inicialmente fue creada; servir a la domesticaci\u00f3n del hombre para formar individuos d\u00f3ciles y productivos al sistema cultural y econ\u00f3mico dominante (Freire, 1970). Sin embargo, en la actualidad se habla de \"crisis\" ya que de un tiempo hasta parte, al quedar en evidencia el impacto negativo que ha tenido dicho sistema en la subjetividad del hombre contempor\u00e1neo, poco a poco hemos ido visualizando la necesidad que tenemos como sociedad de volver a empezar y construir una educaci\u00f3n diferente, que posibilite el desarrollo de individuos m\u00e1s conscientes y responsables de s\u00ed mismos y de sus acciones. Siguiendo con el planteamiento de las autoras mencionadas anteriormente, no es posible generar un aprendizaje genuino en un ambiente que constantemente coarta la libertad y reprime los impulsos o intereses del ni\u00f1o, ya que la educaci\u00f3n vista de esa manera no hace m\u00e1s que someter a las personas. Tal y como plantea Foucault en su obra Vigilar y Castigar (1972); \"La disciplina autoritaria, la participaci\u00f3n dirigida, la motivaci\u00f3n intencionada, la evaluaci\u00f3n premeditada y hasta la asistencia obligatoria a la escuela, son modos de castigo que alimentan la sumisi\u00f3n, doblegan la voluntad y encierran al cuerpo\" (p.18). Teniendo en cuenta los aportes de Foucault, no ser\u00eda disparatado pensar que las escuelas, tanto en su arquitectura como en su funcionamiento, han imitado el modelo de las c\u00e1rceles, priorizando el cumplimiento de las reglas y el control social. En definitiva, el poder que se ejerce sobre los cuerpos y la conducta de las personas es algo plausible de observar en ambas instituciones, aunque en diferentes niveles, claro est\u00e1. Sin embargo, el autor nos invita a pensar en ellas de un modo m\u00e1s profundo, haciendo visible la funcionalidad que 11 tienen las instituciones para controlar la vida y la manera de pensar de los seres humanos, desmantelando las relaciones de poder que se ejerce en la sociedad mediante las mismas. Concepci\u00f3n Bancaria de la Educaci\u00f3n Para comprender mejor cu\u00e1l es el concepto de educaci\u00f3n que de trasfondo opera en nuestras escuelas y en la mayor\u00eda de las instituciones educativas, se considera oportuno tomar como referencia los aportes del c\u00e9lebre educador y pensador brasile\u00f1o Paulo Freire, uno de los autores m\u00e1s influyentes de nuestro continente en materia de educaci\u00f3n. Dicho autor, como ning\u00fan otro, denuncia de manera contundente a largo de toda su obra, la estructura dominante que subyace a nuestros m\u00e9todos educativos, abriendo paso a una educaci\u00f3n liberadora, que permita al hombre emanciparse de las estructuras de poder que lo someten y convierten en un ser oprimido. La pedagog\u00eda cr\u00edtica de Freire abarca al sistema educativo en todos sus niveles (primaria, secundaria y terciaria), haciendo visibles los factores que hacen de la educaci\u00f3n un instrumento para la domesticaci\u00f3n del hombre. En su obra Educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica de la libertad (1972) Freire desarrolla la concepci\u00f3n de educaci\u00f3n que seg\u00fan \u00e9l opera en nuestros m\u00e9todos de alfabetizaci\u00f3n convencionales, d\u00e1ndole el nombre de concepci\u00f3n \"bancaria\" de la educaci\u00f3n. En resumidas cuentas, esta concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n acent\u00faa las diferencias entre el educador y el educando, asumiendo que quien posee el saber y el encargado de impartir conocimiento es siempre el educador, quedando el alumno condenado a adoptar una posici\u00f3n meramente receptiva y pasiva frente al mismo. Seg\u00fan Freire (1972), bajo esta concepci\u00f3n \"bancaria\" de la educaci\u00f3n el educando se convierte en el objeto de manipulaci\u00f3n de los educadores, quienes a su vez responden a las estructuras de dominaci\u00f3n de la sociedad. De esa forma, la tarea educativa, lejos de \"hacer pensar\" a los alumnos, niega las posibilidades de transformaci\u00f3n del individuo y por tanto coarta la capacidad que tiene el ser humano de modificar favorablemente el ambiente natural y social en el que vive; \"Una concepci\u00f3n tal de la educaci\u00f3n hace del educando un sujeto pasivo y de adaptaci\u00f3n. Pero lo que es m\u00e1s grave a\u00fan, desfigura totalmente la condici\u00f3n humana del educando. Para la concepci\u00f3n \"bancaria\" de la Educaci\u00f3n, el hombre es una cosa, un deposito, una \"olla\" (Barreiro, en Educaci\u00f3n como pr\u00e1ctica de la libertad , 1972, p.17). 12 Resulta asombroso observar la vigencia que tienen estos planteamientos a\u00fan en la actualidad, despu\u00e9s de cuatro d\u00e9cadas de acelerados cambios pol\u00edticos, sociales y culturales. \u00bfC\u00f3mo puede ser que el ADN de la educaci\u00f3n haya permanecido casi inmutable desde sus or\u00edgenes hasta hoy? Es evidente que una de las funciones inconfesadas de la educaci\u00f3n es la de reproducir una y otra vez el mismo modo de pensar en las personas, para que todo siga como est\u00e1, impidiendo la evoluci\u00f3n del ser humano hacia estadios m\u00e1s elevados de consciencia. La met\u00e1fora del educando como un recipiente vac\u00edo (la cual ha sido desarrollada por varios autores adem\u00e1s de Freire), no s\u00f3lo denuncia la posici\u00f3n de objeto que ocupa el educando, sino que tambi\u00e9n evidencia la mirada despectiva que posee la educaci\u00f3n tradicional respecto a la infancia y la adolescencia, mirada que niega la riqueza que intr\u00ednsecamente poseen dichas etapas, as\u00ed como tambi\u00e9n el aprendizaje que cada persona adquiere inevitablemente a trav\u00e9s de su desarrollo natural. En consecuencia, la educaci\u00f3n bancaria \"educa\" al ni\u00f1o vi\u00e9ndolo como \"potencial adulto\", lo cual impide poder comprenderlo en su singularidad y responder adecuadamente a sus necesidades. 13 Goce y Aprendizaje El aut\u00e9ntico aprendizaje, un aprendizaje permanente y \u00fatil que conduce a una actuaci\u00f3n inteligente y a nuevos aprendizajes, s\u00f3lo puede surgir de la experiencia, intereses y preocupaciones del que aprende . John Holt Hay un aspecto inherente a los procesos de aprendizaje que la escuela tradicional no ha podido contemplar y es el hecho de que el disfrute o placer es necesario para que un ni\u00f1o logre aprender algo, sin importar de qu\u00e9 se trate. En otras palabras, el ni\u00f1o que en verdad aprende es aquel que disfruta de su proceso educativo, ya sea porque los contenidos son de su inter\u00e9s o porque los mismos son presentados por el docente de forma tal que despiertan entusiasmo y curiosidad en \u00e9l. Ahora bien, cuando esto no sucede y el alumno es forzado a adquirir determinados conocimientos independientemente de su inter\u00e9s, comienza a disociar la experiencia del aprendizaje de lo placentero, ya que nada que sea forzado puede suscitar gratificaci\u00f3n en el ni\u00f1o. Por el contrario, esa situaci\u00f3n naturalmente despierta las resistencias del peque\u00f1o, haciendo que su v\u00ednculo con el aprendizaje se torne desagradable. Es as\u00ed que apresuradamente la escuela termina decepcionando a ese peque\u00f1o ser que es curioso y entusiasta por naturaleza, convirti\u00e9ndose en un lugar aburrido, donde no hay lugar para divertirse m\u00e1s all\u00e1 de la hora del recreo (Doin,2012). La escuela, al desconocer o menospreciar ese aspecto inherente a los procesos de aprendizaje que es el goce, no es capaz de promover un aut\u00e9ntico aprendizaje en el ni\u00f1o. Podr\u00e1 aspirar a que retenga o memorice en su mente ciertos contenidos para volc\u00e1rlos luego en una prueba o ex\u00e1men, pero eso no significa que se produzca un encuentro real entre el ni\u00f1o y el conocimiento. Tal y como el mismo Freire (1972) planteaba; \"Estudiar no es un acto de consumir ideas, sino de crearlas y recrearlas\" (p.92). En este sentido, es ingenuo y a la vez contraproducente creer que para \"educar\" un ni\u00f1o hay que llenarlo de conocimientos. A\u00fan si se tratara simplemente de que el educando sea capaz de interiorizar una serie de contenidos espec\u00edficos, suele suceder que los mismos son transmitidos de una forma tan fr\u00eda y vac\u00eda, que sencillamente no logran penetrar o \"llegarle\" al estudiante. \u00c9ste es un aspecto bastante delicado de problematizar, ya que en este punto son los propios educadores los que pueden sentirse aludidos o cuestionados en el ejercicio de su profesi\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, sin intenci\u00f3n de ofender y/o herir subjetividades, aqu\u00ed se comparte la 14 idea de que la metodolog\u00eda que generalmente utilizan los docentes y maestros para acercar el conocimiento a los estudiantes, suele ser anticuada y poco creativa, de modo que resulta l\u00f3gico que no logre conmover a los estudiantes. Teniendo en cuenta que los ni\u00f1os de hoy aprenden de otra forma y que en la actualidad la informaci\u00f3n se encuentra m\u00e1s dispersa y al alcance de todos, circulando libremente en la web. Por lo tanto, si se pretende transformar la pr\u00e1ctica educativa en un encuentro horizontal y fundamentalmente humano entre dos personas, es necesario cuestionar esa manera estructurada y fr\u00eda de dirigirse a los estudiantes, en pos de lograr un acercamiento m\u00e1s profundo y sensible. Ya que m\u00e1s all\u00e1 de la caducidad y rigidez de los contenidos curriculares, el problema tambi\u00e9n est\u00e1 en el modo en que son trabajados, de forma mon\u00f3tona y tediosa, haciendo que tanto los alumnos como los propios docentes se sientan desmotivados. En definitiva, si el encuentro entre educador y educando no se funda en el inter\u00e9s y en el entusiasmo de ambos por compartir y nutrirse rec\u00edprocamente, poco a poco los contenidos se convierten en meras repeticiones, haciendo que el aprendizaje se convierta en un proceso fastidioso al cual el ni\u00f1o se resiste, ya sea consciente o inconscientemente. El aprendizaje profundo s\u00f3lo puede estar fundado en el inter\u00e9s, la voluntad y la curiosidad de quien aprende y se origina m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de la raz\u00f3n. Es mucho m\u00e1s que analizar o relacionar conceptos. Aprender implica un profundo proceso donde se crean relaciones entre la persona y su entorno.(...) El aprendizaje entonces, tiene que ver con el descubrimiento y no con repetir lo que dice un libro. (Doin, 2012, La educaci\u00f3n prohibida ) En cierta forma, podr\u00eda declararse que el ni\u00f1o trae innato el deseo de saber y descubrir el mundo, motivo por el cual est\u00e1 cont\u00ednuamente plante\u00e1ndose preguntas que lo conducen hacia el aprendizaje. Es m\u00e1s, si nos detenemos a analizar por un momento el desarrollo natural de un ni\u00f1o, vemos, por ejemplo, que es capaz de adquirir el lenguaje muy r\u00e1pida y espont\u00e1neamente, aprendiendo a comunicarse a edades muy tempranas, inclusive hasta en varios idiomas. A su vez, a los pocos a\u00f1os el ni\u00f1o logra controlar su cuerpo, comprender las reglas de la naturaleza y las caracter\u00edsticas de su cultura sin hacer un gran esfuerzo consciente al respecto. Todo este complejo proceso de crecimiento se despliega naturalmente y el aprendizaje tiene lugar en el ni\u00f1o de forma aut\u00f3noma. Entonces; \u00bfQu\u00e9 sucede cuando un ni\u00f1o de seis a\u00f1os comienza con su primer a\u00f1o de escuela? \u00bfPor qu\u00e9 se vuelve m\u00e1s complejo y forzado el aprendizaje? 15 La hip\u00f3tesis planteada es la siguiente; la educaci\u00f3n tradicional ha naturalizado que el ni\u00f1o por s\u00ed mismo no es capaz de aprender nada significativo, y este pre-juicio la ha condenado a adoptar una postura pesimista frente al mismo, consider\u00e1ndolo como un ser incompleto o alguien que debe ser instruido para alcanzar la completud o lograr \"ser alguien en la vida\", dando por sentado que una vida no es valiosa en s\u00ed misma, si no se cumplen con los par\u00e1metros sociales y culturales establecidos. Esa postura, convierte la pr\u00e1ctica educativa en un proceso alienante que desconoce al ni\u00f1o como ser humano con m\u00faltiples capacidades e inteligencias, impidiendo de esa forma que pueda desarrollarse de manera integral, desplegando todo su potencial y creatividad. \u00bfC\u00f3mo es posible generar cambios favorables para el bien com\u00fan de la sociedad si seguimos reproduciendo este viejo modelo educativo que reprime y coarta la libertad y la capacidad de pensar cr\u00edticamente de las personas?\u00bfC\u00f3mo generar conciencia y humanidad en las nuevas generaciones sin cambiar la forma en que concebimos la tarea educativa? La respuesta, a estas alturas, resulta obvia; tanto los educadores como la sociedad en general deben estar dispuestos a pensar la educaci\u00f3n de otra manera, abriendo paso a la gestaci\u00f3n de espacios educativos que logren hacer frente a las problem\u00e1ticas del mundo contempor\u00e1neo. Acorde con esta finalidad, en las \u00faltimas d\u00e9cadas vienen consolid\u00e1ndose las denominadas <<pedagog\u00edas alternativas>>, como posible soluci\u00f3n ante la crisis educativa que se vive a nivel mundial. Veamos entonces cu\u00e1les son estas \"nuevas\" propuestas educativas y qu\u00e9 es lo que proponen. 16 Pedagog\u00edas Alternativas; la respuesta a la crisis del sistema educativo y los aportes de la psicolog\u00eda a las nuevas pr\u00e1cticas educativas. Las denominadas <<pedagog\u00edas alternativas>> son propuestas educativas que llevan a cabo una pr\u00e1ctica esencialmente diferente de la pedagog\u00eda cl\u00e1sica o tradicional, motivo por el cual com\u00fanmente se las conoce con ese nombre. En palabras de P\u00e9rez et al (2016): Hablar de pedagog\u00edas alternativas implica hacer referencia a un proceso educativo que facilite el aprendizaje y la ense\u00f1anza con el uso de diversas estrategias docentes para la interacci\u00f3n de las personas en distintos campos de acci\u00f3n social. A partir de estas estrategias, se pretende conformar un estilo de accionar pedag\u00f3gico diferente al empleado en la educaci\u00f3n tradicional, tambi\u00e9n llamada convencional, oficialista y obligatoria, la cual presenta caracter\u00edsticas de formalismo, de autoritarismo, de memorizaci\u00f3n y repetici\u00f3n, obedeciendo a un estilo que evidencia la existencia de una marcada tendencia competitiva e individualista que inculca la pasividad y el conformismo en \"quien\" aprende en el \u00e1mbito escolar. Las Pedagog\u00edas Alternativas esperan responder, incluso, a los estilos de aprendizaje de las personas, indistintamente de la edad, de las caracter\u00edsticas cognitivas o del contexto socio cultural en el que se desarrollan. En fin, rompen con ese estilo convencional que Paulo Freire (1969) llam\u00f3 la \"Educaci\u00f3n Bancaria\". (P\u00e9rez, et al, 2016, pp.1-2) Algunos autores plantean que es m\u00e1s adecuado referirse a estas propuestas con el nombre de <<pedagog\u00edas activas>> ya que \u00e9sta denominaci\u00f3n revela expl\u00edcitamente el fundamento mismo de su pr\u00e1ctica u orientaci\u00f3n educativa; se comprende al ni\u00f1o como un ser activo,verdadero protagonista de sus procesos de aprendizaje. Tambi\u00e9n es frecuente o\u00edr hablar de ellas con el adjetivo de \"innovadoras\" o \"nuevas\", pero lo cierto es que algunas de estas propuestas ya tienen m\u00e1s de cien a\u00f1os de trayectoria, por lo cual dicho adjetivo es relativo, y tampoco les hace justicia. Para simplificar el tema acorde a los objetivos de este trabajo, de aqu\u00ed en m\u00e1s se har\u00e1 referencia a estas pedagog\u00edas alternativas con el nombre de <<pedagog\u00edas activas>> . Este movimiento surge a principios del siglo XX, siendo pioneros dentro de esta corriente cr\u00edtica varios autores reconocidos internacionalmente, entre los cuales se destacan las figuras de Mar\u00eda Montessori (Italia), Rudolf Steiner (Stuttgart, Alemania), A.S. Neill (Summerhill, Alemania), y en nuestro continente el renombrado Paulo Freire (Brasil), entre otros. 17 Dichos autores iniciaron un fuerte cuestionamiento en torno a la estructura educativa tradicional, dando origen a una educaci\u00f3n centrada en la acci\u00f3n y libertad del ni\u00f1o u educando, haciendo \u00e9nfasis en la construcci\u00f3n aut\u00f3noma del aprendizaje (Doin,2012). Sin embargo, con el surgimiento de los estados totalitarios a mediados del siglo XX, muchas de estas ideas transformadoras fueron olvidadas y relegadas durante mucho tiempo, hasta su reaparici\u00f3n en la sociedad contempor\u00e1nea. Hoy en d\u00eda, esas mismas ideas han resurgido con mayor vigor y firmeza, teniendo un gran auge en todo el mundo, sobre todo en estas \u00faltimas d\u00e9cadas. En Uruguay, en el a\u00f1o 2016, se conform\u00f3 una red de educaci\u00f3n transformadora que 2 re\u00fane a m\u00e1s de veinticinco proyectos heterog\u00e9neos de educaci\u00f3n activa con sede en distintas ciudades, a trav\u00e9s de la cual se pretende fortalecer y dar difusi\u00f3n al movimiento en nuestro pa\u00eds. De hecho, en septiembre del presente a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo el tercer encuentro anual de educaci\u00f3n transformadora en Piri\u00e1polis, con la finalidad de compartir experiencias y dialogar acerca del cambio que se pretende lograr en la educaci\u00f3n, no s\u00f3lo en nuestro pa\u00eds, sino en toda latinoam\u00e9rica y a nivel mundial. El mismo dur\u00f3 tres d\u00edas en los que se dictaron charlas y talleres presentando los distintos enfoques pedag\u00f3gicos y dem\u00e1s. Al respecto, se destaca la gran convocatoria que tuvo el encuentro, participando en \u00e9l distintos profesionales del campo de la salud y la educaci\u00f3n en general; pedagogos, psic\u00f3logos, educadores, maestros y docentes de educaci\u00f3n p\u00fablica y privada, as\u00ed como tambi\u00e9n representantes de escuelas activas de Argentina y Brasil. Quien escribe este trabajo estuvo presente en dicho encuentro, pudiendo observar de forma directa el creciente impulso de educaci\u00f3n activa en nuestro pa\u00eds, resultando una experiencia de lo m\u00e1s fruct\u00edfera e inspiradora. Continuando con la presentaci\u00f3n, dentro de las pedagog\u00edas activas se puede encontrar una gran diversidad de propuestas educativas, que van desde las pioneras de esta transformaci\u00f3n educativa, como es el caso de las escuelas Waldorf y Montessori, hasta las m\u00e1s actuales, como lo son por ejemplo las denominadas \"comunidades de aprendizaje\", \"escuelas bosque\", \"escuelas vivas\", entre otras. Cada una de estas propuestas lleva a cabo una pr\u00e1ctica educativa que puede diferir de las otras, seg\u00fan los fundamentos y/o aspectos que cada una valorice en relaci\u00f3n a la educaci\u00f3n de los chicos. Sus diferencias radican, por ejemplo, en la pr\u00e1ctica docente que puede ser m\u00e1s o menos directiva seg\u00fan la propuesta, o en el \u00e9nfasis que se pone para desarrollar tal o cual capacidad. Por ejemplo, en algunas 2 https://educaciontransformadora.uy/ 18 puede ser que se estimule m\u00e1s la parte art\u00edstica que otras, o que se valore m\u00e1s la importancia del juego y experimentaci\u00f3n libre m\u00e1s all\u00e1 de las propuestas curriculares concretas, etc. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de las diferencias entre sus m\u00e9todos y orientaciones a la hora de educar, lo m\u00e1s importante es aquello que las une; la convicci\u00f3n de proporcionarle al ni\u00f1o un espacio educativo que no mate su curiosidad y entusiasmo, que le permita expresarse y conocerse as\u00ed mismo, desarrollar un pensamiento cr\u00edtico y lo que es m\u00e1s importante, que le de libertad para dirigir su propio proceso de aprendizaje acorde a sus necesidades e intereses personales. Parafraseando a Garc\u00eda (2017) las pedagog\u00edas activas tienen en com\u00fan el hecho de que el alumno no es tratado como un sujeto pasivo que no sabe nada y cuya opini\u00f3n no importa.Por el contrario, en estas propuestas se tienen en cuenta los intereses y motivaciones del ni\u00f1o, y se es respetuoso con los ritmos internos de cada uno; <Por mucho que la estiremos, la hierba no crece m\u00e1s r\u00e1pido>, dice un proverbio africano. Esta idea es muy tenida en cuenta en las pedagog\u00edas activas. El ni\u00f1o no es concebido como un humanito incompleto al que hay que llevar cuanto antes a la fase adulta. Por eso se rehuye al aprendizaje puramente memor\u00edstico. Siempre que es posible se busca que sea el alumno el que se haga preguntas y busque las respuestas, que experimente- para lo que es necesario que el error no sea penalizado, algo que paraliza-. (Garc\u00eda, 2017, p.30) En lo que hace a la incorporaci\u00f3n de los distintos conocimientos, estas escuelas valoran que el aprendizaje vaya de lo concreto a lo abstracto, puesto que se entiende que el ni\u00f1o aprende esencialmente a trav\u00e9s de su hacer pr\u00e1ctico, es decir, experiencialmente. En este sentido, los cuadernos o libros de texto si bien son utilizados no constituyen el \u00fanico recurso, debido a que se trata de no parcializar los distintos saberes y de poder brindarle al ni\u00f1o un aprendizaje m\u00e1s integral (Doin,2012).En general, tambi\u00e9n se evita la disposici\u00f3n de la clase en hileras de pupitres, sobre todo con los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. En su lugar, se prefiere una disposici\u00f3n circular o en mesas, favoreciendo que los ni\u00f1os puedan verse unos a otros, ya que en estas pedagog\u00edas se fomenta la cooperaci\u00f3n en lugar de la competencia, y se estimula a los alumnos para que aprendan a trabajar de forma grupal. En cuanto a la libertad de movimientos, \u00e9ste es un aspecto respetado y no penalizado por parte de los adultos, dado que estas pedagog\u00edas entienden la necesidad que tiene el ni\u00f1o de moverse y explorar el mundo, por lo cual consideran contraproducente coartar ese despliegue natural. Todo lo contrario a lo que sucede en la escuela tradicional, que se le exige al ni\u00f1o permanecer sentado en un pupitre durante largas horas, penalizando 19 y catalogando su comportamiento de \"hiperactivo\", llegando inclusive a patologizar caracter\u00edsticas o aspectos inherentes de la ni\u00f1ez que son beneficiosos para el desarrollo madurativo del infante; los ni\u00f1os necesitan moverse tanto para conocer las posibilidades de su propio cuerpo como para investigar y apropiarse de los distintos espacios en los que est\u00e1 inmerso. Pero cuando dicha exploraci\u00f3n es penalizada, el ni\u00f1o comienza a reprimir sus impulsos y a regular su conducta en base a criterios externos, lo cual no es saludable para \u00e9l. En este sentido, las pedagog\u00edas activas han observado que cuando se permite que el ni\u00f1o se exprese libremente, \u00e9l mismo aprende a auto-regular su impulsividad y comportamiento,, ya que pronto va comprendiendo por s\u00ed mismo que hay cosas que no podr\u00e1 lograr sin concentrarse lo suficiente, o si no presta atenci\u00f3n a lo que se est\u00e1 trabajando (Garc\u00eda,2017). Al poder darse cuenta de esas limitaciones por su propia experiencia, se favorece en el ni\u00f1o un proceso de autorregulaci\u00f3n que naturalmente desembocar\u00e1 en un estudiante m\u00e1s comprometido y lo que es m\u00e1s importante, m\u00e1s relajado y por tanto feliz. Otra caracter\u00edstica que comparten estos proyectos es la existencia de aulas integradas, es decir, aulas en las que conviven ni\u00f1os de diferentes edades. Las pedagog\u00edas activas sostienen que es innecesario segregar a los alumnos por edades o cualidades especiales, como frecuentemente hace la educaci\u00f3n tradicional. Al contrario, entienden que tener aulas integradas favorece la cooperaci\u00f3n entre los propios ni\u00f1os y se logra que puedan aprender juntos independientemente de la edad o los diferentes ritmos de aprendizaje; No se entiende como un problema el que ni\u00f1os de distintos niveles compartan el aula, sino que por el contrario esta diversidad es valorada. Forma parte de la educaci\u00f3n aprender a convivir en entornos tan variados como lo es la sociedad. Es corriente mezclar alumnos de diferentes edades e intereses, como una forma m\u00e1s fomentar la colaboraci\u00f3n. A los peque\u00f1os les gusta aprender de los mayores: su manera de expresarse les resulta muy cercana y quieren aprender de ellos porque <<hacerse grandes>> es una de sus motivaciones. Por su parte los mayores descubren que cuando se tiene que explicar algo es cuando verdaderamente acaba de aprenderse; el proceso les sirve para afianzar sus conocimientos. Adem\u00e1s,estar en clase con los peque\u00f1os les lleva a cuidar m\u00e1s su conducta, porque se sienten su modelo. (A.Garc\u00eda, 2017, p.31) Este tipo de educaci\u00f3n contempla la posibilidad de que no todos los ni\u00f1os de seis a\u00f1os comparten los mismos intereses o motivaciones s\u00f3lo por tener la misma edad. 20 Tampoco sostienen que a los seis se deba aprender algo, a los siete otra y as\u00ed sucesivamente, ya que el proceso educativo no es visto de una forma lineal. Por supuesto que se tiene en cuenta el desarrollo cognitivo y madurativo del ni\u00f1o, as\u00ed como sus diferentes etapas evolutivas, pero a fin de cuentas lo que m\u00e1s importa es que el ni\u00f1o aprenda a su ritmo lo que desee aprender, de modo que sea capaz de disfrutar realmente del aprendizaje. Un aspecto representativo de las pedagog\u00edas activas es el hecho de que en estas escuelas la disciplina se convierte en autodisciplina. En palabras de Garc\u00eda (2017); \"Los ni\u00f1os interiorizan las normas porque entienden su sentido, en lugar de encontr\u00e1rselas impuestas autoritariamente\" (p.31). \u00c9sto permite, tal y como se mencion\u00f3 anteriormente, que el ni\u00f1o pueda regular su conducta por s\u00ed mismo, ya que logra comprender por cuenta propia la utilidad que poseen las normas de convivencia. As\u00ed, por ejemplo, comprende que si todos en clase est\u00e1n conversando o hablando muy fuerte, no se podr\u00e1n escuchar entre ellos lo cual no s\u00f3lo har\u00e1 m\u00e1s dif\u00edcil el trabajo, sino que adem\u00e1s se romper\u00eda con el clima de armon\u00eda que se pretende lograr en el aula. Puede ser que esto parezca algo insignificante, pero estas propuestas toman muy serio el hecho de que el ni\u00f1o logre interiorizar las normas por s\u00ed mismo y no por obligaci\u00f3n o por miedo al castigo. Es as\u00ed que han llegando a comprobar realmente la efectividad que poseen las pautas de convivencia en el accionar del ni\u00f1o, cuando no son introducidas por el adulto de forma imperativa o violenta. De igual manera, parafraseando a Garc\u00eda (2017) estas propuestas intentan que el saber sea buscado por el ni\u00f1o por amor e inter\u00e9s al conocimiento mismo, y no por obtener el reconocimiento del adulto o por miedo a sacar una \"mala nota\". Por esto mismo es que en la medida de lo posible se evita evaluar a los ni\u00f1os con pruebas o ex\u00e1menes estandarizados, y en su lugar se sustituyen por \"evaluaciones continuas\" basadas en la observaci\u00f3n atenta de cada alumno. \u00c9sto significa que las pedagog\u00edas activas no miden el aprendizaje de la forma en que lo hace la educaci\u00f3n tradicional, dado que comprenden que resulta demasiado simplista determinar si un ni\u00f1o logr\u00f3 aprender algo o no, en base a la calificaci\u00f3n que haya obtenido en un ex\u00e1men. Evaluar de la forma en que lo hacen estas pedagog\u00edas requiere de un compromiso mucho m\u00e1s consciente y activo por parte del docente, ya que debe estar disponible para observar el desempe\u00f1o del ni\u00f1o en todos los \u00e1mbitos. Se trata de un trabajo arduo que debe poder contemplar al alumno de forma integral, conocerlo en profundidad para captar cu\u00e1les son sus intereses y motivaciones, en qu\u00e9 espacios se desenvuelve mejor, cu\u00e1les son sus potencialidades, en cu\u00e1les tareas presenta m\u00e1s dificultades, etc. Todo esto implica un 21 acercamiento real del docente con el ni\u00f1o y una apertura que le permita estar disponible afectivamente para comprender a ese estudiante como ser humano, m\u00e1s que como alumno. Por otra parte, las evaluaciones de estas propuestas tratan de hacer \u00e9nfasis en las capacidades del ni\u00f1o y no en sus falencias, por lo que realmente son eficaces para ayudar al alumno a mejorar su rendimiento. No como sucede en la educaci\u00f3n tradicional, donde al tener m\u00e1s peso lo que el estudiante \"hace mal\", a menudo se provoca en \u00e9l un sentimiento de incapacidad que lo lleva a experimentar frustraci\u00f3n, miedo o decepci\u00f3n frente a la evaluaci\u00f3n docente. En las pedagog\u00edas activas, las emociones y sentimientos del alumno son tenidas en cuenta, por lo cual la labor docente es m\u00e1s cuidadosa y contemplativa a la hora de las devoluciones, logrando de esa forma que el ni\u00f1o no se sienta juzgado en sus capacidades y que aprenda a desarrollar seguridad y confianza en s\u00ed mismo. Las pedagog\u00edas activas comparten una visi\u00f3n integral y hol\u00edstica de la educaci\u00f3n (P\u00e9rez, et al, 2016), por lo cual entienden que la misma no debe reducirse a la mera instrucci\u00f3n de conocimientos racionales e instrumentales.Por el contrario, estas propuestas afirman que la educaci\u00f3n debe servirle al ni\u00f1o para vivir, es decir, que debe ser \u00fatil para su experiencia diaria y fundamentalmente para Ser, ya que se parte de una concepci\u00f3n esencialmente ecol\u00f3gica y humanista (Garc\u00eda,2017). Naturalmente, dicha concepci\u00f3n resulta m\u00e1s amplia y profunda que la tradicional, por lo cual estas escuelas no se limitan simplemente a ense\u00f1ar , sino que intentan educar al ni\u00f1o para la vida. El rol del educador en estas escuelas adquiere un papel secundario, debido a que es el ni\u00f1o el que se convierte en el verdadero protagonista de su proceso educativo. Esto significa que aunque el maestro hace lo posible por facilitar y/o ayudar al alumno en su proceso, es \u00e9l mismo quien lleva las riendas de su aprendizaje, orientado por su curiosidad, gustos e intereses personales. Desde este papel mas secundario, el educador se contacta con el alumno sin la pretensi\u00f3n de querer dirigir su pensamiento o de encaminarlo hacia ciertos resultados, sino que en su lugar permite que sea \u00e9l mismo quien tome contacto con el conocimiento a trav\u00e9s de su propia experiencia, de la manera m\u00e1s espont\u00e1nea y natural posible. Dado que se parte de una compresi\u00f3n del ni\u00f1o bueno por naturaleza (acorde con la perspectiva de Rousseau), estas pedagog\u00edas conf\u00edan en su instinto para dirigir su proceso de aprendizaje de forma natural y exitosa a la vez, motivo por el cual se sostiene una pr\u00e1ctica educativa respetuosa respecto a los ritmos y orientaciones de ese peque\u00f1o ser, con la convicci\u00f3n de que su naturaleza inocente y pura lo conducir\u00e1n hacia buen puerto. 22 En las pedagog\u00edas activas el educador ayuda al alumno a adquirir herramientas para desenvolverse en todos los aspectos y espacios de su vida m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito escolar, puesto que como se mencionaba anteriormente, se pretende brindar una educaci\u00f3n \u00fatil para la vida cotidiana y no exclusivamente para el mundo laboral (Garc\u00eda, 2017). En este sentido, tanto las tareas diarias como las distintas formas de expresi\u00f3n art\u00edstica son abordadas con la misma valoraci\u00f3n o importancia que los conocimientos m\u00e1s cient\u00edficos o instrumentales. Es as\u00ed que en varias de estas escuelas suelen practicarse habilidades como pueden ser atarse los cordones, aprender a utilizar los tenedores, a barrer, a regar las plantas, a lavarse adecuadamente las manos, a lavar bien los alimentos antes de ingerirlos, etc. Todas estas actividades de rutina son desempe\u00f1adas por los propios ni\u00f1os dentro del aula, favoreciendo desde temprana edad que se sientan seguros de sus propias capacidades, lo cual les permitir\u00e1 desarrollar autonom\u00eda e independencia, dos cualidades muy importantes para la vida adulta. En definitiva, podr\u00edamos resumir lo dicho hasta aqu\u00ed afirmando que dentro de las pedagog\u00edas activas el educador no se limita a mostrarle al alumno conceptos te\u00f3ricos acabados o verdades establecidas en libros, sino que busca la forma de incentivar al ni\u00f1o para la indagaci\u00f3n y el establecimiento de un pensamiento cr\u00edtico, creando as\u00ed las posibilidades de que se conozca a s\u00ed mismo y descubra el mundo desde esa posici\u00f3n subjetiva. Por \u00faltimo, se considera significativo mencionar otro aspecto en com\u00fan dentro de estas propuestas educativas y es el hecho de que suelen mantener una actitud abierta hacia las familias y la comunidad en general. En primer lugar, porque sostienen que el centro educativo no debe permanecer aislado de la comunidad, sino que debe unirse y tratar de contribuir con el medio social circundante. En segundo lugar pero no menos importante, se admiten simult\u00e1neamente a las familias porque estos proyectos son realmente conscientes de las implicancias que posee el medio familiar y social en el proceso educativo del ni\u00f1o y en su capacidad para aprender. Por ello, estas escuelas suelen mantener un di\u00e1logo fluido con las familias de sus alumnos, con el objetivo de brindar una educaci\u00f3n coherente entre ambas partes, teniendo como prioridad crear en conjunto las condiciones m\u00e1s adecuadas para que los chicos se desarrollen lo m\u00e1s arm\u00f3nica y saludablemente posible. As\u00ed mismo, muchas de estas propuestas intentan crear una red de apoyo entre la escuela, la familia y la comunidad en general, favoreciendo que cada uno de los agentes sociales (educadores, padres y vecinos) se sienta verdaderamente implicado en la 23 educaci\u00f3n que se pretende lograr. Como forma de favorecer un encuentro m\u00e1s cercano entre la escuela y la comunidad, las puertas permanecen abiertas para recibir a cualquier familiar o vecino que quiera acercarse, ya sea para colaborar con el funcionamiento de la escuela, dar alg\u00fan taller o simplemente compartir alguna jornada o actividad en particular. De esta forma se logra transmitir a los ni\u00f1os un mensaje poderoso: la educaci\u00f3n es tarea de todos. En s\u00edntesis, podr\u00eda afirmarse que m\u00e1s all\u00e1 de sus diferencias, las pedagog\u00edas activas coinciden en que ven a la educaci\u00f3n como el medio m\u00e1s eficaz para construir un mundo mejor, motivo por el cual cada una, a su manera, aporta su granito de arena para formar seres humanos felices, colaboradores y solidarios, apostando a futuro por una sociedad m\u00e1s consciente y justa para todos; Desde una perspectiva m\u00e1s humana, las Pedagog\u00edas Alternativas pretenden producir cambios en el procedimiento del acto did\u00e1ctico, para alcanzar una educaci\u00f3n de recreaci\u00f3n y m\u00e1s humanista; centrada en el ser, induciendo una modificaci\u00f3n en la forma de alcanzar el aprendizaje; y con ello, los saberes y conocimientos para el logro de la verdadera transformaci\u00f3n social y de la creaci\u00f3n del anhelado ser humano nuevo. (P\u00e9rez, et al, 2016, p.3) A continuaci\u00f3n se presentar\u00e1n las propuestas m\u00e1s reconocidas dentro de las pedagog\u00edas activas, a partir de las cuales fueron emergiendo la diversidad de proyectos educativos que existen en la actualidad. El m\u00e9todo Montessori El <<m\u00e9todo Montessori>> es un modelo educativo creado a fines del siglo XIX y principios del siglo XX, por la c\u00e9lebre educadora y m\u00e9dica italiana Mar\u00eda Montessori. Montessori empez\u00f3 su pr\u00e1ctica como educadora trabajando con ni\u00f1os considerados en ese entonces como \"ineducables\", quienes eran excluidos del sistema educativo ya sea porque tuvieran alguna discapacidad intelectual o cognitiva, o fueran sordomudos. Parafraseando a Garc\u00eda (2017), Montessori se di\u00f3 cuenta que esos ni\u00f1os \"anormales\" ten\u00edan una necesidad no cubierta de materiales y est\u00edmulos que les imped\u00eda desarrollarse de forma adecuada. A partir de esa aguda observaci\u00f3n, ide\u00f3 y fabric\u00f3 sus propios materiales manipulativos, con los cuales esos ni\u00f1os considerados \"perturbados mentales\", contra todo pron\u00f3stico, lograron aprender a leer y escribir en poco tiempo, llegando a 24 obtener los mismos resultados que ten\u00edan los ni\u00f1os considerados \"normales\" por la escuela tradicional. \" A partir de esta experiencia, Montessori comprendi\u00f3 la importancia que tienen en la educaci\u00f3n del ni\u00f1o los distintos sentidos \" (Garc\u00eda, 2017, p.37), llegando a desarrollar un m\u00e9todo educativo que crea las condiciones m\u00e1s favorables dentro del aula para que los ni\u00f1os puedan aprender y descubrir el mundo utilizando todos sus sentidos. Cuando obtuvo la direcci\u00f3n de lo que ser\u00eda su primer escuela, la Casa dei Bambini en San Lorenzo, una especie de \"suburbio\" en Roma, Montessori comprob\u00f3 que su m\u00e9todo tambi\u00e9n mejoraba notoriamente el aprendizaje de ni\u00f1os sin dificultades cognitivas. En esta primer escuela, la educadora recibi\u00f3 cerca de cincuenta ni\u00f1os provenientes de hogares desfavorecidos, entre los tres y seis a\u00f1os, enfrent\u00e1ndose con el desaf\u00edo de tener que ense\u00f1arle a los mismos habilidades b\u00e1sicas para la vida cotidiana; Al principio, los peque\u00f1os que acud\u00edan a ella apenas ten\u00edan nociones b\u00e1sicas de higiene y modales, por lo que el primer paso fue ense\u00f1arles <<vida pr\u00e1ctica>>: c\u00f3mo comportarse en la mesa, recoger su plato, barrer y dejar el aula recogida... Hoy en d\u00eda, las escuelas Montessori siguen concediendo gran importancia a que el alumno, desde muy peque\u00f1o, sea aut\u00f3nomo y capaz de servirse su comida, recoger los materiales que ha utilizado o ponerse la ropa \u00e9l mismo. Y ello no s\u00f3lo porque implica el desarrollo de destrezas que le ser\u00e1n \u00fatiles m\u00e1s adelante, sino tambi\u00e9n porque el fin de esta pedagog\u00eda es ayudar a alcanzar al ni\u00f1o todo su potencial como ser humano, a crecer como un individuo libre. Y el primer paso hacia la libertad, es la autonom\u00eda. (Garc\u00eda, 2017,p.37) La Casa dei Bambini obtuvo resultados sorprendentes, por lo cual r\u00e1pidamente el modelo educativo de Mar\u00eda Montessori se hizo famoso, siendo considerado en la actualidad como uno de los pioneros dentro de las pedagog\u00edas activas. El m\u00e9todo Montessori se caracteriza por proveer un <ambiente preparado> ordenado est\u00e9ticamente, simple y real, donde cada elemento tiene su raz\u00f3n de ser en el desarrollo de los ni\u00f1os (FAMM,2007).Este ambiente ofrece al alumno oportunidades para 3 comprometerse en un trabajo interesante, elegido libremente por \u00e9l, manipulando materiales concretos que brindan las llaves para explorar el mundo y poder desarrollar las habilidades cognitivas b\u00e1sicas; 3 Fundaci\u00f3n Argentina Mar\u00eda Montessori; https://www.fundacionmontessori.org/ 25 La educaci\u00f3n Montessori se basa en las inclinaciones innatas del ni\u00f1o, poniendo a su disposici\u00f3n materiales que despiertan su curiosidad y con los que puede satisfacer su necesidad de realizar tareas motivadoras. El <<ambiente preparado>> es un espacio amplio y ordenado, en el que el alumno puede, de manera independiente, trabajar con distintas propuestas que previamente le ha presentado el gu\u00eda.Los ni\u00f1os tienen libertad de movimientos, y pueden trabajar juntos o separados, en mesitas o en alfombrillas en el suelo que pueden colocar donde prefieran -siempre, claro, que se respete el espacio de los otros-. (Garc\u00eda, 2017,p.42) \"Gu\u00eda\" es como se denomina al maestro en las escuelas Montessori, puesto que se sostiene debe cumplir esa funci\u00f3n; guiar al ni\u00f1o en su proceso educativo, pero dejando que sea \u00e9l mismo el responsable de su propio aprendizaje. Su trabajo consiste en observar a cada ni\u00f1o para conocer cu\u00e1les son sus necesidades, capacidades e intereses personales,en base a lo cual le propone actividades y desaf\u00edos; \"Eso s\u00ed, siempre partiendo del respeto a su libertad. Si ve que el ni\u00f1o no est\u00e1 interesado en ese momento, no le insiste.\" (Garc\u00eda, 2017, p.39) Las aulas Montessori son ambientes integrados en los que conviven ni\u00f1os de diferentes edades. Un grupo de ni\u00f1os pasan juntos durante tres a\u00f1os seguidos, tiempo durante el cual los acompa\u00f1a un mismo gu\u00eda, logr\u00e1ndose de esa forma que el adulto tenga una visi\u00f3n m\u00e1s completa del desarrollo de cada ni\u00f1o. Pasados esos tres a\u00f1os con los mismos compa\u00f1eros, el alumno est\u00e1 preparado para continuar su camino y pasar a otro grupo de ni\u00f1os m\u00e1s grandes, por lo cual cambia su rol; antes era uno de los mayores, y en el nuevo grupo es de los m\u00e1s peque\u00f1os; \"\u00c9sto tambi\u00e9n se considera parte de la educaci\u00f3n: aprender a adecuarse a diferentes situaciones, ser capaz de ser maestro y aprendiz\"(Garc\u00eda, 2017,p. 43). El gu\u00eda posee un rol activo en la preparaci\u00f3n del ambiente y en lo que hace a la explicaci\u00f3n del uso de los materiales, para que luego los ni\u00f1os puedan usarlos de manera independiente.Montessori se esforz\u00f3 en idear un rol docente que no fuera intrusivo, haciendo especial \u00e9nfasis en la importancia de dejar trabajar al ni\u00f1o a su manera; El objetivo final del gu\u00eda es intervenir cada vez menos a medida que el ni\u00f1o se desarrolla. Le permite actuar, querer y pensar por s\u00ed mismo, ayud\u00e1ndolo a desarrollar confianza y disciplina interior. La gu\u00eda Montessori no imparte ni premios ni castigos, la satisfacci\u00f3n es interna y surge del trabajo personal del ni\u00f1o. (FAMM,2007) 26 Los \u00fatiles y herramientas Montessori son totalmente funcionales, s\u00f3lo que est\u00e1n construidos a escala del ni\u00f1o y se encuentran en estanter\u00edas a su altura, de modo que tenga un acceso libre a ellos; No hay vajillas de juguete o de pl\u00e1stico, y esto tambi\u00e9n tiene un motivo: si un vaso de cristal se cae, se rompe, con lo que se adquiere un aprendizaje vivencial. No hay rega\u00f1inas ni tampoco nadie se pone nervioso, puesto que se da por hecho que el error es una parte connatural del aprendizaje. Un ni\u00f1o al que se le ha resbalado un vaso tendr\u00e1 m\u00e1s cuidado la pr\u00f3xima vez, porque ha aprendido la consecuencia. \u00c9l mismo es quien lo recoge y vuelve a dejar todo como estaba; simplemente porque eso es lo que se espera de \u00e9l. No hay castigos, pero tampoco premios. Se rechaza el refuerzo positivo, porque puede acabar consiguiendo que el ni\u00f1o no haga nada a no ser que espere la alabanza de un adulto. (Garc\u00eda, 2017, p.38) A su vez, los materiales est\u00e1n dise\u00f1ados para que el ni\u00f1o pueda reconocer el error por s\u00ed mismo y hacerse responsable de su trabajo, de modo que el gu\u00eda ayuda y estimula al ni\u00f1o en todos sus esfuerzos, pero no tiene la necesidad de corregirlo. Al ser autocorrectores, los materiales potencian la autonom\u00eda y autoestima del ni\u00f1o, haciendo que el aprendizaje se produzca de forma aut\u00f3noma, lo cual constituye uno de los pilares fundamentales de este m\u00e9todo educativo; Los ni\u00f1os pueden escoger sus actividades, movi\u00e9ndose por el aula de forma aut\u00f3noma, agrupar o separar las mesas seg\u00fan les convenga. Por eso asombra el silencio, la tranquilidad y la concentraci\u00f3n que reinan en el ambiente, que se derivan de la autodisciplina. La libertad no supone en ning\u00fan momento casos o libertinaje - algo que las pedagog\u00edas alternativas deben estar continuamente aclarando-. Hay unos l\u00edmites, basados en normas claras que responden a una raz\u00f3n: puede ser que algo no pueda hacerse porque es peligroso, o porque molesta a otro. Lo importante es que el adulto evite caer en el <<porque lo digo yo>>. (Garc\u00eda, 2017,p.40) En su obra \"La mente absorbente del ni\u00f1o\" (1986) Mar\u00eda Montessori describe las diferentes fases del desarrollo evolutivo humano, desarrollando cuatro etapas fundamentales, cada una de las cuales abarca seis a\u00f1os. Seg\u00fan Montessori (1986) la primera etapa abarca desde el nacimiento hasta los seis a\u00f1os y se caracteriza por una mente absorbente mediante la cual el ni\u00f1o es capaz de absorber, valga la redundancia, todos los aspectos \"buenos\" y \"malos\" del ambiente que lo rodea, adquirir el lenguaje y la cultura. En la segunda fase, desde los seis a los doce a\u00f1os, el ni\u00f1o empieza a desarrollar una mente razonadora que le permite explorar el mundo a 27 trav\u00e9s su imaginaci\u00f3n y pensamiento abstracto. La tercera fase, desde los doce a los dieciocho a\u00f1os, est\u00e1 caracterizada por grandes cambios f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos en la que se comienza a instaurar con m\u00e1s fuerza la personalidad social. Durante este per\u00edodo, el adolescente posee una mente human\u00edstica deseosa de entender la humanidad y la sociedad en la que vive. Por \u00faltimo,en la cuarta etapa descrita por Montessori, que va de los diesiocho a los veinticuatro a\u00f1os, el j\u00f3ven adulto posee una mente especialista mediante la cual busca un sentido a su propia vida , explorando el mundo e intentando apropiarse de su lugar en \u00e9l. En base a esta conceptualizaci\u00f3n del desarrollo evolutivo humano, Montessori cre\u00f3 un curriculum acad\u00e9mico acorde con las caracter\u00edsticas y particularidades de cada etapa. A continuaci\u00f3n se presentar\u00e1 de manera sintetizada la curr\u00edcula Montessori para inicial y primaria. De los tres a los seis a\u00f1os, el ambiente Montessori se organiza en diferentes \u00e1reas tem\u00e1ticas, cada una de las mismas es presentada de forma creativa y entusiasta por parte del gu\u00eda, de modo que los ni\u00f1os se vean motivados a descubrirlas. En el \u00e1rea de vida pr\u00e1ctica se encuentran utensilios cotidianos ( vasos, platos, esponjas, escobas, etc.), con los cuales los propios ni\u00f1os realizan las tareas diarias que apuntan al cuidado e higiene de s\u00ed mismos y de los distintos espacios que habitan. Algunas de ellas podr\u00edan ser lavarse las manos, sonarse la nariz, poner la mesa para merendar, arreglar un florero, barrer, etc. Adem\u00e1s, suelen practicarse ejercicios de \"gracia y cortes\u00eda\", a trav\u00e9s de los cuales se adquieren buenos modales,control y coordinaci\u00f3n motora. En el \u00e1rea sensorial se hallan apartados los materiales <<sensoriales>> que funcionan como herramientas \u00fatiles para refinar cada uno de los 5 sentidos, ya que est\u00e1n dise\u00f1ados para captar una cualidad en particular (olor, tama\u00f1o, sabor, textura, peso, color, etc.), aislando las dem\u00e1s. En el \u00e1rea del lenguaje se encuentran los materiales concretos que permiten al ni\u00f1o enriquecer el habla y prepararse para aprender la lectoescritura, como por ejemplo las <<letras de lija>> y el <<abecedario m\u00f3vil>> Una particularidad de las escuelas Montessori es que los ni\u00f1os aprenden muy temprano a leer y escribir, dado que a los cuatro a\u00f1os el gu\u00eda ya pone a su disposici\u00f3n este tipo de materiales que ayudan al alumno a desarrollar intuitivamente estas capacidades. En el \u00e1rea matem\u00e1tica , la educaci\u00f3n Montessori le ofrece al alumno una gran variedad de materiales manipulativos que le permiten, en primera instancia, una aproximaci\u00f3n sensorial a los n\u00fameros , lo que sienta las bases para aprender \u00e1lgebra y geometr\u00eda m\u00e1s adelante. Algunos de estos materiales son las <<barras num\u00e9ricas>> los 28 <<n\u00fameros de lija>>, las <<tarjetas num\u00e9ricas>>, las <<barras de perlas>>, entre otras herramientas. El m\u00e9todo Montessori busca siempre la colaboraci\u00f3n de varios sentidos para potenciar el aprendizaje, lo cual se ve reflejado en sus materiales multisensoriales; Las <<letras de lija >> sirven para ver y tocar la forma de la letra, adem\u00e1s de para escuchar su sonido, que es pronunciado por la gu\u00eda cuando las presenta -antes de aprender el nombre de cada letra, se aprende su fonema ( por ejemplo, nnnn en lugar de ene)-. (...) Antes de que el ni\u00f1o sea muy ducho con los trazos, ya puede ir comenzando a escribir con el <<abecedario m\u00f3vil>> de letras troqueladas en madera, con el que tambi\u00e9n aprender\u00e1 visualmente a ir diferenciando las vocales (pintadas de azul) de las consonantes (rojas). (Garc\u00eda, 2017, p.45) Montessori hizo hincapi\u00e9 en que el aprendizaje deb\u00eda seguir el orden natural de lo particular a lo general, sobre todo durante los primeros a\u00f1os, por lo que sus materiales tambi\u00e9n cumplen la funci\u00f3n de ayudar al ni\u00f1o a prepararse cognitivamente para desarrollar la capacidad de abstracci\u00f3n. <<Taller>> es el nombre que tiene la etapa primaria en Montessori, que abarca, igual que la educaci\u00f3n tradicional, desde los seis hasta los doce a\u00f1os. Durante este per\u00edodo el curr\u00edculum Montessori le ofrece al ni\u00f1o una perspectiva hist\u00f3rica, general e integral del desarrollo del universo; de la vida; del ser humano en la tierra; del lenguaje y los n\u00fameros, a trav\u00e9s de cinco <<grandes lecciones>> a partir de las cuales se ir\u00e1n introduciendo estudios m\u00e1s espec\u00edficos. Por ejemplo, de la gran lecci\u00f3n sobre <<el desarrollo de la vida>> se derivan saberes m\u00e1s precisos sobre el tema, como la biolog\u00eda, la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n, la bot\u00e1nica, el medio ambiente, la zoolog\u00eda, entre otros. Para explicar dichas lecciones, el gu\u00eda Montessori desempe\u00f1a un rol m\u00e1s directivo. Generalmente realiza sus presentaciones frente a un grupo reducido de alumnos (no m\u00e1s de 5), mientras que el resto del aula trabaja de manera independiente o en peque\u00f1os grupos. A trav\u00e9s de esta organizaci\u00f3n se alienta a los alumnos para aprender a trabajar en equipo y a colaborar entre s\u00ed, haciendo hincapi\u00e9 en la riqueza que posee el intercambio de las diferentes miradas y puntos de vista a la hora de estudiar algo. Adem\u00e1s, cada grupo tiene libertad para explorar los distintos temas de manera independiente, seg\u00fan sus preferencias e inquietudes. Las lecciones son presentadas por el gu\u00eda de la manera lo m\u00e1s creativa y bella posible, de modo que logren entusiasmar al ni\u00f1o; 29 En la primera gran lecci\u00f3n se explica, como si se tratara de una f\u00e1bula, c\u00f3mo surgieron el universo y la Tierra. El gu\u00eda puede utilizar distintos recursos como un globo terr\u00e1queo, un volc\u00e1n (creado con bicarbonato y vinagre), o s\u00f3lidos y l\u00edquidos que representan continentes y oc\u00e9anos. El fin de estos proyectos es estimular la imaginaci\u00f3n del ni\u00f1o, conseguir que se asombre con la maravilla de la creaci\u00f3n y de los logros humanos. Sacudir sus neuronas, para luego dejarlas libres. No darle todo hecho, porque entonces se aburrir\u00eda. El gu\u00eda debe saber c\u00f3mo inspirar. (Garc\u00eda, 2017, p.50) Adem\u00e1s, las lecciones Montessori apuntan a que el ni\u00f1o adquiera una conciencia ecol\u00f3gica, es decir, que sea consciente del impacto ambiental que ha provocado el ser humano en la Tierra, de modo que entienda la importancia de cuidar la naturaleza y de respetar las diferentes formas de vida, asumiendo una postura responsable al respecto. <<La gran historia del desarrollo de la vida>> emplea como principal recurso <<la l\u00ednea de la vida>>, una l\u00e1mina donde se pueden ver las diferentes eras y per\u00edodos geol\u00f3gicos, y c\u00f3mo van apareciendo unas formas de vida mientras que otras van desapareciendo. El gu\u00eda puede complementar la explicaci\u00f3n colocando los seres vivos por orden de aparici\u00f3n (se pueden usar f\u00f3siles, semillas y hojas, im\u00e1genes de protozoos, figuritas de dinosaurios, de reptiles...) Tambi\u00e9n busca dar una idea de la antig\u00fcedad de la vida del planeta <<la larga l\u00ednea negra>>: una tela de 30 metros de largo en la que, en un extremo, medio cent\u00edmetro rojo representa el tiempo que los humanos llevamos en la Tierra. Supone toda una lecci\u00f3n de humildad. \u00bfQu\u00e9 derecho tenemos a hacer un mal uso de los recursos naturales si no llevamos aqu\u00ed m\u00e1s que un suspiro?(Garc\u00eda, 2017, pp.50-51) Los materiales que se utilizan en <<taller>> son m\u00e1s espec\u00edficos ya que est\u00e1n dise\u00f1ados adem\u00e1s, para desarrollar una visi\u00f3n cient\u00edfica. Acorde con esto, una vez que el gu\u00eda presenta los temas, los ni\u00f1os tienen libertad para planificar y llevar a cabo proyectos pr\u00e1cticos, como pruebas o experimentos, a partir de las cuales poder responder las preguntas o hip\u00f3tesis que vayan surgiendo en el camino. Sintetizando lo expuesto hasta aqu\u00ed, podr\u00eda afirmarse que lo m\u00e1s valioso del m\u00e9todo Montessori es que logra desarrollar una educaci\u00f3n pr\u00e1ctica e interesante para el ni\u00f1o, creando las posibilidades dentro del aula para que se convierta en un ser aut\u00f3nomo e independiente. En consecuencia, se favorece el desarrollo de la autoestima, empoderando al alumno para que conf\u00ede en sus propias capacidades. En palabras de Garc\u00eda (2017); Lo que nadie puede poner en duda es que la educaci\u00f3n actual no podr\u00eda ser la misma sin el tes\u00f3n y la amplitud de miras de Montessori, que desarroll\u00f3 una pedagog\u00eda 30 profundamente emancipadora. Responder a un ni\u00f1o <<\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 puedes hacer?>> cada vez que se encuentra frente a una dificultad o a un conflicto, supone una vacuna frente a cualquier forma de victimismo. Cuando el adulto pasa de sobreprotegerlo a hacerle ver de una vez tras otra que es \u00e9l mismo quien tiene la llave para solucionar sus problemas, el ni\u00f1o se empodera. Deja de sentirse indefenso, sin opini\u00f3n ni recursos, para darse cuenta de que <<es capaz>>. Por supuesto, sabe que si necesita ayuda la obtendr\u00e1, y es tambi\u00e9n esa confianza en el otro la que le impulsa a lanzarse. Cuando sea adulto, ser\u00e1 consciente de que si las soluciones prefabricadas que se le ofrecen no le convencen, siempre podr\u00e1 buscar sus propias respuestas. (Garc\u00eda, 2017, pp.58-59). El m\u00e9todo Waldorf La pedagog\u00eda Waldorf es un modelo educativo que se origina a principios del siglo XX en Stuttgart, Alemania, ideado por el fundador de la corriente filos\u00f3fica conocida con el nombre de <<antroposof\u00eda>>, el m\u00edstico fil\u00f3sofo, educador y pensador social, Rudolf Steiner. Dicho autor desarroll\u00f3 varias obras literarias a trav\u00e9s de las cuales presenta una concepci\u00f3n global y esencialmente espiritual del ser humano y el universo, a partir de la cual realiza un cuestionamiento de las formas tradicionales de educaci\u00f3n y organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social del mundo. En pleno auge del paradigma positivista, Steiner se declara en total desacuerdo con esa forma \"cientificista\" de entender el mundo, desarrollando una observaci\u00f3n del hombre y la naturaleza totalmente diferente a las concepciones de su \u00e9poca. Aunque su estudio y trabajo literario abarca temas de lo m\u00e1s heterog\u00e9neos, Steiner los abord\u00f3 buscando la coherencia o conexi\u00f3n entre los mismos, por lo cual todos est\u00e1n interconectados entre s\u00ed, atravesados por su concepci\u00f3n antropos\u00f3fica del hombre y el mundo. En palabras de Garc\u00eda (2017) sobre el trabajo de Steiner; \"Su obra incluye tratados sobre m\u00fasica y movimiento (<<euritmia>>),la organizaci\u00f3n comunitaria (<<triarticulaci\u00f3n social>>), la agricultura (<<biodin\u00e1mica>>) y la salud (<<medicina antropos\u00f3fica)\" (p.62). En lo que refiere a la educaci\u00f3n, Rudolf Steiner pensaba que deb\u00eda enfocarse en crear individuos libres y colaboradores entre s\u00ed, lo cual derivar\u00eda en una sociedad m\u00e1s fraterna e igualitaria (Carlgren, 2002). Por otro lado, en cuanto a la orientaci\u00f3n de su pedagog\u00eda, cre\u00eda que la misma deb\u00eda ayudar al ni\u00f1o a desarrollarse como el ser espiritual que \u00e9s, en sagrada conexi\u00f3n con la naturaleza y el universo. En este sentido, cre\u00f3 una 31 modelo educativo extraordinariamente sensible que respeta los diferentes momentos evolutivos del ni\u00f1o, ofreci\u00e9ndole un espacio acogedor y familiar, donde el alumno pueda aprender de la manera m\u00e1s natural posible, desplegando todo su potencial creativo y art\u00edstico, m\u00e1s all\u00e1 de adquirir los conocimientos formales. La primer Escuela Waldorf se fund\u00f3 en el a\u00f1o 1919 en Stuggart, Alemania. Su nombre se debe a la f\u00e1brica de cigarrillos \"Waldorf Astoria\" que fue la que financi\u00f3 la construcci\u00f3n y el desarrollo de esta primer escuela. Parafraseando a Garc\u00eda (2017), el director de dicha f\u00e1brica, Emilt Molt, atra\u00eddo por las ideas del fil\u00f3sofo, le propuso al mismo fundar una escuela para los hijos de sus obreros. Steiner, que ya ten\u00eda experiencia dentro del campo educativo, acepta dicha propuesta y accede a la direcci\u00f3n del proyecto. Los resultados obtenidos fueron tan positivos, que su m\u00e9todo se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente por toda Alemania y Europa. En la actualidad, se contabilizan m\u00e1s de 2000 escuelas (que abarcan primaria y secundaria waldorf) en distintas partes del mundo, m\u00e1s de 1900 jardines waldorf independientes y cientos de proyectos educativos inspirados en este modelo, por lo cual es considerado como uno de los movimientos m\u00e1s influyentes dentro de las pedagog\u00edas activas. El m\u00e9todo waldorf hace \u00e9nfasis en la importancia de una educaci\u00f3n integral que logre desarrollar todas las potencialidades humanas y creativas del ni\u00f1o, m\u00e1s all\u00e1 de su racionalidad o intelecto (Clouder, Rawson, 2011). Se considera que la educaci\u00f3n debe orientar al ni\u00f1o para reconocerse a s\u00ed mismo como un ser afectivo y espiritual, con m\u00faltiples capacidades y destrezas, en conexi\u00f3n con otros seres y la naturaleza. En este sentido, las escuelas waldorf est\u00e1n dise\u00f1adas de forma que el ni\u00f1o pueda sentir esa conexi\u00f3n en todos los detalles, tanto en la estructura del lugar y los materiales que se utilizan, como en el curr\u00edculum establecido y los v\u00ednculos que se crean entre los maestros, los alumnos y las familias; Acceder por primera vez a una escuela waldorf resulta una experiencia cautivadora: cada elemento parece concebido para crear un ambiente de serenidad y armon\u00eda. Desde el tenue color pastel con que suelen estar pintadas las paredes, hasta las telas o los materiales naturales, en perfecto orden, al alcance de los ni\u00f1os.No encontrar\u00e9is en sus aulas plastilina, rotuladores del<<todo a cien>>, o juguetes de pl\u00e1stico o de colores estridentes, sino cera de abejas para modelar, acuarelas ecol\u00f3gicas y juguetes de lana o madera. El desarrollo de la sensibilidad art\u00edstica es uno de las piedras angulares de este tipo de educaci\u00f3n, y se considera que elegir los materiales de la mejor calidad dignifica la tarea del ni\u00f1o -adem\u00e1s de que los resultados 32 que se obtienen son mucho m\u00e1s motivadores. Cada detalle responde a un motivo. (Garc\u00eda, 2017, p.61) En waldorf, la educaci\u00f3n es el arte de educar para la vida, para construir entre todos un futuro mejor, para el desarrollo de la sensibilidad humana, y en definitiva, para el despliegue de todo lo que el ni\u00f1o tenga en su interior, como el ser singular y especial que \u00e9s. En este sentido, es una pedagog\u00eda que intenta descubrir las necesidades y potencialidades de cada ni\u00f1o, en particular, de modo que se le pueda ofrecer aquello que necesite para desarrollarse de manera individual o subjetiva. El arte, en todas sus expresiones, es considerado como el medio m\u00e1s propicio para que el ser humano se conozca a s\u00ed mismo y al mundo, por lo que tiene un papel preponderante en el curriculum waldorf. Inclusive los mismos conocimientos formales que se imparten intentan transmitirse de la forma m\u00e1s art\u00edstica, creativa y bella posible, de modo que el ni\u00f1o pueda asimilarlos de una manera m\u00e1s natural y sentirse entusiasmado por aprender. As\u00ed mismo, tambi\u00e9n se considera fundamental dejar al ni\u00f1o jugar libremente (sobre todo durante los primeros a\u00f1os) ya que el juego libre es apreciado como una herramienta esencial que posee el ni\u00f1o, mediante la cual explora las posibilidades de su propio cuerpo, la naturaleza y al mismo tiempo se hace consciente de los ritmos vitales; Durante la jornada, se suceden actividades de concentraci\u00f3n -pintar, cuentos- con las de expansi\u00f3n, juego libre, paseos por la naturaleza. El fin es que el ni\u00f1o, que vive en un continuo, vaya interiorizando que hay un tiempo para cada cosa. En la alternancia de movimiento y reposo, observaci\u00f3n y acci\u00f3n, trabajo mental y f\u00edsico, se encuentra el equilibrio. Como ocurre con la respiraci\u00f3n, dif\u00edcilmente podremos inhalar sin haber exhalado antes. La educaci\u00f3n debe ayudar al ni\u00f1o a hacer suyos estos ritmos. (Garc\u00eda, 2017, pp.61-62) Para Steiner, la funci\u00f3n de la escuela deb\u00eda ser educar al ni\u00f1o para la vida en sociedad, basada en los conceptos de libertad, igualdad y fraternidad (Carlgren, 2002). La comuni\u00f3n que estas escuelas tienen con las familias tiene mucho que ver con esos ideales, ya que se fomenta la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n activa de las familias en la educaci\u00f3n que se pretende ofrecer a los ni\u00f1os. De hecho, en estas escuelas los padres tienen un acceso libre al predio escolar, pudiendo entrar y salir con sus hijos sin que haya un l\u00edmite fijo entre la familia y la instituci\u00f3n. En la etapa de jard\u00edn, los padres participan de un \"ritual de bienvenida\" al comienzo del d\u00eda, donde todos en ronda (maestros, ni\u00f1os y padres) se toman de las manos y cantan juntos, creando un ambiente c\u00e1lido y familiar, en el cual el ni\u00f1o se siente seguro y es testigo de la unidad entre la escuela y el hogar. 33 Steiner cre\u00f3 el curr\u00edculo Waldorf dividi\u00e9ndolo en tres etapas de siete a\u00f1os cada una (denominadas septenios ), acorde con su concepci\u00f3n evolutiva del ni\u00f1o. 4 Seg\u00fan este autor, el primer septenio, de los 0 a los 7 a\u00f1os, est\u00e1 gobernado por el movimiento y la fantas\u00eda, por lo que se considera inapropiado incitar el desarrollo intelectual o racional del ni\u00f1o antes de que trascienda este primer estadio. En palabras de Garc\u00eda (2017); Se considera que cuando a un ni\u00f1o se le intenta mutilar la fantas\u00eda, o cuando se le plantean actividades que no le estimulan -porque le llegan demasiado pronto o porque no les encuentra sentido- se acaba cortando la conexi\u00f3n que tiene consigo mismo y con el mundo. (p.71) Por eso mismo, no se introduce la lecto-escritura hasta despu\u00e9s de los siete a\u00f1os. Muchos creen que ya es demasiado tarde, sin embargo, llegada esa edad los ni\u00f1os aprenden a leer y escribir f\u00e1cilmente. Como forma de preparar al alumno para la escritura, en este primer estadio se realizan fundamentalmente actividades art\u00edsticas que estimulan la psicomotricidad fina del ni\u00f1o, como por ejemplo el dibujo y el modelado. En esta etapa, el rol del maestro es poco directivo y se concede espacio al ni\u00f1o para que juegue libremente, ya que se entiende que esto lo ayuda a desarrollar la creatividad y la imaginaci\u00f3n, dos aspectos muy valorados dentro de la pedagog\u00eda waldorf (Garc\u00eda,2017). Esta postura coincide con la perspectiva psicol\u00f3gica de que el juego es la v\u00eda primordial que tiene el ni\u00f1o no s\u00f3lo para explorar el mundo, sino tambi\u00e9n para conectar con sus emociones, desarrollar capacidades cognitivas y reelaborar situaciones conflictivas y aspectos de su inconsciente. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s del juego libre el ni\u00f1o puede moverse, lo cual es una de sus necesidades primordiales en este primer septenio; El juego contribuye al desarrollo f\u00edsico y ps\u00edquico; en las escuelas en las que los alumnos de infantil tienen que pasar horas sentados en pupitres, se les est\u00e1 privando de las experiencias que necesitan a esta edad. Por eso, las escuelas Waldorf valoran que los ni\u00f1os pasen tiempo en el exterior, desarrollando a la vez un sentimiento de devoci\u00f3n por la naturaleza. Otras actividades que se realizan son dibujar, modelar, cantar, hacer pan, disfrazarse o escuchar cuentos. (Garc\u00eda, 2017,pp.64-65) Un aspecto muy tenido en cuenta en este septenio es que el ni\u00f1o aprende tambi\u00e9n por imitaci\u00f3n, raz\u00f3n por la cual el maestro tiene que ser cauteloso en su forma de actuar y en la forma de relacionarse con los dem\u00e1s; \"El maestro debe ser una persona \u00edntegra y 4 Ver en: http://www.colegiorudolfsteiner.cl/por-que-elegirnos/educacion-por-septenios/ 34 coherente, un ejemplo inspirador que ense\u00f1e a relacionarse con los otros desde el respeto\" (Garc\u00eda, 2017, p.65). En este septenio las aulas son integradas, compartiendo el mismo espacio ni\u00f1os de diferentes edades. En lo que refiere a la estructura y disposici\u00f3n del aula, Steiner consideraba que los ni\u00f1os necesitan un ambiente c\u00e1lido y hogare\u00f1o para desarrollarse armoniosamente, no s\u00f3lo en esta etapa, sino en todas. El afecto y las emociones del alumno son tenidas en cuenta y se consideran fundamentales en el proceso de aprendizaje, por lo cual hay detalles que especialmente apuntan a que el ni\u00f1o sienta una \"envoltura an\u00edmica\" de contenci\u00f3n y cuidado. Uno de esos detalles es prender una vela en el aula, lo que representa simb\u00f3licamente el calor del hogar. En pocas palabras, la pedagog\u00eda waldorf sostiene que durante este septenio no se debe exponer al ni\u00f1o ante situaciones conflictivas o temas m\u00e1s serios, ya que ello podr\u00eda impactar negativamente en su desarrollo; Se considera que en esta etapa no es adecuado poner al ni\u00f1o frente a decisiones dif\u00edciles o a la complejidad del mundo: es importante que crezca en un ambiente de seguridad, que no mine su confianza en la vida. La escuela infantil debe proporcionar un contexto afectuoso y estructurado, igual que una plantita se protege al principio de vientos demasiado fuertes para que crezca sana hasta que coja suficiente fuerza. (Garc\u00eda, 2017, p.65) En el segundo septenio, entre los siete y los catorce a\u00f1os, Steiner observ\u00f3 un predominio del sentimiento. En este per\u00edodo, el ni\u00f1o se ve impulsado a aprender porque siente admiraci\u00f3n por su maestro. Su motivaci\u00f3n se funda en el deseo de ser como \u00e9l (Garc\u00eda, 2017). En esta etapa el ni\u00f1o va estructurando su parte an\u00edmica, forjando su temperamento a trav\u00e9s de una experimentaci\u00f3n m\u00e1s consciente de las emociones. Su inter\u00e9s por el entorno va en aumento y empieza a sentirse deseoso de descubrir el mundo a trav\u00e9s de las distintas materias y actividades. Durante estos siete a\u00f1os un mismo maestro-tutor acompa\u00f1a al grupo, favoreciendo que pueda establecer un v\u00ednculo m\u00e1s \u00edntimo y profundo con cada ni\u00f1o, logrando as\u00ed una visi\u00f3n m\u00e1s completa e integral de su desarrollo. El maestro adquiere un rol m\u00e1s directivo, encarnando una figura m\u00e1s autoritaria sin que por ello pierda su lado amoroso. Af\u00edn con el planteamiento de Montessori, el maestro debe esforzarse por presentar el conocimiento a sus alumnos de la manera m\u00e1s bella y creativa posible. En cuanto a la organizaci\u00f3n del aula waldorf, en este septenio los ni\u00f1os se sientan en pupitres alineados frente a un pizarr\u00f3n de tiza, donde el maestro pinta, dibuja, hace 35 mapas, transcribe poemas y muestra las relaciones entre los n\u00fameros. Todo con un toque art\u00edstico y personal, utilizando tizas de colores, de modo que el ni\u00f1o se sienta atra\u00eddo tambi\u00e9n desde un punto de vista est\u00e9tico (Clouder, Rawson, 2011). Durante este septenio no se utilizan libros de texto, s\u00f3lo se exhorta al ni\u00f1o a registrar en su cuaderno de clase lo que el maestro ha dibujado o explicado en el pizarr\u00f3n, pudiendo, por ejemplo, desarrollar por escrito un cuento que el maestro haya contado en clase, o resumir brevemente lo aprendido durante el d\u00eda. Generalmente se dedican muchas horas del d\u00eda a trabajar con una asignatura en particular, dado que Steiner sosten\u00eda que el aprendizaje es m\u00e1s eficiente cuando se realiza por inmersi\u00f3n, es decir, cuando se dedica el mayor tiempo posible a un tema (Garc\u00eda,2017). As\u00ed, en las escuelas Waldorf cada d\u00eda tiene una materia principal a la cual se le dedican las primeras horas, pasando despu\u00e9s a actividades m\u00e1s recreativas, como huerto, m\u00fasica, pintura, etc. Se opta por trabajar de esta manera puesto que se considera saludable pasar paulatinamente de actividades que requieren m\u00e1s concentraci\u00f3n a otras que logren distender y relajar la mente. Parafraseando a Garc\u00eda (2017) aunque en esta etapa la pedagog\u00eda Waldorf se vuelva m\u00e1s directiva, contando con un curr\u00edculum propio y distintos temas a trabajar por curso, la educaci\u00f3n art\u00edstica contin\u00faa siendo fundamental y los conocimientos se contin\u00faan presentando a trav\u00e9s de los sentidos y el movimiento; Antes de iniciarse en el aprendizaje de la escritura propiamente dicha, se realizan ejercicios como andar sobre una l\u00ednea con un objeto en la cabeza, con el fin tanto de mejorar la postura corporal, como de que una vez interiorizado el movimiento con todo el cuerpo, sea m\u00e1s f\u00e1cil para la mano seguir un trazo. Tambi\u00e9n como ejercicio previo se dibujan l\u00edneas rectas y curvas, as\u00ed como figuras sim\u00e9tricas. Para aprender las letras, el maestro asocia cada una de ellas con una imagen (la M es una monta\u00f1a, la S una serpiente, etc.).(...)Suponen, en definitiva, una transici\u00f3n entre le mundo de las im\u00e1genes y el mundo de las abstracciones. (Garc\u00eda, 2017,p.67) Por otra parte, el maestro fomenta la colaboraci\u00f3n y el trabajo en equipo para que los ni\u00f1os comprueben que trabajar de manera colaborativa permite conseguir objetivos que no podr\u00edan ser alcanzados si cada uno trabajara de manera individual. En relaci\u00f3n al uso de las TICs, la pedagog\u00eda Waldorf tiene una postura reservada, ya que se aboga porque el conocimiento sea adquirido de la forma m\u00e1s activa y pr\u00e1ctica posible por parte del alumno, y no s\u00f3lamente haciendo una b\u00fasqueda r\u00e1pida por internet. 36 En el tercer Septenio, Seg\u00fan Steiner, se instaura el pensamiento racional, motivo por el cual se admite que el joven ya estar\u00eda preparado para aprender los conocimientos m\u00e1s abstractos. As\u00ed es que empiezan a tener m\u00e1s peso materias como f\u00edsica, qu\u00edmica, arquitectura y talleres pr\u00e1cticos, como puede ser el tallado en madera, la horticultura y proyectos de experimentaci\u00f3n cient\u00edfica (Clouder,2011). En este septenio ya no hay un s\u00f3lo maestro por grupo, sino que cada curso es presentado por un docente especializado en el \u00e1rea. A\u00fan as\u00ed, se espera que cada uno sea capaz de establecer un v\u00ednculo cercano con sus alumnos y que desempe\u00f1e su profesi\u00f3n con entusiasmo y pasi\u00f3n, de modo que sea una inspiraci\u00f3n para sus estudiantes y logre motivarlos para descubrir su propia vocaci\u00f3n. Parafraseando a Garc\u00eda (2017), dado que en esta etapa los adolescentes experimentan grandes transformaciones tanto f\u00edsicas como psicol\u00f3gicas, puede ser que muchos se vuelvan agresivos o ap\u00e1ticos, por lo que la pedagog\u00eda Waldorf sostiene que la educaci\u00f3n debe orientarse a desarrollar autocontrol y automotivaci\u00f3n en los j\u00f3venes. \"Se persigue, adem\u00e1s, que los alumnos sean capaces de defender su propio punto de vista, as\u00ed como que desarrollen el sentido de la responsabilidad social\" (Garc\u00eda, 2017, p.68). En todas estas etapas es importante que el maestro observe detenidamente al alumno para conocerlo en profundidad y poder acompa\u00f1arlo seg\u00fan sus necesidades. Un aspecto interesante de esta pedagog\u00eda es que en lugar de poner notas, los docentes env\u00edan a los padres una evaluaci\u00f3n por escrito de lo que han observado en el ni\u00f1o, considerando sus intereses, sus dificultades, las tareas que desempe\u00f1a mejor, etc. Por otro parte, tambi\u00e9n los ex\u00e1menes se consideran innecesarios y contraproducentes, ya que con ellos se sustituye el disfrute de aprender por la necesidad de aprobar (Garc\u00eda,2017), lo cual com\u00fanmente genera ansiedad y estr\u00e9s en el ni\u00f1o. En ocasiones s\u00ed se llevan a cabo <<pruebas de estudio>>, pero las mismas no tienen el peso de los ex\u00e1menes, sino que son vistas como una forma m\u00e1s de valorar el desempe\u00f1o del ni\u00f1o, insignificante en relaci\u00f3n a la observaci\u00f3n cont\u00ednua que el maestro realiza de su proceso educativo en general. En definitiva, para sintetizar lo expuesto sobre esta pedagog\u00eda, su prop\u00f3sito ser\u00eda ayudar al ni\u00f1o a conocerse a s\u00ed mismo para encontrar el sentido de su propia vida. Adem\u00e1s, la educaci\u00f3n Waldorf hace \u00e9nfasis en la importancia de preservar un sentimiento de admiraci\u00f3n y conexi\u00f3n con la naturaleza, estimulando la fantas\u00eda y el desarrollo de la imaginaci\u00f3n sobre todo en los primeros a\u00f1os, para que en el futuro ese ni\u00f1o se convierta en un adulto idealista, creativo y curioso. 37 Educaci\u00f3n Libre \"El ni\u00f1o es sabio y realista de forma innata. Si los adultos le dejamos ser \u00e9l mismo sin sugerencias de ning\u00fan tipo, se desarrollar\u00e1 tanto como sea capaz de hacerlo.\" A.S.Neill Bajo el nombre de <<educaci\u00f3n libre>> o <<educaci\u00f3n libertaria>> se engloba un gran n\u00famero de proyectos educativos heterog\u00e9neos e independientes entre s\u00ed que, en pocas palabras, defienden un modelo pedag\u00f3gico no directivo, priorizando ante todo, la libertad del ni\u00f1o sobre s\u00ed mismo y su proceso educativo. Tambi\u00e9n es frecuente o\u00edr hablar de estas propuestas con el nombre de educaci\u00f3n democr\u00e1tica, o anti-autoritaria. En realidad, el conjunto de estas escuelas es tan heterog\u00e9neo, que no existe un consenso sobre c\u00f3mo denominarlas (algunas se definen a s\u00ed mismas como comunidades de aprendizaje o grupos de crianza ). Sin embargo, todas ellas parten de un ideal com\u00fan sobre la educaci\u00f3n; \u00e9sta debe permitir que el ni\u00f1o se desarrolle libremente, sin dirigir su proceso, sin reprimir ni coartar su libertad, simplemente dejando que a trav\u00e9s de ella el ni\u00f1o logre aprender lo que desee. Parafraseando a Garc\u00eda (2017), m\u00e1s que como una pedagog\u00eda bien definida, la educaci\u00f3n libre nace de la disconformidad de padres, familias y educadores respecto al sistema educativo convencional. De hecho, estos modelos son los que menos dialogan con la educaci\u00f3n formal, ya que sustentan una pr\u00e1ctica educativa radicalmente opuesta. De esta discrepancia con el sistema oficial surge el impulso de auto-gestionar espacios educativos alternativos, donde sus hijos puedan aprender de la forma m\u00e1s libre y aut\u00f3noma posible. Acorde con esto, varias de estas escuelas son gestionadas por los mismos padres que, en conjunto con maestros y educadores, a\u00fanan esfuerzos para sostener de manera comunitaria estos proyectos. Dentro de esta diversidad de propuestas que engloba la educaci\u00f3n libre, se pueden encontrar diferencias en el papel que se le atribuye a los <<acompa\u00f1antes>> (as\u00ed es como prefieren nombrar a los educadores), en los modos de introducir los saberes m\u00e1s formales como las matem\u00e1ticas y la lecto-escritura, y tambi\u00e9n en el concepto de libertad que defiende cada proyecto. En este sentido, se considera importante se\u00f1alar que algunos conceptualizan la libertad desde posiciones m\u00e1s anarquistas y otros son m\u00e1s afines con una perspectiva neoliberal (Garc\u00eda,2017). A\u00fan as\u00ed, m\u00e1s all\u00e1 de esas diferencias, todas coinciden 38 en sostener un enfoque no directivo, confiando en la capacidad del ni\u00f1o para dirigir su propio proceso de aprendizaje. Llegado a este punto, es necesario aclarar que <<no directivismo>> no significa que el adulto asuma una postura totalmente pasiva o que no intervenga cuando sea necesario. Simplemente se tiene especial cuidado en no interponerse en el desarrollo natural del ni\u00f1o, permitiendo que sea \u00e9l mismo quien tome sus propias decisiones. Es posible observar que estas propuestas educativas conf\u00edan en la capacidad de autorregulaci\u00f3n, ya que sostienen que el respeto hacia los procesos e inclinaciones naturales de los ni\u00f1os les permite crecer sanos y fuertes, mientras que la imposici\u00f3n y autoritarismo del adulto generan confusi\u00f3n y malestar, provocando que los ni\u00f1os se desconecten de s\u00ed mismos y empiecen a actuar en base a criterios externos (Garc\u00eda,2017). Desde este enfoque, se considera el aprendizaje como algo que se produce de forma aut\u00f3noma a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n libre, motivo por el cual se deja que el ni\u00f1o decida qu\u00e9 aprender, c\u00f3mo y cu\u00e1ndo hacerlo. En consecuencia, en este tipo de escuelas no existe una curr\u00edcula fija ni contenidos que deban trabajarse obligatoriamente. El proceso educativo es guiado en funci\u00f3n de los impulsos y motivaciones del ni\u00f1o, por lo que el \"programa curricular\" se va construyendo en el acto, de manera espont\u00e1nea. Com\u00fanmente las aulas son integradas, aunque tambi\u00e9n hay espacios diferenciados para los m\u00e1s peque\u00f1os. As\u00ed mismo, es frecuente ver a los ni\u00f1os realizando actividades al aire libre, puesto que el contacto con la naturaleza se considera vital. En general, se trabaja en grupos reducidos para que el acompa\u00f1ante logre establecer un v\u00ednculo cercano con cada ni\u00f1o, pudiendo conocer a todos en profundidad. En cuanto a su metodolog\u00eda, en contraposici\u00f3n con la educaci\u00f3n vertical caracter\u00edstica de la educaci\u00f3n tradicional, se defiende una relaci\u00f3n horizontal en la que ni\u00f1os y adultos aprenden juntos, s\u00f3lo por gusto y no por obligaci\u00f3n. Ambos son maestros y aprendices al mismo tiempo (Garc\u00eda, 2017). El adulto no representa una figura autoritaria y tampoco se vincula con los chicos desde una posici\u00f3n omnipotente con respecto al saber. Como se puede apreciar, estas ideas son afines con los postulados de Freire y su pedagog\u00eda libertaria. La tarea del maestro pasa a ser proporcionar las condiciones para que los ni\u00f1os puedan aprender y desarrollar una visi\u00f3n cr\u00edtica. El alumno ya no se concibe como una vasija vac\u00eda destinada a ser llenada por el adulto. Deja de ser un sujeto pasivo, que memoriza y repite, para convertirse en agente de cambio. (Garc\u00eda, 2017,p.81). 39 Estas escuelas, al igual que la gran mayor\u00eda, establecen normas b\u00e1sicas de convivencia que los alumnos suelen incorporar espont\u00e1neamente, sin grandes inconvenientes. Dichas normas tienen que ver con el respeto a uno mismo, a los otros, al espacio y los materiales que son compartidos por todos, de modo que s\u00ed hay l\u00edmites bien definidos que garantizan la armon\u00eda y buen funcionamiento del espacio educativo (Garc\u00eda,2017). \u00c9ste ha sido un aspecto muy enfatizado por la educaci\u00f3n libre, debido a las fuertes cr\u00edticas que ha recibido por parte de otras corrientes educativas. En su defensa, estas propuestas insisten en que la verdadera libertad no supone un abuso de los derechos ajenos, sino que por el contrario, se funda en el respeto y la responsabilidad. La escuela que di\u00f3 origen al movimiento de educaci\u00f3n libre fue Summerhill , fundada en Inglaterra en el a\u00f1o 1924 por el famoso educador y autor escoc\u00e9s, Alexander S. Neill. Dicho autor, defend\u00eda la libertad del ni\u00f1o como el objetivo final de la educaci\u00f3n, puesto que sosten\u00eda que una educaci\u00f3n autoritaria desembocar\u00eda en un adulto conformista y neur\u00f3tico (Garc\u00eda,2017). He aqu\u00ed una de las ideas que lo hermanan con una perspectiva m\u00e1s psicol\u00f3gica; Neill se vio muy influenciado por el auge del psicoan\u00e1lisis, sinti\u00e9ndose especialmente atra\u00eddo por las ideas de Wilhelm Reich. Parafraseando a Garc\u00eda (2017) Reich consideraba, en discrepancia con su mentor Freud, que el tratamiento de la neurosis ser\u00eda m\u00e1s efectivo a trav\u00e9s de la transformaci\u00f3n social y no tanto de manera individual, es decir, de terapeuta a paciente, puesto que es muy dif\u00edcil, por ejemplo, que todas las personas puedan acceder a un an\u00e1lisis. Por ende, una soluci\u00f3n m\u00e1s conveniente o a largo plazo ser\u00eda apuntar a transformar estructuralmente la sociedad, de modo que se puedan eliminar las causas de la mayor\u00eda de las patolog\u00edas que afligen a los seres humanos. Estas reflexiones psicol\u00f3gicas se ven reflejadas en el intento de Neill de crear una escuela capaz de producir esa transformaci\u00f3n social, donde los ni\u00f1os no fueran reprimidos por los adultos, ya que la represi\u00f3n hace del ni\u00f1o un ser infeliz, y por tanto, un ser problem\u00e1tico o en conflicto consigo mismo y el mundo que lo rodea; Ning\u00fan maestro tiene derecho a curar un ni\u00f1o de hacer ruido con un tambor. La \u00fanica cura que debe practicarse es la de curar la infelicidad. El ni\u00f1o dif\u00edcil es un ni\u00f1o infeliz. Est\u00e1 en guerra consigo mismo y, en consecuencia, con el mundo. El adulto dif\u00edcil va en la misma barca. Ning\u00fan hombre feliz ha perturbado nunca una reuni\u00f3n, ni predicado la guerra, ni linchado a un negro. Ninguna mujer feliz cometi\u00f3 nunca un asesinato o robo. Ning\u00fan patr\u00f3n feliz ha metido miedo a sus trabajadores. Todos los cr\u00edmenes, todos los odios, todas las guerras, pueden reducirse a la infelicidad. Este libro 40 intenta ver c\u00f3mo nace la infelicidad, como arruina las vidas humanas, y c\u00f3mo pueden criarse los ni\u00f1os de manera que no se presente nunca una proporci\u00f3n crecida de esa infelicidad. ( Neill citado en Garc\u00eda, 2017, p.85 ) La escuela de Neill sigue funcionando en la actualidad fiel a su planteamiento original; su piedra angular es la libertad, ya sea en su propuesta pedag\u00f3gica como en todos los aspectos que hacen al funcionamiento de la escuela. Las reglas de convivencia son creadas y revisadas peri\u00f3dicamente en asambleas donde participan todos los ni\u00f1os y adultos de la instituci\u00f3n, votando democr\u00e1ticamente la elecci\u00f3n de dichas pautas (Neill, 1975). De esta forma se favorece que las mismas sean elegidas e interiorizadas por cada uno de manera personal y responsable (no por imposiciones externas), apostando siempre por el bien com\u00fan. En Summerhill no hay castigos ni \"sermones\", pero cuando se infringe una norma de convivencia hay sanciones que operan como \"multas\", con la finalidad de que el alumno comprenda que sus actos tienen consecuencias. No se trata de culpabilizar a nadie, sino simplemente de que el ni\u00f1o se haga responsable por s\u00ed mismo (Neill,1975). En lo que refiere a las clases y distintas materias, los ni\u00f1os tienen libertad de elegir a cu\u00e1les ir, de modo que aprendan s\u00f3lo lo que desean. En palabras de Garc\u00eda (2017); \" Es el sue\u00f1o de todo profesor, tener en el aula alumnos que est\u00e1n all\u00ed porque as\u00ed lo han decidido voluntariamente. Dado que solo van si realmente est\u00e1n motivados, al docente no le hace falta perder el tiempo ni energ\u00edas en mantener el orden \" ( p.86). Las clases se dictan de manera tradicional, ya que se considera que si el alumno acude a ellas por inter\u00e9s es porque est\u00e1 decidido a aprender independientemente del m\u00e9todo que utilice el profesor. Lo \u00fanico que se pide a los alumnos es coherencia y compromiso con su proceso de aprendizaje. En cuanto a las evaluaciones, si bien existen, las mismas no tienen un peso significativo sino que se realizan \u00fanicamente para observar el avance de cada alumno. Esto es as\u00ed en la mayor\u00eda de las escuelas libres, de hecho, en algunas no existen pruebas o ex\u00e1menes, sino que al igual que la educaci\u00f3n waldorf, se mide la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o a trav\u00e9s de una observaci\u00f3n continua de su trabajo. En s\u00edntesis, podr\u00eda afirmarse que las ideas de A.S Neill fueron las que dieron origen al movimiento de educaci\u00f3n libre, siendo su escuela Summerhill el emblema de esta corriente, a partir de la cual emergieron un mont\u00f3n de otras propuestas educativas afines, tales como Sudbury, la Escuela Activa de Rebeca Wild, educaci\u00f3n democr\u00e1tica, escuelas vivas, etc. 41 Para cerrar este cap\u00edtulo, la siguiente cita textual logra exponer de manera clara y precisa cu\u00e1l es la postura que sostienen estas propuestas sobre la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os; En la escuela se respetan las decisiones que los ni\u00f1os toman sobre su propia vida de una manera radical. Si un alumno quiere ser actor, no se le intenta influir para que en lugar de ello estudie una carrera con m\u00e1s salidas.Igualmente, se acepta que un ni\u00f1o con un gran talento para la m\u00fasica abandone su estudio porque ha decidido ser bombero.Lo m\u00e1s importante es que al llegar a la madurez, no padezca la frustraci\u00f3n de no haber sido lo que \u00e9l hubiera querido, sino lo que otros decidieron por \u00e9l seg\u00fan una escala de valores y unos deseos que no eran los suyos. Se considera que el fin de la educaci\u00f3n es la conquista de la felicidad, encontrar el propio camino, ser coherente con uno mismo, desarrollar la propia responsabilidad. Dejar de echar la culpa a los otros de aquello en que se acaba convirtiendo la vida. Cada persona, en todo momento de su desarrollo, tiene no s\u00f3lo el derecho, sino el deber, de ejercer su libertad. (Garc\u00eda, 2017, p.89). LLegando al final de este recorrido, recordamos que se ha concedido un apartado especial a las pedagog\u00edas Montessori, Waldorf y Educaci\u00f3n Libre, por haber sido las pioneras dentro del movimiento de educaci\u00f3n activa y una inspiraci\u00f3n para el surgimiento de innumerables proyectos que intentan crear una educaci\u00f3n diferente. Antes de pasar a las consideraciones finales, se considera importante mencionar que en la actualidad tambi\u00e9n se destacan otras propuestas educativas aut\u00f3nomas, como es el caso de las escuelas Reggio Emilia (basadas en la pedagog\u00eda de Loris Malaguzzi) y la Red de Escuelas de los siete 5 p\u00e9talos, fundadas en la pedagog\u00eda 3000 de Noemi Paymal. 6 Como hemos podido observar, m\u00e1s all\u00e1 de los diferentes enfoques o metodolog\u00edas, todas estas propuestas han ido nutri\u00e9ndose de aportes psicol\u00f3gicos para crear una pr\u00e1ctica educativa m\u00e1s humana y consciente, aspecto que se ve reflejado en el respeto hacia las distintas etapas evolutivas, la importancia atribuida a las emociones, el valor otorgado al juego libre, la consideraci\u00f3n sobre el medio familiar y social como factores que inciden en el proceso educativo, etc,. Por ello, sin pretensi\u00f3n de endiosar estos proyectos, se busca difundir sus modelos pedag\u00f3gicos reconociendo su contribuci\u00f3n al desarrollo psicol\u00f3gico saludable de los ni\u00f1os. 5 Ver: https://viviresaprender.com/escuelas-reggio-emilia/ 6 Ver: http://www.pedagooogia3000.info/index.php/es/ 42 CONCLUSIONES En este trabajo final de grado se contempla la necesidad de abandonar el modelo de educaci\u00f3n bancaria que han adoptado las escuelas tradicionales, de modo que pueda construirse una educaci\u00f3n acorde a las necesidades de nuestra \u00e9poca. Conforme con esta visi\u00f3n, se realiza una presentaci\u00f3n general de las pedagog\u00edas activas, quienes se alzan a s\u00ed mismas como un factor clave para la transformaci\u00f3n social. A estas alturas, resulta indiscutible que la escuela no puede seguir formando ni\u00f1os para adaptarlos a un sistema cultural y econ\u00f3mico que destruye el medio ambiente, provoca guerras y deja morir de hambre a miles de personas, siendo urgente una educaci\u00f3n que empodere a las nuevas generaciones para romper con este esquema, impulsando un proceso de concientizaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en los seres humanos. Llegado a este punto, se considera necesario hacer un par\u00e9ntesis para reflexionar sobre la mercantilizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y su influencia en la expansi\u00f3n de proyectos educativos privados, dentro de los que se encuentran la gran mayor\u00eda de las pedagog\u00edas activas. En primer lugar, se reconoce que la mercantilizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n es, en s\u00ed misma, consecuencia del sistema capitalista reinante que ha logrado absorber todos los \u00e1mbitos de la vida humana, convirtiendo as\u00ed lo inmaterial en mercanc\u00eda (Garc\u00eda,2010). En este sentido, ser\u00eda ingenuo creer que las pedagog\u00edas activas escapan a esta situaci\u00f3n. Sin embargo, eso no significa que todas ellas responden necesariamente a una l\u00f3gica de mercado o a intereses meramente lucrativos. En su defensa, se recuerda que estas propuestas surgieron hace m\u00e1s de un siglo con un inter\u00e9s genuino por ofrecer una educaci\u00f3n m\u00e1s humana y respetuosa. Por lo cual, si bien es cierto que su auge en las \u00faltimas d\u00e9cadas podr\u00eda asociarse con la privatizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, ser\u00eda injusto meter a todas en la misma bolsa, refiri\u00e9ndose a ellas como una simple \"moda\" o tild\u00e1ndolas de \"elitistas\". No hay que olvidar que uno de los grandes inconvenientes por los cuales estas propuestas se vuelven inaccesibles para muchas familias, es porque generalmente no cuentan con ning\u00fan tipo de subvenci\u00f3n por parte del estado, motivo por el cual deben apelar a cuotas para su mantenimiento. As\u00ed mismo, es justo reconocer que la gran mayor\u00eda de estos proyectos se sostienen gracias al trabajo y esfuerzo comunitario de las familias y los propios educadores, que m\u00e1s all\u00e1 de las adversidades y situaciones de precariedad, se mantienen firmes con la ilusi\u00f3n de brindar una espacio educativo ameno, donde el ni\u00f1o se sienta feliz y motivado por aprender. 43 Antes de terminar, es de suma importancia hablar del papel preponderante que tiene la psicolog\u00eda en la transformaci\u00f3n educativa y social que se pretende lograr, siendo vital que las pr\u00e1cticas psicol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas se unan para favorecer el desarrollo saludable de los ni\u00f1os y adolescentes. Hoy en d\u00eda, la demanda a nuestra disciplina es m\u00e1s compleja y requiere de un compromiso mayor por parte de los psic\u00f3logos, resultando insuficiente limitarse al abordaje de problemas individuales, sin desarrollar una mirada cr\u00edtica sobre la estructura misma del sistema educativo. Por eso, aqu\u00ed se sostiene que la psicolog\u00eda debe contribuir a la formaci\u00f3n de los docentes e implicarse de manera m\u00e1s responsable en la creaci\u00f3n de pr\u00e1cticas educativas que promuevan la salud mental, desde un enfoque esencialmente preventivo. As\u00ed mismo, se considera fruct\u00edfero poder permear los aportes de las pedagog\u00edas activas en la educaci\u00f3n formal, de modo que pueda ampliarse la comprensi\u00f3n sobre los procesos de ense\u00f1anza- aprendizaje, resaltando la importancia de valorar la diversidad y educar para la vida en sociedad. La transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n ya es inevitable y se trata de un tema que nos compete a todos, siendo imprescindible que los distintos profesionales y la sociedad en general, se sumen al desaf\u00edo de educar seres humanos m\u00e1s emp\u00e1ticos y solidarios, capaces de construir un mundo nuevo y mejor para todos. 44 ANEXOS Mi\u00e9rcoles 9 de Mayo, 2018. Visita Escuela Waldorf, Montevideo. Entrevista con Ver\u00f3nica Chilindr\u00f3n, maestra de Jard\u00edn del colegio. Para comenzar, me gustar\u00eda registrar las primeras sensaciones que tuve cuando entr\u00e9 al predio del colegio, ya que estructuralmente es bastante diferente a lo que uno est\u00e1 acostumbrado en una escuela \"tradicional\". En principio destacar el predominio que tiene la naturaleza en el lugar, que est\u00e1 lleno de \u00e1rboles, plantas y caminos verdes. Da la sensaci\u00f3n de que la arquitectura de la escuela se construy\u00f3 respetando la naturaleza, como amold\u00e1ndose perfectamente al entorno sin tener que destruirlo o quitarle espacio a lo verde. Esta primera interpretaci\u00f3n guarda una estrecha relaci\u00f3n con lo que la pedagog\u00eda waldorf promueve; el contacto y acercamiento del ni\u00f1o con la naturaleza. Otro aspecto en relaci\u00f3n a la estructura que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n es el color de las paredes, en tonos pasteles y rosas, que en combinaci\u00f3n con la madera genera un ambiente s\u00faper c\u00e1lido y acogedor. Hasta el amarillo de las hojas de oto\u00f1o concuerda perfectamente con el lugar, es como si todo estuviera pensado para generar un ambiente propicio para que el ni\u00f1o se sienta c\u00f3modo y en armon\u00eda con lo que lo rodea, y esto es algo que uno puede sentir ni bien entra a la escuela y observa la combinaci\u00f3n de la estructura, con los colores y la naturaleza. Ni bien entro al predio escolar escucho un acorde\u00f3n y unas flautas, lo cual tambi\u00e9n me hace caer en la cuenta de que estoy en una escuela diferente. Despu\u00e9s me entero por Ver\u00f3nica de que esa m\u00fasica que se escucha viene del aula de primer grado (los chicos estaban en clase de m\u00fasica y la profesora siempre trae su acorde\u00f3n para tocar con ellos). En fin, consider\u00e9 importante describir estas primeras impresiones que tuve del lugar, ya que me parece que hablan por s\u00ed mismas y de las diferencias que existen entre este tipo de pedagog\u00eda y la tradicional, ya desde un nivel estructural. 45 Cuando me encuentro con Ver\u00f3nica, reconozco que esperaba ver a una mujer m\u00e1s joven (evidentemente ten\u00eda un pre-juicio sobre las maestras de jard\u00edn y las edades que m\u00e1s o menos deb\u00edan tener). Sin embargo, me encuentro con una persona de unos sesenta a\u00f1os m\u00e1s o menos, muy c\u00e1lida en su saludo, con una voz suave y una paz que contagia. Nos sentamos en un banco del patio a conversar un rato, antes de recibir a los ni\u00f1os del jard\u00edn que entraban a la una y media. Al comienzo de la entrevista le transmit\u00ed a Ver\u00f3nica esas primeras impresiones que tuve ni bien entr\u00e9 a la Escuela, a lo cual ella me responde amablemente; V: Tanto el pensar, como el sentir y la voluntad est\u00e1n reflejadas en el lugar. Ese sentir tiene que ver con la parte emotiva, y esa parte emotiva tambi\u00e9n tiene que ver con el entorno. Entonces cuando t\u00fa dices que al entrar ac\u00e1 te encuentras con un lugar diferente, eso tiene que ver con los detalles, que es lo que el ni\u00f1o est\u00e1 necesitando en su primera infancia. Hay algo que es intr\u00ednseco en todo esto, y ese algo es el color; los lugares para que puedan ser acogedores tienen que tener color, ya la naturaleza misma tiene color \u00bfno? Entonces ese es uno de los requisitos que la Educaci\u00f3n Waldorf tiene por excelencia, la envoltura an\u00edmica del color. Envoltura que vas a ver dentro de las salas, en el afuera y lo ves continuamente en todas las personas. Cuando hilamos cada vez m\u00e1s fino Rudolf Steiner habla de una uni\u00f3n con el universo, con el cosmos, y que cada d\u00eda tiene una correlaci\u00f3n con los planetas por ejemplo. Esto ya es m\u00e1s filos\u00f3fico, viene de la Antroposof\u00eda. Los maestros nos formamos en la antroposof\u00eda de la pedagog\u00eda Waldorf y el 7 sustento que nos nutre es esta filosof\u00eda que genera Rudolf Steiner que ya cumple cien a\u00f1os en la humanidad. J: S\u00cd, he le\u00eddo al respecto... La pedagog\u00eda Waldorf no es algo que surgi\u00f3 ahora, no es una novedad... Sino que como t\u00fa dices, es una corriente que ya tiene casi cien a\u00f1os, y que ha sido una de las pioneras en comprender la educaci\u00f3n de un modo m\u00e1s integral, m\u00e1s humano, \u00bfverdad? V: As\u00ed es. Ac\u00e1 en Uruguay el impulso Waldorf va a cumplir 50 a\u00f1os. Se inici\u00f3 en una casilla de un matrimonio Alem\u00e1n y all\u00ed alberg\u00f3 a unos pocos ni\u00f1os. Pero fue tan grande el impacto que cada vez llegaban m\u00e1s y m\u00e1s familias y en esa casa ya no pod\u00edan estar, por lo que se les otorga este predio para que se generara educaci\u00f3n Waldorf. J: \u00bfPor el Estado fue otorgado? 7 Ver: http://www.casasteiner.com.ar/antroposofia.htm 46 V: No, esto es por el Centro Cultural Alem\u00e1n de Pedagog\u00eda Waldorf que est\u00e1 en Suiza. All\u00ed es donde se genera todo este impulso y bueno cuando fue legado este lugar fue con la finalidad de que aqu\u00ed se diera pedagog\u00eda Waldorf. El d\u00eda que ya no se pueda este predio no va a poder ser utilizado para otra cosa y se le devolver\u00eda al impulso Waldorf. Mira, yo hace mucho tiempo que ya estoy aqu\u00ed, hace casi 22 a\u00f1os que estoy dentro de este impulso y tuve el placer de formarme como maestra de jardinera para la escuela, para primaria tambi\u00e9n y como terapeuta pedagoga. Pero la formaci\u00f3n es algo que nunca termina \u00bfno? Es un recorrido que nunca acaba, un aprendizaje continuo y adem\u00e1s todo se va transformando. Los ni\u00f1os de hoy tienen otras necesidades, otras cualidades. Y uno tiene que ir aprendiendo cual es el nutriente que hay que darles a esos ni\u00f1os \u00bfno? J: Claro, conocer que trae cada ni\u00f1o... Estamos de acuerdo. Ver\u00f3nica, si t\u00fa me pudieras decir; \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan los pilares de la pedagog\u00eda waldorf? \u00bfQu\u00e9 es lo que la diferencia de la pedagog\u00eda tradicional? V: La diferencia el hecho de ver al ni\u00f1o como un todo, no como partes. Que cada ni\u00f1o es un ser \u00fanico e irrepetible y que lo envuelve un pensar, un sentir y una voluntad, como te dec\u00eda antes. Pero ese pensar, sentir y voluntad es individual, entonces el maestro tiene que desarrollar las capacidades de visualizar a ese ni\u00f1o y a sus propias necesidades. Esto trae un gran compromiso, porque el adulto se compromete a acompa\u00f1ar a ese ni\u00f1o durante siete a\u00f1os. J: O sea, que tal y como estuve leyendo, es el mismo maestro el que acompa\u00f1a al estudiante durante todo un septenio \u00bfno? (La pedagog\u00eda Waldorf conforma la educaci\u00f3n del ni\u00f1o teniendo en cuenta tres etapas; de 0 a 7 el primer septenio, de 7 a 14 el segundo y de 14 a 21 el \u00faltimo). V: Claro, en primaria es as\u00ed. Y en jard\u00edn trabajamos con edades integradas de 3 a 6 a\u00f1os donde a trav\u00e9s de esta modalidad se hace un trabajo social con los ni\u00f1os. Digamos que se pasa del ambiente de hogar a uno nuevo, pero en el que tambi\u00e9n se intenta que el ni\u00f1o se sienta como en su casa o en un ambiente hogare\u00f1o, donde las actividades sean comunitarias, donde hacemos las tareas todos juntos, aunque tambi\u00e9n se hagan cosas individuales. La parte r\u00edtmica es fundamental; nosotros tenemos un ritmo establecido donde cada d\u00eda tenemos una actividad en concreto, cada ma\u00f1ana tenemos el saludo y al cerrar la actividad a la \u00faltima hora de la tarde tenemos la hora del cuento y el ni\u00f1o se va a su casa procesando esas im\u00e1genes de las historias que contamos. Hay una cualidad muy bonita 47 que se dice aqu\u00ed, y es que los ni\u00f1os no ingresan solos a la escuela, ingresan las familias y esas familias van a estar acorde al trabajo que hacemos aqu\u00ed y a las necesidades del ni\u00f1o. J: Esa es otra diferencia con la escuela tradicional \u00bfno? Donde generalmente la familia pertenece ajena al \u00e1mbito escolar, a no ser que haya alguna reuni\u00f3n con los padres o algo as\u00ed. Y por lo que veo ac\u00e1, los padres entran a la escuela, est\u00e1n en el patio con los chicos... como que realmente las familias est\u00e1n implicadas en la educaci\u00f3n de sus hijos, y eso es muy importante me parece. Porque si uno ac\u00e1 ense\u00f1a algo pero en la casa es otra cosa totalmente diferente, puede generarse cierta confusi\u00f3n en el ni\u00f1o... Ver\u00f3nica: As\u00ed es, la idea justamente es que haya una coherencia entre la educaci\u00f3n que brinda la escuela y la familia. Tener coherencia en el discurso y el hacer es muy importante. Juliana: Por supuesto. Ver\u00f3nica, me qued\u00e9 pensando en esto de las aulas integradas. Me parece algo re original y que sirve para fomentar el trabajo en equipo, la colaboraci\u00f3n en el aprendizaje... Ver\u00f3nica: S\u00ed, y \u00e9sta es una forma libre y no tan inducida, en la que el ni\u00f1o aprende de una forma innata y no tanto porque el adulto le est\u00e1 diciendo las cosas. Ya que los m\u00e1s grandes les ense\u00f1an a los m\u00e1s chicos, como un hermano mayor que dice \"Anita as\u00ed no porque el beb\u00e9 se cae\" por ejemplo. Entonces entre ellos, en su mismo dialecto, aprenden las normas sociales. Y bueno, ac\u00e1 hay una gran diferencia y es que no trabajamos la lecto-escritura en jard\u00edn, sino que s\u00f3lo trabajamos manualmente, con artes manuales. Entonces el ni\u00f1o apela a la motricidad fina y al conocimiento cognitivo a trav\u00e9s del hacer. Por ejemplo todos los d\u00edas cocinamos y todos los d\u00edas elaboramos la merienda. Entonces ellos saben lo que lleva cada merienda; dos tazas de harina, tres huevos, necesita media tacita de aceite... y as\u00ed cuando uno va poniendo los ingredientes, ellos tambi\u00e9n los visualizan y las matem\u00e1ticas van entrando de una forma indirecta \u00bfentiendes? Juliana- Claro, es una forma pr\u00e1ctica y divertida de inculcar las matem\u00e1ticas... de ofrecerles el conocimiento a los ni\u00f1os... Ver\u00f3nica- S\u00ed... Y la perla del jard\u00edn son los cuentos. Nosotros contamos cuentos que se cuentan en un ritmo de dos a tres semanas, el mismo cuento, para ejercitar la memoria. Los ni\u00f1os m\u00e1s grandes culminan la \u00e9poca aprendiendo el cuento, aprendi\u00e9ndolo de principio a fin y corrigiendo a la maestra cuando se equivoca ja ja, cuando dice una palabra que no era... Y eso es muy interesante porque lo que estamos estimulando es la memoria, 48 induciendo al ni\u00f1o por im\u00e1genes, por la narraci\u00f3n o el cuento contado. Y el libro si bien viene al encuentro, porque podemos utilizar libros, el ni\u00f1o todav\u00eda no est\u00e1 estimulado para la lecto-escritura. Ellos hacen dibujos, hacen trabajos en hojas con colores, crayolas. Y Siempre hay un relato detr\u00e1s. Ahora por ejemplo estamos en la \u00e9poca de oto\u00f1o y aparecen las hojas de oto\u00f1o, los \"duendes\"... J: En las historias se juega mucho la fantas\u00eda \u00bfverdad? V: S\u00ed, Porque Rudolf Steiner tiene la espiritualidad como una fuente donde emana mucho material y \u00e9l habla de los seres elementales de cada lugar. Habla de los duendes que son de la tierra, de los elfos que son del viento, de las hadas o de las ondinas que son del agua. Y en esa infancia de 0 a 7 a\u00f1os el ni\u00f1o est\u00e1 conectado muy f\u00e1cilmente con la tierra, con la naturaleza toda... y ellos sienten esta conexi\u00f3n, ellos perciben y no ven estas historias como una mentira o algo ilusorio... Ya cuando pasamos al otro septenio el pensar se vuelve m\u00e1s concreto, y empieza a velarse. Es como que ya no son tan sensibles, porque viene el concepto acabado, la palabra concreta. J: Claro, y el pensar se vuelve m\u00e1s estructurado \u00bfno? M\u00e1s concreto como t\u00fa dices... \u00bfEl colegio tiene secundaria o abarca solo jard\u00edn y primaria? V: Ahora tenemos solo hasta sexto. Pero se est\u00e1 queriendo con gran impulso para el a\u00f1o que viene tener s\u00e9ptimo para poder completar el ciclo primaria a trav\u00e9s de los colegios Waldorf \u00bfno? Porque los colegios Waldorf van hasta s\u00e9ptimo o hasta octavo, es decir que abarcan hasta el segundo septenio de 7 a 14 a\u00f1os. Y si bien uno puede buscar la correlaci\u00f3n de estos \u00faltimos a\u00f1os con primero y segundo de liceo, igualmente se educa bajo la mirada pedag\u00f3gica Waldorf, o sea que tiene sus diferencias pero igual est\u00e1 apto para un primer o segundo a\u00f1o de liceo. Vamos a ver si el a\u00f1o que viene lo podemos implementar... J: Ser\u00eda bueno... \u00bfAs\u00ed que los maestros de la escuela tienen una formaci\u00f3n espec\u00edfica en pedagog\u00eda Waldorf? \u00bfD\u00f3nde hacen esta formaci\u00f3n? \u00bfEst\u00e1n recibidos en magisterio verdad? V: El requisito es que sea formado en magisterio. Ahora, la formaci\u00f3n Waldorf aqu\u00ed en el Uruguay se est\u00e1 conformando justo este a\u00f1o, para dar impulso a todo lo que es tanto jard\u00edn, primaria y secundaria. Sino hasta ahora ten\u00edamos que ir afuera a formarnos, al exterior. Hace diez a\u00f1os atr\u00e1s yo tuve el placer de formarme aqu\u00ed, porque se gener\u00f3 un movimiento y ven\u00edan maestros de otros pa\u00edses, como argentina, Brasil o mismo de Europa a 49 formar en pedagog\u00eda Waldorf. Despu\u00e9s eso se cerr\u00f3, no se pudo seguir y ahora est\u00e1 este impulso con mucha fuerza de conformar la formaci\u00f3n en el pa\u00eds. Ya hay m\u00e1s de sesenta o setenta inscriptos para la formaci\u00f3n Waldorf. J: \u00a1Qu\u00e9 bueno! \u00bfY es la \u00fanica escuela Waldorf en Uruguay? Ver\u00f3nica- S\u00ed, es la \u00fanica. Despu\u00e9s hay impulsos, es decir, existen varios jardines o escuelas que han seguido un poco la l\u00ednea de la pedagog\u00eda, pero que no son espec\u00edficamente Waldorf sino que han ido tomando algunos aportes de esta pedagog\u00eda... J: Comprendo. \u00bfC\u00f3mo es el tema de lo curricular? \u00bfHay una curr\u00edcula establecida en Waldorf? V: S\u00ed, hay una curr\u00edcula Waldorf que es mundial. Todos los colegios Waldorf se rigen bajo una misma curr\u00edcula porque la misma se basa en las etapas evolutivas del ni\u00f1o. Entonces no hay diferencias o cambios... en todos los colegios Waldorf, vayas al pa\u00eds que vayas, la did\u00e1ctica y la parte pedag\u00f3gica es la misma. Y tambi\u00e9n te vas a sorprender porque el entorno es muy parecido en todos los colegios... J: Me comentabas reci\u00e9n que hasta los siete a\u00f1os no se introduce la lecto-escritura y que hasta esa edad se fomenta m\u00e1s bien todo lo que hace a la motricidad y al contacto f\u00edsico del ni\u00f1o con el aprendizaje... \u00bfqu\u00e9 efectos pod\u00e9s observar que tiene eso en los chicos? V: Bueno mira nosotros compartimos una inquietud que se est\u00e1 gestando ya hace un par de a\u00f1os a nivel mundial, que es el tema de la \"madurez escolar\". Dentro de la madurez escolar lo que uno debe apelar es a saber cu\u00e1ndo el ni\u00f1o est\u00e1 apto para dar el paso a primaria. Porque muchas veces se ha pecado por ingresar ni\u00f1os muy peque\u00f1os y despu\u00e9s el fracaso escolar cuando se pasa a secundaria es muy grande. En relaci\u00f3n a esto, una de las perlas de la psicolog\u00eda Waldorf dentro del trabajo motriz y sensorial que se le hace al ni\u00f1o peque\u00f1o, es poder fortalecer las capacidades del pensar. Pero el ni\u00f1o en la primera infancia no necesita tanta l\u00f3gica ni tanto razonamiento estructurado. El ni\u00f1o necesita vivenciar, ser motivado a trav\u00e9s de lo bello, a trav\u00e9s de la fantas\u00eda para que esos sean todos nutrientes para el pensar. Si nosotros cercamos esa vitalidad, si le damos al ni\u00f1o un intelecto, el sentarse quietito durante muchas horas, el darle una estructura sistem\u00e1tica de la escritura, del aprendizaje y dem\u00e1s, estamos limitando su forma, y esto es contraproducente para el desarrollo del ni\u00f1o. Esto se ha podido observar muy claramente en la pedagog\u00eda waldorf. 50 Nos interrumpe una profesora de m\u00fasica para comentarle algo a Ver\u00f3nica y aprovecho el momento para preguntarle sobre la importancia de la expresi\u00f3n art\u00edstica dentro de la pedagog\u00eda waldorf) J: El arte es algo muy valorado aqu\u00ed \u00bfverdad? Tanto en lo pl\u00e1stico como en lo musical... V: Si, el arte en general... no solo pict\u00f3rico o musical. \"La pedagog\u00eda waldorf es el arte de educar\" De buscar estrategias y modos para llegarle al ni\u00f1o de una forma v\u00edvida, que el concepto de lo que le demos al ni\u00f1o sea vivo. Uno tiene como esta gran responsabilidad de nutrir al ni\u00f1o con pensamientos vivos, y no con pensamientos muertos, ya acabados, obsoletos. Y que nada es absoluto. Porque todo est\u00e1 en continua transformaci\u00f3n. Eso tambi\u00e9n es importante. Hay algo que debemos tener muy claro y es saber lo que el ni\u00f1o necesita a cada edad. Un ni\u00f1o peque\u00f1o no est\u00e1 necesitando ponerse a escribir, si no es una necesidad libre de \u00e9l, es decir, que \u00e9l lo haga en una forma espont\u00e1nea. Y eso viene al encuentro, porque los ni\u00f1os de 5 y de 6 quieren escribir, ya empiezan a sentir ese deseo. Pero entendemos que en general no es necesario y lo dejamos para un poquito m\u00e1s adelante. J: Es evidente que en la actualidad la escuela tradicional est\u00e1 atravesando un momento de crisis, o que est\u00e1 vi\u00e9ndose limitada para brindar una educaci\u00f3n m\u00e1s integral a los chicos... y el problema ha sido que desde su origen la escuela no ha cambiado mucho estructuralmente, por lo que no ha podido acompa\u00f1ar los cambios que han sucedido socialmente... Se instruye al ni\u00f1o de una forma meramente racional, dejando a un lado todos los dem\u00e1s aspectos del ni\u00f1o, como sus emociones o sentimientos. El objetivo sigue siendo de alguna manera moldear el pensamiento y la conducta del ni\u00f1o para guiarlo hacia la etapa adulta, para que logre insertarse en el mercado laboral y ser un ciudadano productivo de la sociedad a la que pertenece. Es como que la escuela se ha quedado estancada en esa concepci\u00f3n tan limitada de lo que deber\u00eda ser la Educaci\u00f3n... Y por lo que me contas puedo observar que en estas escuelas se tienen en cuenta otras cuestiones... que se tiene m\u00e1s conciencia y se respeta la esencia de la ni\u00f1ez como una etapa muy importante para el desarrollo posterior del individuo, con un valor intr\u00ednseco, y que por eso se intenta cuidar mucho de no contaminar la infancia con pr\u00e1cticas innecesarias... eso me parece algo muy positivo... Cuando los ni\u00f1os pasan a primaria y deben aprender a leer y escribir; \u00bfC\u00f3mo se produce esta transici\u00f3n? \u00bfLos chicos se adaptan bien a este cambio de empezar a pensar de una forma m\u00e1s l\u00f3gica? 51 V: En realidad todo ni\u00f1o que pasa a primer a\u00f1o atraviesa un momento de transici\u00f3n \u00bfverdad? Porque la maestra de primer a\u00f1o acoge a estos ni\u00f1os que est\u00e1n saliendo de una envoltura muy contemplativa del adulto, para empezar a ver una imagen m\u00e1s presencial, que es \"la maestra\". El alumno ahora tiene que convertir el rol social. La maestra va induciendo todos los conocimientos, pero igual los ni\u00f1os est\u00e1n \u00e1vidos de querer aprender. Entonces el primer d\u00eda ya todos quieren aprender a escribir, quieren saber las matem\u00e1ticas, saber todo. Pero la herramienta que m\u00e1s usa la maestra son las historias, cada letra entra con una historia; por ejemplo la <<A>> entra con la imagen de la casa. Una casa en la que aparece la <<A>>, en un dibujo, en el pizarr\u00f3n. Los maestros desarrollan una capacidad incre\u00edble que es el dibujo en pizarr\u00f3n. Ac\u00e1 seguimos trabajando con tizas, con tizas de colores. Y cada d\u00eda la maestra, despu\u00e9s que termina la clase, dibuja en el pizarr\u00f3n lo que va a venir el d\u00eda siguiente. Entonces esta capacidad de asombro para el ni\u00f1o, que venga al encuentro y que la maestra le cuente un relato, historias... es muy bello. Y ellos aprenden que la A aparece con la imagen de la casa pero naturalmente empiezan a comprender que tambi\u00e9n la A aparece en otro lugar, como en el \u00c1rbol y en la palabra mam\u00e1...Por ejemplo la <<M>> es la eme de las monta\u00f1as, y cuando se presenta la <<M>> la maestra hace en el pizarr\u00f3n un hermoso dibujo con monta\u00f1as y el ni\u00f1o no se olvida m\u00e1s de c\u00f3mo es la <<M>>. J: Veo que se juega mucho con el poder de abstracci\u00f3n de las im\u00e1genes... Ver\u00f3nica: S\u00ed, y con lo significativo. Que la imagen tenga un significado. J: Entiendo. Se tiene en cuenta el hecho de que para que el conocimiento pueda ser interiorizado por el ni\u00f1o, tambi\u00e9n debe haber un sentir \u00bfno? Una emoci\u00f3n ligada... as\u00ed como uno se acuerda de las cosas que nos hicieron sentir muy bien, o muy mal \u00bfcierto? V: S\u00ed, totalmente. Y aqu\u00ed se compensan las diferentes capacidades de los ni\u00f1os. Porque tanto en primaria como en jard\u00edn son clases integradas y hay ni\u00f1os con capacidades diferentes. Y se observa la facilidad que tiene el ni\u00f1o con una capacidad diferente o con la cualidad de tener tiempos diferentes para aprender, para incorporar de una forma tan v\u00edvida la imagen que se le presenta, hasta que termina saliendo espont\u00e1neamente. En cambio cuando se intenta presentar al ni\u00f1o el conocimiento de una forma m\u00e1s estructurada, cuando se le dice \"tienes que copiar esto del pizarr\u00f3n\" sin una imagen que lo acompa\u00f1e, esto genera cierta resistencia. Aqu\u00ed el abecedario se aprende todo en primer a\u00f1o, las palabras tienen mucha gram\u00e1tica. Las matem\u00e1ticas se dan m\u00e1s a mitad de a\u00f1o, pero el ni\u00f1o las incorpora o vivencia tanto en el papel como en el espacio. Aqu\u00ed todo se vuelca al 52 movimiento. Trabajan en pizarras, al ni\u00f1o se le da una tabla y ellos dibujan con tiza tambi\u00e9n. Trabajan el dibujo de forma, que esa es una actividad por excelencia de la pedagog\u00eda Waldorf. El dibujo de forma espont\u00e1nea desde primero hasta s\u00e9ptimo grado, donde se produce una geometr\u00eda a mano alzada que es alucinante... cuando tenemos que hacer esa parte los maestros nos quedamos atr\u00e1s ja ja porque tenemos que aprender a hacer eso... pero los ni\u00f1os ya lo traen, espont\u00e1neamente... lo que sucede es que nosotros lo velamos y no lo dejamos expresar... J: Claro... creo que esto tambi\u00e9n tiene que ver con el concepto que se tiene del ni\u00f1o \u00bfno? Me parece que lo que subyace a la educaci\u00f3n tradicional tal y como la conocemos, aunque tal vez sea de manera inconsciente, es \u00e9sta concepci\u00f3n del ni\u00f1o como una especie de recipiente vac\u00edo (Freire), el cual debe llenarse de conocimientos. Y a eso se le llama educaci\u00f3n. Y siento que esta concepci\u00f3n nos dificulta ver al ni\u00f1o de una forma m\u00e1s condesciende, porque nos resulta dif\u00edcil abrirnos frente a un ser que ya previamente consideramos incompleto o que no sabe... Creo que esa concepci\u00f3n es bien diferente de la que se tiene en la pedagog\u00eda Waldorf, donde se ve al ni\u00f1o como un ser humano con un conocimiento que le es propio y un deseo de aprender innato... deseo que por supuesto debe ser fomentado y cuidado por parte de los maestros... V: Totalmente... el tiempo ha pasado pero la corriente valeriana sigue teniendo sus principios muy fuertemente arraigados en la educaci\u00f3n... pero creo que tambi\u00e9n hay otros factores que inciden socialmente, que no han permitido reestructurar la educaci\u00f3n en una forma m\u00e1s creativa... \u00dd eso tambi\u00e9n pasa en la pedagog\u00eda Waldorf. Tenemos escuelas m\u00e1s dogm\u00e1ticas donde se educa muy desde las entra\u00f1as, desde el tiempo en que se gest\u00f3 la pedagog\u00eda Waldorf pero a su vez tambi\u00e9n hay movimientos con una estructura m\u00e1s liviana o flexible, porque los tiempos son diferentes... y en todo proceso educativo pasa eso... Sin embargo yo creo que tambi\u00e9n son necesarios esos \"dinosaurios\" como yo les llamo, de la sabidur\u00eda, para no perder la esencia de la educaci\u00f3n... pero los j\u00f3venes que est\u00e1n ahora, o los maestros m\u00e1s nuevos tienen que tener la cualidad creativa de complementar estas dos formas... y los que somos m\u00e1s viejos tenemos que atrevernos a pensar lo nuevo para construir una educaci\u00f3n flexible, en movimiento, que contemple las necesidades de los ni\u00f1os... Necesidades que son ancestrales, porque los ni\u00f1os hoy han cambiado o son diferentes porque el entorno socio-cultural ha ido transform\u00e1ndose... pero las necesidades b\u00e1sicas son siempre las mismas, somos seres humanos y necesitamos amor, contenci\u00f3n, seguridad, afecto... 53 J: Sin duda... Volviendo a lo que te dije al principio, ya estructuralmente se puede ver c\u00f3mo aqu\u00ed se contemplan esas necesidades b\u00e1sicas... yo percibo un ambiente acogedor, c\u00e1lido, desde los colores hasta la manera en que est\u00e1 todo diagramado... La verdad es que uno siente ese afecto o ese amor, en la forma misma que tiene la escuela, es algo que sorprende... Si t\u00fa me pudieras transmitir en unas pocas palabras como para ir cerrando; \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda el rol o la tarea del educador en la pedagog\u00eda Waldorf? V: Ser\u00eda nutrir al ni\u00f1o de las herramientas necesarias para un desarrollo saludable. Parece de libro pero no... se trata de nutrir al ni\u00f1o para que \u00e9l pueda desarrollarse de la manera m\u00e1s armoniosa posible... y cuando tomamos conciencia de que lo que le damos al ni\u00f1o en la primera infancia va a ser para toda su vida... es como muy fuerte. Hay que ser consciente de eso... J: Totalmente de acuerdo... desde la psicolog\u00eda sabemos que es as\u00ed, que los primeros a\u00f1os de vida son fundamentales para el desarrollo de la personalidad, para el modo en que posteriormente nos relacionemos con el mundo y la calidad de los v\u00ednculos que entablemos con otras personas, as\u00ed como con nosotros mismos. Muchas gracias por este tiempo Ver\u00f3nica, ha sido un placer. ... Cuando se hace la hora, Ver\u00f3nica me invita a recibir a los peque\u00f1os que ingresan al jard\u00edn en el turno vespertino y a compartir un rato con ellos en la sala. As\u00ed que gustosamente la acompa\u00f1o hasta el predio del jard\u00edn, el cual posee un patio exclusivo bastante grande. Con hamacas, juegos para treparse y un arenero. Adem\u00e1s hay una huerta y \u00e1rboles frutales; limoneros, naranjo, mandarino y ciruelo. Al entrar a la sala me qued\u00e9 maravillada. Era enorme y muy luminosa, con una pared lateral toda de vidrio y ventanas grandes, por lo cual la claridad del espacio era toda natural. El piso de parqu\u00e9, haciendo juego con las mesas y sillitas de madera. Las paredes en rosa pastel, todo me daba una sensaci\u00f3n de calidez. En un rinconcito al fondo est\u00e1 ubicada una cocinita con un mont\u00f3n de utensilios, todos en madera pintada de diferentes colores, muy lindo. En otro rinconcito estaba montado un teatro de t\u00edteres (porque los ni\u00f1os a veces representan las historias y los personajes de los cuentos a trav\u00e9s de una obra teatral). Tambi\u00e9n un espacio con telas, alfombras y almohadones (donde se sientan a la hora del cuento) y otro sector en el que hay unas maderitas y otros juguetes, todo en madera, para jugar tambi\u00e9n sobre unas alfombras. La sala en general era muy acogedora y armoniosa est\u00e9ticamente, enseguida 54 me alberg\u00f3 una sensaci\u00f3n de alegr\u00eda de poder estar ah\u00ed. Y creo que eso mismo es lo que la pedagog\u00eda Waldorf intenta que sientan los chicos al entrar a la sala; que se sientan alegres, a gusto, c\u00f3modos, en un lugar c\u00e1lido y luminoso, con mucho espacio libre para moverse y jugar. Antes de entrar al aula se canta una canci\u00f3n de bienvenida en el patio, todos en ronda, sin uniformes, tomados de las manos; ni\u00f1os, padres y maestras. El amor aparece en escena. Me \"abren una puertita\" y me uno a la ronda. El hecho de que los padres participen todos los d\u00edas de ese ritual de bienvenida, cantando la canci\u00f3n con la que la escuela acoge a sus hijos, me conmovi\u00f3 y comprend\u00ed mucho mejor aquello que Ver\u00f3nica me hab\u00eda comentado, de que los ni\u00f1os ingresan a la escuela con sus familias. Esto era as\u00ed literalmente. Se percib\u00eda un sentimiento de unidad entre ambas instituciones: la familia y la escuela, ambas en total comuni\u00f3n con la educaci\u00f3n de los chicos. Fue algo muy lindo de ver. Despu\u00e9s de la bienvenida los chicos se despiden alegre y afectuosamente de sus padres y estos salen de la escuela. Sin embargo, no hay ning\u00fan apuro por entrar al sal\u00f3n. Los ni\u00f1os se quedan jugando en el patio un rato m\u00e1s, la mayor\u00eda con botas de goma para poder andar tranquilamente en el barro y jugar en los charcos de agua que se formaron por ah\u00ed despu\u00e9s de tantos d\u00edas de lluvia. Pasa un ratito y la maestra empieza a cantar otra canci\u00f3n, la de un \"Tren\" que invita ahora s\u00ed a entrar en el sal\u00f3n. No es necesario llamar a ninguno, porque uno a uno los ni\u00f1os empiezan a entonar la canci\u00f3n con la maestra y a sumarse a ese trensito. Antes de entrar al aula se cambian las botas por unas medias o zapatitos de tela, para estar m\u00e1s c\u00f3modos y no ensuciar el piso del jard\u00edn. Cada uno tiene un casillero de madera afuera para dejar sus pertenencias. Y hay una cesta de mimbre en la cual los padres dejan diferentes tipos de frutas para las meriendas de sus hijos. Cuando entramos, las maestras les dan a elegir a los ni\u00f1os si quieren cocinar o trabajar, y as\u00ed los que quieren cocinar se van a preparar la merienda con una maestra y los que quieren trabajar salen al patio con la otra. Son cerca de 20 ni\u00f1os, entre 3 y 6 a\u00f1os. Pude presenciar ambas actividades y ver c\u00f3mo todos disfrutan, a su manera, del hacer manual, trabajando con sus manitos, experimentando a trav\u00e9s de todos sus sentidos. Los que cocinan sienten el aroma de las naranjas para la torta, los que trabajan afuera sienten con las palmas de las manos como se suaviza la lana con el agua caliente y c\u00f3mo enseguida de mojarla se siente mucho m\u00e1s intenso su olor, por lo que con peque\u00f1os pedacitos de jab\u00f3n hacen espuma para lavar esa lana y que quede perfumada. Las maestras van guiando el quehacer de los ni\u00f1os pero d\u00e1ndole la libertad a cada uno de 55 hacerlo a su manera. Verbalizando lo que van haciendo, siempre amorosamente, con un tono suave e incentivando al ni\u00f1o a que sienta la tarea que est\u00e1 realizando. Se trabaja en un clima de armon\u00eda, con mucho entusiasmo y curiosidad por lo que se est\u00e1 haciendo, disfrutando del proceso en s\u00ed mismo, m\u00e1s all\u00e1 de querer que la torta est\u00e9 lista para sentarse a merendar. El resultado no es tan importante como el poder disfrutar de cada cosa que se va haciendo, sin prisa, completamente comprometidos en cada paso. Puedo percibir la comodidad de los ni\u00f1os y el gusto por estar haciendo lo que hacen. Y no puedo dejar de pensar en c\u00f3mo es posible que la educaci\u00f3n tradicional intente educar a los ni\u00f1os omitiendo este hacer pr\u00e1ctico, aislando al ni\u00f1o del contacto con la naturaleza, desconociendo el papel fundamental que posee en el aprendizaje el hecho de poder experimentar a trav\u00e9s de todos los sentidos. Con la absurda pretensi\u00f3n de que el ni\u00f1o aprenda algo porque la maestra se lo est\u00e1 diciendo. Me parece tan ingenuo... pero eso no es ingenuidad, lo que se hace es deshumanizar al ni\u00f1o; encerr\u00e1ndolo entre cuatro paredes, oblig\u00e1ndole a permanecer quieto (aunque ellos aman moverse), sentado durante horas, escuchando lo que dice el maestro, que es quien establece c\u00f3mo se hacen las cosas y c\u00f3mo tenemos que pensar. Hasta el punto tal de que el ni\u00f1o se va desconectando poco a poco de su propia experiencia y de su propio sentir, lo que conlleva inevitablemente a que se desconozca a s\u00ed mismo y que por consiguiente, se convierta en eso que los adultos esperan que sea: un alumno estandarizado; \u00bfNo es \u00e9sta una educaci\u00f3n alienante? Estas \"otras\" escuelas son el ejemplo real de que puede y debe generarse una educaci\u00f3n m\u00e1s humana y consciente, que perciba al ni\u00f1o como lo que realmente es: un ser que aprende de manera natural, que espont\u00e1neamente siente deseos de saber, sin que el adulto tenga que forzar nada. De esta forma simplemente debemos ocuparnos de proporcionarle al ni\u00f1o de que lo necesita a cada momento, confiando en su naturaleza, en sus capacidades y dejando que sea \u00e9l mismo quien vaya aprendiendo el mundo, a su ritmo y a su manera. 56 Jueves 2 de agosto, 2018 Entrevista a los Fundadores del Colegio INCRE Montevideo- Uruguay. Miguel y Alicia son un matrimonio de maestros uruguayos con a\u00f1os de trayectoria y experiencia en el campo educativo. Ellos mismos abren las puertas del Colegio Incre en el a\u00f1o 1994, con el objetivo de crear una escuela diferente, donde la educaci\u00f3n sea fundamentalmente humana y transformadora. Muy amablemente acceden a recibirme en su hogar, para conversar sobre Incre y la pr\u00e1ctica educativa vista desde la perspectiva del ser, desde el coraz\u00f3n. E (estudiante) M (Miguel) A (Alicia) E: Bueno Miguel, Alicia... primero que nada darles las gracias por recibirme en su casa. La idea es que me cuenten sobre su trabajo, c\u00f3mo fue que surgi\u00f3 la idea de fundar Incre y cu\u00e1les son los fundamentos que sostienen su pr\u00e1ctica educativa... M: Es una historia larga... Nosotros dos somos maestros, nos recibimos hace 40 a\u00f1os, en plena dictadura... Vivimos momentos dif\u00edciles para el pa\u00eds y la educaci\u00f3n en aquel momento era bastante complicada, porque de un plumazo se borr\u00f3 a un mont\u00f3n de docentes realmente excepcionales que tuvo el Uruguay, profesores realmente maravillosos que formaban a otros docentes... Y de golpe y porrazo todo eso se borr\u00f3 y los cargos se rellenaron con gente que simpatizaba y estaba a favor de las pautas que se daban en aquel momento... A: El magisterio para nosotros fue una verdadera pelea de sobrevivencia para tratar de no renunciar y de alguna manera quedarnos con el \"papelito\" porque al \"papelito\" te lo piden, y todo estaba dise\u00f1ado para que el que ten\u00eda otras visiones o puntos de vista se desanimara y se fuera... Nosotros en esas condiciones nos recibimos, pero ya en ese entonces \u00e9ramos un poco \"raros\" y no est\u00e1bamos muy sintonizados con ese criterio m\u00e1s estructurado que tiene la instrucci\u00f3n o la ense\u00f1anza. M: Empezamos a trabajar en una escuela privada, en aquel momento no quisimos trabajar en una escuela p\u00fablica porque realmente era muy dif\u00edcil dadas las condiciones y la falta de espacio que ten\u00edamos para desplegar lo que nosotros quer\u00edamos hacer... Y en un colegio privado, el director que era un sacerdote italiano sin ser maestro ni nada de eso, confiaba plenamente en nosotros y nos dio much\u00edsima libertad. Entonces nosotros en esa 57 escuela, que estuvimos veinte y pico de a\u00f1os trabajando ah\u00ed, empezamos a desarrollar una forma de docencia que en aquel momento no nos d\u00e1bamos cuenta, ni le pon\u00edamos nombre, pero que ten\u00eda mucho que ver con estar puesto en los zapatos del ni\u00f1o, y en los zapatos de su familia. Era una escuela solo de varones, con clases de 30-40 ni\u00f1os, en un edificio que se parec\u00eda m\u00e1s a una c\u00e1rcel que a una escuela, porque hab\u00eda unos muros enormes... y en ese ambiente se daba que conclu\u00edan muchos ni\u00f1os que hab\u00edan fracasado en otras escuelas o que por problemas de conducta hab\u00edan sido expulsados de las instituciones y quedaban ah\u00ed, porque hab\u00eda fama de que los curas los \"arreglaban\"... Y bueno, nosotros en esa din\u00e1mica sin darnos cuenta fuimos como experimentando y aprendiendo con esos ni\u00f1os \"raros\", diferentes, que no encajaban en el sistema, y ellos nos fueron formando... nosotros sentimos que estos propios ni\u00f1os fueron ayud\u00e1ndonos a entender por d\u00f3nde era que ten\u00eda que desarrollarse la educaci\u00f3n. E: Qu\u00e9 paradoja que fueran esos \"ni\u00f1os dif\u00edciles\" los que ayudaran a ver por d\u00f3nde deb\u00eda ir el asunto, \u00bfno? M: Totalmente A: Fue un gran aprendizaje... Mi: Despu\u00e9s la vida nos puso en una disyuntiva... porque el cura aquel que nos abri\u00f3 las puertas del colegio se fue haciendo viejito y la congregaci\u00f3n parec\u00eda que no ten\u00eda forma de recambiar y hubo un intento de que se pasara el colegio a los laicos. Entonces nos pidieron una propuesta y en aquella \u00e9poca ocurri\u00f3 que nosotros quer\u00edamos aprovechar el colegio para llevar adelante una educaci\u00f3n mucho m\u00e1s hol\u00edstica, m\u00e1s profunda, m\u00e1s completa... pero no contamos con el apoyo del colectivo docente que estaban m\u00e1s jugados a ser empleados, cumplir su horario y nada m\u00e1s... La propuesta que nosotros ten\u00edamos implicaba ponerse el proyecto al hombro y hab\u00eda que laburar. Un dieciocho de abril tuvimos la reuni\u00f3n para presentar nuestro proyecto pero a los compa\u00f1eros no les pareci\u00f3 interesante nuestra propuesta y el veintiuno, tres d\u00edas despu\u00e9s, fallece el cura... todo cambi\u00f3 muy de golpe. R\u00e1pidamente la congregaci\u00f3n coloc\u00f3 para sustituir a aquel director a un cura joven, que ya hab\u00eda estado ah\u00ed y que no ten\u00eda muy buena relaci\u00f3n con el cura viejo... Este cura joven vino con muchos \u00edmpetus de reformar la escuela, de pintarla, de dejarla bonita, de hacerla mixta, con ni\u00f1as... y todo un proyecto que ten\u00eda mucho de escenograf\u00eda, pero con el cual nosotros no nos sent\u00edamos sintonizados porque le faltaba otra parte a ese libreto; el coraz\u00f3n... Despu\u00e9s de ese momento todo se fue dando muy r\u00e1pidamente, no s\u00e9 c\u00f3mo explic\u00e1rtelo, pero nosotros empezamos a sentir que unas manos 58 m\u00e1gicas nos empujaban como diciendo; \"ustedes ya cumplieron su ciclo ac\u00e1, ya hicieron todo lo que ten\u00edan que hacer y ahora empieza otro desaf\u00edo\". Y bueno, se empezaron a dar las cosas, realmente todo se fue dando m\u00e1gicamente y sentimos como el impulso de abrir una escuela. En ese entonces \u00e9ramos cinco, cuatro maestros y una profesora de yoga, formamos un grupo y el siete de agosto de ese mismo a\u00f1o est\u00e1bamos fundando una sociedad civil que ten\u00eda como objetivo trabajar en educaci\u00f3n. Ahora el martes se van a cumplir veinticuatro a\u00f1os de la fundaci\u00f3n de Incre. A: A partir de ese siete de agosto empezamos a laburar para conseguir una casa, un espacio para la escuela y en marzo del 95 est\u00e1bamos empezando un colegio con 12 ni\u00f1os de los cuales la mitad eran becados, en una casa alquilada a 2000 d\u00f3lares por mes, lo cual era realmente una locura... Nuestras familias un poco preocupadas nos brindaron una gran ayuda econ\u00f3mica, tratando de apoyar para que nosotros pudi\u00e9ramos continuar con nuestro proyecto... y as\u00ed fue, que contra toda l\u00f3gica, fuimos empezando a funcionar sin saber muy bien qu\u00e9 era lo que hab\u00eda que hacer. Ten\u00edamos m\u00e1s claro lo que no; O sea, sent\u00edamos que llenar la cabeza de conocimientos no era suficiente, no est\u00e1bamos en desacuerdo con los conocimientos pero sab\u00edamos que eso no alcanzaba... que hab\u00eda un mont\u00f3n de capacidades humanas que quedaban por fuera de la educaci\u00f3n y que de alguna manera eran esas las que ten\u00edamos que trabajar m\u00e1s. La educaci\u00f3n no es dar conocimiento... implica mucho m\u00e1s que eso. M: Part\u00edamos de la base de que el mundo ya llevaba dos siglos a puro raciocinio, que el avance tecnol\u00f3gico, cient\u00edfico y racional hab\u00eda llegado a niveles realmente muy grandes pero que el mundo segu\u00eda igual o peor human\u00edsticamente hablando. Por lo cual meti\u00e9ndole m\u00e1s cabeza no \u00edbamos a lograr nada... Sab\u00edamos que seguir incorporando centros educativos que entrenen para esa carrera loca en la cual se mete la gente no ten\u00eda sentido. Pens\u00e1bamos que la educaci\u00f3n deb\u00eda ser encarada desde otro lugar. Y en esa \u00e9poca hablar por ejemplo de meditaci\u00f3n era \"raro\", \"extra\u00f1o\" para el com\u00fan de la gente... por lo tanto le busc\u00e1bamos la vuelta para no asustar a nadie, ja ja, le pon\u00edamos otras palabras, como \"armonizaci\u00f3n\"... el desaf\u00edo era ver qu\u00e9 pasaba si los ni\u00f1os cuando empezaban el d\u00eda hac\u00edan una ronda, un espacio de armonizaci\u00f3n, de meditaci\u00f3n, de respiraci\u00f3n consciente, de silencio... Y observar c\u00f3mo impactaba eso en el resto del d\u00eda. Y lo empezamos a experimentar, porque realmente no sab\u00edamos... Despu\u00e9s fuimos viendo que el ni\u00f1o que de repente llegaba tarde y se perd\u00eda esa parte, no estaba igual que los que hab\u00edan arrancado en la ma\u00f1ana. Vimos que en esos c\u00edrculos ocurr\u00edan cosas muy buenas, de las cuales en 59 aquel momento no ten\u00edamos total conciencia, pero ocurr\u00edan... Al principio no nos d\u00e1bamos cuenta pero con el tiempo empezamos a percibirlas y fuimos viendo los efectos positivos que ten\u00edan esos c\u00edrculos de \"armonizaci\u00f3n\" en los ni\u00f1os. Y bueno, as\u00ed fue que fuimos experimentando, con diversas pr\u00e1cticas; se trabajaba con los ni\u00f1os en yoga, tuvimos danzas circulares... despu\u00e9s taichi, artes marciales, aikido.. E: Qu\u00e9 bueno e interesante todo lo que me cuentan. Entiendo que de cierta forma fueron notando la necesidad de incorporar al cuerpo y el sentir del ni\u00f1o en la educaci\u00f3n. M: As\u00ed es. Con los a\u00f1os fuimos d\u00e1ndonos cuenta de que hab\u00eda \u00e1reas que eran claves A: El cuerpo estuvo desde siempre... O sea, de arranque as\u00ed como estaba meditaci\u00f3n, estaba yoga. Porque entend\u00edamos que la tr\u00edada mente-cuerpo -alma es esencial. El tema era ver c\u00f3mo trabajamos eso... M: En aquel momento sent\u00edamos como que hab\u00eda cuatro patas fundamentales. Hoy en d\u00eda no s\u00e9 si siguen las cuatro patas, capaz que podr\u00edamos hacer otro balance... Pero eran cuatro patas. Saquemos la parte racional. Con respecto a ella, en aquella \u00e9poca sent\u00edamos que \"s\u00ed\", los padres sent\u00edan que \"s\u00ed\", nosotros sent\u00edamos que \"s\u00ed\"... los \u00fanicos que no sent\u00edan que \"S\u00ed\" eran los ni\u00f1os. Hoy en d\u00eda nos damos cuenta de que verdaderamente esa parte racional se da igual, es decir, la raz\u00f3n se desarrolla igual y no necesita ser formateada. Pero en aquella \u00e9poca sent\u00edamos que \"s\u00ed\" y en ese sentido trat\u00e1bamos de hacer las cosas seg\u00fan los programas oficiales... Pero m\u00e1s all\u00e1 de lo racional hab\u00eda cuatro patas fundamentales. Una era el autoconocimiento; el ni\u00f1o tiene que conocerse a s\u00ed mismo. Los m\u00e1s chiquitos ya vienen con ese chip, totalmente activo. Ellos vienen totalmente inocentes, en estado de presencia, aqu\u00ed y ahora... o sea, es as\u00ed el dise\u00f1o humano... el tema es que a medida que entran a tallar el impacto de los padres, de la familia, la escuela y todo eso, como que \"desconfiguran\" al ni\u00f1o y ese chip queda aparentemente olvidado... Entonces, con respeto al autoconocimiento, con los m\u00e1s chiquitos lo que hab\u00eda que hacer era preservarlo, que no perdieran ese estado. Y con los m\u00e1s grandes tratar de que recuperaran ese chip, que pudieran re-conectarse realmente desde el sentir, desde el coraz\u00f3n. En el autoconocimiento entraban la meditaci\u00f3n, la respiraci\u00f3n consciente, hac\u00edamos yoga, y otras pr\u00e1cticas de sensibilizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n pr\u00e1cticas de silencio, es decir, de amigarnos con el silencio... Despu\u00e9s otra pata ten\u00eda que ver con la parte art\u00edstica. Sent\u00edamos que era muy importante que el ni\u00f1o se conectara con esa sensibilidad art\u00edstica, pero no de una manera dirigida, sino que el mismo ni\u00f1o pudiese 60 realmente sacar esa sensibilidad y ser creador de su propio arte. En este sentido tratamos de contemplar el espectro lo m\u00e1s amplio posible, trabajamos con pl\u00e1stica, dibujo, cer\u00e1mica, probamos con cantidad de expresiones... danza, teatro, m\u00fasica, hasta instrumentos... etc. Pero todo esto iba mutando a lo largo de los a\u00f1os... A medida que nosotros \u00edbamos observando qu\u00e9 era lo que funcionaba y lo que no, entonces \u00edbamos sacando lo que consider\u00e1bamos que no daba resultado y as\u00ed \u00edbamos probando cosas nuevas... La tercera pata ten\u00eda que ver con el contacto con la tierra. Nos parec\u00eda importante que los ni\u00f1os trabajaran en el jard\u00edn, con la huerta org\u00e1nica, haciendo reconocimiento de hierbas, plantas medicinales... y que estuvieran en contacto directo con ellas. No s\u00f3lo en el quehacer de la escuela. Se trataba de que el ni\u00f1o tuviera herramientas para despu\u00e9s implementar en su casa y en otros lugares. De hecho muchas veces ese trabajo que hac\u00edamos en la escuela determin\u00f3 que en casa se iniciaran huertas y cosas que nos parec\u00edan que estaban muy buenas. Y la cuarta pata, tal vez la m\u00e1s singular, era la alimentaci\u00f3n. La cual de repente en la educaci\u00f3n general es un aspecto que normalmente no es tenido en cuenta. Ahora se lo est\u00e1 teniendo m\u00e1s en cuenta por el tema de la obesidad y eso. Pero nosotros lo que entend\u00edamos era que el alimento impactaba directamente en la conexi\u00f3n interna. Por decirlo de alguna manera, hay alimentos que favorecen la antena y alimentos que te dejan sin se\u00f1al. O sea, hay alimentos que cuando uno quiere conectarse, no puede o no lo dejan, porque el mundo de los pensamientos est\u00e1 muy activo, ya que los alimentos impactan de una forma u otra en nuestra mente. No es que da lo mismo comer cualquier cosa. Nosotros lo que quer\u00edamos era un ser humano pleno, y entend\u00edamos que la alimentaci\u00f3n no pod\u00eda quedar afuera. Arrancamos entonces con una alimentaci\u00f3n natural, despu\u00e9s mut\u00f3 a vegetariana, despu\u00e9s mut\u00f3 a vegana... luego mut\u00f3 de nuevo a vegetariana... En fin, la alimentaci\u00f3n ha estado siempre presente, aunque cambiando...En todo esto hemos ido experimentado mucho. Incre ha sido un experimento en el cual nosotros hemos aprendido pila. Y bueno, se ve que secuelas han quedado porque hay mucha gente que qued\u00f3 enganchada y que de alguna manera siente que esa experiencia les ha servido para darle a su vida un rumbo diferente. A: Incre podr\u00edamos decir que ha sido un \"laboratorio\" bien hol\u00edstico. Hemos ido vivenciando e investigado mucho, de continuo... M: Siempre nos pas\u00f3 que primero nos lleg\u00f3 la experiencia y despu\u00e9s la informaci\u00f3n. Es decir, primero viv\u00edamos las cosas, y despu\u00e9s la vida nos hac\u00eda llegar cursos, libros, videos... que de alguna manera nos hac\u00edan entender. O sea, la parte te\u00f3rica nos ven\u00eda despu\u00e9s de que nosotros hab\u00edamos experimentado la parte pr\u00e1ctica. 61 J: Esto que me cuentan sobre la experiencia me parece significativo ya que generalmente sucede que la educaci\u00f3n tradicional, o la m\u00e1s conservadora, subestima el conocimiento que uno adquiere a trav\u00e9s de la experiencia, de la pr\u00e1ctica directa. Y en mi opini\u00f3n all\u00ed radica uno de sus desatinos. Es decir, el ni\u00f1o aprende a trav\u00e9s de la experiencia, todos los seres humanos lo hacemos. Todo el tiempo estamos adquiriendo nuevas habilidades, destrezas, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica. O sea que naturalmente propendemos al aprendizaje. Por lo tanto, el poder tocar, manipular las cosas, es decir, apropiarse del mundo de una manera real, el contacto y aproximaci\u00f3n con la naturaleza, todas estas cosas son imprescindibles. Por lo tanto, menospreciar ese saber \"experiencial\" por decirlo de alguna manera y creer simplemente que el ni\u00f1o no sabe, y que por tanto hay que ense\u00f1arle, llen\u00e1ndolo de conocimientos como si fuera un \"recipiente vac\u00edo\" como dec\u00eda Freire, esa percepci\u00f3n tan limitada de la educaci\u00f3n, es una de sus m\u00e1s grandes fallas. Por eso encuentro s\u00faper valioso todo lo que me cuentan sobre Incre, porque puedo notar una apertura de la pr\u00e1ctica educativa hacia niveles m\u00e1s profundos o m\u00e1s contemplativos de lo que realmente somos los seres humanos; mente-alma y cuerpo... Y siento que esa apertura fue s\u00faper avanzada para ese momento tambi\u00e9n, hace 24 a\u00f1os atr\u00e1s... M: Si si, es que en aquel momento lo que hac\u00edamos sonaba \"raro\". Adem\u00e1s no hab\u00eda en el entorno experiencias o libros que nosotros conoci\u00e9ramos para estudiar y ver c\u00f3mo ten\u00edamos que hacer las cosas. O sea que fue absolutamente emp\u00edrico, experiencia pura. Y luego ven\u00edan las explicaciones, el saber. Despu\u00e9s la vida fue abri\u00e9ndonos otras puertas, acerc\u00e1ndonos con otras experiencias similares... Con \"La educaci\u00f3n prohibida\" (pel\u00edcula-documental) viajamos al exterior, a congresos y encuentros, y empezamos a ampliar el foco y darnos cuenta de que \u00e9ramos muchos m\u00e1s de lo que supon\u00edamos. A partir de la pel\u00edcula tuvimos mucho m\u00e1s contacto y m\u00e1s posibilidades de conocernos. Hubo mucha gente que nos conoci\u00f3 a trav\u00e9s de ella, que as\u00ed como vos se comunicaron y vinieron a conocer la escuela y nuestra propuesta. Tambi\u00e9n muchas de esas personas y padres luego en base a ello crearon sus propias propuestas, y as\u00ed fue que empezaron a haber varias escuelitas funcionando...Nosotros, en el 2016 sentimos esas mismas manos m\u00e1gicas que en el 94 nos empujaron a fundar Incre, pero que esta vez nos impulsaban a seguir adelante, a dejar Incre e ir por nuevos desaf\u00edos... y as\u00ed fue. Incre por supuesto sigue funcionando hasta el d\u00eda de hoy, con un equipo docente directriz que lleva adelante la propuesta como ellos la interpretan... y nosotros continuamos... En el 2017 estuvimos esperando que la tarea nos venga a buscar y as\u00ed fue, se vino con todo ja ja y ahora estamos a full. Lo que pas\u00f3 es que en setiembre del 2016 algunas escuelitas que ya estaban 62 emergiendo decidieron juntarse para intercambiar experiencias y dem\u00e1s, porque hab\u00eda una idea de educaci\u00f3n bien diferente a la cl\u00e1sica o tradicional. Y entonces ese a\u00f1o en Florida se decidi\u00f3 hacer un encuentro, que en aquel momento involucraba a 6 o 7 escuelitas de las cuales Incre era la nona. Y se puso en internet, en Facebook y se hizo la invitaci\u00f3n. La cuesti\u00f3n es que se juntaron 200 personas y fue como una explosi\u00f3n. Aparecieron un mont\u00f3n de proyectos educativos y tambi\u00e9n gente aislada que trabajando en escuelas sent\u00eda que la educaci\u00f3n iba por otro lado y bueno, a partir de aquel encuentro se dijo; \u00bfqu\u00e9 hacemos con todo esto? Entonces se decidi\u00f3 conformar una red, que se llama red de educaci\u00f3n transformadora de Uruguay, y en aquel momento lo \u00fanico que se determin\u00f3 era un encuentro cada dos meses, que iba a ser itinerante recorriendo los distintos proyectos. Y bueno, entonces en diciembre de ese mismo a\u00f1o se hizo otro encuentro, en un colegio en carrasco, que incre\u00edblemente ten\u00eda la misma edad que Incre pero no nos conoc\u00edamos. Ellos nacieron as\u00ed, como nosotros, medio \"loquitos\" buscando algo diferente, y ahora trabajan en la l\u00ednea de la pedagog\u00eda 3000. Ese encuentro ya nos congreg\u00f3 a varios m\u00e1s y empezamos a tomar conciencia del movimiento. Fuimos recorriendo el Uruguay, cada encuentro en una escuelita diferente y empezamos a darnos cuenta de que \u00e9ramos muchos m\u00e1s de lo que imagin\u00e1bamos y de que era muy bueno lo que estaba surgiendo... J: Me imagino lo gratificante que ha de haber sido para ustedes el caer en la cuenta de que esa idea que tienen y sostienen sobre la educaci\u00f3n es compartida y que fue generando en otras personas la misma motivaci\u00f3n, la de crear una educaci\u00f3n diferente... A: Totalmente. Lo m\u00e1gico de conocer a \"Imag\u00ednate\" por ejemplo, ese colegio de la misma edad que nosotros, sin habernos conocido antes... no sab\u00edamos de su existencia. Fue todo un descubrimiento... Y sin duda uno de los grandes aportes de la red es mostrarnos entre todos que realmente se puede sostener algo as\u00ed. Incre e Imag\u00ednate pudieron sostenerse, no sin dificultades y tormentas en el camino por supuesto, pero cada una de esas dificultades nos han fortalecido. Entonces queremos transmitirles a los que reci\u00e9n se est\u00e1n iniciando que \u00e9sto es posible, demostrarnos a nosotros mismos que puede sostenerse una educaci\u00f3n transformadora. Fue muy rico el encuentro y es mucha la diversidad de propuestas, pero lo fundamental es que dentro de esta diversidad hay algo que nos une a todos y es que donde se apunta es a ver que la educaci\u00f3n no es instrucci\u00f3n, o que no puede ser meramente instrucci\u00f3n, que pasa por otro lado, que se trata de que en cada uno de nosotros pueda aflorar el sentir, el coraz\u00f3n, lo que realmente somos... M: Entonces en el 2017 que empezamos cada dos meses a reunirnos, surgi\u00f3 la necesidad de darle una forma a todo esto. Porque hasta el momento nos junt\u00e1bamos y 63 nada m\u00e1s... y bueno, fue all\u00ed donde apareci\u00f3 una herramienta nueva, la organizaci\u00f3n sociocr\u00e1tica, que es una forma de organizaci\u00f3n diferente a la democr\u00e1tica y que desde nuestro punto de vista supera a la democracia. Y se empezaron a hacer talleres sobre sociocracia y empezamos poco a poco a darle un formato cada vez m\u00e1s definido a la red, la cual funciona a trav\u00e9s de c\u00edrculos. Hay c\u00edrculos que se dedican a \u00e1reas espec\u00edficas, y de cada c\u00edrculo hay representantes que componen un c\u00edrculo central. Y de a poco vamos marchando... esto es algo que sigue en gestaci\u00f3n, pero hasta donde hemos llegado verdaderamente la red funciona muy bien. El a\u00f1o pasado, en abril o mayo, no recuerdo bien, recibimos una invitaci\u00f3n para ir a Brasilia porque hab\u00edan dos encuentros; se reun\u00eda el CONANE que es una especie de red que integra a todas las experiencias hol\u00edsticas educativas de Brasil, donde realmente nos dimos cuenta de que Brasil tiene una diversidad maravillosa y enorme, y que hay much\u00edsima gente all\u00ed trabajando para constituir una nueva educaci\u00f3n. Y otro encuentro llamado \"Nuestra Am\u00e9rica\" que reun\u00eda experiencias de toda Am\u00e9rica Latina. Ah\u00ed nos encontramos con mucha gente que est\u00e1 en la pel\u00edcula \"Educaci\u00f3n Prohibida\" Y as\u00ed fue como se conform\u00f3 reevo, una red que surge a partir de los creadores la de la \"educaci\u00f3n prohibida\". En esos encuentros fue donde realmente empezamos a caer en la cuenta de que no solo \u00e9ramos cada vez m\u00e1s en Uruguay, sino que tambi\u00e9n en todo el mundo. Fue emocionante ver con qu\u00e9 fuerza se estaba gestando este movimiento en Am\u00e9rica Latina. A partir de ah\u00ed empezamos a sentir de que la tarea nos hab\u00eda venido a buscar. Dej\u00e1bamos Incre pero ten\u00edamos otra tarea por delante... En Septiembre con Alicia decidimos recorrer todas las experiencias que conoc\u00edamos ac\u00e1 en Uruguay, en nuestro auto, durante tres semanas recorrimos cerca de 30 experiencias educativas que conforman la Red. Desde Rocha, Maldonado, todo el litoral, la parte sur y el este. Y bueno en todo ese recorrido nos encontramos con escuelas Waldorf, Montessori, escuelas libres, l\u00fadico-creativas, escuelas vivas, pedagog\u00eda 3000. Pero empezamos a ver que hab\u00eda escuelas, como Incre, que no ten\u00edan una pedagog\u00eda bien definida como para decir \"somos waldorf\" \"somos Montessori\" o lo que fuese. Sino que tomaban aportes de varias pedagog\u00edas y estilos. A: Por ejemplo \"La colmena\" no es Montessori pero est\u00e1 inspirada en Montessori. \"Pind\u00f3\" no es Waldorf pero est\u00e1 inspirada en dicha pedagog\u00eda, etc. M: En el caso de Incre, la escuela siempre se autodefinio como no alineada, pero abierta a todo. Entonces en la recorrida tomamos conciencia de un nombre, IPAD. Que significa, impulsos pedag\u00f3gicos propios abiertos a la diversidad. Quiere decir que de acuerdo al lugar hay un impulso pedag\u00f3gico que identifica a la zona, es decir al lugar propio 64 donde est\u00e1 ubicado el proyecto educativo tanto as\u00ed como a las personas que lo componen, entonces es como que cada uno tiene una impronta que la diferencia del resto. Es como que cada experiencia tiene su propia identidad. Por eso le pusimos ese nombre, son impulsos pedag\u00f3gicos propios. Pero lo maravilloso es que los mismos no son cerrados, sino que permanecen abiertos para tomar aportes y herramientas de otros impulsos, ya sea de Montessori o Waldorf, o lo que sea. Y para nosotros a esas experiencias no se las pueden identificar como una escuela tal o cual. Son IPAD. Al final nos dimos cuenta de que la gran mayor\u00eda son impulsos as\u00ed, a excepci\u00f3n de la Waldorf en Carrasco que es la \u00fanica que nosotros vimos que intenta ser lo m\u00e1s estricta posible con la propuesta de Steiner. Pero despu\u00e9s en todas las dem\u00e1s vimos que se trataba de impulsos pedag\u00f3gicos propios abiertos a la diversidad, en algunos casos inspirados m\u00e1s en una metodolog\u00eda que en otra. Y bueno, la red sigui\u00f3 fortaleci\u00e9ndose. Se empezaron a hacer m\u00e1s definidas las tareas dentro de los distintos c\u00edrculos y el a\u00f1o pasado en septiembre se hizo el segundo encuentro anual en Salinas, el cual tambi\u00e9n convoc\u00f3 a m\u00e1s de 200 personas, estuvo muy bueno. Ah\u00ed se defini\u00f3 que ese encuentro anual no se superpon\u00eda con el encuentro bimensual que se segu\u00eda haciendo, porque esos encuentros cada dos meses digamos que son m\u00e1s operativos al funcionamiento de la red. Pero este encuentro anual representa una oportunidad para que todos aquellos que no est\u00e1n trabajando durante todo el a\u00f1o tambi\u00e9n puedan ir y participar de talleres y distintas actividades. Este a\u00f1o ya se est\u00e1 planificando el pr\u00f3ximo encuentro anual, que tambi\u00e9n va a ser en septiembre, en Piri\u00e1polis. J; Qu\u00e9 bueno, realmente me encantar\u00eda poder participar... M: Claro, ya est\u00e1s invitada. Va a ser el s\u00e1bado 15, domingo 16 y Lunes 17, en Piri\u00e1polis, hay alojamiento y todo para poderse quedar. A: Y Bueno, recibimos la invitaci\u00f3n hace un par de meses para ir a Argentina, ya que se est\u00e1n gestando las condiciones para crear una red que englobe todo el pa\u00eds y se hizo en Julio un encuentro en el Chaco donde se sentaron las bases para crear la red argentina de educaciones posibles. All\u00e1 fuimos nosotros tambi\u00e9n a participar del Chaco, y el movimiento en Argentina es grande, muy heterog\u00e9neo. Tienen la dificultad de que por ser tan grande el pa\u00eds y tan grandes las distancias no es tan f\u00e1cil para ellos organizarse y poder reunirse todos. Dificultad que de repente no tenemos nosotros por ser un pa\u00eds m\u00e1s chiquito. Y el a\u00f1o que viene en Chile, habr\u00e1 un nuevo encuentro de ENA que seguramente ya est\u00e9 oficializando la red latinoamericana de escuelas. Nosotros tambi\u00e9n estamos invitados y por supuesto vamos a ir. Se va a hacer en la Universidad de la Serena, en Chile. Ese encuentro va a dar pie a que las distintas redes de los distintos pa\u00edses puedan aunarse. Entonces hay 65 como un movimiento muy fuerte, muy heterog\u00e9neo, la diversidad realmente es enorme, pero hay un hilo que atraviesa a todos y es el no sentirse identificado con la educaci\u00f3n tan formateadora que hay ahora. Pero claro, en las finalidades est\u00e1 la diversidad. Hay posturas m\u00e1s desde el lado pol\u00edtico, de emanciparse, de liberarse de los gobiernos neoliberales y dem\u00e1s... como en Brasil o Argentina, que est\u00e1n en momentos muy convulsionados y sienten que la educaci\u00f3n debe ser un elemento para la liberaci\u00f3n, lo cual est\u00e1 perfecto. Y hay escuelitas o posturas m\u00e1s \"voladas\", m\u00e1s hol\u00edsticas que apuntan a otra cosa. El abanico es inmenso, pero todo eso forma parte de un movimiento en el cual todos estamos de acuerdo en algo: el mundo que hemos construido no nos conforma, no nos gusta y sentimos que debemos hacer algo para cambiarlo. Las formas var\u00edan seg\u00fan el foco de cada impulso. A: Una de las cosas que veo en com\u00fan en Uruguay, como en argentina, CONANE y ENA es que m\u00e1s all\u00e1 de que algunos lo tomen por un lado m\u00e1s interior o por el lado de la lucha pol\u00edtica... Hay algo que nos une a todos y es esto de que \u00fanicamente podemos educar a trav\u00e9s del ejemplo. Lo que comunicamos o lo que realmente se comunica es nuestro inconsciente, entonces podemos utilizar las palabras m\u00e1s lindas o las sonrisas mejor preparadas, pero que si realmente no es algo vivenciado e interiorizado por uno, no llegamos. Y no hay mejor esponjita ni captor de todo eso que los ni\u00f1os. Y los adultos lo tenemos bien claro. Nos damos cuenta, es totalmente perceptible cuando la conexi\u00f3n se da desde el coraz\u00f3n o cuando se da desde otros lugares, queriendo quedar bien o desde lo superficial... no estoy juzgando, sino que tenemos diferentes niveles de relacionamiento, por as\u00ed decirlo. Y lo que nosotros hemos observado es que lo que realmente genera verdaderos lazos o los lazos m\u00e1s fuertes son esos que nos llevan a conectarnos desde el coraz\u00f3n, que no generan culpas, que no generan deudas... sino gratitud. Sentimos eso, que m\u00e1s all\u00e1 de los caminos que cada uno est\u00e1 tomando, todo el mundo tiene claro o va llegando a la comprensi\u00f3n de que el primer cambio es en uno. Y de que es s\u00f3lo a partir de ese cambio interno que me puedo dedicar o podemos hacer extensivo a otros ese sentir. O sea, si yo amo lo que hago, sea carpintero, sea maestro, psic\u00f3logo o lo que sea, ya est\u00e1, est\u00e1 lo mejor ah\u00ed. Eso es lo que cuenta, lo que llega. Y a esto lo aprendimos en el \"laboratorio\" Incre, pero ahora ese laboratorio se ha ido agrandado... y es hermoso, no lo conocemos todo, pero creo que se llama tierra. J: Que bueno todo lo que me cuentan, en verdad. No creo que ustedes se imaginaran en aquel momento cuando arrancaron con qu\u00e9 fuerza iba a ir creciendo este impulso para generar una educaci\u00f3n diferente, el alcance que ha ido teniendo esto con el correr de los a\u00f1os y como cada vez hay m\u00e1s conciencia. Me parece que actualmente la 66 humanidad est\u00e1 en un momento propicio para el cambio, porque cada vez son m\u00e1s visibles y notorios los efectos \"negativos\" que ha tenido en el mundo, en la naturaleza y en la forma de relacionarnos entre nosotros mismos, la forma en que venimos educando a las personas. Por eso tengo la sensaci\u00f3n de que \u00e9ste es un momento bisagra de la humanidad para generar un cambio, para mejorar y empezar a transformar el mundo que tenemos, por el bien general \u00bfno? por el bien com\u00fan... A: Es que el cambio es inevitable. Por tanto no podemos gastar energ\u00eda yendo en contra... Pero en todo esto es crucial poder observar que todo lo que ocurri\u00f3 hasta ahora fue necesario para llegar a este momento. Entonces no se trata de ocuparnos solamente de ver lo que estuvo mal para modificar... no es eso, se trata de explorar nuevas formas. No se trata de juzgar todo lo que hemos hecho, pero s\u00ed de ir viendo qu\u00e9 es lo que nos sirve y lo que no. Como todo en la vida. No hay recetas para saber por d\u00f3nde ir, vamos viendo a medida que vivimos y experimentamos... Creo que la energ\u00eda debemos ponerla en pensar en positivo. Pero no en un positivismo tonto, no es por ah\u00ed. Sino que hay que escuchar nuestras emociones para poder abrazarlas y as\u00ed poder generar otros tipos de pensamiento. J: Comparto totalmente lo que dices Alicia... Y me parece importante esto \u00faltimo que dices sobre las emociones. La educaci\u00f3n que tenemos no fomenta en los ni\u00f1os el conectar con las emociones, con el sentir. Y las emociones que nosotros catalogamos de \"feas\", como la tristeza o el miedo, tambi\u00e9n llegan para ser abrazadas, por lo que es muy bueno poder darles lugar y ense\u00f1arle al ni\u00f1o con el ejemplo mismo a abrirse a sentirlas, justamente para eso que t\u00fa dices, para que aparezcan nuevos pensamientos. En psicolog\u00eda somos conscientes de que las emociones y sentires que no son tramitados adecuadamente terminan limit\u00e1ndonos en muchos aspectos de nuestra vida, impidi\u00e9ndonos ser felices, sentirnos sanos, vitales, y dem\u00e1s. Y ocurre que nuestra mente por momentos est\u00e1 llena de pensamientos \"negativos\" o turbios que nos mantienen ocupados o con la atenci\u00f3n puesta ah\u00ed... porque nos han \"formateado\" para pensar de una cierta manera. Por todo esto creo que uno de los pilares de la educaci\u00f3n debe ser esto, el poder conectar al ni\u00f1o con sus emociones; hacer el ejercicio de quedarse en silencio y respirar profundo para ver qu\u00e9 estoy sintiendo... tambi\u00e9n para no retener en nosotros emociones \"negativas\", darles lugar hace que todo fluya m\u00e1s armoniosamente. Es tal cual como dice el dicho; \"lo que resistes, persiste\" A: Exacto. \u00bfSabes qu\u00e9? Muchas de las experiencias que hemos tenido en Incre nos han hecho preguntar, viendo a los ni\u00f1os, si es real que hay emociones negativas o positivas o si simplemente SON. Y hemos llegado a la conclusi\u00f3n de que esos nombres de \"feo\", 67 \"lindo\", \"bueno\", \"malo\", etc., se los ponemos muchas veces nosotros los grandes. Los ni\u00f1os simplemente las experimentan. Y a eso lo vemos por ejemplo cuando dos ni\u00f1os se pelean y al minuto despu\u00e9s vuelvan a jugar como si nada, se dan media vuelta y listo. Lo que hay que hacer es darle lugar a las emociones, validarlas. \u00bfEst\u00e1s enojado? Bien, si hay una fuerza, adentro, ser consciente de ella. El tema es qu\u00e9 hago con esa emoci\u00f3n, si la tiro contra otro, la tiro contra m\u00ed o si simplemente la siento. A eso hay que aprenderlo con nosotros para poderlo transmitir... J: Totalmente, como dec\u00edamos reci\u00e9n, todo el tiempo estamos educando con el ejemplo. Aunque de la boca para afuera usemos las palabras m\u00e1s lindas, al ni\u00f1o lo que le llega es el sentir, cuando nos conectamos con \u00e9l desde ese lugar, y no tanto desde la mente. A: Hemos podido observar eso. Hay personas que trabajan solo desde su mente, y hemos visto lo limitadas que se encuentran a la hora de llegarle al otro. Y tambi\u00e9n hemos visto las modificaciones maravillosas que se pueden hacer trabajando desde el sentir. Y a esto t\u00fa, en tu tarea como psic\u00f3loga, lo debes tener en claro. M: Para nosotros, de acuerdo a nuestra experiencia, la formaci\u00f3n del psic\u00f3logo es absolutamente estructurada. El psic\u00f3logo cuando recibe su t\u00edtulo, sale encuadrado, entonces su profesi\u00f3n solo funciona cuando est\u00e1 dentro de determinado cuadro que es donde se puede actuar. Pero el tema es que nosotros no vivimos en un mundo donde las cosas se puedan encuadrar tan f\u00e1cilmente, por lo que uno debe aprender a ser maestro, m\u00e9dico, psic\u00f3logo o barrendero, en cualquier circunstancia. Entonces el psic\u00f3logo debe animarse a salirse del cuadro y a decir; \u00bfC\u00f3mo hago yo para ejercer mi profesi\u00f3n en este contexto? No tengo salita, ni mesa, ni cajita ni nada pero tengo que hacer mi profesi\u00f3n en la marcha. Bueno, hemos visto psic\u00f3logos que han defendido a capa y espada esa salita, esa mesita y cajita para poder trabajar. Y hemos visto psic\u00f3logos que han dicho; \"bueno ac\u00e1, mando al cuerno la salita, la mesa y el encuadre. Voy a hacer lo que siento\" Y realmente hemos visto florecer unos seres maravillosos. J: Entiendo y estoy de acuerdo en que la formaci\u00f3n del psic\u00f3logo es estructurada. Fue algo de lo cual me empec\u00e9 a dar cuenta a trav\u00e9s del paso por la facultad, despu\u00e9s de los primeros a\u00f1os. Antes de comenzar con el estudio yo me preguntaba \u00bfqu\u00e9 es un psic\u00f3logo? hab\u00eda hecho anteriormente una consulta psicol\u00f3gica justamente para ver de qu\u00e9 se trataba. Y bueno, me imaginaba la t\u00edpica imagen de psic\u00f3logo en su consultorio, con su div\u00e1n, con su pipa y la \"banderita\" de Freud en alto. Despu\u00e9s fui atravesando las diferentes 68 materias y me di cuenta de lo limitada que era la formaci\u00f3n, orientada principalmente al psicoan\u00e1lisis y al trabajo cl\u00ednico. Y es que aqu\u00ed en esta zona rioplatense hay una fuerte impronta psicoanal\u00edtica, mucho Freud y Lacan. Realmente no ten\u00eda para elegir materias en base a otras psicoterapias o a otras ramas de la psicolog\u00eda. Sobre Educaci\u00f3n e Infancia hay m\u00e1s opciones, pero por ejemplo no hay nada de Gestalt u otras corrientes m\u00e1s contempor\u00e1neas. Empec\u00e9 a sentir que la formaci\u00f3n era estrictamente psicoanal\u00edtica y que si quer\u00eda aprender algo distinto ten\u00eda que hacerlo por mi cuenta o fuera de la facultad. Pero bueno, como la oferta y la dificultad para comprender semejante teor\u00eda era mucha, me anot\u00e9 a un mont\u00f3n de materias sobre psicoan\u00e1lisis, no s\u00f3lo de Freud sino desde otros autores m\u00e1s contempor\u00e1neos. Pero lleg\u00f3 un punto en el que de alguna manera me empec\u00e9 a \"pelear\" con ciertos supuestos psicoanal\u00edticos, o a notar sus limitaciones a la hora de atender problem\u00e1ticas actuales o para llegarle a determinado tipo de personas o sectores sociales; o sea, empec\u00e9 a ver que no era algo aplicable a todas las personas. Cosa que por supuesto ten\u00eda en cuenta hasta el propio Freud; el psicoan\u00e1lisis no es una t\u00e9cnica beneficiosa para todo el mundo. Pero m\u00e1s que nada empec\u00e9 a observar las dificultades que ten\u00eda la pr\u00e1ctica psicol\u00f3gica encarada desde ese encuadre para poder ayudar al otro a sentirse mejor consigo mismo, a sentirse m\u00e1s feliz, que a fin de cuentas ese es una de los motivos principales por los cuales las personas buscan un psic\u00f3logo \u00bfno?. Por supuesto que es muy saludable poder hacer conscientes un mont\u00f3n de aspectos inconscientes sobre uno mismo y nuestras relaciones que terminan perjudic\u00e1ndonos, todo eso es v\u00e1lido y hace que podamos sentirnos mejor en algunas \u00e1reas de nuestra vida, pero de alguna manera empec\u00e9 a observar que eso no era suficiente y que deb\u00eda de haber algo m\u00e1s. Entonces empec\u00e9 a interesarme por aprender sobre otras teor\u00edas, otras perspectivas, sin menospreciar el psicoan\u00e1lisis pero abri\u00e9ndome a escuchar algo diferente. Fue as\u00ed que cuando tuve la oportunidad de aprender algo distinto me anot\u00e9 a dos materias optativas que al d\u00eda de hoy siento que fueron un antes y un despu\u00e9s en mi paso por la facultad, en el buen sentido. Esquizodrama y Psicoterapia Corporal Bioenerg\u00e9tica. Hasta ese entonces estuve casi exclusivamente cursando materias sobre psicoan\u00e1lisis y cl\u00ednica, algunas de infancia, apego, educaci\u00f3n, pero sobre todo psicoan\u00e1lisis. Cuando empec\u00e9 a cursar estas dos materias medio \"raras\", que las hice en el mismo semestre, ya me impact\u00f3 el hecho de ver el sal\u00f3n en el cual se dictaban; un sal\u00f3n vaci\u00f3, sin mesas, sin sillas, con piso de madera y un espejo grande en una de las paredes. Hab\u00eda que entrar descalzos. Todo eso ya implicaba una situaci\u00f3n fuera de lo \"normal\" que generaba ansiedad. Y es que a diferencia de todas las otras materias que hab\u00eda cursado, en estas clases los profesores, docentes que realmente me llegaron al coraz\u00f3n y que hoy en d\u00eda aprecio y me parecen maravillosos, 69 nos ped\u00edan que nos mir\u00e1ramos a los ojos, que camin\u00e1ramos, que respiremos profundo y que nos relaj\u00e1ramos, que nos abraz\u00e1ramos, que conect\u00e1ramos con nuestras emociones, con el otro, con nuestro sentir y que no pens\u00e1ramos tanto. Inclusive nos ped\u00edan que cuestion\u00e1ramos nuestras creencias acerca de nosotros mismos y el mundo. Todo esto era muy movilizante para la mayor\u00eda de los que est\u00e1bamos ah\u00ed. Hoy en d\u00eda creo que nuestra reacci\u00f3n es totalmente entendible, teniendo en cuenta que generalmente en el paso por las distintas instituciones educativas los maestros y docentes insisten y te repiten mil veces que te quedes quieto sentado en tu silla, que escuches y no hables, que razones, etc. En la ense\u00f1anza tradicional o cl\u00e1sica, desde la primaria hasta la terciaria, el cuerpo est\u00e1 hecho a un lado, es una cosa r\u00edgida que permanece ah\u00ed estanca y ni que hablar de los sentimientos. Entonces definitivamente esas consignas resultaban extra\u00f1as para la mayor\u00eda de nosotros y generaban ciertas resistencias. Pod\u00eda sentir el miedo y la incomodidad frente a eso desconocido, pero a medida que pasaban las clases me sent\u00eda mucho m\u00e1s libre e involucrada. \u00a1Iba contenta a esas clases! Recuerdo que varios compa\u00f1eros no pudieron terminar con el seminario y dejaron de ir. Tal vez porque fue demasiado movilizante y sintieron que ese acercamiento era intolerable, no lo s\u00e9. Pero creo que los que decidimos quedarnos para ver qu\u00e9 pasaba nos sent\u00edamos cada vez m\u00e1s a gusto y m\u00e1s unidos. Al final del semestre creamos lazos re lindos entre nosotros, a diferencia de otros cursos en los que no pasaba lo mismo. Notaba que esos lazos eran producto del encuentro m\u00e1s cercano entre nosotros, un encuentro m\u00e1s \u00edntimo que nos permiti\u00f3 relacionarnos de un modo m\u00e1s afectuoso y por tanto m\u00e1s placentero. Esas experiencias me hicieron reflexionar sobre el modo fr\u00edo y estructurado que nos ense\u00f1an en la mayor\u00eda de las instituciones educativas por las que atravesamos. Sent\u00ed que esas clases en las que ten\u00eda que poner el coraz\u00f3n y el cuerpo en funcionamiento y realmente sentir lo que estaba haciendo, hab\u00edan expandido mi mente y eso fue bueno. Hoy me doy cuenta de que pas\u00e9 los mejores meses de la facultad cursando esas dos materias en las que tuve la oportunidad de conocer y acercarme a mis compa\u00f1eros y docentes de un modo mucho m\u00e1s profundo. Me empec\u00e9 a preguntar; \u00bfpor qu\u00e9 no hay m\u00e1s materias as\u00ed? \u00bfPor qu\u00e9 no tenemos experiencias similares en la escuela o liceo? Empec\u00e9 a leer sobre bioenerg\u00e9tica y las emociones, sobre la coraza que nos formamos para no sentirlas, para protegernos a nosotros mismos, esa coraza que tambi\u00e9n nos impide conectar con los dem\u00e1s, etc. y c\u00f3mo eso se transforma en dolencias f\u00edsicas, en enfermedades, etc. Aprend\u00ed mucho sobre eso. Despu\u00e9s tambi\u00e9n empec\u00e9 a leer sobre Gestalt, y empec\u00e9 a comprender por qu\u00e9 no hab\u00eda formaci\u00f3n sobre estas psicoterapias en la facultad. Se trataba de una comprensi\u00f3n mucho m\u00e1s hol\u00edstica y profunda de la que nuestras \"mentes estructuradas o formateadas\" pod\u00edan albergar. Pero todo esto es porque 70 no nos ense\u00f1an desde el vamos a conocernos a nosotros mismos m\u00e1s all\u00e1 de nuestro intelecto. Nos ense\u00f1an para que pensemos todos de la misma manera y a la vista est\u00e1n los resultados...Me parece totalmente beneficioso tanto para uno mismo como para aquel que nos rodea el poder reconocernos a nosotros mismos como seres afectivos, m\u00e1s all\u00e1 de nuestra mente. Poder darle lugar a nuestras emociones y conectarnos con nuestro coraz\u00f3n. Por eso es que me siento atra\u00edda por estos enfoques educativos m\u00e1s amplios que contemplan esa necesidad de integrar el autoconocimiento en la pr\u00e1ctica educativa y de permitir que el ni\u00f1o se encuentre y reconozca as\u00ed mismo desde su propio ser, m\u00e1s all\u00e1 de la personalidad y el intelecto. Miguel; Que bueno Juliana, porque el mundo necesita psic\u00f3logos que piensen como t\u00fa...Yo quisiera darte concretamente cual es mi visi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n. El tema es que todav\u00eda no lo s\u00e9... Estoy como queri\u00e9ndola descubrir. Hasta donde he llegado ahora es a cada vez tomar m\u00e1s conciencia de que el asunto no debe pasar tanto por la cabeza, sino por el coraz\u00f3n. Hoy me doy cuenta de eso; antes repet\u00eda esto pero era m\u00e1s una concepci\u00f3n id\u00edlica, o sea, algo que uno lo dice sin que realmente lo pueda entender. Y as\u00ed pasa que a veces nos enga\u00f1amos creyendo que estamos actuando desde el coraz\u00f3n pero realmente es m\u00e1s de lo mismo; un nuevo formato que la mente adopta, porque la mente no es boba y de alguna manera se va adaptando a las reglas del juego y le busca la vuelta para confundirnos, e ingenuamente uno se siente s\u00faper hol\u00edstico y abierto pero en el fondo sigue actuando desde su cabeza. Entonces, \u00bfqu\u00e9 significa esto de que la educaci\u00f3n debe ser algo m\u00e1s del coraz\u00f3n que de la cabeza? Yo estoy cada vez m\u00e1s convencido de que nos hemos inventado un mundo en el cual hoy vivimos como esclavos, con la diferencia de que la esclavitud de hace unos siglos atr\u00e1s era una esclavitud donde el esclavo se sab\u00eda esclavo, sab\u00eda bien qui\u00e9n era su amo y quien lo estaba esclavizando o quien lo estaba explotando pero hoy en d\u00eda no. Vivimos en una esclavitud invisible; no sabemos qui\u00e9n es nuestro amo, qui\u00e9n es el que nos est\u00e1 explotando y estamos realmente auto explot\u00e1ndonos convencidos de que somos libres. En esa locura de esclavitud entra en juego lo de la paz y el amor, y todo esto, pero si no estamos atentos podemos creer que estamos construyendo un mundo nuevo cuando en realidad seguimos tan esclavos como antes. Entonces \u00bfd\u00f3nde estar\u00eda la verdadera liberaci\u00f3n? Desde mi punto de vista es cuando realmente nos hacemos consciente de esa esclavitud y me desconecto de toda esa escenograf\u00eda que me contagia, me presiona y me entrevera, para poder quedarme en esa soledad que en realidad no es soledad sino INMENSIDAD en la cual realmente SOY. Todo est\u00e1 dise\u00f1ado para no conectarme con eso, para no conectarme conmigo mismo. Porque cuando me 71 conecto con eso, realmente, puedo lograr mover el mundo. Pero en este mundo que nos hemos inventado todo est\u00e1 dise\u00f1ado para mantenernos en la superficie; hay una superficie puramente machista, hay una superficie puramente feminista, una superficie puramente racional, hay una superficie puramente hol\u00edstica, etc. Pero seguimos en la superficie... cuando la clave es entrar en la profundidad, y es ah\u00ed, al menos desde mi punto de vista, que todas las profesiones, no importa cu\u00e1l sea, tienen acceso a esa profundidad y desde ah\u00ed realmente cambiar el mundo. Yo desde la educaci\u00f3n, porque es a lo cual me he dedicado, siento que la verdadera educaci\u00f3n tendr\u00eda que servir para poder sacarnos de la superficie y llevarnos a ese lugar profundo en uno mismo donde realmente la magia se produce. En mi proceso de vida ahora estoy empezando a entender que si quiero salir de la superficie tendr\u00edan que desaparecer las escuelas y un mont\u00f3n de cosas que en este momento parecen obvias e imprescindibles, porque forman parte de esos programas que nos mantienen esclavos. Estoy convencid\u00edsimo de que el ser humano ya viene con un dise\u00f1o de necesidad de aprender. Ser humano y aprender es lo mismo. En esa necesidad o chip de aprender, se despliegan un mont\u00f3n de facultades que tenemos los seres humanos, y cuando todas esas facultades est\u00e1n desarrolladas uno no deja de aprender. Sin embargo, nos han convencido de que para aprender psicolog\u00eda, o abogac\u00eda, o docencia, etc. tienes que tener ese \"papelito\" que significa que ahora s\u00ed sos psic\u00f3loga. Y no solo te van a dar el \"papelito\" sino que te van a decir; ahora s\u00ed podes ejercer de psic\u00f3loga, pero sin este papelito no sos nada. Es como que nos han convencido de que para poder ser algo, alguien nos tiene que convertir en eso. Y todos los aceptamos. Y no nos damos cuenta de que eso es la superficie. Debajo de la superficie existe una diferencia entre inteligencia y sabidur\u00eda. Son dos cosas distintas. Incluso hay una diferencia entre el t\u00edtulo y el arte de desplegar tu profesi\u00f3n. A: En Incre hemos aprendido que el \"papelito\" no dice nada, porque hemos encontrado excelentes docentes, de esos ante los cuales te tienes que sacar el sombrero, que nunca hicieron magisterio y que igualmente son educadores excelentes. Y por otro lado, hemos visto maestros con muchos \"papelitos\" ya que ahora hay posgrados y doctorados, etc. Pero que al ver c\u00f3mo desempe\u00f1an su tarea uno piensa; \u00bfpor qu\u00e9 no se habr\u00e1 dedicado a otra cosa? Y lo mismo pasa en todas las profesiones. Un t\u00edtulo no te hace mejor en una tarea que otra persona sin t\u00edtulo. M: Entonces la verdadera Educaci\u00f3n empezar con uno, sigue con uno y termina con uno. Para nosotros eso es \"el paradigma del 101\". La verdadera educaci\u00f3n est\u00e1 ah\u00ed. Entonces, no importa lo que hagas, si est\u00e1s centrado en vos mismo y en tu coraz\u00f3n, el 72 universo te va a abrir todas las puertas para que puedas desplegar y realizar lo que deseas. Para nosotros la educaci\u00f3n es un trabajo verdaderamente interno que empieza con uno, y lo que inspiramos a los ni\u00f1os es lo que realmente somos y experimentamos. En definitiva, la educaci\u00f3n debe ayudar al ni\u00f1o a experimentarse a s\u00ed mismo como un ser libre y pleno. J: Gracias Miguel, Gracias Alicia por esta entrevista. Nos vemos en el tercer encuentro de educaci\u00f3n Transformadora. 73 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS Barr\u00e1n, J.P. (1990) Historia de la Sensibilidad en el Uruguay. Tomo 2. Montevideo. Ediciones de la Banda Oriental y Facultad de Humanidades y Ciencias. Calder\u00f3n, E., L\u00f3pez, R. (2016) Alternativas a la crisis de la instituci\u00f3n escolar desde la pedagog\u00eda cr\u00edtica. Michoac\u00e1n, M\u00e9xico. Revista de Investigaci\u00f3n Educativa de la REDIECH , N\u00ba 12 . Recuperado de: http://www.redalyc.org/jatsRepo/5216/521653208006/html/index.html Carlgren, Pedagog\u00eda Waldorf: Una educaci\u00f3n hacia la libertad . Madrid, Espa\u00f1a. Editorial Rudolf Steiner. En l\u00ednea: https://docenteslibresmdq.files.wordpress.com/2013/12/pedagogia_waldorf_calgren. pdf Carmona Granero, M. (2007) La Educaci\u00f3n y la Crisis de la Modernidad. Hacia una educaci\u00f3n humanizadora. Venezuela. Revista de Artes y Humanidades UNICA, N\u00ba 19. Recuperado de: http://www.redalyc.org/pdf/1701/170118451008.pdf Clouder, C., Rawson, M, (2011) Educaci\u00f3n Waldorf . Madrid, Espa\u00f1a. Editorial Rudolf Steiner. Corea, C., Lewkowicz I. (2004) Pedagog\u00eda del Aburrido. Escuelas destituidas, familias perplejas . Argentina. Editorial Paid\u00f3s. 74 Due\u00f1as, G., Kligman, M.C. (2014) Patologizaci\u00f3n y medicalizaci\u00f3n de la infancia. Reflexiones acerca del impacto de ciertos discursos y pr\u00e1cticas de la Psicolog\u00eda y la Psicopedagog\u00eda en el \u00e1mbito educativo. Buenos Aires, Argentina. Revista Signos Universitarios. Recuperado de: https://p3.usal.edu.ar/index.php/signos/article/viewFile/2152/2698 FAMM (2007) Fundaci\u00f3n Argentina Mar\u00eda Montessori. El m\u00e9todo Montessori. Argentina. Recuperado de: www.funcaci\u00f3nmontessori.org/m\u00e9todo-montessori.htm. Fern\u00e1ndez, L. (1994) Instituciones educativas. Din\u00e1micas institucionales en situaciones cr\u00edticas. Buenos Aires, Argentina. Editorial Paid\u00f3s. Ferri\u00e9re, A. (1924) Transformemos la Escuela. Llamamiento a los padres y a las autoridades. Barcelona, Espa\u00f1a. Imprenta Claras\u00f3. Foucalult, M. (1989) Vigilar y Castigar: nacimiento de la prisi\u00f3n . Buenos Aires, Argentina. Ed. Siglo XXI. Freire, P. (1970) Pedagog\u00eda del Oprimido . Buenos Aires, Argentina. Ed. Siglo XXI. Freire, P. (1972) La Educaci\u00f3n como Pr\u00e1ctica de Libertad. Montevideo. Ed.Tierra Nueva. Garc\u00eda, A. (2017) Otra educaci\u00f3n ya es posible. Una introducci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas . Madrid, Espa\u00f1a. Litera libros. 75 Garc\u00eda, T. (2010) La mercantilizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. Zaragoza, Espa\u00f1a. En: Revista Electr\u00f3nica Universitaria de Formaci\u00f3n de Profesorado, N\u00ba2. Recuperado de: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=217014950002 Gardner, H. (2005) Inteligencias m\u00faltiples. La teor\u00eda en la pr\u00e1ctica. Madrid, Espa\u00f1a. Ed.Paid\u00f3s Ib\u00e9rica. Holt, J. (1987) El fracaso de la Escuela. Madrid, Espa\u00f1a. Alianza Editorial. Illich, I. (1977). Un Mundo sin Escuelas . Editorial Nueva Imagen, S.A. Irraz\u00e1bal E., Ch\u00e1vez J., Picos G., Baroni C., Prieto G., Freitas P., Ya\u00f1ez G. (2006) Acontecimiento 2 . Montevideo Uruguay. Editorial Agros. Montessori, M. (1986) La mente absorbente del ni\u00f1o . M\u00e9xico. Editorial Diana. Neill, A. S (1975) Summerhill: un punto de vista radical sobre la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Madrid, Espa\u00f1a. Ed. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. P\u00e9rez, A., Africano, B., Febres, M.A. (2016) Una aproximaci\u00f3n a las pedagog\u00edas alternativas. Venezuela. EDUCERE Revista venezolana de Educaci\u00f3n. Recuperado de: http://www.redalyc.org/jatsRepo/356/35649692005/index.html Real Academia Espa\u00f1ola. (2001) Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola. En diccionario de lengua espa\u00f1ola. Vig\u00e9sima segunda edici\u00f3n (en l\u00ednea). Disponible en: htpp:// www.rae.es . 76 FILMOGRAF\u00cdA Gomez, D; Campos, E; Blanc, F; Moreno, F (Productores) & Doin, G (Director) (2012) T\u00edtulo de la Pel\u00edcula: La educaci\u00f3n prohibida . Pa\u00eds de origen: Argentina. Eulam Producciones. 77 "}