{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2013/1910o/1910o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n Inserci\u00f3n laboral. Ayudas. Correcci\u00f3n de errores del Decreto 169/2013, de 10 de sep- tiembre, por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a la conci-liaci\u00f3n de la vida familiar, personal y laboral de las mujeres desempleadas adultas que acce-dan al T\u00edtulo de Cualificaci\u00f3n Profesional Inicial, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria o T\u00e9cnicoy T\u00e9cnico Superior de Formaci\u00f3n Profesional del Sistema Educativo dentro del Plan del ServicioExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, y se establece su con-vocatoria para el curso acad\u00e9mico 2013/2014 .................................................... 22690 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Formaci\u00f3n Profesional. Orden de 20 de septiembre de 2013 por la que se convocan cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos formativos de grado medio y superior deFormaci\u00f3n Profesional del Sistema Educativo en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, pa-ra el curso 2013/2014 ...................................................................................... 22691JUEVES 3 de octubre de 2013N\u00daMERO 191 DISPOSICIONES GENERALESIN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322686 Educaci\u00f3n. Premios. Orden de 30 de septiembre de 2013 por la que se convoca el VIII Concurso Regional de Ortograf\u00eda (Categor\u00eda de Bachillerato) en la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura.................................................................................................... 22720 2.\u2014OPOSICIONES Y CONCURSOS Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica Relaci\u00f3n de aprobados. Resoluci\u00f3n de 26 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, Recursos Humanos e Inspecci\u00f3n, por la que se dispone la publicaci\u00f3n dela relaci\u00f3n provisional de aprobados en las pruebas selectivas, convocadas por Orden de 7 demayo de 2012, para el acceso a puestos vacantes del Grupo III de personal laboral de laAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, Categor\u00eda de T\u00e9cnico enEducaci\u00f3n Infantil ............................................................................................ 22727 Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n Convenios Colectivos. Correcci\u00f3n de errores de la Resoluci\u00f3n de 25 de julio de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro y se disponela publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo del personal laboral del Ayuntamiento deTrujillanos, suscrito el 30 de mayo de 2013 ........................................................ 22729 Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica Convenios. Resoluci\u00f3n de 23 de septiembre de 2013, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio entre la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, el Servicio Extreme\u00f1o dePromoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia y la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres,por el que se articula la concesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n directa para el mantenimiento y financia-ci\u00f3n del servicio de teleasistencia previsto en la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3nde la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia ........ 22730 Academia de Seguridad P\u00fablica. Resoluci\u00f3n de 30 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior, por la que se convocan \"Cursos de for-maci\u00f3n para voluntarios y responsables de protecci\u00f3n civil y Jornadas para captaci\u00f3n de vo-luntarios de protecci\u00f3n civil en diferentes localidades de Extremadura\" .................. 22737 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 10 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se formula declaraci\u00f3n de impacto ambiental sobre el proyectode \"Aprovechamiento de un recurso minero de la Secci\u00f3n A) denominado \"La Tacilla\", n.\u00ba0600951-00\", en el t\u00e9rmino municipal de La Haba .............................................. 22745AUTORIDADES Y PERSONALII OTRAS RESOLUCIONESIIIN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322687 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Conciertos educativos. Resoluci\u00f3n de 2 de octubre de 2013, de la Consejera, por la que se resuelve el procedimiento de suscripci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los Conciertos Educativos para el curso acad\u00e9mico 2013/14 en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura .................. 22757 Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social Sentencias. Ejecuci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 12 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Social y Familia, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencia n.\u00ba 901/2013, dic-tada por la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia deExtremadura en el procedimiento ordinario n.\u00ba 1195/2011.................................... 22808 Universidad de Extremadura Integraci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2013, del Rector, por la que se integra en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad a funcionarios pertenecientes al Cuerpo deProfesores Titulares de Escuela Universitaria........................................................ 22810 Integraci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 11 de septiembre de 2013, del Rector, por la que se integra en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad a funcionarios pertenecientes al Cuerpo deProfesores Titulares de Escuela Universitaria........................................................ 22811 Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 16 de septiembre de 2013 por el que se someten a infor- maci\u00f3n p\u00fablica el plan de restauraci\u00f3n, el estudio de impacto ambiental, la autorizaci\u00f3n am-biental unificada y la calificaci\u00f3n urban\u00edstica del proyecto de aprovechamiento del recurso dela Secci\u00f3n A) denominado \"Casarejo Escol\u00e1stica\", n.\u00ba 00620-00, en el t\u00e9rmino municipal deMillanes de la Mata .......................................................................................... 22812 Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica Notificaciones. Anuncio de 26 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n a los interesados para la retirada de avales y seguros de cauci\u00f3n resueltos que se encuentran depositados enla habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica ...................................... 22813 Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo Contrataci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 25 de septiembre de 2013, de la Secretar\u00eda General, por la que se convoca, por procedimiento abierto, la contrataci\u00f3n de la obra de \"Mejora de condicionesde drenaje en la EX-327. Nuevas obras de drenaje en el tramo pk 7+490 al 10+510\". Expte.:OBR0513097 .................................................................................................. 22816ANUNCIOSVN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322688 Notificaciones. Anuncio de 11 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en ex- pedientes de renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n ........................................................ 22820 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 20 de agosto de 2013 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto de centro de concen-traci\u00f3n, homogenizaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de terneros, promovido por Terneras Extreme\u00f1as,SCUG, en el t\u00e9rmino municipal de Abertura ........................................................ 22820 Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 4 de septiembre de 2013 por el que se somete a infor- maci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto de planta dereciclaje de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, promovido por RCD Jincaro, SLU, en el t\u00e9r-mino municipal de Almaraz................................................................................ 22822 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente n.\u00ba 10915/P, del Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica ........................................................................ 22824 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente n.\u00ba 11548/P, del Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica ........................................................................ 22825 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de re- curso de alzada en el expediente n.\u00ba 13249/P, del Registro de operadores titulares de fincasagropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica................................................................ 22826 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente n.\u00ba 13651/P, del Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica ........................................................................ 22827 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de re- curso de alzada en el expediente n.\u00ba 12833/P, del Registro de operadores titulares de fincasagropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica................................................................ 22828 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente n.\u00ba 13249/P, del Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica ........................................................................ 22828 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente n.\u00ba 167/C, del Registro de elaboradores y comercializadores de pro-ducci\u00f3n ecol\u00f3gica ............................................................................................ 22830 Formalizaci\u00f3n. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 por el que se hace p\u00fablica la formali- zaci\u00f3n del contrato de obra de \"Acondicionamiento y mejora del camino de Garciaz en el t\u00e9r-mino municipal de Madro\u00f1era\". Expte.: 1334OB1FR497 ........................................ 22831 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de propuesta de re- soluci\u00f3n en el expediente sancionador n.\u00ba MBA/2012/066, en materia de montes .... 22832 Notificaciones. Anuncio de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de au- diencia en el expediente sancionador n.\u00ba MBA/2012/199, en materia de montes...... 22832N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322689 Deslinde. Anuncio de 16 de septiembre de 2013 por el que se inicia tr\u00e1mite de audiencia y vista del expediente de deslinde del monte p\u00fablico n.\u00ba 124, denominado \"Ruas\", situado enel t\u00e9rmino municipal de Garciaz ........................................................................ 22832 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 23 de septiembre de 2013 por el que se hace p\u00fablica la con- vocatoria, por procedimiento abierto, para la contrataci\u00f3n de la obra de \"Implantaci\u00f3n denuevo sistema de tratamiento del rechazo en el ecoparque de Mirabel\". Expte.:1355OB1FD940 .............................................................................................. 22833 Servicio Extreme\u00f1o de Salud Contrataci\u00f3n. Anuncio de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3nanticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de \"Frutas, tub\u00e9rculos, verduras y hortalizasfrescas para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1reade Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113049236/13/PA ................................................................................ 22836 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3nanticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de \"Productos c\u00e1rnicos frescos, productos c\u00e1r-nicos envasados, fiambres y embutidos y aves congeladas para el Hospital Virgen del Puertode Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia y Navalmoral de laMata, para el ejercicio 2014\". Expte.: CS/07/1113049932/13/PA .......................... 22839 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3nanticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de \"V\u00edveres y productos alimenticios no pere-cederos para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1reade Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113050523/13/PA ................................................................................ 22841 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3nanticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de \"Panader\u00eda, boller\u00eda, huevos, l\u00e1cteos y de-rivados para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1reade Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113049895/13/PA ................................................................................ 22843 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3nanticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de \"Pescados congelados, verduras congeladasy otros productos congelados para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente dela Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\".Expte.: CS/07/1113050525/13/PA .................................................................... 22845 Ayuntamiento de Torrejoncillo Urbanismo. Anuncio de 11 de septiembre de 2013 sobre Estudio de Detalle .......... 22848N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322690 DISPOSICIONES GENERALESI CONSEJER\u00cdA DE EMPLEO, EMPRESA E INNOVACI\u00d3N CORRECCI\u00d3N de errores del Decreto 169/2013, de 10 de septiembre, por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a laconciliaci\u00f3n de la vida familiar, personal y laboral de las mujeresdesempleadas adultas que accedan al T\u00edtulo de Cualificaci\u00f3n ProfesionalInicial, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria o T\u00e9cnico y T\u00e9cnico Superior deFormaci\u00f3n Profesional del Sistema Educativo dentro del Plan del ServicioExtreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo y la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, y seestablece su convocatoria para el curso acad\u00e9mico 2013/2014. (2013040201) Advertidos errores en el Decreto 169/2013, de 10 de septiembre, por el que se establecen las bases reguladoras de las ayudas destinadas a la conciliaci\u00f3n de la vida familiar, personal y la-boral de las mujeres desempleadas adultas que accedan al T\u00edtulo de Cualificaci\u00f3n ProfesionalInicial, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria o T\u00e9cnico y T\u00e9cnico Superior de Formaci\u00f3nProfesional del Sistema Educativo dentro del Plan del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleoy la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, y se establece su convocatoria para el curso acad\u00e9-mico 2013/2014, publicado en el DOE n.\u00ba 178, de 16 de septiembre, se procede a efectuarlas siguientes rectificaciones: En el texto del decreto y en el Anexo I, Donde dice: \"beca\"Debe decir: \"ayuda\"En la l\u00ednea segunda:Donde dice: \"...declaro bajo mi responsabilidad que no he solicitado ni recibido ninguna be- ca o ayuda para la misma finalidad\". Debe decir: \"...declaro bajo mi responsabilidad que no he solicitado ni recibido ninguna sub- venci\u00f3n o ayuda para la misma finalidad\".N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322691 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA ORDEN de 20 de septiembre de 2013 por la que se convocan cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos formativos de grado medio ysuperior de Formaci\u00f3n Profesional del Sistema Educativo en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, para el curso 2013/2014. (2013050228) La Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, establece en su art\u00edculo 41 que po- dr\u00e1n cursar la formaci\u00f3n profesional de grado medio quienes se hallen en posesi\u00f3n del t\u00edtu-lo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Formaci\u00f3n Profesional de GradoSuperior quienes se hallen en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller. Asimismo, establece que tam-bi\u00e9n podr\u00e1n acceder a la formaci\u00f3n profesional aquellos aspirantes que, careciendo de losrequisitos acad\u00e9micos para el acceso directo a dichas ense\u00f1anzas, superen una prueba deacceso regulada por las Administraciones educativas. Para acceder por esta v\u00eda a ciclos for-mativos de grado medio se requerir\u00e1 tener diecisiete a\u00f1os como m\u00ednimo y diecinueve paraacceder a ciclos formativos de grado superior, cumplidos en el a\u00f1o de realizaci\u00f3n de la prue-ba o dieciocho si se acredita estar en posesi\u00f3n de un t\u00edtulo de T\u00e9cnico relacionado con aqu\u00e9lal que se desea acceder. La Ley 4/2011, de 7 de marzo, de Educaci\u00f3n de Extremadura, dispone en su art\u00edculo 124.1 que la oferta de Educaci\u00f3n para personas adultas incluir\u00e1 ense\u00f1anzas dirigidas a la obtenci\u00f3nde certificaciones y titulaciones del sistema educativo, a la preparaci\u00f3n de pruebas para el ac-ceso a diferentes etapas educativas y a la cualificaci\u00f3n profesional. En este sentido, un objetivo fundamental de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura es propor- cionar la formaci\u00f3n y la cualificaci\u00f3n profesional de toda la ciudadan\u00eda de Extremadura, y fa-cilitar el ejercicio del derecho a la formaci\u00f3n a lo largo de la vida, estableciendo los instru-mentos necesarios para su consecuci\u00f3n. Uno de estos recursos son los cursos de preparaci\u00f3nde pruebas de acceso a ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo, cu-yo objetivo es completar la formaci\u00f3n necesaria que facilite la superaci\u00f3n de las pruebas y,con ello, la incorporaci\u00f3n a las ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional. En atenci\u00f3n a lo anterior, la presente orden convoca cursos de preparaci\u00f3n para las pruebas de acceso a los ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo tanto de gra-do medio como de grado superior para el curso 2013-2014. Por todo ello, y en uso de las competencias que me atribuye la Ley 1/2002, de 28 de febre- ro, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, a pro-puesta de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional y Universidad, DISPONGO: Art\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.La presente orden tiene por objeto convocar, para el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, los cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos de Formaci\u00f3nProfesional de grado medio y de grado superior a los que se refiere el art\u00edculo 41 de la LeyN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322692 Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n, y el art\u00edculo 124.1. de la Ley 4/2011 de Educaci\u00f3n de Extremadura, de 7 de marzo, en las modalidades presencial y a distancia a tra-v\u00e9s del Proyecto @vanza, en el curso 2013/2014. Art\u00edculo 2. Finalidad de los cursos.1. La finalidad de los cursos de preparaci\u00f3n de la prueba de acceso a ciclos formativos de grado medio es contribuir a la adquisici\u00f3n de los conocimientos y habilidades suficientespara cursar con aprovechamiento las ense\u00f1anzas conducentes al t\u00edtulo de T\u00e9cnico. 2. La finalidad de los cursos de preparaci\u00f3n de la prueba de acceso a ciclos formativos de grado superior es contribuir a la adquisici\u00f3n de la necesaria madurez en relaci\u00f3n con losobjetivos de bachillerato para cursar con aprovechamiento las ense\u00f1anzas conducentes alt\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior. Art\u00edculo 3. Requisitos de los solicitantes de cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de ac- ceso a ciclos de grado medio. Podr\u00e1n acceder a los cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos de grado medio quienes cumplan los siguientes requisitos: a) Haber cumplido, al menos, diecis\u00e9is a\u00f1os de edad al 31 de diciembre de 2013.b) No estar en posesi\u00f3n de ninguna titulaci\u00f3n acad\u00e9mica que permita el acceso directo a ci- clos formativos de grado medio (t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria,Bachiller, T\u00e9cnico, T\u00e9cnico Superior, etc.), ni haber superado la prueba de acceso a ciclosformativos de grado medio en convocatorias anteriores. Art\u00edculo 4. Requisitos de los solicitantes de cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de ac- ceso a ciclos de grado superior. Podr\u00e1n acceder a los cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos de grado superior quienes cumplan los siguientes requisitos: a) Haber cumplido, al menos, diecisiete a\u00f1os de edad si se est\u00e1 en posesi\u00f3n de un t\u00edtulo de T\u00e9cnico relacionado con el ciclo formativo de grado superior al que se quiera acceder o seest\u00e1 matriculado en segundo curso de un ciclo formativo de grado medio relacionado conel ciclo formativo de grado superior al que se quiera acceder seg\u00fan la relaci\u00f3n estableci-da en el Anexo XI de esta orden, o dieciocho a\u00f1os de edad en otro caso, al 31 de diciembrede 2013. b) No estar en posesi\u00f3n de ninguna titulaci\u00f3n acad\u00e9mica que permita el acceso directo a ci- clos formativos de grado superior (Bachiller, T\u00e9cnico Superior, etc.), ni haber superado laprueba de acceso a ciclos formativos de grado superior en convocatorias anteriores. Art\u00edculo 5. Calendario.El calendario de actuaciones previsto para el proceso de admisi\u00f3n en los cursos de prepara- ci\u00f3n de pruebas de acceso, en las modalidades presencial y a distancia, durante el curso2013/2014 ser\u00e1 el establecido en el Anexo I.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322693 Art\u00edculo 6. Solicitud y lugar de presentaci\u00f3n. Las personas interesadas en seguir los cursos de preparaci\u00f3n a la prueba de acceso a los ci- clos formativos de formaci\u00f3n profesional reglada presentar\u00e1n solicitud de admisi\u00f3n, junto a ladocumentaci\u00f3n adicional que corresponda, siguiendo el modelo contenido en el Anexo II deesta Orden, en el centro educativo donde se impartan estos cursos. Art\u00edculo 7. Documentaci\u00f3n.La documentaci\u00f3n que se debe aportar junto a la solicitud, es la que sigue:a) La comprobaci\u00f3n o constancia de los datos de identidad se realizar\u00e1 de oficio por el \u00f3r- gano instructor, previo consentimiento del interesado manifestado en la solicitud, de con-formidad con lo dispuesto en el Decreto 184/2008, de 12 de septiembre. En el caso de nopresentarse el mismo, el interesado quedar\u00e1 obligado a aportar fotocopia del documentoo tarjeta de identidad o pasaporte. b) Declaraci\u00f3n responsable de no estar en posesi\u00f3n de ninguna titulaci\u00f3n acad\u00e9mica que per- mita el acceso directo a ciclos formativos de grado medio o de grado superior (Anexos IIIy IV), ni haber superado la prueba de acceso a ciclos formativos, tanto de grado mediocomo de grado superior en convocatorias anteriores. c) Para quienes hayan superado los m\u00f3dulos obligatorios de un programa de cualificaci\u00f3n profesional inicial, fotocopia compulsada del libro de calificaciones o certificaci\u00f3n acad\u00e9-mica de los m\u00f3dulos obligatorios cursados con indicaci\u00f3n de la calificaci\u00f3n obtenida en ca-da uno de ellos. d) Para quienes est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de T\u00e9cnico, fotocopia compulsada de t\u00edtulo de T\u00e9cnico y del libro de calificaciones o certificaci\u00f3n acad\u00e9mica de los m\u00f3dulos cursados conindicaci\u00f3n de la calificaci\u00f3n obtenida en cada uno de ellos. e) Para quienes est\u00e9n matriculados en el segundo curso de un ciclo formativo de grado me- dio, certificaci\u00f3n de dicha matr\u00edcula y certificaci\u00f3n acad\u00e9mica de las calificaciones de losm\u00f3dulos del primer curso de dicho ciclo. Art\u00edculo 8. Criterios de admisi\u00f3n.1. Cuando el n\u00famero de plazas ofertadas en cada uno de los cursos sea igual o mayor que las solicitudes presentadas ser\u00e1n admitidas todas, siempre y cuando se observen los re-quisitos de acceso establecidos en la presente orden. 2. Cuando el n\u00famero de plazas ofertadas en cada uno de los cursos sea inferior al de solici- tudes presentadas, dichas solicitudes se ordenar\u00e1n seg\u00fan los siguientes criterios de prio-ridad: a) Para los cursos de preparaci\u00f3n para las pruebas de acceso a grado medio: \u2014 Las que correspondan a personas que hayan superado los m\u00f3dulos obligatorios de un programa de cualificaci\u00f3n profesional inicial, ordenadas de acuerdo con el ordendescendente de la media aritm\u00e9tica de las calificaciones obtenidas en los diferentesm\u00f3dulos, tanto de car\u00e1cter general como espec\u00edficos.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322694 \u2014 Las de otros solicitantes. b) Para los cursos de preparaci\u00f3n de las pruebas de acceso a grado superior: \u2014 Las de quienes est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de T\u00e9cnico o equivalente, ordenados de acuerdo con el orden descendente de calificaci\u00f3n final del ciclo formativo cursado. \u2014 Las de quienes hayan superado la totalidad de los m\u00f3dulos que componen el primer curso de un ciclo formativo de grado medio y est\u00e9n matriculados en el segundo cur-so de dicho ciclo formativo, ordenadas de acuerdo con el criterio de nota media delos m\u00f3dulos profesionales correspondientes al primer curso, en orden descendente. \u2014 Las de quienes est\u00e9n matriculados en el segundo curso de un ciclo formativo de gra- do medio y no hayan superado la totalidad de los m\u00f3dulos que componen el primercurso del mismo ciclo formativo, ordenadas de acuerdo con el criterio de la notamedia de los m\u00f3dulos profesionales correspondientes al primer curso en orden des-cendente. \u2014 Las de otros solicitantes. 3. Para cada uno de estos grupos, los empates se resolver\u00e1n por sorteo p\u00fablico que realiza- r\u00e1 el Equipo Directivo del Centro. Art\u00edculo 9. Proceso de admisi\u00f3n.1. Cada centro publicar\u00e1, siguiendo el modelo de los Anexos V y VI, la lista provisional de admitidos al proceso, con indicaci\u00f3n de si obtienen o no plaza escolar. El mismo d\u00eda pu-blicar\u00e1n la lista provisional de excluidos, con indicaci\u00f3n del motivo de exclusi\u00f3n siguiendoel Anexo VII. 2. Los solicitantes podr\u00e1n presentar reclamaci\u00f3n a las anteriores listas, en las fechas pre- vistas en el Anexo I. 3. Una vez finalizado el per\u00edodo de reclamaciones, cada centro publicar\u00e1 la lista definitiva de admitidos y excluidos del proceso (Anexos V, VI y VII) as\u00ed como la lista de personas queobtienen plaza escolar (Anexo VIII). 4. Los admitidos deber\u00e1n formalizar su matr\u00edcula siguiendo el modelo incluido en el Anexo X de la presente orden. 5. Una vez finalizado el proceso, cada centro publicar\u00e1 una lista ordenada de reserva, seg\u00fan el Anexo IX, conformada en primer lugar por quienes, cumpliendo los requisitos de acce-so y habiendo realizado la solicitud en plazo, no hubieran obtenido plaza, y en segundolugar, por quienes, cumpliendo los requisitos, hubieran realizado la solicitud fuera de pla-zo ordenados seg\u00fan la fecha de entrada de la solicitud en el centro. 6. Finalizada la matriculaci\u00f3n, si quedaran plazas vacantes o se produjeran bajas en el alum- nado matriculado, el centro llamar\u00e1 sucesivamente a quienes integran la lista de reservahasta cubrir la totalidad de las plazas escolares. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322695 Art\u00edculo 10. Estructura, y Contenido del curso de Grado Medio. 1. El curso de preparaci\u00f3n de pruebas para el acceso a ciclos formativos de grado medio ten- dr\u00e1 la siguiente organizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n horaria semanal: a) \u00c1mbito de la Comunicaci\u00f3n \u2014 Lengua y Literatura: 3 horas.\u2014 Lengua Extranjera (Ingl\u00e9s): 2 horas b) \u00c1mbito Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gico: 3 horas.c) \u00c1mbito Social: 3 horas. 2. Los contenidos espec\u00edficos de cada uno de los \u00e1mbitos a que se refiere el apartado ante- rior, tendr\u00e1n como referencia los que se prev\u00e9n en el Anexo XII de la presente Orden. Art\u00edculo 11. Estructura y contenidos curso de preparaci\u00f3n pruebas de acceso a Grado Superior. 1. El curso de preparaci\u00f3n de la prueba para el acceso a ciclos formativos de grado superior tendr\u00e1 la siguiente distribuci\u00f3n horaria semanal: a) Lengua Castellana y Literatura: 3 horas.b) Fundamentos de Matem\u00e1ticas: 3 horas.c) Lengua Extranjera (Ingl\u00e9s): 2 horas. 2. Los contenidos espec\u00edficos de cada uno de los \u00e1mbitos a que se refiere el apartado ante- rior, tendr\u00e1n como referencia los que se prev\u00e9n en el Anexo XIII de la presente Orden. Art\u00edculo 12. Puestos escolares.En modalidad presencial, el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnos por grupo ser\u00e1 de treinta, siendo el m\u00ednimo de quince. En la modalidad de teleformaci\u00f3n, se establece un n\u00famero m\u00e1ximo dealumnos por grupo de 60 y un n\u00famero m\u00ednimo de 25. Art\u00edculo 13. Organizaci\u00f3n.1. El alumnado que se matricule en un curso de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso tendr\u00e1 que hacerlo en todas las materias que lo componen. 2. Las materias de estos cursos no ser\u00e1n convalidadas en ninguna otra ense\u00f1anza condu- cente a t\u00edtulos oficiales. 3. La superaci\u00f3n total o parcial del curso de preparaci\u00f3n no genera ninguna exenci\u00f3n a efec- tos de las pruebas de acceso a ciclos formativos. 4. En la oferta presencial de estos cursos ser\u00e1 necesario acreditar la asistencia a un m\u00ednimo del 80 % de las horas lectivas del mismo para obtener el correspondiente certificado aca-d\u00e9mico acreditativo, perdiendo, en caso contrario, el derecho a ser evaluado a todos losN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322696 efectos. Para la oferta a distancia on-line, el alumnado deber\u00e1 haber entregado el 50 % del total de tareas propuestas en los materiales curriculares interactivos. Superado el 15 % defaltas justificadas e injustificadas, la p\u00e9rdida del derecho a ser evaluado y obtener el cer-tificado acad\u00e9mico ser\u00e1 comunicada al alumno por escrito del director del centro, a soli-citud del profesor de la materia. 5. Si durante el primer mes del curso se produce una ausencia superior al 50 % de horas lectivas en alguna o todas las materias, el alumno ser\u00e1 dado de baja de oficio del curso ysu plaza ser\u00e1 adjudicada, en su caso, a la siguiente persona de la lista de reserva. 6. Los cursos se desarrollar\u00e1n preferentemente en horario vespertino o nocturno. Dicho ho- rario ser\u00e1 publicado por el centro educativo en los tres primeros d\u00edas del periodo de soli-citudes de admisi\u00f3n. Art\u00edculo 14. Profesorado.1. Los cursos de preparaci\u00f3n de pruebas para el acceso a ciclos formativos de grado medio ser\u00e1n impartidos por profesorado perteneciente a los Cuerpos de Catedr\u00e1ticos deEnse\u00f1anza Secundaria, Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria o Maestros. 2. Los cursos de preparaci\u00f3n de las pruebas para el acceso a ciclos formativos de grado su- perior ser\u00e1n impartidos por profesorado perteneciente a los Cuerpos de Catedr\u00e1ticos deEnse\u00f1anza Secundaria o Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria. 3. Cada materia ser\u00e1 impartida preferentemente por un \u00fanico docente.Art\u00edculo 15. Programaci\u00f3n de las materias.1. Cada profesor elaborar\u00e1 una programaci\u00f3n did\u00e1ctica de cada una de las materias del cur- so que le corresponda. Dicha programaci\u00f3n incluir\u00e1, al menos: a) Objetivos.b) Contenidos.c) Actividades y metodolog\u00eda de ense\u00f1anza.d) Criterios y procedimientos de evaluaci\u00f3n y calificaci\u00f3n. 2. Las programaciones did\u00e1cticas se adaptar\u00e1n a las caracter\u00edsticas del alumnado, a la asig- naci\u00f3n horaria de las materias y a las peculiaridades de las pruebas de acceso a los ciclosformativos. 3. Las programaciones did\u00e1cticas de las materias que componen cada curso, que ser\u00e1n su- pervisadas por la Inspecci\u00f3n educativa, conformar\u00e1n la programaci\u00f3n general del cursoque, a su vez, se incorporar\u00e1 como parte del Proyecto Educativo del centro. Art\u00edculo 16. Evaluaci\u00f3n y calificaci\u00f3n.1. La evaluaci\u00f3n ser\u00e1 continua y diferenciada seg\u00fan las distintas materias del programa. 2. A lo largo del curso tendr\u00e1n lugar dos sesiones de evaluaci\u00f3n. A dichas sesiones, que ser\u00e1nN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322697 convocadas por la Jefatura de Estudios del centro y de las que se realizar\u00e1n las correspon- dientes actas siguiendo los Anexos XIV y XV, asistir\u00e1 todo el profesorado del curso. 3. La calificaci\u00f3n de cada materia ser\u00e1 num\u00e9rica, de 0 a 10, con un decimal. 4. Antes de finalizar el curso, y en todo caso antes de la realizaci\u00f3n de la prueba de acceso, se organizar\u00e1n pruebas extraordinarias para el alumnado que no haya superado la totali-dad de las materias que componen el curso. 5. La calificaci\u00f3n final del curso se calcular\u00e1 siempre que se obtenga al menos una puntua- ci\u00f3n de cuatro en cada una de las materias que lo componen y ser\u00e1 la media aritm\u00e9ticade dichas materias, comprendida entre 0 y 10, y expresada con una precisi\u00f3n de dos ci-fras decimales. 6. Se entender\u00e1 que se ha superado el curso de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso cuando la nota final del mismo sea igual o superior a 5 puntos. 7. Los Anexos XVI y XVII contienen los modelos de acta de la sesi\u00f3n de evaluaci\u00f3n final.Art\u00edculo 17. Certificaci\u00f3n.Quienes hayan superado el curso de preparaci\u00f3n de la prueba de acceso podr\u00e1n solicitar una certificaci\u00f3n oficial, conforme al modelo establecido en el Anexo XVIII de esta orden en casode grado medio, y Anexo XIX en caso de grado superior. Art\u00edculo 18. Anulaci\u00f3n de matr\u00edcula y repetici\u00f3n del curso.1. El curso de preparaci\u00f3n para la prueba de acceso no se podr\u00e1 repetir, excepto cuando exis- tan plazas vacantes y, en este caso, s\u00f3lo para quienes no lo hubieran superado y por unasola vez. 2. No se considerar\u00e1 que repiten curso quienes, por causas justificadas, anulen la matr\u00edcula. 3. Las causas y los procedimientos para la anulaci\u00f3n de matr\u00edcula ser\u00e1n los mismos que pa- ra los ciclos formativos. Art\u00edculo 19. R\u00e9gimen acad\u00e9mico.El alumnado matriculado en los cursos de preparaci\u00f3n de pruebas de acceso a ciclos forma- tivos convocados en esta orden tendr\u00e1n los derechos y obligaciones que les sea de aplicaci\u00f3nestablecidos por la normativa vigente para el alumnado que cursa ense\u00f1anzas en laComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 20. Seguimiento.Los servicios correspondientes de las Delegaciones Provinciales de Educaci\u00f3n realizar\u00e1n el se- guimiento y evaluaci\u00f3n de los cursos convocados en la presente orden. Disposici\u00f3n Final Primera. Autorizaci\u00f3n. Se faculta al titular de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional y Universidad para dictar cuantos actos y resoluciones sean necesarios para la ejecuci\u00f3n de la presente orden.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322698 Disposici\u00f3n Final Segunda. Recursos. Contra la presente orden, que agota la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n interponer, con car\u00e1cter potestativo, recurso de reposici\u00f3n ante la Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura enel plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial deExtremadura, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febre-ro, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, o bieninterponer directamente recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, en el plazo de dos meses acontar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, confor-me a lo previsto en el art\u00edculo 46.1 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de laJurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. Todo ello, sin perjuicio de que puedan interponercualquier otro recurso que estimen procedente. M\u00e9rida, a 20 de septiembre de 2013. La Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura, TRINIDAD NOGALES BASARRATEN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de 3 de octubre de 201322720 ORDEN de 30 de septiembre de 2013 por la que se convoca el VIII Concurso Regional de Ortograf\u00eda (Categor\u00eda de Bachillerato) en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. (2013050227) El Estatuto de Autonom\u00eda de Extremadura, en redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, en su art\u00edculo 10.1.4. atribuye a la Comunidad Aut\u00f3noma la competencia de de-sarrollo normativo y ejecuci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n, en toda su extensi\u00f3n, niveles y gra-dos, modalidades y especialidades. En particular, el r\u00e9gimen, organizaci\u00f3n y control de loscentros educativos, del personal docente, de las materias de inter\u00e9s regional, de las activi-dades complementarias y de las becas con fondos propios. Mediante Real Decreto 1801/1999, de 26 de noviembre, se traspasan a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura las funciones y servicios de la Administraci\u00f3n del Estado en ma-teria de Ense\u00f1anza no Universitaria. La Real Academia Espa\u00f1ola define la ortograf\u00eda como \"el conjunto de normas que regulan la escritura de la lengua\". La Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, consciente de la relevancia eimportancia de la vertiente escrita de la lengua, la ortograf\u00eda, base de una correcta escrituray elemento imprescindible para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza, considera necesario po-tenciar la motivaci\u00f3n para su estudio y conocimiento en colaboraci\u00f3n con los centros docen-tes de nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. En este sentido, se han venido convocando regularmente en el \u00e1mbito regional los premios del Concurso Regional de Ortograf\u00eda en la categor\u00eda de Bachillerato previstos en el Decreto74/2006, de 18 de abril, (DOE n\u00fam. 48, de 25 de abril), modificado por Decreto 43/2007, de6 de marzo (DOE n\u00fam. 30, de 13 de marzo). Dichos premios, de acuerdo con lo establecidoen la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, quedan excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la misma. Por todo lo anterior, en virtud de las competencias que me atribuye la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, ya propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n, DISPONGO: Art\u00edculo 1. Objeto y finalidad de la convocatoria.La presente Orden tiene por objeto regular la participaci\u00f3n, la convocatoria y la concesi\u00f3n de los Premios relativos al VIII Concurso Regional de Ortograf\u00eda, en su categor\u00eda de Bachillerato,de conformidad con las bases reguladoras establecidas en el Decreto 74/2006, de 18 de abril,por el que se regulan los Premios del Concurso Regional de Ortograf\u00eda, modificado por elDecreto 43/2007, de 6 de marzo. Este concurso pretende contribuir a la correcci\u00f3n en la es-critura, requisito imprescindible para impulsar la mejora de la calidad de la ense\u00f1anza. Su fi-nalidad es la de fomentar el estudio y conocimiento de la ortograf\u00eda, as\u00ed como realzar su im-portancia, tanto desde un punto de vista individual, siendo excelente tarjeta de presentaci\u00f3npara la persona, como desde un punto de vista colectivo, elemento vehicular para los millo-nes de hispanohablantes y de medio para mantener la cohesi\u00f3n de la lengua.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322721 Art\u00edculo 2. Destinatarios. Podr\u00e1n participar en este Concurso los alumnos que durante el presente curso 2013-2014 es- t\u00e9n matriculados en segundo curso de Bachillerato en centros docentes de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 3. Financiaci\u00f3n.El importe total de la convocatoria ser\u00e1 de 2.100 euros, con cargo a la aplicaci\u00f3n presupues- taria 2013.13.02.222G.481.00, superproyecto 200013029002, proyecto 200613020006, delos Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2013. Art\u00edculo 4. Cuant\u00eda de los premios.1. Se conceder\u00e1n tres premios a los tres primeros clasificados en el Concurso, con la siguiente dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: a) Primer Premio: 1.000 euros. b) Segundo Premio: 700 euros.c) Tercer Premio: 400 euros. 2. El concursante que resulte clasificado en primer lugar representar\u00e1 a Extremadura en la fase nacional del Concurso Hispanoamericano de Ortograf\u00eda. En el caso de que el primerclasificado no pudiera ejercer esta representaci\u00f3n, la misma ser\u00e1 efectuada por los si-guientes clasificados, respet\u00e1ndose el orden de prelaci\u00f3n. Art\u00edculo 5. Fases del Concurso.1. El Concurso Regional de Ortograf\u00eda (Categor\u00eda de Bachillerato) se desarrollar\u00e1 de acuerdo con el principio de concurrencia competitiva, debiendo quedar garantizada la objetividade imparcialidad del procedimiento, en dos niveles sucesivos: a) Fase de centro docente. b) Fase de Comunidad Aut\u00f3noma. 2. En la fase de centro docente cada centro, previamente inscrito ante la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, actuar\u00e1 con plena autonom\u00eda para realizar las pruebas que el Juradoconstituido en el centro considere m\u00e1s convenientes para seleccionar al alumno que de-muestre mejor conocimiento de la ortograf\u00eda. El Jurado estar\u00e1 compuesto por tres profe-sores del nivel educativo en el que est\u00e1n matriculados los alumnos. Posteriormente, el centro docente comunicar\u00e1 a la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n el nombre del alumno/a ganador/a, inscribi\u00e9ndole para participar en la fase auton\u00f3mica, pa-ra lo cual se cumplimentar\u00e1 el modelo que se incluye como Anexo II de esta Orden. 3. En la fase auton\u00f3mica, el titular de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n nombrar\u00e1 el Jurado a que se refiere el art\u00edculo 7 de la presente Orden y fijar\u00e1 fecha y lugar de celebraci\u00f3n dela prueba o pruebas a realizar, comunic\u00e1ndolo a los distintos centros participantes con lasuficiente antelaci\u00f3n.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322722 Art\u00edculo 6. Presentaci\u00f3n de solicitudes. 1. Las solicitudes, con la documentaci\u00f3n que corresponda, se formalizar\u00e1n en el impreso ofi- cial que figura como Anexo I a esta orden, se dirigir\u00e1n al titular de la Consejer\u00eda deEducaci\u00f3n y Cultura, y podr\u00e1n presentarse en cualquiera de los registros u oficinas a quese refiere el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implantaun Sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mismo, enconcordancia con lo dispuesto en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre,de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan. En caso de que se optara por presentar la solicitud en una oficina de correos, de-ber\u00e1 ir en sobre abierto para que el impreso de solicitud sea fechado y sellado antes deser certificado. 2. El plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes ser\u00e1 de quince d\u00edas a partir del d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la presente convocatoria en el Diario Oficial de Extremadura. 3. Si la solicitud presentada tuviera alg\u00fan defecto, se estar\u00e1 a lo dispuesto en el art\u00edculo 71.1 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, requiri\u00e9ndose al interesado para que, en un pla-zo de diez d\u00edas, subsane la falta, con indicaci\u00f3n de que si as\u00ed no se hiciera se tendr\u00e1 pordesistido en su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previs-tos en el art\u00edculo 42 de la citada ley. 4. La presentaci\u00f3n de candidaturas para optar a estos premios supone la aceptaci\u00f3n expre- sa y formal de lo establecido en la presente orden. Art\u00edculo 7. Jurado de Selecci\u00f3n.1. El Jurado de Selecci\u00f3n de la fase auton\u00f3mica ser\u00e1 nombrado por el titular de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n, y estar\u00e1 integrado por los siguientes miembros: a) Presidente: un Inspector de Educaci\u00f3n.b) Vocales: tres catedr\u00e1ticos o profesores de Lengua y Literatura, Historia o Lat\u00edn.c) Secretario: el secretario del centro en el que se celebre la fase auton\u00f3mica. 2. El Jurado propondr\u00e1 a los candidatos las palabras con nivel progresivo de dificultad orto- gr\u00e1fica, quedando clasificados por rondas sucesivas los aspirantes que las escriban co-rrectamente, hasta determinar los mejores clasificados en un n\u00famero m\u00e1ximo de tres. 3. El Jurado se ajustar\u00e1 en su funcionamiento al r\u00e9gimen establecido para los \u00f3rganos cole- giados en el T\u00edtulo V, Cap\u00edtulo II, Secci\u00f3n 2.\u00aa de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, delGobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y en elCap\u00edtulo II del T\u00edtulo II de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico delas Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Art\u00edculo 8. Resoluci\u00f3n y entrega de premios.1. El \u00f3rgano competente para resolver la concesi\u00f3n de los premios ser\u00e1 el titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, a propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n deconformidad con la selecci\u00f3n efectuada por el Jurado.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322723 2. El plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar la resoluci\u00f3n ser\u00e1 de seis meses. El mismo com- putar\u00e1 a partir de la publicaci\u00f3n de la presente convocatoria en el Diario Oficial deExtremadura. 3. Transcurrido el plazo m\u00e1ximo para resolver y notificar, el interesado podr\u00e1 entenderla de- sestimada por silencio administrativo, de acuerdo con la Ley 30/1992, de 26 de noviem-bre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. 4. La resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de los premios ser\u00e1 publicada en el Diario Oficial de Extremadura. 5. El premio se abonar\u00e1 en un solo pago mediante transferencia bancaria. Antes de proce- der al pago el \u00f3rgano gestor comprobar\u00e1 que el premiado se encuentra al corriente consus obligaciones con la Hacienda Auton\u00f3mica. A tal efecto, podr\u00e1 autorizar a laAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma para recabar el certificado correspondiente.Dicha autorizaci\u00f3n no es obligatoria. En el caso de no prestarla deber\u00e1 aportar el citadodocumento a requerimiento del \u00f3rgano gestor. Disposici\u00f3n final primera. Autorizaci\u00f3n.Se faculta al titular de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n para dictar cuantos actos y resolu- ciones sean necesarios para el desarrollo y ejecuci\u00f3n de la presente orden. Disposici\u00f3n final segunda. Recursos.Contra la presente orden, que pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n interponer los intere- sados, potestativamente, recurso de reposici\u00f3n ante el titular de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3ny Cultura, en el plazo de un mes, contado a partir del d\u00eda siguiente a su publicaci\u00f3n en elDiario Oficial de Extremadura, seg\u00fan disponen los art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, y el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno yde la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Podr\u00e1n tambi\u00e9n interponer directamente, en el plazo de dos meses, contados a partir del d\u00eda siguiente a su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, recurso contencioso-adminis-trativo ante el Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, conforme a lo previsto en el ar-t\u00edculo 46.1 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n ContenciosoAdministrativa. Todo ello, sin perjuicio de que el interesado pueda ejercitar cualquier otro re-curso que estime procedente. M\u00e9rida, a 30 de septiembre de 2013. La Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura, TRINIDAD NOGALES BASARRATEN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322727 2.\u2014OPOSICIONES Y CONCURSOS CONSEJER\u00cdA DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 26 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica, Recursos Humanos e Inspecci\u00f3n, por la que se dispone la publicaci\u00f3nde la relaci\u00f3n provisional de aprobados en las pruebas selectivas, convocadaspor Orden de 7 de mayo de 2012, para el acceso a puestos vacantes del GrupoIII de personal laboral de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, Categor\u00eda de T\u00e9cnico en Educaci\u00f3n Infantil. (2013061613) Por Orden de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica de 7 de mayo de 2012 (DOE n.\u00ba 94, de 17 de mayo), se convocaron pruebas selectivas para el acceso a puestos vacantes del GrupoIII de personal laboral de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Finalizadas las fases de oposici\u00f3n y concurso, el Tribunal de Selecci\u00f3n ha elevado a esta Direcci\u00f3n General la relaci\u00f3n provisional de aspirantes aprobados por orden de puntuaci\u00f3n to-tal obtenida. De acuerdo con lo dispuesto en el Reglamento General de Ingreso del Personal al Servicio de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, aprobado por Decreto201/1995, de 26 de diciembre, as\u00ed como en la base octava de la Orden de 7 de mayo de 2012,por la que se convocaron las pruebas selectivas, esta Direcci\u00f3n General de Funci\u00f3n P\u00fablica,Recursos Humanos e Inspecci\u00f3n, en uso de las atribuciones que tiene conferidas RESUELVE: Primero. Hacer p\u00fablica la relaci\u00f3n provisional de aspirantes aprobados que han superado las pruebas selectivas, ordenada seg\u00fan la puntuaci\u00f3n total obtenida y que figura en el Anexo dela presente resoluci\u00f3n, correspondiente a la Categor\u00eda de T\u00e9cnico en Educaci\u00f3n Infantil. Segundo. Contra la relaci\u00f3n provisional de aprobados emitida por el Tribunal de Selecci\u00f3n, que se hace p\u00fablica mediante la presente resoluci\u00f3n, los interesados dispondr\u00e1n de un plazo dediez d\u00edas h\u00e1biles, contados a partir del d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficialde Extremadura, para presentar las alegaciones que estimen pertinentes, las cuales no ten-dr\u00e1n car\u00e1cter de recurso. M\u00e9rida, a 26 de septiembre de 2013. La Directora General de Funci\u00f3n Publica, Recursos Humanos e Inspecci\u00f3n (PD Res. de 9 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 154, de 10 de agosto), VER\u00d3NICA PUENTE ALCUBILLAAUTORIDADES Y PERSONALIIN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322728 ANEXON\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322729 OTRAS RESOLUCIONESIII CONSEJER\u00cdA DE EMPLEO, EMPRESA E INNOVACI\u00d3N CORRECCI\u00d3N de errores de la Resoluci\u00f3n de 25 de julio de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en elRegistro y se dispone la publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo delpersonal laboral del Ayuntamiento de Trujillanos, suscrito el 30 de mayo de2013. (2013061592) Advertido error en la Resoluci\u00f3n de 25 de julio de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro y se dispone la publicaci\u00f3n del texto delConvenio Colectivo del personal laboral del Ayuntamiento de Trujillanos, suscrito el 30 de ma-yo de 2013, publicada en el Diario Oficial de Extremadura n\u00famero 170, de 3 de septiembrede 2013, se procede a su oportuna rectificaci\u00f3n. En el sumario y en el t\u00edtulo de la Resoluci\u00f3n,Donde dice:\"Resoluci\u00f3n de 25 de julio de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro y se dispone la publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo delpersonal laboral del Ayuntamiento de Trujillanos, suscrito el 30 de mayo de 2013\". Debe decir:\"Resoluci\u00f3n de 25 de julio de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Trabajo, por la que se ordena la inscripci\u00f3n en el Registro y se dispone la publicaci\u00f3n del texto del Convenio Colectivo delpersonal laboral del Ayuntamiento de Trujillanos, suscrito el 30 de mayo de 2012\". En el texto de la Resoluci\u00f3n,Donde dice:\"Visto el texto del Convenio colectivo del Personal Laboral del Ayuntamiento de Trujillanos que fue suscrito con fecha 30 de mayo de 2013, de una parte, por representantes delAyuntamiento, y de otra, por el Delegado de Personal y representantes de UGT Extremadura\". Debe decir:\"Visto el texto del Convenio colectivo del Personal Laboral del Ayuntamiento de Trujillanos que fue suscrito con fecha 30 de mayo de 2012, de una parte, por representantes delAyuntamiento, y de otra, por el Delegado de Personal y representantes de UGT Extremadura\".N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322730 CONSEJER\u00cdA DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 23 de septiembre de 2013, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio entre la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edticaSocial, el Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a laDependencia y la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, por el que se articula laconcesi\u00f3n de una subvenci\u00f3n directa para el mantenimiento y financiaci\u00f3ndel servicio de teleasistencia previsto en la Ley 39/2006, de 14 dediciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personasen situaci\u00f3n de dependencia. (2013061595) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 24 de julio de 2013, el Convenio entre la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, el Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a laDependencia y la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, por el que se articula la concesi\u00f3n de unasubvenci\u00f3n directa para el mantenimiento y financiaci\u00f3n del servicio de teleasistencia previs-to en la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3na las personas en situaci\u00f3n de dependencia, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 7.\u00badel Decreto 1/1994, de 25 de enero, sobre creaci\u00f3n y funcionamiento del Registro General deConvenios de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Convenio que figura como Anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, a 23 de septiembre de 2013. La Secretaria General. PD La Jefa De Servicio De Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n. (Resoluci\u00f3n de 09/08/2011, DOE n.\u00ba 154, de 10 de agosto), M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322731 CONVENIO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE SALUD Y POL\u00cdTICA SOCIAL, EL SERVICIO EXTREME\u00d1O DE PROMOCI\u00d3N DE LA AUTONOM\u00cdA Y ATENCI\u00d3N A LA DEPENDENCIA Y LA DIPUTACI\u00d3N PROVINCIAL DE C\u00c1CERES POR EL QUE SE ARTICULA LA CONCESI\u00d3N DE UNA SUBVENCI\u00d3N DIRECTA PARA EL MANTENIMIENTO Y FINANCIACI\u00d3N DEL SERVICIO DE TE- LEASISTENCIA PREVISTO EN LA LEY 39/2006 DE 14 DE DICIEMBRE, DE PROMOCI\u00d3N DE LA AUTONOM\u00cdA PERSONAL Y ATENCI\u00d3N A LAS PERSONAS EN SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA. En M\u00e9rida, a 24 de julio de 2013 REUNIDOS De una parte, D. Luis Alfonso Hern\u00e1ndez Carr\u00f3n, Consejero de Salud y Pol\u00edtica Social, nom- brado por Decreto del Presidente 8/2012, de 9 de mayo (DOE n.\u00ba 89, de 10 de mayo) en nom-bre y representaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en ejercicio de las compe-tencias atribuidas por los art\u00edculos 36 y 53 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobiernoy de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y los art\u00edculos 2.2.b) y 18del Decreto 222/2008, de 24 de octubre, por el que se aprueban los Estatutos del ServicioExtreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia (SEPAD), debidamenteautorizado para la suscripci\u00f3n del presente Convenio por el Consejo de Gobierno en su sesi\u00f3nde 2 de julio de 2013, y D.\u00aa Cristina Herrera Santa-Cecilia, que interviene en nombre y re-presentaci\u00f3n del Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a laDependencia, en su calidad de Directora Gerente, en ejercicio de las competencias atribuidaspor el art\u00edculo 5.a) del Decreto 222/2008, de 24 de octubre, por el que se aprueban losEstatutos del Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia(SEPAD). Y de otra, D. Laureano Le\u00f3n Rodr\u00edguez, que interviene en nombre y representaci\u00f3n de la Diputaci\u00f3n de C\u00e1ceres, con CIF n.\u00ba P1000000H, en calidad de Presidente, autorizado para lafirma del presente Convenio en virtud de las facultades que tiene atribuidas por Acuerdo delPleno de la Corporaci\u00f3n adoptado en sesi\u00f3n celebrada el 25 de abril de 2013. Reconoci\u00e9ndose las partes con capacidad y legitimaci\u00f3n suficiente para la suscripci\u00f3n del pre- sente Convenio MANIFIESTAN Primero. Que la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura tiene atribuidas las competencias en materia de asistencia y bienestar social, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 9.1.27del Estatuto de Autonom\u00eda de Extremadura; correspondiendo al Servicio Extreme\u00f1o dePromoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia el ejercicio de las competencias deadministraci\u00f3n y gesti\u00f3n de servicios, prestaciones y programas sociosanitarios que le enco-miende la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma, conforme a los objetivos y principiosde la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda personal y Atenci\u00f3n alas personas en situaci\u00f3n de dependencia. Segundo. Que el art\u00edculo 12 de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, prev\u00e9 la participaci\u00f3n de las Entidades Locales en la gesti\u00f3n de los servicios de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n dedependencia, de acuerdo con la normativa de sus respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas y den-tro de las competencias que la legislaci\u00f3n vigente les atribuye; se\u00f1alando el art\u00edculo 16 queN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322732 las prestaciones y servicios establecidos en la Ley se integran en la Red de Servicios Sociales de la respectivas Comunidades Aut\u00f3nomas. Tercero. Que a la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, en ejercicio de la competencias atribuidas en el art\u00edculo 36 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, reguladora de las Bases del R\u00e9gimen Local,le corresponde la coordinaci\u00f3n de los servicios municipales entre s\u00ed para la garant\u00eda de la pres-taci\u00f3n integral y adecuada a que se refiere el apartado a) del n\u00famero 2 del art\u00edculo 31 y laprestaci\u00f3n de la asistencia y la cooperaci\u00f3n jur\u00eddica, econ\u00f3mica y t\u00e9cnica a los Municipios,atendiendo a su especial naturaleza, por lo que ha convenido hacerse cargo de la gesti\u00f3n yprestaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia en diversos municipios de la provincia de C\u00e1ceres. Cuarto. Que tras la promulgaci\u00f3n de la Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, la Teleasistenciase constituye en uno de los servicios b\u00e1sicos del cat\u00e1logo recogido en el art\u00edculo 15 de la Ley,que tiene por objeto facilitar la asistencia a los beneficiarios, mediante el uso de tecnolog\u00edasde la comunicaci\u00f3n y de la informaci\u00f3n, con apoyo de los medios personales necesarios, enrespuesta inmediata ante situaciones de emergencia, o de inseguridad, soledad o aislamien-to; bien de forma independiente o como complementario de la ayuda a domicilio. Este servi-cio se prestar\u00e1 a las personas que no reciban servicios de atenci\u00f3n residencial y as\u00ed lo esta-blezca su Programa Individual de Atenci\u00f3n. Quinto. Que este reconocimiento de la Teleasistencia como servicio de atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, hace necesario que se potencie su prestaci\u00f3n por parte de lasAdministraciones P\u00fablicas correspondientes. Por ello, la Junta de Extremadura considera conve-niente mantener la financiaci\u00f3n destinada al mantenimiento de este servicio prestado por lasDiputaciones Provinciales, al objeto de que puedan beneficiarse del mismo el mayor n\u00famero deusuarios que, en concordancia con lo anterior, tengan reconocida su situaci\u00f3n de dependencia yse haya determinado en su Programa Individual de Atenci\u00f3n la necesidad de este servicio. Sexto. Que el art\u00edculo 32 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura posibilita la celebraci\u00f3n de convenios que regulen las bases de laconcesi\u00f3n directa de subvenciones a una entidad p\u00fablica territorial de Extremadura cuandolos fondos presupuestarios se\u00f1alen gen\u00e9ricamente una finalidad cuya competencia est\u00e9 atri-buida a las Corporaciones Locales y a la Comunidad Aut\u00f3noma. S\u00e9ptimo. Que la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, el Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a la Dependencia y la Diputaci\u00f3n de C\u00e1ceres coinciden en la necesi-dad de colaborar en la financiaci\u00f3n y mantenimiento de la prestaci\u00f3n del servicio deTeleasistencia; y a tal efecto, en ejercicio de las competencias atribuidas por las leyes, acuer-dan en celebrar el presente convenio que se desarrollar\u00e1 de acuerdo a las siguientes CL\u00c1USULAS Primera. Objeto.El presente Convenio tiene por objeto instrumentar la subvenci\u00f3n que concede la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social a la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres para el mantenimiento y fi-nanciaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia para las personas que se encuentren en situaci\u00f3n dedependencia durante el a\u00f1o 2013.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322733 Segunda. Obligaciones de la Diputaci\u00f3n. Son obligaciones de la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, adem\u00e1s de otras de las contenidas en el art\u00edculo 13 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, las siguientes: a) La Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres adscribir\u00e1 los medios personales y materiales nece- sarios que garanticen la adecuada prestaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia. No obstante, la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres podr\u00e1 gestionar total o parcialmente con terceros la prestaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia, debiendo contar previamente con laautorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Gerencia del SEPAD. b) Con car\u00e1cter previo a cada uno de los pagos, deber\u00e1 acreditar que se encuentra al co- rriente en las obligaciones tributarias y frente a la Seguridad Social, as\u00ed como con laHacienda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La suscripci\u00f3n del presente convenio conllevar\u00e1 la autorizaci\u00f3n al \u00f3rgano gestor para re- cabar los certificados o informaci\u00f3n a emitir por la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3nTributaria y la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social y la Consejer\u00eda competente en ma-teria de Hacienda de la Junta de Extremadura. No obstante, la Diputaci\u00f3n Provincial deC\u00e1ceres podr\u00e1 denegar expresamente el consentimiento, debiendo presentar entonces lascertificaciones correspondientes. c) Destinar los fondos a la finalidad se\u00f1alada. Tercera. Incorporaci\u00f3n de usuarios.La Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social ser\u00e1 la \u00fanica encargada de designar la incorporaci\u00f3n de los nuevos usuarios a las vacantes que se vayan generando. Dichos usuarios ser\u00e1n perso-nas que, teniendo reconocida la situaci\u00f3n de dependencia se les haya designado el serviciode Teleasistencia como recurso adecuado en su Programa Individual de Atenci\u00f3n. Para la eficaz gesti\u00f3n del servicio se designar\u00e1n por ambas Administraciones P\u00fablicas a los responsables encargados de las incorporaciones al servicio, de forma que se realice de unamanera \u00e1gil y eficiente. El n\u00famero total de usuarios designados por el SEPAD vendr\u00e1 determinado en funci\u00f3n del cos- te del servicio, garantiz\u00e1ndose como m\u00ednimo la atenci\u00f3n a 275 usuarios. Cuarta. Financiaci\u00f3n.Para el desarrollo del presente Convenio la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social de la Junta de Extremadura se compromete a aportar la cantidad de sesenta y dos mil setecientos euros(62.700,00 \u20ac), con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 15.04.232A.462.00, C\u00f3digo deProyecto 2008.18.002.0013.00 de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura para 2013, debi\u00e9ndose destinar dicha cuant\u00eda a financiar los gastos derivadosde la prestaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia a los usuarios designados por el SEPAD, quetengan reconocida la situaci\u00f3n de dependencia.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322734 Quinta. Forma de pago. Se realizar\u00e1 un primer pago, por un importe correspondiente al 50 % de la cantidad total con- cedida, a la firma del presente Convenio, previo cumplimiento de lo dispuesto en la cl\u00e1usulaoctava. El 50 % restante de la subvenci\u00f3n se abonar\u00e1 de la siguiente forma:\u2014 Un primer 25 %, una vez se haya justificado documentalmente la realizaci\u00f3n de gastos y pagos en ejecuci\u00f3n del Convenio por un importe igual o superior al 25 % de la cantidadtotal concedida. \u2014 Un segundo 25 %, cuando se certifique por el \u00f3rgano responsable de la Entidad Local que el importe de los gastos y pagos realizados superan el 50% de la cantidad total concedida. Las justificaciones deber\u00e1n aportarse al SEPAD con la antelaci\u00f3n suficiente para que se efec-t\u00faen los abonos dentro del ejercicio econ\u00f3mico en curso, debiendo presentarse los justifican-tes para el abono del \u00faltimo 25 %, antes del 30 de noviembre de 2013. En el plazo de quince d\u00edas desde la recepci\u00f3n de los fondos, se expedir\u00e1 certificaci\u00f3n acredi- tativa de haber incluido en la contabilidad de la Corporaci\u00f3n, el ingreso de su importe con des-tino a la finalidad para la que ha sido concedida. Sexta. Justificaci\u00f3n.La justificaci\u00f3n del cumplimiento de las condiciones impuestas y de la consecuci\u00f3n de los ob- jetivos previstos se documentar\u00e1 mediante la presentaci\u00f3n de la cuenta justificativa del gas-to que deber\u00e1 remitirse al SEPAD antes del 1 de marzo de 2014. La cuenta justificativa deber\u00e1 incluir la relaci\u00f3n de municipios y de usuarios que se han visto beneficiados con la prestaci\u00f3n del servicio de Teleasistencia, certific\u00e1ndose por el \u00f3rgano com-petente los gastos y pagos en que se ha incurrido en su realizaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n de la can-tidad aportada por la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social. En el caso de que se hayan perci-bido otras subvenciones o recursos, se determinar\u00e1 el importe, la procedencia y aplicaci\u00f3n detales fondos a la actividad financiada. La Diputaci\u00f3n provincial de C\u00e1ceres conservar\u00e1 cuantos documentos y facturas acrediten los gastos generados; que estar\u00e1n a disposici\u00f3n de la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, de laIntervenci\u00f3n General de la Junta de Extremadura y de cuantos \u00f3rganos fiscalizadores y decontroles nacionales o comunitarios pudieran requerirlos. El importe de las subvenci\u00f3n en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser de tal cuant\u00eda que, aisladamente o en concurrencia con otras subvenciones, ayudas, ingresos o recursos, supere el coste de la ac-tividad subvencionada, por lo que si tras el examen de la justificaci\u00f3n anual se desprende quela totalidad de los ingresos obtenidos para la financiaci\u00f3n de la actividad subvencionada su-pera la totalidad de los gastos y pagos, la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social proceder\u00e1 aexigir el reintegro que corresponda de conformidad con lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322735 S\u00e9ptima. Vigencia. El presente Convenio entrar\u00e1 en vigor al d\u00eda siguiente de su firma, extendiendo su vigencia hasta el 31 de diciembre de 2013, sin perjuicio de la cobertura de los gastos generados porla prestaci\u00f3n del servicio desde el 1 de enero de 2013 hasta su formalizaci\u00f3n. Octava. Publicidad.La Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres deber\u00e1 acreditar el cumplimiento de los requisitos de iden- tificaci\u00f3n, informaci\u00f3n y publicidad de las inversiones financiadas por la Junta de Extremadura,conforme a lo establecido en el Decreto 50/2001, de 3 de abril, y dem\u00e1s normas en materiade publicidad que le sean de aplicaci\u00f3n, en el que se impone la obligatoriedad de instalaci\u00f3nde una placa orientativa en la que se describa la actuaci\u00f3n subvencionada. Novena. Incumplimiento.Ser\u00e1n causa de resoluci\u00f3n del Convenio, las que lo sean por revocaci\u00f3n y reintegro de la sub- venci\u00f3n seg\u00fan los art\u00edculos 42 y 43 de la Ley 6/2011, de 25 de marzo de 2011, deSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. En tal caso, la Diputaci\u00f3nProvincial de C\u00e1ceres deber\u00e1 entregar al SEPAD, bien de manera voluntaria o bien medianteel procedimiento de reintegro previsto en la norma auton\u00f3mica, la cantidad recibida hasta elmomento, causando la p\u00e9rdida del derecho al cobro del resto de la subvenci\u00f3n. Para el supuesto en el que el cumplimiento del objeto y clausulado del Convenio se aproxime a la totalidad del mismo y se acredite una actuaci\u00f3n inequ\u00edvoca tendente a la satisfacci\u00f3n desus compromisos, la cantidad a reintegrar vendr\u00e1 determinada por los siguientes criterios degraduaci\u00f3n: 1. Cumplimiento del 70 % de la subvenci\u00f3n, la cantidad a reintegrar ser\u00e1 del 30 % del im- porte total de la subvenci\u00f3n. 2. Cumplimiento del 80 % de la subvenci\u00f3n, la cantidad a reintegrar ser\u00e1 del 20 % del im- porte total de la subvenci\u00f3n. 3. Cumplimiento del 90 % de la subvenci\u00f3n, la cantidad a reintegrar ser\u00e1 del 10 % del im- porte total de la subvenci\u00f3n. En tal caso, la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres emitir\u00e1 una Certificaci\u00f3n pormenorizada y de- tallada de los gastos y pagos y una memoria comprensiva de las actuaciones realizadas en laparte ejecutada de la subvenci\u00f3n, y proceder\u00e1 a la devoluci\u00f3n, voluntaria o mediante proce-dimiento de reintegro, de las cantidades seg\u00fan criterios de graduaci\u00f3n, y, en su caso, la p\u00e9r-dida del derecho al cobro del resto de la subvenci\u00f3n. En todo caso, el Convenio se entender\u00e1 cumplido por la Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, cuan- do \u00e9sta haya realizado de acuerdo con los t\u00e9rminos del mismo y a satisfacci\u00f3n del SEPAD, latotalidad de su objeto de acuerdo con lo expresado en este documento, y por la Consejer\u00edade Salud y Pol\u00edtica Social, a trav\u00e9s del SEPAD, cuando se abone la totalidad de la subvenci\u00f3nconcedida en el mismo.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322736 Y en prueba de conformidad con el contenido del presente Convenio, se firma por triplicado ejemplar, en el lugar y fecha arriba indicados. EL CONSEJERO DE SALUD LA DIRECTORA GERENTE Y POL\u00cdTICA SOCIAL DEL SEPAD Fdo.: Luis Alfonso Hern\u00e1ndez Carr\u00f3n Fdo.: Cristina Herrera Santa-Cecilia EL PRESIDENTE DE LA DIPUTACI\u00d3N DE C\u00c1CERES Fdo.: Laureano Le\u00f3n Rodr\u00edguez N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322737 RESOLUCI\u00d3N de 30 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior, por la que se convocan \"Cursos deformaci\u00f3n para voluntarios y responsables de protecci\u00f3n civil y Jornadaspara captaci\u00f3n de voluntarios de protecci\u00f3n civil en diferentes localidades deExtremadura\". (2013061630) Con fecha 6 de septiembre de 2013 (DOE n.\u00ba 173) se public\u00f3 la Orden del Consejero de Administraci\u00f3n P\u00fablica, de 5 de septiembre de 2013, por la que se aprobaba el Plan deFormaci\u00f3n de Polic\u00edas Locales, Bomberos y Voluntarios de Protecci\u00f3n Civil para el a\u00f1o 2013(tercera edici\u00f3n), convoc\u00e1ndose en el apartado B) del Anexo I, 15 cursos de perfeccionamientoy especializaci\u00f3n para voluntarios de protecci\u00f3n civil, y dos jornadas para captaci\u00f3n de vo-luntarios de protecci\u00f3n civil. Estos cursos tendr\u00e1n como finalidad la formaci\u00f3n de los miem-bros de las Agrupaciones de voluntarios de protecci\u00f3n civil ya existentes sobre los conoci-mientos b\u00e1sicos relacionados con la caracterizaci\u00f3n de este Servicio P\u00fablico, de manera quepuedan desarrollar su labor con mayor eficacia, en los correspondientes operativos que se or-ganicen para atender la emergencia. Por lo que respecta a las Jornadas, su finalidad recae enla captaci\u00f3n de voluntarios para las Agrupaciones locales de voluntarios de protecci\u00f3n civil yaconstituidas y para la creaci\u00f3n de \u00e9stas en las localidades donde no existe dicha Agrupaci\u00f3n, Las actividades comprendidas en el Apartado B) del Anexo I anterior, desde la 1 hasta la 8 se corresponden con acciones previstas en el Proyecto 0404 RAT_PC_4_E de implantaci\u00f3n deRedes de Alertas Tempranas para Planes de Protecci\u00f3n Civil y Sistemas de Emergencias, quese insertan dentro del Programa Operativo de Cooperaci\u00f3n Transfronterizo Espa\u00f1a - Portugal2007 - 2013, financiados con Fondos FEDER al 75 % y desde la acci\u00f3n 9 hasta la 16 cofinan-ciadas en un 75 % por el PO FSE 2007-2013 de Extremadura, Prioridad 2 \"Fomentar la em-pleabilidad, la inclusi\u00f3n y la igualdad entre hombres y mujeres\", Categor\u00eda de gasto 81\"Mecanismos de mejora de la proyecci\u00f3n de pol\u00edticas y programas adecuados, seguimiento yevaluaci\u00f3n a nivel local, regional y nacional y refuerzo de la capacidad de difusi\u00f3n de pol\u00edti-cas y programas\". Por ello, en uso de las atribuciones que me confiere la disposici\u00f3n final primera de la Orden de 5 de septiembre de 2013 por la que se aprueba el Plan de Formaci\u00f3n para Polic\u00edas Locales,Bomberos y Voluntarios de Protecci\u00f3n Civil para el a\u00f1o 2013 (tercera edici\u00f3n) (DOE n.\u00ba 173,de 6 de septiembre), N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322738 RESUELVO Primero. Convocatoria.Se convocan los siguientes Cursos y Jornadas de Formaci\u00f3n para Voluntarios de Protecci\u00f3n Civil: F.01/13 de CAPACITACI\u00d3N DE VOLUNTARIOS DE PROTECCI\u00d3N CIVIL.F.02/13 \"CAPACITACI\u00d3N DE RESPONSABLES DE PROTECCI\u00d3N CIVIL\".F.03/13 \"CURSO DE COORDINACI\u00d3N EN EMERGENCIAS. NIVEL II\".F.04/13 \"CURSO SOBRE PLANES DE AUTOPROTECCI\u00d3N Y PROTECCI\u00d3N CIVIL EN RECINTOS CON AGLOMERACIONES\". F.05/13 \"CURSO SOBRE PLANES DE AUTOPROTECCI\u00d3N Y PROTECCI\u00d3N CIVIL EN LOS CEN- TROS ESCOLARES. F.06/13 \"CURSO SOBRE PLANES DE AUTOPROTECCI\u00d3N Y PROTECCI\u00d3N CIVIL EN LOS CEN- TROS DE MAYORES. F.07/13 \"CURSO SOBRE T\u00c9CNICAS B\u00c1SICAS EN AMBIENTE NBQ\".F.9/13 \"CURSO DE TRANSMISIONES Y COMUNICACIONES EN GRANDES CAT\u00c1STROFES\".F.10/13 \"CURSO DE SUPERVISI\u00d3N DE LAS ACCIONES DE APOYO A LAS PERSONAS POR DE- SASTRES Y CAT\u00c1STROFES\". F.11/13 CURSO DE ACTUACIONES ANTE BAJAS MASIVAS\".F.12/13 \"CURSO DE INTERVENCI\u00d3N EN EMERGENCIAS SANITARIAS EXTRAHOSPITALARIAS EN AMBIENTE NBQ\". F.13/13 \"CURSO DE SOPORTE VITAL B\u00c1SICO\".F.14/13 \"CURSO EN T\u00c9CNICAS B\u00c1SICAS DE RESCATE VERTICAL\".F.15/13 \"CURSO DE IDENTIFICACI\u00d3N Y EVALUACI\u00d3N DE NECESIDADES EN CAT\u00c1STROFES\".F16/13 \"CURSO SOBRE LA RESPUESTA DE LOS INTERVINIENTES EN SITUACIONES DE CAT\u00c1STROFES\". F.08.1./13 \" JORNADA DE CAPTACI\u00d3N DE VOLUNTARIOS DE PROTECCI\u00d3N CIVIL\".F.08.2./13 \" JORNADA DE CAPTACI\u00d3N DE VOLUNTARIOS DE PROTECCI\u00d3N CIVIL\". N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322739 de edad y miembros de las distintas AgrupacionesLocales de Protecci\u00f3n Civil de Extremadura. Cursos F.02/13, F.03/13, F.07/13 y F.12/13 para responsables y mandos directos de las Agrupaciones Locales de Protecci\u00f3n Civil de Extremadura. Jornadas F.08.1/13 y F.08.2/13, para personas mayores de edad o mayores de 16 a\u00f1os, con autorizaci\u00f3n de sus representantes legales, con inquietudes y ganas de participaci\u00f3n en tare-as de Voluntariado social. Tercero. y pr\u00e1cticos de las t\u00e9cnicas del controlemocional m\u00e1s aceptadas y utilizadas, centr\u00e1ndonos en las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y controldel estr\u00e9s, estableciendo estrategias adecuadas para reducir sus consecuencias y lograr unamayor sensibilizaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n de los riesgos derivados del estr\u00e9s laboral y en la apli-caci\u00f3n de t\u00e9cnicas para anticiparse y mejorarlo, motivar a los voluntarios de Protecci\u00f3n Civilen su decisi\u00f3n de participar en las Agrupaciones Locales, implicar a las Entidades Locales enla continuidad de las actividades, conocer y valorar la diversidad de actividades realizadas porvoluntarios de Protecci\u00f3n Civil y los entornos en los que se desarrollan, actuar con autonom\u00edaen las actividades y en las relaciones de grupo, desarrollando las posibilidades de tomar ini-ciativas entre voluntarios de las Agrupaciones de Protecci\u00f3n Civil, prevenir a los voluntariosde Protecci\u00f3n Civil de las distintas situaciones de riesgo que se pueden dar durante la pro-gresi\u00f3n y/o rescate en espacios naturales y conocer el equipo b\u00e1sico y su mantenimiento. Cursos F.02/13, F.03/13, F.07/13 y F.12/13: Formar a los responsables y mandos de las agru- paciones locales de Voluntarios de Protecci\u00f3n Civil en su responsabilidad al frente de las mis-mas e implicar a las Entidades Locales en la continuidad de las actividades, conocer y valorardiversas experiencias de coordinaci\u00f3n y los posibles entornos en que deben poner en pr\u00e1cti-ca sus facultades, implicar a las Entidades locales en la continuidad de las actividades, cono-cer y valorar las diferentes actividades que realizan los responsables y mandos de Protecci\u00f3nCivil, conocimiento de los Planes Locales y Planes Auton\u00f3micos de Protecci\u00f3n Civil y coordi-nar actividades conjuntas entre diferentes agrupaciones de protecci\u00f3n Civil, prevenir a los voluntarios de Protecci\u00f3n Civil de las distintas situaciones de riesgo que se pueden dar du- rante la progresi\u00f3n y/o el rescate en ambiente NBQ y conocer el equipo b\u00e1sico y su mante-nimiento, as\u00ed como en el \u00e1mbito sanitario. Jornadas F.08.1/13, y F08.2/13 Jornadas para captar voluntarios para las Agrupaciones de Protecci\u00f3n Civil, motivar a los candidatos a voluntarios de Protecci\u00f3n Civil en su decisi\u00f3n de N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322740 participar en las Agrupaciones Locales, implicar a las Entidades Locales en la continuidad de las actividades, conocer y valorar las diferentes actividades que realizan los miembros deProtecci\u00f3n Civil y los entornos en que se desarrollan, actuar con autonom\u00eda en las activida-des y en las relaciones de grupo, desarrollando las posibilidades de tomar iniciativas y esta-blecer relaciones afectivas entre futuros voluntarios de las agrupaciones de voluntarios deProtecci\u00f3n Jornadas F.08.1/13, F.08.2/13 m\u00e1ximo 50 plazas por Jornada.Quinto. Entidad Local, lugar de celebraci\u00f3n y fechas de impartici\u00f3n.Curso F.01/13, en la Mancomunidad L\u00e1cara-Los Bald\u00edos (La Codosera), los d\u00edas 26 y 27 de oc- tubre de 2013. Curso F.02/13, en la Mancomunidad Tierra de Barros (Puebla de la Reina y Villafranca de los Barros), los d\u00edas 19 y 20 de octubre de 2013. Curso F.03/13, en el Municipio de Don Benito los d\u00edas 9 y 10 de noviembre de 2013.Curso F.04/13, en el municipio de Zafra, los d\u00edas 2 y 3 de noviembre de 2013.Curso F.05/13, en el Municipio de Coria, los d\u00edas 19 y 20 de octubre de 2013.Curso F.06/13, en el Municipio de Ba\u00f1os de Montemayor, los d\u00edas 9 y 10 de noviembre de 2013. Curso F.07/13, en el Municipio de La Garrovilla, los d\u00edas 26 y 27 de octubre de 2013. Curso F.09/13, en el Municipio del Jerte, los d\u00edas 2 y 3 de noviembre de 2013.Curso F.10/13 en el Municipio de Montijo, los d\u00edas 30 de noviembre y 1 de diciembre de 2013Curso F.11/13 en el Municipio de Aceuchal los d\u00edas 9 y 10 de noviembre de 2013.Curso F.12/13 en el Municipio de Navalmoral de la Mata los d\u00edas 23 y 24 de noviembre de 2013. Curso F.13/13 en el Municipio de Solana de los Barros, los d\u00edas 16 y 17 de noviembre de 2013.Curso F.14/13 en el Municipio de Valencia del Ventoso, los d\u00edas 23 y 24 de noviembre de 2013. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322741 Curso F.15/13 en el Municipio de Cabezuela del Valle, los d\u00edas 30 de noviembre y 1 de di- ciembre de 2013. Curso F.16/13 en el Municipio de Ca\u00f1amero, los d\u00edas 16 y 17 de noviembre de 2013Jornada F.08.1/13, en el Municipio de Madrigalejo, los d\u00edas 26 y 27 de octubre de 2013.Jornada F.08.2/13, en el Municipio de Santa Marta de los Barros, los d\u00edas 19 y 20 de octubre de 2013. Sexto. Duraci\u00f3n de los Cursos y de las Jornadas. Todos los cursos y jornadas tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de 16 horas, repartidos entre la ma\u00f1ana y la tarde del s\u00e1bado y la ma\u00f1ana del domingo. S\u00e9ptimo. Solicitudes. El modelo de solicitud de inscripci\u00f3n se recoge en el Anexo de esta resoluci\u00f3n, estando igualmente disponible en la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n Publicahttp://www.gobex.es/ddgg004/view/main/index/index.php Las solicitudes de inscripci\u00f3n deber\u00e1n presentarse en la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior, Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica, Edificio III Milenio, Avenida deValhondo, M\u00f3dulo 2, segunda Planta 06800 M\u00e9rida (Badajoz), mediante fax: 924 008666, co-rreo electr\u00f3nico ricardo.barrena@gobex.es o por cualquiera de los procedimientos indicadosen el art\u00edculo 38 de la ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de lasAdministraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Octavo. Plazo de Presentaci\u00f3n. El plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 hasta el 15 de octubre de 2013.Noveno. Selecci\u00f3n de aspirantes.Finalizado el periodo de presentaci\u00f3n de solicitudes, por la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior se elaborar\u00e1 la lista de aspirantes al curso. La selecci\u00f3n de aspirantes se realizar\u00e1 atendiendo a la fecha de entrada de la solicitud y al n\u00famero m\u00e1ximo de voluntarios de protecci\u00f3n civil por Agrupaci\u00f3n. Una vez seleccionados, se comunicar\u00e1 a los interesados su admisi\u00f3n v\u00eda sms, debiendo con- firmar la asistencia al curso, con una antelaci\u00f3n de tres d\u00edas a la fecha de su inicio. Cuando la persona seleccionada no pueda asistir, deber\u00e1 comunicarlo a la mayor brevedad, a fin de cubrir su vacante con otro solicitante. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322742 D\u00e9cimo. Certificados. Finalizado el curso se har\u00e1 entrega a los alumnos de un Certificado de Asistencia al mismo.Las faltas de asistencia superiores al 10 % de la duraci\u00f3n del Curso impedir\u00e1n, en todo ca- so, la expedici\u00f3n del Certificado correspondiente. Los Certificados de Asistencia tendr\u00e1n la eficacia que les atribuya la normativa sobre la ma- teria y ser\u00e1n tenidos en cuenta a efectos de valoraci\u00f3n como m\u00e9ritos en la forma reglamen-tariamente determinada. D\u00e9cimo Primero. Programa.Con la debida antelaci\u00f3n, el programa ilustrativo del horario, materias a impartir y profeso- rado, podr\u00e1 consultarse en la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n General de Administraci\u00f3n Local,Justicia e Interior http://www.gobex.es/ddgg004/view/main/index/index.php (Documentos). Por la Direcci\u00f3n del Curso se podr\u00e1n realizar los cambios en el programa que resulten nece- sarios por causas de fuerza mayor u otras circunstancias. M\u00e9rida, a 30 de septiembre de 2013. El Director General de Administraci\u00f3n Local, Justicia e Interior, SATURNINO CORCHERO P\u00c9REZ N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322743 ANEXO III: SOLICITUD C\u00d3DIGO________ NOMBRE DEL CURSO___________________________________ (Obligatorio cumplimentar todos los campos) DATOS PERSONALES: NIF _______________________ ________________________________________________________ NIVEL DE ESTUDIOS: Titulado Superior* Titulado Medio* COU Acc. Universidad may. 25 a\u00f1os Bachillerato FP 3 * FP 2 * Graduado Escolar / ESO FP1 * Primarios Otros: ____________________________________________ * Detallar Especialidad: _________________________________________________________________ \u0001 DATOS PROFESIONALES. Miembros de las Responsables y mandos directos J\u00f3venes con inquietudes y ganas de Agrupaciones participaci\u00f3n en el voluntariado CAT. PROFESIONAL ACTUAL _________________ FECHA INGRESO ____/____/_______ CLAVE PROFESIONAL CONDUCIR SI NO \u0001 R\u00c9GIMEN DE ASISTENCIA DURANTE EL CURSO: \u0001 \u0001 SR. DIRECTOR GENERAL DE ADMINISTRACI\u00d3N LOCAL, JUSTICIA E INTERIOR Edificio III Milenio, Avda. Valhondo, s/n M\u00f3dulo, 2\u00aa Planta Tel\u00e9fono: 924005100 - Fax: 924008666, Actividad formativa cofinanciada con fondos FEDER AL 75% dentro del proyecto 0404_RAT_PC_4_E , \"Implantaci\u00f3n de redes de alerta temprana para planes de protecci\u00f3n civil y sistemas de emergencia N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322744 ANEXO IV: SOLICITUD C\u00d3DIGO________ NOMBRE DEL CURSO___________________________________ (Obligatorio cumplimentar todos los campos) DATOS PERSONALES: NIF _______________________ ________________________________________________________ NIVEL DE ESTUDIOS: Titulado Superior* Titulado Medio* COU Acc. Universidad may. 25 a\u00f1os Bachillerato FP 3 * FP 2 * Graduado Escolar / ESO FP1 * Primarios Otros: ____________________________________________ * Detallar Especialidad: _________________________________________________________________ \u0001 DATOS PROFESIONALES. Miembros de las Responsables y mandos directos J\u00f3venes con inquietudes y ganas de Agrupaciones participaci\u00f3n en el voluntariado CAT. PROFESIONAL ACTUAL _________________ FECHA INGRESO ____/____/_______ CLAVE PROFESIONAL CONDUCIR SI NO \u0001 R\u00c9GIMEN DE ASISTENCIA DURANTE EL CURSO: !\u001b\u0001\u0002 !\u0001 N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322745 CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, MEDIO AMBIENTE Y ENERG\u00cdA RESOLUCI\u00d3N de 10 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se formula declaraci\u00f3n de impacto ambientalsobre el proyecto de \"Aprovechamiento de un recurso minero de la Secci\u00f3nA) denominado \"La Tacilla\", n.\u00ba 0600951-00\", en el t\u00e9rmino municipal de LaHaba. (2013061602) El proyecto de \"Aprovechamiento de recurso de la Secci\u00f3n A) de minas denominado \"La Tacilla\", n.\u00ba 06A00951-00\", en el t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz), pertenece a loscomprendidos en el Grupo 2.a, ep\u00edgrafe 5, del Anexo II A del Decreto 54/2011, de 29 deabril, por el que se aprueba el Reglamento de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, por lo que conforme al art\u00edculo 28 de este Decreto 54/2011 elproyecto se ha sometido a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental en la forma prevista en la ci-tada disposici\u00f3n normativa. La Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3nomade Extremadura y el Decreto 54/2011, de 29 de abril, por el que se aprueba el Reglamentode Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura establecen la obligaci\u00f3nde formular declaraci\u00f3n de impacto ambiental, con car\u00e1cter previo a la resoluci\u00f3n adminis-trativa que se adopte para la realizaci\u00f3n, o en su caso, autorizaci\u00f3n de las obras, instalacio-nes o cualquier otra actividad comprendida en el Anexo II-A, que se pretendan llevar a caboen el \u00e1mbito territorial de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. As\u00ed mismo la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de impulso al nacimiento y consolidaci\u00f3n de empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, establece en su art\u00edculo 10 que la de-claraci\u00f3n que resulte de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de proyectos de instalaciones ensuelos no urbanizables, cuando esta sea leg\u00edtimamente exigible, producir\u00e1 en sus propios t\u00e9r-minos los efectos de la calificaci\u00f3n urban\u00edstica prevista en el art\u00edculo 18 de la Ley 15/2001,de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura. En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 6 del Real Decreto 975/2009, de 12 de ju- nio, sobre gesti\u00f3n de los residuos de las industrias extractivas y de protecci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3ndel espacio afectado por actividades mineras, del art\u00edculo 23 del decreto 81/2011, de 20 demayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental dela comunidad aut\u00f3noma de extremadura y del art\u00edculo 31 del Decreto 54/2011, de 29 de abril,por el que se aprueba el Reglamento de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, se sometieron a informaci\u00f3n p\u00fablica el plan de restauraci\u00f3n, el estudio de im-pacto ambiental y la autorizaci\u00f3n ambiental unificada del proyecto de \"Aprovechamiento derecurso de la Secci\u00f3n A) de minas denominado \"La Tacilla\" n.\u00ba 06A00951-00\", en el pol\u00edgono9, parcela 65 del t\u00e9rmino municipal de La Haba (C\u00e1ceres), mediante su publicaci\u00f3n en el DOEn.\u00ba 69, de fecha 11 de abril de 2012. En dicho per\u00edodo de informaci\u00f3n p\u00fablica no se han for-mulado alegaciones. Simult\u00e1neamente al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, y en respuesta a lasconsultas efectuadas, se han recibido los siguientes informes correspondientes a laAdministraciones p\u00fablicas consultadas:N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322746 \u2014 La Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, con fecha 20 de abril de 2012 emite informe sobre sugerencias en materias de competencia de esa Confederaci\u00f3n. \u2014 El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente en fecha de 21 de junio de 2012 emite informe ambiental se\u00f1alandoque la actividad no se encuentra dentro de un espacio incluido en Red Natura 2000 o enla Red de Espacios Protegidos de Extremadura (REMPEX) ni afecta a h\u00e1bitats de la direc-tiva ni especies amenazadas. \u2014 La Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural, con fecha de 27 de marzo de 2012, emite in- forme que se\u00f1ala que es viable siempre que se cumplan las medidas correctoras que sedetallan en dicho informe. \u2014 La Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo emite informe indicando que existe un informe urban\u00edstico en relaci\u00f3n con el recurso de Secci\u00f3n A) en el pol\u00edgono65, parcela 9 del t\u00e9rmino municipal de La Haba. Con fecha 27 de febrero de 2012, a petici\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente y de acuerdo al art\u00edculo 10.2 de la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de impulso al nacimiento yconsolidaci\u00f3n de empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n Generalde Transportes, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo emite informe urban\u00edstico desfavora-ble sobre el proyecto de \"Aprovechamiento de Recurso de la Secci\u00f3n A) de Minas \"La Tacilla\"n.\u00ba 06A00951-00\" en la parcela 65 del pol\u00edgono 9 del t\u00e9rmino municipal de La Haba dado quela actividad de explotaci\u00f3n minera es encuadrable en el apartado b) del art\u00edculo 23 de la Ley15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura disponiendoel art. 23.1.1. de la misma, entre los requisitos sustantivos de obligado cumplimiento, que talactividad habr\u00e1 de realizarse sobre una unidad r\u00fastica apta para la edificaci\u00f3n que resulte fun-cionalmente indispensable para las construcciones e instalaciones correspondientes y \"quenunca podr\u00e1 ser inferior a la prescrita para vivienda familiar\" es decir, nunca inferior a 1,5 ha. Con fecha 16 de mayo de 2013 se emite un nuevo informe urban\u00edstico favorable y acuerdo al art\u00edculo 10.2 de la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de impulso al nacimiento y consolida-ci\u00f3n de empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General deTransportes, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo sobre el proyecto de \"Aprovechamiento deRecurso de la Secci\u00f3n A) de Minas \"La Tacilla\" n.\u00ba 06A00951-00 incluyendo la exenci\u00f3n deparcela m\u00ednima prevista por el art. 23.1.1.b) de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Sueloy Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura y siempre y cuando se desarrolle con estricto cum-plimiento de la legislaci\u00f3n sectorial concurrente tal y como exige el art. 20 de la Ley de Sueloy Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, y sin perjuicio de otras licencias, autorizaciones oaprobaciones necesarias para su puesta en funcionamiento. En consecuencia, vistos el estudio de impacto ambiental y los informes del Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica delGuadiana, de la Direcci\u00f3n General de Patrimonio Cultural y de la Direcci\u00f3n General deTransportes, Ordenaci\u00f3n de Territorio y Urbanismo incluidos en el expediente administrativo;teniendo en cuenta lo dispuesto en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidadambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en el Decreto 54/2011, de 29 de abril,por el que se aprueba el Reglamento de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura; en la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de impulso al nacimiento y consolida-N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322747 ci\u00f3n de empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma Extremadura; en la Ley 15/2001, de 14 de di- ciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, y dem\u00e1s legislaci\u00f3n aplicable, ya propuesta del Servicio de Protecci\u00f3n Ambiental, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente dela Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda formula la siguientedeclaraci\u00f3n de impacto ambiental para el proyecto \"Aprovechamiento de recurso de la Secci\u00f3nA) de minas denominado \"La Tacilla\" n.\u00ba 06A00951-00\", en el t\u00e9rmino municipal de La Haba(Badajoz): A) DECLARACI\u00d3N DE IMPACTO AMBIENTAL A los solos efectos ambientales, y en orden a la adecuada protecci\u00f3n del medio ambiente y los recursos naturales, el proyecto de \"Aprovechamiento de recurso de la Secci\u00f3n A) de mi-nas \"La Tacilla\" n.\u00ba 06A00951-00\", en el t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz), resulta com-patible y viable, siempre que se cumpla el siguiente condicionado: 1. Medidas generales: 1.1. Ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n todas las medidas correctoras propuestas en este condicionado ambiental y las incluidas en el estudio de impacto ambiental, mientras no sean con-tradictorias con las primeras. 1.2. Deber\u00e1 tenerse a mano siempre la presente resoluci\u00f3n, o una copia de la misma en el lugar de las labores, a disposici\u00f3n de los agentes de la autoridad que lo requieran. 1.3. El siguiente informe se refiere al aprovechamiento del recurso minero (jabre).1.4. Zona de actuaci\u00f3n: La explotaci\u00f3n de \u00e1ridos se ubicar\u00e1 en el pol\u00edgono 9, parcela 65 del t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz). Las coordenadas donde se realizar\u00e1 elaprovechamiento se ubicar\u00e1n entorno a las siguientes coordenadas UTM (Huso 257.872 4.310.088 Con objeto de proteger las parcelas colindantes se mantendr\u00e1 sin explotar una ban- da de 5 m. de anchura a las lindes con dichas parcelas, as\u00ed como a las infraestruc-turas (caminos, acequias, desag\u00fces, etc.). De forma previa al inicio de los trabajosse proceder\u00e1 a delimitar las zonas explotables por medio de estaquillado visible enpresencia del Agente del Medio Ambiente de la zona. Dicho balizamiento deber\u00e1 man-tenerse hasta la fase final del proyecto, cuando podr\u00e1 retirarse. Para ello, antes deiniciar los trabajos, se contactar\u00e1 con el Agente del Medio Ambiente de la zona, conobjeto de coordinar los trabajos en la zona. 1.5. Explotaci\u00f3n: El volumen m\u00e1ximo de material que se podr\u00e1 extraer ser\u00e1 de 45.000 m 3. La profundidad de la excavaci\u00f3n no superar\u00e1 los 5 m de profundidad. La ex-N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322748 tracci\u00f3n de material se realizar\u00e1 siempre y en todo momento por encima del nivel fre\u00e1tico. El aprovechamiento del recurso minero y su restauraci\u00f3n se realizar\u00e1 deforma ordenada y progresiva. 1.6. Plazo de ejecuci\u00f3n: El plazo de ejecuci\u00f3n de la actividad ser\u00e1 de 9 a\u00f1os.1.7. Se respetar\u00e1n \u00edntegramente las servidumbres de paso existentes, debiendo estar en todo momento en condiciones de uso similares a las originales. 1.8. Accesos: El acceso a la explotaci\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la carretera EX-346 me- diante un camino que sale de la margen derecha de la misma a unos 500 metros delmunicipio de La Haba. Se llevar\u00e1 a cabo el cerramiento perimetral permanente mediante el vallado de la zona a explotar antes de comenzar la actividad, de forma que se impida el acceso apersonas y /o fauna que puedan sufrir accidentes y poder evitar, adem\u00e1s, el vertidode escombros y otros residuos por parte de personas ajenas a la explotaci\u00f3n. El ce-rramiento se dejar\u00e1 de forma definitiva en la zona de la parcela que limita con elvertedero. El promotor deber\u00e1 proceder al cerramiento del per\u00edmetro y se\u00f1alizar me-diante carteles legibles el \u00e1rea de explotaci\u00f3n, debi\u00e9ndose mantener en perfecto es-tado de conservaci\u00f3n. Dicho cerramiento deber\u00e1 solicitarse ante el Servicio deConservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, para su correspondiente autori-zaci\u00f3n. Integrar en la medida de la posible la red de caminos, tanto de accesos como den- tro de la explotaci\u00f3n, a fin de minimizar los movimientos de tierras y las afeccionesal arbolado en las lindes de los caminos, ajustando si fuera necesario el trazado delos mismos para no talar ning\u00fan ejemplar. Debido al tr\u00e1nsito de camiones pesados por los caminos se deber\u00e1 garantizar reno- vaciones peri\u00f3dicas del pavimento, con material de la misma calidad que el existen-te, cuando la propiedad del mismo as\u00ed lo determine. En caso de producirse molestias, el \u00f3rgano competente evaluar\u00e1 la posibilidad de modificar el recorrido de veh\u00edculos pesados y maquinaria, en el tramo donde se pro-duzcan las mismas. En tal caso, ser\u00e1 necesario notificarlo a la Direcci\u00f3n General deMedio Ambiente. 2. Medidas protectoras y correctoras: 2.1. Protecci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n: Dada la presencia de zonas cultivadas en el entorno de la actuaci\u00f3n, se proceder\u00e1 al riego continuo de los accesos y zonas de movimiento de maquinaria, con objetode evitar las emisiones de polvo que pueden perjudicar las explotaciones agr\u00edcolascolindantes. Estos riegos se intensificar\u00e1n durante la \u00e9poca de estiaje y cuando lascondiciones meteorol\u00f3gicas as\u00ed lo requieran. Dada la proximidad del embalse \"El Pantanillo\" de La Haba el riego de pistas y \u00e1re- as afectadas por la extracci\u00f3n se realizar\u00e1 exclusivamente con agua sin ning\u00fan tipode aditivo.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322749 2.2. Protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera, lum\u00ednica y vibraciones: Mantener la maquinaria a punto para minimizar el impacto producido por ruidos, emisi\u00f3n de gases y humos de combusti\u00f3n, as\u00ed como evitar el vertido accidental deresiduos peligrosos. El transporte de los \u00e1ridos en los camiones se realizar\u00e1 cubriendo la caja con una malla tupida que evite el vertido accidental de aquellos y la emisi\u00f3n de polvo. La maquinaria no superar\u00e1 los 30 km/hora con el fin de disminuir los niveles sono- ros y pulv\u00edgenos emitidos a la atm\u00f3sfera. Los trabajos de explotaci\u00f3n se llevar\u00e1n a cabo en horario diurno de lunes a viernes,con el objeto de perturbar lo menos posible las caracter\u00edsticas ac\u00fasticas del entorno. Se cumplir\u00e1 en todo momento la normativa referente a emisiones sonoras, ruidos yvibraciones debidas a la maquinaria de trabajo. Evitar la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna con la instalaci\u00f3n luces de baja intensidad y luminarias con apantallamiento hacia el suelo. En caso de detectarse problemas y quejas, por generaci\u00f3n de polvo y ruidos, el \u00f3r- gano competente podr\u00e1 determinar la adopci\u00f3n de medidas correctoras como podr\u00edaser el asfaltado del camino de acceso a la zona de extracci\u00f3n. Las actividades en cuesti\u00f3n se encuentran incluidas en el Cat\u00e1logo de Actividades Potencialmente Contaminadoras de la Atm\u00f3sfera que se recoge en el Anexo del RealDecreto 100/2011, de 28 de enero, por el que se actualiza el cat\u00e1logo de activida-des potencialmente contaminadoras de la atm\u00f3sfera y se establecen las disposicio-nes b\u00e1sicas para su aplicaci\u00f3n. Por tanto, tal y como establece el art\u00edculo 13 de laLey 34/2007, de 15 de noviembre, de calidad del aire y protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera,deber\u00e1 someterse a autorizaci\u00f3n administrativa. 2.3. Protecci\u00f3n del suelo y sus usos: Con car\u00e1cter previo al inicio de los trabajos de extracci\u00f3n, se deber\u00e1 retirar la tierra vegetal, que se acopiar\u00e1 en cordones de menos de 2 metros de altura en zonas pe-rif\u00e9ricas a la extracci\u00f3n. Esta tierra se utilizar\u00e1 en las labores finales de restauraci\u00f3ny/o rehabilitaci\u00f3n, por lo que deber\u00e1n mantenerse sus cualidades mineral\u00f3gicas ytexturales esenciales, evitando su compactaci\u00f3n y sembr\u00e1ndolas con gram\u00edneas y le-guminosas. La retirada de la tierra vegetal ser\u00e1 progresiva de forma que se evite suerosi\u00f3n. Para evitar la afecci\u00f3n al suelo por vertidos accidentales no se permitir\u00e1 el lavado y mantenimiento de la maquinaria en la zona de explotaci\u00f3n. Dicho mantenimiento serealizar\u00e1 en \u00e1reas y talleres autorizados para ese fin. 2.4. Protecci\u00f3n de las aguas: La explotaci\u00f3n deber\u00e1 contar con un sistema de cunetas perimetrales con el fin de evitar que las aguas de escorrent\u00eda penetren en la zona de extracci\u00f3n de material.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322750 Estas cunetas deber\u00e1n estar debidamente dimensionadas. Se evitar\u00e1 la posible contaminaci\u00f3n de los cauces de aguas y se tomar\u00e1n las medi- das necesarias para frenar las posibles arrastres y escorrent\u00edas. Todos los dep\u00f3sitos de combustibles y toda sustancia susceptible de contaminar el medio h\u00eddrico, as\u00ed como sus redes de distribuci\u00f3n, ya sean enterrados o a\u00e9reos, es-tar\u00e1n debidamente sellados y estancos para evitar su infiltraci\u00f3n en el medio. El parque de maquinaria se emplazar\u00e1 en un lugar adecuado para ello, que incor- pore sistemas de seguridad en caso de vertidos accidentales. En cualquier caso se-r\u00e1 un \u00e1rea estanca donde est\u00e9 garantizada la impermeabilidad, con un sistema dedrenaje perimetral de recogida de aguas de escorrent\u00eda. 2.5. Gesti\u00f3n de residuos: Los aceites usados y residuos de maquinaria se almacenar\u00e1n en bidones acopiados en un lugar controlado hasta que sean retirados por un gestor autorizado por laDirecci\u00f3n General de Medio Ambiente. Se evitar\u00e1 su manejo incontrolado y se pro-ceder\u00e1 a la retirada y limpieza peri\u00f3dica de todos los restos o residuos generadosdurante la explotaci\u00f3n. No se permitir\u00e1 la incineraci\u00f3n de cualquier tipo de residuodentro de la explotaci\u00f3n. En caso de vertido accidental, se proceder\u00e1 a la limpieza y recogida incluida la par- te de suelo afectada. Cualquier resto s\u00f3lido generado durante la fase de abandono se evacuar\u00e1 a verte- dero. Los residuos peligrosos generados se entregar\u00e1 a un gestor autorizado. 2.6. Protecci\u00f3n del paisaje: La explotaci\u00f3n no ser\u00e1 visible desde lugares relevantes ni desde la v\u00edas de comuni- caci\u00f3n principales. En caso de existir acopios, estos ser\u00e1n temporales y no deber\u00e1 superar los 3 metros de altura. Si fuera necesario se dispondr\u00e1 de pantallas visuales de arbolado de cre-cimiento r\u00e1pido, en disposiciones lineales a lo largo de cunetas de caminos y cual-quier otra de las posibles ubicaciones id\u00f3neas. 2.7. Protecci\u00f3n de infraestructuras: El promotor dispondr\u00e1 una zona de lavado de ruedas y bajos antes de su salida a caminos, carreteras o viales, para evitar que los veh\u00edculos arrastren materiales. Se se\u00f1alizar\u00e1 debidamente la entrada y salida de camiones y maquinaria pesada a las principales infraestructuras viales de la zona. 2.8. Protecci\u00f3n arqueol\u00f3gica: Tras revisi\u00f3n realizada en la zona de actuaci\u00f3n no se han detectado valores arque- ol\u00f3gicos. No obstante si durante los trabajos de seguimiento se detectara la pre-N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322751 sencia de restos arqueol\u00f3gicos que pudieran verse afectados por las actuaciones de- rivadas del proyecto de referencia, se proceder\u00e1 a la paralizaci\u00f3n inmediata de lasobras en la zona de afecci\u00f3n y, previa visita y evoluci\u00f3n por parte de t\u00e9cnicos de laDirecci\u00f3n General de Patrimonio Cultural, se proceder\u00e1 a la excavaci\u00f3n completa delos hallazgos localizados. En el caso de que se considere oportuno, dicha excavaci\u00f3nno se limitar\u00e1 en exclusiva a la zona de afecci\u00f3n directa, sino que podr\u00e1 extender-se hasta alcanzar la superficie necesaria para dar sentido a la definici\u00f3n contextualde los restos y a la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del yacimiento. Finalizada la documentaci\u00f3ny emitido el informe t\u00e9cnico exigido, se emitir\u00e1 autorizaci\u00f3n por la Direcci\u00f3n Generalde Patrimonio Cultural para el levantamiento de las estructuras localizadas, con ca-r\u00e1cter previo a la continuaci\u00f3n de las actuaciones, previa solicitud por parte de laempresa ejecutora de las obras. 3. Plan de Restauraci\u00f3n ambiental al final de la actividad: La restauraci\u00f3n del \u00e1rea afectada por la actividad extractiva se encaminar\u00e1 a la recupe- raci\u00f3n del uso del suelo original de la parcela, tal y como se indica el plan de restauraci\u00f3ndel proyecto. La restauraci\u00f3n se realizar\u00e1 para toda la parcela 65 del pol\u00edgono 9 del t\u00e9r-mino municipal de La Haba. Dada la proximidad al embalse \"El Pantanillo\" de La Haba, no se permitir\u00e1 el vertido de ning\u00fan tipo de residuo, incluyendo los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCD\u00b4s). La restauraci\u00f3n deber\u00e1 ser realizada de forma progresiva, en lo que sea posible a medi- da que se efectu\u00e9 la explotaci\u00f3n, se evitar\u00e1 dejar montoneras, acopios, escombreras o re-siduos de cualquier tipo. El material de rechazo de la explotaci\u00f3n (como puede ser el sue-lo vegetal) se emplear\u00e1 en su totalidad en las labores de restauraci\u00f3n. Se proceder\u00e1posteriormente a la siembre a voleo de herb\u00e1ceas (gram\u00edneas y leguminosas). Los huecos finales deber\u00e1n presentar perfiles con taludes estables, con pendientes infe- riores a 30.\u00ba, para evitar fen\u00f3menos erosivos y perdidas de suelo por generaci\u00f3n de acar-cabamientos. Los taludes finales deber\u00e1n quedar cubiertos con la tierra vegetal acopiadaal inicio de la explotaci\u00f3n para evitar estos fen\u00f3menos erosivos. 4. Vigilancia Ambiental y Abandono: 4.1. Programa de Vigilancia Ambiental: Deber\u00e1 presentarse anualmente, v\u00eda \u00f3rgano sustantivo, un Programa de Vigilancia Ambiental para su informe previo, al objeto de efectuar el seguimiento que exige elart\u00edculo 18 del Real Decreto Legislativo 1/2008, de 11 de enero, por el que se aprue-ba el texto refundido de la Ley de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental de proyectos.Dicho programa deber\u00e1 hacer referencia al contenido de esta resoluci\u00f3n, en concre-to al condicionado bajo el cual se informa favorablemente. Dicho plan contendr\u00e1, almenos, la siguiente informaci\u00f3n: \u2014 Datos catastrales de la zona de actuaci\u00f3n. \u2014 Coordenadas geogr\u00e1ficas exactas de las zonas de explotaci\u00f3n y sus instalaciones o actividades auxiliares.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322752 \u2014 Control de la emisi\u00f3n de part\u00edculas y su efecto sobre la vegetaci\u00f3n del entorno. \u2014 Evaluaci\u00f3n del estado de los accesos a las zonas de extracci\u00f3n.\u2014 Emisi\u00f3n de ruidos y efectos sobre las zonas habitadas.\u2014 Afecci\u00f3n a las aguas superficiales y al nivel fre\u00e1tico, identificaci\u00f3n de cauces, zo- nas encharcadas o afloramiento del nivel fre\u00e1tico que se pudieran ver afectados. \u2014 Afecci\u00f3n a las infraestructuras de la zona, como son carreteras, acequias, cami- nos, etc. \u2014 Medidas preventivas y correctoras adoptadas como son: jalonado de las zonas de explotaci\u00f3n e infraestructuras diversas, remodelaci\u00f3n de formas, tendido de ta-ludes, vertido de tierra vegetal, reforestaciones, etc. \u2014 Recuperaci\u00f3n del uso agr\u00edcola - ganadera del suelo.\u2014 Gasto presupuestario dedicado y calendario de ejecuci\u00f3n de dichas medidas.\u2014 Planos adecuados. Adem\u00e1s, se incluir\u00e1 un anexo fotogr\u00e1fico (en color) de la situaci\u00f3n de las labores, incluidas las de restauraci\u00f3n. Dichas im\u00e1genes ser\u00e1n plasmadas sobre un mapa, conel fin de saber desde qu\u00e9 lugares han sido realizadas. Finalmente, se incluir\u00e1 cualquier incidencia o circunstancia no contemplada en el Estudio de Impacto Ambiental original, y que deba ser tenida en cuenta por partede la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente para la emisi\u00f3n del informe favorable adicho Plan de Vigilancia. 4.2. Abandono: En el caso de abandono prematuro de la explotaci\u00f3n, deber\u00e1n ejecutarse las labo- res de restauraci\u00f3n encaminadas a la adecuaci\u00f3n de la actividad en el entorno, queser\u00e1n las siguientes: \u2014 Retirada de todos los restos y residuos, que se llevar\u00e1n a un lugar autorizado pa- ra ello. \u2014 Restituci\u00f3n de las superficies afectadas por caminos y otras zonas de servicios.\u2014 Perfilado de los taludes con pendientes que aseguren su estabilidad y eviten la erosi\u00f3n. \u2014 Vertido y explanaci\u00f3n de la tierra vegetal acopiada al comienzo de la explotaci\u00f3n sobre los terrenos perfilados. \u2014 Regeneraci\u00f3n de la cubierta vegetal original constituida por plantas aut\u00f3ctonas. Previo a la autorizaci\u00f3n de abandono y a la devoluci\u00f3n de las garant\u00edas depositadas, el \u00f3rgano sustantivo deber\u00e1 remitir al \u00f3rgano ambiental informe sobre el adecuadocumplimiento del condicionado de la presente declaraci\u00f3n y del plan de restauraci\u00f3n. 5. Medidas complementarias: 5.1. Plazo: Se dispone de un plazo para el inicio de los trabajos de cinco a\u00f1os desde la fecha de la autorizaci\u00f3n de la actividad. En caso necesario el promotor podr\u00e1 solici-tar la pr\u00f3rroga de esta declaraci\u00f3n.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322753 5.2. Comunicaci\u00f3n: Se comunicar\u00e1 a la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente la fecha del inicio de los trabajos, con un plazo no superior a treinta d\u00edas desde el comienzo delos mismos. 5.3. Modificaciones: Cualquier cambio de las condiciones originales del proyecto y/o es- tudio de impacto ambiental (superficie a ocupar, profundidad media de explotaci\u00f3n,instalaci\u00f3n de infraestructuras auxiliares, cambio de titularidad, etc.), y al objeto detomar en consideraci\u00f3n los condicionantes y dem\u00e1s garant\u00edas ambientales marcadasen los informes preceptivos, deber\u00e1 contar con la conformidad de la Direcci\u00f3nGeneral de Medio Ambiente. B - CALIFICACI\u00d3N URBAN\u00cdSTICA. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 10 de la Ley 12/2010, de 16 de noviembre, de im- pulso al nacimiento y consolidaci\u00f3n de empresas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura,la presente declaraci\u00f3n produce en sus propios t\u00e9rminos los efectos de la calificaci\u00f3n urba-n\u00edstica, para el proyecto de \"Recurso de la Secci\u00f3n A) denominado \"La Tacilla\" n.\u00ba 06A00951-00\" en la parcela 65 del pol\u00edgono 9 del t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz). En el curso del procedimiento se han emitido los informes sectoriales necesarios en raz\u00f3n de la actividad y/o ubicaci\u00f3n de la actuaci\u00f3n propuesta, debiendo \u00e9sta ajustarse rigurosamentea las condiciones impuesta, en su caso, por los mismos. En cuanto al contenido de la calificaci\u00f3n urban\u00edstica tiene previsto por el art. 27.1 LSOTEX, consta en el expediente la propuesta y correspondiente aceptaci\u00f3n por parte del municipio dela cuant\u00eda del canon urban\u00edstico. La presente declaraci\u00f3n incluye la Propuesta de Restauraci\u00f3n, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 27 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial deExtremadura. Con fecha 1 de marzo de 2012 se recibe informe urban\u00edstico desfavorable emitido por la Direcci\u00f3n General de Transportes, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo, seg\u00fan el cual se pre-tende vinculaci\u00f3n de una parcela de 0.9 ha de las 1.3618 ha totales con que cuenta la par-cela siendo entre los requisitos sustantivos de obligado cumplimiento, que tal actividad habr\u00e1de realizarse sobre una unidad r\u00fastica apta para la edificaci\u00f3n que resulte funcionalmente in-dispensable para las construcciones e instalaciones correspondientes y \"que nunca podr\u00e1 serinferior a la prescrita para vivienda familiar\", es decir, nunca inferior a 1.5 ha seg\u00fan lo dis-puesto en el art\u00edculo 26.1.1.a de Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3nTerritorial de Extremadura. Con fecha 21 de febrero de 2013 se recibe informe urban\u00edstico favorable incluyendo la exen- ci\u00f3n de parcela m\u00ednima prevista por el art\u00edculo 26.1.1.b) de la LSOTEX emitido por los servi-cios t\u00e9cnicos de la Direcci\u00f3n General de Transportes, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Urbanismo.En cuanto al r\u00e9gimen de usos urban\u00edsticos admisibles, en el t\u00e9rmino municipal de La Haba seencuentran actualmente vigente las Normas Subsidiarias de Planeamiento Municipal, aproba-das definitivamente el 24 de abril de 1996 (DOE de 21/09/96) cuyo art\u00edculo 130 contemplacomo usos admisibles en el \"Suelo No Urbanizable Com\u00fan\" las edificaciones e instalacionesde utilidad p\u00fablica a las que podr\u00edan asimilarse una extracci\u00f3n de \u00e1ridos como la que es ob-N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322754 jeto del presente informe. Adem\u00e1s, la actuaci\u00f3n resulta ajustada al resto de determinaciones previstas por el planeamiento municipal y la LSOTEX. Respecto a esta \u00faltima la actividad deexplotaci\u00f3n minera es encuadrable en el apartado b) del art\u00edculo 23 de la Ley 15/2001, de 14de diciembre , del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura. En consecuencia, de acuerdo con la Normas Subsidiarias del Planeamiento Municipal vigentes en el t\u00e9rmino municipal de La Haba y teniendo en cuenta el resto de determinaciones previs-tas por la LSOTEX, a efectos de la habilitaci\u00f3n urban\u00edstica de los terrenos prevista por el ar-t\u00edculo 10 de la Ley de impulso al nacimiento y consolidaci\u00f3n de empresas, esta calificaci\u00f3n ur-ban\u00edstica se otorga en los t\u00e9rminos y condiciones previstos en la Ley 15/2001, de 14 dediciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura. Durante el desarrollo de la actuaci\u00f3n deber\u00e1n respetarse los condicionantes medioambienta- les y de protecci\u00f3n del ecosistema y la naturaleza legalmente establecidos, con la adverten-cia de los dispuesto por el art\u00edculo 20 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo yOrdenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, en cuanto a la estricta sujeci\u00f3n a la legislaci\u00f3n secto-rial que en cada caso resulte de aplicaci\u00f3n. La calificaci\u00f3n urban\u00edstica legitima las obras y usos inherentes a las mismas, seg\u00fan el pro- yecto presentado. Esta calificaci\u00f3n urban\u00edstica debe entenderse referida a los aspectos de \u00edndole estrictamente urban\u00edsticos, por lo que se concede sin perjuicio de la necesidad de obtener otra/s autoriza-ci\u00f3n/es concurrentes, as\u00ed como la preceptiva licencia municipal. M\u00e9rida, a 10 de septiembre de 2013. El Director General de Medio Ambiente, ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTES.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322755 ANEXO I DESCRIPCI\u00d3N DEL PROYECTO El Promotor del proyecto, Transportes Balsera de La Haba, SL, con domicilio social en c / Villanueva, 2 de La Haba y CIF: B-6263073, ha presentado el estudio de impacto ambientalpara el proyecto de aprovechamiento de un recurso de la Secci\u00f3n A) de minas \"La Tacilla\", n.\u00ba06A00951-00, en el t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz). El promotor pretende realizar una extracci\u00f3n compuesta por granitos alterados. La extracci\u00f3n se realizar\u00e1 en el pol\u00edgono 9, parcela 65 del t\u00e9rmino municipal de La Haba (Badajoz). Las operaciones de extracci\u00f3n se realizar\u00e1n en un frente \u00fanico y la excavaci\u00f3n ser\u00e1 en forma de artesa con el fondo plano buscando una rasante continua para el fondo de la excavaci\u00f3n.La extracci\u00f3n se realizara hasta una profundidad de 5 metros. El \u00e1rea destinada a la extracci\u00f3n de \u00e1ridos vendr\u00e1 limitada por las siguiente coordenadas UTM (ED-50, Huso 257.872 4.310.088 La superficie estimada de cada uno de ellos es de 9.000 m2. Considerando una profundidad de 5 m. se prev\u00e9n total de 45.000 m3. c\u00fabicos de material a explotar. El acceso a la explotaci\u00f3n se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de la carretera EX - 346 mediante un camino que sale de la margen derecha de la misma a unos 500 metros del municipio de La Haba. La actividad se llevar\u00e1 a cabo durante un periodo de 9 a\u00f1os. ANEXO II RESUMEN DEL ESTUDIO DE IMPACTO AMBIENTAL El estudio de impacto ambiental incluye los siguientes ep\u00edgrafes:\u2014 \"Objeto\", donde se incluyen los datos de promotor, el motivo de la actividad, y el objetivo perseguido al redactar el presente estudio de impacto ambiental. \u2014 \"Descripci\u00f3n de la actividad\", que incluye la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica de la explotaci\u00f3n, las ca- racter\u00edsticas gran\u00edticas del dep\u00f3sito, la justificaci\u00f3n del la extracci\u00f3n, la cronolog\u00eda de lostrabajos, el m\u00e9todo de extracci\u00f3n, las reservas, vol\u00famenes previstos y la duraci\u00f3n de laexplotaci\u00f3n. \u2014 \"Examen de alternativas\" a partir del estudio geol\u00f3gico de la zona y de las necesidades de material del promotor en base a la disponibilidad del recurso.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322756 \u2014 \"Descripci\u00f3n del medio f\u00edsico y natural\", donde se describen las diferentes caracter\u00edsticas del medio, geolog\u00eda, hidrogeolog\u00eda, climatolog\u00eda, edafolog\u00eda, unidades fisiogr\u00e1ficas, vege-taci\u00f3n, fauna, paisaje y medio socio econ\u00f3mico. \u2014 \"Identificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de impactos\" donde se identifican y predicen las acciones sus- ceptibles de producir impactos sobre la atm\u00f3sfera, agua, suelo, vegetaci\u00f3n, fauna, paisa-je, usos del suelo, la poblaci\u00f3n y la econom\u00eda. En segundo lugar, se caracterizan y valo-ran los impactos del proyecto, enfrentando las acciones del mismo con los elementos delmedio receptor; por \u00faltimo, se valora globalmente el efecto de la explotaci\u00f3n como com-patible. \u2014 \"Medidas correctoras\" se describen las medidas correctoras de car\u00e1cter general y en fun- ci\u00f3n de los diferentes factores. Se utilizar\u00e1n los accesos existentes; se respetar\u00e1n las servidumbres existentes que se restituir\u00e1n \u00edntegramente; se amortiguar\u00e1 el ruido mediante silenciadores; se limitar\u00e1 eltrabajo de las unidades mas ruidosas a las horas diurnas; los camiones no superar\u00e1n los40 km/h con el fin de disminuir los niveles sonoros; se proceder\u00e1 al riego en las zonasde pistas de transporte, rampas y zonas de mantenimiento; se proceder\u00e1 a la limpiezade camiones que transportan el material antes de su entrada en las carreteras; se rea-lizar\u00e1n muestreos peri\u00f3dicos de emisi\u00f3n de polvo mediante la instrumentaci\u00f3n normali-zada; se reducir\u00e1 le tiempo entre el final de la explotaci\u00f3n y el comienzo de la revege-taci\u00f3n; se proceder\u00e1 a la recogida y almacenamiento adecuado de lubricante de desechosdel mantenimiento de la maquinaria, para lo que se contar\u00e1 con bidones met\u00e1licos des-tinados al almacenamiento temporal y posterior evacuaci\u00f3n de estos productos; se es-tablecer\u00e1 una distancia de seguridad adecuada entra la gravera y las zonas que puedanverse afectadas por la depresi\u00f3n del nivel fre\u00e1tico a fin de que queden fuera del \u00e1rea dealteraci\u00f3n; se seleccionar\u00e1n los materiales de relleno del hueco para las labores de res-tauraci\u00f3n; se evitar\u00e1 cualquier tipo de vertido a los cauces; se realizar\u00e1n muestreos pe-ri\u00f3dicos y an\u00e1lisis de calidad de las aguas; se retiraran, acopiar\u00e1n y mantendr\u00e1n los ho-rizontes superficiales del suelo para facilitar su posterior restauraci\u00f3n de las superficies;se planificar\u00e1n de manera adecuada los movimientos de la maquinaria, el trazo de loscamino y la ubicaci\u00f3n de los acopios para minimizar la perdida de suelo; se acondicio-nar\u00e1 topogr\u00e1ficamente el terreno, dejando una superficie ondulada sin balsas, pozos nimontones de acopios o rechazos; se aplanaran y arreglaran peri\u00f3dicamente todos losefectos producidos por la maquinaria pesada, tales como rodadas, baches...; se crear\u00e1nh\u00e1bitats similares a los destruidos; se respetar\u00e1 el arbolado aut\u00f3ctono de la zona; se di-se\u00f1ar\u00e1 la morfolog\u00eda final de forma que se integre visualmente la zona; se evitar\u00e1n loscolores llamativos en la maquinaria; se ubicar\u00e1n los acopios de tierra vegetal y est\u00e9rilesen las zonas m\u00e1s id\u00f3neas con el fin de crear una pantalla visual que impida ver el hue-co de la explotaci\u00f3n; se proceder\u00e1 a la limpieza y retirada peri\u00f3dica de todos los restosy residuos generados durante la explotaci\u00f3n. \u2014 \"Presupuesto\": en el presupuesto se incluyen los cap\u00edtulos dedicados al control de la emi- siones de polvo y el mantenimiento de la tierra vegetal y de la revegetaci\u00f3n. El total deestos cap\u00edtulos asciende a cuatrocientos sesenta y cinco euros anuales (465 \u20ac/a\u00f1o). \u2014 \"Documento s\u00edntesis\" \u2014 \"Planos\"N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322757 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA RESOLUCI\u00d3N de 2 de octubre de 2013, de la Consejera, por la que se resuelve el procedimiento de suscripci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los ConciertosEducativos para el curso acad\u00e9mico 2013/14 en la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura. (2013061638) De conformidad con el art\u00edculo 2.1 del Decreto 108/2013, de 25 de junio, por el que se esta- blecen normas para la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de conciertos educativos a partir del curso2013/14, corresponde a la Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura resolver el procedimiento anualpara la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de conciertos educativos en la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura. Mediante Orden de 30 de julio de 2013, se convoca la suscripci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los Conciertos Educativos para el curso acad\u00e9mico 2013/14 (DOE n\u00fam. 149, de 2 de agosto). A tenor de lo expuesto, en virtud de las facultades que me atribuye el art\u00edculo 36 f) de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura y a propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n, RESUELVO: Primero. Conciertos educativos para el curso 2013/14. 1. Aprobar las suscripciones y renovaciones de los conciertos educativos para el curso aca- d\u00e9mico 2013/14 en los centros docentes privados que se relacionan en los Anexos I y II de la presente resoluci\u00f3n, correspondientes a las provincias de Badajoz y C\u00e1ceres res-pectivamente. 2. Asimismo, los Anexos contienen las solicitudes de conciertos no concedidas, debidamen- te motivadas. Segundo. Formalizaci\u00f3n de los Conciertos. 1. Los conciertos que se suscriban o renueven se formalizar\u00e1n conforme a los modelos apro- bados mediante la Orden de 23 de septiembre de 2013, por la que se aprueban los mo- delos administrativos para la formalizaci\u00f3n de los conciertos educativos. 2. Los documentos administrativos correspondientes a las suscripciones y renovaciones de conciertos se formalizar\u00e1n por cuadriplicado correspondiendo su firma, por parte de laAdministraci\u00f3n educativa, a las Delegadas Provinciales de Educaci\u00f3n y Cultura en Badajozy C\u00e1ceres; por parte de los centros privados deber\u00e1n firmar los titulares de los mismos oquien ostente su representaci\u00f3n debidamente acreditada. Tercero. Obligaciones de los centros concertados. Los centros privados concertados deber\u00e1n cumplir con las obligaciones espec\u00edficas estableci- das en el Decreto 108/2013, de 25 de junio, por el que se establecen normas para la aplica-ci\u00f3n del r\u00e9gimen de conciertos educativos a partir del curso 2013/14, as\u00ed como el resto de laN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322758 normativa auton\u00f3mica o estatal aplicable, y lo estipulado en los documentos de formalizaci\u00f3n del concierto. Cuarto. Recursos.Contra la presente Resoluci\u00f3n, que pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse re- curso administrativo de reposici\u00f3n ante la Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura en el plazo de unmes, a contar desde el d\u00eda siguiente a su publicaci\u00f3n oficial en el Diario Oficial de Extremadura,de conformidad con los art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, deR\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan,as\u00ed como el art\u00edculo 102 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3nde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo se podr\u00e1 interponer directamente recurso contencioso-administrativo en el plazo de dos meses, a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial deExtremadura de la presente Resoluci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en la Ley 29/1998, de 13de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. M\u00e9rida, 2 de octubre de 2013. La Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura, TRINIDAD NOGALES BASARRATEN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de /s6/s7/s8/s5/s9/s3/s8/s10/s11/s3/s1/s8/s12/s2/s7/s13/s12/s0/s7/s8/s14/s15/s5/s16/s12/s6/s3/s15/s7/s11/s11/s3/s1/s8/s12/s17/s12/s18/s5/s11/s10/s13/s3/s2/s10/s2/s19/s6/s1/s20/s14/s2/s13/s14/s8/s21 /s22/s23/s24/s23/s25/s26/s27/s0/s26/s28/s0/s29/s11/s30/s31/s26/s32/s9/s24/s11/s9/s0/s29/s0/s33/s26/s32/s9/s34/s26/s30/s35/s23/s31/s29/s36/s26/s32/s9/s24/s11/s9/s37/s30/s23/s24/s26/s9/s32/s38/s19/s11/s30/s29/s26/s30/s23/s28/s11/s39/s26/s9/s29 /s21/s21/s33/s23/s33/s31/s18/s24/s27/s50/s46 de octubre de 201322808 CONSEJER\u00cdA DE SALUD Y POL\u00cdTICA SOCIAL RESOLUCI\u00d3N de 12 de septiembre de 2013, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Social y Familia, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencian.\u00ba 901/2013, dictada por la Sala de lo Contencioso-Administrativo delTribunal Superior de Justicia de Extremadura en el procedimiento ordinarion.\u00ba 1195/2011. (2013061593) Vista la Sentencia de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, de fecha 16 de julio de 2013, reca\u00edda en el procedimiento ordinario1195/2011, promovido a instancia de la Procuradora de los Tribunales D\u00f1a. M.\u00aa Soledad Gal\u00e1nRebollo, en nombre y representaci\u00f3n de D\u00f1a. Manuela Madro\u00f1o Minino, siendo parte deman-dada la Junta de Extremadura. ANTECEDENTES DE HECHO Primero. La citada sentencia versa sobre la Resoluci\u00f3n de 7 de junio de 2011, de la extinta Consejer\u00eda de Igualdad y Empleo de la Junta de Extremadura, por la que se desestima el re-curso de alzada interpuesto contra la Resoluci\u00f3n de la entonces Direcci\u00f3n General de Inclusi\u00f3nSocial, Infancia y Familias, de 11 de abril de 2011, por la que se reconoce a la interesada elderecho a percibir una Ayuda para la Integraci\u00f3n en Situaciones de Emergencia Social paraalquiler en la cantidad de 400 euros. A tales efectos, entiende el Tribunal en su fundamento de derecho cuarto, respecto de la can- tidad que debe serle abonada, que procede fijarla en la cantidad fijada para el alquiler (320euros) y con una duraci\u00f3n de cuatro meses, determinando la cantidad de 1.280 euros. En es-te sentido, dado que le fueron abonados en su d\u00eda los 400 euros reconocidos en la Resoluci\u00f3nahora dejada sin efecto, procede el abono de la cantidad de 880 euros. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 42.1 del Decreto 99/2009, de 8 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de los ServiciosJur\u00eddicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura \"Corresponde la ejecuci\u00f3n material desentencias firmes...al \u00f3rgano que en el momento de la ejecuci\u00f3n resulte competente por ra-z\u00f3n de la materia sobre la que el litigio haya versado.\" Por lo expuesto y debido a la rees-tructuraci\u00f3n de competencias que determin\u00f3 el Decreto 23/2012, de 10 de febrero, por el quese establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, que estableceque la competencias en dicha materia corresponden a la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Socialy Familia. Segundo. Establece el art\u00edculo 8 del Decreto 59/1991, de 23 julio, por el que se regula la tra- mitaci\u00f3n administrativa en la ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales, que \"La ejecuci\u00f3n de las re-soluciones reca\u00eddas en recursos contenciosos-administrativos en los que sea parte laAdministraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura corresponder\u00e1 al \u00f3rgano que dic-t\u00f3 el acto o disposici\u00f3n origen del proceso\".N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322809 Tercero. Devenida firme la meritada sentencia, y con arreglo a lo previsto en el art\u00edculo 9.1 del Decreto 59/1991, de 23 de julio, el \u00f3rgano competente dictar\u00e1 la correspondiente resolu-ci\u00f3n en orden al cumplimiento de la sentencia. Por todo lo expuesto, en uso de las atribuciones conferidas por la legislaci\u00f3n vigente, RESUELVO: Proceder a la ejecuci\u00f3n del fallo de la sentencia n\u00fam. 901/2013, de 16 de julio, de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, dictada en elprocedimiento ordinario n\u00fam. 1195/2011, en relaci\u00f3n con el acto al que se hace referencia enel Antecedente de Hecho Primero, llevando a puro y debido efecto el fallo, cuyo tenor literales el siguiente: \"Estimar en parte el recurso interpuesto por la procuradora D.\u00aa M.\u00aa Soledad Gal\u00e1n Rebollo en nombre y representaci\u00f3n de D.\u00aa Manuela Madro\u00f1o Minino, con la asistencia letrada de D.Francisco El\u00edas Rodr\u00edguez Plaza contra la resoluci\u00f3n mencionada en el p\u00e1rrafo primero del fun-damento de derecho primero de esta sentencia, cuya disconformidad parcial a derecho se de-clara, fijando que la cifra que debe abonarse por ayuda extraordinaria de alquiler es de 1.280\u20ac, desestimando el recurso en lo dem\u00e1s. Sin costas\". M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Director General de Pol\u00edtica Social y Familia, JUAN BRAVO GALLEGON\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322810 UNIVERSIDAD DE EXTREMADURA RESOLUCI\u00d3N de 11 de septiembre de 2013, del Rector, por la que se integra en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad a funcionarios pertenecientesal Cuerpo de Profesores Titulares de Escuela Universitaria. (2013061586) Este Rectorado, de conformidad con lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley Org\u00e1nica 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de di-ciembre, de Universidades (BOE de 13 de abril de 2007), y en uso de las atribuciones que leconfieren, ha resuelto: Integrar con plenos efectos desde el d\u00eda 1 de septiembre de 2013 en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad, los funcionarios del Cuerpo de Profesores Titulares de EscuelaUniversitaria, pertenecientes a esta Universidad, que se relacionan a continuaci\u00f3n quedandoadscritos al mismo Departamento, \u00c1rea de conocimiento y Centro que estuvieran en su cuer-po de origen: Garc\u00eda Iglesias, Jes\u00fas Manuel NIF: 06978887CContra la presente resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso con- tencioso-administrativo ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo competente, en elplazo de dos meses desde su notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n, de conformidad con lo previsto, en-tre otros, en los art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimenJur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, modifi-cada parcialmente, por la Ley 4/1999, de 13 de enero y los art\u00edculos 8.3 y 46.1 de la Ley29/1998, de 13 de julio (BOE de 14 de julio), reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. Previamente y con car\u00e1cter potestativo, podr\u00e1 interponerse recurso de repo-sici\u00f3n, ante este mismo \u00f3rgano en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al denotificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. En este caso, no podr\u00e1 interponerse el re-curso contencioso-administrativo, antes mencionado, hasta que sea resuelto expresamente ose haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del de reposici\u00f3n. Badajoz, a 11 de septiembre de 2013. El Rector, SEGUNDO P\u00cdRIZ DUR\u00c1N N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322811 RESOLUCI\u00d3N de 11 de septiembre de 2013, del Rector, por la que se integra en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad a funcionarios pertenecientesal Cuerpo de Profesores Titulares de Escuela Universitaria. (2013061587) Este Rectorado, de conformidad con lo dispuesto en la disposici\u00f3n adicional segunda de la Ley Org\u00e1nica 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de di-ciembre, de Universidades (BOE de 13 de abril de 2007), y en uso de las atribuciones que leconfieren, ha resuelto: Integrar con plenos efectos desde el d\u00eda 1 de septiembre de 2013 en el Cuerpo de Profesores Titulares de Universidad, los funcionarios del Cuerpo de Profesores Titulares de EscuelaUniversitaria, pertenecientes a esta Universidad, que se relacionan a continuaci\u00f3n quedandoadscritos al mismo Departamento, \u00c1rea de conocimiento y Centro que estuvieran en su cuer-po de origen: Mart\u00ednez De Salazar Mart\u00ednez, Enrique NIF: 31258798GContra la presente resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso con- tencioso-administrativo ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo competente, en elplazo de dos meses desde su notificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n, de conformidad con lo previsto, en-tre otros, en los art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimenJur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, modifi-cada parcialmente, por la Ley 4/1999, de 13 de enero y los art\u00edculos 8.3 y 46.1 de la Ley29/1998, de 13 de julio (BOE de 14 de julio), reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. Previamente y con car\u00e1cter potestativo, podr\u00e1 interponerse recurso de repo-sici\u00f3n, ante este mismo \u00f3rgano en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al denotificaci\u00f3n o publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. En este caso, no podr\u00e1 interponerse el re-curso contencioso-administrativo, antes mencionado, hasta que sea resuelto expresamente ose haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del de reposici\u00f3n. Badajoz, a 11 de septiembre de 2013. El Rector, SEGUNDO P\u00cdRIZ DUR\u00c1NN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322812 CONSEJER\u00cdA DE EMPLEO, EMPRESA E INNOVACI\u00d3N ANUNCIO de 16 de septiembre de 2013 por el que se someten a informaci\u00f3n p\u00fablica el plan de restauraci\u00f3n, el estudio de impactoambiental, la autorizaci\u00f3n ambiental unificada y la calificaci\u00f3n urban\u00edsticadel proyecto de aprovechamiento del recurso de la Secci\u00f3n A) denominado\"Casarejo Escol\u00e1stica\", n.\u00ba 00620-00, en el t\u00e9rmino municipal de Millanesde la Mata. (2013083234) Para dar cumplimiento al art\u00edculo 6 del Real Decreto 975/2009, de 12 de junio, sobre gesti\u00f3n de los residuos de las industrias extractivas y de protecci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n del espacio afec-tado por actividades mineras, al art\u00edculo 31 del Decreto 54/2011, de 29 de abril, por el quese aprueba el Reglamento de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, al art\u00edculo 23 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba elReglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, as\u00ed como al art\u00edculo 27.2 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo yOrdenaci\u00f3n Territorial de Extremadura y al art\u00edculo 2 del Decreto 178/2010, de 13 de agos-to, por el que se adoptan medidas para agilizar los procedimientos de calificaci\u00f3n urban\u00edsticasobre suelo no urbanizable, se comunica al p\u00fablico en general que el plan de restauraci\u00f3n, elestudio de impacto ambiental, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada, y la califica-ci\u00f3n urban\u00edstica del proyecto de aprovechamiento del recurso de la Secci\u00f3n A) de la Ley deMinas denominado \"Casarejo Escol\u00e1stica\", expte. n.\u00ba 10A00620-00, podr\u00e1 ser examinado, du-rante treinta d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presenteanuncio en el Diario Oficial de Extremadura, en las dependencias del Servicio de Ordenaci\u00f3nIndustrial situadas en la avenida General Primo de Rivera, n.\u00ba 2, 3.\u00aa planta, de C\u00e1ceres. El proyecto se incluye dentro del Anexo II-A, Grupo 2, ep\u00edgrafe a, del Decreto 54/2011, de 29 de abril, y del Anexo II, Grupo 2, ep\u00edgrafe 2.2, del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, siendolos datos generales del mismo: Objeto y actividad: Extracci\u00f3n de jabre. Localizaci\u00f3n: Parcelas 46 y 47 del pol\u00edgono 5, t\u00e9rmino municipal de Millanes de la Mata (C\u00e1ceres). Promotor: Excavaciones Padume, SL. Fecha de solicitud: 30 de mayo de 2012.Superficie afectada: 8,1 ha.N\u00famero 1.Profundidad de explotaci\u00f3n: 156.750 m 3. Acceso: Se realiza a trav\u00e9s de la antigua carretera N-V, que une Navalmoral de la Mata con la autov\u00eda A-5 (E-90). Saliendo de la autov\u00eda A-5 por la salida a Navalmoral de la Mata-ANUNCIOSVN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322813 Malpartida de Plasencia-Plasencia, y tras recorrer unos 2.700 metros llegamos a la entrada de la parcela donde se llevar\u00e1 a cabo la actuaci\u00f3n. Coordenadas UTM huso 30 (ED 50): X = 279.801 Y = 4.417.025Periodo estimado de ejecuci\u00f3n: 12 a\u00f1os. Propuesta de Resoluci\u00f3n al plan de restauraci\u00f3n:El Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial de C\u00e1ceres propone resoluci\u00f3n favorable al proyecto del plan de restauraci\u00f3n presentado. Las personas interesadas en este proyecto, podr\u00e1n presentar sus observaciones, alegaciones y consultas, dentro del plazo citado anteriormente, en el Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial,avenida General Primo de Rivera, n.\u00ba 2, 3.\u00aa planta, de C\u00e1ceres, por cualquiera de los mediosque a tal efecto determina la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de lasAdministraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Finalizado el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, recabadas las alegaciones y recibido informe del Ayuntamiento o, en su defecto, transcurridos los plazos establecidos, conforme al art\u00edculo 57de la Ley 5/2010, se dar\u00e1 tr\u00e1mite de audiencia a los interesados. El \u00f3rgano sustantivo competente para resolver sobre la autorizaci\u00f3n administrativa de la ex-plotaci\u00f3n del proyecto de aprovechamiento del recurso de la Secci\u00f3n A), as\u00ed como para au-torizar el plan de restauraci\u00f3n es la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Industrial y Comercio.El \u00f3rgano competente para formular la declaraci\u00f3n de impacto ambiental y otorgar la auto-rizaci\u00f3n ambiental unificada es la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, avda. Luis Ramallo,s/n., en M\u00e9rida. La declaraci\u00f3n de impacto ambiental producir\u00e1 los efectos de la calificaci\u00f3nurban\u00edstica. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el conocimiento general. C\u00e1ceres, a 16 de septiembre de 2013. El Jefe del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial de C\u00e1ceres, FERNANDO MIJARES \u00c1LVAREZ. CONSEJER\u00cdA DE ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA ANUNCIO de 26 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n a los interesados para la retirada de avales y seguros de cauci\u00f3n resueltos quese encuentran depositados en la habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda deAdministraci\u00f3n P\u00fablica. (2013083361) La Habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica ha intentado en varias ocasiones re- alizar la notificaci\u00f3n a los interesados que a continuaci\u00f3n se relacionan al objeto de proceder ala retirada de los avales y seguros de cauci\u00f3n resueltos que se encuentran depositados en es-ta Consejer\u00eda, no habiendo sido posible practicarla por causas no imputables a la Administraci\u00f3n.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322814 Al no haber comparecido para realizar su devoluci\u00f3n, y a los efectos previstos en el art\u00edculo 59 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, se da publicidad a la relaci\u00f3n de dep\u00f3si-tos provisionales en aval y seguros de cauci\u00f3n que se encuentran a disposici\u00f3n de los intere-sados o de sus representantes legales, debidamente acreditados. El plazo para retirar los avales y seguros de cauci\u00f3n ser\u00e1 de un mes desde la publicaci\u00f3n del presente anuncio, debiendo personarse en la Habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3nP\u00fablica, avda. Valhondo s/n., Edificio III Milenio, m\u00f3dulo 2, planta 4.\u00aa en M\u00e9rida. Transcurridodicho plazo, se proceder\u00e1 a dar de baja los Avales o P\u00f3lizas de Seguro de Cauci\u00f3n, as\u00ed comola documentaci\u00f3n anexa, en sus registros y archivos y dar traslado de la misma a la CajaGeneral de Dep\u00f3sitos de la Tesorer\u00eda del Gobierno de la Junta de Extremadura; quedando ce-rrado el expediente administrativo, en lo referente a la garant\u00eda provisional, en la Habilitaci\u00f3nde la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica, de los no retirados. Para la retirada de dep\u00f3sitos constituidos mediante aval o seguro de cauci\u00f3n se deber\u00e1n re- alizar las siguientes actuaciones, seg\u00fan el avalado o asegurado sea persona f\u00edsica o jur\u00eddica: Persona f\u00edsica:Deber\u00e1 personarse en la Habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica con el DNI o NIF y el resguardo \"para el interesado\" del dep\u00f3sito. Persona jur\u00eddica:Se le har\u00e1 entrega del aval o seguro de cauci\u00f3n al representante de la entidad, quien deber\u00e1 personarse en la Habilitaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica aportando poder no-tarial que acredite su representaci\u00f3n, previamente bastanteado por la Direcci\u00f3n General delos Servicios Jur\u00eddicos de la Junta de Extremadura, DNI o NIF y resguardo \"para el interesa-do\" del dep\u00f3sito. En ambos supuestos, si el interesado o representante no pudiera personarse, puede seguir alguna de las siguientes opciones: \u2014 Autorizar a un apoderado de la entidad avalista o aseguradora. En este caso, deber\u00e1 ha- cer entrega a dicha entidad del resguardo \"para el interesado\" del dep\u00f3sito, y de una au-torizaci\u00f3n por escrito dirigida a la Consejer\u00eda de Administraci\u00f3n P\u00fablica, que le faculte allevar a cabo la retirada del aval o seguro de cauci\u00f3n. \u2014 Autorizar a otra persona mediante poder notarial, que deber\u00e1 presentarse debidamente bastanteado por la Direcci\u00f3n General de los Servicios Jur\u00eddicos de la Junta deExtremadura. M\u00e9rida, a 26 de septiembre de 2013. La Secretaria General, MAR\u00cdA JOS\u00c9 RUBIO CORT\u00c9SN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322815 N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322816 CONSEJER\u00cdA DE FOMENTO, VIVIENDA, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y TURISMO RESOLUCI\u00d3N de 25 de septiembre de 2013, de la Secretar\u00eda General, por la que se convoca, por procedimiento abierto, la contrataci\u00f3n de la obra de\"Mejora de condiciones de drenaje en la EX-327. Nuevas obras de drenajeen el tramo ENTIDAD ADJUDICADORA: a) Organismo: Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General.c) Obtenci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n: 1) Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo; Secretar\u00eda General, Servicio de Contrataci\u00f3n. 2) Domicilio: Avda. de las Comunidades, s/n. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322817 3) Localidad y c\u00f3digo postal: M\u00e9rida 06800. 4) 332208. 5) Telefax: 924 332375.6) Correo electr\u00f3nico: domingo.panea@gobex.es 7) Direcci\u00f3n de internet del Perfil de contratante: http://contratacion.gobex.es 8) Fecha l\u00edmite de obtenci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n: Seis d\u00edas antes de la fi- nalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de ofertas. d) N\u00famero de expediente: OBR0513097. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Tipo de contrato: Obras. b) Descripci\u00f3n del objeto: Mejora de condiciones de drenaje en la EX-327. Nuevas obras de drenaje en el tramo pk 7+490 al 10+510. c) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: No procede.d) Lugar de ejecuci\u00f3n/entrega: Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.e) de ejecuci\u00f3n/entrega: 4 meses.f) Admisi\u00f3n de pr\u00f3rroga: No.g) CPV (Referencia de Nomenclatura) 45233120-6. TRAMITACI\u00d3N Tramitaci\u00f3n: Ordinaria. b) Subasta electr\u00f3nica: No procede.d) Criterios de adjudicaci\u00f3n: d.1. Criterios de adjudicaci\u00f3n cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica: Hasta 62 Puntos. \u2014 Evaluaci\u00f3n de la oferta econ\u00f3mica: Hasta 62 puntos. d.2. C riterios de adjudicaci\u00f3n cuya valoraci\u00f3n depende de un juicio de valor: Hasta 38 puntos. \u2014 Memoria constructiva, calidad y programa de trabajo: Hasta 28 puntos. \u2014 Seguridad y salud: Hasta 6 puntos.\u2014 Medidas medioambientales: Hasta 4 puntos. 4. PRESUPUESTO BASE Provisional: No se exige. Definitiva: El 5 % del importe de adjudicaci\u00f3n excluido el IVA. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322818 6. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: a) Clasificaciones exigidas: SUBGRUPO: 5 CATEGOR\u00cdA: dGRUPO: G SUBGRUPO: 4 CATEGOR\u00cdA: d b) Solvencia econ\u00f3mica y financiera y solvencia t\u00e9cnica y profesional: Tal como se espe- cifica en el apartado E del Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas que forma parte delPliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares como Anexo I. Los requisitos de solvencia s\u00f3lo resultar\u00e1n aplicables a aquellas empresas de la Uni\u00f3n Europea a las que no les sea exigible la clasificaci\u00f3n, a fin de posibilitar que acreditensu solvencia. c) Otros requisitos espec\u00edficos: No se exige.d) Contratos reservados: No procede. 7. PRESENTACI\u00d3N DE OFERTAS O DE SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta las 14:00 horas del d\u00eda 31/10/2013. b) Modalidad de presentaci\u00f3n: Seg\u00fan lo especificado en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. Sobre 1: Documentaci\u00f3n administrativa; Sobre 2: Documentaci\u00f3n para va-loraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n dependa de un juicio de valor; Sobre 3:Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuantificables de forma autom\u00e1tica. c) Lugar de presentaci\u00f3n: 1. Dependencia: Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo (Registro General). 2. Domicilio: Avda. de las Comunidades, s/n.3. Localidad y c\u00f3digo postal: 06800.4. Direcci\u00f3n electr\u00f3nica: registrofomento.merida@gobex.es 5. Tel\u00e9fono: 924 fax para notificar env\u00edo por correo: 924 332375. d) N\u00famero previsto de empresas a las que se pretende invitar a presentar ofertas (pro- cedimiento restringido): No procede. e) Admisi\u00f3n de variantes, si procede: No.f) Plazo durante el cual el licitador est\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos meses para la adjudicaci\u00f3n a contar desde la apertura de las proposiciones de conformidad con elart\u00edculo 161.2 del TRLCSP. 8. APERTURA DE OFERTAS: A los efectos establecidos en el art. 53 del TRLCSP, el resultado de la calificaci\u00f3n de la Documentaci\u00f3n General y las dem\u00e1s sesiones, se har\u00e1 p\u00fablico a la trav\u00e9s del Perfil de con-tratante en la siguiente direcci\u00f3n de internet http://contratacion.gobex.es y ser\u00e1 comuni-cado verbalmente a los licitadores a la finalizaci\u00f3n de las sesiones, en la siguientes fechas,horas y lugar: \u2014 Documentaci\u00f3n General (Sobre 1): N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322819 a) Entidad: Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo. Sala de Juntas. b) Domicilio: Avda. de las Comunidades, s/n.c) Localidad: M\u00e9rida.d) Fecha: 11/11/2013e) Hora: 13:00 horas. \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n depende de un juicio de valor (Sobre 2): a) Entidad: Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo. Sala de Juntas. b) Domicilio: Avda. de las Comunidades, s/n.c) Localidad: M\u00e9rida.d) Fecha: 18/11/2013e) Hora: 11:00 horas. \u2014 Documentaci\u00f3n para la valoraci\u00f3n de criterios cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica (Sobre 3): a) Entidad: Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo. Sala de Juntas. b) Domicilio: Avda. de 09:30 horas.Cualquier variaci\u00f3n en las fechas y horas indicadas para la celebraci\u00f3n de las mesas se comunicar\u00e1 a trav\u00e9s del Perfil de contratante en la siguiente direcci\u00f3n de internethttp://contratacion.gobex.es 9. GASTOS DE PUBLICIDAD: De conformidad con el art\u00edculo 75 del Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, ser\u00e1 de cuenta del adjudicatario del contrato la publicaci\u00f3n, por una sola vez, de los anuncios delicitaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial del Estado o en los respectivos diarios o boletines oficialesen los supuestos a que se refiere el art\u00edculo 142 del TRLCSP. 10. FECHA DE ENV\u00cdO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No procede. 11. FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: Fondo de Compensaci\u00f3n. 12. PERFIL DEL CONTRATANTE: (ART. 53 del TRLCSP): http://contratacion.gobex.es/ M\u00e9rida, a 25 de septiembre de 2013. El Secretario General (PD Resol. de 26/07/11. DOE n.\u00ba 146, de 29/07/11), ROBERTO CARBALLO VINAGRE. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322820 ANUNCIO de 11 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en expedientes de renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n. (2013083238) Habi\u00e9ndose intentado la notificaci\u00f3n, en debida forma, sin resultado, sobre resoluci\u00f3n de re- vocaci\u00f3n del derecho a la renta b\u00e1sica de emancipaci\u00f3n de los j\u00f3venes de la provincia deBadajoz de los adjudicatarios que se relacionan en el Anexo, se procede a su publicaci\u00f3n atrav\u00e9s del Diario Oficial de Extremadura, as\u00ed como del oportuno edicto en el tabl\u00f3n de anun-cios del correspondiente Ayuntamiento; todo ello de conformidad con el art\u00edculo 59.5 de laLey 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y delProcedimiento Administrativo Com\u00fan (BOE n.\u00ba 285, de 27 de noviembre), en la redacci\u00f3n da-da por la Ley 4/1999, de 13 de enero (BOE n.\u00ba 12, de 14 de enero), que modifica la anterior. El expediente con toda la documentaci\u00f3n se encuentra archivado en el Servicio Territorial, de la Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo de Badajoz, sito enla avda. de Europa, 10, en la localidad de Badajoz, donde podr\u00e1n dirigirse los interesados pa-ra cualquier informaci\u00f3n que precisen. Badajoz, a 11 de septiembre de 2013. La Jefa del Servicio Territorial, SONIA S\u00c1NCHEZ HERRERA. ANEXO CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, MEDIO AMBIENTE Y ENERG\u00cdA ANUNCIO de 20 de agosto de 2013 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto decentro de concentraci\u00f3n, homogenizaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de terneros,promovido por Terneras Extreme\u00f1as, SCUG, en el t\u00e9rmino municipal deAbertura. (2013083087) Para dar cumplimiento al art\u00edculo 23 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprue- ba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, que desarrolla la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se comunica al p\u00fablico en general que la so-licitud de Autorizaci\u00f3n Ambiental Unificada (AAU) del centro de concentraci\u00f3n, homogeniza- EXPTE. APELLIDOS NOMBRE DIRECCI\u00d3N LOCALIDAD RBE0060010100399309E MATOS RODR\u00cdGUEZ CONSTANZA CL. SALESIANOS N.\u00ba 1, 4.\u00baP BADAJOZ RBE0061010100042608H CUELLO BLANCO MORALES JORGE JOAQU\u00cdN CL. DOBLADOS N.\u00ba 6, 2\u00baE BADAJOZ RBE0060010100044808C SANZ CASAS MARIA DOLORES CL. JOSE DE GABRIEL N.\u00ba 3, 3.\u00baC BADAJOZ RBE0060010100444009X HERN\u00c1NDEZ GALAN LUNA RAQUEL AVDA. LUSITANIA N.\u00ba 36 M\u00c9RIDA N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322821 ci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de terneros, promovido por Terneras Extreme\u00f1as, SCUG, en Abertura (C\u00e1ceres), podr\u00e1 ser examinado, durante 20 d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente alde la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el Diario Oficial de Extremadura, en las dependen-cias de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente (DGMA) de la Consejer\u00eda de Agricultura,Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, avenida de Luis Ramallo, s/n., de M\u00e9rida. Por otra parte, la solicitud de AAU ha sido remitida por esta DGMA al correspondiente Ayuntamiento, al cual se le ha solicitado que promueva la participaci\u00f3n de los ciudadanos eneste procedimiento. De acuerdo con lo dispuesto en el punto 31 del art\u00edculo 5 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el \u00f3rganocompetente para la resoluci\u00f3n de la presente solicitud es la Consejer\u00eda de Agricultura,Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura. Esta figura administrativa autoriza y condiciona la ejecuci\u00f3n y puesta en funcionamiento de la actividad desde el punto de vista ambiental. Conforme al art\u00edculo 54.3 de la Ley 5/2010, laAAU es anterior a las dem\u00e1s autorizaciones sectoriales o licencias que sean obligatorias, en-tre otras, a la licencia urban\u00edstica. Los datos generales del proyecto son: \u2014 Ley 5/2010: La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2010, concretamente en la categor\u00eda 1.3.b de su Anexo VI, relativa a \"Instalacionesganaderas destinadas a la cr\u00eda intensiva de rumiantes, incluy\u00e9ndose entre ellas los cen-tros de tipificaci\u00f3n, que dispongan de un n\u00famero de emplazamientos superior a 100 pa-ra vacuno de engorde\", por lo tanto debe contar con AAU para ejercer la actividad. \u2014 Decreto 81/2011: La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto 81/2011, concretamente en la categor\u00eda 1.3.b de su Anexo II, relativa a\"Instalaciones ganaderas destinadas a la cr\u00eda intensiva de rumiantes, incluy\u00e9ndose entreellas los centros de tipificaci\u00f3n y granjas cineg\u00e9ticas, que dispongan de un n\u00famero de em-plazamientos superior a 100 vacuno de engorde\", por lo tanto debe contar con AAU paraejercer la actividad. \u2014 Actividad: El proyecto consiste en la ampliaci\u00f3n de un Centro de concentraci\u00f3n, homoge- nizaci\u00f3n y tipificaci\u00f3n de terneros con capacidad para 2.000 animales. \u2014 Ubicaci\u00f3n: La actividad se llevar\u00e1 a cabo en el t\u00e9rmino municipal de Abertura (C\u00e1ceres), y mas concretamente en el pol\u00edgono 7, parcela 117 con una superficie total de 6,6651hect\u00e1reas. \u2014 Infraestructuras, instalaciones y equipos principales: Naves de cebo: La explotaci\u00f3n contar\u00e1 con ocho naves de cebo de 1.003 m 2. Pajar: La instalaci\u00f3n contar\u00e1 con un pajar de 750 m2. Lazareto: La explotaci\u00f3n contar\u00e1 con un lazareto para observaci\u00f3n y secuestro de ani- males enfermos o sospechosos. Fosa de lixiviado: La explotaci\u00f3n contar\u00e1 con una capacidad de almacenamiento de li- xiviados y aguas de limpieza suficiente para la nave de cebo, lazareto y estercolero.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322822 Vestuarios. Zona de almacenamiento de cad\u00e1veres. Pediluvios. Vado. Estercolero. Dep\u00f3sitos de agua y silos de alimentos. \u2014 Impacto ambiental: La actividad cuenta con Declaraci\u00f3n de Impacto Ambiental favorable.Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas, podr\u00e1n presentar sus sugerencias y alegaciones a la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, durante el plazo indicado en elp\u00e1rrafo primero de este anuncio, en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura; o por cual-quiera de las formas previstas en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, deR\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el general conocimiento.M\u00e9rida, a 20 de agosto de 2013. El Director General de Medio Ambiente (PD del Consejero, Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162 de 23 de agosto de 2011), ENRIQUE JULI\u00c1NFUENTES. ANUNCIO de 4 de septiembre de 2013 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto deplanta de reciclaje de residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, promovido porRCD Jincaro, SLU, en el t\u00e9rmino municipal de Almaraz. (2013083210) Para dar cumplimiento al art\u00edculo 23.2 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, que desarrolla la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y ca-lidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se comunica al p\u00fablico en ge-neral que la solicitud de Autorizaci\u00f3n Ambiental Unificada (AAU) de un proyecto de Planta deReciclaje de Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n, promovido por RCD Jincaro, SLU, en elt\u00e9rmino municipal de Almaraz (C\u00e1ceres), podr\u00e1 ser examinada, durante veinte d\u00edas h\u00e1biles,a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el Diario Oficialde Extremadura, en las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente (DGMA) dela Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, avda. Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida. Por otra parte, la solicitud de AAU ha sido remitida por esta DGMA al correspondiente Ayuntamiento, al cual se le ha solicitado que promueva la participaci\u00f3n de los interesados eneste procedimiento. Tal y como establecen el punto 31 del art\u00edculo 5 de la Ley 5/2010 y el art\u00edculo 6 del Decreto 209/2011, de 5 de agosto, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda deN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322823 Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, el \u00f3rgano competente para otorgar la Autorizaci\u00f3n Ambiental Unificada (AAU) es la DGMA de la Consejer\u00eda de Agricultura,Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Esta figura administrativa autoriza y condiciona la ejecuci\u00f3n y puesta en funcionamiento de la actividad desde el punto de vista ambiental. Conforme al art\u00edculo 54.3 de la Ley 5/2010, laAAU es anterior a las dem\u00e1s autorizaciones sectoriales o licencias que sean obligatorias, en-tre otras, a las licencias urban\u00edsticas y a las autorizaciones sustantivas de industria. Los datos generales del proyecto son:\u2014 Decreto 81/2011: La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto 81/2011, concretamente en la categor\u00eda 9.1 de su Anexo II, relativa a\"Instalaciones para la valorizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n, en lugares distintos de los vertederos,de residuos de todo tipo, no incluidas en el Anexo I\", por lo tanto debe contar con AAUpara ejercer la actividad. \u2014 Actividad: Consiste en la recogida, transporte, almacenamiento y valoraci\u00f3n de los resi- duos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n. \u2014 Ubicaci\u00f3n: La actividad se llevar\u00e1 a cabo en la parcela 109 del pol\u00edgono 6 del t\u00e9rmino mu- nicipal de Almaraz, provincia de C\u00e1ceres. \u2014 Capacidades y consumos: La capacidad m\u00e1xima de tratamiento de los residuos de cons- trucci\u00f3n y demolici\u00f3n ser\u00e1 de 370 toneladas al a\u00f1o. \u2014 Infraestructuras e instalaciones: Edificio de control. Zona de entrada de RCD sin clasificar. Zona de RCD seleccionado. Zona de triaje y machacadora. Almac\u00e9n de residuos peligrosos. Almac\u00e9n. Vestuario. B\u00e1scula. Balsa de pluviales. Grupo de presi\u00f3n. Fosa s\u00e9ptica estanca. \u2014 Equipos principales: Pala cargadora. Molino. Criba. Los interesados en el procedimiento, podr\u00e1n presentar sus alegaciones ante la DGMA de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, durante el plazo indi-cado en el p\u00e1rrafo primero de este anuncio, conforme a lo dispuesto en el Decreto 257/2009,N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322824 de 18 de diciembre, por el que se implanta un Sistema de Registro \u00danico y se regulan las fun- ciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3nomade Extremadura, o en cualquiera de las formas previstas en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992,de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. Finalizado el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, recabadas las alegaciones y recibido informe del Ayuntamiento o, en su defecto, transcurridos los plazos establecidos, conforme al art\u00edculo 57de la Ley 5/2010, se dar\u00e1 tr\u00e1mite de audiencia a los interesados. La DGMA dictar\u00e1 resoluci\u00f3nen el plazo m\u00e1ximo de seis meses desde la solicitud de AAU. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el general conocimiento.M\u00e9rida, a 4 de septiembre de 2013. El Director General de Medio Ambiente (PD del Consejero, Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162 de 23 de agosto de 2011), ENRIQUE JULI\u00c1NFUENTES. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 10915/P, del Registro de operadores titularesde fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083262) Habi\u00e9ndose intentado, sin resultado, la notificaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia del Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, MedioAmbiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura, emitido con fecha 27 de junio de 2013, re-ca\u00edda en expediente con n.\u00ba 10915/P, cuyo tenor literal se transcribe como Anexo a D\u00f1a. AnaM.\u00aa Rodr\u00edguez Iglesias, con NIF 07866570H , con domicilio a efectos de notificaciones en av-da. de Lusitania, 23, en el t\u00e9rmino municipal de M\u00e9rida de la provincia de Badajoz con rela-ci\u00f3n al Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, secomunica el mismo, a efectos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de no-viembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. El texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra archivado en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en la avenida de Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANEXO Realizada una inspecci\u00f3n inopinada de las parcelas inscritas en su expediente n.\u00ba 10915/P del Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, el pasadod\u00eda 10 de junio de 2013, y una vez analizado el expediente administrativo, se ha constatadola siguiente incidencia:N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322825 \u2014 Las parcelas de olivar, requieren una serie de medidas correctoras debiendo proceder a realizar el deschuponado de las cepas. \u2014 Se observa una siembra entre los olivos, para la cual no ha solicitado autorizaci\u00f3n y de la que se desconoce la procedencia de la semilla. No han eliminado la siembra nacida y se observa la existencia de un cortafuegos. Se le re- cuerda, que no dispone de autorizaci\u00f3n de entrada de ganado porcino, la cual solicitaron deforma reiterada. Ello supone el incumplimiento del art\u00edculo 12 del Reglamento (CE) n.\u00ba 834/2007 del Consejo, sobre producci\u00f3n y etiquetado de los productos ecol\u00f3gicos, art\u00edculo 18.1 del Decreto 29/2013,de 12 de marzo, por el que se modifica el Decreto 42/2009, de 6 de marzo (DOE n.\u00ba 49, de12 de marzo de 2009), art\u00edculo 45 del Reglamento (CE) n.\u00ba 889/2008 de la Comisi\u00f3n, de 5de septiembre (DOUE 18/09/2008), Por todo ello, y antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n correspondiente, en base al ar- t\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, seg\u00fan redacci\u00f3n dada por Ley 4/1999,de 13 de enero, que modifica a la anterior, se inicia tr\u00e1mite de audiencia a D\u00f1a. Ana M.\u00aaRodr\u00edguez Iglesias con n\u00famero de expediente en el Registro de operadores titulares de fincasagropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica 10915/P, para que en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles des-de la fecha de la notificaci\u00f3n, pueda alegar y presentar los documentos y justificaciones queestime oportunos. Lo que se le notifica en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 11548/P, del Registro de operadores titularesde fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083263) Habi\u00e9ndose intentado, sin resultado, la notificaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia del Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, MedioAmbiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura, emitido con fecha 9 de julio de 2013, reca-\u00eddo en expediente con n.\u00ba 11548/P, cuyo tenor literal se transcribe como Anexo a D. Luis MiguelN\u00fa\u00f1ez Cort\u00e9s, con NIF 46788807E, con domicilio a efectos de notificaciones en c/ FernandoMoreno M\u00e1rquez en el t\u00e9rmino municipal de Zafra de la provincia de Badajoz con relaci\u00f3n alRegistro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, se comuni-ca el mismo, a efectos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre,de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. El texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra archivado en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en la avenida de Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322826 M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANEXO Comprobado en su expediente n.\u00ba 11548/P, del Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, que ha caducado el certificado de inscripci\u00f3n y que noha solicitado la renovaci\u00f3n. Supone el incumplimiento del art\u00edculo 14 punto 2 del Decreto 42/2009, de 6 de marzo, mo- dificado por el Decreto 29/2013, de 12 de marzo, por el que se crea el Comit\u00e9 de AgriculturaEcol\u00f3gica de Extremadura (CAEX), se designa la autoridad de control y certificaci\u00f3n para lasactividades de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gi-cos, se crean los registros y se establecen los instrumentos de fomento, promoci\u00f3n y aseso-ramiento en materia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura Por todo ello, y antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n correspondiente, en base al ar- t\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, seg\u00fan redacci\u00f3n dada por Ley 4/1999,de 13 de enero, que modifica a la anterior, se inicia tr\u00e1mite de audiencia a D. Luis MiguelN\u00fa\u00f1ez Cort\u00e9s, con n.\u00ba de expediente en el Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica n.\u00ba 11548/P, para que en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles desdela fecha de la notificaci\u00f3n, pueda alegar y presentar los documentos y justificaciones que es-timen oportunos, teniendo en cuenta que la solicitud de renovaci\u00f3n, en caso de hacerla, de-be estar acompa\u00f1ada de los documentos necesarios para su tramitaci\u00f3n Lo que se le notifica en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de recurso de alzada en el expediente n.\u00ba 13249/P, del Registro de operadorestitulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083242) No habiendo sido posible notificar la resoluci\u00f3n del Secretario General de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de fecha 26 de junio de 2013, por la que se acuer-da estimar las alegaciones presentadas contra la Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General deAgricultura y Ganader\u00eda de fecha 18 de febrero de 2013, dictada en el expediente n.\u00ba 13249/Pabierto a nombre de D. Juan Pedro S\u00e1nchez Elizo se procede a su publicaci\u00f3n a trav\u00e9s delDiario Oficial de Extremadura, de conformidad con el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. Mediante el presente anuncio se notifica la resoluci\u00f3n cuyo texto \u00edntegro se encuentra en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en av-da. Luis Ramallo, s/n., en M\u00e9rida, indic\u00e1ndole que contra esta resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda ad-ministrativa, podr\u00e1n los interesados interponer recurso contencioso-administrativo ante elJuzgado de lo Contencioso-Administrativo competente seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 14.3N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322827 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente a su recepci\u00f3n, sin perjuicio de quepuedan ejercitar cualquier otro que estimen procedente. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 13651/P, del Registro de operadores titularesde fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083258) Habi\u00e9ndose intentado, sin resultado, la notificaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia del Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, MedioAmbiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura, emitido con fecha 11 de julio de 2013, re-ca\u00edda en expediente con n.\u00ba 13651/P, cuyo tenor literal se transcribe como Anexo a D. Jos\u00e9Manuel Puertas Blanco, con NIF 08662433N, con domicilio a efectos de notificaciones en c/Hern\u00e1n Cort\u00e9s, 19, en el t\u00e9rmino municipal de Villafranca de los Barros de la provincia deBadajoz con relaci\u00f3n al Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias de produc-ci\u00f3n ecol\u00f3gica, se comunica el mismo, a efectos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992,de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. El texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra archivado en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en la avenida de Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANEXO Comprobado en su expediente n.\u00ba 13651/P del Registro de operadores titulares de fincas agro- pecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, tras visita de control realizada el 7 de junio de 2013, lo si-guiente: \u2014 Se comprueba que en la parcela 55 del pol\u00edgono 38 del t\u00e9rmino municipal de Villafranca de los Barros se ha realizado una plantaci\u00f3n de vi\u00f1edos sin autorizaci\u00f3n ni comunicaci\u00f3na la Autoridad de Control. Ello supone el posible incumplimiento del art\u00edculo 15 del Decreto 42/2009, de 6 de marzo, modificado por el Decreto 29/2013, de 12 de marzo, por el que se crea el Comit\u00e9 de AgriculturaEcol\u00f3gica de Extremadura (CAEX), se designa la autoridad de control y certificaci\u00f3n para lasactividades de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gi-cos, se crean los registros y se establecen los instrumentos de fomento, promoci\u00f3n y aseso-ramiento en materia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322828 Por todo ello, y antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n correspondiente, en base al ar- t\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, seg\u00fan redacci\u00f3n dada por Ley 4/1999,de 13 de enero, que modifica a la anterior, se inicia tr\u00e1mite de audiencia a D. Jos\u00e9 ManuelPuertas Blanco con n.\u00ba de expediente en el Registro de operadores titulares de fincas agro-pecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica n.\u00ba 13651/P, para que en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles des-de la fecha de la notificaci\u00f3n, pueda alegar y presentar los documentos y justificaciones queestimen oportunos. Lo que se le notifica en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de recurso de alzada en el expediente n.\u00ba 12833/P, del Registro de operadorestitulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083240) No habiendo sido posible notificar la resoluci\u00f3n del Secretario General de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de fecha 22 de agosto de 2013, por la que seacuerda desestimar las alegaciones presentadas contra la Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Generalde Agricultura y Ganader\u00eda de fecha 12 de abril de 2013, dictada en el expediente n.\u00ba 12833/Pabierto a nombre de D. Pedro Flores Maldonado, se procede a su publicaci\u00f3n a trav\u00e9s del DiarioOficial de Extremadura, de conformidad con el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de no-viembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. Mediante el presente anuncio se notifica la resoluci\u00f3n cuyo texto \u00edntegro se encuentra en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en av-da. Luis Ramallo, s/n., en M\u00e9rida, indic\u00e1ndole que contra esta resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda ad-ministrativa, podr\u00e1n los interesados interponer recurso contencioso-administrativo ante elJuzgado de lo Contencioso-Administrativo competente seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 14.3de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa,en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente a su recepci\u00f3n, sin perjuicio de quepuedan ejercitar cualquier otro que estimen procedente. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 13249/P, del Registro de operadores titularesde fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083259) Habi\u00e9ndose intentado, sin resultado, la notificaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia del Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, MedioN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322829 Ambiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura, emitido con fecha 15 de julio de 2013, re- ca\u00edda en expediente con n.\u00ba 13249/P, cuyo tenor literal se transcribe como Anexo a D. JuanPedro S\u00e1nchez Elizo, con NIF 07828509E, con domicilio a efectos de notificaciones en plazade Armas, 3, en el t\u00e9rmino municipal de C\u00e1ceres de la provincia de C\u00e1ceres con relaci\u00f3n alRegistro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, se comuni-ca el mismo, a efectos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre,de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. El texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra archivado en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en la avenida de Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANEXO Comprobado en su expediente n.\u00ba 13249/P del Registro de operadores titulares de fincas agro- pecuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, lo siguiente: El d\u00eda 23 de abril de 2013, en visita de control, se le requiere en acta que env\u00ede el Libro de Registro de la explotaci\u00f3n, no contestando a dicho requerimiento. Ello supone el posible incumplimiento del art\u00edculo 71 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan. As\u00ed como del art\u00edculo 72 del Reglamento (CE) n.\u00ba 889/2008 de la Comisi\u00f3n, por elque se establecen disposiciones de aplicaci\u00f3n del Reglamento (CE) n.\u00ba 834/2007 del Consejo,sobre producci\u00f3n y etiquetado de los productos ecol\u00f3gicos, con respecto a la producci\u00f3n eco-l\u00f3gica, su etiquetado y su control. As\u00ed mismo se le informa que la parcela 226 del pol\u00edgono 2 del t\u00e9rmino municipal de Palomero, ha causado baja en el Registro de operadores titulares de fincas agropecuarias de producci\u00f3necol\u00f3gica por no tener cultivo de olivar. Por todo ello, y antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n correspondiente, en base al ar- t\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, seg\u00fan redacci\u00f3n dada por Ley 4/1999,de 13 de enero, que modifica a la anterior, se inicia tr\u00e1mite de audiencia a D. Juan PedroS\u00e1nchez Elizo con n.\u00ba de expediente en el Registro de operadores titulares de fincas agrope-cuarias de producci\u00f3n ecol\u00f3gica n.\u00ba 13249/P, para que en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles desdela fecha de la notificaci\u00f3n, pueda alegar y presentar los documentos y justificaciones que es-timen oportunos. Lo que se le notifica en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322830 ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 167/C, del Registro de elaboradores ycomercializadores de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. (2013083261) Habi\u00e9ndose intentado, sin resultado, la notificaci\u00f3n del tr\u00e1mite de audiencia del Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, MedioAmbiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura, emitido con fecha 15 de julio de 2013, re-ca\u00eddo en expediente con n.\u00ba 167/C, cuyo tenor literal se transcribe como Anexo a SociedadCooperativa San Isidro de Alcu\u00e9scar, con CIF: F-10026706, con domicilio a efectos de notifi-caciones en avda. de la Constituci\u00f3n, 82 en el t\u00e9rmino municipal de Alcu\u00e9scar de la provinciade C\u00e1ceres con relaci\u00f3n al Registro de elaboradores y comercializadores de producci\u00f3n ecol\u00f3-gica, se comunica el mismo, a efectos previstos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. El texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra archivado en el Servicio de Producci\u00f3n Agraria de la Direcci\u00f3n General de Agricultura y Ganader\u00eda, sito en la avenida de Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Jefe de Servicio de Producci\u00f3n Agraria, JOS\u00c9 MAR\u00cdA GUERRERO P\u00c9REZ. ANEXO Comprobado en su expediente n.\u00ba 167/C, del Registro de elaboradores y comercializadores de producci\u00f3n ecol\u00f3gica, que ha caducado el certificado de inscripci\u00f3n y que no ha solicitadola renovaci\u00f3n. Supone el incumplimiento del art\u00edculo 14 punto 2 del Decreto 42/2009, de 6 de marzo, mo- dificado por el Decreto 29/2013, de 12 de marzo, por el que se crea el Comit\u00e9 de AgriculturaEcol\u00f3gica de Extremadura (CAEX), se designa la autoridad de control y certificaci\u00f3n para lasactividades de producci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, comercializaci\u00f3n e importaci\u00f3n de productos ecol\u00f3gi-cos, se crean los registros y se establecen los instrumentos de fomento, promoci\u00f3n y aseso-ramiento en materia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Por todo ello, y antes de redactar la propuesta de resoluci\u00f3n correspondiente, en base al ar- t\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las AdministracionesP\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, seg\u00fan redacci\u00f3n dada por Ley 4/1999,de 13 de enero, que modifica a la anterior, se inicia tr\u00e1mite de audiencia a SociedadCooperativa San Isidro de Alcu\u00e9scar., con n.\u00ba de expediente en el Registro de elaboradores ycomercializadores de producci\u00f3n ecol\u00f3gica n.\u00ba 167/C, para que en el plazo de 10 d\u00edas h\u00e1bilesdesde la fecha de la notificaci\u00f3n, pueda alegar y presentar los documentos y justificacionesque estimen oportunos, teniendo en cuenta que la solicitud de renovaci\u00f3n, en caso de hacer-la, debe estar acompa\u00f1ada de los documentos necesarios para su tramitaci\u00f3n. Lo que se le notifica en cumplimiento del art\u00edculo 58 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322831 ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 por el que se hace p\u00fablica la formalizaci\u00f3n del contrato de obra de \"Acondicionamiento y mejora delcamino de Garciaz en el t\u00e9rmino municipal de Madro\u00f1era\". Expte.:1334OB1FR497. (2013083193) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General. Servicio de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Presupuestaria. Secci\u00f3n de Contrataci\u00f3n. c) N\u00famero de expediente: 1334OB1FR497. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Tipo de contrato: Administrativo de Obras. b) Descripci\u00f3n del objeto: Acondicionamiento y mejora del camino de Garciaz en el t\u00e9r- mino municipal de Madro\u00f1era (C\u00e1ceres). c) Lote: No hay lotes.d) Bolet\u00edn o Diario Oficial y fecha de publicaci\u00f3n del anuncio de licitaci\u00f3n: Diario Oficial de Extremadura de fecha 23 de mayo de 2013. 3. TRAMITACI\u00d3N Y PROCEDIMIENTO DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Ordinaria. b) Procedimiento: Abierto. 4. PRESUPUESTO TOTAL: Importe total: 412.545,71 euros (21 % IVA incluido). 5. INANCIACI\u00d3N: FEADER \"Europa invierte en las zonas rurales'', Eje: 1 Mejorar la competitividad agraria, Medida: 125, Mejora y desarrollo infraestruct. Agrarias, Porcentaje: 75,00 %. 6. ADJUDICACI\u00d3N Y FORMALIZACI\u00d3N DEL CONTRATO: a) Fecha de adjudicaci\u00f3n: 14 de agosto de 2013. b) Contratista: Probisa V\u00edas y Obras, SLU.c) Importe de adjudicaci\u00f3n: 286.512,00 (21 % IVA incluido).d) Fecha de formalizaci\u00f3n del contrato: 5 de septiembre de 2013. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Secretario General, ERNESTO DE MIGUEL GORDILLO. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322832 ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de propuesta de resoluci\u00f3n en el expediente sancionador n.\u00ba MBA/2012/066, en materia demontes. (2013083241) Al no haberse podido notificar el acto administrativo identificado en el encabezamiento a Juan Manuel P\u00e9rez Palacios, con NIF 8826484G, la persona mencionada podr\u00e1 comparecer, paraconocer el contenido \u00edntegro del acto, en las dependencias de la Secci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicosForestales del Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal de la Direcci\u00f3n General de MedioAmbiente en Badajoz (Ctra. San Vicente n.\u00ba 3), en un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados des-de el siguiente a la publicaci\u00f3n de este anuncio, todo ello al amparo del art\u00edculo 61 de la Ley30/1992, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Director General de Medio Ambiente, ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTES. ANUNCIO de 12 de septiembre de 2013 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente sancionador n.\u00ba MBA/2012/199, en materia demontes. (2013083243) Al no haberse podido notificar el acto administrativo identificado en el encabezamiento a Juli\u00e1n Jes\u00fas P\u00e9rez G\u00f3mez, con NIF 5601590, la persona mencionada podr\u00e1 comparecer, para cono-cer el contenido \u00edntegro del acto, en las dependencias de la Secci\u00f3n de Asuntos Jur\u00eddicosForestales del Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal de la Direcci\u00f3n General de MedioAmbiente en Badajoz (Ctra. San Vicente n.\u00ba 3), en un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles contados des-de el siguiente a la publicaci\u00f3n de este anuncio, todo ello al amparo del art\u00edculo 61 de la Ley30/1992, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan. M\u00e9rida, a 12 de septiembre de 2013. El Director General de Medio Ambiente, ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTES. ANUNCIO de 16 de septiembre de 2013 por el que se inicia tr\u00e1mite de audiencia y vista del expediente de deslinde del monte p\u00fablico n.\u00ba 124,denominado \"Ruas\", situado en el t\u00e9rmino municipal de Garciaz. (2013083252) Recibido en esta Direcci\u00f3n General el expediente de deslinde del Monte \"Ruas\", n.\u00ba 124 del Cat\u00e1logo de Montes de Utilidad P\u00fablica de la provincia de C\u00e1ceres, sito en el t\u00e9rmino munici-pal de Garciaz y propiedad de Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se hace saber que encumplimiento de lo previsto en los art\u00edculos 120 y 121 del Decreto 485/1962, 22 de febrero,por el que se aprueba el Reglamento de Montes, se abre periodo audiencia y vista del expe-diente durante el plazo de quince d\u00edas h\u00e1biles, a partir del d\u00eda siguiente de la publicaci\u00f3n delN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322833 presente anuncio, para que pueda ser examinado por los interesados en las dependencias de esta Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, Direcci\u00f3n Generalde Medio Ambiente ubicadas en la localidad de C\u00e1ceres, en la Secci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n de \u00c1reade Programas Forestales, calle Arroyo de Valhondo, 2 y en el Ayuntamiento de Garciaz en laplaza de Espa\u00f1a, 1, admiti\u00e9ndose reclamaciones que se presenten sobre la pr\u00e1ctica del apeoo sobre la propiedad de parcelas que hayan sido atribuidas al monte al realizar aquella ope-raci\u00f3n, por otro periodo de quince d\u00edas h\u00e1biles. S\u00f3lo pueden presentar reclamaciones contra \u00e9l quienes hayan asistido personalmente o por medio de representantes a dicho acto. Las reclamaciones sobre propiedad s\u00f3lo ser\u00e1n admisibles de haberse presentado los docu- mentos correspondientes en el plazo estipulado en el art\u00edculo 97 del Reglamento de Montes(cuarenta y cinco d\u00edas desde la publicaci\u00f3n del anuncio de inicio de operaciones) y si se ex-presa el prop\u00f3sito de apurar mediante ellas la v\u00eda administrativa como tr\u00e1mite previo a la ju-dicial civil. Contra este acto de tr\u00e1mite que no impide continuar el procedimiento, no cabe recurso en v\u00eda administrativa pudi\u00e9ndose oponer al mismo en los recursos procedentes frente a la resoluci\u00f3nque ponga fin al procedimiento (art. 107 y ss. de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, deR\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan).No obstante, se pueden efectuar las alegaciones que se consideren oportunas o mejor con-vengan a su derecho, siendo tenidas en cuenta por el \u00f3rgano competente al redactar la co-rrespondiente propuesta de resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, a 16 de septiembre de 2013. El Director General de Medio Ambiente, ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTES. ANUNCIO de 23 de septiembre de 2013 por el que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto, para la contrataci\u00f3n de la obra de\"Implantaci\u00f3n de nuevo sistema de tratamiento del rechazo en el ecoparquede Mirabel\". Expte.: 1355OB1FD940. (2013083327) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General. Servicio de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Presupuestaria. Secci\u00f3n de Contrataci\u00f3n. c) N\u00famero de expediente: 1355OB1FD940. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n del objeto: Implantaci\u00f3n de nuevo sistema de tratamiento del rechazo en el ecoparque de Mirabel. b) Lugar de ejecuci\u00f3n: Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322834 c) Plazo de ejecuci\u00f3n: 10 meses. 3. TRAMITACI\u00d3N Y PROCEDIMIENTO DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Ordinaria. b) Procedimiento: Abierto. 5. GARANT\u00cdAS: Provisional: Dispensada. Definitiva: 5,0 % del importe de adjudicaci\u00f3n (excluido el IVA). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: La que figura en los apartados 1.a) y 1.b). b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) web: g) Fecha l\u00edmite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La fecha l\u00edmite de presenta- ci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Clasificaci\u00f3n: Grupo C Subg. 2 Categ. d 1 Categ. cGrupo J Subg. 5 Categ. c 8. PRESENTACI\u00d3N DE LAS OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta las 14:30 horas del d\u00eda 30 de octubre de 2013. b) Documentos a presentar: Los que se rese\u00f1an en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares: Sobre nominado \"3\", conteniendo la oferta econ\u00f3mica y documentaci\u00f3nN\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322835 para valoraci\u00f3n de criterios cuantificables de forma autom\u00e1tica, Sobre nominado \"2\", conteniendo documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n dependade un juicio de valor y Sobre nominado \"1\", conteniendo la documentaci\u00f3n relaciona-da en el punto 4.2. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares (informado porla Intervenci\u00f3n General el 23 de julio de 2013 y por la Direcci\u00f3n General de los ServiciosJur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 18 de julio de 2013, y aprobado por el \u00d3r-gano de Contrataci\u00f3n con fecha 29 de julio de 2013). Todos los sobres deber\u00e1n ir fir-mados y sellados por el licitador o su representante. c) Lugar de presentaci\u00f3n: Registro \u00danico. 1.\u00ba Entidad: Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. 2.\u00ba Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.3.\u00ba Localidad y c\u00f3digo postal: M\u00e9rida, 06800. d) Admisi\u00f3n de variantes: No se admiten variantes. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS. a) Entidad: Secretar\u00eda General. b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) Localidad: M\u00e9rida.d) Fechas y horas: \u2014 Documentaci\u00f3n Administrativa (Sobre 1): 6 de noviembre de 2013 a las 13:00 ho- ras, conforme a lo establecido en el punto 7.4. del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares (informado por la Intervenci\u00f3n General el 23 de julio de2013 y por la Direcci\u00f3n General de los Servicios Jur\u00eddicos del Gobierno deExtremadura el 18 de julio de 2013, y aprobado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n confecha 29 de julio de 2013). Mediante acto p\u00fablico se proceder\u00e1 a la comunicaci\u00f3ndel resultado de la revisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n administrativa y, en su caso, peti-ci\u00f3n de subsanaci\u00f3n de documentaci\u00f3n. Concedi\u00e9ndose un plazo de tres d\u00edas h\u00e1bi-les para la subsanaci\u00f3n de los errores declarados como tales. \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n depende de un jui- cio de valor (Sobre 2): 13 de noviembre de 2013 a las 09:30 horas, conforme a loestablecido en el punto 7.5. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares (in-formado por la Intervenci\u00f3n General el 23 de julio de 2013 y por la Direcci\u00f3n Generalde los Servicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 18 de julio de 2013, yaprobado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 29 de julio de 2013). \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica (Sobre 3): 13 de diciembre de 2013 a las 09:30 horas, conforme a lo establecido en el pun-to 7.5. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares informado por laIntervenci\u00f3n General el 23 de julio de 2013 y por la Direcci\u00f3n General de losServicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 18 de julio de 2013, y aproba-do por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 29 de julio de 2013).N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322836 Asimismo, la informaci\u00f3n relativa al resultado de todas las mesas de contrataci\u00f3n que se celebren, podr\u00e1 ser consultada en el tabl\u00f3n de anuncios del Servicio deGesti\u00f3n Econ\u00f3mica y Presupuestaria de la Consejer\u00eda de Agricultura, DesarrolloRural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, sita en, avda. Luis Ramallo, s/n., de M\u00e9rida. A los efectos establecidos en el art. 53 del TRLCSP, el resultado de la calificaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n administrativa y las dem\u00e1s sesiones, as\u00ed como cualquier variaci\u00f3nen las fechas y horas indicadas para la celebraci\u00f3n de las mesas, se har\u00e1 p\u00fablico atrav\u00e9s del Perfil de contratante en la siguiente direcci\u00f3n de internet:http://contratacion.gobex.es. 10. FINANCIACI\u00d3N: FEDER, Eje 3: Medio Ambiente, Entorno Natural, Recursos H\u00eddricos y Prevenci\u00f3n de Riesgos, Tema prioritario 44: Gesti\u00f3n de residuos dom\u00e9sticos e industria-les, Porcentaje: 80,00 %. 11. GASTOS DE ANUNCIOS: Los gastos ocasionados por la publicaci\u00f3n del presente anuncio, ser\u00e1n abonados por el adjudicatario antes de la firma del contrato. M\u00e9rida, a 23 de septiembre de 2013. El Secretario General (PD Resol. de 26/07/11. DOE n.\u00ba 147, de 01/08/11), ERNESTO DE MIGUEL GORDILLO. SERVICIO EXTREME\u00d1O DE SALUD ANUNCIO de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimientoabierto y tramitaci\u00f3n anticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de\"Frutas, tub\u00e9rculos, verduras y hortalizas frescas para el Hospital Virgen delPuerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud dePlasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113049236/13/PA. (2013083322) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Gobierno de Extremadura, Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, Servicio Extreme\u00f1o de Salud. b) Dependencia que tramita el expediente: Unidad de Contrataci\u00f3n Administrativa, \u00c1rea de Salud de Plasencia. c) N\u00famero de expediente: CS/07/1113049236/13/PA 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n: Suministro de frutas, tub\u00e9rculos, verduras y hortalizas frescas para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Saludde Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322837 b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de entrega: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. d) Plazo de ejecuci\u00f3n: De 01/01/2014 a 31/12/2014. Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 3. TRAMITACI\u00d3N, PROCEDIMIENTO Y FORMA DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Anticipada. b) Procedimiento: Abierto.c) Forma de adjudicaci\u00f3n: Adjudicaci\u00f3n a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, de acuerdo con los criterios especificados en el Cuadro Resumen del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares. 4. PRESUPUESTO BASE DE LICITACI\u00d3N: Importe sin Provisional: No procede. Definitiva: 5 % del presupuesto base de licitaci\u00f3n (IVA excluido). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia \"Hospital Virgen del Puerto\". b) Domicilio: Paraje Fax: 927 428331. f) Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La misma que para la pre- sentaci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Los que se establezcan en los pliegos. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LA OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta el decimoquinto d\u00eda natural, contado a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE. Cuando el \u00faltimo d\u00eda delplazo, sea inh\u00e1bil o s\u00e1bado, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322838 b) Documentaci\u00f3n a presentar: La especificada en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de Presentaci\u00f3n: 1. Entidad: Registro General de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia Hospital \"Virgen del Puerto\". 2. Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.3. Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600. d) Plazo durante el cu\u00e1l el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos meses, a partir de la apertura de las ofertas. e) Admisi\u00f3n de variantes: Ver Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia. b) Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.c) Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600.d) Fecha y hora: Se publicar\u00e1, con antelaci\u00f3n suficiente, en el Perfil de contratante del Gobierno de Extremadura. http://contratacion.gobex.es/ 10. GASTOS DE ANUNCIO: Ser\u00e1n a cargo de las empresas adjudicatarias.11. FECHA DE ENVIO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No necesaria. 12. P\u00c1GINA WEB DONDE PUEDEN OBTENERSE LOS PLIEGOS: http://contratacion.gobex.es/Plasencia, a 19 de septiembre de 2013. El Gerente de las \u00c1reas de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, LUIS MART\u00cdN RECUERO. N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322839 ANUNCIO de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimientoabierto y tramitaci\u00f3n anticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de\"Productos c\u00e1rnicos frescos, productos c\u00e1rnicos envasados, fiambres yembutidos y aves congeladas para el Hospital Virgen del Puerto dePlasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia yNavalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113049932/13/PA. (2013083331) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Gobierno de Extremadura, Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, Servicio Extreme\u00f1o de Salud. b) Dependencia que tramita el expediente: Unidad de Contrataci\u00f3n Administrativa, \u00c1rea de Salud de Plasencia. c) N\u00famero de expediente: CS/07/1113049932/13/PA 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n: Suministro de productos c\u00e1rnicos frescos, productos c\u00e1rnicos envasados, fiambres y embutidos y aves congeladas para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia,dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata,para el ejercicio 2014. b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de entrega: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. d) Plazo de ejecuci\u00f3n: De 01/01/2014 a 31/12/2014. Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 3. TRAMITACI\u00d3N, PROCEDIMIENTO Y FORMA DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Anticipada. b) Procedimiento: Abierto.c) Forma de adjudicaci\u00f3n: Adjudicaci\u00f3n a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, de acuerdo con los criterios especificados en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas delPliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 4. PRESUPUESTO BASE DE LICITACI\u00d3N: Importe sin IVA: octubre de 201322840 5. GARANT\u00cdAS: Provisional: No procede. Definitiva: 5 % del presupuesto base de licitaci\u00f3n (IVA excluido). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia \"Hospital Virgen del Puerto\". b) Domicilio: Paraje Fax: 927 428331.f) Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La misma que para la pre- sentaci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Los que se establezcan en los pliegos. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LA OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta el decimoquinto d\u00eda natural, contado a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE. Cuando el \u00faltimo d\u00eda delplazo, sea inh\u00e1bil o s\u00e1bado, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente. b) Documentaci\u00f3n a presentar: La especificada en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de Presentaci\u00f3n: 1. Entidad: Registro General de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia Hospital \"Virgen del Puerto\". 2. Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.3. Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600. d) Plazo durante el cu\u00e1l el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos Meses, a partir de la apertura de las ofertas. e) Admisi\u00f3n de variantes: Ver Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia. b) Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.c) Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600.d) Fecha y hora: Se publicar\u00e1, con antelaci\u00f3n suficiente, en el Perfil de contratante del Gobierno de Extremadura. http://contratacion.gobex.es/N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322841 10. GASTOS DE ANUNCIO: Ser\u00e1n a cargo de las empresas adjudicatarias. 11. FECHA DE ENVIO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No necesaria. 12. P\u00c1GINA WEB DONDE PUEDEN OBTENERSE LOS PLIEGOS: http://contratacion.gobex.es/Plasencia, a 19 de septiembre de 2013. El Gerente de las \u00c1reas de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, LUIS MART\u00cdN RECUERO. ANUNCIO de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimientoabierto y tramitaci\u00f3n anticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de\"V\u00edveres y productos alimenticios no perecederos para el Hospital Virgen delPuerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud dePlasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". EXP.:CS/07/1113050523/13/PA. (2013083337) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Gobierno de Extremadura, Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, Servicio Extreme\u00f1o de Salud. b) Dependencia que tramita el expediente: Unidad de Contrataci\u00f3n Administrativa, \u00c1rea de Salud de Plasencia. c) N\u00famero de expediente: CS/07/1113050523/13/PA. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n: Suministro de v\u00edveres y productos alimenticios no perecederos para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Saludde Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014. b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de entrega: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. d) Plazo de ejecuci\u00f3n: De 01/01/2014 a 31/12/2014. Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 3. TRAMITACI\u00d3N, PROCEDIMIENTO Y FORMA DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Anticipada. b) Procedimiento: Abierto.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322842 c) Forma de adjudicaci\u00f3n: Adjudicaci\u00f3n a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, de acuerdo con los criterios especificados en el Cuadro Resumen del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares. 4. PRESUPUESTO BASE DE LICITACI\u00d3N: Importe sin Provisional: No procede. Definitiva: 5 % del presupuesto base de licitaci\u00f3n (IVA excluido). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia \"Hospital Virgen del Puerto\". b) Domicilio: Paraje Fax: 927 428331.f) Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La misma que para la pre- sentaci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Los que se establezcan en los pliegos. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LA OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta el decimoquinto d\u00eda natural, contado a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE. Cuando el \u00faltimo d\u00eda delplazo, sea inh\u00e1bil o s\u00e1bado, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente. b) Documentaci\u00f3n a presentar: La especificada en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de Presentaci\u00f3n: 1. Entidad: Registro General de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia Hospital \"Virgen del Puerto\". 2. Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.3. Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600. d) Plazo durante el cu\u00e1l el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos meses, a partir de la apertura de las ofertas.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322843 e) Admisi\u00f3n de variantes: Ver Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia. b) Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.c) Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600.d) Fecha y hora: Se publicar\u00e1, con antelaci\u00f3n suficiente, en el Perfil de contratante del Gobierno de Extremadura. http://contratacion.gobex.es/ 10. GASTOS DE ANUNCIO: Ser\u00e1n a cargo de las empresas adjudicatarias.11. FECHA DE ENVIO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No necesaria. 12. P\u00c1GINA WEB DONDE PUEDEN OBTENERSE LOS PLIEGOS: http://contratacion.gobex.es/ Plasencia, a 19 de septiembre de 2013. El Gerente de las \u00c1reas de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, LUIS MART\u00cdN RECUERO. ANUNCIO de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimientoabierto y tramitaci\u00f3n anticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de\"Panader\u00eda, boller\u00eda, huevos, l\u00e1cteos y derivados para el Hospital Virgen delPuerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Salud dePlasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014\". Expte.:CS/07/1113049895/13/PA. (2013083326) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Gobierno de Extremadura, Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, Servicio Extreme\u00f1o de Salud. b) Dependencia que tramita el expediente: Unidad de Contrataci\u00f3n Administrativa, \u00c1rea de Salud de Plasencia. c) N\u00famero de expediente: CS/07/1113049895/13/PA. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n: Suministro de panader\u00eda, boller\u00eda, huevos, l\u00e1cteos y derivados para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerencia del \u00c1rea de Saludde Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014. b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322844 c) Lugar de entrega: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. d) Plazo de ejecuci\u00f3n: De 01/01/2014 a 31/12/2014. Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 3. TRAMITACI\u00d3N, PROCEDIMIENTO Y FORMA DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Anticipada. b) Procedimiento: Abierto.c) Forma de adjudicaci\u00f3n: Adjudicaci\u00f3n a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, de acuerdo con los criterios especificados en el Cuadro Resumen del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares. 4. PRESUPUESTO BASE DE LICITACI\u00d3N: Importe sin Provisional: No procede. Definitiva: 5 % del presupuesto base de licitaci\u00f3n (IVA excluido). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia \"Hospital Virgen del Puerto\". b) Domicilio: Paraje Fax: 927 428331.f) Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La misma que para la pre- sentaci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Los que se establezcan en los pliegos. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LA OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta el decimoquinto d\u00eda natural, contado a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE. Cuando el \u00faltimo d\u00eda delplazo, sea inh\u00e1bil o s\u00e1bado, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente. b) Documentaci\u00f3n a presentar: La especificada en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322845 c) Lugar de Presentaci\u00f3n: 1. Entidad: Registro General de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia Hospital \"Virgen del Puerto\". 2. Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.3. Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600. d) Plazo durante el cu\u00e1l el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos meses, a partir de la apertura de las ofertas. e) Admisi\u00f3n de variantes: Ver Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia. b) Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.c) Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600.d) Fecha y hora: Se publicar\u00e1, con antelaci\u00f3n suficiente, en el Perfil de contratante del Gobierno de Extremadura. http://contratacion.gobex.es/ 10. GASTOS DE ANUNCIO: Ser\u00e1n a cargo de las empresas adjudicatarias11. FECHA DE ENVIO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No necesaria. 12. P\u00c1GINA WEB DONDE PUEDEN OBTENERSE LOS PLIEGOS: http://contratacion.gobex.es/Plasencia, a 19 de septiembre de 2013. El Gerente de las \u00c1reas de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, LUIS MART\u00cdN RECUERO. ANUNCIO de 19 de septiembre de 2013, de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia, por la que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimientoabierto y tramitaci\u00f3n anticipada, para la contrataci\u00f3n del suministro de\"Pescados congelados, verduras congeladas y otros productos congeladospara el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de la Gerenciadel \u00c1rea de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio2014\". Expte.: CS/07/1113050525/13/PA. (2013083343) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Gobierno de Extremadura, Consejer\u00eda de Salud y Pol\u00edtica Social, Servicio Extreme\u00f1o de Salud.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322846 b) Dependencia que tramita el expediente: Unidad de Contrataci\u00f3n Administrativa, \u00c1rea de Salud de Plasencia. c) N\u00famero de expediente: CS/07/1113050525/13/PA. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n: Suministro de pescados congelados, verduras congeladas y otros produc- tos congelados para el Hospital Virgen del Puerto de Plasencia, dependiente de laGerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, para el ejercicio 2014. b) Divisi\u00f3n por lotes y n\u00famero: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de entrega: Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. d) Plazo de ejecuci\u00f3n: De 01/01/2014 a 31/12/2014. Seg\u00fan se determina en el Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 3. TRAMITACI\u00d3N, PROCEDIMIENTO Y FORMA DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Anticipada. b) Procedimiento: Abierto.c) Forma de adjudicaci\u00f3n: Adjudicaci\u00f3n a la oferta econ\u00f3micamente m\u00e1s ventajosa, de acuerdo con los criterios especificados en el Cuadro Resumen del Pliego de Cl\u00e1usulasAdministrativas Particulares. 4. PRESUPUESTO BASE DE LICITACI\u00d3N: Importe sin Provisional: No procede. Definitiva: 5 % del presupuesto base de licitaci\u00f3n (IVA excluido). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia \"Hospital Virgen del Puerto\". b) Domicilio: Paraje Fax: 927 428331. f) Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La misma que para la pre- sentaci\u00f3n de ofertas.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322847 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: Los que se establezcan en los pliegos. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LA OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta el decimoquinto d\u00eda natural, contado a partir del siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el DOE. Cuando el \u00faltimo d\u00eda delplazo, sea inh\u00e1bil o s\u00e1bado, se entender\u00e1 prorrogado al primer d\u00eda h\u00e1bil siguiente. b) Documentaci\u00f3n a presentar: La especificada en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. c) Lugar de Presentaci\u00f3n: 1. Entidad: Registro General de la Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia Hospital \"Virgen del Puerto\". 2. Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.3. Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600. d) Plazo durante el cu\u00e1l el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Dos meses, a partir de la apertura de las ofertas. e) Admisi\u00f3n de variantes: Ver Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Gerencia del \u00c1rea de Salud de Plasencia. b) Domicilio: Paraje de Valcorchero, s/n.c) Localidad y C\u00f3digo Postal: Plasencia 10600.d) Fecha y hora: Se publicar\u00e1, con antelaci\u00f3n suficiente, en el Perfil de contratante del Gobierno de Extremadura. http://contratacion.gobex.es/ 10. GASTOS DE ANUNCIO: Ser\u00e1n a cargo de las empresas adjudicatarias.11. FECHA DE ENVIO DEL ANUNCIO AL DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA: No necesaria. 12. P\u00c1GINA WEB DONDE PUEDEN OBTENERSE LOS PLIEGOS: http://contratacion.gobex.es/Plasencia, a 19 de septiembre de 2013. El Gerente de las \u00c1reas de Salud de Plasencia y Navalmoral de la Mata, LUIS MART\u00cdN RECUERO.N\u00daMERO 191 Jueves, 3 de octubre de 201322848 AYUNTAMIENTO DE TORREJONCILLO ANUNCIO de 11 de septiembre de 2013 sobre Estudio de Detalle. (2013083187) Por Acuerdo de Pleno de fecha 11 de septiembre de 2013, se ha aprobado inicialmente el Proyecto de Estudio de Detalle redactado por el Arquitecto D. Julio L\u00e1zaro Mart\u00edn, referido amanzana delimitada, calle Pizarro, calle Ballesteros, calle Hospital y Cuesta de Oller\u00edas, man-zana 69977. Y en cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 77.2 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, y en el art\u00edculo 124.3 delReglamento de Planeamiento de Extremadura, se somete el expediente a informaci\u00f3n p\u00fabli-ca por el plazo de un mes, a contar desde la publicaci\u00f3n de este anuncio de aprobaci\u00f3n ini-cial en el Diario Oficial de Extremadura, para que los interesados puedan examinar el expe-diente y presentar las alegaciones que estimen oportunas. Si transcurrido dicho plazo nos e hubiesen presentado alegaciones, el documento ser\u00e1 eleva- do para su aprobaci\u00f3n definitiva, si procede. Asimismo, se suspende el otorgamiento de li-cencias en las \u00e1reas afectadas por el Estudio de Detalle y cuyas nuevas determinaciones su-pongan modificaci\u00f3n del r\u00e9gimen urban\u00edstico vigente. Torrejoncillo, a 11 de septiembre de 2013. El Alcalde, MOIS\u00c9S LEV\u00cd PANIAGUA MART\u00cdN. "}