{"title": "La Opini\u00f3n de Jos\u00e9 Aguilar | La amnist\u00eda es injusta y t\u00f3xica", "author": "Europa Sur; Jos\u00e9 Aguilar", "url": "https://www.europasur.es/opinion/articulos/amnistia-injusta-toxica_0_1828617166.html", "hostname": "europasur.es", "description": "El PSOE se asienta de la mano del nacionalismo rico que fomenta la desigualdad: ha sufrido una mutaci\u00f3n", "sitename": "Europa Sur", "date": "2023-09-10", "cleaned_text": "Ha recordado oportunamente Rodr\u00edguez de la Borbolla que la amnist\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n fueron expresamente rechazadas por los redactores de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola a\u00fan vigente tras ser propuestas por los diputados minoritarios Tierno Galv\u00e1n, Morodo y Letamendia. No es que la Carta Magna no se pronuncie sobre ambos temas, como dicen los d\u00f3ciles expertos que rebuscan un buen encaje para la Ley de Amnist\u00eda que viene. Es que quienes la redactaron se pronunciaron en contra. Sabemos, sin embargo, que el Tribunal Constitucional actual, al que corresponde la \u00faltima palabra, aceptar\u00e1 que se amnist\u00ede a Puigdemont y otros. Por mayor\u00eda. Lo cual no evitar\u00e1 la principal caracter\u00edstica de la amnist\u00eda que se va a aprobar: ser\u00e1 injusta y t\u00f3xica para la democracia. Injusta porque consagrar\u00e1 la desigualdad entre los ciudadanos a la hora de responder de sus presuntos delitos y asumir\u00e1 la lectura de la historia que vienen haciendo los presuntos delincuentes (h\u00e9roes c\u00edvicos perseguidos por sus ideas pol\u00edticas por una democracia mediocre e incompleta); si se acepta que no hubo delito en 2017, ni en 2014, salvo el del Estado espa\u00f1ol opresor, \u00bfqu\u00e9 mayor humillaci\u00f3n cabe? T\u00f3xica porque debilita al sistema democr\u00e1tico al desautorizar a uno de sus pilares, el Poder Judicial, al revertir sus sentencias por las decisiones contrarias del Ejecutivo y el Legislativo. Una democracia sin contrapesos y equilibrios s\u00ed que quedar\u00e1 devaluada. M\u00e1s fr\u00e1gil y vulnerable. Olv\u00eddense de la pacificaci\u00f3n de Catalu\u00f1a (\u00bfno qued\u00f3 ya pacificada con las concesiones de la legislatura anterior?), la convivencia nacional y el bloque progresista. Todo este desbarajuste obedece a las siete razones que comentamos ayer: los siete esca\u00f1os de Junts en el Congreso. Los que necesita Pedro S\u00e1nchez para seguir haciendo avanzar a Espa\u00f1a. Que lo haga de la mano del nacionalismo rico, la derecha xen\u00f3foba, la asimetr\u00eda de los territorios, la desigualdad ante la ley -y ante los recursos financieros- y alg\u00fan delincuente que no se arrepiente, sino que proclama que no renuncia a delinquir de nuevo, s\u00f3lo est\u00e1 siendo posible por la obra concienzuda y audaz del l\u00edder carism\u00e1tico que una vez salv\u00f3 al PSOE de su ruina y posteriormente lo puso a su entero servicio. Con \u00e9xito: el partido ha sufrido una aut\u00e9ntica mutaci\u00f3n. Ahora s\u00ed que no lo reconocen ni los padres que lo reinventaron. Esto no es ya "}