{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.repositoriojmr.unla.edu.ar/descarga/Tesis/MaEGyPS/029394_Arakaki.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Jorge Arakaki Significados de la enfermer\u00eda: escuchando a los alumnos de la carrera. UNLa 2008- 2010 Tesis presentada para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud Director de Tesis Laura Recoder El pre sente documento integra el Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" de la Biblioteca \"Rodolfo Puiggr\u00f3s \" de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa) This document is part of the Institutional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\"of the Library \"Rod University National of Lan\u00fas (UNLa ) Cita sugerida Arakaki, Jorge. (2011). Significados de la enfermer\u00eda: escuchando a los alumnos de la carrera. UNLa 2008- 2010 [en L\u00ednea]. Universidad Nacional de Lan\u00fas . Departamento de Salud Comunitaria Disponible en: http://www.repositoriojmr.unla.edu.ar/descarga/Tesis/MaEGyPS/029394_Arakaki.pdf Condiciones de uso www.repositoriojmr.unla.edu.ar/condicionesdeuso Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa. UNIVERSIDAD NACIONAL DE LAN\u00daS Departamento de Salud Comunitaria Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud 7\u00aa cohorte (2004-2006) Tesis para la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Mag\u00edster T\u00edtulo: Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carr era. UNLa 2008-2010 Autor: Jorge Arakaki Directora: Mar\u00eda Laura Recoder Fecha de entrega: 25 de noviembre Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 1\u00cdNDICE. RESUMEN .............................................................................................................................. ....... 3 ABSTRACT .............................................................................................................................. ..... 4 I) INTRODUCCI\u00d3N. ..................................................................................................................... 5 II) ANTECEDENTES Y CONTEXTOS .................................................................................... 10 1) Definiciones de la Enfermer\u00eda. ..................................................................................... 10 2) Antecedentes de la Profesionalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. .................................... 12 2 a. La Enfermer\u00eda moderna. Florence Nightingale. ................................................. 13 2 b. Antecedentes de la profesionalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda en la Argentina. 16 3) Teor\u00eda de las Profesiones. ....................................................................................... 24 3 a. Sociolog\u00eda de las profesiones. ............................................................................... 24 3 b. Profesionalizaci\u00f3n de las profesiones. ............................................................... 26 3 c. Semiprofesiones. ....................................................................................................... 30 3 d. Formaci\u00f3n de los enfermeros. So cializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n. ............ 33 4) Contexto Social de los Alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda de la UNLA. .... 36 4 a. Caracter\u00edsticas Sociales, Demogr\u00e1ficas y Relacionadas con la Salud de los Alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda de la UNLa. ................................................ 36 4 b. Calidad de vida, concepciones de salud y algunas condiciones relacionadas con las necesidades de salud. ................................................................. 37 4 c. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y de los servicios de salud del municipio de Lan\u00fas. ............................................................................................................. 39 III) MATERIAL Y M\u00c9TODOS. .................................................................................................. 41 1) Etapa Exploratoria. .......................................................................................................... 41 2) Trabajo de Campo. .......................................................................................................... 42 3) Procesamiento y An\u00e1lisis de los Datos. .................................................................... 47 3 a. Primer procesamiento. ............................................................................................. 47 3 b. Segundo procesamiento: ........................................................................................ 47 3 c. Descripci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos. Discusi\u00f3n. .................. 49 4) Devoluci\u00f3n de Resultados. ........................................................................................... 51 IV) SIGNIFICACIONES DE LA ENFERMER\u00cdA. .................................................................... 52 PRESEN TACI\u00d3N y AN\u00c1LISIS de los RESULTADOS de las ENTREVISTAS. ............ 52 1) Por qu\u00e9 Estudiar Enfermer\u00eda. ....................................................................................... 52 1 a. La influencia familiar y otras influencias. ........................................................... 52 1 b. La vocaci\u00f3n y los factores econ\u00f3micos. ............................................................. 61 1 c. Discusi\u00f3n. La vocaci\u00f3n. Las razones econ\u00f3micas. Otras razones. ............ 72 2) Qu\u00e9 es la Enfermer\u00eda. ..................................................................................................... 78 2 a. Qu\u00e9 es la Enfermer\u00eda. ............................................................................................... 79 2 b. Trabajo de mujeres. .................................................................................................. 84 2 c. Una ocupaci\u00f3n escatol\u00f3gica. ................................................................................. 90 2 d. La Enfermer\u00eda vista por los \"otros\". ..................................................................... 91 2 e. Enfermeras de antes y de ahora. ........................................................................... 94 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 22 f. El enfermero y el m\u00e9dico. ........................................................................................ 97 2 g. Discusi\u00f3n: Perspectivas, antes y despu\u00e9 s. Los enfermeros y los otros. La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero. Tensiones de la enfermer\u00eda. ..................................................... 103 3) La Enfermer\u00eda como Profesi\u00f3n. ................................................................................. 107 3 a. El conocimiento y la formaci\u00f3n. .......................................................................... 108 3 b. El reconocimiento del enfermero como profesional. .................................... 112 3 c. El monopolio del ejercicio, la jurisdicci\u00f3n. ...................................................... 115 3 d. Las agrupaciones profesionales. ........................................................................ 119 3 e. \u00c9tica de la enfermer\u00eda. ............................................................................................ 120 3 f. La profesionalizaci\u00f3n y la actitud profesional. ............................................... 124 3 g. Discusi\u00f3n. \u00bfCiencias biom\u00e9dicas o sociales? \u00bfSaber hacer o saber te\u00f3rico? La letra de la Ley y la realidad social. \u00bfMonopolio o libre ejercicio? La participaci\u00f3n en las organizaciones de enfermer\u00eda. De la \u00e9tica de la sociedad y del estudiante a la del enfermero. \u00c9tica de la mujer y del hombre. ....................... 125 4) Trabajar en Enfermer\u00eda. ............................................................................................... 132 4 a. D\u00f3nde trabajar. ......................................................................................................... 132 4 b. La pol\u00edtica y la enfermer\u00eda. .................................................................................... 136 4 c. La salida laboral. ...................................................................................................... 138 4 d. Discusi\u00f3n. D\u00f3nde trabajar. La pol\u00edtica y los m\u00e9ritos. Trabajar, trabajar mucho, trabajar demasiado. Significados de la subjetividad y de la objetividad. Salud Comunitaria, Salud Colectiva y Enfermer\u00eda. .................................................... 142 V) CONSIDERACIONES FINALES ...................................................................................... 149 1) Significados. ................................................................................................................... 149 1 a. Polisemia de la enfermer\u00eda. ................................................................................... 149 1 b. Polisemia del enfermero. ....................................................................................... 150 1 c. Apuntes autorreferenciales . ................................................................................. 151 2) Concepciones de la Enfermer\u00eda. (Un poco m\u00e1s all\u00e1 de los Significados). .... 153 2 a. Motivos para elegir la carrera. ............................................................................. 153 2 b. Articulaciones de la vocaci\u00f3n y el beneficio econ\u00f3mico. ............................ 154 2 c. Tipos de concepci\u00f3n. ..... ........................................................................................ 155 2 d. Caracter\u00edsticas de las concepciones. ................................................................ 159 2 e. \u00daltimos comentarios. ............................................................................................. 162 VI) BIBLIOGRAF\u00cdA .................................................................................................................. 163 VII) ANEXOS. ............................................................................................................................ 1 70 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 3RESUMEN La formaci\u00f3n de enfermeros se inscribe en el marco de la escasez de profesionales de esa rama. La formaci\u00f3n profesional implica, adem\u00e1s de la adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades propias de la actividad, la constituci\u00f3n de una actitud a la cual se ligan, estrechamente, las significaciones de la enfermer\u00eda. Este trabajo est\u00e1 dirigido a investigar los significados de la Enfermer\u00eda, m\u00e1s all\u00e1 de las definiciones legales e institucionales. Los relacionados con las motivaciones, los afectos, los valores, los intereses y las expectativas personales. Se trata de una investigaci\u00f3n cualitativa que se llev\u00f3 a cabo en la Universidad Nacional de Lan\u00fas entre 2008 y 2010, en base a entrevistas semiestructuradas, individuales y grupales, realizadas con un total de treinta y seis alumnos de Enfermer\u00eda, de la licenciatura, del ciclo de complementaci\u00f3n curricular y del curso de admisi\u00f3n. Se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis del contenido del material grabado y trascripto y se seleccionaron las significaciones m\u00e1s importantes, las cuales s on presentadas y discutidas en relaci\u00f3n a los temas: a) Por qu\u00e9 estudiar enfermer\u00eda, b) Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda, c) La enfermer\u00eda como profesi\u00f3n y d) Trabajar en enfermer\u00eda. Las f\u00f3rm ulas se\u00f1aladas por los alumnos para definir la enfermer\u00eda (desde su perspectiva o desde la de otros) fueron m\u00faltiples y dispares, desde la de \"profesi\u00f3n m\u00e1s human\u00edstica\" a la de \"un trabajo que consiste en cambiar chatas y limpiar culos\" y las que refieren al enfermero, desde la de \"profesional que puede fundamentar cient\u00edficamente lo que hace\" a la de \"asistente del m\u00e9dico\". Las significaciones fueron organizadas en modelos que representan diferentes formas de entender la enfermer\u00eda, relacionados por lo tanto, al sentido de las pr\u00e1cticas. Denominamos a estos modelos \"concepciones\", de ellas identifica mos cinco tipos: la vocacional, la profesional al modo m\u00e9dico, la profesional al modo enfermero, la utilitaria y la comunitaria o \"de la salud colectiva\". Las interrogantes y conclusiones del trabajo se proponen como puntos de partida \u00fatiles para que autoridades, docentes y alumnos de la UNLa profundicen el debate sobre el papel de la Enfermer\u00eda, no solo respecto a sus procesos de trabajo sino tambi\u00e9n a la discusi\u00f3n y la gesti\u00f3n de las pol\u00edticas de salud. Palabras Clave: enfermer\u00eda, profesionalizaci\u00f3n de enfermer\u00eda, educaci\u00f3n en enfermer\u00eda, Universidad Nacional de Lan\u00fas, Argentina. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 4ABSTRACT The training of nurses is characterized by the shortage of professionals in the activity. Professional training in volves not only acquiring knowledge and skills of nursery but the formation of an attitude is linked closely to the very significance of This work aims to investigate the the the motivations, personal expectations. This is a qualitative research that took place at the National University of Lan\u00fas (UNLa) between 2008 and 2010. It is based on issues: nursing b) What nursing is, as d) Working in nursing. Definitions given by students to define nursing (from their own view or others') were many and varied from \"the related to the meaning of the prac We define these models as \"conceptions\" and we identified five types of and conclusions of the study are proposed as starting points for authorities, teachers and students of the UNLa to deepen the debate on the role of nursing about not only their work processes Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 5I) INTRODUCCI\u00d3N. La idea de realizar esta investigaci\u00f3n naci\u00f3 a partir de algunas inquietudes surgidas en la pr\u00e1ctica de la docencia en una de las asignaturas del primer ciclo de la Licenciatura en Enfermer\u00eda, \"Gesti\u00f3n de las organizaciones de salud\", es decir, que se enmarca en el amplio tema de la formaci\u00f3n de enfermeros en la Universidad Nacional de Lan\u00fas (1). La enfermer\u00eda, si bien es muy antigua como actividad, no lo es tanto como profesi\u00f3n. Es com\u00fan, y de justicia, referenciar el surgimiento de la enfermer\u00eda profesional a la labor y la influencia de Florence Nightingale, en la segunda mitad del siglo XIX (2, 3, 4). En nuestro pa\u00eds aunque ya se han cumplido casi veinte a\u00f1os desde que la Ley 24 004 (5), estableciera el nivel profesional de ejercicio de la enfermer\u00eda, to dav\u00eda, muchas personas, dentro y fuera de las organizaciones de salud, a\u00fan no la reconocen como una profesi\u00f3n. Por diferentes razones, y a pesar de que la Ley lo determine, la enfermer\u00eda no se ha establecido plenamente como una profesi\u00f3n. Fen\u00f3meno que no es exclusivo de nuestro pa\u00eds, y que ha dado lugar a que algunos autores, como Amitai Etzioni, hayan considerado a la enfermer\u00eda, junto con la docencia y el trabajo social como semiprofesiones (6, 7). Y desde el punto de vista del desarrollo de la enfermer\u00eda en nuestro pa\u00eds, podr\u00eda decirse que aun no ha madurado lo suficiente, no solo en lo que se refiere a la consideraci\u00f3n social y de otros profesionales, sino tambi\u00e9n a la producci\u00f3n de conocimiento y a la inserci\u00f3n en niveles de decisi \u00f3n en las pol\u00edticas de salud (3, 8, 9) Por otra parte, el colectivo enfermero aun presenta un predominio franco de personal no profesionalizado. El Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, en los fundamentos esgrimidos al presentar en el Congreso el proyecto del Plan Nacional de Desarrollo de la Enfermer\u00eda (10), se\u00f1alaba que en junio de 2008, del total del personal de enfermer\u00eda trabajando en el sector p\u00fablico (65.806 en todo el pa\u00eds) solo el 37 % correspond\u00eda a enfermeros con categor\u00eda profesional, lo magro de la proporci\u00f3n indica la necesidad de intensificar el proceso de profesionalizaci\u00f3n en esta \u00e1rea. A la escasez de profesionales debe agregarse, adem\u00e1s, el agravante de que debido a la forma en que est\u00e1n distribuidos, en algunas provincias no alcancen al 10 % (10). Las condiciones en que se halla la enfermer\u00eda, instala a los estudiantes en medio de dos procesos simult\u00e1neos de profesionalizaci\u00f3n, el propio de cada uno para llegar a ser un enfermero y el que atraviesa la misma enfermer\u00eda para llegar a ser una profesi\u00f3n bien establecida (3, 10). En este doble tr\u00e1nsito, los estudiantes aplican a los dos sentidos que el diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola (11) reconoce al t\u00e9rmino profesionalizar, el de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 6actividad que adquiere el car\u00e1cter de profesi\u00f3n y, el del individuo que se convierte en profesional. En su proyecto institucional, la direcci \u00f3n de la carrera de enfermer\u00eda de la UNLa complementa el objetivo espec\u00edfico de la formaci\u00f3n de enfermeros con el prop\u00f3sito de \"contribuir al proceso progresivo de profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda\" (1), reconociendo as\u00ed que la profesi\u00f3n todav\u00eda no se ha consolidado en nuestro pa\u00eds. En medio de esta indefinici\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo perciben los alumnos a la enfermer\u00eda?, \u00bfcomo una profesi\u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 nociones se han formado sobre la enfermer\u00eda y sobre los enfermeros?, \u00bfqu\u00e9 significa, para ellos, la enfermer\u00eda?, \u00bfc\u00f3mo se imaginan trabajando? Estas preguntas que esta investigaci\u00f3n busca responder, no surgieron como una reflexi\u00f3n te\u00f3rica o una curiosidad espont\u00e1nea sino que se originaron a partir del intercambio con los alumnos en el ejercicio de la labor docente, especialmente al repasar conceptos sobre la profesi\u00f3n en el an\u00e1lisis de las diferencias entre la gesti\u00f3n en la burocracia descripta por Max Weber (6, 12, 13) y la gesti\u00f3n de las organizaciones de salud (14, 15, 16). \u00bfPor qu\u00e9 investigar a los alumnos y no a los enfermeros que ya est\u00e1n trabajando? \u00bfPor qu\u00e9 no investigar el sentido de las pr\u00e1cticas, en lugar de la significaci\u00f3n de los t\u00e9rminos? Mario Testa dice, refiri\u00e9ndose a la ense\u00f1anza de la medicina: \"En nuestros pa\u00edses, la determinaci\u00f3n de la ense\u00f1anza por la pr\u00e1ctica es una determinaci\u00f3n fuerte, lo cual quiere decir que es dif\u00edcil de superar a partir de la modificaci\u00f3n de las formas de ense\u00f1ar; requerir\u00eda la modificaci\u00f3n prioritaria de la pr\u00e1ctica que la determina.\" (17 p.62) O sea, para cambiar, antes de modificar la ense\u00f1anza habr\u00eda que modificar las pr \u00e1cticas de la profesi\u00f3n. Es un pensamiento extra\u00f1o, que evoca una causalidad excesivamente lineal, para alguien que insiste en que hay que pensar dial\u00e9ctica y estrat\u00e9gicamente. R\u00e1pidamente, Testa desvela la intenci\u00f3n provocativa cuando dice del p\u00e1rrafo anterior: \"Es una afirmaci\u00f3n fuera de contexto porque desconoce el hecho de que lo que tiene valor en nuestras circunstancias es el mismo intento de realizar cambios en \u00e1mbitos significativos de la vida social, aunque sea dif\u00edcil alcanzar todos los prop\u00f3sitos que motivaron la acci\u00f3n.\" (17 p.62) Aunque el tema al que se refer\u00eda fueran las pr\u00e1cticas y la ense\u00f1anza m\u00e9dica, la reflexi\u00f3n vale tambi\u00e9n para la enfermer\u00eda, que tambi\u00e9n es una profesi\u00f3n y, sobre todo, teniendo en cuenta que se encuentra en un proceso de construirse y legitimarse como profesi\u00f3n. En el campo de la salud intervienen muchos actores y m\u00faltiples variables y aunque, a grandes rasgos pudiera parecer que los poderes y la s estructuras que operan en el sector son inconmovibles, cualquier acci\u00f3n que genere alg\u00fan cambio podr\u00eda colaborar a producir los efectos buscados sobre todo el sistema. En ese mismo sentido, Gast\u00e3o Campos afirma que es Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 7muy dif\u00edcil pensar que se pueda disminuir la hegemon\u00eda de las clases y los grupos m\u00e1s poderosos \"sin movimientos multic\u00e9ntricos de millones de personas que cuestionen sistem\u00e1ticamente los micropoderes que sustentan el esquema dominante. En instituciones del campo econ\u00f3mico, de la administraci\u00f3n p\u00fablica, de la ense\u00f1anza , de la salud, de representaci\u00f3n pol\u00edtica y, asimismo, religiosas, en todos estos sitios habr\u00eda que instituir movimientos de contrahegemon\u00eda.\" (14 p. 27) (El subrayado es agregado) Cambiar las pr\u00e1cticas, las formas de gesti\u00f3n, las pol\u00edticas de salud, erosionar y conmover el Modelo M\u00e9dico Hegem\u00f3nico (14, 18, 19) requiere esfuerzos, la investigaci\u00f3n entre ellos, en los espacios en que cada uno trabaja, y los lugares de ense\u00f1anza no son, un escenario de importancia menor. Desde un espacio ideol\u00f3gico diferente, Henry Mintzberg afirma: \"Un cambio en la burocracia profesional no proviene de nuevos administradores que se hacen cargo para anunciar reformas importantes, ni de los intentos de las tecnoestructuras gubernamentales de hacer caer a los profesionales bajo su control. M\u00e1s bien, se filtra por el lento proceso de cambiar a los profesionales -cambiando a quienes pueden entrar a la profesi\u00f3n, lo que aprenden en sus escuelas profesionales (las normas tanto como las destrezas y conocimientos).\" (15 p.254) Luego, vale la pena intentar el cambio en la formaci\u00f3n y, en vista a ese objetivo, vale la pena conocer un poco m\u00e1s a los alumnos, que son los \"subjetos\" (sujetos del aprendizaje, con su racionalidad y subjetividad y objetos de \u00e9l, en el sentido de que hacia ellos est\u00e1 dirigida la ense\u00f1anza) del trabajo docente. Dice Jean Piaget en \"Psicolog\u00eda y pedagog\u00eda\" (20) que, a pesar de las cr\u00edticas que merece Jean J. Rousseau por varias de sus propues tas pedag\u00f3gicas, hay una entre ellas que alcanzar\u00eda para rescatarlo. Se trata de una exhortaci\u00f3n que hace a los educadores y que dice: \"Empezad por estudiar a vuestros alumnos, porque seguramente no les conoc\u00e9is lo suficiente.\" (20 p.179). Y si bien, Piaget la interpretaba poni\u00e9ndola en relaci\u00f3n a los estadios de desarrollo del ni\u00f1o, tambi\u00e9n podr\u00eda ser entendida, en una forma m\u00e1s general, como la necesidad de que el docente conozca y comprenda c\u00f3mo y qu\u00e9 piensan sus alumnos. Muchos educadores reconocieron la importancia de la cuesti\u00f3n, en el mismo sentido apunta David Ausubel al decir \"Si tuviera que reducir toda la psicolog\u00eda educativa a un solo principio, dir\u00eda lo siguiente: el factor m\u00e1s importante que influye en el aprendizaje es lo que el alumno ya sabe. Aver\u00edg\u00fcese esto y ens\u00e9\u00f1ese en consecuencia\" (citado en Novak, Gowin (21 p.60)) Estas recomendaciones coinciden con el objetivo de este trabajo, no desde el punto de vista de evaluar saberes o conocimientos espec\u00edficos de la pr\u00e1ctica enfermera, sino de investigar y comprender otro tipo de significados, los relacionados con las percepciones, los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 8valores, las creencias, los afectos y expectativas que tienen los alumnos sobre la enfermer\u00eda y las diferentes asociaciones que entre estos se tejen. Llegar a comprender y a compartir los signif icados con los alumnos es un objetivo y un condicionamiento de los procesos educativos, Novak y Gowin son taxativos al respecto: \"La misma posibilidad de que exista valor educativo, al igual que la posibilidad de la propia educaci\u00f3n, se basa en el hecho de que se puedan compartir los significados.\" (21 p.136) Es un objetivo, en la medida en que es algo que se busca alcanzar; pero tambi\u00e9n es un condicionamiento, porque compartir previamente algunos significados, es necesario para las posibilidades de comprender y adquirir nuevos significados. La profesionalizaci\u00f3n, tanto desde el punto de vista individual, como proceso de constituci\u00f3n personal como enfermero profesional y la construcci\u00f3n social de la enfermer\u00eda como una profesi\u00f3n, implican cambios individuales y sociales, a los que la Universidad busca aportar, pero \u00e9stas no son las \u00fanicas expectativas, expl\u00edcitamente, la UNLa aspira a que el profesional de Enfermer\u00eda se constituya como \"un miembro del equipo de salud de alto valor transformador de las actuales pr\u00e1cticas en salud.\" Es decir que hay la intenci\u00f3n de un cambio m\u00e1s amplio y significativo, que ratifica al decir: \"El prop\u00f3sito es establecer nuevos paradigmas de intervenci\u00f3n profesional que contribuyan a ofertar una atenci\u00f3n en salud integral con fuerte participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un compromiso \u00e9tico-social con participaci\u00f3n interdisciplinaria.\" (1) En la realizaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n convergen diferentes motivaciones, como docente en la carrera de enfermer\u00eda, como trabajador de la salud y particularmente, en funci\u00f3n de cumplir con los requisitos formales para la graduaci\u00f3n en la Maestr\u00eda, que es uno de los objetivos del trabajo. Fundamentados en la pertenencia a la Maestr\u00eda de Epidemiolog\u00eda Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud de la UNLa, y para enfatizar la importancia y la pertinencia de estudiar los significados, recurriremos a una frase del profesor Mario Testa, quien afirmaba en una de sus clases que \"uno de los objetivos expl\u00edcitos de la Maestr\u00eda es aclarar los significados de los t\u00e9rminos\" . (Apunte personal) Para ser congruentes con este objetivo, comenzaremos por aclarar qu\u00e9 significa \"escuchando a los alumnos de la carrera\". Esta frase del t\u00edtulo pretende se\u00f1alar que los \"significados de la Enfermer\u00eda\" a los que se hace referencia surgen, precisamente, de escuchar a los alumnos entrevistados; y tambi\u00e9n debe entenderse como una forma de reconocer que los alumnos son, m\u00e1s all\u00e1 de objetos de estudio par a esta investigaci\u00f3n o de objeto de trabajo para la docencia, personas, protagonistas principal es del proceso de formaci\u00f3n, sujetos del habla que merecen ser escuchados. Es decir que conocer los significados y las razones que la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 9enfermer\u00eda tiene para los alumnos no deber\u00eda interpretarse como una simple estrategia o recurso pedag\u00f3gico para hacer m\u00e1s eficaz la ense\u00f1anza, sino como una forma de reconocer su derecho al uso de la palabra. Finalmente, desde el punto de vista instrumental se apunta a se\u00f1alar que tanto la recolecci\u00f3n de datos e informaci\u00f3n durante la entrevista como los resultados de su an\u00e1lisis dependen, en gran medida, de la calidad del aspecto receptivo de la comunicaci\u00f3n o sea, la escucha, la reescucha y la reflexi\u00f3n sobre lo dicho por los alumnos en las entrevistas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 10II) ANTECEDENTES Y CONTEXTOS 1) Definiciones de la Enfermer\u00eda. El diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola define a la enfermer\u00eda como la \"profesi\u00f3n y titulaci\u00f3n de la persona que se dedica al cuidado y atenci\u00f3n de enfermos y heridos, as\u00ed como a otras tareas sanitarias, siguiendo pautas cl\u00ednicas.\" (11). En su uso original, la palabra refer\u00eda al lugar reservado como estancia para los d\u00e9biles y los enfermos, significaci\u00f3n que a\u00fan conserva y se aplica. El t\u00e9rmino procede del lat\u00edn, infirmitas , que se traduce como debilidad del cuerpo, complexi\u00f3n d\u00e9bil, enfermedad, o como sexo d\u00e9bil, comprendiendo como tal a mujeres y a ni\u00f1os (11). La definici\u00f3n del t\u00e9rmino derivado, enfermero , \"persona dedicada a la asistencia de los enfermos\" , tambi\u00e9n de la RAE (11) presenta dos diferencias en relaci\u00f3n a la anterior. La primera es que incluye a todos los \"dedicados a\", sin requerimiento de profesi\u00f3n o titulaci\u00f3n, y la segunda, es que especifica que la dedicaci\u00f3n es para asistir a los enfermos; o sea es m\u00e1s amplia en cuanto a qui\u00e9nes realizan la actividad pero m\u00e1s restringida en cuanto a qui\u00e9nes se asiste. La referencia a la enfermedad es ineludible al momento de pensar el significado de los t\u00e9rminos enfermer\u00eda y enfermero 1. Pero al asociarla, no con la significaci\u00f3n original de infirmitas , sino con la actual de morbo o patolog\u00eda, autom\u00e1ticamente restringimos su campo de acci\u00f3n al cuidado de los enfermos. El sustantivo nurse , en ingl\u00e9s, enfermero/a, ama o ni\u00f1era (11), que proviene del lat\u00edn nutrix , que significa \"nodriza\", la que produce, cr\u00eda o alimenta (11); es un t\u00e9rmino que conserva la connotaci\u00f3n de g\u00e9nero que acompa\u00f1a a la funci\u00f3n nutricia. En 1979, la Oficina Regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para Europa publicaba el \"Documento b\u00e1sico sobre enfermer\u00eda\" en el que declaraba: La Enfermer\u00eda es una actividad innata y fundamental del ser humano y, en su forma organizada, constituye una disciplina o ciencia sanitaria en s\u00ed misma. Su responsabilidad esencial es ayudar a los individuos y grupos (familia/comunidad) a funcionar de forma \u00f3ptima en cualquier estado de salud en que se encuentren. Esto 1 Decidir la utilizaci\u00f3n del masculino \"enfermero\" o del femenino \"enfermera\" no es una cuesti\u00f3n balad\u00ed, trat\u00e1ndose de la enfermer\u00eda. Utilizaremos como gen\u00e9rico el masculino \"enfermero\", a pesar de que lo habitual sea utilizar el femenino, porque no pensamos que se trate de una profesi\u00f3n femenina, en el sentido de \"para mujeres\", aunque en el colectivo enfermero, las mujeres sean mayor\u00eda. En varios puntos del desarrollo del trabajo se discutir\u00e1 el tema del g\u00e9nero. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 11significa que la disciplina abarca las funciones de CUIDAR tanto en la salud como en la enfermedad y se extiende desde la concepci\u00f3n hasta la muerte. (11) (May\u00fasculas en el original) Planteando, de esta manera, que los cuidados de enfermer\u00eda se extienden en un espectro que abarca desde los cuidados m\u00e1s elementales, naturales e instintivos hasta los cient\u00edficamente m\u00e1s elaborados y sofisticados. Establece un campo de acci\u00f3n que no restringe la intervenci\u00f3n a situaciones de enfermedad, ni a aspectos particulares, ni a individuos. Seg\u00fan el Consejo Internacional de Enfermeras 2 La enfermer\u00eda abarca los cuidados, aut\u00f3nomos y en colaboraci\u00f3n, que se prestan a las personas de todas las edades, familias, grupos y comunidades, enfermos o sanos, en todos los contextos, e incluye la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n de la enfermedad, y los cuidados de los enfermos, discapacitados, y personas moribundas. Funciones esenciales de la enfermer\u00eda son la defensa, el fomento de un entorno seguro, la investigaci\u00f3n, la participaci\u00f3n en la pol\u00edtica de salud y en la gesti\u00f3n de los pacientes y los sistemas de salud, y la formaci\u00f3n. (22) El Consejo Internacional de Enfermer as (22) es una federaci\u00f3n de asociaciones nacionales de enfermeras, que re\u00fane representantes de 128 pa\u00edses. Fundada en 1899, es la primera y m\u00e1s amplia organizaci\u00f3n inte rnacional de profesionales de la salud. La definici\u00f3n legal de la enfermer\u00eda en nuestro pa\u00eds, se rige por la Ley 24.004 del a\u00f1o 1991, que reconoce dos niveles de ejercicio: a) Profesional: Consistente en la ap licaci\u00f3n de un cuerpo sistem\u00e1tico de conocimientos para la identificaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de las situaciones de salud-enfermedad sometidas al \u00e1mbito de su competencia;... b) Auxiliar: Consistente en la pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas y conocimientos que contribuyen al cuidado de enfermer\u00eda, planificados y dispuestos por el nivel profesional y ejecutados bajo su supervisi\u00f3n. (5) El requisito para el ejercicio de la enfermer\u00ed a profesional es tener el t\u00edtulo habilitante correspondiente otorgado por universidades nacionales, provinciales o privadas; o por centros 2 La CIE utiliza en su denominaci\u00f3n el femenino \"enfermeras\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 12de formaci\u00f3n de nivel terciario nacional, provincial o privadas, reconocidas. Y para ejercer como auxiliar de enfermer\u00eda exige la certificaci \u00f3n de estudios corr espondiente otorgada por instituciones nacionales, provinciales, mu nicipales o privadas reconocidas. La Ley 24.004 establece que en su nivel profesional, la Enfermer\u00eda es una ocupaci\u00f3n libre y aut\u00f3noma; extiende el alcance de sus funciones a la promoci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, a la docencia, la investigaci\u00f3n, al asesoramiento en temas de su incumbencia y a la administraci\u00f3n de servicios de salud y define como \u00e1mbitos de ejercicio a los domicilios de las personas, a gabinetes y locales, instituciones o establecimientos de salud de la esfera p\u00fablica o privada (5). En la concepci\u00f3n de la enfermer\u00eda, sea como ocupaci\u00f3n en general o como profesi\u00f3n en particular, el concepto de cuidado es central. Cuidar es lo que los enfermeros hacen, lo que pueden, deben y saben hacer. El t\u00e9rmino cuidar que proviene del lat\u00edn cogitare, se traduce como pensar, reflexionar, meditar, significa poner diligencia, atenci\u00f3n y solicitud en la ejecuci\u00f3n de lo que se hace. Asistir, guardar o conservar. Discurrir, pensar. Velar por la propia salud, darse buena vida. Vivir con advertencia respecto de las amenazas (11). Esencialmente, para la enfermer\u00eda, vendr\u00eda a significar: asistir y velar por la conservaci\u00f3n de la salud y la vida con diligencia, atenci\u00f3n y solicitud; y advertir respecto de las amenazas. Desde la perspectiva enfermera, el cuidado est\u00e1 ligado a la naturaleza misma del ser humano, como especie y como individuo. AR Jofre dice: Cuidar es el proceso social que forma parte de la propia experiencia, ayuda a la supervivencia y hace posible la existencia, los cuidados son transmitidos y prodigados por las manos, por el tacto, y el contacto cuerpo a cuerpo. (23 p.19) El cuidado supone asistir a quien lo necesita. Asistir es un t\u00e9rmino que tiene su origen en el vocablo latino assisto, que significa \"est ar o ponerse cerca de\". Este \"estar cerca\" nos remite a los momentos hist\u00f3ricos en los que, guiados por la caridad cristiana, hombres y mujeres se dedicaban a acompa\u00f1ar espiritualmente a los necesitados. Asistir significa seg\u00fan el diccionario de la RAE (11): atender a alguien, ser vir interinamente, socorrer, favorecer, ayudar, estar o hallarse presente y, m\u00e1s espec\u00edficament e, cuidar enfermos y procurar su curaci\u00f3n. No abundaremos en otras definiciones en este punto, otros significados de la enfermer\u00eda se profundizar\u00e1n y discutir\u00e1n a lo largo del desarrollo de este trabajo. 2) Antecedentes de la Profesi onalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 132 a. La Enfermer\u00eda moderna. Florence Nightingale. La figura de Florence Nightingale (1820-1910) marc\u00f3 con su impronta, el nuevo car\u00e1cter que la enfermer\u00eda fue adquiriendo en la segunda mitad del siglo XIX y comienzos del XX, car\u00e1cter que se fue extendiendo a partir de las escuelas profesionales que cre\u00f3 y de las que se fueron fundando despu\u00e9s tom\u00e1ndolas como modelo (2, 4). Pensamos que es de particular inter\u00e9s incursionar en su historia, ya que m\u00e1s all\u00e1 del halo m\u00edtico que la rodea, en ella pueden identificarse con bastante precisi\u00f3n varios de los rasgos que caracterizan a la enfermer\u00eda moderna: la vocaci\u00f3n de servicio, la formaci\u00f3n espec\u00edfica, la demarcaci\u00f3n de un campo laboral bien definido, la formaci\u00f3n por pares, la relaci\u00f3n subordinada, aunque no sumisa, a la medicina, la valoraci\u00f3n del entorno y la posici\u00f3n \u00e9tica. La influencia religiosa tradicional en la historia de la enfermer\u00eda de Occidente, tambi\u00e9n fue decisiva en su caso. Nacida en el seno de una familia inglesa de buena posici\u00f3n econ\u00f3mica, protestante devota, seguidora de la doctrina unitar ia, una rama disidente de la Iglesia anglicana (2), Nightingale tempranamente se sinti\u00f3 llamada por la enfermer\u00eda. Apuntaba ella, en su cuaderno privado: \"Dios me ha hablado y me ha llamado a este servicio.\" (4 p.69) En 1851, firme en su determinaci\u00f3n de acudir a aquel llama do, y venciendo la oposici\u00f3n familiar, viaj\u00f3 a Alemania para estudiar en la prestigiosa escuela de las diaconisas de Kaiserswerth , a la que hab\u00eda conocido en un viaje realizado con anterioridad. Terminados sus estudios, continu\u00f3 su formaci\u00f3n visitando diferentes hospitales de Gran Breta\u00f1a y del continente europeo. Su primera experiencia de trabajo fue en la direcci\u00f3n de un sanatorio para mujeres de la alta sociedad de Londres. Pero fue la guerra de Crimea la que le dar\u00eda la oportunidad de servir y de aplicar lo aprendido tal como ella deseaba. Las noticias que llegaban del frente hab\u00edan producido gran preocupaci\u00f3n en el p\u00fablico y en las autoridades inglesas, no solo por lo que ocurr\u00eda en los enfrentamientos sino tambi\u00e9n por el estado en que se encontraban los heridos y enfermos en los centros sanitarios. Ante esta situaci\u00f3n, el Secretario de Estado ingl\u00e9s, que por ser allegado de la familia conoc\u00eda bien a Florence, le propuso co laborar en la organizaci\u00f3n del cuidado de los heridos y los enfermos de Crimea. Ella acept\u00f3 la propuesta y acompa\u00f1ada de doce enfermeras parti\u00f3 para Escutari donde se hab\u00eda establecido el hospital brit\u00e1nico. En el lugar, inmediatamente pudo percibir las p\u00e9simas condiciones en que se encontraban el lugar y los internados. Para evitar enfrentamientos con los m\u00e9dicos, Nightingale recomend\u00f3 a sus enfermeras que respetaran y cumplieran con sus indicaciones, pero reivindic\u00f3 con firmeza preservar el \u00e1mbito del entorno y su administ raci\u00f3n, y el cuidado de los pacientes como competencia de la enfermer\u00eda. Ella declaraba expl\u00edcitamente, su convicci\u00f3n de que las Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 14funciones y el conocimiento enfermero eran intr\u00ednsecamente diferentes a los de la medicina. Superando las dificultades, en poco tiempo lograron instalar una lavander\u00eda, obtener ropa para los enfermos, mejorar la calidad de las comidas y del mantenimiento de las salas. Sus logros no estuvieron exentos de conflictos, tanto con la s autoridades militares co mo con los responsables de la log\u00edstica (2). Es conocido que Nightingale se vali\u00f3 del di agrama de \u00e1reas polares para representar dram\u00e1ticamente la proporci\u00f3n de muertes por enfermedades y por heridas sufridas en combate y dar un sustento estad\u00edstico impactante a sus propuestas y solicitudes. Al ordenar las muertes por sus causas, las debidas a heridas recibidas en combate figuraban en sexto lugar, en un listado en que las primeras eran el tifus, el c\u00f3lera y la disenter\u00eda. Aunque su temperamento estaba orientado fundamentalmente a la acci\u00f3n, nunca dej\u00f3 de preocuparse por el conocimiento. Ella adhiri\u00f3 a la teor\u00eda de los miasmas, la cual sosten\u00eda que las enfermedades eran producidas por los malos olores, hip\u00f3tesis que ven\u00eda a explicar por qu\u00e9 entre los trabajadores que viv\u00edan en condiciones poco higi\u00e9nicas y en las prisiones y hospitales se daban las mayores tasas de mortalidad (2, 4). Y aunque la microbiolog\u00eda se ha ya ocupado de descartarla, resulta interesante comprobar que teor\u00edas equivocadas pueden no ser incompatibles con acciones eficaces. Si bien sin la pretensi\u00f3n de formular una teor\u00eda, Nightingale puso el foco sobre lo que denominaba el \"entorno\" que articulaba los objetivos y las acciones que correspond\u00edan a los cuidados de enfermer\u00eda. El entorno inclu\u00eda, entre otros aspectos, la temperatura, la ventilaci\u00f3n y la iluminaci\u00f3n de los lugares de internaci\u00f3n, la higiene y la dieta de los pacientes, etc. A diferencia de la medicina, que siempre se cuid\u00f3 de proteger su conocimiento espec\u00edfico del acceso de profanos; la enfermer\u00eda, por compartir gran parte del cuidado con los familiares, no preserva sus saberes como un \u00e1rea de conocimiento esot\u00e9rico. De hecho, ella pensaba que todas las mujeres, en alg\u00fan momento de su vida, deb\u00edan enfrentarse al trance de tener que velar por la salud de alguien, es decir de ser enfermeras (4). Durante la guerra de Crimea, entusiastas seguidores de Nightingale crearon un Fondo para recaudar dinero con el objetivo de crear una escuela de formaci\u00f3n de enfermeras. Con las contribuciones recibidas, ella fund\u00f3 una instituci\u00f3n para la ense\u00f1anza de la enfermer\u00eda que comenz\u00f3 a funcionar en el Saint Thomas Hospital, al tiempo se fueron instalando otras escuelas en otros tantos hospitales. Para aquellos a\u00f1os la cuesti\u00f3n de impartir ense\u00f1anza laica o religiosa no era un asunto menor. Y, a pesar de su devoci\u00f3n religiosa, opt\u00f3 por la ense\u00f1anza laica, persuadida por las discusiones surgidas a partir de que se conociera que algunas de las enfermeras religiosas que la acompa\u00f1aron a Crimea hab\u00edan intentado convertir a pacientes moribundos (2). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 15Los comienzos no fueron f\u00e1ciles, no todos los m\u00e9dicos estaban de acuerdo, y muchos estaban en franca oposici\u00f3n al proyecto de formar enfermeras. Un cirujano del St. Thomas declar\u00f3 p\u00fablicamente que \"una enfermera no necesitaba m\u00e1s formaci\u00f3n que una criada\" (2 p.7) Por otra parte no se contaba con docentes en n\u00famero y calidad suficiente y ella misma no se consideraba una persona h\u00e1bil para la ense\u00f1anza. Poco a poco estas escuelas se fueron afianzando, en un proceso al que ella no fue ajena, por sus propias iniciativas y en base a la gran popularidad que la rodeaba. Al principio la instrucci\u00f3n estuvo a cargo de las enfermeras jefes, las monjas y los m\u00e9dicos, pero con el tiempo Nightingale concluy\u00f3 que lo m\u00e1s conveniente era que la formaci\u00f3n de enfermeros estuviera a cargo de enfermeros y recomendaba que tuvieran amplia experiencia en el trabajo que deb\u00edan realizar. En 1882 en \"Formaci\u00f3n de las enfermeras\", un art\u00edculo escrito para el Quain\u00b4s dictionnary of medicine , establec\u00eda como requisito b\u00e1sico de la ense\u00f1anza ideal, contar con \"monjas residentes\", encargadas de supervisar y reforzar el aprendizaje en las salas y de seguir el desarrollo moral de las alumnas (2). En 1887, cuando Nightingale se retiraba de la direcci\u00f3n, 42 hospitales ten\u00edan jefas de enfermer\u00eda formadas en sus escuelas, y el n\u00famero de egresadas superaba las quinientas. Las enfermeras formadas en estas escuelas, a su vez, fueron creando sus propias escuelas fuera de las fronteras, en Australia, Canad\u00e1, India, Fi nlandia, Suecia, Estados Unidos. Esta expansi\u00f3n contribuy\u00f3 a fomentar y a cimentar la reputaci\u00f3n de Florence Nightingale como una figura fundacional de la enfermer\u00eda moderna. Ella f ue una celebridad en vida, su labor en Crimea fue reconocida y recompensada por la Reina Victoria, y en virtud de la calidad de sus estudios estad\u00edsticos sobre la mortalidad en Crimea la Royal Statistical Society la incorpor\u00f3 como miembro, siendo la primera mujer en obtener esta distinci\u00f3n. Los soldados que la hab\u00edan conocido en Escutari la elevaron a una dimensi\u00f3n heroica. Su historia y su fama contribuyeron a mejorar la desvalorizada imagen que de las enfermeras circulaba en aquella \u00e9poca. Hay quienes achacan la subordinaci\u00f3n de la enfermer\u00eda a la medicina al modelo de Nightingale (24), probablemente por desconocer las circunstancias o no reconocer las dificultades con las que debi\u00f3 lidiar en su \u00e9poca. Nightingale ten\u00eda sus reservas sobre la profesionalizaci\u00f3n formal de la enfermer\u00eda, ya que pensaba, no sin raz\u00f3n, que se constituir\u00eda en una especie de meta final, de objetivo cumplido, que conspirar\u00eda contra la b\u00fasqueda de superaci\u00f3n permanente e inacabada que deb\u00eda animar a las enfermeras. Argumentaba que la profesionalizaci\u00f3n llevar\u00eda a producir este efecto de la misma forma que hab\u00eda observado que lo hab\u00eda hecho con los m\u00e9dicos (4). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 162 b. Antecedentes de la profesionalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda en la Argentina. En este punto se rese\u00f1ar\u00e1n muy brevemente algunos de los hechos m\u00e1s sobresalientes de la historia de la enfermer\u00eda en nuestro pa\u00eds, es de lamentar que los estudios hallados sobre el tema sean escasos. A fines del siglo XIX y a principios del siglo XX, la enfermer\u00eda estaba, casi exclusivamente a cargo de emp\u00edricas formadas en la pr\u00e1ctica y el trabajo. Se trataba de personas del m\u00e1s bajo nivel econ\u00f3mico y social, en muchos casos, mujeres que hab\u00edan sido descartadas del servicio dom\u00e9stico en las casas particulares. Estas traba jadoras eran, a la vez, enfermeras, cocineras, mucamas y peones; que cumpl\u00edan sus tareas en las peores condiciones, sin horarios establecidos para la alimentaci\u00f3n o el descanso (25). Es decir que la enfermer\u00eda, no solo no era reconocida como una profesi\u00f3n sino que ni siquiera era considerada como una ocupaci\u00f3n espec\u00edfica o calificada. Cecilia Grierson (1859-1934), la primera mujer graduada como m\u00e9dica en nuestro pa\u00eds, para paliar la nula o escasa formaci\u00f3n de las en fermeras, cre\u00f3 en el \u00e1mbito del C\u00edrculo M\u00e9dico Argentino, la primera escuela de enfermeras, siguiendo el modelo de los institutos ingleses. Esta escuela, primera en su g\u00e9nero, de car\u00e1cter p\u00fablico, laico y gratuito, comenz\u00f3 a funcionar en 1889 y fue inaugurada oficialmente en 1891 (26). Grierson se destac\u00f3 tambi\u00e9n como una activa militante del movimient o feminista; en el a\u00f1o 1900 fund\u00f3 el Consejo Argentino de Mujeres y en 1910 fue elegida para presidir el Primer Congreso Femenino Internacional, realizado en Buenos Aires. La Escuela de Enfermer\u00eda fue un instrumento que sirvi\u00f3 no solo para mejorar la calidad de la pr\u00e1ctica enfermera sino que tambi\u00e9n colabor\u00f3 a la emancipaci\u00f3n femenina. En 1890 se cre\u00f3 la Escuela de Nurses del Hospital Brit\u00e1nico y en 1920 la Escuela de Enfermeras de la Cruz Roja Argentina, filial de la Cruz Roja Internacional ambas en la ciudad de Buenos Aires. El Dr. \u00c1ngel Roffo fund\u00f3 en 1924 la Escuela de Nurses del Instituto de Medicina Experimental, instituci\u00f3n dedicada a la i nvestigaci\u00f3n y la atenci\u00f3n de enfermos con enfermedades cancerosas. Reproduciremos aqu\u00ed un fragmento del discurso pronunciado por \u00e9l, por considerarlo una muestra bastante representat iva de la visi\u00f3n que en aquella \u00e9poca se ten\u00eda de las enfermeras: \"Cuando en el a\u00f1o 1923 inici\u00e9 en el Instituto de Medicina Experimental la funci\u00f3n m\u00e9dica y social, y se abrieron las puertas de esta casa de ciencia y dolor para recibir en su seno a los enfermos cancerosos, enfermos f\u00edsica y moralmente torturados por su terrible mal, se present\u00f3 como un imperativo a resolver, la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 17necesidad de proveer para la mejor funci\u00f3n central, a la formaci\u00f3n de un personal adecuado de enfermeras que estuvieran a la altura de la responsabilidad de esta tarea. Desde entonces, desde el comienzo de la asistencia m\u00e9dica establec\u00ed una organizaci\u00f3n b\u00e1sica para reunir a mujeres qu e reunieran la condici\u00f3n de tales, vale decir a la femineidad, una vocaci\u00f3n innata y un esp\u00edritu de dignidad en la profesi\u00f3n a que hab\u00edan de dedicar sus actividades [...] Una enfermera, tal como la conceb\u00ed entonces, deb\u00eda de llenar no solo la funci\u00f3n complementaria del m\u00e9dico ante el enfermo, sino que deb\u00eda ser una verdadera colaboradora [...] Una funci\u00f3n semejante solo pod\u00edan llenarla quienes poseyeran una esmerada preparaci\u00f3n moral, y muy especialmente una preparaci\u00f3n t\u00e9cnica, a fin de poder secundar con eficacia y ejecutar las prescripciones m\u00e9dicas.\" (27) El Dr. Roffo enumeraba en su discurso, l as condiciones que a su criterio se requer\u00edan para esta actividad, femineidad, vocaci\u00f3n innat a, un esp\u00edritu de dignidad profesional, preparaci\u00f3n t\u00e9cnica, conciencia y responsabilidad. Y defin\u00eda a la enfermera como una colaboradora del m\u00e9dico. Puede observarse en el cariz del discurso que, aun cuando hablaba del esp\u00edritu de dignidad profesional de las enfe rmeras, el Dr. Roffo estaba hablando de lo que Etzioni (7) denominar\u00eda \"semiprofesiones\", que como vimos, se caracterizan, adem\u00e1s de no haber desarrollado en plenitud las condiciones de las profesiones, por ser desempe\u00f1adas mayoritariamente por mujeres y por tener una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n con alguna profesi\u00f3n, m\u00e1s t\u00edpicamente masculina. En el a\u00f1o 1948, d esde el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, el Dr. Ram\u00f3n Carrillo pon\u00eda en funcionamiento la Escuela de Enfermer\u00eda de Salud P\u00fablica (28). Al a\u00f1o siguiente, en el n\u00famero inaugural de la revista Enfe rmer\u00eda, escrib\u00eda el Ministro: De la otrora cuidadora de enfermos que desempe\u00f1aba, adem\u00e1s, las m\u00e1s rudimentarias y hasta serviles tareas, que era la enfermera primitiva, llegamos al momento actual en que la multiplicidad de especialidades la han transformado en el m\u00e1s eficaz colaborador del m\u00e9dico. (28) Hab\u00edan pasado veintic uatro a\u00f1os desde el discurso del Dr . Roffo, y el Dr. Carrillo aunque destacaba el nivel cient\u00edfico alcanzado por las enfermeras, insist\u00eda en el rol de las enfermeras como colaboradoras de los m\u00e9dicos. Pero, hay una diferencia muy importante que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 18consideramos conveniente destacar, mientras que el Dr. Roffo, hab\u00eda mencionado el antecedente de la buena voluntad y la piedad medieval de las enfermeras de Europa, el Dr. Carrillo hablaba de la enfermera de nuestro medio, de aquella trabajadora primitiva que adem\u00e1s de cuidar a los enfermos deb\u00eda realizar las tareas m\u00e1s humildes, revelando en esta referencia la \u00edndole pol\u00edtica y social del emprendimiento encarado (28). En 1947, de acuerdo a registros del Ministerio de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n, el n\u00famero de enfermeras en el pa\u00eds era de 8.000, la mayor parte de ellas emp\u00edricas sin ning\u00fan tipo de preparaci\u00f3n formal; y el ministro Carrillo aspiraba a alcanzar un plantel de 45.000 enfermeras en el t\u00e9rmino de cinco a\u00f1os (28). En 1950, la Fundaci\u00f3n Eva Per\u00f3n cre\u00f3 su propia Escuela de Enfermer\u00eda, la cual se mantuvo en funciones hasta 1955, a\u00f1o en que fue cerrada por el gobierno de facto del general, retirado, Eduardo Lonardi y el contralmirante Isaac Rojas. El \u00fanico requisito para ingresar a la Escuela era tener entre 18 y 34 a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n tambi\u00e9n otorgaba subsidios econ\u00f3micos a las alumnas que no contaban con recursos su ficientes (29). Si bien el gobierno peronista impuls\u00f3 fuertemente la incorporaci\u00f3n de las mujer es a la vida laboral, y tambi\u00e9n a la pol\u00edtica al reconocer su derecho al sufragio, siempre sostuvo la idea de que el destino y la misi\u00f3n de la mujer estaban subordinados a su rol materno y conden\u00f3 a todo lo que pudiera desviarla de su papel femenino (30). Otro punto de tensi\u00f3n del discurso oficial se produc\u00eda, como vimos anteriormente, entre el \u00e9nfasis puesto en la necesidad de profesionalizar la enfermer\u00eda, y la persistente caracterizaci\u00f3n de la enfermera como la colaboradora o asistente del m\u00e9dico (30). Entre 1952 y 1960 se abrieron cuatro escuelas de enfermer\u00eda universitarias, en 1952 en la Universidad de Tucum\u00e1n, en 1956 en la de C\u00f3rdoba, en 1958 en la de Rosario y en 1960 en el Hospital de Cl\u00ednicas \"Jos\u00e9 de San Mart\u00edn\" de la ciudad de Buenos Aires. La incorporaci\u00f3n de la enfermer\u00eda al nivel universitario contri buy\u00f3 a jerarquizar la disciplina (25). En la reuni\u00f3n internacional de San Pablo, realizada en 1953 en Brasil, la Comisi\u00f3n Internacional de Enfermer\u00eda aprob\u00f3 el C\u00f3di go de \u00c9tica de enfermer\u00eda que expresaba, entre otros conceptos: \"La enfermera conoce no s\u00f3 lo sus responsabili dades sino tambi\u00e9n las limitaciones de su funci\u00f3n profesional; recomienda o da tratamiento m\u00e9dico sin orden del m\u00e9dico s\u00f3lo en caso de urgencia e informa a \u00e9ste lo m\u00e1s pronto posible. La enfermera tiene la obligaci\u00f3n de llevar a cabo con inteligencia y lealtad las \u00f3rdenes del m\u00e9dico y de negarse a participar en procedimientos no \u00e9ticos. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 19La enfermera mantiene la confianza en el m\u00e9dico y dem\u00e1s miembros del equipo de salud: la incompetencia o conducta no \u00e9tica de los miembros del equipo s\u00f3lo deben exponerse a la autoridad competente.\" (31) En este C\u00f3digo se remarcaba, todav\u00eda, la subordinaci\u00f3n de la enfermera al m\u00e9dico. En 1965 diferentes representaciones provinciales y de la entonces Municipalidad de Buenos Aires se unieron para formar la Federaci\u00f3n Argentina de Enfermer\u00eda (32). El gobierno de facto del teniente general Juan Carlos Ongan\u00eda sancion\u00f3 en 1967, el decreto ley 17.132 que trataba sobre el ejercicio de la medicina, la odontolog\u00eda, y las actividades de colaboraci\u00f3n (33). No reconoc\u00eda el status profesional de la enfermer\u00eda y establec\u00eda importantes restricciones a su pr\u00e1c tica, subordinada espec\u00edficamente al profesional m\u00e9dico u odont\u00f3logo. En el a\u00f1o 1969, la Federaci\u00f3n Argentina de Enfermer\u00eda (32) era reconocida institucionalmente por el Con sejo Internacional de Enfermeras (32). Diferentes cuestiones conceptuales, legales y pr\u00e1cticas relacionadas con el ejercicio de la enfermer\u00eda, se pusieron en debate a lo largo de la d\u00e9cada de los \u00b480. Pero no todos los enfermeros participaban de las discusiones, seg \u00fan A Habichayn (25) y nuestro informante clave (37) el reconocimiento del status profesional, no era un reclamo generalizado, por el contrario, algunas agrupaciones sindicales relacionadas con la enfermer\u00eda se opon\u00edan a la ley y diseminaban el argumento atemorizante de que redundar\u00eda en la discriminaci\u00f3n y el desplazamiento de los auxiliares que eran quienes sosten\u00edan realme nte los servicios. Pese a las dificultades y al desinter\u00e9s, algunos grupos de representantes de diferentes sectores, de docentes y de servicio, tanto de dependencia estatal como privada y de organizaciones profesionales y gremiales lograron ejercer la presi\u00f3n necesaria para que, finalmente, la ley alumbrara, algunos la denominaban \"la ley de las licenciadas\" (Ref. 37). En septiembre de 1991, durante la primera presidencia de Carlos S. Menem, se sancion\u00f3 la Ley Nacional 24.004, de Ejercicio de la Enfermer\u00eda, que configura el marco legal del ejercicio de la enfermer\u00eda profesional. La ley fue promulgada y publicada en el Bolet\u00edn Oficial en octubre del mismo a\u00f1o (5). Esta ley establece como funciones de la enfermer\u00eda a la promoci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de la salud, y la prevenci\u00f3n de enfermedades; y la docencia, la investigaci\u00f3n y el asesoramiento sobre temas de su incumbencia y la administraci\u00f3n de servicios, realizadas ellas, en forma aut\u00f3noma dentro de los l\u00edmites de la competencia que derivan de los respectivos t\u00edt ulos habilitantes. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 20Define dos niveles para el ej ercicio: el profesional, y el auxiliar. Corresponde a los profesionales de la enfermer\u00eda ocupar puestos je r\u00e1rquicos y ejercer func iones directivas, de asesoramiento, docencia e investigaci\u00f3n, y tambi \u00e9n, presidir o integrar tribunales que entiendan en concursos para cubrir cargos de enfermer\u00eda. De acuerdo a esta ley est\u00e1n habilitados para ejercer en el nivel profesional, \u00fanicamente aquellos que posean el t\u00edtulo correspondiente otorgado por universidades nacionales, provinciales o privadas, reconocidas por la autoridad competente; o por centros de formaci\u00f3n terciaria, que dependan de organismos nacionales, provinciales o municipales, o institucio nes privadas, debidamente reconocidos. La ley establece la obligaci\u00f3n de los profes ionales o auxiliares de la enfermer\u00eda, de mantener la idoneidad me diante la actualizaci\u00f3n permanente , y las responsabilidades derivadas de la capacitaci\u00f3n recibida, y de acuerdo a lo q ue determine la reglamentaci\u00f3n. La ley 24.004, derog\u00f3 el cap\u00edtulo IV, del t\u00edtulo VII, que inclu\u00eda los art\u00edculos 58 a 61 de la ley 17.132, sancionada en enero de1967 por el gobierno de facto del teniente general Juan Carlos Ongan\u00eda, ley que trataba, en general, sobre el ejercicio de la medicina y la odontolog\u00eda, y espec\u00edficamente, en los art\u00edculos derogados, sobre el ejercicio de las que denominaba actividades de colaboraci\u00f3n (33). En funci\u00f3n de la Ley 24.004, los Ministerios de Salud y Medio Ambiente y de Cultura y Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n encararon, a partir de la Resoluci\u00f3n N.C. 1027, de noviembre de 1993, la implementaci\u00f3n del \"Programa de profesionalizaci\u00f3n de auxiliares de enfermer\u00eda\" (PPAE), que apuntaba a brindar c apacitaci\u00f3n profesional del personal auxiliar de enfermer\u00eda que contara con una experiencia m\u00ednima de 2 a\u00f1os en funciones operativas en instituciones de salud. El proceso cont\u00f3 con el asesoramiento y la cooperaci \u00f3n t\u00e9cnica de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (9). El plan de estudios del PPAE se elabor\u00f3 en base a los lineamientos curriculares de la Universidad Nacional de Rosario de la provincia de Santa Fe. Esta instituci\u00f3n y la Escuela de Enfermer\u00eda \"Ram\u00f3n Carrillo de Salta\", hab\u00edan realizado su experiencia de profesionalizaci\u00f3n antes de que se lanzara el PPAE (9). De acuerdo a la investigaci\u00f3n realizada por Heredia y colaboradores para documentar la implementaci\u00f3n del PPAE, publi cada en 2002 con el auspicio de la OPS; en 12 de las 20 jurisdicciones que se integraron al programa alcanzaron un total de 1796 egresados, un magro 36 % de lo esperado, esto es, ajustando la meta inicial de 10.000 profesionales a 5.000, habida cuenta que se contabilizan los gr aduados de la mitad de las ju risdicciones. La evaluaci\u00f3n del PPAE realizada en conjunto con los alumnos, mostraron conclusiones de inter\u00e9s: Todos los grupos con los que se trabaj\u00f3 coincidieron en que el objeto del programa era \"el cuidado de la salud de las personas, familias y comunidad realizado por enfermeras\" y que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 21se pon\u00eda de manifiesto \"el compromiso social de los profesionales con la salud de la poblaci\u00f3n.\" (9 p.106) Se observ\u00f3, entre otras cosas, que el proceso se hab\u00eda constituido como \"una usina generadora de cambios de enfermer\u00eda y de desorganizaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de los servicios de salud, no solo de enfermer\u00eda.\" (9 p.181) Y, entre otros impactos positivos, los alumnos mencionaron: cambios en el lenguaje (m\u00e1s t\u00e9cnico) y en el modo de pensar, el planteo de nuevos problemas, tendencia a socializar los conocimientos adquiridos, sentimientos de seguridad personal y profesional, mayor autoestima y m\u00e1s gusto por el trabajo, y conciencia m\u00e1s clara de los deberes profesionales (9). Un detalle llamativo, es que entre los conflictos observados a lo largo de la implementaci\u00f3n del programa, se mencionan algunos surgidos entre auxiliares que ingresaron al programa y los que no, entre auxiliares y enfermeros profesionales, entre autoridades de los servicios y autoridades docentes, entre auxilia res y profesionales, pero no se mencionan espec\u00edficamente conflictos entre enfermeros y m\u00e9dicos. Teniendo en cuenta que los m\u00e9dicos y enfermeros trabajan en el mismo campo, compar tiendo el mismo espacio y el mismo objeto, creemos que ser\u00eda esperable que las modifica ciones en los procesos de trabajo surgidas como consecuencia de la profesionalizaci\u00f3n de las enfermeras produjera alg\u00fan tipo de fricciones. Finalmente, en relaci\u00f3n a las discordias surg idas entre los colegas de la enfermer\u00eda, se mencionan situaciones competitivas y manifestac iones descalificatorias hacia las que no accedieron a un nivel de capacitaci\u00f3n superior (9). Elbio (informante clave), nos comenta que pese a las dificultades de instalar la Ley, es decir de \"profesionalizar la enfermer\u00eda\", se nota un cambio en las actitudes y en el perfil de los enfermeros; cada vez se ven m\u00e1s grupos debatiendo el rol profesional del enfermero, qu\u00e9 incumbencias tiene, qu\u00e9 significa desde lo legal; y por otra parte, agrega, la aparici\u00f3n de casos de juicios de mala praxis contra enfermeros, tamb i\u00e9n ha contribuido a incrementar la inquietud y el inter\u00e9s por el tema (Ref. 37). Seg\u00fan un estudio realizado en 1988 en co njunto entre la Direcci\u00f3n Nacional de Recursos Humanos, dependiente de Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos y los organismos OPS/OMS, el 65,3 % del personal de enfermer\u00eda trabajaba en el subsector p\u00fablico. Algunos estudios de 1995 indican que ese por centaje disminuy\u00f3, pero que mientras que el 82,3 % de los enfermeros trabaja en el subsistema p\u00fablico, el sector privado estar\u00eda ocupando en su personal a un 64,3 % de emp\u00edricos, incluyendo en este n\u00famero a los estudiantes de enfermer\u00eda (34). En 1995 se fund\u00f3 la Universidad Nacional de Lan\u00fas, en el partido de Remedios Escalada, del municipio de Lan\u00fas, en la provincia de Buenos Aires. Desde sus inicios, la carrera Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 22de enfermer\u00eda se ha posicionado como una de las ofertas de la Universidad con mayor demanda, al punto que los alumnos de enfermer\u00eda representaban en 2005, de acuerdo al Censo de estudiantes realizado ese a\u00f1o, el 22,55% del total de alumnos. La carrera de Enfermer\u00eda est\u00e1 organizada en dos ciclos. El primero, con una duraci\u00f3n estimada de tres a\u00f1os, carga 2304 horas, consta de 21 asignaturas y otorga a los egresados el t\u00edtulo de t\u00e9cnico en enfermer\u00eda, que los habilita para la pr\u00e1ctica profesional. El 2do. Ciclo, de 696 horas, se desarrolla en un a\u00f1o; consta de seis asignaturas, otorga el t\u00edtulo de licenciado en enfermer\u00eda. La licenciatura tiene tambi\u00e9n otros requisitos que son: aprobar 3 niveles de ingl\u00e9s y 3 de inform\u00e1tica de 70 horas cada uno y aproba r 1 trabajo de tesis o Pr\u00e1ctica Profesional Final. Para tener una idea de lo que significa la carga horaria en la vida del estudiante, t\u00e9ngase en cuenta que, las 896 horas presenciales que corresponden al primer a\u00f1o, sin contar el tiempo de viajes, ni el dedicado al estudio, equivale a 112 jornadas laborales de 8 horas. Las asignaturas de la carrera se distribuyen en tres \u00e1reas, de ciencias f\u00edsicas y biol\u00f3gicas (336 horas), de estudios profesionales (1688 h.) y ciencias sociales y human\u00edsticas (1326 h.) Totalizando 3350 horas. Para ingresar al 1er. Ciclo es necesario contar con un t\u00edtulo de nivel medio o el polimodal completo y aprobar el Curso de Admisi\u00f3n. Para acceder al 2do. Ciclo es necesario haber completado el primero. A diferencia de muchos de los planes de estudio tradicionales, de marcada orientaci\u00f3n biol ogicista y asistencialista (34), la UNLa dedica una buena parte del plan a la formaci\u00f3n en cienc ias sociales y human\u00edsticas, y a la promoci\u00f3n de la salud. La carrera se organiza en torno a cinco categor\u00edas fundamentales, la promoci\u00f3n de la salud, la atenci\u00f3n a la comunidad, integral y crec iente, la gesti\u00f3n de las organizaciones de salud, el rol asignado y el rol asumido y la investigaci\u00f3n en salud. Estas categor\u00edas constituyen los ejes curriculares que orientan el proceso de formaci\u00f3n te\u00f3rico y pr\u00e1ctico. La promoci\u00f3n de la salud se asume como una categor\u00eda de an\u00e1lisis socio-pol\u00edtico y subjetivo, desde una posici\u00f3n cr\u00edtica de los fundamentos derivados de los saberes de las ciencias de la salud y de las sociales. Con \u00e9nfasis en una participaci\u00f3n de la comunidad con poder de decisi\u00f3n en las acciones de salud. Ante la demanda de atenci\u00f3n con la consiguiente saturaci\u00f3n del sistema y su consecuencia en la atenci\u00f3n de la salud, propone la b\u00fasqueda de alternativas concretas que permitan garantizar la accesibilidad a los servicios, en forma igualitaria en tiempo y oportunidad de toda la poblaci\u00f3n para alcanzar un mejor nivel de salud. La salud mental est\u00e1 incluida en la propuesta con el prop\u00f3sito de aportar al cuidado integral superando el dualismo mente-cuerpo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 23La falta de diferenciaci\u00f3n entre el rol asignado y el rol asumido, en relaci\u00f3n con los modelos de pr\u00e1cticas, decadentes, dominantes y emergentes, desemboca en la ausencia de una funci\u00f3n profesional alternativa que sustente la modificaci\u00f3n de esas pr\u00e1cticas. La integraci\u00f3n de los conocimientos te\u00f3ricos y t\u00e9cnicos con la experiencia de las pr\u00e1cticas profesionales busca reposicionar el rol enfermero en el marco de una \u00e9tica comprometida con la salud de toda la poblaci\u00f3n. Por otra parte, se considera que el conocimiento de la gesti\u00f3n de las organizaciones es un elemento b\u00e1sico que intermedia entre los procesos de trabajo de la enfermer\u00eda y las necesidades de atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que conduce a un eficaz aprovechamiento de los recursos. La investigaci\u00f3n de, y en, la salud, desde la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda es tambi\u00e9n un objetivo prioritario, que apunta a la producci\u00f3n de conocimientos que mejoren la calidad de la atenci\u00f3n y que contribuyan al desarrollo de la profesi\u00f3n. Las disciplinas de la curr\u00edcula fundamentan te\u00f3ricamente las acciones de las pr\u00e1cticas profesionales al desarrollar los contenidos del campo espec\u00edfico de conocimiento en forma integrada, entre s\u00ed y con las pr\u00e1cticas profesion ales. Estas pr\u00e1cticas se realizan en forma de talleres integradores, que consisten en una actividad constante y operativa de la realidad, utilizando y profundizando los contenidos y la metodolog\u00eda proporcionados por asignaturas en un mismo nivel, e integrado a trav\u00e9s del tratamiento de un problema. En cuanto al aspecto pedag\u00f3gico, la carrera propende a una relaci\u00f3n entre docente y estudiante, de sujeto a sujeto, con una asunci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de roles que superen los v\u00ednculos de dependencia tradicional y se transformen en v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n activa por ambas partes. El proyecto institucional de la carrera reconoce que la enfermer\u00eda no es todav\u00eda una profesi\u00f3n bien constituida y declara, expl\u00edcitamente, el prop\u00f3sito de \"contribuir al proceso progresivo de profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda\" , este prop\u00f3sito ha sido uno de los elementos considerados para la formulaci\u00f3n del plan de estudios. La UNLa apunta a la formaci\u00f3n de enfermeros con el siguiente perfil: profesionales con competencia cient\u00edfica y t\u00e9cnica, capaces de br indar cuidados a la persona, la familia y la comunidad, con una actitud social, pol\u00edtica y legalmente responsable. Preparados para aplicar cuidados de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, recuperaci \u00f3n y rehabilitaci\u00f3n en todos los niveles de atenci\u00f3n, a personas sanas y enfermas, promovien do la autonom\u00eda de los sujetos y de los grupos, en una relaci\u00f3n interpersonal que asegure el respeto de la singularidad y la dignidad humana de aquellos a quienes cuida. En condiciones de administrar servicios de enfermer\u00eda hospitalaria de menor complejidad y comunitarios y de colaborar en investigaciones, en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 24enfermer\u00eda y en otras \u00e1reas de la salud, y de participar en actividades educativas. Y que se preocupen por su continuo crecimiento y desarrollo profesional. La licenciatura, primer grado acad\u00e9mico de la formaci\u00f3n universitaria, a su vez, apunta a profundizar las competencias espec\u00edficas del enfermero, en funci\u00f3n de su capacidad para desenvolverse en situaciones de emergencia y de alta complejidad, y de tomar decisiones en cualquiera de las \u00e1reas de su desempe\u00f1o prof esional, basado en su capacidad de observaci\u00f3n, en el an\u00e1lisis reflexivo de la situaci\u00f3n y en su juicio cr\u00edtico. Con competencia para administrar servicios de salud en los m\u00e1s altos niveles de complejidad; de planificar y dirigir programas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n tanto para el personal de salud como de otros sectores o de la comunidad. Que promueva y participe en investi gaciones; que divulgue y aplique los resultados a fin de contribuir a mejorar la atenci\u00f3n en los servicios y el desarrollo de los trabajadores de la salud. Que integre organismos, nacionales e internacionales, relacionados con el desarrollo de los profesionales de la salud y que asesore y participe en equipos responsables de la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas y programas. En 2008 el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, a cargo de Graciela Oca\u00f1a, presentaba el \"Plan Nacional de Desarrollo de la Enfermer\u00eda \", con el objetivo de formar a 45.000 nuevos enfermeros al a\u00f1o 2015 (10, 35). 3) Teor\u00eda de las Profesiones. La carrera de enfermer\u00eda de la UNLa prep ara a sus egresados para el ejercicio profesional, es decir que los egresados van a formar parte de una profesi\u00f3n. Pero \u00bfqu\u00e9 es una profesi\u00f3n? Esta no es una pregunta que desvele a m\u00e9dicos o abogados, ya que no hay cuestionamientos ni dudas sobre el status profesional de este tipo de ocupaciones, no necesitan ser confirmados como tales, pero s\u00ed es una cuesti\u00f3n importante para los enfermeros, que son \"reci\u00e9n llegados\" al mundo de las profesiones, al punto que en nuestro pa\u00eds la enfermer\u00eda se reconoci\u00f3 legalmente reci\u00e9n en 1991. La sociolog\u00eda, que analiza y estudia el tema, no tiene a\u00fan, una definici\u00f3n universalmente aceptada (36) para la profesi\u00f3n. Veremos y analizaremos a continuaci\u00f3n algunos aportes de la sociolog\u00eda de las profesiones que se considera ron importantes para este trabajo. 3 a. Sociolog\u00eda de las profesiones. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 25El tema de las profesiones no pas\u00f3 inadvertido para los cl\u00e1sicos de la sociolog\u00eda. Seg\u00fan Josep Rodr\u00edguez y Mauro Guill\u00e9n ( 37), en el siglo XIX, la ma yor\u00eda de las profesiones se encontraba alejada del n\u00facleo de la sociedad indu strial por lo cual sus instituciones colegiadas no reproduc\u00edan los modelos organizativos capitalista s sino los jerarquizados de los reg\u00edmenes anteriores, por lo que representaban un fen\u00f3meno enigm\u00e1tico y llamativo. Se\u00f1alan estos autores que, por ejemplo, Karl Marx intent\u00f3 definir el papel de las clases profesionales, especialmente en lo que con respecta a su contribuci\u00f3n negativa a la plusval\u00eda. Como antecedentes importantes, cabe mencionar tambi\u00e9n a Emile Durkheim (38) quien investig\u00f3 los grupos profesionales en Francia, profundizando el an\u00e1lisis sobre su faz corporativa y su relaci\u00f3n con la cohesi\u00f3n social; y a Max Weber (39), quien apunt\u00f3 a la racionalidad de las profesiones y a su contribuci\u00f3n a la organizaci\u00f3n social, adem\u00e1s de realizar un interesante an\u00e1lisis etimol\u00f3gico y sem\u00e1ntico del t\u00e9rmino. Seg\u00fan Weber el t\u00e9rmino Beruf , profesi\u00f3n en alem\u00e1n, re\u00fane las ideas de esfera de trabajo y de posici\u00f3n que se adopta en la vida, de asumir la profesi\u00f3n y la misi\u00f3n impuesta por Dios (39). Esta significaci\u00f3n est\u00e1 estrechamente asociada a la de \"vocaci\u00f3n\", que la RAE define como \"inspiraci\u00f3n con que Dios llama a alg\u00fan estado, especialmente al de religi\u00f3n\" (11) y que en el uso coloquial tiene el sentido de \"inclinaci\u00f3n a cualquier estado, profesi\u00f3n o carrera.\" (11) La expresi\u00f3n latina professio , que se refer\u00eda inicialmente a los compromisos relacionados con el Derecho, en el sentido de declaraci\u00f3n p\u00fablica u oficial, extendi\u00f3 su significado, al de creer, o declarar p\u00fablicamente una creencia religiosa. Rodr\u00edguez y Guill\u00e9n (37) citan a \" The professions\" de Carr-Saunders y Wilson como uno de los trabajos iniciales en la investigaci\u00f3n te\u00f3rica del tema . En esta obra se define a las profesiones como organizaciones de experto s que en su pr\u00e1ctica aplican conocimientos esot\u00e9ricos adquiridos en determinados sistemas de formaci\u00f3n, que controlan el ingreso a su c\u00edrculo y que han elaborado y adoptado un c\u00f3digo de \u00e9tica. Probablemente vinculado a la enorme importancia alcanzada por la pr\u00e1ctica profesional liberal, la m\u00e9dica especialmente, el estudio de las profesiones adquiri\u00f3 auge en Inglaterra y en Estados Unidos (36, 40, 41). La definici\u00f3n conceptual de la profesi\u00f3n no es un asunto que la sociolog\u00eda tenga resuelto. En una revisi\u00f3n sobre la teor\u00eda de las profesiones Freidson (36) conclu\u00eda que \"el car\u00e1cter hist\u00f3rico y concreto del concepto [...] excluye la esperanza de obtener una definici\u00f3n ampliamente aceptada y de valor anal\u00edtico general.\" , y recomendaba, por lo tanto, explicitar la definici\u00f3n elegida al utilizar el t\u00e9rmino, extendiendo la sugerencia para la derivada, profesionalizaci\u00f3n . Para avanzar en el an\u00e1lisis y la conceptualizaci\u00f3n, el autor menciona dos usos bien diferenciados. Uno, como un estrat o muy diverso de ocupaciones con prestigio, cuyos Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 26miembros se caracterizan por contar con alguna educaci\u00f3n superior y que se identifican m\u00e1s por este rasgo de estatus educativo que por sus habilidades oc upacionales espec\u00edficas; y otro, como conjuntos de ocupaciones que comparten la caracter\u00edstica de tener rasgos institucionales e ideol\u00f3gicos particulares. Esta \u00faltima concepci\u00f3n, emparentada fuertemente con la de profesionalismo, es m\u00e1s significativa que la que repr esenta la que privilegia el papel del rol y el estatus, porque implica una identidad ocupacional y la demarcaci\u00f3n de espacios de mercado exclusivos predeterminados por la formaci\u00f3n espec\u00edfica. El primero de los usos descrito, m\u00e1s com\u00fan en pa\u00edses del continente europeo, Alemania, Francia, Polonia, Rusia, coincide con que en estos pa\u00edses, era m\u00e1s apreciado, en t\u00e9rminos de prestigio y de oportunidades laborales, el hecho de egresar de determinada instituci\u00f3n educativa que la especialidad disciplinar con la cual alguien se titulaba. En tanto que en Estados Unidos e Inglaterra, los grupos ocup acionales se consolidaron e institucionalizaron como profesiones mediante movimientos activos en pro de alcanzar la protecci\u00f3n del Estado, es decir que las corporaciones profesionales solicitar on y consiguieron la regulaci\u00f3n del ejercicio de la actividad y el reconocimiento de las prerrogativas en funci\u00f3n de sus profesiones (40). 3 b. Profesionalizaci\u00f3n de las profesiones. Los desarrollos hist\u00f3ricos propios que la s profesiones tuvieron en los pa\u00edses del continente europeo y en Inglaterra y Estados Unidos se reflejan en el diferente inter\u00e9s que despert\u00f3 su estudio y en las diferencias conceptuales consecuentes. Los trabajos sociol\u00f3gicos de los a\u00f1os '50, abordaron el tema desde el punto de vista de la corriente funcionalista. Enfocando el papel social, el rol y las normas profesionales, en el marco de la interacci\u00f3n en los espacios de trabajo, bajo el supuesto del equilibrio y la armon\u00eda del sistema social. En tanto que los autores que fueron apareciendo con posterioridad, privilegiaron el an\u00e1lisis de la influencia pol\u00edtica desarrollada por las profesiones, en su relaci\u00f3n con el Estado y las \u00e9lites pol\u00edticas y econ\u00f3micas, como en el caso de Freidson y en relaci\u00f3n con el sistema de clases y con el mercado, como en el de Magal\u00ed Sarfatti Larson (36). La sociolog\u00eda funcionalista americana planteaba, que los \"expertos\" constitu\u00edan la novedad m\u00e1s relevante del siglo. Atribu\u00edan su peculiaridad e importancia a que, diferenciados de los capitalistas, de los trabajadores, de lo s campesinos y los propietarios, hab\u00edan alcanzado un alto grado de influencia en la articulaci\u00f3n social, parcial pero sustancial, asumiendo el papel regulador y controlador que el Estado y la organizaci\u00f3n capitalista no hab\u00edan alcanzado. Es coherente que una perspectiva tan complaciente con los resultados, concluyera en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 27descripciones acr\u00edticas, \"funcionales\" al sistema vig ente, que reflejaban con fidelidad, la imagen ideal que los mismos profesionales se hab\u00edan forjado. Caracterizadas por un cuerpo de saber con base cient\u00edfica y por un esp\u00edritu de misi\u00f3n, altruista y dirigido a satisfacer las demandas surgidas de las nuevas necesidades; portadoras de una \u00e9tica de servicio, orientada al bien del pr\u00f3jimo y no al inter\u00e9s propio en el ejercicio responsable dentro de las \u00e1reas de su competencia; las profesiones se erig\u00edan como el ideal a alcanzar para las nuevas generaciones (41). El camino de la profesionalizaci\u00f3n descrito por el funcionalismo se\u00f1alaba un itinerario que part\u00eda del establecimiento de las escuelas de formaci\u00f3n, pasaba por el agrupamiento y la asociaci\u00f3n de los profesionales y la delimitaci\u00f3n de incumbencias para alcanzar finalmente la formalizaci\u00f3n de un c\u00f3digo de \u00e9tica (42). En un art\u00edculo sobre la profesionalizaci\u00f3n de los cient\u00edficos, en el que compara investigaciones de Wilensky y Latour, Andr\u00e9 de Faria Pereira Neto (43) analiza las diferencias entre los puntos de vista con que estos autores abordan el estudio de los procesos de profesionalizaci\u00f3n. Wilensky, representante cabal de la escuela funcionalista, concluye a partir del an\u00e1lisis de 18 profesiones, que la profesionalizaci\u00f3n es un proceso que ocurre en cinco etapas caracter\u00edsticas: a) Inicialmente se van configurando ocupaciones de tiempo completo, para lo cual es necesario que los servicios tengan aplicaci\u00f3n en situaciones concretas y que haya una demanda de ellos. Las actividades que solo se realizan en forma espor\u00e1dica est\u00e1n excluidas. b) En la segunda etapa el proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje de los conocimientos propios de la ocupaci\u00f3n se reservan a escuelas de entrenamiento exclusivas de, y para, la disciplina. La institucionalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza/aprendizaje garantiza el monopolio profesional del conocimiento. El cumplimiento de las condiciones y los rituales de aprendizaje y entrenamiento es indispensable para incorporarse a la profesi\u00f3n. Este requisito excluye a las actividades cuyos conocimientos son transmitidos informalmente, de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, por observaci\u00f3n e imitaci\u00f3n. c) En la tercera, los profesionales se organizan en asociaciones corporativas para defender sus intereses y definir normas de conducta y convivencia. Son atribuciones de estas instituciones: establecer las res ponsabilidades fundamentales de la profesi\u00f3n, intervenir en los conflictos, internos y externos, y establecer la competencia de los aspirantes a integrarla. Formar parte de ellas es una condici\u00f3n que i dentifica a los profesionales. La autorregulaci\u00f3n es una condici\u00f3n necesaria para que una profesi\u00f3n sea reconocida por las otras profesiones, por los usuarios y por la sociedad en general, ella garantiza el dominio sobre la jurisdicci\u00f3n de su ejercicio profesional. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 28d) Para regular y ejercer el monopolio de la actividad, las profesiones deben establecer claramente los l\u00edmites de su competencia y alcanzar su reconocimiento en las instancias del poder p\u00fablico. A partir de este reconocimiento los \u00f3rganos profesionales cuentan con los instrumentos legales para rechazar a aquellos que no hayan cumplido con las condiciones declaradas como imprescindibles para que alguien adquiera el derecho a ejercerla. e) Finalmente, las profesiones elaboran sus c\u00f3digos de \u00e9tica, instrumento b\u00e1sico para la autorregulaci\u00f3n, que les permite fiscalizar, juz gar y penalizar a los miembros que no hayan cumplido con las normas de conducta previamente establecidas. Seg\u00fan Wilensky, estas etapas, imprescindibles para alcanzar el instituto profesional, son de orden general y se presentan en el orden descrito, independientemente del tipo de actividad de que se trate. Latour, desde una perspectiva m\u00e1s fenomenol\u00f3gica, plantea que la profesionalizaci\u00f3n requiere: a) Dedicaci\u00f3n \u00edntegra y exclusiva a la actividad. Es decir que \u00e9sta constituya la fuente de sustento econ\u00f3mico del profesional. b) La difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n profesional en revistas u otros medios, para divulgar las aplicaciones, posibilidades y adelantos vinculados con la disciplina y aumentar la cantidad de interesados en utilizar los servici os lo cual implica despl egar estrategias para atraer al p\u00fablico y contribuir a satisfacer sus necesidades. c) La aprobaci\u00f3n y el reconocimiento de los poderes del Estado de que la actividad es imprescindible para la sociedad para que garantice su autonom\u00eda. d) La normatizaci\u00f3n y la imposici\u00f3n estricta de programas y \"rituales\" para la formaci\u00f3n de los nuevos profesionales. e) La definici\u00f3n de las normas de conducta a seguir entre pares para reducir la conflictividad y resolver eventuales controve rsias. Las normas deben prever los castigos necesarios para preservar la imagen y el prestigio de la corporaci\u00f3n ante los usuarios, la sociedad y los representantes del Estado. En tanto que Wilensky postula una especie de historia natural de la profesionalizaci\u00f3n, Latour sostiene que estos momentos si bien so n ineludibles, no ocurren necesariamente en la secuencia descrita; y puntualiza que tan importante como el dominio de cierta \u00e1rea definida del saber es conseguir la aceptaci\u00f3n y el reconocimiento por parte de la comunidad cient\u00edfica y del Estado y convencer a la sociedad de que la actividad es necesaria (43). Algunos autores, cr\u00edticamente posicionados, rechazaron la idea de que la calidad del conocimiento, la organizaci\u00f3n de instituciones acad\u00e9micas y la identidad corporativa, fueran suficientes para establecer una profesi\u00f3n. En \"Los profesionales en la mira: Un ensayo sobre Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 29las relaciones entre \u00e9lites de expertos y ciencias sociales\", Joaqu\u00edn Perren (41) delinea con claridad algunos aportes de Terence Johnson que reformularon la versi\u00f3n cl\u00e1sica del funcionalismo. Se\u00f1alaba este autor que el perfeccionamiento de las habilidades ocupacionales espec\u00edficas genera una dependencia de quienes carecen de ellas que redunda en una asimetr\u00eda que se expresa como la \"distancia social\" que separa a los expertos de los que no lo son. El conocimiento y la distancia social concomitante ponen en manos del profesional-productor la capacidad de definir las necesidades del usuario-consumidor, y las formas en que \u00e9stas deben ser satisfechas. Por otra parte, los rituales, protocolos y ceremonias creados dan a las profesiones un halo de misterio que acent\u00faa la distancia social, especialmente notorios en las \u00e1reas del derecho y la medicina. En este aspecto, los enfermeros, al ocuparse del cuidado y al fomentar la empat\u00eda, alejan la posibilidad de crear una distancia social que los separe y diferencie de los pacientes. Sobre la relaci\u00f3n entre las corporaciones profesionales y el Estado, afirma Johnson, citado por Perren (41), que se caracteriza por su \u00edndole contradictoria, de tensi\u00f3n y conflictos, entre la autonom\u00eda y la regulaci\u00f3n; la primera, en funci\u00f3n de defender los intereses particulares y la posici\u00f3n monop\u00f3lica en el mercado, y la segunda, en su intenci\u00f3n de intervenir en beneficio del bien com\u00fan. La contradicci\u00f3n autonom\u00eda/regulaci\u00f3n puede ser f\u00e1cilmente entendida en referencia a profesiones como la m\u00e9dica, pero no puede trasladarse a la enfermer\u00eda del mismo modo, en tanto se trata de una profesi\u00f3n que habitualmente, a\u00fan, no se ejerce con autonom\u00eda. Rodr\u00edguez y Guill\u00e9n (42), Freidson (36) y Be lmartino (40), entre otros autores, destacan el particular inter\u00e9s del aporte de Magal\u00ed Sarfatti Larson, a fines de la d\u00e9cada del '70. Con una perspectiva entre marxista y weberiana, esta autora plantea que las profesiones representan una ideolog\u00eda, en el sentido de \"falsa conciencia\". Interpreta ella que, conformes con el estatus alcanzado, los profesionales se resignan a subo rdinarse a los poderes dominantes y al aparato burocr\u00e1tico. De esta manera, los privilegios ec on\u00f3micos y el prestigio social de que gozan, se erigen como la pantalla que ocultan y disimul an las verdaderas relaciones de explotaci\u00f3n. Sarfatti Larson considera que los grupos profesionales, afines o subordinados a la burocracia, se complementan y colaboran en el objetivo de organizar el mundo laboral; y destaca especialmente el papel ideol\u00f3gico preponderante de la medicina y el derecho que, con sus propuestas de soluci\u00f3n individual a los problemas estructurales, desvalorizan y relegan las propuestas colectivas, y sostiene que privilegiar las soluciones individuales es una postura extendida en muchos colegios profesionales; a di ferencia de los sindicatos, que suelen apuntar a transformaciones o cambios de orden colectivo. Perren (41) recuerda, por su parte, la propuesta de Shudson, que a diferencia de Sarfatti Larson, sostiene que la ideolog\u00eda profesional Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 30podr\u00eda constituir no solo una justificaci\u00f3n para el beneficio propio, sino tambi\u00e9n un instrumento para impulsar procesos de transformaci\u00f3n social. Sarfatti Larson tambi\u00e9n plantea que la ideolog\u00eda profesional funciona como una pieza legitimante del sistema de poderes burocr\u00e1tico- capitalista, que constituye un soporte b\u00e1sico del capitalismo al perpetuar los privilegios econ\u00f3micos a trav\u00e9s de la desigual distribuci\u00f3n educativa entre los miembros de la comunidad. La inequidad educativa explica, adem\u00e1s de la inequidad econ\u00f3mica, la profesional, en t\u00e9rminos de diferencias entre profesiones y dentro de la misma profesi\u00f3n (41). La postura individualista, predominante en los profesionales de ejercicio liberal, permite entender c\u00f3mo la idea de servicio pudo articularse sin contrariar el orden social imperante. La ideolog\u00eda profesional, as\u00ed interpretada, se expresa como un proyecto que apunta hacia tres objetivos b\u00e1sicos: la captura del mercado, la movili dad social ascendent e y la clausura del mercado ante otras ocupaciones. Este \u00faltimo, estrechamente relacionado con la creaci\u00f3n de una identidad profesional capaz de satisfacer la demanda del servicio. Por su parte, Rodr\u00edguez y Guill\u00e9n (42) dest acan el aporte de Abbott, quien pone en el centro de la discusi\u00f3n del desarrollo de las profesiones a las interrelaciones que tienen con otras profesiones y ocupaciones, y al contenido de la actividad profesional, temas de particular inter\u00e9s para este trabajo, si enfocamos el modo en que interact\u00faan la medicina y la enfermer\u00eda. Seg\u00fan Freidson (36), la postura cr\u00edtica predom inante entre los autores posteriores a la d\u00e9cada del \u00b460 conocida como el \"enfoque del poder\" se contrapone al anterior \"enfoque de rasgos\" de los autores de la escuela estructural funcionalista. La perspectiva sociol\u00f3gica del enfoque del poder, tuvo su mayor desarrollo en los Estados Unidos, probablemente, asociado al proceso hist\u00f3rico que tuvo la profesionalizaci\u00f3n en ese pa\u00eds (40). Entre los autores que hemos citado en el tema de sociolog\u00eda de las profesiones, son excepcionales aquellos que pertenecen al \u00e1mbito latino americano, esto es coherente con el escaso desarrollo que la disciplina ha tenido en la regi\u00f3n. Alfredo Hualde (44) se\u00f1ala que la producci\u00f3n sociol\u00f3gica producida en nuestros pa\u00edses sobre las profesiones es escasa, dispersa y anal\u00edticamente insuficiente, calific\u00e1ndol a como una asignatura pendiente. 3 c. Semiprofesiones. A diferencia de las profesiones bien consolidadas y cuya categorizaci\u00f3n no est\u00e1 en discusi\u00f3n, como la medicina o la abogac\u00eda, hay otras que, incompletas en sus caracter\u00edsticas, son consideradas por algunos autores como \"semiprofesiones\", tal como las denominara Amitai Etzioni (7) en la d\u00e9cada del \u00b460. Aclaraba este autor que utilizaba este t\u00e9rmino porque le Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 31parec\u00eda m\u00e1s adecuado que otros como sub-profesi\u00f3n o pseudo-profesi\u00f3n por su connotaci\u00f3n desvalorizante y porque tampoco sonaba tan t\u00e9cnico como la expresi\u00f3n \"profesi\u00f3n heter\u00f3noma\", con la que las hab\u00eda denominado Weber. Seg\u00fan Etzioni (7), el estudio de las semiprofesiones se encuentra estrechamente relacionado a tres \u00e1reas del estudio sociol\u00f3gico, las organizaciones, la demograf\u00eda y el an\u00e1lisis de los conflictos, ya que sus caracter\u00edsticas principales consisten en que: sus actividades se desarrollan, casi exclusivamente, en organizaciones; tienen un franco predominio femenino; y presentan aristas conflictivas por las tensiones adaptativas que sus responsabilidades y limitaciones generan. Las semiprofesiones, la enfermer\u00eda entre ellas, se caracterizan por tener un cuerpo de conocimiento menos especializado, un tiempo de formaci\u00f3n de menos de cinco a\u00f1os y una autonom\u00eda restringida. Los trabajadores semiprofesionales se desempe\u00f1an bajo la supervisi\u00f3n de otros semiprofesionales de mayor jerarqu\u00eda o de profesionales y gozan de prerrogativas laborales m\u00e1s acotadas y de un estatus m\u00e1s bajo que el de las profesiones plenamente constituidas. En el caso de las enfermeras, al no manejar la terap\u00e9utica se encuentran alejadas de decisiones en que est\u00e1n involucradas la vida y la muerte, y como no requieren para sus diagn\u00f3sticos de informaci\u00f3n \u00edntima o confidencial tampoco tienen una posici\u00f3n particularmente privilegiada en la comunicaci\u00f3n con los pacientes (7, 45). Seg\u00fan Machado (45), algunos autores destacan, adem\u00e1s del hecho de carecer de un cuerpo espec\u00edfico de conocimiento, el no contar con una jurisdicci\u00f3n, es decir un mercado de trabajo, inviolable; el relativo reconocimiento externo, el escaso nivel de organizaci\u00f3n de los miembros y la falta de unanimidad entre los enfermeros para definir su objeto de trabajo, que para algunos es el cuidado directo de los pacient es y para otros es la plani ficaci\u00f3n hospitalaria o la supervisi\u00f3n. Las semiprofesiones no se definen s\u00f3lo por tratarse de ocupaciones que cumplen parcialmente con los requisitos de la profesionaliz aci\u00f3n, sino que, adem\u00e1s, tienen una relaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n con otras dominantes. La posici\u00f3n dominante de una profesi\u00f3n depende de diversos factores, el desarrollo te\u00f3rico alcanzado, el reconocimiento acad\u00e9mico, jur\u00eddico y social, y la organizaci\u00f3n, elementos que dan base a su capacidad de imponerse sobre otras. Las relaciones entre profesiones dominantes y subordinadas pueden ser reguladas a trav\u00e9s de las leyes y las normas administrativas, y estar legitimadas por el reconocimiento social y la actitud adoptada por los mismos trabajadores en la interacci\u00f3n laboral (6, 7). Para Etzioni (7) las diferencias entre las profesiones y las semiprofesiones tambi\u00e9n est\u00e1n vinculadas al hecho de que las primeras suelen ser ocupaciones ejercidas por hombres, en tanto que las \u00faltimas, son ejercidas por mujeres; y afirma que, a pesar de los efectos de la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 32emancipaci\u00f3n, las mujeres presentan, aun, algun os rasgos de docilidad y sumisi\u00f3n, que contribuyen a que acepten con mayor complacencia las normas y que esto contribuye a relegarlas en el contexto organizacional. Respecto del g\u00e9nero, Molina (46) puntualiza que \u00e9ste constituye uno de los factores estructurales y estructurantes del estatus y el reconocimiento social, y del valor adjudicado a la pr\u00e1ctica de una profesi\u00f3n; y que la cuesti\u00f3n no es ajena al momento de separar y calificar el conocimiento: abstractos, anal\u00edticos, trascendentes, de los cient\u00edficos, por un lado; y cotidianos, triviales, complementarios, asistem\u00e1ticos, derivados de las pr\u00e1cticas realizadas por mujeres, por el otro. La adjetivaci\u00f3n no tiene un significado descriptivo exclusivamente, sino tambi\u00e9n, y esencialmente, valorativo, que expresa una concepci\u00f3n ideol\u00f3gica del conocimiento y del saber. Vale se\u00f1alar, en relaci\u00f3n a esto, que algunos de los estudios \u00faltimos sobre las profesiones, destacan la producci\u00f3n y la posesi\u00f3n del conocimiento abstracto como la referencia profesional esencial, como base de su poder y de su capacidad de supervivencia (46). La b\u00fasqueda de un cuerpo te\u00f3rico propio de la enfermer\u00eda se abord\u00f3 con intensidad en Estados Unidos, a partir de la d\u00e9cada del \u00b450. Despu\u00e9s de veinticinco a\u00f1os de investigaci\u00f3n, las referentes m\u00e1s importantes en Estados Unidos evaluaban que no se hab\u00eda llegado a conformar un sistema te\u00f3rico bien consolidado (4, 47). Ca rvalho (47) opina que la investigaci\u00f3n en enfermer\u00eda a\u00fan enfrenta grandes dificultades, y propone discutir las bases te\u00f3ricas, filos\u00f3ficas y epistemol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en su aplicaci\u00f3n espec\u00edfica a la enfermer\u00eda. Observa que la producci\u00f3n basada en las teor\u00edas propias es escasa, y que muchos de los trabajos son del tipo de \"primera experiencia \" o de \"experiencia inmediata\". Puntualiza la necesidad, m\u00e1s all\u00e1 de la pr\u00e1ctica del cuidado, de insistir en la pr\u00e1ctica investigativa y de construcci\u00f3n de conocimiento y defiende el aspecto cient\u00edfico de la enfermer\u00eda, como una b\u00fasqueda, no acabada, sino \"en construcci\u00f3n\", y en su especificidad. Molina (46) sostiene que la posici\u00f3n subordinada de un grupo sostenida en el tiempo condiciona la producci\u00f3n te\u00f3rica, y asimila a este tipo de conocimiento subalterno, con el que Foucault (48) denomina \"saberes sometidos\", habitualmente se\u00f1alados como saberes ingenuos, insuficientemente elaborados, de una jerarqu\u00eda inferior al del conocimiento cient\u00edfico, de caracter\u00edsticas locales y espec\u00edficas, que no han llegado a conformar un saber com\u00fan, incapaces de alcanzar la unanimidad. Seg\u00fan F oucault (48) es a partir de estos saberes paralelos, subterr\u00e1neos, que ha operado la cr\u00edtica. \u00bfProfesiones femeninas o feminizadas?, Molina (46) plantea que el t\u00e9rmino \"femenino\", en abstracto, evoca una raz\u00f3n primordialista y universalista de lo aquello que es privativo de las mujeres en virtud de razones culturales; en tanto que \"feminizadas\" apunta a acentuar que las Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 33caracter\u00edsticas o funciones, y tambi\u00e9n las profesiones, consideradas femeninas, lo son por determinaciones de orden social y no natural, por lo que considera m\u00e1s adecuada a esta \u00faltima denominaci\u00f3n. Y cuestiona tambi\u00e9n la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino semiprofesi\u00f3n, porque su connotaci\u00f3n de caracter\u00edstica cuantitativa deficita ria, y se pregunta si corresponde aceptar como una coincidencia el hecho de que se equipare a las profesiones \"incompletas\" con su condici\u00f3n sociol\u00f3gica femenina. 3 d. Formaci\u00f3n de los enfermeros. So cializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n. Ya se ha mencionado en la introducci\u00f3n que el marco en que se inscribe esta investigaci\u00f3n es el de la formaci\u00f3n de los enfermeros. Aunque los t\u00e9rminos formaci\u00f3n, socializaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n han sido utilizados por distintos autores con significados diferentes, nosotros consideraremos a la formaci\u00f3n y a la socializaci\u00f3n profesional como procesos de profesionalizaci\u00f3n, o sea, procesos complejos de aprendizaje a trav\u00e9s de los cuales se adquieren, adem\u00e1s de conocimientos y destrezas, los valores y actitudes propios de la profesi\u00f3n; se internalizan las normas ocupac ionales y se construye el sentido de identidad ocupacional (49). Estos procesos no son la simple incorporaci\u00f3n de novedades e informaci\u00f3n en una hoja en blanco, implican un cambio en las ideas, actitudes y valores que los estudiantes ten\u00edan antes de comenzar la carrera lo que involucra tambi\u00e9n una transformaci\u00f3n de la imagen o concepci\u00f3n que ten\u00edan de s\u00ed mismos y de la profesi\u00f3n y por lo tanto la modificaci\u00f3n, el enriquecimiento y la construcci\u00f3n de nuevos significados (49). La socializaci\u00f3n secundaria, seg\u00fan Berger y Luckmann (50) resulta de la distribuci\u00f3n social del trabajo y del conocimiento. Y, si bien reconocen que la distribuci\u00f3n del conocimiento tambi\u00e9n est\u00e1 relacionada con otros factores, como el de las clases sociales, ellos enfocan su atenci\u00f3n en la distribuci\u00f3n del conocimiento especia lizado, o sea, el definido institucionalmente. Estos autores sostienen que \"La socializaci\u00f3n secundaria requiere la adquisici\u00f3n de vocabularios espec\u00edficos de \"roles\", lo que significa, por lo pronto, la internalizaci\u00f3n de campos sem\u00e1nticos que estructuran interpretaciones y comportamientos de un \u00e1rea institucional.\" (50 p.173) Puntualizando de este modo la importancia que tiene incorporar la terminolog\u00eda y los significados de la disciplina en la que alguien se est\u00e1 formando. Para Jofr\u00e9 (23), la socializaci\u00f3n profesional implica fundamentalmente integrar un colectivo, desarrollar sentimientos de pertenencia y adquirir la identidad profesional. Considerada en su totalidad, la formaci\u00f3n de los enfermeros excede la adquisici\u00f3n de conocimientos y de habilidades para involucrar, adem\u00e1s, las esferas de los valores, del Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 34concepto de s\u00ed y de los comportamientos, expresados en la construcci\u00f3n de cierta identidad profesional, caracterizada por determinadas conv enciones y tradiciones, por el lenguaje, los marcos de referencia y la forma espec\u00edfica de relacionarse entre s\u00ed, con las otras profesiones y con los usuarios en general (23, 49, 51). El t\u00e9rmino \"profesionalizaci\u00f3n\", en el \u00e1mbito de la enfermer\u00eda, frecuentemente ha sido aplicado al caso particular de la capacitaci\u00f3n de los auxiliares para alcanzar el t\u00edtulo de enfermeros profesionales (41), y en los cuales se dio mayor \u00e9nfasis a la adquisici\u00f3n de conocimientos te\u00f3ricos y a la ca lificaci\u00f3n formal. Utilizaremos es te t\u00e9rmino, preferentemente en relaci\u00f3n a los significados que derivan del de profesi\u00f3n y que est\u00e1n vinculados a los conceptos de la teor\u00eda sociol\u00f3gica de las profesiones. En cuanto a la formaci\u00f3n de los enfermeros y su profesionalizaci\u00f3n, es muy interesante recordar que Florence Nightingale, que estaba total y firmemente convencida de la necesidad de que las enfermeras deb\u00edan formarse para poder desempe\u00f1ar adecuadamente sus funciones, en cambio, estaba en contra de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda, porque consideraba que la inscripci\u00f3n en un registro de profesionales las inducir\u00eda a asumir, en ese acto, que su formaci\u00f3n hab\u00eda concluido; como ocurr\u00eda, seg\u00fan afirmaba ella, con los m\u00e9dicos. Adem\u00e1s, planteaba que la idea de profesi\u00f3n se opon\u00eda a la de vocaci\u00f3n, de tal modo que para preservar el bienestar de los pacientes las enfermeras deber\u00edan entender su trabajo como una vocaci\u00f3n y no como una profesi\u00f3n (2). La formaci\u00f3n de las enfermeras, seg\u00fan Nightingale, ten\u00eda diferentes caracter\u00edsticas de las cuales nos interesa se\u00f1alar dos, la primera, es que el saber pr\u00e1ctico no se puede adquirir en los libros, \"solo se puede aprender a fondo en las salas de un hospital\" y la segunda, que la formaci\u00f3n no finaliza al egresar sino que debe continuar, m\u00e1s all\u00e1 de la escuela (2). El t\u00e9rmino \"formaci\u00f3n\" que adquiri\u00f3 durante la Edad Media el sentido de \"ascenso a la humanidad\" (52), fue utilizado por Gadamer (53) con el significado de \"dar forma a las disposiciones naturales y capacidades naturales del hombre\" refiri\u00e9ndose, en un modo amplio, al proceso mediante el cual los individuos se van constituyendo socialmente como personas en la educaci\u00f3n, en el aprendizaje de la lengua y al interiorizar las reglas, las costumbres y las instituciones de la comunidad; con Hegel, la idea de la formaci\u00f3n alcanza su m\u00e1xima expresi\u00f3n, se trata de un proceso evolutivo de transformaci\u00f3n, continuo y progresivo, en el que las mismas capacidades de percibir y sentir se modifican (52). Una frase aparentemente simple puede tener un gran contenido filos\u00f3fico, por ejemplo, la que dice \"La formaci\u00f3n consiste en ense\u00f1ar a aprender la profesi\u00f3n\" (4 p.76), guarda en s\u00ed Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 35misma la esencia de lo que es la formaci\u00f3n del profesional en general y, por lo tanto, tambi\u00e9n del enfermero. La profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda y la formaci\u00f3n calificada de los enfermeros es una preocupaci\u00f3n que ha merecido la atenci\u00f3n en muchos pa\u00edses, y no solo en los de menor desarrollo, sino que es compartida tambi\u00e9n por organismos internacionales como la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (3, 54). Esta preocupaci\u00f3n se ha visto reflejada en las \u00falti mas d\u00e9cadas en una gran producci\u00f3n de trabajos dirigidos a investigar el tema. En relaci\u00f3n, por ejemplo: al curr\u00edculo, la formaci\u00f3n y el desempe\u00f1o profesional (55), a la formaci\u00f3n cr\u00edtica y reflexiva en relaci\u00f3n con las competencias profesionales (56), a la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica seg\u00fan la opini\u00f3n de los alumnos y de los profesionales asistenciales (57), a la ense\u00f1anza de los contenidos actitudinales en la formaci\u00f3n de las enfermeras (58), al desarrollo curricular, el proyecto pedag\u00f3gico y las competencias profesionales (59), a la evalu aci\u00f3n de conocimi entos, habilidades y actitu des de alumnos en las pr\u00e1cticas en enfermer\u00eda comunitaria (60), a la imagen p\u00fablica de la enfermer\u00eda vista por los estudiantes (61), a la imagen que se difunde a trav\u00e9s de los medios (62), a la socializaci\u00f3n profesional (49), a los significados que el proces o de enfermer\u00eda tiene para los docentes (63). Otros autores han abordado tambi\u00e9n temas de particular inter\u00e9s: Andr\u00e9s (64), estudia y analiza c\u00f3mo, muchas veces, lo que se ense\u00f1a en las aulas de enfermer\u00eda (la teor\u00eda) contrasta con lo que se observa en las pr\u00e1cticas, produciendo en los alumnos fen\u00f3menos de confusi\u00f3n, ansiedad y angustia (el \"shock de realidad\"). Los primeros contactos del alumno ne\u00f3fito con la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda, el denominado \"choque cultural\" (65), puede ser conflictivo y aun traum\u00e1tico, especialmente si hay que enfrentar actitudes de menosprecio y rechazo por parte de quienes deber\u00edan acogerlos originando una sobrecarga de ansiedad y angustia. A medida que cambian las funciones, competencias y responsabilidades, tambi\u00e9n cambian las percepciones, los valores y las actitudes laborales (66). En relaci\u00f3n a la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda, Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (67) estudiaron la \"actitud profesional\" en enfermeros chilenos. Para evaluar esta actitud, tomaron en cuenta las siguientes categor\u00edas: si los enfermeros percib\u00edan a la profesi\u00f3n como indispensable para la sociedad; si consideraban a las organizaciones profesionales como fuente de conocimiento para su trabajo; si asum\u00edan los riesgos de la toma de decisiones, en relaci\u00f3n a la auto-determinaci\u00f3n y la auto-regulaci\u00f3n profesional; si entend\u00edan la idea de \u00c9tica en relaci\u00f3n a que los \u00fanicos calificados para juzgar su trabajo son sus pares y; si prestaban sus servicios privilegiando la satisfacci\u00f3n personal por encima de la recompensa econ\u00f3mica. Seg\u00fan las conclusiones de ese estudio (67), m\u00e1s de la mitad de los profesionales entrevistados evidenc iaba un alto grado de profesionalismo. De los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 36cinco aspectos considerados, los relacionados con la organizaci\u00f3n profesional y la vocaci\u00f3n fueron los de mayor grado. Las variables relacionadas con la autonom\u00eda, la auto-regulaci\u00f3n y el servicio de beneficio p\u00fablico fueron las que evidenciaron un menor grado. Tambi\u00e9n se han publicado diferentes trabajos dirigidos a investigar la enfermer\u00eda en relaci\u00f3n al g\u00e9nero (46, 68, 69, 70). Las propuestas y desarrollos mencionados ser\u00e1n retomados y expuestos con m\u00e1s amplitud m\u00e1s adelante, al discutir los signific ados en el apartado \"Presentaci\u00f3n y An\u00e1lisis de los Resultados de las Entrevistas\". 4) Contexto Social de los Alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda de la UNLA. Consideraremos dos contextos. En orden de proximidad, el primero est\u00e1 representado por las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y de otra s relacionadas con la salud, de los alumnos de la carrera de Enfermer\u00eda y de la totalidad de los alumnos de la UNLa, que fueron determinadas en una investigaci\u00f3n realizada en 2005 y el segundo, est\u00e1 referido a algunas caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas del partido de Lan\u00fas. 4 a. Caracter\u00edsticas Sociales, Demogr\u00e1ficas y Relacionadas con la Salud de los Alumnos de la Carrera de Enfermer\u00eda de la UNLa. Se presentan en este punto algunas caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas de los alumnos de Enfermer\u00eda, que han sido extra\u00eddas de los resultados y conclusiones del Censo de estudiantes de la UNLa efectuado en el a\u00f1o 2005 y de la investigaci\u00f3n realizada sobre las condiciones, concepciones y necesidades de salud de los estudiantes de la Universidad Nacional de Lan\u00fas de 2005. Se trata de una informaci\u00f3n de contexto que consideramos de utilidad para el an\u00e1lisis de los resultados de las entrevistas realizadas en este trabajo. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas. Se censaron 5.321 alumnos de todos los niveles, carreras y sedes, lo que representaba el 91% de los alumnos que estaban cursando el Segundo Cuatrimestre de 2005 y el 76 % del total de la matr\u00edcula registrada en ese a\u00f1o. Del total de alumnos, 1200, o sea el 22,55 % del total, eran alumnos de Enfermer\u00eda. De los alumnos de la Licenciatura en Enfermer\u00eda. El promedio de edad fue de 30 a\u00f1os, con un 50 % central entre los 22 y los 36 a\u00f1os. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 37El 83 % de estudiantes eran mujeres. El 50 % trabajaba, 29 % en relaci\u00f3n de dependencia. El 93 % es primera generaci\u00f3n de universitarios. En el total de alumnos de la UNLa, la proporci\u00f3n de primera generaci\u00f3n de universitarios, fue de 66,7 %. Vale la pena detenerse a observar estos datos con atenci\u00f3n: un promedio de edad de 30 a\u00f1os para los alumnos de la carrera es alta, habida cuenta que la edad esperada para el egreso del secundario est\u00e1 por debajo de los 20 a\u00f1os. La relaci\u00f3n entre mujeres y varones si bien muestra una franca predominancia femenina, no parece tan alta si comparamos con el 67,2 % de mujeres entre los alumnos de la Facultad de Medicina de la UBA, que informaba el censo de estudiantes de 2005 (UBA, 2005). Si bien un 50 % de alumnos trabajando no es mu cho, ya que implica que el 50 %, a su vez, no lo hace, pero hay que comprender que para qu ienes trabajan, el esfuerzo de sobrellevar ambas actividades es muy grande, dada la carga horaria que supone la carrera. Por \u00faltimo, una reflexi\u00f3n sobre el hecho de ser el primer universitario de la familia. Por experiencia propia dir\u00eda que es muy dif\u00edcil imaginar las expectativas que se crean alrededor de esta situaci\u00f3n, sobre todo si la carrera est\u00e1 relacionada con la salud. El estudiante se convierte, de alguna manera, en el depositario de los sue\u00f1os y la esperanza de toda la familia. De los alumnos del Ciclo Complementario Curricular (CCC). El promedio de edad fue de 41,4 a\u00f1os; con un 50 % central entre los 35 y los 48 a\u00f1os. El 81 % mujeres. El 96 % trabajaba, el 75 % en relaci\u00f3n de dependencia. El 95 % es primera gener aci\u00f3n de universitarios. De acuerdo a las condiciones sociodemogr\u00e1ficas relevadas, los alumnos de la carrera de Enfermer\u00eda se encuentran entre los m\u00e1s desfavorecidos. El nivel socioecon\u00f3mico es medio bajo, y los niveles de instrucci\u00f3n entre sus padres es el m\u00e1s bajo. De hecho, de todas las carreras es la que m\u00e1s beneficios recibe del Programa de Compromiso Educativo de la UNLa, a trav\u00e9s de su sistema de becas. 4 b. Calidad de vida, concepciones de salud y algunas condiciones relacionadas con las necesidades de salud. Calidad de vida. Se investigaron aspectos subjetivos y objetivos relacionados con la calidad de vida de los estudiantes y se elaboraron algunos \u00edndices, con estos resultados. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 38Calidad de vida subjetiva, se elabor\u00f3 un \u00edndice conformado con las respuestas obtenidas en relaci\u00f3n a: la satisfacci\u00f3n por el apoyo familiar, el uso del tiempo libre, las formas de entretenimiento, el uso del transporte, el apoyo que reciben de sus amigos, el v\u00ednculo con los compa\u00f1eros de la universidad y las horas de sue\u00f1o, fue valorizado en una escala que se categoriz\u00f3 como negativa, intermedia y positiva. Las proporciones seg\u00fan este \u00edndice, para el total de la UNLa, fueron de 41 % positivo, 4 % negativo y 55 % intermedio. Las carreras que menos valorizaron este \u00edndice, fueron la de Enfermer\u00eda y la de Gesti\u00f3n Educativa. El \u00edndice de calidad de vida objetiva se const ruy\u00f3 en base a las variables: vivienda, en la que se consider\u00f3 la cantidad de personas por cuarto, la provisi\u00f3n de agua corriente y de servicios cloacales, la cobertura m\u00e9dica social y las horas de sue\u00f1o y de trabajo. De acuerdo al \u00edndice de calidad de vida objetiva, la poblaci\u00f3n total encuestada presenta una distribuci\u00f3n de 64 % de satisfactoria, 2 % de insatisfactoria y 34 % de intermedia. Tambi\u00e9n para este \u00edndice los resultados de Enfermer\u00eda fueron los m\u00e1s desfavorables. Con un 30 % de satisfactoria y casi todo el resto de intermedia. Cabe destacar en relaci\u00f3n a la variable \"horas de sue\u00f1o\", que entre los estudiantes de enfermer\u00eda solo el 37,5 % contest\u00f3 en forma positiva, contra el 60 % de los estudiantes de Dise\u00f1o, resultado que los autores del estudio atribuyen a que se trata de un grupo de personas de mayor edad, con familias a cargo, y que realizan tareas de mucha exigencia y desgaste. Concepciones de salud. Se investigaron concepciones de salud seg\u00fan las opciones: no padecer enfermedades, sentirse bien aunque padezca enfermedad y otras. El 65 % del total de estudiantes consider\u00f3 que salud corresponde a no padecer enfermedades y solo el 19 % opt\u00f3 por sentirse bien aunque padezca enfermedad, lo que se interpret\u00f3 como un reflejo del punto de vista biom\u00e9dico dominante. Entre los estudiantes de enfermer\u00eda, un poco m\u00e1s del 40 % consider\u00f3 que la salud es no padecer enfermedades y algo m\u00e1s del 30 % contest\u00f3 que es sentirse bien aunque se padezca enfermedad, mostrando una perspectiva m\u00e1s subjetivista, vinculada a la percepci\u00f3n de la salud y del bienestar. Los alumnos de las carreras de Enfermer\u00eda y de Ciencias Pol\u00edticas, fueron que eligieron esta opci\u00f3n en mayor porcentaje. Condiciones relacionadas con la salud. Ante la pregunta \"\u00bfsufr\u00eds tristeza o depresi\u00f3n?\" Del total de alumnos, el 39 % respondi\u00f3 \"nada\", el 49 % \"un poco\", y el 10 % \"bastante o mucho\". Esta \u00faltima fue seleccionada entre los estudiantes de Enfermer\u00eda por el 16,3 %. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 39Al investigar si los malestares ps\u00edquicos imped\u00edan hacer lo que les gustar\u00eda. En el total de la Universidad, hubo un 14 % que eligi\u00f3 la opci\u00f3n \"bastante o mucho\". En Enfermer\u00eda esta respuesta fue elegida por el 16,3%. Para el tema \"Necesidad de informaci\u00f3n o ayuda, en relaci\u00f3n a la salud\", el 65 % del total de respuestas, para todas las carreras, fueron positivas para la necesidad de alg\u00fan tipo de informaci\u00f3n sobre salud, en tanto que en Enfermer\u00eda super\u00f3 el 70 %. La apertura de este \u00edtem en sus componentes, muestra que las principa les necesidades de informaci\u00f3n pasan por \"C\u00f3mo mantener la salud\", por \"mejorar el estado de tristeza\" y por \"signos y s\u00edntomas de enfermedades\". Para \"Distribuci\u00f3n de los alumnos seg\u00fan el tipo de efectores al que recurren para su atenci\u00f3n en salud\", se ha visto que los estudiant es de Enfermer\u00eda son los que m\u00e1s consultan en el sistema p\u00fablico, 43% en hospitales y 22 % en unidades sanitarias o centros comunitarios. Y los que menos recurren a efectores privados: 33,7 % en cl\u00ednicas privadas y 15,1 % en consultorios privados. Las condiciones sociales y econ\u00f3micas de los alumnos de Enfermer\u00eda no son, obviamente, las m\u00e1s favorables para cumplir sa tisfactoriamente las exigencias de una carrera universitaria, veremos m\u00e1s adelante si esta informaci\u00f3n puede contribuir a entender y comprender mejor las nociones e ideas que los estudiantes tienen sobre la enfermer\u00eda. 4 c. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y de los servicios de salud del municipio de Lan\u00fas. El municipio de Lan\u00fas se encuentra ubicado en el primer cord\u00f3n del conurbano. Se divide en seis localidades, Gerli, Lan\u00fas Este, Lan\u00fas Oeste, Monte Chingolo, Remedios de Escalada y Valent\u00edn Alsina. Con una poblaci\u00f3n de 453.082 habitantes (Censo 2001) constituye el municipio con mayor densidad del conurbano. De acuerdo a su pir\u00e1mide poblacional y a las cifras intercensales (1991-2001) la poblaci\u00f3n de Lan\u00fas presenta una tendencia al envejecimiento (71). Desde el punto de vista socioecon\u00f3mico, el municipio se ubic\u00f3 (entre todos los de la provincia), en el s\u00e9ptimo lugar, de menor porcentaje de hogares con Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas. En 2001, el 45,6 % de la poblaci\u00f3n total de Lan\u00fas carec\u00eda de obra social o cobertura de salud privada, porcentaje que entre los menores de 15 a\u00f1os alcanzaba al 53,1 %. El analfabetismo entre los mayores de 10 a\u00f1os fue de 1,2 %, menor al promedio de la provincia que trepaba al 1,6%. La proporci\u00f3n de personas por debajo de la l\u00ednea de pobreza en octubre de 2000 era de 26,5 % en tanto que en octubre de 2002, despu\u00e9s de la crisis pol\u00edtica social y Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 40econ\u00f3mica que estall\u00f3 en diciembre de 2001, lleg\u00f3 al 51,7 %. En cuanto al porcentaje de desocupaci\u00f3n y de pobreza en el per\u00edodo 2004-2006, \u00faltimo a\u00f1o informado por el INDEC, para el grupo de edad de 20 a 30 a\u00f1os del total del conurbano bonaerense, al que pertenece la mayor parte de los alumnos de la UNLa, y tambi\u00e9n de los alumnos entrevistados, fue de 18,43 % de desocupados y de 36,23% para pobreza. (71) El municipio de Lan\u00fas pertenece a la Regi\u00f3n Sani taria VI de la provincia de Buenos Aires. Cuenta con cinco centros hospitalarios, el Hospital Interzonal de Agudos \"Evita\", los Hospitales Zonales de Agudos \"Dr. Narciso L\u00f3pez\" y \"Dr. Arturo Melo\", el Hospital Zonal de Oncolog\u00eda de Lan\u00fas, el Vecinal de Pediatr\u00eda \"Dr. L. A. M\u00e1spero\" y 37 unidades sanitarias y centros de salud. Todos los hospitales son de dependencia provincial, salvo el \"Dr. L. A. M\u00e1spero\", que depende en forma conjunta de la provincia y del municipio. Las unidades sanitarias y los centros de salud, de dependencia municipal est\u00e1n organizados en una red que se distribuye geogr\u00e1ficamente en siete \u00c1reas Program\u00e1ticas, cada una de las cuales tiene como cabecera a una Unidad Sanitaria. Los hospitales est\u00e1n articulados con esta red desde el punto de vista operativo pero no administrativo (71). La dependencia administrativa de los centros asistenciales no es un asunto de menor importancia, ya que est\u00e1 relacionada con las pol\u00edticas de salud que se llevar\u00e1n adelante. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 41III) MATERIAL Y M\u00c9TODOS. Esta investigaci\u00f3n es un estudio descriptivo, de car\u00e1cter cualitativo, que se propone indagar sobre los significados que los estudiantes de la carrera de Enfermer\u00eda de la UNLa le dan a la enfermer\u00eda, en sus diferentes dimensiones, como trabajo, como vocaci\u00f3n y como profesi\u00f3n y para ello se establecieron los siguientes objetivos: Objetivo General: Describir y analizar las significaciones que sobre la Enfermer\u00eda tienen los estudiantes de la carrera de Enfermer\u00eda de la UNLa. Objetivos espec\u00edficos: Describir y analizar las motivaciones para la elecci\u00f3n de la carrera. Describir y analizar las nociones que tienen sobre la profesi\u00f3n enfermera. Describir y analizar las nociones que tienen sobre el trabajo en enfermer\u00eda. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en cuatro etapas: 1. Exploratoria 2. Trabajo de campo 3. Procesamiento y an\u00e1lisis de los datos 4. Devoluci\u00f3n de resultados. 1) Etapa Exploratoria. En este momento se investigaron diversas fuentes secundarias, legislaci\u00f3n nacional, organismos representativos de la salud y de la enfermer\u00eda, y la bibliograf\u00eda especializada, para poder hallar diferentes definiciones y significados de la enfermer\u00eda y de algunos t\u00e9rminos relacionados. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de los antecedentes hist\u00f3ricos m\u00e1s relevantes de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en la Argentina y se analizaron los aportes de diferentes autores especializados en la teor\u00eda de las profesiones. En base a la informaci\u00f3n relevada se construy\u00f3 la gu\u00eda de entrevista (Anexo 1) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 42Se hizo una primera aproximaci\u00f3n al campo para establecer contactos y definir las condiciones de posibilidad de las entrevistas y se entrevist\u00f3 a un informante clave: Elbio 3, para investigar algunos antecedentes relacionados con la Ley 24.004, de profesionalizaci\u00f3n de la Enfermer\u00eda, se entrevist\u00f3 a un informante clave que re\u00fane las caracter\u00edsticas de ser abogado, haber trabajado como enfermero y dedicarse a los aspectos legales de la enfermer\u00eda, en su profesi\u00f3n y como docente. 2) Trabajo de Campo. Para esta etapa de la investigaci\u00f3n se realizaron entrevistas con alumnos regulares de la Licenciatura en Enfermer\u00eda de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (1). Entendemos a las entrevistas, como conversaciones, o comunicaci ones verbales, dirigidas a obtener informaci\u00f3n sobre determinado tema cient\u00edfico (72), sin olvidar que las significaciones que surgen del di\u00e1logo no dependen exclusivamente de las palabras, sino tambi\u00e9n de las expresiones paraverbales (33, 73). Se decidi\u00f3 realizar entrevistas semiestructuradas para cubrir en forma amplia los temas que, en base al trabajo realizado en la etapa exploratoria se consideraron de mayor relevancia y para darles a los entrevistados un margen que les permitiera abordar los temas con relativa libertad (72, 74, 75). Las entrevistas fueron administradas en base a la gu\u00eda elaborada. Tanto la gu\u00eda, como la forma de realizarla y el m\u00e9todo para seleccionar los entrevistados fueron objeto de evaluaci\u00f3n y de ajuste a medida que se fue avanzando en el trabajo de campo. Adem\u00e1s de las entrevistas individuales, se realizaron otras en forma grupal, con el objeto de observar en forma directa la confrontaci\u00f3n de diferentes posiciones y definiciones de situaci\u00f3n. Se buscaba, en estas discusiones grupal es, que la interacci\u00f3n entre pares abriera las posibilidades de expresar algunos aspectos de la subjetividad de cada uno de los entrevistados, de forma diferente a la que ocurre en la interacci\u00f3n con el entrevistador cuando es el \u00fanico interlocutor (72). Entrevista, conversaci\u00f3n, discursos, textos. La entrevista es el recurso t\u00e9cnico a trav\u00e9s del cual se origina la producci\u00f3n discursiva. Seg\u00fan Ricoeur, los discursos se caracterizan: por su realizaci\u00f3n temporal, ya que ocurren a lo largo de un momento 3 se ha utilizado un seud\u00f3nimo para proteger el anonimato. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 43determinado; por ser autorreferenciales, siempre se trata del discurso de alguien; y por estar, tambi\u00e9n, dirigido hacia alguien (76); y agregaremos tambi\u00e9n, que su locuci\u00f3n est\u00e1 acompa\u00f1ada de algunas expresiones paraverbales como la entonaci\u00f3n y la intensidad de la voz o no verbales como la actitud corporal y los gestos, etc. (73) Las grabaciones de las entrevistas fueron transcriptas en forma de textos, los cuales, por reproducir discursos, compar ten las caracter\u00edsticas de ser autorreferentes y estar dirigidos a una persona determinada, a diferencia de los textos producidos directamente en forma escrita que no configuran relaciones de interlocuci\u00f3n o di\u00e1logo (76). La circunstancia de que tanto las entrevistas como la transcripci\u00f3n a textos y el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n hayan sido realizados por la misma persona supone la ventaja de tener una perspectiva m\u00e1s rica y completa, del discurso en relaci\u00f3n al contexto de la entrevista y del texto en relaci\u00f3n al discurso pero implica, por otro lado, la desventaja de una interpretaci\u00f3n unilateral, o sea que es la mirada desde un solo punto de vista, con la mayor probabilidad de sesgo que este hecho conlleva. No se han definido factores de exclusi\u00f3n pa ra los entrevistados, pero al progresar el trabajo de campo se fueron estableciendo algunos par\u00e1metros electivos a efectos de reflejar lo m\u00e1s ampliamente posible la diversidad del univer so. Para ello se busc\u00f3 entrevistar alumnos que estuvieran en diferentes momentos de la carrera, desde el 1\u00b0 hasta el 4\u00b0 a\u00f1o y del Ciclo de Complementaci\u00f3n Curricular; de g\u00e9nero femenino y del masculino; con y sin experiencias de trabajo en enfermer\u00eda. Se busc\u00f3 tambi\u00e9n entrevistar alumnos con participaci\u00f3n activa en el centro de estudiantes para indagar espec\u00edficamente sobre la participaci\u00f3n de los alumnos en esta organizaci\u00f3n. Los grupos de alumnas del curso de admisi\u00f3n y de tercer a\u00f1o, estuvieron conformados por estudiantes que, adem\u00e1s de cursar el mismo per \u00edodo de estudio, ten\u00edan lazos afectivos. Los dos alumnos de cuarto a\u00f1o que fueron entrevistados conjuntamente, pertenecen al Centro de estudiantes y tienen cargos ejecutivos. Excepciones: se han incluido en el estudio a tres alumnas del Curso de admisi\u00f3n a la carrera, porque se consider\u00f3 que sus testimonios enriquec\u00edan la muestra sin desvirtuar los aspectos te\u00f3ricos ni metodol\u00f3gicos del trabajo. T\u00e9ngase en cuenta, adem\u00e1s, que las alumnas entrevistadas en esta condici\u00f3n, ingresaron y comenzaron la carrera. Caracter\u00edsticas de la muestra. Por tratarse de una investigaci\u00f3n cualitativa, no se han establecido criterios num\u00e9ricos ni de aleatoriedad para definir la muestra. Sino que, la cuesti\u00f3n Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 44considerada fue, en t\u00e9rminos de Suely Deslandes: \"\u00bfqu\u00e9 individuos sociales tienen una vinculaci\u00f3n m\u00e1s significativa con el problema a ser investigado?\" (77 p.33). Partiendo de ese criterio, se entrevistaron treinta y seis alumnos, entre octubre de 2008 y febrero de 2010, once en forma individual y veinticinco en siete entrevistas grupales. De \u00e9stas, dos se realizaron con dos alumnos, dos con tres, una con cuatro, una con cinco y una con seis alumnos. En todos los casos los integrantes de los grupos pertenec\u00edan a la misma comisi\u00f3n, o sea que eran compa\u00f1eros que estaban en el mismo momento de la carrera. La muestra se distribuye, seg\u00fan g\u00e9nero y seg\u00fan el ciclo y el a\u00f1o cursado de la siguiente forma: Cuadro 1. Distribuci\u00f3n de los alumnos entrevistados seg\u00fan el g\u00e9nero, el ciclo y el a\u00f1o cursado. UNLa, a\u00f1os 2008 y 2010. Ciclo y a\u00f1o cursado Mujeres Varones Total Curso de ingreso 3 0 3 1er a\u00f1o 8 4 12 2\u00b0 a\u00f1o 5 2 7 3\u00b0 a\u00f1o 6 1 7 4\u00b0 a\u00f1o (Licenciatura) 0 2 2 Ciclo Complementario Curricular. 1er a\u00f1o 4 1 5 Total 25 10 36 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. El primer ciclo, que otorga al egresado el t\u00edtulo de t\u00e9cnico/a universitario/a en enfermer\u00eda, se divide en seis per\u00edodos, que hemos agrupado, en los tres a\u00f1os a los que corresponden. Las edades de los entrevistados, incluidos los del Curso de admisi\u00f3n (C de adm.) y los del Ciclo Complementario Curricular (CCC), van desde los 19 a los 52 a\u00f1os, con un promedio de 28,3 a\u00f1os. El promedio de edad de las 3 alumnas del C de adm., es de 22, 6 a\u00f1os. El promedio de edad de los 5 alumnos del CCC es de 42,6 a\u00f1os. El promedio de edad de los 12 alumnos de 1er a\u00f1o es de 22,5 a\u00f1os. El promedio de edad de los 7 alumnos de 2.\u00b0 a\u00f1o es de 29,6 a\u00f1os. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 45El promedio de edad de los 7 alumnos de 3.\u00b0 es de 31, 7 a\u00f1os. El promedio de edad de los 2 alumnos de 4.\u00b0 es de 23 a\u00f1os. El promedio de edad de los 28 alumnos entrevistados de la Licenciatura (1\u00b0 a 4\u00b0 a\u00f1o) es de 29 a\u00f1os, en tanto que el promedio de edad del total de estudiantes regulares de la Licenciatura en Enfermer\u00eda seg\u00fan el informe del Censo de estudiantes de 2005, fue de 30 a\u00f1os (78). De acuerdo al g\u00e9nero, los 28 entrevistados de la Licenciatura se dividieron en 19 mujeres y 9 varones, lo que representa un 68% de mujeres. En el a\u00f1o 2005, del total de alumnos de la Licenciatura, 83 % eran mujeres y 17 % de varones (78). El cuadro completo con las referencias de los entrevistados se reproduce como Anexo 2. Las entrevistas. Se realizaron un total de dieciocho, fueron administradas por el autor, en base a la gu\u00eda elaborada, profundizando m\u00e1s en aquellos aspectos en los que los entrevistados pudieron aportar informaci\u00f3n m\u00e1s significativa, en funci\u00f3n de su experiencia personal o familiar, como alumnos de la carrera o en su trabajo como enfermeros. Todas se realizaron en instalaciones de la UNLa, cuatro en la biblioteca, diez en aulas y cuatro en la galer\u00eda o el espacio verde que rodea a los pabellones. El tiempo promedio por entrevista fue de alrededor de 40 minutos. Las entrevistas fueron grabadas y trascripta s \u00edntegramente para su estudio, salvo una entrevista grupal realizada con alumnos de 1er a\u00f1o (referencias 11 a 15 del cuadro de referencias, Anexo 2) cuyo registro se perdi\u00f3 por cuestiones t\u00e9cnicas, por lo que se utilizaron las notas de campo que se hab\u00edan tomado. Los entrevistados fueron informados previamente de la \u00edndole de la investigaci\u00f3n y de las condiciones de anonimato. Todos se prestaron voluntariamente y firmaron un formulario de c onsentimiento cuyo modelo se reproduce como Anexo 3, al final del trabajo. El contacto con los alum nos fue facilitado por ot ros docentes y por personal administrativo de la Carrera. Para las primeras entrevistas no se aplic\u00f3 ning\u00fan criterio de selecci\u00f3n m\u00e1s que la conformidad de los alumno s, pero a medida que se fue avanzando en el trabajo, la b\u00fasqueda se orient\u00f3 a alumnos de alguna etapa o a\u00f1o determinado (CCC, 1er a\u00f1o), con experiencia de trabajo en enfermer\u00eda, con participaci\u00f3n activa en el Centro de estudiantes, para abarcar la mayor heterogeneidad posible. En general, la disposici\u00f3n de los alumnos cuya entrevista hab\u00eda sido pactada con anterioridad fue mejor, se explayaron m\u00e1s y no tuvieron ning\u00fan tipo de limitaci\u00f3n de tiempo. En Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 46cambio entre aquellos cuya entrevista se resolvi\u00f3 en el momento, aun cuando la gran mayor\u00eda tuvo muy buena actitud de entrada, en algunos casos, al tiempo de entrevista comenzaban a dar signos de impaciencia. En las primeras entrevistas se insisti\u00f3 m\u00e1s en completar el esquema de entrevista dise\u00f1ado, y se busc\u00f3 estimular a los entrevistados para que se extendieran en algunos temas que no hab\u00edan sido previstos. Las \u00faltimas ent revistas fueron m\u00e1s dirigidas a determinados puntos que interesaba m\u00e1s indagar, la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, que no hab\u00eda sido incluida en la gu\u00eda de entrevista, y con los alumnos del Ciclo de Complementaci\u00f3n Curricular, especialmente experiencias del trabajo y de la relaci\u00f3n con m\u00e9dicos y pacientes. La gu\u00eda de la entrevista fue pensada y dise\u00f1ada para investigar: Nociones e im\u00e1genes que ten\u00edan los estudiantes sobre la enfermer\u00eda antes de comenzar la carrera. Motivos y razones que los llevaron a estudiar enfermer\u00eda. Ideas sobre el trabajo, las tareas y la gesti\u00f3n, en enfermer\u00eda. Creencias y experiencias sobre c\u00f3mo es considera do el enfermero, y la enfermer\u00eda, por los pacientes, los m\u00e9dicos y las personas en general. Nociones y opiniones sobre aspectos econ\u00f3micos y laborales de la enfermer\u00eda. Expectativas sobre su trabajo en enfermer\u00eda. Nociones y opiniones sobre la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. Nociones y opiniones sobre la \u00e9tica en la enfermer\u00eda y de sus organizaciones profesionales. La Enfermer\u00eda, la forma en que es considerada por los otros, sus aspectos laborales, etc. fueron abordados como temas, es decir, como un idades referenciales de significaci\u00f3n compleja cuya pertinencia es m\u00e1s psicol\u00f3gica que ling\u00fc\u00edstica, expresadas en forma directa y expl\u00edcita o indirecta, como alusiones o met\u00e1foras (72). Debilidades de las entrevistas. La destreza adquirida en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y docente no garantiza idoneidad para las entrevistas, puedo aseverar con fundamento, despu\u00e9s de esta experiencia. Personalmente, no fue f\u00e1cil pasar del lugar de quien pregunta conociendo las respuestas, al de quien pregunta para encontrar las respuestas. Reconocer la falta de destreza para entrevistar y los huecos de conocimiento sobre algunos temas fue una de las partes dif\u00edciles, pero m\u00e1s importantes del trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 473) Procesamiento y An\u00e1l isis de los Datos. La informaci\u00f3n obtenida en el trabajo de campo fue procesada y analizada en su aspecto cualitativo, con el objeto de comprender cu\u00e1les son las significaciones subyacentes debajo de los significados manifiestos. Para ello se busc\u00f3 identificar y relacionar los contenidos de orden afectivo, con los que expresan valor y con las creencias y nociones, tomando en consideraci\u00f3n los aspectos contextuales m\u00e1s relevantes, de las entrevistas y del espacio m\u00e1s alejado, o sea el marco social y econ\u00f3mico que configuran la totalidad de estudiantes de la UNLa de 2005 y las condiciones sociodemogr\u00e1ficas del municipio de Lan\u00fas. 3 a. Primer procesamiento. Trascripci\u00f3n de las grabaciones. Todas las grabaciones de las entrevistas fueron trascriptas por el autor, en forma completa, respetando y se\u00f1alando las caracter\u00edsticas paraverbales correspondientes, pausas, dudas, entonaciones, y tambi\u00e9n los \u00e9nfasis, los gestos o actitudes en los casos m\u00e1s significativos. Sistematizaci\u00f3n. Para organizar los textos seg\u00fan sus contenidos, se seleccionaron y clasificaron los fragmentos tabul ando el material obtenido en planillas tem\u00e1tica s, una por cada tema, ordenando los textos seg\u00fan dos variables. La primera, de acuerdo al ciclo y al a\u00f1o cursado y la segunda, seg\u00fan hubieran sido entr evistados en forma individual o grupal. Los temas elegidos para una primera organizaci\u00f3n del material fueron: Por qu\u00e9 la enfermer\u00eda (la elecci\u00f3n de la carrera). Qu\u00e9 es enfermer\u00eda. Enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. Relaciones con los m\u00e9dicos. De la relectura y el an\u00e1lisis de los fragmentos seleccionados surgieron otros temas que se consideraron significativos y \u00fatiles para una selecci\u00f3n y un recorte m\u00e1s espec\u00edfico. 3 b. Segundo procesamiento: Para la presentaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los resultados de las entrevistas no se sigui\u00f3 el orden de la tabulaci\u00f3n del primer procesamiento (por ciclo y a\u00f1o cursado y seg\u00fan fueran entrevistas individuales o grupales), sino que se pref iri\u00f3 jerarquizar el sentido de los fragmentos, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 48para facilitar la fluidez de la lectura y destacar las coincidencias, diferencias y oposiciones entre los testimonios. Los fragmentos textuales y el an\u00e1lisis correspondiente est\u00e1n presentados en base a cuatro ejes b\u00e1sicos, subdivididos en temas cuya relevancia fue determinada de acuerdo a los resultados de las entrevistas. El material presentado en los diferentes temas o t\u00f3picos puede superponerse ya que \u00e9stos no constituyen campos excluyentes, por el contrario sus l\u00edmites son artificiales, fueron metodol\u00f3gicamente adoptados para organizar el an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n de las significaciones. Los ejes y temas seleccionados para la presentaci\u00f3n son: Por qu\u00e9 estudiar Enfermer\u00eda. Historias de familia y otras. La vocaci\u00f3n y los factores econ\u00f3micos. Qu\u00e9 es la Enfermer\u00eda. Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda. Trabajo de mujeres. Una ocupaci\u00f3n escatol\u00f3gica. Los Enfermeros Vistos por los Otros. \u00bfMucamos o doctores? Maltrato y violencia. Pasado y presente. Enfermeras de antes y de ahora. El enfermero y el m\u00e9dico. Buenas relaciones y relaciones jer\u00e1rquicas. Relaciones conflictivas. La Enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. El conocimiento y la formaci\u00f3n. Reconocimiento del Enfermero como profesional. El monopolio del ejercicio, la jurisdicci\u00f3n. Las agrupaciones profesionales. \u00c9tica de la Enfermer\u00eda. La profesionalizaci\u00f3n y la actitud profesional. Trabajar en Enfermer\u00eda. D\u00f3nde, en qu\u00e9, trabajar. La pol\u00edtica y la enfermer\u00eda. La salida laboral. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 493 c. Descripci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos. Discusi\u00f3n. La bibliograf\u00eda no es uniforme al momento de definir estos procesos (72, 79, 80), de modo que explicitaremos brevemente el sentido dado a estos t\u00e9rminos. En este trabajo, lo descriptivo refiere al proceso de exponer lo m\u00e1s significativo de la informaci\u00f3n emp\u00edrica recogida en el trabajo de campo, lo cual conlleva, tambi\u00e9n un proceso de an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n. Aunque algunos autores diferencian el an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n como la instancia de presentaci\u00f3n, el primero, y de articulaci\u00f3n de lo descrito con los conocimientos te\u00f3ricos, la segunda; preferimos coincidir con Romeu Gomes en que \"el an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n est\u00e1n contenidos en el mismo movimiento: el de mirar atentamente los datos de la investigaci\u00f3n.\" (81 p.53). El \"mirar atentamente los datos\" constituye un proceso que implica relacionar las nociones m\u00e1s racionales con las expresiones de emoci\u00f3n y afecto y con los juicios valorativos, y tambi\u00e9n con las creencias, opiniones y prejuicios. Este proceso, que comenz\u00f3 con las observaciones realizadas en la entrevista, continu\u00f3 con las lecturas de las transcripciones y la selecci\u00f3n de los fragmentos a reproducir y sigui \u00f3 reiter\u00e1ndose hasta el momento de cerrar la \u00faltima conclusi\u00f3n. Discusi\u00f3n. Este es un momento de reinterpretaci\u00f3n en que se enfatiza la confrontaci\u00f3n de los datos emp\u00edricos entre s\u00ed y con los aspectos te\u00f3ricos rescatados de la bibliograf\u00eda. De las discusiones se rescatan los nudos de significaci\u00f3n m\u00e1s importantes, all\u00ed es donde se ponen en juego las definiciones y las referencias, las semejanzas, las diferencias, los contrastes, las tensiones, los cambios y transformaciones. Los afectos y los valores. Y es donde se van perfilando las formas en que los diferentes significados se van articulando. El momento de interpretaci\u00f3n y an\u00e1lisis enfoca sobre las significaciones espec\u00edficas, relacionadas con los temas abordados, en tanto que los modelos de concepci\u00f3n son configuraciones sem\u00e1nticas de un nivel m\u00e1s abstracto, basados en significados relevantes para el sujeto. Sobre el punto de vista del investigador. Dentro del marco social general, el mundo cotidiano del investigador, en lo que RH Pardo describe como el \" entramado y horizonte de significaciones previas, en el que vive y desde el cual da sentido a las cosas\" (82 p.93), pueden operar algunas particularidades, modificando y dando diferentes matices a esas significaciones. Daremos cuenta, brevemente, de algunas de esas particularidades, que van a \"situar\" al autor Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 50de este trabajo en un punto de vista singular. La triple condici\u00f3n de var\u00f3n, m\u00e9dico y docente de la carrera, constituye, a priori, una combinaci \u00f3n que, alerta sobre la posibilidad de alg\u00fan sesgo en las respuestas de los entrevistados: por pudor, temor o inhibici\u00f3n; por reproducirse, en alg\u00fan modo, la asimetr\u00eda docente-alumno, m\u00e9dico-enfermero y tambi\u00e9n el de var\u00f3n-mujer. A estas caracter\u00edsticas cabe agregar, adem\u00e1s, que \u00e9sta fue la primera experiencia en este tipo de entrevistas. La actitud observada en general, de apertura, confianza y espontaneidad, sumada a la variedad de respuestas y al abordaje de algunos temas que implican cierta intimidad y compromiso personal, estar\u00edan indicando que los entrevistados no se han sentido inhibidos o intimidados por la situaci\u00f3n. Es importante se\u00f1alar la existencia de otros factores, de orden personal, que podr\u00edan ejercer influencia en el an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n de los resultados: La herencia cultural, vinculada con el origen famili ar campesino-japon\u00e9s. La sociedad japonesa de la preguerra, en la primera mitad del siglo XX, regulaba r\u00edgidamente sus jerarqu\u00edas de acuerdo a diferentes criterios, la generaci\u00f3n, la edad, la ocupaci\u00f3n y el g\u00e9nero entre otros. Ser campesino en aquella \u00e9poca, sobre todo si se era originario de alguna isla alejada de los centros universitarios, limitaba hasta tornar impo sibles las expectativas de alcanzar ese nivel de estudio y, a consecuencia de ello, la distancia social creada entre los que hab\u00edan recibido ese tipo de educaci\u00f3n y los que no, era muy amplia 4. La influencia de este antecedente puede colaborar a la comprensi\u00f3n del significado afectivo y el valor que representa ser el primer universitario de una familia pero, por otra parte , puede llevar a percibir las diferencias, entre hombres y mujeres, entre docentes y alumnos o entre las distintas profesiones como que son \"las diferencias que deben ser\". La diferencia generacional , t\u00e9ngase en cuenta que al momento de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda (en 1991), ya hab\u00eda transcurrido pr\u00e1cticamente todo el tiempo de formaci\u00f3n, de grado y de posgrado. En cuanto a la diferencia de edad, en tanto la del investigador era (durante el per\u00edodo de entrevistas) de 56/57 a\u00f1os, el promedio de los alumnos entrevistados fue de 28 a\u00f1os. La localidad : la crianza y educaci\u00f3n en la Ciudad de Buenos Aires y la pr\u00e1ctica profesional ejercida, casi exclusivamente, en la misma ciudad implican, por un lado, la falta de experiencia directa sobre las pr\u00e1cticas en el conurbano y por otro, el riesgo de cargar con cierto prejuicio de los profesionales \"de la Capita l\" que tienden a desvalorizar la calidad de los servicios de salud del conurbano. 4 Sobre este tema pueden consultarse \"El crisantemo y la espada\" de Ruth Benedict o \"Teor\u00eda Z\", de William Ouchi. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 51La identidad profesional. La formaci\u00f3n y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, no solo pueden conspirar contra las posibilidades de comprender los signif icados de la enfermer\u00eda \"desde la enfermer\u00eda\" sino que, adem\u00e1s, el contacto y la familiaridad pueden lleva r a confundir prejuicios con observaciones. El prejuicio de \"saber de qu\u00e9 se trata\" constituir\u00eda una forma de \"ilusi\u00f3n de transparencia\" el \"obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico\" sobre el q ue alerta Pierre Bourdieu (72, 83, 84). La posici\u00f3n docente. La asimetr\u00eda que se establece en la relaci\u00f3n entre el docente y el alumno es inherente a la misma funci\u00f3n docente y, si bien esta asimetr\u00eda no tiene por qu\u00e9 extenderse a otros temas, la idea de \"saber m\u00e1 s que el alumno\" podr\u00eda estar operando sin que hubiera conciencia de eso. Adem\u00e1s, el trato con los alumnos es una fuente de abundante informaci\u00f3n \"silvestre\", es decir, no controlada y expuesta a las deformaciones que las prenociones y prejuicios ocasionan. La situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. No haber tenido la necesidad de trabajar durante la \u00e9poca de estudiante, podr\u00eda dificultar la comprensi\u00f3n de lo que significa sufrir la opci\u00f3n de trabajar o estudiar o la de tener que pensar o elegir la carrera condicionado por factores econ\u00f3micos. Estos factores, que seguramente ejercen su influencia operan a un nivel no consciente fueron tenidos en cuenta y vigilados durante el proceso en conjunto con la directora de esta investigaci\u00f3n. 4) Devoluci\u00f3n de Resultados. En esta etapa se prev\u00e9 organizar un espacio de devoluci\u00f3n, invitando a autoridades, docentes y alumnos de la UNLa a discutir los resultados de la investigaci\u00f3n. Como se dijo en la Introducci\u00f3n, llegar a compartir los significados es uno de los objetivos de la Educaci\u00f3n y, en este sentido, discutir los significados de la enfe rmer\u00eda, por fuera de los espacios cotidianos de la ense\u00f1anza, en forma abierta y participativa entre todos los actores involucrados, podr\u00eda ser un aporte para el proceso de profesionalizaci\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 52IV) SIGNIFICACIONES DE LA ENFERMER\u00cdA. PRESENTACI\u00d3N y AN\u00c1LISIS de los RESULTADOS de las ENTREVISTAS. En esta secci\u00f3n se presentan los resultados y el an\u00e1lisis de las entrevistas. Se reproducen fragmentos textuales en los que los entrevistados se refieren a temas y cuestiones relacionadas con los significados de la enfermer\u00eda, acompa\u00f1ados de los comentarios y an\u00e1lisis correspondientes. Los diferentes t\u00f3picos est\u00e1n agrupados en los temas 1) Por qu\u00e9 estudiar enfermer\u00eda, 2) Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda, 3) La enfermer\u00eda como profesi\u00f3n y 4) Trabajar en enfermer\u00eda. 1) Por qu\u00e9 Estudiar Enfermer\u00eda. Este apartado trata sobre las razones de la elecci\u00f3n de la carrera, cuyo conocimiento consideramos de la mayor importancia para la comprensi\u00f3n de los significados de la Enfermer\u00eda. Klimovsky e Hidalgo dicen, refiri\u00e9ndose al tema: \"...la comprensi\u00f3n completa de lo que ocurre en una comunidad solo puede lograrse si se captan las motivaciones, las intenciones, los significados y los afectos que gobiernan nuestras acciones.\" (85 p.210) En la literatura (4, 34, 67), algunos de los motivos m\u00e1s com\u00fanmente relacionados con la elecci\u00f3n de la enfermer\u00eda son la vocaci\u00f3n, la salida laboral y las posibilidades de un trabajo permanente y el prestigio y el ascenso social. Veremos en el desarrollo que, si bien las respuestas de los entrevistados pueden enmarcarse tambi\u00e9n en estos temas, las circunstancias y los detalles agregados les dan ciertos matices que enriquecen los significados de una forma sustancial. 1 a. La influencia familiar y otras influencias. Al ser interrogados sobre las razones que incidieron en la elecci\u00f3n de la carrera, los entrevistados mencionaron diferentes razones y circunstancias, la influencia de algunas personas, de los medios familiares o ajenos a \u00e9stos, la vocaci\u00f3n, factores econ\u00f3micos, y otras, que veremos a continuaci\u00f3n. Mar\u00eda (1. \u00b0, 18 a\u00f1os) cuenta que una t\u00eda, desde siempre, la orient\u00f3 a elegir la carrera porque Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 53...ella ama enfermer\u00eda, es su vocaci\u00f3n, y ella siempre dice que se sinti\u00f3 \u00fatil y por m\u00e1s que pueda hacer otras carreras decidi\u00f3 hacer eso . (Ref. 6) La t\u00eda de Mar\u00eda pone el acento, seg\u00fan nos refer\u00eda ella, al amor por eso que hace, al sentirse \u00fatil , que es una forma de servir , de relacionarse con los otros de un modo altruista; y a que se trata de una decisi\u00f3n propia, un camino elegido entre varios. Flavia (1. \u00b0, 18 a\u00f1os) nos dice: ...yo tengo un t\u00edo, que tambi\u00e9n, me convenci\u00f3, dijo que ten\u00eda r\u00e1pida salida laboral y, nada, me mostr\u00f3 como era, estaba bueno. El era auxiliar, pero despu\u00e9s se hizo profesional, sigue estudiando [...] dice que es muy bueno, a \u00e9l porque le encanta \u00bfno?, me convenci\u00f3, [...] \u00e9l hace di\u00e1lisis y me dijo que es lindo ayudar a las dem\u00e1s personas, cuidar. (ref. 5) Una carrera con r\u00e1pida salida laboral y capaz de producir las satisfacciones que su t\u00edo manifiesta, pueden ser una combinaci\u00f3n bastante convincente, por lo menos as\u00ed fue con Flavia. Por su parte, Alan (1. \u00b0, 19 a\u00f1os) nos contaba de su mam\u00e1 que es auxiliar, y una t\u00eda que est\u00e1 cursando el segundo a\u00f1o de la licenciatura, pero sin el entusiasmo y la convicci\u00f3n que se observaba en Mar\u00eda y Flavia: No, me dicen que es bueno porque..., bueno, ayud\u00e1s a mucha gente y bueno, tambi\u00e9n porque tiene una buena sali da laboral, cuando te recibiste. Pero, despu\u00e9s no hablamos mucho, ellas est\u00e1n en sus cosas y yo en las m\u00edas, lo \u00fanico que le importa que venga y estudie algo. (ref. 8) En la \u00faltima frase, Alan expresa cierto disgusto por el hecho de que a su madre solo le importe que vaya y estudie algo . La impresi\u00f3n, que daba Alan, era la de alguien que hace lo que est\u00e1 haciendo a falta de una opci\u00f3n mejor. Para Paula (2. \u00b0, 26 a\u00f1os) la influencia lleg\u00f3 salteando una generaci\u00f3n, ella atribuye su inclinaci\u00f3n hacia la enfermer\u00eda a la influencia de una abuela: Llegu\u00e9, en parte porque fue una convicci\u00f3n familiar, porque mi abuela siempre quiso estudiar enfermer\u00eda, y en el momento que se decidi\u00f3 no pudo Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 54hacerlo por la edad, ya ten\u00eda, era mayor de cuarenta y cinco a\u00f1os, y no la aceptaban en los Institutos... (Ref. 18) La abuela cuidaba enfermos, internados en hospitales o en su domicilio Eh, y ella era una enamorada, eh, ella siempre, que quiz\u00e1s por eso yo tambi\u00e9n me oriento, a la persona, de cuidarl a a la persona, integralmente. Ahora, le puedo poner un concepto que se extrae de la carrera pero, yo siempre digo que ella era, m\u00e1s all\u00e1 de ponerle una chata, de conversar con la persona de, que est\u00e9 bien, que eh, integrarse al entorno familiar, el cari\u00f1o que ten\u00ed..., la interacci\u00f3n que se forma entre, entre el cuidado y el cuidador. (Ref.18) Y en la placidez de la expresi\u00f3n y del tono de la voz, puede sentirse que la abuela es para Paula, realmente alguien significativo, con mucha cercan\u00eda afectiva, capaz de influir positivamente en una decisi\u00f3n tan importante como la elecci\u00f3n de la profesi\u00f3n y, tal vez, tambi\u00e9n en la forma de ejercerla. Es como si Paula viniera a continuar, y a perfeccionar, aquello que empez\u00f3 alguna vez con su abuela. As\u00ed vemos c\u00f3mo los t\u00e9rminos y los conceptos nuevos, la interacci\u00f3n entre el cuidado y el cuidador, el cuidado integral, vienen a articularse con aquello que Paula recuerda que su abuela le dec\u00eda. De este modo, no solo accede al significado de los nuevos t\u00e9rminos sino que, adem\u00e1s, \u00e9stos se hac en significativos. El aprendizaje es significativo cuando lo nuevo se integra con lo conocido, y esa significatividad es m\u00e1s firme cuando est\u00e1 relacionada con un afecto. La vocaci\u00f3n no nos exime de las preocupaciones econ\u00f3micas, la abuela de Paula, tambi\u00e9n le se\u00f1alaba las posibilidades de la enfermer\u00eda: ...ella me incentiv\u00f3, en ver dad como salida laboral, po rque, el auxiliar se pide mucho en los diarios y, en verdad, s\u00ed, es una salida laboral porque vos empez\u00e1s a manejar, t\u00e9cnicas, que en el propio barrio te ayudan, a poner inyecciones y ganarte aunque sea, diez, siete pesos, lo que puedas eh, obtener. (Ref. 18) Alba compara a un hermano, licenciado en enfermer\u00eda, que trabaja en el \"Hospital Penna\" con una hermana, enfermera profesional, que trabaja en un centro privado: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 55\u00c9l es una persona que admiro mucho porque, \u00e9l, hace su trabajo con gusto. Se siente motivado aparte del sueldo, es como que le gusta la carrera. En cambio tengo otra hermana que es tambi\u00e9n enfermera, no hizo la licenciatura, y trabaja en un, en una cl\u00ednica privada de di\u00e1lisis. Y a ella no le toc\u00f3 todav\u00eda hacer lo que es enfermer\u00eda en s\u00ed, higienizar, brindar..., estar en contacto con las personas, ella est\u00e1 en contacto con las personas pero est\u00e1 a trav\u00e9s de m\u00e1quinas. (Ref. 4) Ella admira a su hermano porque ve que hace su trabajo con gusto, con una motivaci\u00f3n y un placer que van m\u00e1s all\u00e1 de la retribuci\u00f3n econ\u00f3mica, en cambio a su hermana, no le nota tanto entusiasmo, y ella supone que tal vez se deba a que trabaja en di\u00e1lisis, manejando m\u00e1quinas y sin contacto con personas, o sea que estar\u00eda desarrollando una labor que no despierta su inter\u00e9s y parecer\u00eda que, para Alba , eso no es, en s\u00ed, enfermer\u00eda. La figura del hermano parece haber tenido una influencia decisiva en su elecci\u00f3n, ya que se erige como un modelo de compromiso y satisfacci\u00f3n personal vi nculados con la profesi\u00f3n y por otra parte fue quien le se\u00f1al\u00f3 las posibilidades laborales y de i ngreso econ\u00f3mico que, seg\u00fan refiri\u00f3, para ella son muy importantes porque sue\u00f1a con un proyecto pol\u00edtico y social para el cual requerir\u00eda contar con una entrada importante. Claro, porque, hay salida laboral, si uno trabaja, se esfuerza, hace horas extras, puede juntar plata y, esa es una forma para... Mi objetivo, por ejemplo, es crear comedores, ayudar y hacer, \u00bfc\u00f3mo se di ce?, salud p\u00fablica en el barrio, en el barrio m\u00e1s que todo. Y bueno, si se puede, poder avanzar, trabajar en el Ministerio de Salud, y poder abarcar la problem\u00e1tica de las salitas, tambi\u00e9n, que hay. (Ref. 4) Alba conf\u00eda que el ejercicio de la enfermer\u00eda le permitir\u00e1 alcanzar una base econ\u00f3mica como para poder llevar adelante un proyecto de ti po social. Pero sin desconocer la importancia que tiene el hecho de que al enfermero le guste lo que hace y que trabaje con compromiso. Esto es lo que, lo que yo busco, el compromiso y el cari\u00f1o por la carrera, cosa que no se puede ver en un mont\u00f3n de personas; no, no generalizo porque siempre hay gente como, eh, jefes o alguien, siempre vas a encontrar un enfermero, o alguien siempre va a haber, que realmente le guste la carrera.\" (Ref. 4) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 56La familia de Marina (2. \u00b0 a\u00f1o, 20 a\u00f1os) es lo que podr\u00eda llamarse, con todo derecho, una familia de enfermeros: ...todos en mi familia, son todos enferm eros. Mi mam\u00e1, tengo cinco t\u00edos, mis dos t\u00edos varones son enfermeros, mis t\u00edas mujeres tambi\u00e9n son enfermeras, todas son enfermeras, y es como que, no s\u00e9, me gusta, me gustaba escuchar cuando hablaban de, de los pacientes, de cosas as\u00ed, del hospital me interesaba, siempre me quedaba escuchando y, y me gustaba. Y dije: -yo quiero ser enfermera. (Ref. 17) Las cuestiones relacionad as con la enfermer\u00eda son para ella, temas \"familiares\" en el sentido de que tienen qu e ver con su familia y en el de que son cotidianos. A ella le gusta escucharlos hablar de los pacientes, de hechos y circunstancias del trabajo. Tanto sus t\u00edos como su mam\u00e1 est\u00e1n trabajando en establecimientos privados prestigiosos, donde se atiende a gente de buen nivel econ\u00f3mico y, a pesar de que algunas veces tienen algunas quejas, nos dec\u00eda Marina, en general est\u00e1n conformes y contentos con su profesi\u00f3n. Parecer\u00eda que elegir la carrera fue para ella, una decisi\u00f3n \"natural\" aunque, recuerda, las compa\u00f1eras del colegio dec\u00edan que ella no ten\u00eda el perfil, porque era demasi ado \"fif\u00ed\" (fina, remilgada) para trabajar en enfermer\u00eda y por otra parte, ella tambi\u00e9n ten\u00eda una marcada inclinaci\u00f3n por la psicolog\u00eda. Se desarrollar\u00e1 este \u00faltimo punto, de la decisi\u00f3n entre dos carreras, m\u00e1s adelante. Hay casos en que la motivaci\u00f3n parece arraigar en momentos lejanos de la infancia. Verborr\u00e1gica y enf\u00e1tica, Ana (2. \u00b0, 22 a\u00f1os) relata: \u00a1Huy, lo m\u00edo viene de familia ya! Mi mam\u00e1 empez\u00f3 a estudiar cuando yo ten\u00eda ocho a\u00f1os, y ten\u00eda mis hermanitos, mis dos hermanos beb\u00e9, entonces, y yo la ve\u00eda a ella, el esfuerzo que hac\u00eda, para poder estudiar, y los ex\u00e1menes, y que se quedaba noches estudiando con la estufa al lado, tapada con una frazada, este, despu\u00e9s al, al tiempo, primero hizo el auxiliar, en Cruz Roja, despu\u00e9s hizo el profesional, despu\u00e9s estudi\u00f3 mi pap\u00e1, el auxiliar, y hace unos a\u00f1os, unos a\u00f1os atr\u00e1s vino a hacer la licenciatura ac\u00e1 mi mam\u00e1. Y de repente, es como que, digamos, crec\u00ed entre jeringas y cosas as\u00ed, y escuchar, hablaba o, qu\u00e9 se yo, o capaz que me daba una jeringa para jugar a m\u00ed, y as\u00ed me empez\u00f3 a gustar. (Ref. 2) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 57Ana hizo el curso de auxiliar, tambi\u00e9n en la Cruz Roja, y trabaja cuidando enfermos en domicilio, se percibe en lo que dice y en la sonrisa y el \u00e9nfasis, el entusiasmo y la satisfacci\u00f3n que su actividad le produce y las ganas de contarlo. Por otra parte, en su relato transmite un sentimiento de identificaci\u00f3n de todos, sus padres y ella, con la enfermer\u00eda. Una suerte de desaf\u00edo, de voluntad de superaci\u00f3n y de satisfacci\u00f3n, compartidos en una historia que ha creado un nexo, una especie de identidad familiar. Las expectativas de Ana ya superaron la confrontaci\u00f3n con el mundo de la enfermer\u00eda \"real\", tanto en las pr\u00e1cticas del curso de auxiliar, como en el trabajo que desarroll\u00f3 despu\u00e9s. Y hoy d\u00eda, la experiencia le confirma lo acertado de su elecci\u00f3n: Bueno, para m\u00ed abarca un mont\u00f3n de cosas \u00bfno?, porque m\u00e1s que nada, a m\u00ed, me llena, es una satisfacci\u00f3n propia, lo que yo hago, por ejemplo, la nena que yo cuido cuando se pone mal y yo veo que, que yo la saco, que empieza a desaturar 5 y que yo le hago un mont\u00f3n de cosas, un mont\u00f3n de procedimientos y, y la puedo sacar y la puedo hacer que ella est\u00e9 mejor es como una cosa, decir que, algo que a m\u00ed me llena, o sea.\" (Ref. 2) Ella trabaja cuidando enfermos en domicilio . Cuando hablaba daba la impresi\u00f3n de que, realmente, no necesitara otra cosa para sentirse plena y ser feliz. El de Alicia (3. \u00b0, 27 a\u00f1os) es un caso que tiene alguna semejanza con el de Ana, ella recuerda c\u00f3mo jugaban con su hermano en la enfermer\u00eda, cuando su mam\u00e1 los llevaba para sus controles pedi\u00e1tricos al hospital donde tr abajaba (y a\u00fan trabaja) como enfermera. \"Entonces, m\u00e1s o menos, ten\u00edamos una idea pero no mucho, porque ella no nos dejaba ver a los pacientes pero, est\u00e1bamos en la sala donde se pod\u00eda estar, ve\u00edamos a los otros enfermeros, cuando ven\u00eda el m\u00e9dico, que no ven\u00eda mucho pero..., o nos hac\u00eda jugar con la silla de ruedas, dormir en camilla, ver la medicaci\u00f3n, ver todo, como son, pero no ver cuando ella aplicaba inyecciones, a veces.\" (Ref. 28) Alicia est\u00e1 terminando el primer ciclo de la carrera y si bien despu\u00e9s de haber pasado por las pr\u00e1cticas en los hospitales, cree \" tener est\u00f3mago\" para la enfermer\u00eda, aun le falta ver 5 la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre se mide para controlar la evoluci\u00f3n de enfermos con diferentes patolog\u00edas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 58c\u00f3mo responder\u00e1 en el momento de actuar. Para el lenguaje com\u00fan, tener est\u00f3mago significa tolerar y no flaquear ante situaciones nauseabundas o que producen asco o repulsi\u00f3n; se supone habitualmente, que es una virtud imprescindible para trabajos como la medicina o la enfermer\u00eda. Para Ana y Alicia la enfermer\u00eda no era una actividad extra\u00f1a y amenazante sino algo familiar y amigable. Ellas se fueron familiarizand o con el ambiente y con los instrumentos de la enfermer\u00eda desde chicos, de modo que no crecieron con la aprensi\u00f3n y la desconfianza que los ni\u00f1os suelen tener por estos lugares y trabajos. Jugando fueron incorporando la enfermer\u00eda en su vida, en contacto con las jeri ngas, las camillas y las sillas de rueda. Optar por aquello que nos resulta familiar y con ocido puede disminuir las ansiedades de la incer tidumbre y producir la enga\u00f1osa impresi\u00f3n de tener el control y el manejo de las cosas, impresi\u00f3n que la pr\u00e1ctica podr\u00e1 desmentir, reforzar o encarrilar. Curiosamente, Alicia comenta que su madre, lejos de alentarla, se opuso tenazmente a que estudiara enfermer\u00eda y recuerda que insisti\u00f3 hasta el \u00faltimo momento que no se anotara en esta carrera. -No te vayas a anotar, no te vayas a anotar en enfermer\u00eda, por favor, eleg\u00ed otra carrera, algo de Inform\u00e1tica, algo en una oficina, no, no, no trabajes de esto, - me dec\u00eda. As\u00ed me dec\u00eda, hasta que me convenci\u00f3 y no me anot\u00e9 en eso. (Ref. 28) As\u00ed fue que comenz\u00f3 a estudiar otra carrera, la que abandon\u00f3 al a\u00f1o para finalmente recalar en la enfermer\u00eda, tiempo despu\u00e9s. La madre de Alicia nunca le aclar\u00f3 por qu\u00e9 se opon\u00eda tanto. Tampoco su padre estaba muy conforme con la elecci\u00f3n: \u00c9l, no, \u00e9l tampoco estaba muy de acuerdo, pero no me insist\u00eda tanto. No, lo que pasa es que, es como que siempre los padres quieren, como que sean m\u00e1s los chicos. (Ref. 28) Es decir que el padre de Alicia consideraba que la enfermer\u00eda era \"poco\" para ella. En el caso de Ail\u00e9n (2. \u00b0, 19 a\u00f1os), cuya mam\u00e1 es auxiliar, la oposici\u00f3n paterna fue mayor y m\u00e1s activa. Al padre le parec\u00eda que la enfermer\u00eda se trataba de algo secundario, y a\u00fan despu\u00e9s, cuando estando ella en la carrera, quer\u00eda explicarle que se trataba de otra cosa, \u00e9l contestaba: -vas a ser como tu mam\u00e1, -porque mi mam\u00e1 tiene una, se oper\u00f3 de una hernia de disco, me dice, -vas a terminar como tu mam\u00e1, con la columna rota. - Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 59Bueno, pero es algo que yo eleg\u00ed, si yo quiero terminar con la columna rota, es mi columna. - Ah\u00e1, - O sea el cuestionamiento fue, de la no enfermer\u00eda, fue de parte de mi pap\u00e1, ese fue el cuestionamiento, siempre fue el que, mi pap\u00e1 quer\u00eda que yo fuera igual que mi hermana, mi hermana se recibi \u00f3 de asistente social, yo me tengo que recibir de asistente social, mi hermana tuvo un hijo, yo tengo que tener un hijo, mi hermana estudia tal cosa, yo tengo que estudiar tal cosa, yo tengo que ser igual que mi hermana, como que en esto \u00e9l no, mi pap\u00e1 nunca me apoy\u00f3. Pero mi mam\u00e1 s\u00ed, de las personas que est\u00e1n, o sea, en mi entorno, tambi\u00e9n me apoyan, como es mi novio, como es mi abuela, me apoyan, pero siempre, o sea, lo opuesto lo vi de parte de mi pap\u00e1, b\u00e1sicamente. (Ref. 16) Un detalle interesante para se\u00f1alar del relato de Ail\u00e9n, es que ella resuelve su elecci\u00f3n, en contra de la opini\u00f3n del padre, y queda bien clara su resoluci\u00f3n de continuar con la carrera a pesar de las advertencias del padre, m\u00e1s bien daba la impresi\u00f3n de que la oposici\u00f3n paterna m\u00e1s la reafirmaba en su decisi\u00f3n. De alg\u00fan m odo, la carrera representa para ella, un doble desaf\u00edo, por lo que es en s\u00ed misma y por la oposici\u00f3n paterna. Las madres pueden generar diferentes tipos de influencia, y de diferentes modos, Patricia (3. \u00b0, 48 a\u00f1os) nos dice: ...carga sobre sus hombros, la enfermer\u00eda, un mito antiguo que dec\u00eda que la enfermera era mala, que era violenta, y todav\u00eda se carga con eso. Ser\u00e1 por eso que yo no quer\u00eda la enfermer\u00eda, nunca me gust\u00f3, esto es lo que mi mam\u00e1 me dec\u00eda a m\u00ed: -\u00a1eran de malas las enfermeras!, -y yo ten\u00eda ese fantasma de la enfermera... (Ref. 25) La opini\u00f3n de la madre, seg\u00fan lo que refiere, no fue decisiva para la elecci\u00f3n de Patricia, por lo menos no del modo que podr\u00eda esperarse ya que era bien desalentadora pero, de cualquier manera, la sola menci\u00f3n del rec uerdo nos habla de la vigencia que la influencia materna conserva. Juan (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) recuerda que en sus internaciones en el Hospital de Ni\u00f1os a ra\u00edz de un defecto card\u00edaco por el cual tuvo que ser intervenido, a quien m\u00e1s cerca suyo sent\u00eda era a un enfermero. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 60...yo tengo una insuficiencia a\u00f3rtica, un soplo, es un problema desde chico y, y siempre ve\u00eda como la gente, estaba encima m\u00edo, y el que m\u00e1s realmente estuvo, y el que sab\u00eda m\u00e1s mi nombre, y el que siempre me hac\u00eda re\u00edr, desde chico, de chico siempre fui muy callado, que no me gustaba, que me molestaba el hospital desde chico. Obviamente por todas las cosas, todas las cosas que yo sufr\u00ed no me gustaba, entonces, la \u00fanica persona que se me acercaba siempre y me tra\u00eda juguetes, o un globo, chocolate, era un enfermero... (Ref. 31) Y cuenta Juan que, siendo ya m\u00e1s grande, al encontrarlo en una oportunidad en que hab\u00eda ido al hospital para un control, este enfermero le pregunt\u00f3 qu\u00e9 pensaba hacer de su vida, y ante la respuesta, que todav\u00eda no sab\u00eda, le propuso \u00bfMe quer\u00e9s acompa\u00f1ar para ver qu\u00e9 es lo que yo hago? (Ref. 31) Y contin\u00faa relatando Juan: -Entonces hice todo el recorrido con \u00e9l, el hospital, hizo todo APS, bueno, cuando iba caminando por todo el hospital, todos desde los de seguridad hasta los de limpieza lo saludaban. Entonces, como que me hizo una epifan\u00eda. Es decir, me gustar\u00eda hacer esto, entonces, ah\u00ed es como yo llegu\u00e9 a, a estudiar y hoy por hoy ya a recibirme de enfermer\u00eda. (Ref. 31) La impresi\u00f3n que el relato produce es que lo que fascin\u00f3 a Juan, parece haber sido, por un lado, el reconocimiento y la consideraci\u00f3n que pudo percibir; y por otro, lo que el enfermero hace cuando no est\u00e1 ocupado en el cuidado de los pacientes. Tambi\u00e9n las amistades pueden ejercer su influencia en la elecci\u00f3n de la carrera. Luisa, (C de adm., 19 a\u00f1os) cuidada en su arreglo personal y en su vestimenta como una joven de nivel socioecon\u00f3mico medio, comenta que en su familia no hay nadie dedicado al trabajo en salud, y que todo empez\u00f3 gracias a Ana: Fue por ella, yo empec\u00e9 a conocerlo por ella. [...] Estee, porque yo estaba indecisa, no sab\u00eda. Yo hace un a\u00f1o que termin\u00e9 el secundario, no sab\u00eda qu\u00e9 estudiar, y con ella [Ana] ve\u00edamos documentales de enfermer\u00eda y, y me interesaba, me empez\u00f3 a interesar, entonces, este, fuimos a una expo, y ah\u00ed conocimos que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 61ac\u00e1 se pod\u00eda estudiar eso. Entonces vinimos y nos inscribimos y ac\u00e1 estamos. Ac\u00e1 estamos, y cada vez nos interesa m\u00e1s. (Ref.1) Luisa se contagi\u00f3 del entusiasmo de Ana, y se decidi\u00f3 a hacer la carrera. Ella no hab\u00eda tenido contacto directo con servicios de salud, por lo que ilustraba sus expectativas con las im\u00e1genes de televisi\u00f3n; en otro momento de la entrevista aclarar\u00eda que al decir \"documentales\" se refer\u00eda a la serie americana, ER Emergencias . No es improbable que Luisa y Ana eligieran ver esta serie no solo por sus caracter\u00edsticas dram\u00e1ticas o por los actores que en ella trabajan; esta producci\u00f3n se destaca de otras que tambi\u00e9n tratan sobre temas m\u00e9dicos, en que reserva para las enfermeras un papel m\u00e1s relevante, no solo en las vicisitudes sentimentales, en las que la joven y hermosa jefa de enfermer\u00eda tiene un rol protag\u00f3nico, sino tambi\u00e9n por la importancia que se le da al papel que cumplen en el servicio. En algunos de los cap\u00edtulos (vistos a ra\u00edz de este comentario) pudimos observar difere ntes situaciones, de violencia familiar o de cat\u00e1strofes, en las que las enfermeras intervienen con gran profesionalidad, con conocimiento, intuici\u00f3n, empat\u00eda y sentido com\u00fan, y en las que quedan tan bien, o hasta mejor paradas que los m\u00e9dicos, y se ven tambi\u00e9n algunos conflictos y enfrentamientos entre m\u00e9dicos y enfermeras, relacionados con las formas de coordinar las funciones de los que ellas salen airosas. Aunque, cabe aclarar, los papeles principales son de los m\u00e9dicos, varones. 1 b. La vocaci\u00f3n y los factores econ\u00f3micos. Daniel (4. \u00b0, 23 a\u00f1os) cuenta que desde que era estudiante secundario ten\u00eda claro que quer\u00eda trabajar en salud, inclinaci\u00f3n que seg\u00fan interpreta, ser\u00eda consecuencia de haber padecido asma de ni\u00f1o, y recuerda que su conocimiento de la enfermer\u00eda como una opci\u00f3n posible e interesante fue gracias a un profesor: Terminando la secundaria un profesor nos, nos pregunt\u00f3 qu\u00e9 quer\u00edamos estudiar cada uno y, bueno, hubo un grupo que dec\u00eda que quer\u00eda estudiar medicina y ah\u00ed nos empez\u00f3 a decir que, que enfermer\u00eda era una carrera que estaba en ascenso que, que por ah\u00ed tendr\u00edamos que ver qu\u00e9 onda enfermer\u00eda y nos llev\u00f3 a recorrer un par de lugares donde estaba enfermer\u00eda entre esos vinimos a la UNLa, nos dio una charla Ram\u00f3n [el director de la Carrera] y fuimos al Brit\u00e1nico tambi\u00e9n, nos dio una charla una se\u00f1ora y ah\u00ed nos empezamos a, me empec\u00e9 a interiorizar en lo que era la enfermer\u00eda y me di cuenta que me gustaba m\u00e1s ser enfermero, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 62una vez que conoc\u00eda m\u00e1s o menos, muy por encima, las funciones de un enfermero con lo que me hab\u00eda dicho Ram\u00f3n y con lo que me hab\u00edan dicho en el Brit\u00e1nico. Yo quiero ser enfermero antes que ser m\u00e9dico. Me interesaba m\u00e1s la, el contacto con el paciente, que era algo m\u00e1s social y despu\u00e9s una vez que entr\u00e9 en la carrera ya me convenc\u00ed totalmente. (Ref. 30) \u00bfMedicina o enfermer\u00eda? es un dilema que no podr\u00eda siquiera plantearse quien desconozca la enfermer\u00eda como una carrera profesional, es decir, \u00bfc\u00f3mo elegir o preferir aquello que se desconoce? El relato de Daniel pone en evidencia el desconocimiento que \u00e9l ten\u00eda de la enfermer\u00eda; para muchos, la forma \"natural\" de encauzar la inclinaci\u00f3n por el trabajo en salud es la medicina, natural por ser la m\u00e1s c onocida y difundida. Es instructivo ver c\u00f3mo la preocupaci\u00f3n de aquel profesor le permiti\u00f3 descubrir la enfermer\u00eda y ampliar el espectro de su elecci\u00f3n. El caso de Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) es uno de esos ejemplos infr ecuentes de vocaci\u00f3n temprana que se sostiene en el tiempo. Con evidente y firme convicci\u00f3n, dec\u00eda: -No, lo m\u00edo es vocaci\u00f3n, desde que tengo uso de raz\u00f3n, no es que surgi\u00f3 a los dieciocho ni nada, yo creo que a los cinco, seis a\u00f1os ya sab\u00eda que iba a hacer esto. - \u00bfHab\u00eda alguien enfermo en tu casa? - No, no, nadie, no. Yo ya cuando iba a la escuela primaria, ya me encargaba del botiqu\u00edn de la escuela. - \u00bfYa te gustaba? - Me gustaba y yo sab\u00eda, aprend\u00ed los primeros auxilios, cuando ten\u00eda doce a\u00f1os le\u00eda a escondidas libros de medicina, de salud, porque pensaba que eran prohibidos, entonces los le\u00eda a escondidas de mis t\u00edos, y le\u00eda todo. (Ref. 32) Y cuenta que a los quince a\u00f1os empez\u00f3 a ayudar a las enfermeras de una sala de primeros auxilios del barrio y que al terminar el secundario hizo el curso de auxiliar en la Cruz Roja. Ahora, casi treinta a\u00f1os despu\u00e9s, est\u00e1 terminando el primer a\u00f1o del Ciclo de Complementaci\u00f3n Curricular para la licenciatur a. Y se percibe, por lo que dice y por el entusiasmo que pone, que a\u00fan conserva el gusto por la lectura, el estudio y el trabajo que ten\u00eda al comienzo. Los motivos de Felisa (3. \u00b0, 44 a\u00f1os) son similares a los de Carlos, ella relata que siempre se sinti\u00f3 atra\u00edda por la enfermer\u00eda: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 63Era, para m\u00ed era una meta, era la meta a seguir, era, eh, lo que yo siempre quer\u00eda ser, lo que pensaba que iba a hacer, este, a lo que me iba a dedicar y, y bueno desde el principio, en mi juventud me, me propuse estudiar y lo logr\u00e9 pero en el nivel m\u00e1s bajo [el de auxiliar] , y como no tuve la oportunidad de trabajar un largo tiempo decid\u00ed, despu\u00e9s, de unos, 17 a\u00f1os, hacerlo profesionalmente, o sea, dedicarme directamente al, al es tudio profesional de la carrera. (Ref. 24) \u00bfY qu\u00e9 era lo que le gustaba a Felisa de la enfermer\u00eda, por qu\u00e9 le llamaba tanto? Eh, porque estaba al lado del, del enfermo, del paciente que necesitaba, simplemente eso, y nunca pens\u00e9 en ser m\u00e9dico, ni otra cosa, ninguna otra cosa, o sea yo hice otras cosas en mi vida, trabaj\u00e9 en otras cosas pero ninguna me, me caus\u00f3 ninguna satisfacci\u00f3n. (Ref. 24) Felisa plante\u00f3, expl\u00edcitamente, la contradicci\u00f3n entre el inter\u00e9s econ\u00f3mico de algunos compa\u00f1eros con los sentimientos que involucran la vocaci\u00f3n enfermera: ...entre nuestros compa\u00f1eros, hay gente que lo est\u00e1 pensando desde, desde el punto de vista econ\u00f3mico: 'yo tengo un trabajo y voy a ganar plata'. Otra gente lo hace porque, realmente lo siente, es otra clase de sentimiento, uno pone, pasi\u00f3n. (Ref. 24) Felisa dice pasi\u00f3n, pero en su forma de expresarse, si bien hay convicci\u00f3n no se observan el fervor y la fuerza que esperamos ver en la pasi\u00f3n. Carlos y Felisa no tienen familiares ni parientes que trabajen en salud; m\u00e9dicos, enfermeros, psic\u00f3logos, nadie. Tampoco mencionan alg\u00fan episodio en particular que le hubiera despertado la inclinaci\u00f3n por la enfermer\u00eda. Simplemente, era lo que sent\u00edan que quer\u00edan hacer, y seg\u00fan su propia experiencia, no estaban equivocados. Pero hay una diferencia, Felisa declara que nunca pens\u00f3 ser m\u00e9dica, en cambio Carlos s\u00ed, \u00e9l hab\u00eda comenzado a estu diar medicina pero tuvo que abandonar porque le exig\u00eda recursos econ\u00f3micos y un tiempo, de los que no dispon\u00eda. Sin embargo, Carlos declar\u00f3 no sentirse frustrado, ni por el hecho de no ser m\u00e9dico, ni por la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, por el contrario dec\u00eda: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 64...yo me siento satisfecho, satisfecho, autorrealizado, porque lo m\u00edo pasa primero por una cuesti\u00f3n moral, si yo las cosas las hago bien, yo me siento bien, si yo ayudo a alguien y ese que ayudo a alguien se sinti\u00f3 bien, aunque se haya muerto, yo me siento bien, entonces, a m\u00ed me da satisfacci\u00f3n personal, el poder servir, es una cuesti\u00f3n m\u00eda, y no pasa por la plata. (Ref. 24) Seg\u00fan Carlos, la satisfacci\u00f3n pasa por hacer las cosas bien, por sentirse bien uno y que tambi\u00e9n se sienta bien el otro; por servir, es decir, por ser \u00fatil. Y esto va m\u00e1s all\u00e1 del desenlace, que algunas veces es la muerte. A pesar del orgullo declarado por la profesi\u00f3n y de la autorrealizaci\u00f3n personal, Carlos dej\u00f3 traslucir un dejo de resignaci\u00f3n al contar que no hab\u00eda podido estudiar medicina, y cierto enfado ante el insuficiente reconocimiento econ\u00f3mico de la profesi\u00f3n. El significado vocacional de la enfermer \u00eda podr\u00eda estar atado tambi\u00e9n a la resignaci\u00f3n. Eliana (C de adm, 31 a\u00f1os) menciona, admirada, la relaci\u00f3n conflictiva entre lo econ\u00f3mico y la vocaci\u00f3n ...creo que es realmente por vocaci\u00f3n lo que hace la mujer y est\u00e1 ah\u00ed [la enfermera] , a veces tiene seis pacientes y es ella sola en terapia, y yo, creo que, se trata un poco, pasa por la vocaci\u00f3n y el inter\u00e9s que tenga cada uno, porque por lo que es por lo financiero creo que muchos dejar\u00edan, porque, no, no pagan bien. (Ref. 3) No siempre el llamado de la vocaci\u00f3n es tan claro y rotundo. A veces despierta a partir de alguna experiencia en el cuidado de alg\u00fan familiar, como es el caso de Marisa (CCC, 39 a\u00f1os) quien dice: ...uno, creo, que siempre se inicia en su hogar con algo, un familiar que se muere, que se enferma, y bueno, yo tuve as\u00ed, un t\u00edo que mucho tiempo estuvo enfermo. (Ref. 34) Trabajar en enfermer\u00eda requiere ciertas condiciones, por lo menos, que no sea intolerable, completa ella: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 65Entonces me interes\u00f3, me interes\u00f3 y as\u00ed empec\u00e9 con la enfermer\u00eda, vi que no era chocante para m\u00ed, que lo pod\u00eda tolerar bien, eh, no es algo que \u00a1Uy, c\u00f3mo me gusta, no quiero salir de la cl\u00ednica! no. Pero s\u00ed, la llevo bien, digamos. (Ref. 34) Una expectativa mesurada como la de Marisa puede ser tan auspiciosa como alg\u00fan entusiasmo m\u00e1s fervoroso, ella ahora est\u00e1 terminando el primer a\u00f1o del CCC y proyecta para despu\u00e9s de la licenciatura dedicarse a estudiar alguna especialidad. Ivana, (CCC, 28 a\u00f1os) compa\u00f1era y amiga de Marisa, descubri\u00f3 la enfermer\u00eda de una forma parecida, cuidando una t\u00eda que se encontraba internada. Ah\u00ed en el hospital fue que las enfermeras le ense\u00f1aron a hacerle las curaciones y a tomar los signos vitales. Ese fue su primer acercamiento, que deriv\u00f3 despu\u00e9s en la elecci\u00f3n de la carrera. Como dec\u00eda Nightingale, a las mujeres, alguna vez, les toca hacer de enfermeras. Y parece que no pocas veces, esa puede ser tambi\u00e9n la forma de descubrirla. Eliana (C de adm. 31 a\u00f1os) ratifica la importancia del antecedente del cui dado de alg\u00fan familiar con su relato: Yo lo viv\u00ed con mi abuela. Estuvo internada tres meses en el hospital, y bueno nosotras, mi mam\u00e1, mis t\u00edas, mis hermanas y yo nos turn\u00e1bamos para que no est\u00e9 sola, la rot\u00e1bamos porque tanto estar acos tada se le hab\u00edan hecho escaras \u00bfno?, entonces compr\u00e1bamos cremas y, y la cuid\u00e1bamos, entonces yo, a m\u00ed me qued\u00f3, yo s\u00e9 que si hoy tengo que cuidar a un paciente, abuelito que est\u00e1 postrado no [va a dejar que se escare] , voy a tener ese cuidado, de rotarlo, que no est\u00e9 quieto, de higienizarlo, de ponerlo fresco, ponerle talco, maizena y cremas, estar atenta, a eso. (Ref. 3) Por otra parte, Eliana declara su intenci\u00f3n y preocupaci\u00f3n por hacer las cosas mejor para que no ocurra con alg\u00fan abuelito aquello que hab\u00eda pasado con su abuela. El contexto, las vicisitudes econ\u00f3micas y la intervenci\u00f3n de un amigo, fueron decisivos en el caso de Fernando (2. \u00b0, 36 a\u00f1os), quien relata: Yo estaba trabajando como radi\u00f3logo en el 2001, en medio de la crisis, de De la R\u00faa 6 y toda esa historia que ya conocemos, y trabajaba en una cl\u00ednica, ac\u00e1 en 6 En diciembre de 2001, luego de un largo per\u00edodo de recesi\u00f3n, se produjo una crisis econ\u00f3mica y social de gran magnitud. El gobierno nacional, mediante un decreto limit\u00f3 el retiro de los dep\u00f3sitos bancarios a una cantidad m\u00e1xima por d\u00eda, lo que llev\u00f3 a una interrupci\u00f3n de las cadenas de pagos. Finalmente el Estado Argentino entr\u00f3 en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 66Lan\u00fas Este, que me deb\u00eda dinero, otra cl\u00ednica, tambi\u00e9n de Lan\u00fas, que me deb\u00eda dinero, y estaba trabajando haciendo guardias en otra cl\u00ednica en Constituci\u00f3n. (Ref. 20) Y a trav\u00e9s de un amigo, auxiliar de kinesiolog\u00ed a, que cuidaba pacientes en domicilio, y que viaj\u00f3 al interior por un trabajo se le abri\u00f3 la posibilidad de reemplazarlo en esta actividad. Era un trabajo por cuen ta propia cuyas condiciones se establec\u00edan directamente con las familias de los pacientes, y por el cual recib\u00eda el pago en forma efectiva, en tiempo y forma, y as\u00ed pas\u00f3: ...de cero ingreso y no cobrar los cheques y los patacones7, y qu\u00e9 s\u00e9 yo, a 2200 mangos as\u00ed. (Ref. 20) \"La necesidad tiene cara de hereje\", se suele decir, para justificar alguna acci\u00f3n realizada por el inter\u00e9s de salir de un mal trance. B\u00e1sicamente, adem\u00e1s del acompa\u00f1amiento a los pacientes, las obligaciones de Fernando consist\u00edan: ...en los cuidados, la higiene y confort del paciente, la rehabilitaci\u00f3n, caminar, masajes, el paso de medicaci\u00f3n, bueno, lo que hace un enfermero, y dije: esto es lo que a m\u00ed me interesa y ah\u00ed, en el medio de esta crisis yo resolv\u00ed una cuesti\u00f3n que ten\u00eda, intr\u00ednseca, de si ser m\u00e9dico o ser psic\u00f3logo, o seguir siendo t\u00e9cnico radi\u00f3logo, y limitarme a disparar un equipo, o manejar un resonador, sin involucrarme en la cuesti\u00f3n del paciente, y dije: esto es lo que me interesa. (Ref. 20) La decisi\u00f3n de comenzar a trabajar cuidando pacientes, de acuerdo a lo que el mismo Fernando relata, no estuvo exenta de cierta audacia, de la que no ser\u00edan ajenos las necesidades econ\u00f3micas y cierto grado de desconocimiento, ya que en aquel momento, si bien ten\u00eda estudios relacionados con la salud, \u00e9l todav\u00eda no contaba con los conocimientos de enfermer\u00eda, que fue adquiriendo despu\u00e9s. Esta experiencia, aparte de contribuir a resolver su cuesti\u00f3n econ\u00f3mica le permiti\u00f3 encontrarse con una alternativa de estudio preferible a las que \u00e9l manejaba, que eran la medicina, la psicolog\u00eda y la radiolog\u00eda. cesaci\u00f3n de pago con sus acreedores externos. Entre otras consecuencias de la crisis, los niveles de desocupaci\u00f3n y de pobreza llegaron a los niveles m\u00e1s altos de las \u00faltimas d\u00e9cadas. 7 Patacones eran medios de pago, una cuasi moneda, que hab\u00eda emitido la provincia de Buenos Aires, para cumplir las obligaciones salariales que ten\u00eda con sus empleados. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 67En algunos casos, la elecci\u00f3n de la enfermer\u00eda est\u00e1 vinculada a la vocaci\u00f3n religiosa, veamos el ejemplo de Silvia (2. \u00b0, 40 a\u00f1os): - \u00bfC\u00f3mo llegaste a estudiar enfermer\u00eda? - Eh, por una vocaci\u00f3n de servicio. - Eh, \u00bfy vos te diste cuenta ahora o ven\u00edas trabajando ya? - Eh, yo trabajo en una iglesia evang\u00e9lica. - Ah\u00e1. - Y termin\u00e9 mi secundaria hace, dos a\u00f1os, por una cuesti\u00f3n personal, que quer\u00eda estudiar, terminar los estudios y despu\u00e9s me motiv\u00e9 a seguir estudiando as\u00ed que, llegu\u00e9 ac\u00e1, encontr\u00e9 en el listado de las materias eh, temas que me interesaban y, empec\u00e9, y gracias a Dios, hasta ahora me est\u00e1 yendo muy bien. - Uno puede servir de muchas formas, \u00bfno? puede estar, qu\u00e9 se yo, cuidar chicos, o juntar cosas para ellos, \u00bfpor qu\u00e9 enfermer\u00eda? - \u00bfPor qu\u00e9 enfermer\u00eda?, porque tiene eh, yo encuentro en la enfermer\u00eda una rama que le falta a mi vocaci\u00f3n de servicio, que es brindar la atenci\u00f3n f\u00edsica, o sea, puedo complementar las dos cosas, que es la ayuda espiritual y la ayuda f\u00edsica. (Ref. 22) Para Silvia la enfermer\u00eda viene a ser la rama que le faltaba a su vocaci\u00f3n de servicio. Evangelista, casada con un pastor, afirma que en la enfermer\u00eda encontr\u00f3 la manera de dar cauce a su vocaci\u00f3n con plenitud, ella piensa trabajar en donde vive \"en el barrio de Fiorito, es un barrio muy carenciado\" , y comparte con su esposo el proyecto de hacer un campo de deportes con una sala pedi\u00e1trica para los ni\u00f1os de la zona. El significado de la vocaci\u00f3n, fue originariamente religioso. De hecho, la primera forma en que el diccionario de la RAE define este t\u00e9rmino es: \"inspiraci\u00f3n con que Dios llama a alg\u00fan estado, especialmente al de religi\u00f3n.\" (11) Un antecedente c\u00e9lebre de la vocaci\u00f3n entendida en este sentido, es el que evoca la frase que F Nightingale apuntara en su cuaderno privado, que dec\u00eda, refiri\u00e9ndose a la enfermer\u00eda: \"Dios me ha hablado y me ha llamado a este servicio.\" La referencia a Nightingale no es ociosa, si recordamos que para los religiosos dedicados al cuidado de los enfermos, \u00e9sta se trataba de una actividad piadosa dirigida a reconfortar espiri tualmente a los fieles y reci\u00e9n a partir de ella comenz\u00f3 a tomar el cariz profesional de la enfermer\u00eda del siglo XX. El caso de Silvia nos recuerda tambi\u00e9n, aquello que Nightingale dec\u00eda, que ayudar a los semejantes es una forma de servir a Dios. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 68Sandra (2.\u00b0 , 37 a\u00f1os), tambi\u00e9n refiere cierta influencia de Dios, o por lo menos su aquiescencia, en el hecho de estar en la carrera. Eh, por una suerte de..., una casualidad. Estaba trabajando en una cl\u00ednica, en la parte administrativa de seguridad, yo ten\u00eda mucha curiosidad, yo siempre charlaba con una enfermera, y un d\u00eda vino y me trajo la solicitud. Me dice: - vos que te gusta tanto, tom\u00e1, -me dice. O sea, siempre me gust\u00f3 todo lo que era salud, siempre miraba muchos documentales del Discovery, pero nunca me sent\u00ed capacitada como para estar en una Universidad, o sea, eso es lo que yo cre\u00eda, y aparte tengo hijos y tengo una vida ya hecha, no..., y cuando me lo dio, dije: - bueno, Dios quiere que sea as\u00ed, me vine, me anot\u00e9, y ac\u00e1 estoy. (Ref. 21) Al momento de la entrevista est\u00e1 terminando el segundo a\u00f1o, y no se arrepiente para nada de su decisi\u00f3n. Siento que estoy en el lugar indicado, que esto es lo m\u00edo, que es lo que yo hago en mi casa, este arte de cuidar, todo, es lo que yo puedo, brindar a los dem\u00e1s, o sea, yo estoy como medio enamorada de todo este asunto y le pongo mucha \u00e9nfasis, en venir a rendir, y me quiero sacar buenas notas, y estudio hasta las tres de la ma\u00f1ana, me levanto, no me importa que tengo cinc o hijos, no me en.., no me para nada. - \u00bfSegu\u00eds trabajando? - No, no porque, legalmente me tendr\u00edan que haber dado ocho horas, de trabajo, pero no me lo quer\u00edan dar, entonces, prioric\u00e9 esto, este, lo prioric\u00e9, o sea, obviamente la econom\u00eda no es la misma, no me alcanza pero, le encontramos la vuelta para otra cosa. En este momento esto me hace muy feliz a m\u00ed, me llena, estudio, y bueno, y espero algo mejor con enfermer\u00eda. (Ref. 21) Es notable la identificaci\u00f3n de Sandra con la enfermer\u00eda, o m\u00e1s exactamente con la carrera ya que todav\u00eda no trabaja en enfermer\u00eda, \"esto es lo m\u00edo\" dice, y para expresar su satisfacci\u00f3n una f\u00f3rmula parecida a la que utilizara Ana en su momento, \"me llena, es una satisfacci\u00f3n propia\". Algunos estudiantes al pensar en las razones de la elecci\u00f3n de la carrera, se refieren a las posibilidades de realizaci\u00f3n personal que les da la profesi\u00f3n, pero no a trav\u00e9s de las Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 69actividades espec\u00edficas de la profesi\u00f3n sino por otro tipo de motivaciones. Eliana (C de adm., 31 a\u00f1os), por ejemplo, cuenta: ...me imagino, bueno, llegar, atenderlos, o sea, tomarles los controles, ver, c\u00f3mo est\u00e1n, llevarles un regalo tambi\u00e9n, yo siempre pienso, si llego a estar, creo que cuando los nenes est\u00e1n enfermos un incentivo de, m\u00e1s all\u00e1 del cuidado la atenci\u00f3n y hacer todo lo que hay que hacer para que el nene est\u00e9 bien, llevarle un regalito cuando los nenes est\u00e1n internados, creo que \u00e9se es un incentivo muy, muy grande, una golosina si puede, o un regalito, lo que sea. Yo me imagino eso, me gustar\u00eda eso, espero que, que pueda, trabajar. (Ref.3) La imagen que Eliana se hace del trabajo de enfermer\u00eda tiene algo de fantas\u00eda, de cuento de hadas, pero la intenci\u00f3n es buena y, aunque la motivaci\u00f3n no est\u00e9 orientada espec\u00edficamente hacia las actividades o las tareas habituales de la enfermer\u00eda, tampoco son contradictorias con ellas. En algunos casos, la Enfermer\u00eda no fue la primera elecci\u00f3n sino que se present\u00f3 como una opci\u00f3n m\u00e1s accesible que otras que debieron ser descartadas o postergadas por diferentes razones. Luc\u00eda (3. \u00b0, 26 a\u00f1os) nos dec\u00eda que le gusta todo lo relacionado con la salud, refiri\u00e9ndose m\u00e1s espec\u00edficamente a lo asistencial. Al momento de elegir, ella pens\u00f3 en medicina, en kinesiolog\u00eda, en psicolog\u00eda; pero no en enfermer\u00eda, esta carrera no figuraba en el cat\u00e1logo de sus preferencias. Bueno eh, para hacer una carrera tipo medicina, yo ten\u00eda que irme hasta la UBA y a m\u00ed me quedar\u00eda muy lejos, yo tengo una nena chiquita, cuando empec\u00e9 la carrera, ten\u00eda tres cuatro a\u00f1os, mi hija, y era mucho tiempo el que ten\u00eda que estar fuera de mi casa, entonces empec\u00e9 a ver otras opciones y bueno, ac\u00e1 estaba enfermer\u00eda y ten\u00eda gente que me dec\u00eda, bueno, -animate a la enfermer\u00eda, -y yo dec\u00eda: no me va a gustar, no me va a gustar, no me va a gustar. (Ref.23) Finalmente, venciendo sus prejuicios y para no pe rder el a\u00f1o, decidi\u00f3 inscribirse y ver de qu\u00e9 se trataba. Al ir conoci\u00e9ndola m\u00e1s profundamente, su visi\u00f3n de la enfermer\u00eda cambi\u00f3 y le fue gustando m\u00e1s cada vez (Ref. 23). En cuanto a las razones por las que ella pensaba que no le gustar\u00eda la enfermer\u00eda, Luc\u00eda cuenta que era por una cuesti\u00f3n de pudor, por lo de la higiene de los pacientes, que le provocaba verg\u00fcenza. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 70Ang\u00e9lica (3. \u00b0, 24 a\u00f1os) y Carlos (CCC, 44 a\u00f1os) llegaron a la enfermer\u00eda despu\u00e9s de intentar en medicina, ella se hab\u00eda inscripto en el Ciclo B\u00e1sico Com\u00fan de la Universidad de Buenos Aires pero no le fue bien en dos materias y eso la desalent\u00f3 (Ref. 26), y Carlos, pronto advirti\u00f3 que la carrera de Medicina le exig\u00eda una cantidad de tiempo y de recursos econ\u00f3micos, de los que \u00e9l no dispon\u00eda (Ref. 32). El de Leo (3. \u00b0, 22 a\u00f1os) es un caso distinto, \u00e9l lo relata as\u00ed: ...me aconsejaron optar por enfermer\u00eda, porque, era como m\u00e1s, era como m\u00e1s simple ver las cosas de enfermer\u00eda para despu\u00e9s abocarme bien a lo que es medicina en s\u00ed, que me iba a resultar mucho m\u00e1s f\u00e1cil, si bien, cuando me anot\u00e9 y empec\u00e9 a cursar las materias de enfermer\u00eda, me di cuenta que no, no hay mucha diferencia en contenidos en cuanto a la capacidad que uno tiene que tener para abocar a los estudios de la carrera. (Ref. 27) Quien le recomend\u00f3 a Leo este paso previo antes de estudiar medicina fue el novio de una amiga, un enfermero universitario, quien adem\u00e1s, (a trav\u00e9s de ella) le explicaba que la enfermer\u00eda ... es m\u00e1s abocada al cuidado del paciente y se ve m\u00e1s al paciente, en cuanto a... \u00bfc\u00f3mo le explico? Eh, que valora, mucho m\u00e1s eh, y, aboca mucho m\u00e1s al estudio del paciente como persona, como un todo. (Ref. 27) Algo que es importante aclarar es que no estamos intentando establecer una relaci\u00f3n causal entre las influencias ejercidas y la elecci\u00f3n de la carrera sino que estamos explorando y analizando el registro que los alumnos guardan sobre las razones o motivos, sobre las formas y las circunstancias en que se produjeron las decisiones, porque consideramos que eso que cada uno registra como raz\u00f3n o motivo forma parte de la red de significados que sustenta el propio significado de la enfermer\u00eda. Uno de los factores que los alumnos analizan para la decisi\u00f3n de qu\u00e9 carrera seguir es el econ\u00f3mico, especialmente, como ya se ha se\u00f1alado, en lo que refiere a la \"salida laboral\". Pueden verse los casos de Flavia (Ref. 5), Alan (Ref.8), Alba (Ref. 4), Sandra (Ref. 21), Daniel (Ref. 30), etc. en p\u00e1ginas anteriores. Otro elemento vinculado a lo econ\u00f3mico, repetidamente mencionado como importante, es el de la extensi\u00f3n de la carrera; generalmente en relaci\u00f3n a la expectativa de poder concluir los estudios y empe zar a trabajar en un plazo relativamente corto. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 71Casos particulares en relaci\u00f3n a este tema son los de Ail\u00e9n (2. \u00b0, 19 a\u00f1os) y Marina (2.\u00b0 , 20 a\u00f1os); ambas coinciden en que dudaron entre la psicolog\u00eda y la enfermer\u00eda. Ail\u00e9n dec\u00eda: - yo ingres\u00e9 a, a hacer la carrera esta que es corta, que me gusta, y que voy a tener salida laboral, y despu\u00e9s ir\u00e9 dando de a poco las materias de la carre..., o sea de la, la, de la carrera que a m\u00ed me gusta. Ir de a poco, esa es mi idea. - O sea la especializaci\u00f3n, pero \u00bfseguir\u00edas en enfermer\u00eda? - Claro, seguir\u00eda en enfermer\u00eda y har\u00eda, por otra parte, ir\u00eda dando de a poco, las materias de psicolog\u00eda. (Ref. 16) Pero las cosas no siempre son como se imaginan; a Marina, seg\u00fan comenta, la carrera le est\u00e1 resultando m\u00e1s dif\u00edcil que lo que hab\u00eda pensado, o sea que ella imaginaba que, adem\u00e1s de corta, tambi\u00e9n era f\u00e1cil. Un caso que recuerda a los dos anteriores es el de Jos\u00e9 (1. \u00b0, 23 a\u00f1os) quien est\u00e1 cursando 4to a\u00f1o de medicina y que se anot\u00f3 en la carrera con la idea de terminarla r\u00e1pidamente para co menzar a trabajar como enfermero y poder contar con un ingreso mientras contin\u00faa sus estudios de medicina (Ref. 14). La extensi\u00f3n de la carrera, cabe recordar, es una de las caracter\u00edsticas que, de acuerdo a Etzioni, distinguen a las profesiones de las semiprofesiones (7). Que una carrera sea m\u00e1s corta tiene sus ventajas, obviamente, pero esto tiene su contrapeso, tambi\u00e9n, en la categorizaci\u00f3n que de ella se hace. El inter\u00e9s, la preocupaci\u00f3n y la gravitaci\u00f3n de la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica est\u00e1n muy extendidos y son comunes a ambos sexos. Las estrecheces econ\u00f3micas se reflejan en el hecho de que muchos alumnos necesitan trabajar mientras estudian. Leo (3.\u00b0 22 a\u00f1os) comenta que algunos de sus compa\u00f1eros trabajan en doble turno o en dos lugares. Para algunos alumnos la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica es cr\u00edtica; Amalia (1. \u00b0 23 a\u00f1os) nos dice: ... hasta tengo compa\u00f1eros que se vienen caminando por no tener para el boleto. (Ref. 10). Un dato a tener en cuenta al momento de evaluar el proceso de ense\u00f1anza/aprendizaje es que muchos alumnos necesitan trabajar par a poder solventar sus gastos. Muchas veces son trabajos de horario completo, que no se pueden acomodar con facilidad a las necesidades del estudio, lo cual incide no solo en su capacidad de aprendizaje y en su rendimiento en las evaluaciones sino tambi\u00e9n en su vida de relaci\u00f3n y no pocas veces, en su salud. En la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 72investigaci\u00f3n sobre calidad de vida de los alumnos de la UNLa realizada en 2005 (86), una de las variables estudiadas fue \"horas de sue\u00f1o\". Entre los estudiantes de enfermer\u00eda solo el 37,5 % contest\u00f3 en forma positiva, contra el 60 % de los estudiantes de Dise\u00f1o (la carrera con mayor \u00edndice de satisfacci\u00f3n para esta variable). Los autores del estudio atribuyeron el resultado a que el grupo de estudiantes de enfermer\u00eda est\u00e1 conformado por personas de mayor edad, con familias a cargo, y que realizan tareas de mucha exigencia y desgaste (86). 1 c. Discusi\u00f3n. La vocaci\u00f3n. Las razones econ\u00f3micas. Otras razones. La vocaci\u00f3n. Al indagar sobre los motivos o razones por los que decidieron estudiar enfermer\u00eda, por qu\u00e9 o c\u00f3mo llegaron a la carrera; varios alumnos aludieron a la vocaci\u00f3n o se refirieron a ella sin mencionarla directamente. Pa ra varios, \u00e9sta fue el elemento central de su decisi\u00f3n. Algunos estudiantes desconocen, no recuerdan ni saben c\u00f3mo fue que naci\u00f3 o se instal\u00f3 en ellos la inclinaci\u00f3n hacia las cosas o quehaceres relacionados con la salud, y especialmente con la enfermer\u00eda. Solo saben que era lo que les atra\u00eda y les gustaba y que era lo que sent\u00edan que deseaban hacer en su vida, aun antes de conocer la carrera, sus contenidos y sus posibilidades de desarrollo y crecimiento profesional. La vocaci\u00f3n se manifestaba en ellos como un ansia de saber y conocer, de estudiar y aprender, y como una disposici\u00f3n para estar cerca y ayudar en las enfermedades, para cuidar y asistir. Las definiciones actuales (RAE, CIE, OMS), no mencionan la vocaci\u00f3n, que hasta no hace mucho era considerada como uno de los elementos esenciales de la enfermer\u00eda, como ve\u00edamos en los antecedentes de la profesionalizaci\u00f3n en Argentina (punto 2b), en que el Dr. Roffo, al inaugurar la Escuela de Nurses del Instituto de Medicina Experimental, en 1924, se refer\u00eda a la femineidad, la vocaci\u00f3n y el esp\u00edritu de dignidad como condiciones fundamentales para el cuidado responsable de los enfermos (87). Muchos de los alumnos entrevistados hicieron referencias relacionadas con la vocaci\u00f3n sin nombrarla espec\u00edficamente. Las expresiones que, seg\u00fan entendemos, tienen este sentido son: ella ama a la enfermer\u00ed a; ella era una enamorada; le encanta; el compromiso y el cari\u00f1o por la carrera; que realmente le guste la carrera; me llena, es una satisfacci\u00f3n propia; lo que yo siempre quer\u00eda ser, lo que pensaba que iba a hacer; me siento satisfecho, autorrealizado; esto me hace muy feliz a m\u00ed, me llena; otra gente lo hace porque, realmente lo siente, es otra clase de sentimiento, uno pone, pasi\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 73Estos sentimientos de amor, cari\u00f1o, satisfacci\u00f3n y felicidad, relacionados con la enfermer\u00eda fueron expresados, unas veces a t\u00edtulo personal, conjugados en primera persona y otras atribuy\u00e9ndolos a otros. Interpretamos que asociar el significado (el sentido) de la enfermer\u00eda a estos sentimientos, atribuy\u00e9ndolos a otras personas es una forma de asumir tambi\u00e9n ese significado, o ese sentido. Esta ser\u00eda una forma de identificarse con alguien a trav\u00e9s de compartir el significado y el sentimient o. No estamos refiri\u00e9ndonos a la identificaci\u00f3n en el sentido psicoanal\u00edtico del t\u00e9rmino (88, 89) sino como una forma de adoptar a determinada persona como modelo, de que alguien quisiera \"ser como alguien\" a quien le une un afecto y a quien le gustar\u00eda parecerse, en eso que es: querido, admirado, respetado. La identificaci\u00f3n se da tambi\u00e9n con la actividad que uno realiza. La frase de Testa: \"La satisfacci\u00f3n que produce el trabajo es una importante fuente de identidad (se dice que uno se 'identifica con su trabajo') ...\" (90 p.201) podr\u00eda ser un comentario a prop\u00f3sito de aquello que dec\u00edan los alumnos de que la enfermer\u00eda (como tr abajo y como carrera) les produce satisfacci\u00f3n, un sentimiento de autorrealizaci\u00f3n, y de felicidad, sentimientos que forman parte de su subjetividad y que est\u00e1n vinculados estrechamente al reconocimiento y la respuesta social (50, 91). La identidad y la identificaci\u00f3n con la enfermer\u00eda se perciben en el sentimiento puesto al expresar la definici\u00f3n \"yo soy enfermero\". Lo que viene a significar que \"ser\" enfermero no es lo mismo que \"trabajar\" de enfermero (23). Alguien habl\u00f3 tambi\u00e9n de la pasi\u00f3n que se pone en la enfermer\u00eda, este t\u00e9rmino refiere a dos significados que parecen contrarios, uno de pasividad e inacci\u00f3n, de dejarse llevar, y otro, de inclinaci\u00f3n o preferencia muy viva y vehement e por algo o alguien (11) que podr\u00eda llevarnos a pensar, concomitantemente, en acciones muy motivadas. Tambi\u00e9n se relaciona a las pasiones con las emociones, en referencia a los estados mentales en los que no somos responsables de nuestros actos (92). Brevemente: las emociones (las pasiones) son fen\u00f3menos que nos ocurren, en cambio las acciones, las realizamos voluntariamente (92). Una vocaci\u00f3n muy fuerte, con gran contenido emocional, ser\u00eda algo que nos sucede, una raz\u00f3n o una fuerza ajena a nuestra voluntad que nos lleva a tomar por determinado camino. El concepto de vocaci\u00f3n tambi\u00e9n alude a un es p\u00edritu desinteresado. El altruismo, la voluntad de servicio y el desinter\u00e9s son tambi\u00e9n virtudes ligadas estrechamente a la idea de vocaci\u00f3n (39). Virtudes que fueron expresadas por los entrevistados como la inclinaci\u00f3n a ayudar, sentirse \u00fatil, servir, brindar atenci\u00f3n, ayuda f\u00edsica y espiritual, estar al lado del enfermo o hacer salud p\u00fablica en el barrio. Entre los entrevistados tampoco falt\u00f3 la referencia a la religi\u00f3n. Ya se ha comentado que los significados de vocaci\u00f3n y de profesi\u00f3n tienen una connotaci\u00f3n religiosa (39), relacionada Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 74con la idea cristiana de la salvaci\u00f3n y la vida eterna y que, acorde a ese pensamiento, los mayores esfuerzos de los religiosos dedicados al cuidado de los enfermos estaban dirigidos a reconfortar espiritualmente a los necesitados y no a cuidarlos f\u00edsicamente. Los conceptos de orden religioso relacionados con la decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda, fueron en un caso, el esp\u00edritu de misi\u00f3n, de hacer algo por los que necesitan m\u00e1s, y en otro el de la intervenci\u00f3n de Dios en el destino de los humanos \"Dios quiere que sea as\u00ed\" (Ref. 22). Hist\u00f3ricamente, se identifica el per\u00edodo de los siglos XVI al XVIII, de la consolidaci\u00f3n de la religi\u00f3n cristiana, como la etapa vocacional, caracterizada por una pr\u00e1ctica rudimentaria y una actitud religiosa basada en la sumisi\u00f3n y la caridad (93). La vocaci\u00f3n entendida seg\u00fan los significados a los que los alumnos aludieron, coincide con algunas de las caracter\u00edsticas que, seg\u00fan la sociolog\u00eda funcionalista, se atribuyen a las profesiones y que legitiman sus privilegios sociales y sus prerrogativas econ\u00f3micas, como el esp\u00edritu de misi\u00f3n dirigido a satisfacer las demandas surgidas de las nuevas necesidades sociales y la \u00e9tica de servicio, orientada al bien del pr\u00f3jimo y no al inter\u00e9s propio (ver 3.a. \"Sociolog\u00eda de las profesiones\"). La medicina constituir\u00eda un modelo t\u00edpico de las profesiones as\u00ed concebidas. Pero hay una diferencia, que no es menor, entre esta idea de la vocaci\u00f3n que fundamenta los privilegios y el status de la m edicina y la idea de vocaci\u00f3n que algunos alumnos reservan para la enfermer\u00eda, en la cual el esp\u00edritu de la vocaci\u00f3n entrar\u00eda en contradicci\u00f3n con el inter\u00e9s econ\u00f3mico, o por lo menos, la vocaci\u00f3n deber\u00eda primar sobre el inter\u00e9s si hubiera que decidir entre esas alternativas. Sin embargo, Cecilia Grierson sosten\u00eda que la enfermer\u00eda no solo no est\u00e1 re\u00f1ida con una buena retribuci\u00f3n econ\u00f3mica sino que, adem\u00e1s, pagarles bien y darles buenas condiciones de trabajo es una inversi\u00f3n recomendable porque redunda en beneficios para la salud de los pacientes (25). Aceptar el escaso reconocimiento econ\u00f3mico y social con el recurso a la vocaci\u00f3n, ser\u00eda, a nuestro entender, caracter\u00edstica de una postura ideol\u00f3gica, de conformismo y resignaci\u00f3n, ante la realidad imperante. Utilizamos aqu\u00ed la palabra ideol\u00f3gica con el sentido que le daba K Mannheim, de ideas, concepciones y teor\u00edas orie ntadas a la conservaci\u00f3n y la reproducci\u00f3n del orden vigente. La ideolog\u00eda, as\u00ed considerada, coincide con la tendencia del positivismo y el funcionalismo a consolidar el orden establecido, el funcionamiento de las instituciones y la integraci\u00f3n social (72). El positivismo y el funcionalismo sociol\u00f3gi co representan las corrientes de pensamiento m\u00e1s difundidas y representativas en el abordaje de la salud desde la \u00f3ptica social, lo cual es coherente con la pr\u00e1ctica m\u00e9dica hegem\u00f3nica, una de cuyas caracter\u00edsticas es la posici\u00f3n Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 75dominante de la medicina en relaci\u00f3n a otras profesiones del campo de la salud, enfermeros, asistentes sociales, etc. (72, 94, 95) Un supuesto asumido en este trabajo es que para los alumnos, los t\u00e9rminos como enfermero, enfermer\u00eda, cuidado, sano o enfermo no son neutros desde el punto de vista de sus sentimientos. No creemos que los estudiantes puedan ser afectivamente indiferentes a sus significados. Y para aclarar un poco m\u00e1s podr\u00edamos decir que, desde nuestro punto de vista, los afectos no solo acompa\u00f1an a los significados sino que son una parte inseparable de los significados. Ellos forman parte de los significados o como dice Pa\u00edn \"sentir es, en resumen, otorgar significaci\u00f3n\" (96 p.56). Las palabras no despertar\u00edan afectos si no estuvieran asociados a personas, es decir a otros significativos. La mayor parte de los alumnos ha mencionado la intervenci\u00f3n o la influencia de alg\u00fan allegado en su decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda. Familiare s, parientes, amigos y otros. Padres, madres, t\u00edos, t\u00edas, hermanos, herman as, una abuela, que siendo enfermeros, o no, intervinieron o influyeron en la elecci\u00f3n de la carrera. En algunos casos la referencia era a una sola persona, la madre, una t\u00eda o un t\u00edo. En otros, eran ambos padres, o la mam\u00e1 y una t\u00eda, o dos hermanos y en un caso las referencias eran m\u00faltiples, madre, t\u00edos y t\u00edas. Entre estos familiares, algunos jugaron papeles m\u00e1s activ os en t\u00e9rminos de recomendar la profesi\u00f3n, en cambio otros fueron m\u00e1s prescindentes y, aunque la mayor\u00eda abogaba por la profesi\u00f3n o por lo menos la aceptaba, en alg\u00fan caso, la oposici\u00f3n a la elecci\u00f3n de la carrera fue muy tenaz e insistente. Entre los que m\u00e1s influyeron a favor de la elecci\u00f3n de la carrera se mencionaron a t\u00edos y t\u00edas y entre los que se opusieron hubo una mam\u00e1, que es enfermera profesional y que ejerce en un hospital p\u00fablico de la Ciudad de Buenos Aires, y un padre que no se dedica a la enfermer\u00eda. Amigos y amigas contribuyeron tambi\u00e9n con sus opiniones, algunos alentando y estimulando con su propio ejemplo a seguir la carrera y otros, por el contrario, sembrando dudas con comentarios desconfiados y poco alentadores, en cuanto a la vocaci\u00f3n que enfermer\u00eda demanda, o en cuanto a la calidad de \u00e9sta como profesi\u00f3n, etc. El punto de qu\u00e9 opinan los otros sobre la enfermer\u00eda ser\u00e1 desarrollado con m\u00e1s detalle al abordar el tema Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda . Resumiendo, la variedad de fuentes de influencias es muy grande, parientes muy cercanos o m\u00e1s alejados, amigos o conocidos lejanos y, en alg\u00fan caso, de conocimiento indirecto. Personas que informan, opinan, aconsejan, persuaden, convencen, confunden, estimulan, a favor o en contra de la enfermer\u00eda; que estudian o trabajan en enfermer\u00eda, profesionales o emp\u00edricos, mujeres y hombres, que aman la carrera o que no. Y la variedad en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 76las formas de reaccionar a las intervenciones de los otros tambi\u00e9n es amplia, aunque en t\u00e9rminos de la decisi\u00f3n, los resultados son uniformes ya que, por la \u00edndole de la poblaci\u00f3n entrevistada, est\u00e1n excluidos los testimonios de aquellos que habi\u00e9ndola considerado entre sus alternativas, por diferentes razones, decidieron no ingresar en la carrera. En cuanto a los modos en que la historia de cada uno en su proceso de decidirse por la carrera aporta al significado de la enfermer\u00eda , es conveniente recordar que los primeros significados se adquieren y se construyen en el me dio familiar (50, 97, 98), en la socializaci\u00f3n primaria y aunque posteriormente, en la socializaci\u00f3n secundaria (50) la escuela, las amistades, y los grupos de los que se va formando parte enriquecen y modifi can el lenguaje, la familia sigue siendo, en general, una fuente priv ilegiada de experiencias y significados. Dec\u00edamos antes que no pens\u00e1bamos que los t\u00e9rminos enfermer\u00eda o enfermo, pudieran ser afectivamente indiferentes para los alumnos. En la misma t\u00f3nica, consideramos que tambi\u00e9n las opiniones vertidas por los familiares, parientes y amig os, est\u00e1n investidas de alg\u00fan significado afectivo. El mismo hecho de recordar, de guardar en la memoria e incluir en la propia historia a determinado personaje que influy\u00f3 en la decisi\u00f3n de seguir la carrera, indicar\u00eda que hay sentimientos operando (96, 99). Las razones econ\u00f3micas. Otra cuesti\u00f3n que atraviesa la decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda es la econ\u00f3mica. La preocupaci\u00f3n econ\u00f3mica de los alumnos entrevistados b\u00e1sicamente apunt\u00f3 a dos aspectos: las posibilidades de incorporarse r\u00e1pidamente al trabajo (salida laboral) y el financiamiento de los gas tos de, y durante, la carrera. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica no es algo aislado o limitado a un grupo determinado, sino que se inscribe en el marco de las condiciones socioecon\u00f3micas, de los altos \u00edndices de pobreza y de desocupaci\u00f3n de los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds y que afecta especialmente a los j\u00f3venes del conurbano bonaerense. La salida laboral para los enfermeros re\u00fan e una serie de caracter\u00edsticas convenientes, una vez obtenida la matr\u00edcula la posibilidad de trabajar es casi inmediata, ya que en muchos lugares y para determinados puestos, no se solicita experiencia previa. De hecho, algunos alumnos trabajan cuidando enfermos, antes de haber concluido sus estudios. Algunos entrevistados mencionaron, adem\u00e1s, las posibilidades del trabajo informal, por \"cuenta propia\", aplicando inyecciones, haciendo co ntroles de tensi\u00f3n arterial, cuidando pacientes en domicilio, etc. T\u00e9ngase en cuen ta, adem\u00e1s, que contar con alg\u00fan familiar en el ambiente puede facilitar el acceso a lugares con mejores condiciones y salarios, lo cual implica un est\u00edmulo extra para quienes tienen familiares en la profesi\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 77Otras variables de orden econ\u00f3mico que los alumnos mencionaron entre los factores que influyeron en su decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda fueron la proximidad de la Universidad al domicilio, la cantidad de apuntes o libros que hay que compra r, la disponibilidad de la bibliograf\u00eda en la biblioteca, la gratuidad de la carrera, la existencia de becas, es decir todo aquello relacionado con los gastos de la carrera y la posibilidad de sostenerlos. Cabe recordar que, de acuerdo a la investigaci\u00f3n realizada sobre las condiciones, concepciones y necesidades de salud de los estudiantes de la UNLa, de 2005, (86) el \u00edndice de calidad de vida objetivo que daba un resultado de 64% de satisfactorio para la poblaci\u00f3n general de la UNLa, para los estudiantes de Enfermer\u00eda registr\u00f3 un porcentaje que solo llegaba al 30 %. De hecho, esta es la carrera que cuenta con el mayor n\u00famero de becas otorgadas para estudiantes. En algunos casos, el tratarse de una carrera corta y con salida laboral, fue determinante en la elecci\u00f3n., al punto de llegar a desplazar otras opciones que se pospusieron (psicolog\u00eda y medicina) para abordarlas una vez instaladas en alg\u00fan trabajo como enfermeras y contar con un ingreso propio. No es extra\u00f1o que los estudiantes pongan atenci\u00f3n al aspecto econ\u00f3mico si tenemos en cuenta que una de las caracter\u00edsticas de las profesiones es que son ocupaciones de tiempo completo, o sea que constituyen la fuente de ingreso b\u00e1sica del trabajador (43, 100). De todos modos, en varias entrevistas qued\u00f3 claro, que la cuesti\u00f3n econ\u00f3mica no es excluyente sino complementaria a otros intereses. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica es un punto muy importante y que volver\u00e1 a plantearse m\u00e1s adelante. Otras razones. Algunos factores sociales, educativos e institucionales podr\u00edan influir tambi\u00e9n en forma m\u00e1s o menos directa, sobre la decisi\u00f3n de qu\u00e9 carrera estudiar. La opci\u00f3n por la enfermer\u00eda, algunas veces, se presenta como la alternativa \"posible\", o viable, ante las dificultades que impone la carrera de medicina. El diario Clar\u00edn, publicaba el 26 de junio de 2009 un art\u00edculo titulado \"La Plata: los bochados en Medicina podr\u00e1n ingresar a otras carreras\" . De ah\u00ed se extrae este fragmento: La Facultad de Medicina de La Plata dise\u00f1\u00f3 una alternativa para los alumnos que no aprueban el estricto curso de ingreso a la carrera: una ordenanza aprobada por el Consejo Directivo propone que los \"bochados\" puedan cursar Enfermer\u00eda o licenciatura en Obstetricia, que se dictan en esa unidad acad\u00e9mica. La decisi\u00f3n tuvo el apoyo de los docentes y los graduados pero fue rechazada por los alumnos. Los estudiantes consideran que \"representa un menosprecio a otras disciplinas\" . El presidente del centro, Ignacio Alberdi, cuestion\u00f3 la medida porque \"obliga a los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 78j\u00f3venes a optar por una profesi\u00f3n que no eligieron. Y las ubica en un segundo plano. Como una carrera de descarte\". (101 p.38) (Negrita en el original) La cuesti\u00f3n planteada refleja c\u00f3mo, desde el comienzo, a trav\u00e9s de las dificultades que se ponen a la accesibilidad, se van conformando las diferencias entre las carreras. La selecci\u00f3n no se trata solo de capacidades intelectuales, ti ene que ver con las facilidades para estudiar, con el tiempo, con los recursos con que se cuenta, los libros y los apuntes, con la calidad de los estudios previos, etc. Recordemos que algunos planteos sostienen que la ideolog\u00eda profesional act\u00faa como un \u00f3rgano legitimante del sistema de poderes burocr\u00e1tico-capitalista, constituyendo as\u00ed un engranaje b\u00e1sico del sistema que perpet\u00faa los privilegios econ\u00f3micos a trav\u00e9s de la desigual distribuci\u00f3n educativa entre los miembr os de la comunidad (40, 41). La inequidad educativa es congruente con las diferencias profesionales y las econ\u00f3micas, y todas colaboran a reproducir las condiciones y las determinaciones sociales dadas. Se establecen de esta manera, profesiones de primera y profesiones de segunda, \"de descarte\". Y los grupos de estudiantes no van buscando su cauce solo en virtud de sus preferencias, o de sus condiciones econ\u00f3micas, sociales y culturales sino tambi\u00e9n por el rumbo que se le van fijando a trav\u00e9s de los dispositivos que las instituciones educativas van creando. Las autoridades de la Facultad de Medicina de La Plata intentaron dar una respuest a sectorial a un problema de orden m\u00e1s amplio. La situaci\u00f3n vuelve a repetirse cada a\u00f1o porque las razones y las diferencias persisten. Este proceso va seleccionando as\u00ed, desde el inicio, el alumnado que concurrir\u00e1 a las diferentes carreras, condicionando de alg\u00fan modo la calidad de su formaci\u00f3n. Las autoridades tratan de atenuar el desequilibrio derivando a los estudiantes hacia las carreras menos solicitadas y apreciadas pero el problema de la formaci\u00f3n de l os profesionales de la salud, en general, y el de los enfermeros en particular, va mucho m\u00e1s all\u00e1 del dominio acad\u00e9mico y de las estrategias de ingreso. Tiene qu\u00e9 ver con qu\u00e9 tipo de salud queremos, c\u00f3mo pensamos alcanzarla y cu\u00e1l ser\u00eda el papel de las distintas profesiones, y especialmente de la enfermer\u00eda, en ese proceso. 2) Qu\u00e9 es la Enfermer\u00eda. En este apartado se presentan y analizan algunos fragmentos textuales de las entrevistas vinculados con los temas \"Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda\" y \"Qu\u00e9 es ser enfermero\". A diferencia del punto anterior, en que se indagaron las diferentes razones que llevaron a la elecci\u00f3n de la carrera y que evocan los significados que la enfermer\u00eda ten\u00eda para los alumnos en aquel momento, en este se apunta al significado actual, a \"qu\u00e9 es\" la enfermer\u00eda, desde la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 79perspectiva propia de los alumnos y desde la que ellos perciben como la de \"la gente\". El colectivo \"la gente\" incluye a las personas que no tienen relaciones con la enfermer\u00eda, salvo el caso de haber sido asistidos, y por lo tanto desconocen las particularidades de la profesi\u00f3n. Otro de los t\u00f3picos refiere a las experiencias y la percepci\u00f3n de los estudiantes sobre la relaci\u00f3n de los enfermeros con los m\u00e9dicos. Finalmente, se desarrollan las referencias a la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. 2 a. Qu\u00e9 es la Enfermer\u00eda. Algunos de los alumnos comenzaron la carrera con la carga de im\u00e1genes y prejuicios comunes de los que no la conocen en profundidad. Sandra (2. \u00b0, 37 a\u00f1os) dec\u00eda en la entrevista que la enfermer\u00eda le parec\u00eda - ...un trabajo de segunda para mi forma de ver, como yo lo, lo ve\u00eda antes, un trabajo de segunda. - Y \u00bfpor qu\u00e9 lo ve\u00edas as\u00ed? - Eh algo, algo cultural, algo que uno ya lo..., que lo trae establecido. - Pero, \u00bfera lo que escuchaste decir, la gente hablaba mal de las enfermeras, donde vos trabajabas, ve\u00edas que...? - S\u00ed, eran de los m\u00e1s maltratados, las enfermeras. (Ref. 21) Trabajando en el \u00e1rea de seguridad de una cl\u00ednica privada, Sandra ve\u00eda c\u00f3mo las enfermeras eran maltratadas y menospreciadas, tanto por el p\u00fablico como por las autoridades. Ella piensa que la enfermer\u00eda no es valorada como otras especialidades como por ejemplo, la kinesiolog\u00eda, que siendo una carrera de igual extensi\u00f3n habitualmente est\u00e1 mejor considerada (Ref. 21). Por su parte, Silvia (2. \u00b0, 40 a\u00f1os) confiesa que ella ...ten\u00eda al enfermero como una persona..., como un ayudante del m\u00e9dico, como un relleno del lugar donde trabajaba. (Ref. 22) Ail\u00e9n (2.\u00b0, 19 a\u00f1os) tampoco consideraba que la enfermer\u00eda fuera un trabajo importante, ella pensaba Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 80...que era algo secundario [...] c omo que la, la enfermer\u00eda estaba escondida, y el que siempre estaba adelante era el m\u00e9dico, la medicina y esas cosas. (Ref. 16) Aquella idea cambi\u00f3 al avanzar en la carrera y al conocer la potencialidad de la profesi\u00f3n: ...hasta que uno no se interioriza y sabe de qu\u00e9 se trata, y estudia y est\u00e1 con los pacientes, hasta que no llega ese momento uno no se da cuenta. (Ref.16) Trabajando como radi\u00f3logo, Fernando (2. \u00b0, 36 a\u00f1os) se hab\u00eda formado una imagen pobre de la enfermera: -Yo ten\u00eda una visi\u00f3n de la enfermer\u00eda dentro del modelo m\u00e9dico, del hospital, de la cl\u00ednica, de donde yo me mov\u00eda como radi\u00f3logo. -O sea, vos previamente pensabas... -En la que pone una vacuna y hace la higiene y nada m\u00e1s, esa era la, la visi\u00f3n que yo ten\u00eda de la enfermer\u00eda. (Ref. 20) Fernando opina, que esa era la imagen que daba la enfermer\u00eda en el contexto del modelo de atenci\u00f3n centrado en el hospital; por eso, \u00e9l propone que para contribuir a la autonom\u00eda del enfermero y poder independizar lo del m\u00e9dico se deber\u00eda impulsar la implementaci\u00f3n de una enfermer\u00eda comunitaria, ex tra muros, fuera del \u00e1mbito hospitalario. El poco aprecio que seg\u00fan los alumnos supieron tener alguna vez por la enfermer\u00eda, no es algo excepcional o privativo de nuestro pa\u00eds, seg\u00fan el Libro Blanco del Consejo General de Enfermer\u00eda (102) en una encuesta realizada en Espa\u00f1a a 60 mil enfermeras, ellas se consideraban por debajo, en t\u00e9rminos de estatus, que otras profesiones de similar categor\u00eda acad\u00e9mica como el profesorado de educaci\u00f3n general b\u00e1sica, podolog\u00eda, trabajo social, fisioterapia, etc. Estos estudiantes coincidieron en que la imagen que ten\u00edan del trabajo de los enfermeros de algo poco importante, de segunda, pero que se encontraron al ir transitando la carrera, con una profesi\u00f3n cuyas posibilidades no hab\u00edan imaginado, con un extenso campo de acci\u00f3n. El proceso a trav\u00e9s del cual se va construyendo la imagen de la enfermer\u00eda no termina Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 81con la perspectiva que da la carrera, como puede verse en el caso de Luc\u00eda, (3. \u00b0, 26 a\u00f1os) quien antes de comenzar la carrera pensaba: ...desde mi punto de vista que no era una profesi\u00f3n, o sea, no era algo importante, yo quer\u00eda hacer algo importante, o sea importante para m\u00ed \u00bfno? (Ref. 23) Para ella la enfermer\u00eda no era tan importante como la medicina o la psicolog\u00eda pero, confiesa que a medida que la fue descubriendo ...la verdad que me gust\u00f3, en todo sentido, las pr\u00e1cticas, el estar con el paciente, como est\u00e1 dada la carrera, aunque en algunos aspectos no estoy muy conforme pero en la mayor\u00eda, o sea, cuando yo entr\u00e9 el primer a\u00f1o estuve muy conforme con, con lo que es la carrera y, y cambi\u00f3 totalmente mi punto de vista de lo que era enfermer\u00eda, y a, o sea, como se desarrolla la, la profesi\u00f3n. (Ref. 23) Sin embargo, la enfermer\u00eda que conoci\u00f3 en las clases y en los libros no es la realidad que encontr\u00f3 en los hospitales. A despecho de la teor\u00eda, el trabajo del enfe rmero, en los lugares por los que pasaron, dista de lo que la carrera propone. ...una labor de enfermer\u00eda ideal, no existe, ideal, o sea, lo que te ense\u00f1an los libros, lo que nosotros leemos, no se puede brindar, entonces, vos ten\u00e9s que, medicar, y nada m\u00e1s. A alg\u00fan otro paciente se le har\u00e1 una higiene, y listo, ah\u00ed termina y empieza la labor de enfermer\u00eda, en todos los hospitales a los que fuimos, no hay contenci\u00f3n del pa ciente ni de la familia, no hay educaci\u00f3n. (Ref. 23) En los hospitales no se puede brindar el cuidado para el cual uno est\u00e1 preparado porque hay muchos pacientes, mucho trabajo y no hay tiempo para todo, conclu\u00eda ella. El ejemplo es interesante porque muestra las diferentes im\u00e1genes de la enfermer\u00eda para Luc\u00eda, la poco valorada, del com\u00fan de la gente; la ilusionada con el valor potencial, te\u00f3rico, de la profesi\u00f3n y finalmente la de la desilusi\u00f3n, la de la realidad laboral. Lo cierto es que, en muchos lugares, el trabajo cotidiano no consiste en hacer lo que se fue aprendiendo durante la carrera, aquello para lo se ha formado sino en algo m\u00e1s simp le y sencillo. Fernando (2 .\u00b0, 36 a\u00f1os), opina en la misma l\u00ednea Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 82Desde la bibliograf\u00eda el personal de enfermer\u00eda debe tener mucho conocimiento que despu\u00e9s en la pr\u00e1ctica no lo lleva a cabo. Y sobre todo, no porque no quiera, sino porque b\u00e1sicamente no tiene el espacio. (Ref. 20) La realidad no sorprendi\u00f3 a Alba (1. \u00b0, 19 a\u00f1os), y si la enfermer\u00eda no es lo que se dice, los enfermeros tampoco son como debieran ser, ella dice: ...muchas cosas yo ya sab\u00eda como iban a ser, por ejemplo, falta de compromiso a la hora de la pr\u00e1ctica, de enfermer\u00eda. Cuando fui a hacer las pr\u00e1cticas hab\u00eda un mont\u00f3n de gente que no, como que, o sea, lo hac\u00eda como si fuese una obligaci\u00f3n, el cuidado hacia los pacientes. (Ref. 4) Amalia (1. \u00b0, 23 a\u00f1os) que tuvo una mala experiencia con el trato dado por las enfermeras durante la internaci\u00f3n de su hija, identifica la desidia y el maltrato, con las enfermeras \"de antes\" Enfermeras grandes, las enfermeras grandes porque, por ah\u00ed los j\u00f3venes est\u00e1n..., mi sobrina estuvo internada en Casa Cuna y es como que era otra cosa, eh, atendieron de otra manera a mi sobrina y todo, pero las enfermeras grandes, tambi\u00e9n le tocaron el turno noche, eran muy asquerosas, eh, ten\u00edas que vos ir a avisarle el cambio de sueros, la medicaci\u00f3n, no ven\u00edan a la hora de la medicaci\u00f3n, ten\u00edas que ir a avisar. (Ref. 10) En el grupo entrevistado se proponen diferentes razones para explicar la situaci\u00f3n narrada, que han perdido el inter\u00e9s, por las bajas remuneraciones, o porque cargan con muchos a\u00f1os de trabajar siempre en lo mismo, que se han insensibilizado al dolor ajeno, o que tiene que ver con el maltrato que las mismas enfermeras sufren por parte de los pacientes y del p\u00fablico en general. La experiencia vivida por Amalia no refleja un hecho aislado, muchos estudiantes reconocen, por haberlo visto o vivido, que el modo de trabajar \"real\" est\u00e1 lejos de corresponderse con lo que se propugna en la teor\u00eda, y lo atribuyen a distintas razones, como vimos, pero con frecuencia recurren al argumento de que \"las de antes son as\u00ed\". Al interrogar a uno de los alumnos, Alan (1. \u00b0, 19 a\u00f1os) sobre la incongruencia entre lo que \u00e9l refer\u00eda de la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 83enfermer\u00eda, que te\u00f3ricamente se trata de una pr ofesi\u00f3n altruista, que se ocupa del cuidado del otro y el descuido y el maltrato que se ven en la realidad, \u00e9l se\u00f1al\u00f3: - No, no, pero las viejas. (Ref. 8) Provocando la risa de todo el grupo y marcando, con humor, una diferencia generacional tajante, como si hubiera un antes y un despu\u00e9s claramente delimitado, que separara a las viejas de los nuevos. La idea de que la desconsideraci\u00f3n y el maltrato son defectos casi exclusivos de las enfermeras de antes, es el fundamento de una esperanza, que las cosas cambiar\u00e1n cuando los nuevos vayan reemplazando a los viejos, Amalia (1. \u00b0, 23 a\u00f1os) dice: ...yo siento que, el futuro est\u00e1 en nosotros. (Ref. 10) Y alguien del grupo 8 ratifica: Claro, nosotros estamos para cambiar eso. (Ref.: ver nota al pie) Amalia completa: Para cambiar eso, yo siento que una vez que nosotros salgamos, que ya nos recibamos vamos a cambiar todo eso, yo lo siento as\u00ed, porque yo no voy a, no voy a ser, de por s\u00ed ya no soy as\u00ed, de maltratar a la gente . (Ref. 10) El grupo conf\u00eda en que ellos van a cambiar las cosas porque no son como las viejas, son diferentes y porque saben c\u00f3mo hay que hacer las cosas. La intenci\u00f3n es buena y para el cambio el optimismo suele ser m\u00e1s auspicioso que el pesimismo pero algunas experiencias desmienten la expectativa. Seg\u00fan Daniel (4.\u00b0, 23 a\u00f1os), quien se encuentra mucho m\u00e1s adelantado en la carrera y que trabaja en la terapia intensiva de una cl\u00ednica privada, el egresado [...] sale formado de una manera, y entra al servicio y en un tiempo termina siendo de otra bastante diferente, en contra de lo que, de lo que uno sabe que est\u00e1 mal y no tendr\u00eda que ser as\u00ed, que est\u00e1 mucho, influenciado por el modelo de 8 En la grabaci\u00f3n no se pudo identificar a la alumna. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 84enfermer\u00eda... Un modelo de enfermer\u00eda m\u00e1s viejo, una forma de trabajar de, de d\u00e9cadas atr\u00e1s. (Ref. 30) La formaci\u00f3n universitaria, la vocaci\u00f3n y el compromiso individual no parecen ser elementos suficientes para cambiar procesos y formas de trabajo fuertemente arraigados. Por otra parte, la profesionalizaci\u00f3n y la superaci\u00f3n de los modelos viejos de la enfermer\u00eda dependen tambi\u00e9n, y fundamentalmente, de otras variables: econ\u00f3micas, sociales y culturales, que los enfermeros no controlan. Los m\u00e9dicos coinciden, en cierto modo, con la cr\u00edtica a los enfermeros de antes; seg\u00fan contaba Mirta (1. \u00b0, 20 a\u00f1os) su t\u00eda, que es enfermera, suele quejarse de los problemas que tiene con los m\u00e9dicos quienes dicen de ella que es vieja y no sabe nada (Ref. 12). Pero no todas las opiniones sobre las enfermeras de antes son cr\u00edtic as, Rosa (CCC, 49 a\u00f1os), sostuvo con firmeza que ...en su momento, durante, digamos sesenta a\u00f1os, pr\u00e1cticamente, la enfermera emp\u00edrica sostuvo un sistema de salud, no, no es una pavada, sostuvo un sistema de salud, no sostuvo, cualquier cosa, un sistema de salud, que se bas\u00f3 en un m\u00e9dico, dej\u00e1ndole a ella, a cargo de ella, es decir, no estamos hablando de una pavada de una tontera. (Ref. 35) Rosa no habla sin razones; su madre, que comenz\u00f3 como mucama se fue formando en la pr\u00e1ctica como enfermera. Y, a pesar de haber trabajado durante a\u00f1os como enfermera, al momento de jubilarla, lo hicieron como mucama, deplora ella (Ref. 35). Muchos de los entrevistados han reconocido la idoneidad y el compromiso con que algunos auxiliares se desempe\u00f1an, excepciones m\u00e1s o menos numerosas que no son representativas de la totalidad. Seg\u00fan Mintzberg (15, 103) el mecanismo de coordinaci\u00f3n del trabajo caracter\u00edstico de las burocracias profesionales es la normalizaci\u00f3n de las capacidades y destrezas, es decir, la educaci\u00f3n formal avala, en cierta medida, que se ha alcanzado el m\u00ednimo necesario de capacidades y destrezas para el ejer cicio, m\u00ednimo que la formaci\u00f3n emp\u00edrica o auxiliar no garantizan. 2 b. Trabajo de mujeres. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 85La enfermer\u00eda no solo es una ocupaci\u00f3n realizada, mayoritariamente, por mujeres sino que, adem\u00e1s, para algunos, \"es\" una ocupaci\u00f3n de mujeres. Relata Juan (4. \u00b0, 23 a\u00f1os) que siendo ni\u00f1o debi\u00f3 estar internado en varias ocasiones debido a una cardiopat\u00eda cong\u00e9nita que padece, y que en ese entonces \u00e9l pensaba que lo que diferenciaba a los m\u00e9dicos de las enfermeras no eran sus funciones sino el sexo. Los varones eran los m\u00e9dicos y las mujeres, las enfermeras (Ref. 31). O sea, hab\u00eda \"naturalizado\" las diferencias, del modo en que muchas veces se hace con las caracter\u00edsticas culturales, como si no hubieran sido socialmente configuradas; al modo en que la \"tradici\u00f3n\" impone que el cuidado, y por extensi\u00f3n la enfermer\u00eda, son ocupaciones \"de mujeres\". ML Esteban dice: \"La naturalizaci\u00f3n, que sigue estando en pleno auge, funciona como un subterfugio ideol\u00f3gico totalmente id\u00f3neo para resolver las contradicciones surgidas en las sociedades de clases, puesto que intenta aunar la igualdad te\u00f3rica de oportunidades con las diferencias socioecon\u00f3micas y las discriminaciones reales.\" (104 p.9) En general los alumnos, y las alumnas, no mencionaron cuestiones vinculadas con el g\u00e9nero, y al ser interrogados a prop\u00f3sito, tampoco se explayaron demasiado. Entre los pocos que se refirieron al tema, Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) dec\u00eda: Est\u00e1 la condici\u00f3n de g\u00e9nero y la condici\u00f3n sexual, porque en el ambiente, ponele, yo soy gay, en el ambiente de enfermer\u00eda hay muchos, pero los gay estamos bien vistos en enfermer\u00eda, y las enfermeras. Y los enfermeros, depende si es un hombre que se aboca mucho al paciente, porque vamos a suponer, hay m\u00e1s machismo, la mujer es m\u00e1s d\u00f3cil, m\u00e1s cari\u00f1osa, el gay es m\u00e1s dado, conoce bien, se involucra m\u00e1s, s\u00ed. (Ref. 32) Seg\u00fan Carlos, entre los enfermeros habr\u00eda algunos con una tendencia m\u00e1s machista, y otros con una tendencia m\u00e1s involucrada, m\u00e1s cerca na a las caracter\u00edsticas de la mujer, con la que se identificar\u00edan los gay. El testimonio contin\u00faa, y el entrevistado no se priva de ilustrar con ejemplos representativos las diferencias entre el compromiso que las mujeres y los gay tienen con su trabajo en oposici\u00f3n al desinter\u00e9s de los heterosexuales. Los hombres para determinado cuidado, en enfermer\u00eda, hay como una... [insensibilidad] porque el hombre es m\u00e1s fr\u00edo, no es tan maternalista, la mujer es m\u00e1s maternalista, puede llegar a ver m\u00e1s la necesidad del enfermo; el hombre, viste como \u00bfqu\u00e9 me importa? si est\u00e1 cagado, est\u00e1 cagado, si est\u00e1 meado Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 86est\u00e1 meado, dejalo ah\u00ed. El gay no. El gay ya lo piensa un poco m\u00e1s, tambi\u00e9n m\u00e1s maternalista, m\u00e1s, m\u00e1s humanamente, en el sentido de decir no, me puede pasar a m\u00ed, si se lo hacen a mi mam\u00e1 no, que hay como una conciencia un poco m\u00e1s desarrollada, no s\u00e9 por qu\u00e9 \u00bfeh? (Ref. 32) A trav\u00e9s del cuidado, piensa Carlos, el gay asumir\u00eda tambi\u00e9n el costado maternal de la enfermer\u00eda, caracterizado por una conciencia y una res ponsabilidad de la que los hombres \"m\u00e1s machistas\" , carecer\u00edan. Por otra parte, vemos que coincide en la f\u00f3rmula a trav\u00e9s de la cual se asocia al sentido humanitario, con la empat\u00eda, con la capacidad de valorar o de ver la situaci\u00f3n, desde la posici\u00f3n, desde el punto de vista del otro, o asumiendo que esa situaci\u00f3n podr\u00eda estar afectando a un ser querido. La responsabilidad por el cuidado y la crianza de los hijos es algo que muchas mujeres aceptan como un componente natural y l\u00f3gico de la maternidad, Eliana (C de adm. 31 a\u00f1os) contaba que hab\u00eda tenido que postergar su deseo de estudiar por cuidar a sus hijos; hablando con una enfermera, ella le dec\u00eda: - a m\u00ed me encanta eso [la enfermer\u00eda] y nunca lo hice. - \u00bfy por qu\u00e9?, - y, por mis nenes, (tengo tres hijos) porque no ten\u00eda tiempo... (Ref. 3) La referencia al g\u00e9nero, en este caso es indirecta, no est\u00e1 relacionada con las caracter\u00edsticas de la profesi\u00f3n, pero muestra c\u00f3mo Eliana asumi\u00f3 su obligaci\u00f3n como mujer, ella no manifest\u00f3 ning\u00fan tipo de contrariedad o resentimiento por el hecho de haber tenido que dejar de lado su deseo de estudiar por cuidar a sus hijos. Por el contrario, la expresi\u00f3n de su rostro y el tono con que hablaba eran de orgullo por haber cumplido con su funci\u00f3n. Luc\u00eda (Ref. 23) se manifestaba de manera parecida al explicar que no hubiera podido estudiar medicina porque el cuidado de su hija que era muy peque\u00f1a, le requer\u00eda mucho tiempo. Y otras referencias similares fueron las de Eliana (Ref. 3), quien contaba que su madre, sus hermanas, sus t\u00edas y ella, se hab\u00edan ocupado de cuidar a su abuela postrada, o la de Marisa (Ref. 34) que hab\u00eda cuidado a un t\u00edo enfermo, o Ivana (Ref. 33) que hab\u00eda ayudado a cuidar a una t\u00eda en el postoperatorio de una cirug\u00eda complicada cundo reci\u00e9n terminaba sus estudios secundarios. Ellas contaron estos episodios como antecedentes de su decisi\u00f3n; como si en esas experiencias, realizadas en forma \"amateur\", hubieran descubierto la posibilidad de abordar la enfermer\u00eda como una carrera profesional. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 87Curiosamente, o no tanto teniendo en cuenta la cuesti\u00f3n del g\u00e9nero, los varones que tambi\u00e9n recordaron antecedentes rela cionados con enfermedades Juan (4. \u00b0, 23 a\u00f1os) y Diego (4.\u00b0, 23 a\u00f1os), lo hicieron desde el otro punto de vista, no como cuidadores de pacientes sino como pacientes cuidados. En lo que lleva de carrera, Ail\u00e9n, (2. \u00b0, 19 a\u00f1os) ha observado una diferente predisposici\u00f3n al estudio entre varones y mujeres. Ella cuenta que algunos compa\u00f1eros tienen la postura de ...si apruebo la materia, y tengo cero de conocimiento, mejor, la aprob\u00e9, me la saqu\u00e9 de encima. ...Yo veo eso, o sea en mis, en mis compa\u00f1eros veo que hay menor importancia, o menor inter\u00e9s que el que yo veo en las mujeres. (Ref. 16) Posici\u00f3n que si bien, dice Ail\u00e9n, no es privativa de los varones, entre ellos es bastante m\u00e1s frecuente. Seg\u00fan Fernando (2.\u00b0 , 36 a\u00f1os) la subordinaci\u00f3n de la enfermer\u00eda a la medicina estar\u00eda asociada a la sumisi\u00f3n de la enfermera al m\u00e9dico, y \u00e9sta a su vez, a la sumisi\u00f3n de la mujer al hombre. Es decir, que hay condiciones sociales y culturales que enmarcan esta situaci\u00f3n, de alg\u00fan modo ...la enfermer\u00eda se vio como que es la mujer que asiste al m\u00e9dico, que atiende, que le prepara el desayuno, que le dice: \"s\u00ed doc tor\". Que le pone la toallita en el ba\u00f1o, que trata de que al doctor no le falte nada. (Ref. 20) Esta doble subordinaci\u00f3n contribuye a acentuar la situaci\u00f3n de debilidad de la enfermer\u00eda, estableciendo relaciones de sumisi\u00f3n que se retroalimentan y se hacen muy dif\u00edciles de romper. Fernando plantea para la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, una respuesta de g\u00e9nero masculino: Mientras m\u00e1s hombres nos dediquemos a hacer enfermer\u00eda, la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero va a ir cambiando . (Ref. 20) Propuesta que no oculta cierta perspectiva machista. Por otra parte, la maledicencia atribuye a las mujeres que se dedican a la enfermer\u00eda una reprochable ligereza moral. Alba (1. \u00b0, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 8819 a\u00f1os) comentaba que es com\u00fan que no se vea a las enfermeras con buenos ojos. Buscando los t\u00e9rminos menos ofensivos, ella dec\u00eda: Tienen una mala idea de lo que es un enfermero, una enfermera, como que piensan que son -a ver qu\u00e9 me dijeron una vez- como que si las enfermeras sean como \"regaladas\" en una palabra. (Ref. 4) Aclaraba luego, que el t\u00e9rmino \"regaladas\" al ud\u00eda a la predisposici\u00f3n y liberalidad con que algunas mujeres aceptan las relaciones sexuales fugaces. Un prejuicio condenatorio de este tipo, representa una agresi\u00f3n moral en el contexto de las discriminaciones que se cometen contra la mujer, en general, y contra las enfermeras, en particular. Fernando (2. \u00b0, 36 a\u00f1os) se\u00f1ala que el prejuicio se extiende tambi\u00e9n entre los trabajadores: ...Cuando uno entra al campo laboral hay un preconcepto, de que... Decir todas las enfermeras son trolas, es un poco fuerte, pero como que hay cierta facilidad para conseguir sexo, que muchos enfermeros son gay... (Ref. 20) Pero los prejuicios, o preconceptos, no ser\u00edan solo el producto de la imaginaci\u00f3n y la suspicacia de los pasillos, Fernando contribuye con un ejemplo del quir\u00f3fano: ...el anestesista deja al paciente con la anestesia y se pone a apoyar a la enfermera y la enfermera en vez de darse vuelta y patearle los huevos, acepta ese juego. Porque entiende que es normal \u00a1y no es normal!, \u00a1no es normal porque yo a mi vecina no voy y la apoyo porque soy el enfermero y ella es la almacenera, o porque soy el m\u00e9dico y ella es mi vecina y tengo derecho a apoyarla porque soy m\u00e9dico! (Ref. 20) Hablaba Fernando, con una indignaci\u00f3n evidente, que se trasluc\u00eda en la voz y en la tensi\u00f3n airada de los gestos. Es comprensible , no se trata de una situaci\u00f3n que pudiera aceptarse como normal en ning\u00fan lugar de trabajo. La interpretaci\u00f3n del ejemplo pasa, seg\u00fan Fernando, por las variables que caracterizan la subordinaci\u00f3n de la mujer al hombre y de la enfermera al m\u00e9dico. No creemos que episodios como este sean frecuentes, por lo menos en la actualidad, pero vale el ejemplo, porque nos permit e referirnos a un aspecto de la situaci\u00f3n, que el entrevistado jerarquiza: la anuencia de la enfermera. Claramente, \"acepta ese juego\". El Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 89ejemplo vendr\u00eda a ser una met\u00e1fora de la relaci\u00f3n entre la enfermer\u00eda y la medicina, en el sentido de que ilustra la aceptaci\u00f3n y la conformidad de la enfermera, una forma de \"naturalizaci\u00f3n\" ante determinados comportamientos de sumisi\u00f3n, a los que las relaciones de g\u00e9nero no ser\u00edan ajenas. Es curioso que, a pesar de que la enfermer\u00eda sea una profesi\u00f3n ejercida mayoritariamente por mujeres, varios alumnos mencionaran a enfermeros como figuras representativas en su elecci\u00f3n de la carrera. Un t\u00edo, un hermano, un amigo, todos casos de personas que se presentan como satisfechas con su profesi\u00f3n, que aman lo que hacen y lo hacen bien y con un compromiso verdadero. ...Y \u00e9l [hermano] es una persona que admiro mucho porque, \u00e9l, hace su trabajo con gusto. (Ref. 4) ... dice que es muy bueno, a \u00e9l [t\u00edo] porque le encanta \u00bfno? (Ref.5) ... \u00e9l [amigo] ama a su profesi\u00f3n y lo ve de otro punto de vista de, de ver a la madre, de ver al nene, qu\u00e9 necesita. (Ref. 9) ... la \u00fanica persona que se me acercaba siempre y me tra\u00eda juguetes, o un globo, chocolate, era un enfermero. (Ref. 31) ... una vez hab\u00eda hablado con un muchacho que hac\u00eda lactancia materna que era enfermero y ten\u00eda un perfil muy alto, esto antes de que yo empiece a estudiar, ten\u00eda un perfil muy alto este muchacho, y me encant\u00f3, entonces le dije: -vos tendr\u00edas que hacer medicina, -le dije, y me dijo: -no, vos est\u00e1s equivocada, de la enfermer\u00eda se puede hacer mucho y m\u00e1s, vos no sab\u00e9s la cantidad de cosas que se pueden hacer de la enfermer\u00eda, - y yo ah\u00ed empec\u00e9 a respetar la enfermer\u00eda desde otro lugar... (Ref. 25) Vale decir, o esto significa, que si bien po dr\u00eda asociarse a la enfermer\u00eda con los roles femeninos culturalmente predominantes, los hombres pueden asumir la profesi\u00f3n con igual, o mayor, dedicaci\u00f3n y compromiso. Seg\u00fan Vega: \"Socialmente se estableci\u00f3 que la mujer estaba hecha para el cuidado de ni\u00f1os, de ancianos y del hogar, por lo que se atribuyeron funciones e institucionalizaron roles para hombres y mujeres.\" (105 p.40) Coincidimos con la propuesta: el cuidado, y por extensi\u00f3n, la enfermer\u00eda, no son un patrimonio natural de las mujeres sino una construcci\u00f3n hist\u00f3rica y socialmente impuesta, lo que determin\u00f3 entre otras cosas, las diferencias y las desigualdades que la caracterizan respecto de otras profesiones no feminizadas. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 902 c. Una ocupaci\u00f3n escatol\u00f3gica. La menci\u00f3n al costado escatol\u00f3gico de la enfermer\u00eda expresa y fundamenta, muchas veces, los sentimientos de desvalorizaci\u00f3n. Paula (2. \u00b0, 26 a\u00f1os) dice ...el enfermero no es valorado, para nada, se, se tiene el viejo concepto que, es para, poner chatas, nada m\u00e1s. (Ref. 28) Alba (1.\u00b0 , 19 a\u00f1os) opina, en coincidencia, -Como que lo toman \"qu\u00e9 asco la carrera de enfermer\u00eda\". -\u00bfY vos qu\u00e9 pens\u00e1s de estas cosas? -Me r\u00edo de la gente porque, digo que tranquilamente la persona que estoy limpiando puede ser su mam\u00e1, entonces, no, no siento asco, porque, tanto puede ser su mam\u00e1, mi mam\u00e1, cualquier persona, si uno realmente quiere a esa persona... (Ref. 4) Y en la respuesta se puede entender mejor, el significado de algo que ella misma dice de las posibilidades que tiene la enfermera de ser \u00fatil como ser humano, de la utilidad que implica el cuidado del otro, de alguien que podr\u00eda ser uno mismo o que podr\u00eda ser la propia madre de ese otro que nos denigra o \u00e9l mismo. Ser humano significa en este contexto, asumir las miserias y debilidades del ser humano, cuidar a todos y a cualquiera como se har\u00eda con las personas que se ama. La experiencia \"escatol \u00f3gica\", se puede encontrar tambi\u00e9n en los or\u00edgenes de la decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda. Ivana (CCC, 33 a\u00f1os) cuenta, como un antecedente clave en su elecci\u00f3n, haber cuidado a una t\u00eda que por una cirug\u00eda intestinal hab\u00eda quedado con una colostom\u00eda 9. ...entonces las enfermeras mismas, me ense\u00f1aban como hacerle la curaci\u00f3n, como, hacerle el cambio de la bolsa de colostom\u00eda, controlarle los signos vitales, o sea, tambi\u00e9n, yo digo, capaz que me ense\u00f1aban porque, no s\u00e9, me ve\u00edan joven, con predisposici\u00f3n porque, o sea, como estaba todo el d\u00eda ah\u00ed... (Ref. 33) 9 Colostom\u00eda es una derivaci\u00f3n quir\u00fargica por la cual el contenido del colon se expulsa directamente hacia el exterior a trav\u00e9s de un orificio practicado en la pared abdominal. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 91M\u00e1s all\u00e1 de explicaciones e interpretaciones, por si quedaran dudas, Alejandro (1. \u00b0, 32 a\u00f1os) afirma que para la gente en general, directamente ...la enfermer\u00eda es una mierda . (Ref. 15) Se entiende que lo escatol\u00f3gico no es solo una met\u00e1fora sino tambi\u00e9n una sin\u00e9cdoque, una parte representativa de la totalidad. La enfermer\u00eda no es exactamente eso, y abarca mucho m\u00e1s que hacer solo eso pero, si bien es cierto que la alusi\u00f3n a lo escatol\u00f3gico no es una expresi\u00f3n de delicadeza y de buen gusto, en cambio es una forma clara e inequ\u00edvoca de manifestar el sentimiento que se tiene hacia ella. La idea de que la enfermer\u00eda se trata solo de limpiar inmundicias, no es exclusiva de los profanos, es compartida tambi\u00e9n por alg\u00fan estudiante. Paula (2. \u00b0, 26 a\u00f1os) asegura que, entre sus compa\u00f1eros, hay quienes justifican la escasa dedicaci\u00f3n al estudio con una desalentadora sentencia: \u00bfPara qu\u00e9, si vas a ir a limpiar culos? (Ref. 18) Cuesti\u00f3n que, m\u00e1s all\u00e1 de su simpleza y vulgaridad, pone en discusi\u00f3n, con c\u00ednica crudeza, a la realidad social y educativa, espec\u00edficamente, al sistema de salud y a las pol\u00edticas de formaci\u00f3n de los profesionales. Formar a un profesional, m\u00e1s all\u00e1 del costo social que implica, en recursos econ\u00f3micos, trabajo docente, tiempo y esfuerzo de los estudiantes, involucra la expectativa de una determinada manera de trabajar y contribuir a la salud de los individuos y de las poblaciones, de una forma de ejercer la profesi\u00f3n y de determinadas condiciones laborales que hagan posible ese ejercicio. Expectativas que no se cumplen para una gran parte de los egresados, que deben resignarse a trabajar realizando tareas que no requieren formaci\u00f3n, cobrando sueldos que no se corresponden con su t\u00edtulo, expuestos, no pocas veces, a la descalificaci\u00f3n y al maltrato, etc. (34, 106). El lado sucio de la enfermer\u00eda, el que se ocupa de limpiar heridas infectadas, pus, v\u00f3mitos y excrementos, es el que se ocupa de la \"cara oculta\" vergonzante y disimulada de los seres humanos; y si la enfermer\u00eda es \"h umanista\" como dijeron algunos alumnos en las entrevistas es porque no se desentiende de la integridad del ser humano, porque no reniega de sus miserias, tan humanas como sus grandezas. 2 d. La Enfermer\u00eda vista por los \"otros\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 92Los pacientes, los familiares, los usuarios de los servicios de salud en general, no suelen diferenciar entre las di ferentes ocupaciones no m\u00e9dicas. Reina (CCC, 52 a\u00f1os) cuenta, por ejemplo: [Los pacientes y los familiares] no tienen en cuenta nuestra formaci\u00f3n, para, a ellos le da lo mismo [...] donde yo trabajo, est\u00e1n las asistentes, las mucamas, que todas tienen una, un trabajo diferente y las enfermeras. [...] es lo mismo para ellos lo que hacen, cualquiera, no hay diferenciaci\u00f3n. (Ref. 36) Y es as\u00ed que les solicitan y exigen cosas que no corresponden. En realidad no solo confunden las funciones sino que no las diferenci an, todas (mucamas, asistentes o enfermeras) estar\u00edan para todo. Para Marisa (CCC, 39 a\u00f1os) el relato de Reina no es extra\u00f1o, en la cl\u00ednica donde trabaja tambi\u00e9n debe soportar esta situaci\u00f3n en que pacientes y familiares confunden las funciones de enfermer\u00eda con las de hoteler\u00eda. No es algo excepcional que alg\u00fan paciente se aferre al timbre como si fuera una urgencia y despu\u00e9s resulta que llamaba ...porque quiere que vayan y le cambien la, el, el canal de la televisi\u00f3n o le abran un poquito la cortina . (Ref. 34) No solo los pacientes y familiares ignora n las diferencias, los mismos responsables de los establecimientos tambi\u00e9n suelen hacerse los distra\u00eddos. Donde yo estoy la auxiliar, el profesional o el licenciado, hace el mismo trabajo, gana el mismo sueldo y es tratado de la misma manera, tirando a mal, por supuesto. No te reconocen, no te diferencian, ni por la parte patronal ni por los propios pacientes. (Ref. 34) No todos confunden a las enfermeras con las mucamas, Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) refiere que en el Hospital de Budge 10, muchas pacientes, sobre todo de origen boliviano, suelen dirigirse a ellas como \"doctoras\" y cuenta, reproduciendo el acento: - Doctorcita, doctorcita, - no soy doctorcita, soy enfermera, 10 Hospital Materno Infantil \"Dr. Oscar Alende\" de Ingeniero Budge, provincia de Buenos Aires. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 93 - pero no, i\u00f3 le digo. - Y as\u00ed, con esa sumisi\u00f3n, como habr\u00e1n sufrido para venir as\u00ed, y nosotros en nuestro pa\u00eds no sabemos cuidar eso, valorarlo. (Ref. 35) Comentaba ella el episodio como una fuente de satisfacci\u00f3n no por el hecho de ser tratada como doctora sino por el reconocimiento, de ser depositaria de un saber valioso, y por el cari\u00f1o que la expresi\u00f3n involucraba. Para Alicia (3. \u00b0, 27 a\u00f1os) los pacientes no colocan a los enfermeros en el mismo nivel que al m\u00e9dico, ella lo dice de un modo muy ilustrativo: Eh, no lo ven tan superior como, por ah\u00ed, al m\u00e9dico. Por ah\u00ed si tienen que preguntar algo, pedir algo, le piden a la enfermera, pero no es porque tengan m\u00e1s confianza, no, es porque, porque, obviamente saben que sabe menos que el m\u00e9dico, bah, eso dicen, o sea, si el m\u00e9dico le dice algo y la enfermera algo, le van a creer cien veces m\u00e1s al m\u00e9dico, porque tiene como, eh, un saber divino, y, pero, es como que, como que sienten que, no tienen tanto respeto como, que pueden hinchar cada rato, por cualquier boludez, que por ah\u00ed que al m\u00e9dico no se animan a preguntar porque saben que el m\u00e9dico los va a mandar a la mierda... (Ref. 28) Mar\u00eda de los \u00c1ngeles (3. \u00b0, 24 a\u00f1os) piensa que la relaci\u00f3n de los pacientes o los familiares con los enfermeros y con los m\u00e9dicos ...siempre es diferente, es como que al m\u00e9dico lo enaltecen y al enfermero lo tienen como m\u00e1s a la par, le, le cuentan todo, hay como m\u00e1s confiabilidad. (Ref. 26) Hay un aspecto que varios alumnos come ntaron con especial irritaci\u00f3n, que los pacientes muchas veces atribuyen y agradecen a los m\u00e9dicos los cuidados que recibieron de los enfermeros. El contexto de esta circunstancia ser\u00eda la falta de reconocimiento, Fernando (2. \u00b0, 36 a\u00f1os) aporta un ejemplo bien demostrativo: \"El radi\u00f3logo, el t\u00e9cnico de laboratorio, el m\u00e9dico, tienen derecho a comer. El m\u00e9dico cuando come, come, y nadie lo molesta, porque la gente entiende que el m\u00e9dico tiene derecho a comer, pero el enfermero no, no come.\" (Ref. 20) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 94Parecer\u00eda que \"la gente\" estuviera esperando una disponibilidad permanente de parte de los enfermeros, una disponibilidad absoluta que estar\u00eda por encima de sus propias necesidades y que, por otra parte, cuando no se los necesita, los enfermeros no existen. La forma en que los pacientes consideran al enfermero, seg\u00fan Fernando (2.\u00b0 , 36 a\u00f1os), se explica por la forma en que el enfermero se para delante del paciente, de qu\u00e9 modo se planta ante \u00e9l. Es decir que no se trata solo de lo que los pacientes, los otros profesionales y la sociedad en general piensan de los enfermeros sino de lo que ellos mismos piensan de s\u00ed, de su trabajo, de su profesi\u00f3n y de que poni\u00e9ndose en el lugar que corresponde sean capaces de exigir el trato que merecen. La \"gente\" y la \"sociedad\", son t\u00e9rminos con que hacemos referencia a los profanos, pacientes, familiares o pe rsonas en general, las que desconocen las cuestiones qu e rodean a la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda, cuya opini\u00f3n, conforma el \"sentido com\u00fan\", en este caso el definido por la RAE como \"modo de pensar y proceder tal como lo har\u00eda la generalidad de las personas\" (11). 2 e. Enfermeras de antes y de ahora. Amalia (1.\u00b0, 23 a\u00f1os) contaba con notoria irritaci\u00f3n, la mala experiencia que tuvo con algunas enfermeras ...tuve a mi nena internada, y la verdad que, me indignaron las enfermeras, yo me, pero me sent\u00eda totalmente indignada porque eran enfermeras, eran mujeres grandes, pero un maltrato hacia la gente... (Ref. 10) Para dar un ejemplo, contaba lo ocurrido en una ocasi\u00f3n en que se hab\u00eda acercado a la enfermer\u00eda para averiguar por una cuesti\u00f3n administrativa: ...le dije, a la enfermera: -mir\u00e1, \u00bfte puedo hacer pregunta?, - y -esper\u00e1 un momentito, \u00bfno ves que estamos ocupadas?\", - ese maltrato. (Ref. 10) El maltrato no era solo una falta de cortes\u00eda y de buenos modales, abarcaba tambi\u00e9n el desinter\u00e9s por el cuidado de los sueros, la impuntualidad con los horarios de la medicaci\u00f3n, la falta de compasi\u00f3n ante el dolor ajeno, etc. (Ref. 10) Y entre los compa\u00f1eros del grupo se Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 95barajaron algunas razones par a explicar la falta de sensibilidad de las enfermeras que Amalia hab\u00eda observado y sufrido en esa internaci\u00f3n: - Yo no s\u00e9 si perdieron el inter\u00e9s o... (Ref. 10) - O es la paga, - O son muchos a\u00f1os de carrera... - De hacer lo mismo, que ya no se da cuenta de tratar bien a una persona y si te ve mal, llorando, le da lo mismo... (Ref.10) - Lo que pasa que la misma gente, a veces, tambi\u00e9n te lleva, porque a nosotros nos pas\u00f3 tambi\u00e9n en el hospital cuando tuvimos las pr\u00e1cticas, que trat\u00e1bamos bien a la gente y, capaz que la gente estaba acostumbrada al maltrato y te trataba mal. 11 Patricia (3.\u00b0, 48 a\u00f1os) dice que en los hospitales en donde hicieron las pr\u00e1cticas de la carrera ...todo es violencia, hay maltrato, todo es violento, desde el, desde, uno entra al hospital, ya es violento porque uno ve cosas feas no, no tiene un ambiente, desde, desde limpio ni, ni, este, ni cordial, ni entre compa\u00f1eros, ni entre jefes, ni del jefe hacia, hacia uno de los enfermeros, en la relaci\u00f3n misma... (Ref. 25) Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) y Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os), opinan, de acuerdo con Patricia: Luc\u00eda.- Mucho maltrato, hay mucho maltrato (Ref. 23) Felisa.- Pero no maltrato solamente en que, de que... (Ref. 24) L.- Maltrato verbal \u00bfno?, humillaci\u00f3n. F.- Maltrato, humillaci\u00f3n, violencia. Entrevistador.- \u00bfDe la enfermera al paciente? Patricia.- S\u00ed, s\u00ed, s\u00ed. (Ref.25) F.- Y viceversa, tambi\u00e9n. L.- Claro, obviamente. F.-Pero menos \u00bfeh? (Ref. 24) 11 En la grabaci\u00f3n solo se puede identificar a Amalia. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 96Patricia (3.\u00b0, 48 a\u00f1os) propone algunas razones que contribuyen a explicar el maltrato ... la gente est\u00e1 cansada, porque viene de otro trabajo y se va a otro trabajo cuando sale de este, adem\u00e1s tiene la casa hecha un desastre porque el marido tambi\u00e9n, no se ven, no se ven a los hijos, no saben qu\u00e9 pasa con su casa, y entonces se, se pasa su vida fragment\u00e1ndola, de aqu\u00ed para all\u00e1, y no, su vida es esto, y est\u00e1 mal. (Ref. 25) Las opiniones son diferentes si se habla de la enfermer\u00eda de \"antes\" o de la actual. Aparentemente, la mala fama corresponde mucho m\u00e1s a las enfermeras formadas en el pasado que a las del presente. Seg\u00fan Patricia (3. \u00b0, 48 a\u00f1os) ...tiene una gran confusi\u00f3n la gente, creo yo, porque... este, carga sobre sus hombros, la enfermer\u00eda, un mito antiguo que dec\u00eda que la enfermera era mala, que era violenta, y todav\u00eda se carga con eso. (Ref. 25) El mito no ser\u00eda tal, de acuerdo a lo que ella misma dec\u00eda despu\u00e9s: ...todav\u00eda queda aquella vieja camada que por ah\u00ed son un poco m\u00e1s, este, torpes, pero, me parece que la nueva camada de enfermeros est\u00e1 formada de otra manera, est\u00e1 un poco m\u00e1s humanizada, por as\u00ed decirlo y, por ah\u00ed tiene otro, otra llegada al paciente, con m\u00e1s tolerancia, con m\u00e1s respeto. (Ref. 25) Para aclarar un poco, Patricia sosten\u00eda que , si bien las enfermeras de ahora, mejor formadas, no son como las de antes, en la gente persistir\u00eda vigente aquella imagen. Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) desde su experiencia de veinticinco a\u00f1os de trabajar en la enfermer\u00eda, afirma que actualmente ...est\u00e1 m\u00e1s valorada la enfermer\u00eda. Mucho m\u00e1s valorada, y la gente sabe que necesita de los enfermeros. (Ref. 32) Y al interrogarlo sobre c\u00f3mo era en el pasado dice: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 97No, las enfermeras eran todas putas, era un trabajo degradante, al no haber estado tan profesionalizado. Lo hac\u00eda cualquiera, era emp\u00edrico, era la mucama que, que mirando aprendi\u00f3 a poner una sonda... (Ref. 32) Pero advierte que la opini\u00f3n no es uniforme, que a\u00fan hay gente que no valora la enfermer\u00eda, que est\u00e1 resentida por los sufrimientos que debieron padecer como consecuencia de los grandes errores que cometieron, en su aprendizaje y en su ejercicio. Adelina (3. \u00b0, 31 a\u00f1os) que es instrumentadora, y trabaja en una cl\u00ednica privada opina que ahora la gente, valora un poco m\u00e1s a la enfermer\u00eda, que sabe de qu\u00e9 se trata, de una carrera universitaria y terciaria, casi tan exte nsa y exigente como la medicina. Es decir que, aunque menos valorada, la enfermer\u00eda se ha elevado a un plano de comparaci\u00f3n con la medicina. \"La gente\" ha tomado conocimiento, y reconoce, que para alcanzar el t\u00edtulo de enfermero hay que dedicar un largo esfuerzo. 2 f. El enfermero y el m\u00e9dico. Alba (1.\u00b0, 19 a\u00f1os), que no tiene todav\u00eda experiencia, comentaba que en la bibliograf\u00eda est\u00e1 bien descrito y comentado, que ...la relaci\u00f3n entre m\u00e9dicos y enfermeros est\u00e1 como obstaculizada, por el tema de las jerarqu\u00edas... (Ref. 4) Ella atribuye a la cuesti\u00f3n de la relaci\u00f3n jer\u00e1rquica, que lo que podr\u00eda ser una relaci\u00f3n de consenso y de compa\u00f1erismo se instale como una relaci\u00f3n de poder o de autoridad. Y, en ese sentido, ella estima que ser\u00eda conveniente para el enfermero que se le dieran m\u00e1s responsabilidades, po rque eso contribuir\u00ed a a equilibrar la asimetr\u00eda en tre el poder del m\u00e9dico y el del enfermero. Sostiene Alba que, si bien tanto uno como otro tienen su \u00e1rea de incumbencia, en las situaciones de discordancia, la decisi\u00f3n final es del m\u00e9dico, no en m\u00e9rito de su conocimiento sino de su autoridad (Ref. 4). Y es cierto que la bibliograf\u00eda respalda su afirmaci\u00f3n, varios autores (68, 107) sostienen que las diferencias entre los m\u00e9dicos y las enfermeras est\u00e1n m\u00e1s vinculadas, a las diferencias de g\u00e9nero y a las condiciones que impone la jerarqu\u00eda que a las que dependen de la divisi\u00f3n del trabajo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 98Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) coincide en que las relaciones entre m\u00e9dicos y enfermeros tienen una base que se estructura en la jerarqu\u00eda pero \u00e9l piensa que con el tiempo, puede establecerse otro tipo de relaci\u00f3n basada en la confianza. Vos empez\u00e1s a trabajar en un lugar y el m\u00e9dico tiene cierta, no digo desconfianza pero, vos ten\u00e9s que ganarte tu confianza tambi\u00e9n, o sea, como \u00e9l la tuya. Si vos te ves que el m\u00e9dico es un m\u00e9dico que no se preocupa por el paciente, o que ves que le faltan ciertas luces, ten\u00e9s que estar alerta, y el m\u00e9dico lo mismo con vos, hasta que esa relaci\u00f3n rompe esa estructura y vos ya ten\u00e9s otro di\u00e1logo con el m\u00e9dico. (Ref. 20) Y terminaba de explicar que las relaciones de los enfermeros con los m\u00e9dicos pueden establecerse en el marco de la m\u00e1s estricta formalidad burocr\u00e1tica, donde lo que est\u00e1 escrito se hace y lo que no est\u00e1 escrito no, o tambi\u00e9n en relaciones de mayor confianza en donde el enfermero hace su trabajo seg\u00fan los criterios habituales y completando las formalidades despu\u00e9s. En la campa\u00f1a para la atenci\u00f3n de ni\u00f1os con enfermedades respiratorias en que particip\u00f3 Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os), la experiencia de trabajo con los m\u00e9dicos, dice, fue muy buena El m\u00e9dico valoraba much\u00edsimo eso, trabajaba al lado nuestro, nos preguntaba como, en realidad, el m\u00e9dico lo valoraba al paciente una sola vez, y para darle el alta, despu\u00e9s todo el tratamiento lo d\u00e1bamos nosotros y era, era una buena relaci\u00f3n... (Ref. 24) Seg\u00fan Daniel (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) en la terapia in tensiva en la que trabaja la relaci\u00f3n entre los enfermeros y los otros profesionales en general es buena, ...con los m\u00e9dicos tambi\u00e9n es muy buena la relaci\u00f3n, siempre estamos consult\u00e1ndonos, las cosas. La verdad que se trabaja bastante en equipo... (Ref. 30) El sistema de salud es muy estructurado, di ce Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) refiri\u00e9ndose no espec\u00edfica pero s\u00ed, especialmente, al \u00e1mbito hospitalario. En su percepci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n y el contacto de los enfermeros con los m\u00e9dicos, en esos medios, es m\u00ednimo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 99Es un mundo aparte. Por ah\u00ed lo que nosotros podemos llegar a hablar mayormente es de nuestro tema. Tema m\u00e9dico, es m\u00e9dico. (Ref. 32) Los temas m\u00e9dicos son de ellos y se tratan entre ellos, explicaba Carlos. Los enfermeros se ocupan de los suyos. Aunque, reconoce que en algunos lugares no es tan as\u00ed: Mayormente donde se da un mayor compa\u00f1erismo es en, en los lugares como unidad sanitaria y esos. (Ref.32) Adelina (3.\u00b0, 31 a\u00f1os) que es instrumentadora, cuenta que en lo que respecta a la relaci\u00f3n con los m\u00e9dicos, ellas se quedaron en el tiempo: ...la instrumentadora es bastante estructurada, lo que le ense\u00f1an eh, la mayor\u00eda lo toma as\u00ed, no, no, no lo cambia, eh, por ejemplo, respetar al m\u00e9dico, y lo que dice el m\u00e9dico es as\u00ed porque es m\u00e9dico... (Ref. 29) Y agrega que con las enfermeras del \u00e1rea de cirug\u00eda no suele ser muy diferente, aunque tambi\u00e9n hay algunas que cuando tienen sus razones no se quedan calladas, pero \u00e9stas son las enfermeras m\u00e1s j\u00f3venes, no las mayores, m\u00e1s acostumbradas al respeto de las jerarqu\u00edas y a la subordinaci\u00f3n. Paula (2.\u00b0, 26 a\u00f1os), opina qu e los enfermeros deber\u00edan tener m\u00e1s autonom\u00eda, no en aquello que corresponde decidir al m\u00e9dico pero s\u00ed en lo que a ellos les compete pero que eso est\u00e1 condicionado, ...hasta que el enfermero no cambie la cabeza va a seguir siendo sumiso a la medicina. (Ref. 18) Esto, cambiar la cabeza, significa para ella, no solo acumular conocimiento, ser\u00eda algo as\u00ed como lo que algunos denominan \"la postura\" del profesional, y que refiere tambi\u00e9n a eso que dicen de \"plantarse\" ante las arbitrariedades o los excesos de los m\u00e9dicos. Reflexionando sobre las diferencias entre los m\u00e9dicos y los enfermeros Patricia (3. \u00b0, 48 a\u00f1os) dice y se pregunta: ...los m\u00e9dicos tienen, h\u00e9roes, eh, figuras a seguir, respetables, y de donde agarrarse para poder seguir remando, y lo que veo es que nosotros no tenemos Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 100esto, \u00bfno ser\u00e1 eso tambi\u00e9n, una, una deuda pendiente que tenemos con nosotros mismos? No tenemos un ideal, hay algo por ah\u00ed, nombres muy antiguos de damas muy antiguas, pero son muy antiguas, son inalcanzables, no las conoci\u00f3 nadie, no tenemos nada nuevo, no hay nada nuevo, despu\u00e9s de aquello, despu\u00e9s del arca de No\u00e9 \u00bfdesapareci\u00f3 todo? \u00bfEl modelo a seguir de enfermer\u00eda? \u00bfSer\u00e1 eso un, un error? (Ref. 25) Y Patricia cita como ejemplos de figuras m\u00e9dicas a Ren\u00e9 Favaloro 12 y a Esteban Maradona13, personalidades de la medicina, ampliamente conocidas, respetadas y admiradas. La falta de figuras notables en la enfermer\u00eda no solo es coherente con la posici\u00f3n subordinada que ocupa y m\u00e1s que la causa, m\u00e1s bien ser\u00eda una consecuencia de esta subordinaci\u00f3n. Ana (C de adm. 23 a\u00f1os) est\u00e1 haciendo el curso de ingreso pero hace algunos a\u00f1os que trabaja como auxiliar de enfermer\u00eda, y eso le ha permitido hacerse de cierta experiencia. Ella opina que una comunicaci\u00f3n fluida entre los m\u00e9dicos y los enfermeros ser\u00eda beneficiosa para los pacientes pero que eso en la pr\u00e1ctica pocas veces se observa, ...lo que yo vi, el m\u00e9dico viene agarra el report de enfermer\u00eda, se fija en los controles de la noche, pregunta, capaz que pregunta, c\u00f3mo anduvo, bueno, ponele tanto, ponele esto, hacele lo otro, y ya est\u00e1. (Ref. 2) No cuestiona abiertamente la supuesta infalibilidad de los m \u00e9dicos, pero la desmiente con un ejemplo. Ella cuenta que en una oportunidad en que, preocupada por una paciente a quien cuidaba en domicilio y que se encontraba con dificult ad respiratoria y fiebre, llamaron a la m\u00e9dica de control Para m\u00ed le ten\u00eda que haber mandado una radiograf\u00eda de t\u00f3rax para ver por qu\u00e9 la nena estaba as\u00ed hace tantos d\u00edas. Ya ese d\u00eda, fue el peor d\u00eda que, le baj\u00f3 mucho la saturaci\u00f3n y ten\u00eda una taquipnea pero, la frecuencia cardiaca volaba y bueno, pero al otro d\u00eda bueno salimos corriendo al hospital y ten\u00eda una neumon\u00eda... (Ref. 2) 12 Ren\u00e9 Favaloro (1923-2000), cardiocirujano argentino, desarroll\u00f3 una t\u00e9cnica de revascularizaci\u00f3n mioc\u00e1rdica utilizada en todo el mundo. 13 Esteban L Maradona (1895-1995), m\u00e9dico rural, naturalista y escritor, pas\u00f3 50 a\u00f1os en Estanislao del Campo, una localidad alejada de Formosa atendiendo a las comunidades ind\u00edgenas de la regi\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 101Si la m\u00e9dica hubiera valorado mejor su preocup aci\u00f3n y hubiera solicitado una radiograf\u00eda en el primer momento, juzga Ana, el tratamiento hubiera sido m\u00e1s oportuno y la mejor\u00eda m\u00e1s r\u00e1pida. Seg\u00fan Luc\u00eda, (3.\u00b0, 26 a\u00f1os) hay m\u00e9dicos que tienen en cuenta la opini\u00f3n de los enfermeros y trabajan en conjunto, a la par, pero en cambio otros, directamente la ignoran ...no les importa lo que dice la enfermera, no le preguntan . (Ref. 23) Mirta (1. \u00b0, 20 a\u00f1os) nos contaba que seg\u00fan su madre, que es supervisora de enfermer\u00eda, la mayor parte de los roces con los m\u00e9dicos surgen por desacuerdos en la distribuci\u00f3n del personal de enfermer\u00eda, y que su t\u00eda se lamenta de problemas que suele tener con los m\u00e9dicos, que le dicen que es vieja y no sabe nada (Ref. 12). A prop\u00f3sito de confli ctos entre m\u00e9dicos y enfermeros , Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) cuenta sobre un enfrentamiento que vivi\u00f3 cuando trabajaba en un hospital de la provincia de Buenos Aires. El problema era el maltrato. ...\u00e9l gritaba, era un loco suelto y yo no me lo soportaba. (Ref. 32) Finalmente, cansado del maltrato, present\u00f3 una nota denunciando la situaci\u00f3n, pero las autoridades no tomaron ninguna medida \"no pas\u00f3 nada\" . Seg\u00fan Carlos, el maltrato era habitual en los primeros a\u00f1os de regreso a la democracia. En aquella \u00e9poca, dice, los m\u00e9dicos eran muy autoritarios, se la pasaban amenazando a los enf ermeros con \"hacerles una nota\" por cualquier cosa, del mismo modo que en los colegios se amenazaba con las amonestaciones. Elbio (informante clave, 45 a\u00f1os) coment\u00f3 tambi\u00e9n que en los primeros a\u00f1os de la democracia, las relaciones entre m\u00e9dicos y enfermeros, y tambi\u00e9n entre enfermeros de diferente jerarqu\u00eda, se manejaban de un modo muy autoritario. Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) cuenta su experiencia con un m\u00e9dico con quien compart\u00eda guardias: ...ingres\u00f3 a las 2 de la ma\u00f1ana una paciente con, convulsivando, este, y en ese momento el doctor estaba durmiendo, yo fui y lo llam\u00e9, le digo: -doctor por favor puede venir que hay, que est\u00e1 convulsivando una se\u00f1ora, y no ven\u00eda, yo golpeaba, golpeaba m\u00e1s fuerte la puerta, ya estaba m\u00e1s nerviosa, ah\u00ed, el esposo, que ve\u00eda que yo iba, iba y lo llamaba y no ven\u00eda, le dije: -creo que el doctor no me Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 102escucha, pase por ac\u00e1 porque ah\u00ed est\u00e1 el cuarto del doctor, pero no me escucha, yo no voy a entrar, y cuando entr\u00f3 el hombre le peg\u00f3 una pi\u00f1a. (Ref. 35) Y el m\u00e9dico no encontr\u00f3 mejor excusa que culparla a ella de no haber sabido tratar el caso. -mir\u00e1, si sos \"boluda\"14 y no sab\u00e9s manejar una convulsi\u00f3n, ya no es mi problema, me dijo. (Ref. 35) Situaciones parecidas se fueron repitiendo, contaba, hasta que siguiendo el consejo de una compa\u00f1era, ella se plant\u00f3 y enfrent\u00f3 la situaci\u00f3n en una conversaci\u00f3n con aquel m\u00e9dico. -yo no tengo ning\u00fan problema en volver llamar a otro familiar que lo vaya a despertar, yo le voy a golpear su puerta dos veces, no m\u00e1s, no estoy ac\u00e1 para despertarlo a usted. -Creo que cuando \u00e9l vio esa postura en m\u00ed, \u00e9l cambi\u00f3, porque me la hab\u00eda pasado llorando no s\u00e9 cuanto tiempo... (Ref. 35) Un di\u00e1logo franco puede cambiar una relaci\u00f3n mal iniciada y allanar resentimientos y rencores. ...despu\u00e9s salimos siendo reamigos porque despu\u00e9s yo como, yo le pude entender que \u00e9l tambi\u00e9n se encontraba con el miedo como \u00e9l me dijo una vez, ac\u00e1 no ten\u00e9s a otro que no seas vos y yo no s\u00e9 hasta donde da tu capacidad, de enfermero, me pidi\u00f3 disculpas de mil maneras... (Ref. 35) Su conflicto no ten\u00eda que ver con las incumbencias sino con el maltrato en el orden personal. Ahora, contaba Rosa, no se deja atropellar, tiene otro tipo de relaci\u00f3n con los m\u00e9dicos, facilitada por el hecho de haber pr ofundizado su formaci\u00f3n lo q ue tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a mejorar su autovaloraci\u00f3n. La sumisi\u00f3n y el sometimiento de los enfermeros a los m\u00e9dicos no son elementos que surgen autom\u00e1ticamente de las diferentes capacidades e incumbencias, o de las formalidades jer\u00e1rquicas. Se configuran en la pr\u00e1ctica y en la vida cotidiana, est\u00e1n vinculados no solo con el ordenamiento administrativo, sino con las instit uciones, el prestigio, el miedo y con otras 14 T\u00e9rmino vulgar que significa tonta, est\u00fapida. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 103variables (desigualdades) sociales y econ\u00f3micas que sustentan ese tipo de relaci\u00f3n, que pueden observarse tambi\u00e9n en otros \u00e1mbitos de la administraci\u00f3n p\u00fablica y de la sociedad en general (46, 48, 108, 109). En relaci\u00f3n al maltrato que sufren los enfermeros es conveniente se\u00f1alar que, seg\u00fan el estudio Cisneros, versi\u00f3n III, realizado en Espa\u00f1a en 2002, el acoso psicol\u00f3gico, la principal causa de riesgo laboral en la enfermer\u00eda, no tiene como principales responsables a los m\u00e9dicos sino a los mismos enfermeros ubicados en puestos jer\u00e1rquicos (110), dato que no contradice ni desmiente lo narrado por los alumnos. 2 g. Discusi\u00f3n: Perspectivas, antes y despu\u00e9s. Los enfermeros y los otros. La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero. Tensiones de la enfermer\u00eda. Perspectivas: antes y despu\u00e9s. Las diferentes perspectivas de los alumnos van de c\u00f3mo ve\u00edan a la enfermer\u00eda antes y desde fuera (de la enfermer\u00eda), a c\u00f3mo la vieron despu\u00e9s, estando dentro (de la carrera). Desde qu\u00e9 es lo que parece desde fuera a qu\u00e9 es lo que se observa despu\u00e9s, desde el interior (del trabajo). Antes, la enfermer\u00eda se ve\u00eda como un trabajo de segunda, subordinado a la medicina, expuesto a la desconsideraci\u00f3n y el maltrato. Despu\u00e9s, el entusiasmo despertado les hizo sentir la potencialidad de la propuesta como si ya fuer a un hecho de la realidad. Como si la profesi\u00f3n estuviera bien establecida, acorde a la teor\u00eda: se ve\u00edan brindando cuidados de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, recuperac i\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n en todos los ni veles de atenci\u00f3n, promoviendo la autonom\u00eda de los sujetos y de los grupos asegurando el respeto de la singularidad y la dignidad humana de las personas a su cuidado. Una oc upaci\u00f3n ejercida por profesionales id\u00f3neos, habilitados para dirigir y gestionar servicios de enfermer\u00eda, comunitarios y hospitalarios, y de participar en investigaciones o en actividades educativas en salud; tal como lo propone el proyecto institucional de la UNLa (1). Para muchos, enfrentar la realidad fue decepcionante. Visto desde dentro, en su interior, el trabajo en enfermer\u00eda no era lo que hab\u00edan aprendido. En muchos hospitales, las condiciones en que se realiza el trabajo y la forma de trabajar de los enfermeros, no fue lo que esperaban encontrar. Para otros, la realidad de los hospitales no fue una sorpresa, ya que entienden que la profesionalizaci\u00f3n es un proceso que aun no se ha concretado. Y algunos no sintieron que la forma de trabajar en la enfermer\u00eda constituyera un problema de trascendencia. Ante el estado actual de la enfermer\u00eda, caracterizado porque: \"El salario de los Enfermeros no se equipara a otros profesionales de la salud. [...] Existe maltrato laboral, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 104violaci\u00f3n a los derechos adquiridos, denuncias de violencia en actos eleccionarios para organizar democr\u00e1ticamente organizaciones asociativas. Algunas instituciones de atenci\u00f3n de la Salud se han convertido en espacios no saludables para los colegas que en ellas trabajan (106), algunos estudiantes plantean la necesidad de cambiarla y otros no, por lo menos, no la explicitan. Entre los que buscan el cambio, hay quienes, con cierta ingenuidad, conf\u00edan en que el reemplazo generacional ser\u00e1 suficiente y ha y otros que entienden que la situaci\u00f3n requiere cambios m\u00e1s profundos, pol\u00edticos, sociales y culturales. Y habr\u00eda, tambi\u00e9n, entre los alumnos, seg\u00fan lo que algunos entrevistados dec\u00edan de sus compa\u00f1eros, quienes ya albergan un marcado resentimiento hacia lo que la profesi\u00f3n representa, y a lo que la sociedad les ofrece, les permite y les exige. Los enfermeros y los otros. La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero. Lo que la gente piensa de la enfermer\u00eda, los significados de la enfermer\u00eda para el sentido com\u00fan, no son necesaria, ni exactamente, los que los estudiantes creen que son. Pero lo importante para este trabajo no es lo primero, sino lo segundo, ya que los significados que ellos atribuyen a \"los otros\" participan tambi\u00e9n en la red de significaciones que sustenta el sentido de su propia definici\u00f3n de la enfermer\u00eda y que, por lo tanto influyen en la interpretaci\u00f3n y la valoraci\u00f3n que hacen de su propia realidad y en la forma en que ejercer\u00e1n su pr\u00e1ctica. Lo que los enfermeros creen que la gente piensa de ellos es, de alg\u00fan modo, el reflejo de lo que perciben en la sociedad, en tanto que ellos mismos forman parte de ella. La imagen escatol\u00f3gica de la enfermer\u00eda y los prejuicios derivados de la supuesta ligereza moral de las enfermeras forman parte de la red de significados de la enfermer\u00eda que explican, en parte, las formas en que las personas se relacionan con ella. Los dos se\u00f1alamientos, que apuntan a descalificar a la enfermer\u00eda y a las enfermeras, no son casuales, sino que se inscriben en el marco de las relaciones sociales, econ\u00f3micas y culturales de dominaci\u00f3n, subordinaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n, relacionadas con el g\u00e9nero. Esta imagen social tiene un antecedente bien conocido en la historia de la enfermer\u00eda. Se le reconoce a Florence Nightingale, entre otras cosas, haber logrado cambiar la degradada imagen de la enfermer\u00eda, de oficio realizado por mujeres dadas a la prostitu ci\u00f3n y al alcohol que se dedicaban al cuidado de enfermos porque ya no estaban en condiciones de hacer otra cosa, por la imagen de la profesi\u00f3n ejercida por mujeres de buena familia, con irreprochable moral y que hab\u00edan recibido una formaci\u00f3n adecuada (2, 4). La percepci\u00f3n de los alumnos de lo que la gente piensa de las enfermeras no es excepcional o aislada, se asemeja a los resultados de algunos estudios, seg\u00fan los cuales, el imaginario social atribuye diferentes im\u00e1genes negativas para la enfermera: la de malvada, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 105hostil o agresiva (68, 111); o la de mujeres de escasa moral, desinhibidas y sexualmente predispuestas. En el extremo del desprestigio, la enfermera es considerada, como \"se\u00f1orita para todo\", \"objeto sexual\" o \"cazadora de m\u00e9dicos\" (111). Es significativo que el tema de g\u00e9nero no haya sido mencionado como un problema por las alumnas entrevistadas, al hablar de las difer encias entre m\u00e9dicos y enfermeras, no hicieron referencia a que pudieran tener relaci\u00f3n con las diferencias entre hombres y mujeres. \u00bfDeber\u00edan haberlo mencionado? Seg\u00fan Molina, \"el g\u00e9nero funciona como uno de los factores estructurales y estructurantes que perfilan la posici\u00f3n social, el reconocimiento y el valor de la pr\u00e1ctica de una profesi\u00f3n.\" (46 p. 39) y Espino Mu\u00f1oz y cols. dicen, refiri\u00e9ndose espec\u00edficamente a la enfermer\u00eda en nuestro pa\u00eds \"La cuesti\u00f3n del g\u00e9nero femenino parece representar uno de los factores m\u00e1s fuertes en la debilidad de los esfuerzos de despegue del sector, tanto en el marco social como sanitario.\" (34 p.32) Tomando posici\u00f3n, dir\u00edamos que el silencio, en este sentido, es significativo, y no por eso es llamativo. Lo habitual no se nos antoja extra\u00f1o, lo que es permanente a la vista se va tornando \"transparente\" o \"invisible\", no llama a la atenci\u00f3n ni a la reflexi\u00f3n. Las diferencias se aceptan como naturales, adem\u00e1s, las enfermeras no protestan. Al hablar de diferencias en t\u00e9rminos de g\u00e9nero nos referimos especialmente a las diferencias observadas entre enfermeras y m\u00e9dicos o entre enfermeras y otros profesionales, entendiendo que la enfermer\u00eda es, hist\u00f3rica y socialmente una enfermedad \"sexuada\", es decir construida con los estereotipos y roles atribuidos a la mujer. Seg\u00fan Trasobares, \" el g\u00e9nero influye de manera muy directa al asociar parte de los cuidados enfermeros a acciones consideradas intr\u00ednsecamente femeninas y sujetas a falta de medici\u00f3n y valoraci\u00f3n econ\u00f3mica.\" (112 p.11) Lo intr\u00ednsecamente femenino, al que refiere Trasobares est\u00e1 relacionado con los estereotipos del g\u00e9nero, entre cuyas caracter\u00edsticas pueden mencionarse: la sumisi\u00f3n, la pasividad, la dependencia, la paciencia, la minuciosidad y el detalle, el cuidado de los dem\u00e1s, la necesidad de contacto afectivo, la complacencia y la fragilidad (70, 105, 112, 113). De este modelo se desprende la idea de que el cuidado del hogar, los ni\u00f1os, los enfermos y los ancianos, son funciones de las mujeres, como hemos observado tambi\u00e9n entre nuestras entrevistadas. Van Dijk destaca la importancia de la influencia que ejercen los medios de comunicaci\u00f3n masiva en la construcci\u00f3n de las ideolog\u00edas \"Las ideolog\u00edas se construyen o legitiman a trav\u00e9s del discurso de los medios, tanto mediante las noticias como gracias a las pel\u00edculas u otros programas de televisi\u00f3n.\" (114 p.174) Estos medios constituyen, as\u00ed, factores que refuerzan los argumentos de la tradici\u00f3n. En las series de televisi\u00f3n, por ejemplo, la enfermera: \"Aparece ejerciendo un papel subordinado al m\u00e9dico y presentando estereotipos que est\u00e1n ligados al g\u00e9nero.\" como dicen Camero y cols. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 106(62), las enfermeras de esas series, son presentadas como personas de estatus m\u00e1s bajo, con menos poder y relevancia que las figuras m\u00e9dicas masculinas, aunque tambi\u00e9n pueden verse algunas situaciones en las que las enfermeras no quedan mal paradas, como se\u00f1al\u00e1ramos antes (ver apartado III 1 Aa). En el art\u00edculo \"La perspectiva de g\u00e9nero en Enfermer\u00eda: comentarios y reflexiones\" (105), Vega se preguntaba: \u00bf...por qu\u00e9 no se ha debatido suficientemente los estereotipos de g\u00e9nero asociados a la profesi\u00f3n; por qu\u00e9 se sigue asociando la profesi\u00f3n a roles femeninos desfasados; c\u00f3mo influye todo ello en el reconocimiento de la Licenciatura, en el estilo de poder de las instituciones enfermeras, en nuestro sistema sanitario y en nuestra sociedad? (105 p.40) Preguntas que fueron formuladas en el contexto de la sociedad espa\u00f1ola pero que creemos que nos interpelan tambi\u00e9n a nosotros, y que complementamos con otra que surge de nuestra propia investigaci\u00f3n \u00bfpor qu\u00e9 los est udiantes de enfermer\u00eda, varones y mujeres, solo excepcionalmente plantearon cuestiones relacionadas al g\u00e9nero? Las alumnas de enfermer\u00eda, la profesi\u00f3n feminizada por antonomasia, no perciben que la de los g\u00e9neros sea una cuesti\u00f3n trascendente. Y no se trata solo de falta de cuestionamiento de la situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda, tambi\u00e9n est\u00e1n los relatos que las colocan en forma complaciente, en las situaciones femeninas t\u00edpicas, de cuidado de ni\u00f1os, ancianos y parientes enfermos. La interpretaci\u00f3n puede ser err\u00f3nea, pero la impresi\u00f3n es que para ellas las cosas, naturalmente, son como son y, por lo tanto, no hay de qu\u00e9 hablar. Molina (46), insiste en que es m\u00e1s adecuado utilizar la denomi naci\u00f3n \"profesiones feminizadas\" que la de \"profesiones femeninas\", ya que esta \u00faltima induce a interpretaciones esencialistas, que explicar\u00edan por qu\u00e9 en algunas profesiones se reproducen las condiciones de tratamiento entre los g\u00e9neros en base a las caracter\u00edsticas que la cultura considera como privativas de las mujeres. La feminizaci\u00f3n, s eg\u00fan esta autora, refiere a asignar los valores culturalmente femeninos a las relaciones sociales y, consecuentemente, a las profesionales. En nuestra investigaci\u00f3n, a diferencia de lo que podr\u00eda esperarse, de acuerdo a lo que algunos autores, como G\u00f3mez y cols. se\u00f1alan, que \"La mirada androc\u00e9ntrica no tiene en cuenta las diferencias por raz\u00f3n de sexo, ni siquiera contempla la existencia de mujeres y/o hombres en las profesiones sanitarias.\" (69) fueron dos alumnos los que mencionaron el tema. Fernando (Ref. 20) quien, desde una postura en la que se revela cierta tendencia machista, opina que la subordinaci\u00f3n a la medicina y la infravaloraci\u00f3n social y econ\u00f3mica de la enfermer\u00eda, solo cambiar\u00e1n a medida que se vayan incorporando m\u00e1s hombres a la profesi\u00f3n, y Carlos (Ref. 32) quien, posicionado como gay, diferenciaba el desempe\u00f1o laboral de los heterosexuales y de los gay, atribuy\u00e9ndoles a los primeros, el descuido y la falta de compromiso en el cuidado y a los Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 107\u00faltimos, las virtudes que reconoce en las mujeres como consecuencia del maternalismo propio de ellas. Antes de cerrar la discusi\u00f3n de g\u00e9nero, re cordaremos un dato que ya fue mencionado: seg\u00fan el censo de estudiantes de la UBA de 2004, el 67,2 % de los alumnos de la Facultad de Medicina eran mujeres (115), lo cual est\u00e1 indicando lo obvio, y que no por obvio dejaremos de explicitar: no todas las mujeres se inclinan por la enfermer\u00eda, hay mujeres con horizontes, vocaciones, intereses y posibilidades diferentes a los que encontramos en las alumnas de nuestra investigaci\u00f3n y que optaron por otras carreras. Y no todos los enfermeros, o enfermeras ni todos los estudiantes de enfermer\u00eda, mujere s o varones, tienen la misma percepci\u00f3n sobre lo masculino y lo femenino. Tensiones de la enfermer\u00eda. La propuesta de la Universidad, de un enfermero bien formado y con amplia capacitaci\u00f3n y la realidad del mercado de trabajo que demanda trabajadores poco calificados; la profesi\u00f3n y el trabajo de segunda; los prejuicios y el reconocimiento; el aprecio y el menosprecio. Son algunas de las tensiones identificadas al momento de analizar las significaciones de la enfermer\u00eda. Nociones, ideas, contradicciones y tensiones que coexisten y que caracterizan a las respuestas de los alumnos, no solo tomados en conjunto sino tambi\u00e9n, en cada uno. As\u00ed, las significaciones que estas tensiones albergan, no son est\u00e1ticas sino din\u00e1micas, y en doble sentido; uno en el de estar cruzadas por diferentes valores, sentimientos y emociones, en el mismo momento; y otro, en el diacr\u00f3nico, o sea el de ir cambiando y transform\u00e1ndose a lo largo del tiempo y de las experiencias vividas. Autores como Moya y Parra (51) advierten, en la enfermer\u00eda espa\u00f1ola, una situaci\u00f3n similar, caracterizada por una creciente preocupaci\u00f3n por la disociaci\u00f3n existente entre la exigencia de cono cimiento profesional reinante en la s universidades y las habilidades y competencias requeridas en la pr\u00e1ctica real. Pr \u00e1ctica que, seg\u00fan estos autores, depende tanto de criterios cient\u00edfico-t\u00e9cnicos como de juicios de valor. 3) La Enfermer\u00eda como Profesi\u00f3n. La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n, por lo menos desde el punto de vista legal, ya que la legislaci\u00f3n nacional vigente, a trav\u00e9s de la Ley 24.004 de 1991 (5) as\u00ed la reconoce, aunque desde otras perspectivas, el estatus profesional de la enfermer\u00eda podr\u00eda ser discutido. Algunos autores, como vimos anteriormente (7), consider an a la enfermer\u00eda como una semiprofesi\u00f3n. El tema de la profesionalizaci\u00f3n no es indiferente ni desconocido entre los enfermeros, y tampoco es extra\u00f1o para los estudiantes ya que tiene implicancias y consecuencias laborales, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 108econ\u00f3micas y legales. Al preguntarles a los alumnos si la enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n, la respuesta fue positiva y un\u00e1nime, pero no todos acudieron a las mismas razones al momento de explicar por qu\u00e9. Para organizar el an\u00e1lisi s se han agrupado las respuestas de acuerdo a los siguientes temas: a) El conocimiento, b) El reconocimiento de los enfermeros como profesionales, c) Profesionales y auxiliares, d) Otros temas. 3 a. El conocimiento y la formaci\u00f3n. Los t\u00f3picos relacionados con el conocimiento te\u00f3rico, especialmente en referencia a la fundamentaci\u00f3n cient\u00edfica de las acciones, y los relacionados con la formaci\u00f3n, fueron los m\u00e1s frecuentes entre los entrevistados. Seg\u00fan Felisa (3. \u00b0, 34 a\u00f1os) La enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n porque se basa en principios cient\u00edficos [...] cada cosa que hacemos, cada acci\u00f3n que realiza la enfermer\u00eda tiene un fundamento. (Ref. 24) Marisa (CCC, 39 a\u00f1os) sostiene que los enfermeros son profesionales porque hacen su trabajo ...con criterio y fundamentando cada cosa que hacemos. (Ref. 34) Hacer, cualquier persona podr\u00eda hacer algo, pero saber por qu\u00e9 hay que hacerlo y por qu\u00e9 de determinada manera ...no es que lo sepa cualquier a, puede venir un familiar y se lo olvida, o no lo hace o no lo sabe. (Ref. 34) Entonces, no es lo mismo cualquiera que un profesional. Adelina (3.\u00b0 31 a\u00f1os) relata que pudo observar las di ferencias que hay entre auxiliares y las profesionales trabajando como instrumentadora. ...yo ve\u00eda que la auxiliar sab\u00eda que para tal cosa se hac\u00eda, se hace..., esa acci\u00f3n, pero por ah\u00ed no sab\u00eda porqu\u00e9. En cambio la profesional yo le preguntaba cosas y, sab\u00eda funda..., sab\u00eda fundamentar, tal vez, las acciones que hac\u00eda, por qu\u00e9 y para qu\u00e9. (Ref. 29) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 109Las razones de este tipo se repiten, al preguntarle a Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os) qu\u00e9 significa el hecho de que el enfermero sea un profesional, contest\u00f3: Lo que hace tiene una fundamentaci\u00f3n probada, cient\u00edficamente, lo hace por una raz\u00f3n, y para un, para conseguir un fin. [...] Yo creo que el enfermero est\u00e1 capacitado, de conocimientos para, para realizar la tarea, y sabe por qu\u00e9 la realiza, por eso mismo, se, se estudia tres a\u00f1os, y se piden, en todas las acciones que se realizan ac\u00e1 adentro, la justificaci\u00f3n. (Ref. 23) Al hablar sobre el conocimiento que tienen los enfermeros, una idea frecuentemente invocada fue la de \"fundamentar\"; con el sentido de justificar, como dec\u00eda Luc\u00eda en el \u00faltimo testimonio; es decir, el enfermero profesional debe ser capaz de avalar su pr\u00e1ctica, lo que hace y c\u00f3mo lo hace, con conocimiento; es el saber hacer y el por qu\u00e9 se hace as\u00ed. El fundamento, interpretado de este modo, remite a un saber de orden t\u00e9cnico o tecnol\u00f3gico, que viene a justificar las formas en que se realiza un procedimiento. Para aclarar mejor el punto, la impresi\u00f3n es que la preocupaci\u00f3n de los alumnos est\u00e1 centrada fundamentalmente en las intervenciones y los procedimientos que van a tener que realizar, y en el conocimiento necesario para avalar lo realizado. Para Luisa (C de adm., 19 a\u00f1os) ...un enfermero profesional es una persona capacitada para ayudar al otro y que estudi\u00f3 tres a\u00f1os. Y no s\u00f3lo eso porque tambi\u00e9n como ve\u00edamos ellos pueden hacerse cargo de un piso o ser, o administrarlo, o ense\u00f1ar, puede ser un enfermero profesional docente, en investigaci\u00f3n, yo creo que todo eso es un enfermero profesional, puede hacer muchas cosas, no s\u00f3lo el cuidar. (Ref. 1) Noci\u00f3n que se ajusta al criterio legal (Ley 24.004) que define al enfermero por la condici\u00f3n formal de completar los requisitos de la carrera y por la competencia que este cumplimiento supone, para cuidar, ens e\u00f1ar, administrar o investigar. Para ella, el significado de la profesi\u00f3n se asocia a la capacitaci\u00f3n adquirida en el \u00e1mbito de la carrera, es decir a la formaci\u00f3n. Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) expon\u00eda sus reservas en cuanto a la formaci\u00f3n de los compa\u00f1eros: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 110En un segundo a\u00f1o, casi termin\u00e1ndolo, compa\u00f1eros m\u00edos no saben colocar una v\u00eda endovenosa, no saben cu\u00e1les son las t\u00e9cnicas de colocar una v\u00eda, y ya tendr\u00edan que saberlo, no saben cu\u00e1l es la t\u00e9cnica de colocar una sonda vesical, creo que falla ah\u00ed, falla la educaci\u00f3n falla la preparaci\u00f3n [...] Yo tengo compa\u00f1eros m\u00edos, que aprobaron farmacolog\u00eda con nueve y no diferencian un antibi\u00f3tico de un analg\u00e9sico, y es grave, que no entienden lo que es la acidosis o la alcalosis, y es grave, porque ya tendr\u00edan que saber. (Ref. 20) Fernando apunta, al momento de medir los conocimientos que el enfermero necesita, a evaluar el saber hacer t\u00e9cnico y el conocimiento te\u00f3rico proveniente de las ciencias biom\u00e9dicas, la fisiopatolog\u00eda, la farmacolog\u00eda, etc. Germ\u00e1n (2 .\u00b0, 29 a\u00f1os) coincide, en cuanto al rigor de la formaci\u00f3n, en que los docentes de la carrera no son tan estrictos al momento de evaluar: ...si yo fuese profesor, tal vez ser\u00eda un poco m\u00e1s exigente, tal vez \u00bfno? (Ref. 19) Silvia (2.\u00b0, 40 a\u00f1os), comenta que, si bien hay compa\u00f1eros muy aplicados al estudio, tambi\u00e9n hay otros que no, - Hay algunos j\u00f3venes que son ejemplo en el estudio, yo me doy cuenta que est\u00e1n en la b\u00fasqueda, pero otros, es como que [solo] quieren llegar a tener una salida laboral eh, entonces digamos, estudian... - \u00bfEn qu\u00e9 lo not\u00e1s, en lo que ellos dicen...? - En el esfuerzo. - Ah\u00e1. - S\u00ed, s\u00ed, en el esfuerzo, en lo que dicen, en que varios se copian en los ex\u00e1menes, hay, hay casos donde uno se, se pregunta, yo al menos me pregunto: - \u00bfqu\u00e9 ser\u00e1 de esa persona?, - si llegar\u00e1 al final de la carrera, si en la b\u00fasqueda personal que \u00e9l tiene, es entregar eso a una persona, cuando uno se termina de formar es la suma de lo que hizo \u00bfno? (Ref. 22) Los comentarios de Fernando, Germ\u00e1n y Silvia, ponen en discusi\u00f3n dos de las condiciones centrales de las profesiones, la formac i\u00f3n y el conocimiento. Una cosa es el deber Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 111saber y otra es lo que efectivamente se sabe y, seg\u00fan estos testimonios, aprobar las materias no garantizar\u00eda su conocimiento. Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) plantea la cuesti\u00f3n de la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, la diferencia entre saber c\u00f3mo se hace y saber hacer. Ella opina que la carrera ...te est\u00e1 dando algunas herramientas para ser un profesional, pero si uno quiere ser un profesional y actuar como un profesional tiene que ir por su lado tratando de ver c\u00f3mo se termina de formar, con la, la formaci\u00f3n que te da la Universidad sola no te alcanza, por el tema de la parte asistencial, o sea, yo puedo saber por qu\u00e9 estoy dando una medicaci\u00f3n, por qu\u00e9 la doy por esa v\u00eda, puedo saber todo pero no s\u00e9 como darla, no s\u00e9 como aplicarla, no s\u00e9 como administrarla. Entonces, eso no tiene valor. (Ref. 24) \"No tiene valor\", en el planteo de Felisa, significa que lo importante en el cuidado no es el saber hacer te\u00f3rico sino el saber hacer pr\u00e1ctico. Jos\u00e9 (1.\u00b0, 23 a\u00f1os), desde la perspectiva que le da estar cursando el 4\u00b0 a\u00f1o de medicina, opina que algunas materias que son cuatrimestrales como anatom\u00eda y fisiolog\u00eda, deber\u00edan ser anuales (Ref. 14). Opini\u00f3n con la que coincidi\u00f3 el grupo en general y el cual, por otra parte, considera que en el programa de la carrera est\u00e1 sobredimensionada el \u00e1rea human\u00edstica y que deber\u00eda equilibrarse m\u00e1s a favor de las asignaturas biol \u00f3gicas y de las pr\u00e1cticas (Ref. 11 a 15). Si bien la profesi\u00f3n puede ser definida por una serie de capacidades o caracteres establecidos y certificados con la titulaci\u00f3n, para Ail\u00e9n (2.\u00b0, 19 a\u00f1os) la definici\u00f3n es m\u00e1s din\u00e1mica y se extiende m\u00e1s all\u00e1; ella piensa que el profesional es alguien que sigue estudiando y aprendiendo y que sabe cada vez m\u00e1s, o sea que lo anima un inter\u00e9s epist\u00e9mico que no se agota, y no el que termina la carrera y se queda solo con lo que aprendi\u00f3. Profesional es el que sigue estudiando y se sigue interiorizando, eso es lo que ella ve como una profesi\u00f3n. Este concepto, con el cual no se puede dejar de coincidir, y que por otra parte tambi\u00e9n figura en la Ley 24.004 (5), se opone al recelo que Florence Nightingale ten\u00eda ante la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda. Su temor era que las enfermeras, una vez alcanzado el t\u00edtulo perdieran el inter\u00e9s por seguir estudiando y perfeccion\u00e1ndose, como ve\u00eda que ocurr\u00eda con los m\u00e9dicos (2). Para Silvia (2.\u00b0, 40 a\u00f1os), la formaci\u00f3n de un profesional va m\u00e1s all\u00e1 de lo que adquiere en la Universidad, ella dice: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 112Un profesional, lleva mucho tiempo formar, no solamente los a\u00f1os de estudio que brinda la carrera, yo creo que un profesional es una persona que, que con seriedad apoya en teor\u00eda lo que est\u00e1 haciendo en la pr\u00e1ctica y que tiene que tener a su vez una parte humana, un desenvolvimiento tal que le permita resolver, resolver situaciones, \u00bfno? saber lo que est\u00e1 haciendo. (Ref. 22) Resolver situaciones y saber lo que se est\u00e1 haciendo refiere a un proceso m\u00e1s complejo que el de la adquisici\u00f3n del conocimiento y las destrezas, incluye tambi\u00e9n un proceso de crecimiento humano en el contexto de un proyecto de vida, ella comentaba que comparten, con su esposo que es pastor de una iglesia protestante, un proyecto enmarcado en su fe religiosa, construir un campo de deportes y una sala de pediatr\u00eda en el barrio (Ref. 22). 3 b. El reconocimiento del enfermero como profesional. Fuera de los \u00e1mbitos de la salud, en los que el tema de la profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda est\u00e1 m\u00e1s presente, \u00e9sta no es una cuesti\u00f3n de conocimiento o inter\u00e9s especial. En general, no solo no es un tema de preocupaci\u00f3n, sino que adem\u00e1s la opini\u00f3n de mucha gente sobre la enfermer\u00eda no suele ser de respeto y valoraci\u00f3n. Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) dec\u00eda: ...mi cuesti\u00f3n no es que yo estoy embroncado, frustrado con el m\u00e9dico o lo que sea, yo, creo que a la enfermer\u00eda le falta un poco de reconocimiento social, pero es porque la forma en que se para, la enfermera dentro del contexto social. [...] Yo creo que los valores est\u00e1n muy, distorsionados, esto se da desde el momento en que el equipo de trabajo y en como se para adelante del paciente, la enfermera. Toda esa cuesti\u00f3n que no est\u00e1 reconocida econ\u00f3micamente como corresponde, que no se la ve como profesional, se la ve como trabajadora, no discute cu\u00e1nto quiere ganar sino que otros discuten por ella o por \u00e9l, creo que, tambi\u00e9n lo refleja en el paciente, en el trabajo del d\u00eda a d\u00eda, pacientes infiltrados por horas que no lo atienden, pacientes que, en los hospitales se ve que no est\u00e1n higienizados por d\u00edas. (Ref. 20) Fernando pone el foco tambi\u00e9n en la parte que, seg\u00fan \u00e9l, corresponde a las enfermeras, al momento de repartir las r esponsabilidades por las cuales la en fermer\u00eda no es socialmente bien reconocida. Carlos (CCC, 45 a\u00f1 os), por su parte, piensa que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 113...falta conocimiento con respecto a lo que es esta carrera, falta, falta concientizar m\u00e1s a la sociedad y explicarles que es una profesi\u00f3n, no un servicio de sirvientes y de gente que se puede pasar por arriba. (Ref. 32) Opini\u00f3n que no es infundada sino que se sustenta en la experiencia recogida en el trato con pacientes y familiares durante m\u00e1s de veinte a\u00f1os de ejer cicio de la enfermer\u00eda y que coincide con la conclusi\u00f3n de algunas investigaciones seg\u00fan las cuales es generalizada la idea de que las enfermeras son gente muy sumisa, a la que \"se le puede gritar\". En la revisi\u00f3n \"Imagen, identidad y construcci\u00f3n de conocimiento\", Silva y colaboradores (109), tambi\u00e9n puntualizaron la necesidad de poner en conocimiento de la sociedad y, especialmente de las autoridades, la potencialidad de la funci\u00f3n y el trabajo de enfermer\u00eda porque, explicaban, muchas decisiones pol\u00edticas se toman sin conocerla. Comparando con otras profesiones, Sandra (2. \u00b0, 37 a\u00f1os) se\u00f1ala que para el com\u00fan de la gente, la enfermer\u00eda tiene menos estatus que, por ejemplo, la kinesiolog\u00eda que es una carrera que exige la misma carga horaria. A Alicia (3.\u00b0, 27 a\u00f1os) le preguntaban, desaprobando, \u00bfC\u00f3mo vas a desperdiciar todo lo que te exigen en la Universidad?, los apuntes que tienen que, que leer el, el tiempo, el esfuerzo, todo, para estudiar esa carrera, para eso lo hac\u00edas en la Cruz Roja, que es menos, si total por lo que hacen, de lo que vas a trabajar. (Ref. 28) La desaprobaci\u00f3n se potencia en determinadas circunstancias. A Alejandro (1.\u00b0 , 32 a\u00f1os), que proviene de una familia de padres y hermanos profesionales, al anunciar su intenci\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda, sin requerirle otra informaci\u00f3n, le diagnosticaron con seguridad absoluta: \"vos est\u00e1s enfermo\" (Ref. 15) Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) cree que a la sociedad le cuesta reconocer a las enfermeras como profesionales porque todav\u00eda conserva la imagen de las emp\u00edricas, de las mucamas sin instrucci\u00f3n, o con instrucci\u00f3n m\u00ednima, que se fueron formando al lado (y tambi\u00e9n a expensas, podr\u00eda agregarse) del paciente, aprendiendo de otras enfermeras que a su vez hab\u00edan aprendido como ella. Esta historia de la mucama que a fuerza de est\u00f3mago, audacia y empe\u00f1o deviene enfermera, m\u00e1s la mezcla indiscriminada de auxiliares y profesionales, tanto en funciones asistenciales como de docencia o de gesti\u00f3n, que puede verse en algunos servicios, desdibujan los l\u00edmites entre unos y otros, llevan a la confusi\u00f3n y conspiran contra la imagen de la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 114enfermer\u00eda como profesi\u00f3n. Por otra parte, como se\u00f1alaron algunos de los alumnos entrevistados, el rol secundario y la actitud de sumisi\u00f3n de la enfermera en relaci\u00f3n al m\u00e9dico, que a\u00fan subsisten, conducen tambi\u00e9n a que la sociedad no considere al enfermero como a una persona capaz de una pr\u00e1ctica aut\u00f3noma, como corresponder\u00eda a una ocupaci\u00f3n de nivel profesional. El reconocimiento de la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n (m\u00e1s exactamente, la falta de reconocimiento de la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n) no pasa solo por el lugar que se le asigna en la escala de prestigio social, sino tambi\u00e9n por el valor econ\u00f3mico que se le adjudica a su trabajo. Al respecto, cuenta Rosa (CCC, 49 a\u00f1os), sin disimular cierta cuota de resentimiento: ...yo tengo una hermana que es auxiliar, gana dos mil pesos, yo soy enfermera universitaria, gano mil quinientos. -Est\u00e1s tragando un mont\u00f3n de libros al divino pepe15, -me dec\u00eda justamente ayer que nos encontramos. (Ref. 35) Ella se lamenta por lo frustrante y doloroso que es el hecho de que no se reconozca los esfuerzos realizados para capacitarse m\u00e1s y poder brindar una mejor atenci\u00f3n a los pacientes. Se queja, porque siente que no es coherente y que es injusto. Pero ser profesional en algunas ocasiones, o en determinados lugares, implica ventajas sobre ser auxiliar, por lo menos ser\u00eda as\u00ed para acceder a algunos tra bajos. Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) asegura que el t\u00edtulo profesional abre m uchas puertas laborales, y para corroborar lo dicho da un ejemplo propio ...cuando yo quer\u00eda cambiar de trabajo mand\u00e9 siete curr\u00edculum, me contestaron seis, y me entrevistaron cuatro, y entr\u00e9 en el que eleg\u00ed, es decir, si sos auxiliar eso no se da tan as\u00ed. (Ref. 32) Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os) lamenta que no haya posi bilidades de llevar a la pr\u00e1ctica profesional los conocimientos adquiridos durante la formaci\u00f3n (Ref. 23). Por su parte, Fernando (2. \u00b0, 36 a\u00f1os) dice: ...desde el gobierno de la provincia de Buenos Aires, de acuerdo al ministro de Salud, nosotros somos asistentes de los m\u00e9dicos, y lo somos desde muchas maneras, lo somos desde el momento en que nos pagan un sueldo de asistente, y 15 Sin provecho Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 115no nos reconocen como profesionales, y donde el concepto de profesionalizaci\u00f3n es m\u00e1s que nada, sumar conocimiento porque, no se lo iguala [a otros profesionales]. (Ref. 20) Seg\u00fan Fernando, profesionalizar consiste para las autoridades de la provincia, en responsabilizar a los enfermeros como profesi onales pero no en reconocerlos como tales. El reconocimiento de uno por los otros represent a la dimensi\u00f3n relacional de la identidad, es en ese reflejo donde uno se ve y se reconoce, es el espacio en que operan los s\u00edmbolos y los valores y donde se va forjando y consolidando la identidad profesional.(116) 3 c. El monopolio del ejercicio, la jurisdicci\u00f3n. Entendemos por jurisdicci\u00f3n a un campo laboral de ejercicio exclusivo, o sea monopolizado por una profesi\u00f3n. \u00c9ste no fue un tema que los estudiantes hayan identificado como esencial, de hecho no fue se\u00f1alado como algo propio de la profesi\u00f3n hasta que se indag\u00f3 de manera espec\u00edfica y puntual en relaci\u00f3n a las funciones desempe\u00f1adas por auxiliares y profesionales. Las instituciones educativas van formalizando, a trav\u00e9s de diferentes rituales burocr\u00e1ticos el avance de los estudiantes en la carrera. El tr\u00e1mite final de la formaci\u00f3n, el ritual que los lanza a la etapa profesional es el otorgamiento de la matr\u00edcula por parte de las organizaciones del Estado, que los habilita par a trabajar. Los estudiantes (tambi\u00e9n los empleadores) son muy sensibles a este reconocimiento oficial que los identifica y les da capacidad legal, tanto es as\u00ed que algunos destaca ron lo de la matr\u00edcula como un car\u00e1cter esencial de los profesionales. Dec\u00eda Germ\u00e1n (2. \u00b0, 29 a\u00f1os) con notoria indecisi\u00f3n, que la diferencia entre el profesional y el no profesional podr\u00eda ser ...la formaci\u00f3n, tal vez un t\u00edtulo, tal vez un gasista es el mejor de todos pero no est\u00e1 matriculado, tal vez no, y no es un profesional como un matriculado, tal vez no tiene la misma oportunidad, por m\u00e1s que sea un experto en la materia . (Ref. 19) Acentuaba as\u00ed la importancia que para \u00e9l tiene el hecho de estar legalmente habilitado. Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) considera que el conocimiento es la condici\u00f3n que caracteriza a la pr\u00e1ctica profesional de la enferm er\u00eda pero r\u00e1pidamente agrega: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 116...y su matr\u00edcula, fundamental. Somos personas matriculadas. (Ref. 35) Juan (4. \u00b0, 23 a\u00f1os) cuenta que era in\u00fatil buscar trabajo antes de tener la matr\u00edcula, directamente ni lo recib\u00edan para las entrevistas, le tomaban los datos, para llamarlo m\u00e1s adelante, cosa que nunca ocurr\u00eda (t\u00e9ngase en cuenta que tampoco contaba con ning\u00fan tipo de experiencia pr\u00e1ctica). La situaci\u00f3n, asegura, se modific\u00f3 rotundamente una vez que obtuvo su matr\u00edcula (Ref. 31). Pero la matriculaci\u00f3n no es sin\u00f3nimo de profesionalizaci\u00f3n, ni garantiza que en la pr\u00e1ctica se vaya a diferenciar a los profesionales de aquellos que no lo son. Paula (2. \u00b0, 26 a\u00f1os) dice que en los lugares por donde pas\u00f3 para realizar las pr\u00e1cticas no ha observado diferencias entre auxilia res y profesionales: En realidad, no. No, porque, primero que en el hospital hay muchos auxiliares y las diferencias en realidad no se plantean, m\u00e1s en los hospitales p\u00fablicos, no se plantean, creo que en el privado, s\u00ed, que la diferencia se nota porque los roles est\u00e1n bien delimitados, el auxiliar es auxiliar y hace higiene y confort, colabora con el enfermero y el enfermero cumple con sus tareas. Es injusto quiz\u00e1s para la sociedad, la gente que va al hospital p\u00fablico, que merecer\u00eda el mismo nivel de atenci\u00f3n, pero eso no se lleva a cabo. (Ref. 18) Que no se respete la jurisdicci\u00f3n del profesional implica que personas que no tienen ni la formaci\u00f3n adecuada ni la habilitaci\u00f3n para dete rminada funci\u00f3n, la est\u00e9n cumpliendo, situaci\u00f3n cuyas consecuencias recaer\u00e1n sobre los pacientes. Es de destacar que Paula haya pensado tambi\u00e9n en eso y en la injusticia que implica para los usuarios de los servicios p\u00fablicos. Lo que m\u00e1s indigna a Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) es la falta de inter\u00e9s de los auxiliares por profesionalizarse ... hoy en un hospital est\u00e1n trabajando muchas auxiliares, que no tienen ning\u00fan, pero, ni intenci\u00f3n, de hacerse profesionales, ni intenci\u00f3n de hacerse profesionales, porque est\u00e1n como, si van a seguir cobrando lo mismo, nadie las va sacar de su puesto y est\u00e1n haciendo la, la tarea de, de un profesional. (Ref. 24) En cambio, Marina (2. \u00b0, 20 a\u00f1os) se mostraba sorprendida por el desempe\u00f1o de una auxiliar en el hospital donde hac\u00eda las pr\u00e1cticas. En ese lugar, dec\u00eda, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 117...todos hac\u00edan lo mismo, todo, o sea, trabajaban de igual manera, por ah\u00ed alguna me dec\u00eda: -yo soy auxiliar, -\u00bfde verdad?, le digo yo, -\u00bfun a\u00f1o estudiaste nada m\u00e1s?, - un a\u00f1o, dos a\u00f1os son, s\u00ed, y diga que sab\u00eda..., la ten\u00eda reclara, porque sab\u00eda de todo. Estaba por ah\u00ed sola con, no s\u00e9, diez pacientes y estaba lo m\u00e1s bien... (Ref. 17) La experiencia de Marisa (CCC, 39 a\u00f1os) en la cl\u00ednica privada donde trabaja es tan desilusionadora como la observada por algunos entr evistados en los hospitales. La mezcolanza, la indiferenciaci\u00f3n y la confusi\u00f3n no son exclusividades del sistema p\u00fablico: Donde yo estoy la auxiliar, el profes ional o el licenciado, hace el mismo trabajo, gana el mismo sueldo y es tratado de la misma manera, tirando a mal, por supuesto. No te reconocen, no te diferencian, ni por la parte patronal ni por los propios pacientes. (Ref. 34) Tampoco es que todas las empresas sean as\u00ed, hay algunos lugares en los que se respetan las diferencias entre los profesionales y los auxiliares, no todo es igual. Reina trabaja en un establecimiento privado de inte rnaci\u00f3n geri\u00e1trica y rehabilitaci\u00f3n neurol\u00f3gica; en ese lugar, cuenta, las funciones est\u00e1n bien diferenciadas: la enfermera tiene su labor espec\u00edfica, la asistente tambi\u00e9n tiene su labor espec\u00edfica y la mucama tambi\u00e9n la tiene. Estas diferencias se traducen tambi\u00e9n a nivel de los sueldos, pero no se llega a discriminar entre enfermeros y licenciados. Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) agrega un detalle que acent\u00faa la gravedad de la situaci\u00f3n en el sistema p\u00fablico. Seg\u00fan explica, ocurre a veces que un nivel de capacitaci\u00f3n \"demasiado alto\" no solo no es reconocido sino que adem\u00e1s se convierte en un obst\u00e1culo para ingresar a trabajar porque \u00bfc\u00f3mo va a exceder el t\u00edtulo del que reci\u00e9n ingresa al de la jefa del servicio? (Ref. 24) Estos desaguisados tambi\u00e9n son fuentes de enfrentamiento entre unos y otros. Amalia (1.\u00b0 23 a\u00f1os) cuenta, con di sgusto evidente, que una aux iliar conocida, le espet\u00f3 ...vos te est\u00e1s matando cuatro a\u00f1os en la Universidad y yo en ocho meses me recib\u00ed y mir\u00e1 lo que soy. (Ref.10) Dec\u00eda esta auxiliar, haciendo alarde de las tareas y las funciones que tiene a su cargo, y comenta Amalia desaprobando: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 118Y \"\u00e9sta\" hoy hace, todo lo que te puedas imaginar lo hace, todo el trabajo que vendr\u00eda a ser de nosotros. (Ref. 10) Alba (1.\u00b0, 19 a\u00f1os) dec\u00eda con firme resoluci\u00f3n que todos deber\u00edan hacer la carrera: S\u00ed, no importa si est\u00e1n trabajando como auxiliares un mont\u00f3n de a\u00f1os, porque me parece que es injusto a la hora de..., que a un enfermero profesional que est\u00e1 estudiando tres a\u00f1os, yo estudio tres a\u00f1os, es injusto, me parece que es injusto. (Ref. 4) Tambi\u00e9n hay alumnos que opinan en contrario. Leo (3.\u00b0, 22 a\u00f1os) afirma haber conocido auxiliares que trabajaban con una idoneidad que para na da se diferenciaba de la que podr\u00eda exigirse de un nivel profesional. \u00c9l opina que hay auxiliares con mucha experiencia que trabajan con t\u00e9cnica y conciencia, orientados a mejorar la calidad de vida del paciente. Hoy en d\u00eda no hay diferencia, todos trabajan de igual manera. [...] yo he visto personas en las pr\u00e1cticas que tienen mucha experiencia y, y que son auxiliares, que est\u00e1n trabajando, pero se est\u00e1n especializando para ser profesionales, es como que tienen la, ya tienen la experiencia y ahora est\u00e1n en busca de lo te\u00f3rico. (Ref. 27) Y agrega que muchos auxilia res con inquietud y compromiso con el tiempo se han profesionalizado; la diferencia entre los auxiliares y ellos (los universitarios) dice, estar\u00eda en el sentido de la realizaci\u00f3n, de la capacitaci\u00f3n te\u00f3rica a la experiencia, en los que comienzan estudiando y en el sentido inverso, de la experiencia a la teor\u00eda para los que comienzan trabajando (Ref.27). Ang\u00e9 lica (3.\u00b0, 24 a\u00f1os) afirma que el auxiliar ...es m\u00e1s emp\u00edrico, no sabe lo que hace, eh, si bien es m\u00e1s mandado [audaz] es como que, el profesional piensa las consecuencias de, de ese accionar. (Ref.26) Ante una nueva pregunta, Ang\u00e9lica explicit\u00f3 el sentido de su opini\u00f3n: que los auxiliares no piensan en las consecuencias Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 119De la intervenci\u00f3n, de la intervenci\u00f3n en el paciente. (...) O si lo est\u00e1 haciendo bien... (Ref. 26) Leo acota que algunos de sus compa\u00f1eros no les van en zaga en lo que a imprudencia se refiere. \u00c9l asegura que se ha sorprendido por las preguntas que algunos alumnos, que ya est\u00e1n trabajando, hacen a los profesores; porque evidencian serios desconocimientos, que no esperaba que alguien que est\u00e1 trabajando tuviera (Ref. 27). La opini\u00f3n de Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) sobre los auxiliares nos recuerda la inconveniencia de generalizar: ...hay mucha gente que es muy buena auxiliar de enfe rmer\u00eda, pero hay gente que es muy mala auxiliar de enfermer\u00eda, que son un peligro para la vida de la persona que est\u00e1s dejando a cargo. (Ref. 32) Comentario que nos advierte tambi\u00e9n sobre la necesidad de profesionalizar el ejercicio de la enfermer\u00eda y de asegurar institucionalmente los niveles m\u00ednimos de calidad y responsabilidad. 3 d. Las agrupaciones profesionales. Respecto de este tema, Rein a (CCC, 52 a\u00f1os) y Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) dec\u00edan: R- tenemos entidades en enfermer\u00eda, pero pasa que no nos acercamos a ellos. G- No sabemos buscar, no sabemos tal vez, como, como operan, porque cuando reci\u00e9n te recib\u00eds, ten\u00e9s un, as\u00ed un abanico de cosas que te ofrecen, te cuesta. R- Yo creo que ellos tambi\u00e9n tendr\u00edan que acercarse a unos, porque ellos est\u00e1n muy c\u00f3modos, en su oficina y esperando que les caiga... (Ref. 36) G- Gente \u00bfno? Como socios digamos, no tenemos que ser socios, tenemos que ser una entidad, a m\u00ed me gustar\u00eda no morirme y saber que hay un colegio de enfermer\u00eda, como tienen los abogados, colegio de escribanos \u00bfpor qu\u00e9 no? un colegio de m\u00e9dicos \u00bfpor qu\u00e9 no un colegio de enfermer\u00eda? ...a m\u00ed me gustar\u00eda no morirme y saber que hay un colegio de enfermer\u00eda, como tienen los abogados, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 120colegio de escribanos \u00bfpor qu\u00e9 no? un colegio de m\u00e9dicos \u00bfpor qu\u00e9 no un colegio de enfermer\u00eda? (Ref.35) Ante la pregunta sobre el punto de las asociaciones profesionales Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) dec\u00eda: Honestamente, todav\u00eda no tom\u00e9 contacto, con la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda no, no tom\u00e9 contacto, pero, lo poco que conozco, por medio de lo que proponen por Internet, o que proponen por gr\u00e1fica, es, es casi cero... (Ref. 20) Casi cero, o nada, adem\u00e1s, es lo que estas asociaciones habr\u00edan hecho por una profesionalizaci\u00f3n efectiva de la enfermer\u00eda, recriminaba Fernando. La falta de colegios profesionales y la matriculaci\u00f3n de los enfermeros por parte de los ministerios de salud, sin el control necesario fueron dos de las determinantes cr\u00edticas de la situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en nuestro pa\u00eds seg\u00fan las conclusiones a las que arribaron enfermeras docentes y de servicio en el Seminario de Formaci\u00f3n de Recursos Humanos en Enfermer\u00eda realizado en Buenos Aires en 1988 (34 p.30). Y en el documento \"Pol\u00edticas Argentinas de Enfermer\u00eda para el decenio 2000\" emitido en conjunto por la Federaci\u00f3n Argentina de Enfermer\u00eda (32, 117) y la Asociaci\u00f3n de Escuelas Universitarias de Enfermer\u00eda Rep\u00fablica Argentina, reconoc\u00edan, diez a\u00f1os despu\u00e9s, la persistente debilidad de las organizaciones que re\u00fanen a los enfermeros y propon\u00edan, entre otros puntos: \"Promover el conocimiento, el acercamiento y la participaci\u00f3n de los estudiantes en las organizaciones profesionales, de manera continuada y sostenida durante toda la carrera.\" (117 p.10). Poniendo as\u00ed la atenci\u00f3n en la necesidad de interesar tempranamente a los enfermeros, ya desde su etapa de formaci\u00f3n. El mismo documento auspiciaba en otro punto: \"Promover la creaci\u00f3n de organizaciones profesionales que realicen el control de la matr\u00edcula, el gobierno de la \u00e9tica y el contralor del ejercicio profesional.\" (117 p.10) La propuesta revela, por s\u00ed misma, la carencia de lo que promueve. La menci\u00f3n a la \u00e9tica no es gratuita, por el contrario, consideramos que, acorde a la situaci\u00f3n de la enfermer\u00eda, al no estar consolidada a\u00fan como una profesi\u00f3n, los principios y la conducta \u00e9tica tampoco son uniformes. 3 e. \u00c9tica de la enfermer\u00eda. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 121Daniel (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) refiere la \u00e9tica a los valores que se ponen en juego en la atenci\u00f3n de los pacientes, en el modo de trabajar. El enfermero que ya est\u00e1 trabajando, ya est\u00e1 acostumbrado y por ah\u00ed tiene una forma de trabajar que no es como la que nos ense\u00f1aron a nosotros o no ponen tanto tiempo en el paciente, como que lo hace m\u00e1s estructuralmente su trabajo, no con un pensamiento m\u00e1s cr\u00edtico, cient\u00edfico, es todo m\u00e1s sistem\u00e1tico y con la \u00e9tica, creo que, ellos no tienen \u00e9tica o moral. (Ref. 30) Y en ese sentido, seg\u00fan Daniel, la \u00e9tica del enfermero no est\u00e1 divorciada de los valores del contexto social. - La \u00e9tica del enfermero baja mucho de la \u00e9tica de la sociedad creo. (Ref.30) Germ\u00e1n (2.\u00b0, 29 a\u00f1os), aclara que no curs\u00f3 a\u00fan la materia, pero igual arriesga una opini\u00f3n: -\u00bfQu\u00e9 ser\u00eda lo \u00e9tico? Tratar de hacer lo correcto \u00bfno?, creo. Tener una... tratar de hacer lo correcto ser\u00eda \u00e9tico, para m\u00ed. (Ref.19) Juan (4.\u00b0, 23 a\u00f1os), se\u00f1ala la ausencia de los enfermeros en los comit\u00e9s de \u00e9tica en los hospitales y lo relaciona a los espacios que deber\u00edan abrirse para que los enfermeros pudieran desarrollar su potencial, ...es muy dif\u00edcil, ten\u00e9s que buscarte el lugar para, por ejemplo: los comit\u00e9s de \u00e9tica, deber\u00eda haber siempre un enfermero, y cuando lleg\u00e1s a los hospitales pregunt\u00e1s: -\u00bfhay comit\u00e9s de \u00e9tica?, - hay doct..., hay m\u00e9dicos, doctores, y enfermeros no hab\u00eda, por ejemplo. Entonces como que al enfermero, yo siento como que al enfermero, le cuesta mucho ir. Como que todav\u00eda s\u00ed, seguimos siendo, o el que sirve el caf\u00e9, o las normas b\u00e1sicas de higiene y confort, creo que el enfermero es mucho m\u00e1s, y puede dar mucho m\u00e1s que eso. (Ref. 31) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 122Seg\u00fan Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os), la \u00e9tica se ir\u00e1 modificando a medida que la enfermer\u00eda se entienda como una profesi\u00f3n, es decir, cuando los enfermeros asuman el protagonismo que corresponde: [Cuando] nosotros mismos bajemos el rol, bajemos el espacio, digamos, enfermer\u00eda se conduce as\u00ed, se maneja as\u00ed, eh, creo que se va a poder hablar de \u00e9tica en enfermer\u00eda, eh, digo, \u00e9tica la interpretamos como, \u00bfen la cuesti\u00f3n de interpretar y desarrollar valores, podemos hablar de \u00e9tica desde ese lugar? -S\u00ed, s\u00ed. -Yo creo que los valores est\u00e1n muy, distorsionados, esto se da desde el momento en que el equipo de trabajo y en como se para adelante del paciente, la enfermera. (Ref. 20) Fernando vincula la \u00e9tica con los valores y con la actitud del enfermero frente a los otros, la desvalorizaci\u00f3n de la propia imagen conspira contra la consolidaci\u00f3n \u00e9tica de la profesi\u00f3n. Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os) afirma que en la enfermer\u00eda lo que puede observarse no es la \u00e9tica sino su ausencia, -La \u00e9tica, falta en todos lados, porque si yo me voy de ac\u00e1 sin saber nada, y me voy a, a trabajar a un hospital. Porque me necesitan me contratan, y yo voy a ver un paciente y yo no s\u00e9 como atender a ese paciente, no s\u00e9, me voy a arriesgar con ese paciente, y bueno, voy a tratar de aprender con ese paciente; entonces, la \u00e9tica m\u00eda, de cuidar a la otra persona, de trabajar a conciencia, no est\u00e1. (Ref. 23) Seg\u00fan este testimonio el problema \u00e9tico enraizar\u00eda, en algunos casos, en sus or\u00edgenes, en el escaso compromiso puesto durante la formaci\u00f3n y que se pone de manifiesto al momento de ejercer. Los docentes, a su vez, tampoco estuvieron exentos de cr\u00edtica: A nosotros, un profesor de esta Universidad, profesor de enfermer\u00eda, nos dijo: - ay, ya fue uno a buchonear, porque si fu\u00e9semos m\u00e9dicos nos encerramos ah\u00ed y todos, los m\u00e9dicos de la puerta para adentro discuten todo y queda todo tapadito, pero enfermer\u00eda no, enfermer\u00eda es... - Entonces, si no te ense\u00f1an la \u00e9tica desde la Universidad quiere decir que yo tranquilamente puedo ir, mandarme una buena macana, que puede morir el paciente, o puede quedar con una secuela grave, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 123arruinarle la vida a alguien y decir: - bueno, esto lo tapamos ac\u00e1, no pas\u00f3 nada, ma\u00f1ana vengo y sigo con otro paciente y nadie se enter\u00f3, total, estoy yo con ella, que ella me cubre y ya est\u00e1. (Ref. 23) Luc\u00eda comentaba cr\u00edticamente la postura del docente que, por una parte, se\u00f1alaba la oposici\u00f3n entre el fuerte sentido corporativ o que tienen los m\u00e9dicos en comparaci\u00f3n a su ausencia entre los enfermeros y que, por otra parte, invitaba a imitar la discreci\u00f3n que ellos tienen al momento de ocultar los errores. Abund\u00f3 ella: Un m\u00e9dico, por m\u00e1s que no quiera al compa\u00f1ero, por m\u00e1s que no lo quiera, que lo odie, que lo deteste, no se mete en lo que hizo, y no est\u00e1 resaltando lo que hace mal. El enfermero, generalmente, no. Tampoco todos son \u00bfno? pero, est\u00e1 tratando de resaltar lo que el otro hizo mal, sin ayudarlo, no es una cr\u00edtica constructiva, no vamos a hablar de tal cosa que no se hace bien que, \u00a1no!, es: - \u00e9sta, mir\u00e1 como pone la v\u00eda, la deja as\u00ed, - mir\u00e1: siempre pasa el, el, el antibi\u00f3tico, en, en bolo y rompe toda la v\u00eda, y yo tengo que venir y cambiarla. (Ref. 23) El problema \u00e9tico de los enfermeros, de ac uerdo a los relatos de los entrevistados, ir\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la falta de esp\u00edritu de cuerpo y de confidencialidad ante los errores, tendr\u00eda que ver tambi\u00e9n con la rivalidad y la competencia entre los compa\u00f1eros y con cierta tendencia a divulgar los defectos y errores de los dem\u00e1s, orientada al regodeo y no a la superaci\u00f3n. ...queda todo en una, en un chusmer\u00edo 16, que no tiene ning\u00fan beneficio ni para ella, ni para la otra, ni para, ni mucho menos para el paciente (Ref. 23) \u00bfQu\u00e9 significa la \u00e9tica profesional para los alumnos en este contexto? \u00bfLa responsabilidad moral que se lee en los c\u00f3digos deontol\u00f3gicos o la que se ve en la pr\u00e1ctica en los servicios? El significado de la \u00e9tica deviene por su ausencia. Las menciones sobre la \u00e9tica no remiten a un proceso de consolidaci\u00f3n de los valores a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica sino a una relaci\u00f3n de tensi\u00f3n y oposici\u00f3n entre los diferentes valores y de competencia entre compa\u00f1eros. La falta de \u00e9tica observada en la pr\u00e1ctica de los enfermeros ser\u00eda congruente, por una parte, con la forma en que algunos alumnos encaran sus estudios y por otra, con los modelos, institucionales o informales, con que la sociedad va configurando a sus ciudadanos. 16 vulgarmente, conjunto de chismes y murmuraciones. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 1243 f. La profesionalizaci\u00f3n y la actitud profesional. El proceso de profesionalizaci\u00f3n puede referirse a los profesionales o a la profesi\u00f3n. En el primer caso remite especialmente al aspecto educativo, el de la formaci\u00f3n, y en el segundo al pol\u00edtico, social y cultural, el de la conso lidaci\u00f3n de la profesi\u00f3n en su medio. La UNLa declara en su proyecto institucional el objetivo expreso \"de contribuir al proceso progresivo de profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda\" (1). Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) opina respecto al tema que, si bien la Universidad tiene la voluntad de profesionalizar al estudiante, ...parecer\u00eda ser que la intenci\u00f3n de profesionalizarlo es darle m\u00e1s conocimiento te\u00f3rico y no, darle la personalidad del profesional. (Ref. 20) \u00c9l plantea que ser profesional, tiene que ver con lo que pod\u00eda llamarse la actitud . Refiri\u00e9ndose a \u00e9sta, Minayo dice que \"ser\u00eda la predisposici\u00f3n relativamente estable y organizada para reaccionar bajo la forma de opiniones o de actos en presencia de objetos (personas, ideas, cosas, acontecimientos) de manera determinada.\" (72 p.172), y Fernando completa su idea sobre la personalidad o la ac titud del profesional, refrendando con su propia actitud corporal, ...eso tiene que ver con esto, tiene que ver con como yo me paro delante del paciente. Tiene que ver con como yo me presento delante del paciente. Yo entiendo cu\u00e1l es mi trabajo, saber cu\u00e1l es mi limitaci\u00f3n y cu\u00e1l no. (Ref. 20) Ser profesional estar\u00eda relacionado, as\u00ed, con la forma en que alguien se planta frente al \"otro\", con la postura y la actitud de exigir el respeto y la consideraci\u00f3n merecidos, ubic\u00e1ndose en el lugar que corresponde, con su identidad y autovaloraci\u00f3n. Sentirse profesional, es lo que se siente como tal y es, entonces, lo sentido por lo que significa ser profesional. El t\u00e9rmino \"actitud\" se utiliza con diferent es connotaciones, en el estudio realizado por Nosow y P\u00fcschel (58), se la refiere al respeto, la postura, las formas de relacionarse con el trabajo y la instituci\u00f3n, el comportamiento con los compa\u00f1eros y con los pacientes y se la vincula a conceptos como el valor y la justicia, la afectividad terap\u00e9utica, la identidad y la \u00e9tica profesional. Algunas formas de objetivar la actitud, seg\u00fan estos autores, son el cumplimiento de los horarios y las normas, el uso de uniforme, la participaci\u00f3n en las actividades etc. Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez (67) para evaluar la actitud profesional de los enfermeros tomaron en cuenta: si percib\u00edan a la profesi\u00f3n como Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 125indispensable, si valoraban a las organizaciones profesionales como fuente de conocimiento, si asum\u00edan los riesgos de la toma de decisiones, si se percib\u00edan como los \u00fanicos calificados para juzgar la \u00e9tica de sus pares y si privilegiaban el compromiso profesional y la satisfacci\u00f3n personal por encima de la recompensa econ\u00f3mica. 3 g. Discusi\u00f3n. \u00bfCiencias biom\u00e9dicas o sociales? \u00bfSaber hacer o saber te\u00f3rico? La letra de la Ley y la realidad social. \u00bfMonopolio o libre ejercicio? La participaci\u00f3n en las organizaciones de enfermer\u00eda. De la \u00e9tica de la sociedad y del estudiante a la del enfermero. \u00c9tica de la mujer y del hombre. \u00bfCiencias biom\u00e9dicas o sociales? \u00bfSaber hacer o saber te\u00f3rico? La mayor\u00eda de los entrevistados mostraron especial preocupaci\u00f3n por los conocimientos relacionados con la pr\u00e1ctica hospitalaria asistencial, es decir que valorizan m\u00e1s las asignaturas de la \u00f3rbita biom\u00e9dica como anatom\u00eda, fisiolog\u00eda y farm acolog\u00eda. El tipo de conocimiento que buscan indicar\u00eda, en alguna medida, el tipo de trabajo q ue piensan realizar y cu\u00e1l es la percepci\u00f3n que tienen de la enfermer\u00eda y en qu\u00e9 contexto la localizan. La medicalizaci\u00f3n de la salud y la hegemon\u00eda del paradigma alop\u00e1tico operan a todos l os niveles y sobre todas las profesiones, y con mayor efecto sobre las menos poderosas.(46, 94, 95, 118) Acorde con esa percepci\u00f3n, los estudiantes se preocupan fundamentalmente por lo que se relaciona con el saber hacer y con la fundamentaci\u00f3n de lo que se hace en la pr\u00e1ctica asistencial dirigida a la recuperaci\u00f3n de la salud , especialmente en el \u00e1mbito hospitalario. En general, los estudiantes reivindican el conocimiento como un elemento constitutivo de la profesi\u00f3n pero no como un conocimiento propio, producto de la investigaci\u00f3n y la elaboraci\u00f3n de la enfermer\u00eda sino como un fundamento, instrumental pero necesario, para la pr\u00e1ctica responsable de la profesi\u00f3n. Seg\u00fan Molina (46) la valoraci\u00f3n de difer entes formas del conocimiento tiene tambi\u00e9n una connotaci\u00f3n relacionada con el g\u00e9nero: \"La divisi\u00f3n del conocimiento tambi\u00e9n implica, a su vez, una asignaci\u00f3n por g\u00e9nero de los saberes considerados valiosos, abstractos, anal\u00edticos, trascendentes, productivos y transformadores frente a los que se consideran cotidianos, repetitivos, complementarios o asistem\u00e1ticos, adjetivaciones que proyectan una concepci\u00f3n ideol\u00f3gica sobre el valor de los saberes y los jerarquiza gen\u00e9ricamente en nuestras sociedades.\" (46) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 126 El conocimiento que se produce no est\u00e1 disociado de los sujetos ni de los escenarios sociales en que se producen. Y los sujetos tienen g\u00e9nero y los escenarios sociales, el campo laboral entre ellos, est\u00e1n cruzados por valores , prejuicios e intereses; variables que se entrecruzan en combinaciones complejas e intrincadas. Pero el g\u00e9nero no es una cuesti\u00f3n que afecte solo a los sujetos, tambi\u00e9n se aplica a las profesiones, en el sentido de que hay profesiones \"feminizadas\", cuya producci\u00f3n de conocimiento es desvalorizada de igual forma que lo son esas profesiones denominadas tambi\u00e9n semiprofesiones (7, 46). El cuidado, a pesar de que en sus formas m\u00e1s sofisticadas requiera estudios y entrenamiento importantes, en otros niveles es un saber, y fundamentalmente un hacer, que no es patrimonio exclusivo de profesionales. En este sentido, el conocimiento de la enfermer\u00eda no goza de las condiciones esot\u00e9ricas de otras profesiones, que detentan el monopolio de determinada \u00e1rea de conocimiento; aunque cada vez con menos exclusividad, desde que las redes inform\u00e1ticas y la divulgaci\u00f3n por otros diferentes medios masivos pusieron a disposici\u00f3n de los usuarios una gran cantidad de informaci\u00f3n cient\u00edfica, antes solo accesible para los iniciados (119) Valeria Lamb Corbellini, en un art\u00edculo que lleva el extenso y sugestivo t\u00edtulo de Fragmentos de la Historia de la Enfermer\u00eda: un saber que se crea en la tela del proceso de la sumisi\u00f3n te\u00f3rica (120) , sostiene que hasta la d\u00e9cada del '50, del siglo pasado, la ense\u00f1anza de la enfermer\u00eda estuvo centrada en la pr\u00e1ctica, en las t\u00e9cnicas y en los procedimientos; y que en el per\u00edodo que le sigui\u00f3 hasta los a\u00f1os '80, la enfermer\u00eda sustent\u00f3 su pr\u00e1ctica sobre la base de conocimientos que hab\u00edan sido producidos por la medicina lo que motiv\u00f3 un distanciamiento entre la ense\u00f1anza y la pr\u00e1ctica que, consiguientemente, trajo aparejada una crisis de identidad de la enfermer\u00eda. Durante ese tiempo, y relacionado con las necesidades que surg\u00eda de sus mismas funciones y tareas, la t\u00e9cnica sigui\u00f3 siendo el aspecto del saber primordial para la enfermer\u00eda. Saber que, en su conjunto, era considerado como poco calificado desde el punto de vista cient\u00edfico (120). La autora sostiene que a partir de la d\u00e9cada del '80, conviven saberes heterog\u00e9neos; los saberes populares, fragmentar ios, emp\u00edricos, y los saberes cient\u00edficos. Saberes y conocimientos que se fueron produciendo en el contexto de la construcci\u00f3n hist\u00f3rica de la profesi\u00f3n, proceso sobre el cual se mont\u00f3 otro fen\u00f3meno, el de la importaci\u00f3n de teor\u00edas de la enfermer\u00eda desarrolladas en Estados Unidos por parte de profesionales que hab\u00edan recibido formaci\u00f3n en ese pa\u00eds. Estos conceptos y teor\u00edas que no hab\u00edan sido adoptados en la pr\u00e1ctica cotidiana de la profesi\u00f3n, fueron resist idos por lo que quedaron aislados y sin aplicaci\u00f3n efectiva (120). Aunque la investigaci\u00f3n de Corbellini refiere a lo ocurrido en Brasil, creemos que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 127sus conclusiones son \u00fatiles y aplicables tambi\u00e9n para nuestro pa\u00eds. En s\u00edntesis, el conocimiento que los estudiantes valoran y esgrimen como fundamentos de su pr\u00e1ctica y de su profesi\u00f3n son los legitimados y difundidos por el modelo biom\u00e9di co, conocimiento que a su vez, contribuye a legitimar al mismo modelo, realimentando as\u00ed el predominio de este tipo de pensamiento. El conocimiento es, para la mayor\u00eda de los estudiantes entrevistados, el fundamento de su autonom\u00eda; con ese aval pueden tomar decision es, trabajar sin supervisi\u00f3n y hacerse cargo de las responsabilidades que son de su competencia. Da da esta postura, se hace imprescindible una reflexi\u00f3n, relacionada con la formaci\u00f3n de los enfermeros, de cuya calidad, algunos alumnos dudan; apuntando, espec\u00edficamente, a la poca exigencia en los niveles de evaluaci\u00f3n. Lo m\u00e1s notable en relaci\u00f3n al conocimiento son las tensiones entre el saber hacer y el saber te\u00f3rico; entre las ciencias biom\u00e9dicas y las human\u00edsticas; entre el saber intuitivo y el investigativo, entre el saber concreto y el abstracto. Tensiones que en la pr\u00e1ctica se transforman en contradicciones y que, lejos de resolverse en s\u00edntesis, se profundizan como oposiciones. Efecto, probablemente, de las propias ambig\u00fcedades que la enfermer\u00eda mantiene en su proceso de profesionalizaci\u00f3n y en su relaci\u00f3n con las instituciones y los sistemas de salud en general. En algunos puntos se ha mencionado el sentido com\u00fan, como una virtud de las enfermeras (p\u00e1g. 62) y como una forma de pensar general, del com\u00fan de la gente (p\u00e1g. 105). Profundizaremos aqu\u00ed los significados del \"sentido com\u00fan\" en relaci\u00f3n al saber hacer, y en oposici\u00f3n a lo que ser\u00eda el sentido especializado, te\u00f3rico y racionalista. Seg\u00fan Giambattista Vico (1668-1744): \"El sentido com\u00fan es un juicio desprovisto de cualquier reflexi\u00f3n, com\u00fanmente experimentado por todo un orden, por todo un pueblo, por toda una naci\u00f3n, o por todo el g\u00e9nero humano.\", citado por Minayo (79). En donde la menci\u00f3n \"desprovisto de cualquier reflexi\u00f3n\" no deber\u00eda ser tomada como una referencia descalificante, Vico defend\u00eda el principio de la experiencia, en relaci\u00f3n al hacer, que expresaba en la frase \"Verum ipsum factum\" que Samaja explica: \"Lo que yo hago, eso es lo verdadero. Y eso lo puedo conocer con verdad, con evidencia plena s\u00f3lo porque lo he hecho.\" (121 p.42) Siguiendo a Vico, Gadamer entiende el sentido com\u00fan como una forma del saber orientado a lo correcto y verdadero, a lo que es plausible y pr\u00e1ctico y que se fundamenta en vivencias y no en argumentos racionalistas (79). Es el \"sentido com\u00fan\" que rescata el humanismo para oponer al racionalismo cartesiano y al \"metodologismo\" de las ciencias naturales (52). A este sentido com\u00fan apelamos al investigar los significados que para los alumnos tiene la enfermer\u00eda. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 128La letra de la Ley y la realidad social. Cuando hacemos menci\u00f3n a la realidad, en referencia a que la enfermer\u00eda no es tratada en la pr\u00e1ctica, como podr\u00eda esperarse, de acuerdo a la visi\u00f3n que los mismos enfermeros tienen de s\u00ed mismos y de su profesi\u00f3n, no estamos hablando de una realidad \u00fanica, objetiva e indiscut ible, de \"la\" realidad, sino de la realidad social, la que cada uno cuenta, de acuerdo a c\u00f3mo la percibe al interactuar con el mundo que lo rodea, con sus particularidades y singularidades, cu lturales, econ\u00f3micas, afectivas, etc. Hecha esta aclaraci\u00f3n, diremos que el reclamo de la mayor\u00eda de los estudiantes entrevistados, sobre todo de aquellos que est\u00e1n trabajando, se dirige hacia el hecho de que \"la sociedad\" o \"la gente\", en general, no reconoce ni el nivel profes ional ni la importancia de la labor de los enfermeros. Es notorio que esta situaci\u00f3n les resulta insatisfactoria, y tal vez sea as\u00ed porque m\u00e1s all\u00e1 de la injusticia que representa, pone en evidencia una carencia propia de la misma profesi\u00f3n. Dice Cano: Que una profesi\u00f3n busque un reconocimiento social dice mucho de ella, entre otras cosas, una indefinici\u00f3n de su propia ocupaci\u00f3n. Este sentimiento genera malestar, ya que la demanda de este reconocimiento se convierte en muchos momentos en un af\u00e1n m\u00e1s de autodeterminaci\u00f3n que en demostrar y fortalecer lo que representa y ofrece la profesi\u00f3n. (122 p.13) La falta de reconocimiento social no est\u00e1 divorciada de un deficiente reconocimiento de s\u00ed mismo. El fen\u00f3meno no es privativo de nuestro medio, los enfermeros espa\u00f1oles se planteaban, hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os, que era necesario \"reconocer qu\u00e9 es nuestra profesi\u00f3n\" (102), exhortaci\u00f3n que para nuestro caso mantiene toda su vigencia Algunos autores sostienen que la confusa imagen que la misma enfermer\u00eda proyecta en la sociedad est\u00e1 vinculada a la falta de definici\u00f3n y de identificaci\u00f3n de su objeto de estudio y a la carencia de una teor\u00eda propia y de un lenguaje \u00fanico para toda la enfermer\u00eda (102). Aunque la opini\u00f3n general no sea favorable y est\u00e9 te\u00f1ida de prejuicios, en los anecdotarios personales de quienes ya est\u00e1n trabajando, no suelen faltar experiencias halagadoras que retroalimentan al impulso vocacional. Si no fuera por estos alicientes, tal vez la profesi\u00f3n estar\u00eda m\u00e1s despoblada de lo que hoy est\u00e1. Para rescatar algunos pormenores del proces o de profesionalizaci\u00f3n recurrimos a un informante clave, Elbio, enfermero y abogado de 45 a\u00f1os, quien coment\u00f3 que en 1991, al promulgarse la Ley 24.004, la profesiona lizaci\u00f3n no era un reclamo generalizado de la enfermer\u00eda, de hecho, varios sindicatos no solo no apoyaron la iniciativa sino que se opusieron Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 129a ella y predispusieron a los enfermeros en el mismo sentido, con el argumento de que con la Ley ellos perder\u00edan sus trabajos (Ref. 37). De modo que el reconocimiento legal de la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n fue un logro alcanzado fundamentalmente por el empe\u00f1o de un grupo de licenciados que en sinton\u00eda con la tendencia observada en otros pa\u00edses, breg\u00f3 para alcanzar este reconocimiento. Pero la legalidad no implica la legitimidad, y la aceptaci\u00f3n social de la profesi\u00f3n es un anhelo todav\u00eda no alcanzado. Nuestro informante agrega que en su experiencia como docente y como especialista en temas de Enfermer\u00eda Legal, pudo ver que en los \u00faltimos a\u00f1os se han ido formando agrupaciones enfermeras que se afanan por mejorar la calidad del trabajo y las condiciones laborales de la enfermer\u00eda, acorde a lo que corresponde a una profesi\u00f3n. Por otra parte, el hecho de que hayan comenzado a producirse demandas por mala praxis en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica enfermera, dice Elbio, seguramente va a impulsar la preocupaci\u00f3n los enfermeros, de los administr adores y los empleadores por ajustarse m\u00e1s estrictamente a las normas y leyes que rigen el ejercicio de la profesi\u00f3n. Entre los estudiantes, el tema de la profesionalizaci\u00f3n es conocido y asumido, pero no se percibe la idea de que se trata de un proceso en el que ellos no pueden ser solo beneficiarios sino que tambi\u00e9n deber\u00edan ser sus protagonistas. Uno de los temas pendientes desde el punto de vista pol\u00edtico y legal, es la reglamentaci\u00f3n por parte de los estados provinciales de la Ley de profesionalizaci\u00f3n (5). Esta falta pone de manifiesto, por un lado, el escaso inter\u00e9s y compromiso de las autoridades locales y, por otro, la d\u00e9bil capacidad de presi\u00f3n de los grupos involucrados en el tema. \u00bfC\u00f3mo repercute en la imagen que cada uno tiene de s\u00ed mismo, lo que los otros piensan de uno? O mejor, \u00bfc\u00f3mo relaciona cada uno la imagen que cree que los dem\u00e1s tienen de la enfermer\u00eda con la que uno tiene de ella? Otra vez la disociaci\u00f3n, esta vez, entre la imagen de \"la gente\" y la de cada uno, entre la de los m\u00e9dicos y la de los enfermeros y, fundamentalmente, entre la que cada uno, estudiante o enfermero, cree que deber\u00eda tener y la que percibe que tiene. Las diferentes percepciones y creencias, los juicios y valores contradictori os, concurren a conformar significaciones ambiguas, plenas de tensi\u00f3n y, por eso, con gran potencial de cambio. \u00bfMonopolio o libre ejercicio? Varios de los entrevistados mencionaron conocer casos de auxiliares que realizan in tervenciones que ser\u00edan de la competencia ex clusiva de los enfermeros, estos casos no son excepcionales, est\u00e1n relacionados con la escasez de enfermeros formados y con la falta de reglamentaci\u00f3n y de control . Como vimos en la introducci\u00f3n, seg\u00fan cifras de 2008 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (10, 35), el 62,9 % del total del personal de enfermer\u00eda del sistema p\u00fablico de nuestro pa\u00eds est\u00e1 compuesto por Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 130auxiliares, personal que en muchos casos cuenta con experiencia e idoneidad para hacer el trabajo pero que, estrictamente hablando, est\u00e1 realizando tareas que no son de su competencia. Y el de los auxiliares no es el \u00fanico caso de \"e xceso\" en el ejercicio de sus tareas, tambi\u00e9n est\u00e1 el de los estudiantes, que sin haber completado su formaci\u00f3n trabajan realizando, a veces, actividades de la competencia profesional (34) O sea que los l\u00edmites del ejercicio del cuidado son difusos, hay un \u00e1rea de indiferenciaci\u00f3n, que todav\u00eda persiste entre unos y otros en la que podemos encontrar a enfermeros, auxiliares o estudiantes. La situaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil de resolver es la que presentan los auxiliar es que trabajan bien, que cuentan con un bagaje de experiencia valioso, recogido en servicios de buen nivel que se enfrentan a enfermeros sin experiencia, que llegan con un importante caudal te\u00f3rico pero que son biso\u00f1os en el arte del cuidado. El panorama actual estar\u00eda indicando que en muchos lugares la enfermer\u00eda, no por haber adquirido el estatus legal de profesi\u00f3n ha cambiado sus funciones, de modo que los enfermeros profesionales hacen, en l\u00edneas generales, lo mismo que se hac\u00eda antes, pero con una preparaci\u00f3n formal para ello. O sea que la profesionalizaci\u00f3n no habr\u00eda ampliado sensiblemente el campo de acci\u00f3n y la autonom\u00eda de la enfermer\u00eda, lo que explica el hecho de que varios alumnos no pudieran distinguir el desempe\u00f1o de auxiliares del de profesionales. Esta situaci\u00f3n permite especular que si los enfermeros no expanden y profundizan su campo profesional, por fuera de la esfera biom\u00e9dica, les resultar\u00e1 muy dif\u00edcil modificar su imagen y su valoraci\u00f3n. La participaci\u00f3n en las organizaciones de enfermer\u00eda. Eduardo Men\u00e9ndez, al referirse a la participaci\u00f3n social en \"De sujetos, saberes y estructuras\" (18), menciona que los conjuntos sociales, en especial los subalternos, buscan solucionar sus problemas de enfermedad a trav\u00e9s de alternativas asistenciales, de tipo individual o de microgrupos, y explica que algunos autores lo atribuyen a la escasez de tiempo para dedicar a participaciones m\u00e1s colectivas e inespec\u00edficas, es decir, les resulta m\u00e1s \"econ\u00f3mico\", en t\u00e9rminos de la organizaci\u00f3n del tiempo y de las tareas cotidianas. Aunque se trate de situaciones diferentes, podr\u00eda observarse cierta analog\u00eda en la actitud de los enfermeros y de los estudiantes, en referencia a la poca participaci\u00f3n en las organizaciones y a la escasez de tiempo. Otros autores se\u00f1alan que otros factores que pueden influir en la poca participaci\u00f3n en las organizaciones gremiales son las relaciones entre poder y micropoder y entre hegemon\u00eda y subalternidad, y los conflictos sectoriales, individuales o grupales, etc. Todas estas cuestiones, que bien pueden aplicarse a la enfermer\u00eda, como conjunto social expuesto a trabajar muchas horas y sometido a relaciones de subalternidad, contribuyen a explicar la poca participaci\u00f3n de los enfermeros en sus organizaciones, muchas veces se\u00f1alada (3, 32). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 131De la \u00e9tica de la sociedad y del estudiante a la del enfermero. \u00c9tica de la mujer y del hombre. La \u00e9tica del enfermero no podr\u00eda ser independiente de la de la sociedad, ni tampoco de la del estudiante. M\u00e1s bien hay una continuidad entre ellas, y as\u00ed lo precisaron algunos de los alumnos entrevistados, en parte, como explicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como una justificaci\u00f3n de que no deber\u00eda esperarse de la enfermer\u00eda algo muy diferente de lo que la sociedad es en su conjunto. Varios refirieron la \u00e9tica del enfermero a la forma de desenvolverse en su trabajo, en relaci\u00f3n al cuidado de los pacien tes, al respeto debido a su individualidad y a su intimidad, pero nadie mencion\u00f3 el hecho de que, trat\u00e1ndose de una profesi\u00f3n, una caracter\u00edstica de la \u00e9tica es que nadie fuera de ella estar\u00eda habilitado a juzgar la conducta de sus profesionales, considerada por algunos au tores uno de los elementos principales de la autonom\u00eda profesional. En cuanto a la relaci\u00f3n entre la \u00e9tica de los estudiantes y la de los enfermeros, la menci\u00f3n que hicieron algunos entrevistados de compa\u00f1eros poco, o nada, preocupados por su formaci\u00f3n, deber\u00eda ser un llamado de atenci\u00f3n. La \u00e9tica del enfermero deviene de la del estudiante, y de su historia anterior, y se forma seg\u00fan los moldes que el medio sociocultural y la Universidad, le ofrecen; con este antecedente \u00bfqu\u00e9 clase de enfermeros se est\u00e1 (estamos) formando; con qu\u00e9 conocimientos, con qu\u00e9 \u00e9tica? La asignatura que formalmente se ocupa del tema es \"Problem\u00e1ticas \u00e9tico legales de la pr\u00e1cti ca profesional\", que se dicta en el tercer a\u00f1o, por lo que muchos de los entrevistados no la hab\u00edan cursado, lo cual no fue \u00f3bice para que dieran su parecer, por el contrario nos permiti\u00f3 acercarnos a sus ideas \"originales\" sobre el tema. Por otra parte, cabe tambi\u00e9n una reflexi\u00f3n sobre la \u00e9tica \"disciplinaria\", o sea la \u00e9tica de las disciplinas. La \u00e9tica de los enfermeros, la de los m\u00e9dicos y la de los psic\u00f3logos, \u00bfno deber\u00eda ser una sola \u00e9tica de todos los profesionales que trabajan para la salud?, \u00bfpor qu\u00e9 los m\u00e9dicos deben tener una \u00e9tica diferente de la de los enfermeros? Las profesiones tienen, desde ya; seg\u00fan sus funciones, sus especificidades, pero \u00bfc\u00f3mo podr\u00edan ser espec\u00edficos los valores y el compromiso? Por otra parte tambi\u00e9n podr\u00edamos preguntar: la \u00e9tica de las profesiones dominantes \u00bfdeber\u00eda ser la misma que la de las subordinadas? Ya hemos visto que no lo son, que las primeras tienden a justificar la dominancia, el pres tigio y la reproducci\u00f3n selectiva del grupo m\u00e1s poderoso, a diferencia de las subordinadas, que se resignan, aunque no sin quejarse, a su situaci\u00f3n subsidiaria. \u00bfTambi\u00e9n la \u00e9tica est\u00e1 atravesada por el g\u00e9nero?, o \u00bfc\u00f3mo podr\u00eda no estarlo?, son preguntas que revelan, por s\u00ed mismas, la perspectiva desde la cual se analiza la cuesti\u00f3n. \u00bfSer\u00e1, tal como dec\u00eda un alumno entrevistado, que los varones heterosexuales menos Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 132comprometidos con el cuidado y m\u00e1s dados a la desidia que las mujeres y que los gay? \u00bfO se trata, simplemente, de lo que se observa desde su punto de vista, de su forma singular de entender e interpretar? \u00bfSon menos afectos a cumplir sus responsabilidades los alumnos que las alumnas? \u00bfEs un hecho o hay en esta percepci\u00f3n un sesgo prejuicioso de las mujeres? Las referencias relacionadas con el g\u00e9nero, que no fueron muchas, dir\u00edamos que no se diferenciaron de lo que podr\u00eda calificarse como las del sentido com\u00fan. Si bien, por ser los estudiantes y los enfermeros parte de la misma sociedad, no habr\u00eda forma de que estuvieran ajenos a sus influencias, por otro lado, por tratarse de un conjunto particular dentro del general, podr\u00eda tambi\u00e9n esperarse un posicionamiento con alguna diferenciaci\u00f3n de ese sentido com\u00fan. Sea como fuere, creemos que la cuesti\u00f3n del g\u00e9ner o en relaci\u00f3n a los diferentes aspectos de la profesi\u00f3n en nuestro pa\u00eds, merecer\u00eda ser m\u00e1s investigada y, fundamentalmente, m\u00e1s discutida; tanto en las organizaciones de salud, como en las de la enfermer\u00eda y en los \u00e1mbitos de la formaci\u00f3n. 4) Trabajar en Enfermer\u00eda. 4 a. D\u00f3nde trabajar. Uno de los temas interrogados en relaci\u00f3n al trabajo fue d\u00f3nde preferir\u00edan trabajar. El t\u00e9rmino \"d\u00f3nde\" est\u00e1 utilizado con amplitud, en fo rma abierta, refiere al \u00e1rea de trabajo, al tipo de instituci\u00f3n, p\u00fablica o privada, a la especialidad, etc. A falta de vivencias o de aproximaciones personales a la realidad, la fantas\u00eda o las series de televisi\u00f3n pueden ser tambi\u00e9n una poderosa fuente de im\u00e1genes. Luisa (C de adm. 19 a\u00f1os) se imaginaba ...recorriendo pasillos, visitando gente, eh, preguntando si necesitan algo, revis\u00e1ndolos, eh, no s\u00e9 como en un servicio. Claro, as\u00ed como cl\u00ednica m\u00e9dica \u00bfno? as\u00ed, rotando y vigil\u00e1ndolos, cuid\u00e1ndolos, estar atenta... (Ref. 1) Por su parte, Eliana (C de adm. 31 a\u00f1os) se ve trabajando en pediatr\u00eda, cuidando, atendiendo a los ni\u00f1os y llev\u00e1ndoles alg\u00fan regalito, una golosina, para que se sientan mejor Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 133(Ref. 3). Ana (C de adm. 22 a\u00f1os), que es auxiliar, sue\u00f1a con trabajar en los servicios de terapia intensiva del Hospital Fiorito17 o del Hospital Udaondo18 ...los conozco a los dos servicios y, y me encantan, me gustan, pero s\u00e9 que para poder trabajar ah\u00ed me falta, me falta, me falta mucho conocimiento, para poder aplicar, pero es, lo que vi ah\u00ed, es como que me llama, me llena... (Ref.2) La expresi\u00f3n de felicidad de Ana, confirma su franqueza, es evidente que el \u00e1mbito hospitalario realmente le atrae. Fernando (2.\u00b0, 36 a\u00f1os) cuenta que a partir de conocer el cuidado do miciliario empez\u00f3 a descubrir las posibilidades de una enfermer\u00eda difer ente a la que conoc\u00eda, no limitada al modelo en el que el m\u00e9dico prescribe y el enfermero act\u00faa en funci\u00f3n de esa prescripci\u00f3n, una profesi\u00f3n que se extiende por un campo que incl uye desde lo tradicional del modelo, hasta la docencia, la investig aci\u00f3n y el trabajo en do micilio. Y precisamente lo que m\u00e1s le atrajo al comenzar a trabajar en cuidado domiciliario fue la posibilidad de manejarse de manera independiente: En el trabajo domiciliario, b\u00e1sicamente uno tiene autonom\u00eda y libertad, manej\u00e1s tus tiempos, manej\u00e1s la forma en que vas a darle de comer al paciente, c\u00f3mo organizar la, los d\u00edas de ba\u00f1o. (Ref. 20) Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) destaca de la enfermer\u00eda domiciliaria ...yo voy al domicilio y mi conocimiento, mi t\u00e9cnica, tiene que beneficiar a la persona, y no tengo supervisi\u00f3n, yo act\u00fao aut\u00f3nomamente, este, ah\u00ed est\u00e1 la cosa. Por eso te digo, el trabajo que yo hago ahora es, pienso yo, de una mayor responsabilidad, porque vos sos, quien ejerc\u00e9s las acciones, y sos vos el que da la cara y sobre vos va a caer la negligencia, o la impericia o lo que fuere o lo, o lo, o tambi\u00e9n lo bueno \u00bfno? Porque la gente te agradece si hac\u00e9s las cosas bien. (Ref. 32) 17 Hospital Impersonal General Agudos \"Dr. Pedro Fiorito\" de Avellaneda, provincia de Buenos Aires. 18 Hospital De Gastroenterologia Dr. Carlos Bonorino Udaondo, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 134Respaldado en una larga experiencia en enfermer\u00eda, y satisfecho de trabajar en lo que le gusta y quiere hacer, Ca rlos ha encontrado un nicho laboral apropiado en el cuid ado domiciliario. Alan (1.\u00b0, 19 a\u00f1os), que no tiene experiencia laboral, se resigna a trabajar en cualquier lugar: \"No me molesta, si tengo que trabajar, voy a trabajar en donde sea.\" (Ref. 8) M\u00e1s all\u00e1 de la adaptabilidad manifestada, el gesto, la mirada y el tono de Alan no indicaban una fuerte predisposici\u00f3n para el trabajo sino, m\u00e1s bien, una actitud de resignaci\u00f3n ante una situaci\u00f3n inevitable. La mayor parte de los alumnos que no est\u00e1 trabajando, y tambi\u00e9n algunos de los que est\u00e1n trabajando, manifestaron sus preferencias por el sistema p\u00fablico. Entre otras razones, porque sienten que el trabajo en el sistema p\u00fablico es m\u00e1s humano que el privado, en el sentido de que est\u00e1 abierto al cuidado de cualquiera que lo necesite; porque en los privados no se trata a todos los pacientes de igual manera sino dependiendo de la cobertura; porque no se trata bien al personal y porque a las empresas lo \u00fanico que les interesa es el lucro. Alicia (3.\u00b0, 27 a\u00f1os) supone, adem\u00e1s, que debe ser mejor trabajar en el sistema p\u00fablico Me parece que pod\u00e9s ser m\u00e1s independiente en el trabajo, porque por ah\u00ed en el privado ten\u00e9s que hacer todo lo que te dicen [...] En el privado, es como que ten\u00e9s que hacerle caso al, al due\u00f1o de la cl\u00ednica, supongo yo, no s\u00e9 bien c\u00f3mo ser\u00e1, hablo por mi imaginaci\u00f3n, porque no estoy al tanto eh, se me hace que va a estar m\u00e1s bueno, el, el p\u00fablico, no s\u00e9. (Ref. 28) Alba (1. \u00b0, 19 a\u00f1os) fue terminante al descartar el trabajo en lugares privados ...en un privado, no. S\u00e9 que es m\u00e1s lindo lugar, el \u00e1mbito laboral, todo, pero no, no, no me llama la atenci\u00f3n [...] y aparte para ver si puedo armar un grupo, entre, un grupo de trabaj adores, no importa que sean m\u00e9dicos, auxiliares, enfermeros mismos, para ver si podemos a hacer un cambio. (Ref.4). A Sandra (2.\u00b0, 37 a\u00f1os) le gustar\u00eda trabajar en el Hospital Argerich 19 de la Capital Federal, en donde estuvo internado su hijo 19 Hospital General de Agudos \"Dr. Cosme Argerich\". Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 135...vi como trabajaban, y me encant\u00f3, me encant\u00f3 el trabajo, hay profesores ac\u00e1 que est\u00e1n ah\u00ed, o sea que, no s\u00e9 me imagino ah\u00ed, o sea, no s\u00e9 si, obviamente que tambi\u00e9n voy a pensar en lo econ\u00f3mico, pero, por ahora me imagino en eso. (Ref. 21) Ella siempre prefiri\u00f3 los servicios del sist ema p\u00fablico porque le parecen m\u00e1s confiables, y lamenta del estado de decadencia en que se encuentran hospitales como el Fiorito20 al que acud\u00eda cuando requer\u00eda atenci\u00f3n (Ref. 21). A Marina (2.\u00b0, 20 a\u00f1os) a quien le interesa lo relacionado con la salud mental, le gustar\u00eda trabajar en el Hospital Borda21 o el Moyano22, de la Capital Federal, aunque los lugares no sean muy lindos. Ella conoci\u00f3 el Borda en invierno y dice de su experiencia: ...yo estaba as\u00ed, encapuchada con la campera, no hab\u00eda ventanas, no hab\u00edan vidrios estaban los pacientes helados, con remera, temblando. (Ref.17) Es curioso que quiera trabajar en un lugar en esas condiciones, si bien es cierto que esos hospitales dan la oportunidad de entrar en contacto con muchos casos de la especialidad y con otros profesionales y de adquirir una valiosa experiencia. Amalia (1.\u00b0, 23 a\u00f1os) dec\u00eda que le gustar\u00eda trabajar ...en p\u00fablico, en p\u00fablico porque lo siento m\u00e1s humano que, que el privado. Aparte es donde m\u00e1s se necesita profesionales \u00bfno? (Ref. 10) Flavia (1.\u00b0 18 a\u00f1os), Mar\u00eda (1 .\u00b0 18 a\u00f1os) y Julia (1.\u00b0, 19 a\u00f1os), entrevistadas en el mismo grupo, coincidieron con Amalia en sus preferencias por trabajar en el sistema p\u00fablico (Ref. 5,6 y 7). Pero los que est\u00e1n m\u00e1s avanzados en la carrera ya conocen las dificultades que entra\u00f1a ingresar en estos lugares. Al abordar el tema del Proyecto de formaci\u00f3n de enfermeras del Ministerio de Salud (10), Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) cuestionaba con vehemencia, que se hiciera un proyecto para formar 45.000 enfermeras para el a\u00f1o 2016, sin articular con las necesidades, las posibilidades y la demanda para la inserci\u00f3n laboral: 20 Hospital Interzonal General Agudos \"Dr. Pedro Fiorito\", de Avellaneda, provincia de Buenos Aires. 21 Hospital de Salud Mental \"Jos\u00e9 Tiburcio Borda\", de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. 22 Hospital de Salud Mental \"Braulio Moyano\", de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 136...est\u00e1n preparando para que vayan a los sistemas de salud privados. (Ref. 24) Y explicaba que ingresar al sistema p\u00fablico es algo casi imposible. Ella cree que en general sus compa\u00f1eros lo prefieren al privado, y no le parece que est\u00e9n pensando en la conveniencia de trabajar en cl\u00ednicas o sanatori os por ambici\u00f3n, para obtener una propina. Seg\u00fan Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) los enfermeros son explotados tanto en el sistema p\u00fablico como en el privado ...yo pienso que hay m\u00e1s salvajismo de, de explotaci\u00f3n en el p\u00fablico, pero tambi\u00e9n en algunos privados. (Ref. 32) Para \u00e9l, la causa de esta situaci\u00f3n, por lo menos en el sistema p\u00fablico, reside en que una gran parte de los enfermeros son gente \"bastante mayor\", y entre ellos algunos ni siquiera cuentan con el t\u00edtulo de enfermeros y es por eso que no tienen otra alternativa que quedarse en donde est\u00e1n, obligados a soportar las condiciones a las que son sometidos porque no tendr\u00edan donde trabajar si dejaran el puesto que tienen. 4 b. La pol\u00edtica y la enfermer\u00eda. Hablando del tema del trabajo sur gi\u00f3, sin buscarlo, el tema de la pol\u00edtica. Casi todas las referencias estuvieron cargadas de un fuerte t ono cr\u00edtico. Luisa (C de adm., 19 a\u00f1os), quien tuvo una actitud reservada y t\u00edmida en la mayor parte de la entrevista, al hablar del papel del gobierno y de los enfermeros en la soluci\u00f3n de los problemas de la enfermer\u00eda, y de los hospitales en general, preguntaba con dureza: \u00bfQu\u00e9 se puede esperar del gobierno hoy en d\u00eda? (Ref. 1) Y ella misma se contestaba con enfado y resentimiento: ...nada, si no lo hacemos nosotros, nadie lo va a venir a hacer por nosotros, yo pienso eso. (Ref. 1) En el sistema p\u00fablico est\u00e1 todo politizado, asegura Carlos (CCC, 45 a\u00f1os). Esto significa que en los hospitales p\u00fablicos los enfermeros i ngresan, no por sus m\u00e9ritos profesionales sino Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 137por las relaciones pol\u00edticas con que cuentan, y tra bajan indiscriminadamente, los auxiliares y los profesionales hacen lo mismo. Seg\u00fan \u00e9l, las organizaciones privadas suelen manejar este tema de manera diferente. En los sanatorios o cl\u00ednicas, aunque no en todos, eligen y toman al que les parece que puede hace r mejor su trabajo, y tienen los roles est\u00e1n bien especificados: el auxiliar hace confort e higiene y el enfermero profesional medica (Ref. 32). En todo el sistema p\u00fablico, el auxiliar hace el mismo trabajo que el profesional. [...] Por ah\u00ed se ve un poco m\u00e1s en lo privado [...] Pero en el p\u00fablico no, porque est\u00e1 todo, politizado. Mayormente el que trabaja en instituciones p\u00fablicas, eh, son todos de la pol\u00edtica. (Ref. 32) Rosa (CCC, 49 a\u00f1os), que trabaja en un hospital del municipio de Lomas de Zamora, en consonancia con Carlos, contaba: En donde yo estoy es todo puesto pol\u00edtico. [...] hoy, autoridades m\u00edas, por puestos pol\u00edticos, son todos a uxiliares, yo he sido instru ctora, los propios alumnos m\u00edos hoy son mi jefe de personal. (Ref. 35) Y comparaba, con una mezcla de decepci\u00f3n y envidia, con las cl\u00ednicas privadas en las que trabajan su hija y su hermana, en Capital Federal, donde se eval\u00faa a las enfermeras peri\u00f3dicamente para ascenderlos seg\u00fan sus m\u00e9rito s. Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) coment\u00f3 tambi\u00e9n, algo que se complementa con lo que Rosa dec\u00eda: ...si ten\u00e9s mucho t\u00edtulo, no entr\u00e1s, porque, \u00bfc\u00f3mo?, \u00bfva a ser superior tu, tu chapa 23, como dice ella, tu matr\u00edcula va a exceder a lo que es la directora, la jefa de servicio? (Ref. 24) O sea que, adem\u00e1s de adjudicarse cargos arbitrariamente, se bloquea la posibilidad de ingresar a trabajar a aquellos que tienen \"exceso de m\u00e9rito\". Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os) agrega un ejemplo del favoritismo en lo cotidiano ...siempre hay clientelismo, el que es amigo del que gestiona, el que es amigo del supervisor, puede faltar, \"yo te cubro, no te hagas problema\". Ahora el 23 T\u00edtulo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 138que no es amigo, el que siempre cumple, por lo general, el que cumple, el que llega temprano, el que dice \"esto est\u00e1 mal, esto est\u00e1 bien\", \"esto tendr\u00eda que ser as\u00ed porque as\u00ed no corresponde, no conviene, no, no est\u00e1 bien\", ese es el que, nunca va a poder faltar, o nunca va a poder tomarse el franco, va a tener que venir a cubrir el d\u00eda del franco justamente. (Ref.23) Patricia (3.\u00b0, 48 a\u00f1os) dec\u00eda que las enfermeras que entran a trabajar en los hospitales ...est\u00e1n por una beca, que es pol\u00edtica, que se saca y se quita, que no es, este, lleva puntuaci\u00f3n, uno no va a concurso, es pol\u00edtica, uno entra porque tiene a alguien adentro. (Ref. 25) Felisa (3.\u00b0, 44 a\u00f1os) afirma que la mayor\u00eda de los enfermeros de planta, estables, de los hospitales, son gente de mucha antig\u00fcedad, que est\u00e1 hace muchos a\u00f1os y que no hay nuevos nombramientos desde hace largo tiempo y en ge neral, se\u00f1ala, los que est\u00e1n pertenecen a la clientela de los pol\u00edticos (Ref. 24). No todos tienen tan mala opini\u00f3n de la pol\u00edtica, Alba (1. \u00b0, 19 a\u00f1os), sue\u00f1a con poder trabajar pol\u00edticamente para \"hacer salud p\u00fablica en el barrio\" y para contribuir tambi\u00e9n a mejorar la calidad de la atenci\u00f3n en los centros perif\u00e9ricos de salud (Ref.4). 4 c. La salida laboral. \u00c9ste fue uno de los elementos se\u00f1alados con mayor frecuencia al hablar de la elecci\u00f3n de la carrera; y si bien es cierto que la demanda de enfermeros es permanente, el tipo y las condiciones de trabajo y el salario que se ofrecen, pocas veces satisfacen sus expectativas. Seg\u00fan Daniel (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) ...la demanda de enfermer\u00eda est\u00e1 en los lugares que a nadie le reconforta demasiado trabajar y con una paga por lo general bastante baja para lo que hay que hacer de laburo 24, tambi\u00e9n alejado de las funciones de enfermer\u00eda, en muchos casos. (Ref. 30). 24 Trabajo, labor. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 139Una consecuencia deplorable de la actualidad laboral de los enfermeros, es que necesiten tener dos trabajos para poder so stener una familia y progre sar m\u00ednimamente. Esta situaci\u00f3n no es infrecuente: Carlos (CCC, 45 a\u00f1os) comenta que varios de sus compa\u00f1eros tienen dos trabajos y se pregunta: \u00bfc\u00f3mo hacen?, pero \u00e9l mismo que trabaja noche por medio, tambi\u00e9n aprovecha los d\u00edas en que no tiene clases para hacer m\u00e1s guardias (Ref. 32). Luc\u00eda (3.\u00b0, 26 a\u00f1os), a su vez, hac\u00eda referencia a casos extremos: En realidad, mucha gente estudia porque piensa, estudian enfermer\u00eda muchos, como salida laboral y como ve que: \"Uy, este tiene tres trabajos y hace un mont\u00f3n de plata\", pero \u00bftres trabajos hay que tener para poder uno tener lo que, el sueldo que uno espera? (Ref. 23) En general los alumnos coinciden en que los enfermeros, no est\u00e1n bien pagos. Ang\u00e9lica (3.\u00b0, 24 a\u00f1os) opina que el trabajo enfermero est\u00e1 muy devaluado, pero quiere creer que poco a poco est\u00e1 mejorando. La cuesti\u00f3n econ\u00f3mica, trat\u00e1ndose de trabajo es fundamental, de hecho, muchas veces, cu\u00e1nto pagan puede ser m\u00e1s importante que el tipo de trabajo que tienen que hacer o que las condiciones en que van a trabajar. Para Alan (1.\u00b0 19 a\u00f1os), la variable decisiva para elegir d\u00f3nde trabajar es ...en donde paguen mejor. (Ref. 8) Fernanda (1.\u00b0, 25 a\u00f1os), quien preferir\u00eda trabajar en un lugar p\u00fablico, dec\u00eda - a m\u00ed me gusta el hospital eh, dicen que el privado paga mejor pero, s\u00e9 que en privado pagan mejor. (Ref.9) Y Amalia (1.\u00b0, 23 a\u00f1os) completaba con sus razones el \"pero\" de Fernanda: - Si ten\u00e9s que llevar adelante una familia. (Ref. 10) Aparte de la cuesti\u00f3n de los bajos salarios que afecta a todos por igual, tambi\u00e9n est\u00e1 el de la remuneraci\u00f3n indife renciada entre profesionales, licenciados o auxiliares. Marisa (CCC, 39 a\u00f1os) cuenta que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 140Donde yo estoy la auxiliar, el profesional o el licenciado, hace el mismo trabajo, gana el mismo sueldo y es tratado de la misma manera, tirando a mal, por supuesto los auxiliares, los profesionales y los licenciados, cobr an igual, y mal (Ref. 34). En cambio en el geri\u00e1trico donde trabaja Reina (CCC, 52 a\u00f1os) los sueldos de los enfermeros profesionales y de los auxiliares est\u00e1n diferenciados, pero la licenciatura no la reconocen (Ref. 36). Leo (3.\u00b0, 22 a\u00f1os) no pensaba tanto en lo econ\u00f3mico al comenzar la carrera, pero despu\u00e9s fue tom\u00e1ndolo en cuenta aunque, dice, en el sentido de aspirar a un sueldo fijo, ya que no lo desvela tanto la cantidad, como a algunos compa\u00f1eros que con tal de ganar m\u00e1s, hacen turnos dobles o trabajan en dos lugares (Ref. 27). Este asunto es motivo de preocupaci\u00f3n entre los estudiantes, Patricia (3.\u00b0, 48 a\u00f1os) dice: ...el enfermero se pasa muchas horas trabajando, y tiene, suele tener, por lo general, dos trabajos, y la pregunta m\u00eda es \u00bfqu\u00e9 pasa en ese hogar de ese enfermero, con los hijos de ese enfermero, cuando \u00e9l est\u00e1 ausente la mayor\u00eda del tiempo? (Ref. 25) Rosa (CCC, 49 a\u00f1os) piensa que la falta de horas de descanso de los enfermeros puede ser un buen tema de investigaci\u00f3n para quienes aspiran a la licenciatura. De acuerdo a los resultados de la encuesta sobre calidad de vida de los estudiantes de la UNLa, los de la carrera de Enfermer\u00eda son los que est\u00e1n peor en relaci\u00f3n a la cantidad de horas de sue\u00f1o (Investigaci\u00f3n calidad de vida). El trabajar m\u00e1s de un turno, o las guardias nocturnas, o en fin de semana, son circunstancias que interfiere n con la vida familiar, que suelen ser aceptadas con m\u00e1s naturalidad cuando se trata de hombres, pero \u00bfc\u00f3mo afectan a las mujeres que adem\u00e1s de criar a sus hijos deben cumplir estos horarios? Resulta de esta situaci\u00f3n que esta profesi\u00f3n \"de mujeres\" es incompatible con lo que la sociedad y la fa milia tradicionalmente esperan de ellas. El mal pago y la falta de reconocimiento de la formaci\u00f3n no son los \u00fanicos motivos de queja, tambi\u00e9n est\u00e1 la precariedad laboral, que afecta sobre todo a los enfermeros m\u00e1s j\u00f3venes y que no tienen experiencia. Seg\u00fan Juan (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 141...la realidad es que no es que falten enfermeros sino que al enfermero, por ejemplo a m\u00ed, que tiene poca experiencia, lo toman por tres meses nada m\u00e1s. Entonces, qu\u00e9 hacen, a ese chico que toman por tres meses le rescinden su contrato y toman a otro, por qu\u00e9, para no, que no pase el a\u00f1o y no, que se quede por ejemplo [...] Y te van diciendo: \"buen, se termin\u00f3 tu contrato\", listo. Termina ese y empieza otro... (Ref. 31) La precariedad laboral no es una situaci\u00f3n inocua, implica adem\u00e1s de la desprotecci\u00f3n social y de la salud, efectos de desvalor izaci\u00f3n, inseguridad, des\u00e1nimo y miedo. Luc\u00eda (3.\u00b0, 23 a\u00f1os) opina que el sistema de salud no valora a la enfermer\u00eda como corresponde ...porque no se pagan buenos sueldos, en provincia conocemos much\u00edsima gente que est\u00e1 por una beca, o sea no tiene aporte jubilatorio, no tiene obra social, est\u00e1 sobrecargada de trabajo, no se pagan buenos sueldos, y hay much\u00edsima gente que trabaja por una beca, o sea si n aporte jubilatorio, ni obra social, sobrecargada, durante muchas horas... (Ref. 23) Sin embargo, no todos los enfermeros est\u00e1 n tan mal, seg\u00fan Marina (2.\u00b0, 20 a\u00f1os) su madre y sus t\u00edos, que son enfermeros y trabajan en establecimientos privados de alto nivel socioecon\u00f3mico de la Capital Federal, est\u00e1n conformes con lo que se les paga, dice que pueden vivir bien, sin apremios econ\u00f3micos. Ser\u00eda esperable que quien ha alcanzado a tener una profesi\u00f3n, al menos, pudiera desempe\u00f1arse en las actividades que le gustan, pero la realidad laboral no siempre es condescendiente con lo que se espera. No todo lo que los enfermeros tienen que hacer en sus trabajos tiene que ver con la enfermer\u00eda. Daniel (4.\u00b0, 23 a\u00f1os) da un ejemplo ...tenemos un compa\u00f1ero que, que est\u00e1 trabajando en un psiqui\u00e1trico, y \u00e9l tiene que bajar a la cocina a traer las ollas de mate cocido, y es un enfermero profesional recibido, matriculado y est\u00e1, le exigen que vaya a buscar la, la jarra de mate cocido, que no es funci\u00f3n de enfermer\u00eda. (Ref. 30) Y acota Juan (4.\u00b0 23 a\u00f1os) que tambi\u00e9n lo obligan a limpiar los trapos. Esa es la realidad laboral de hoy en muchas cl\u00ednicas, psiqui\u00e1t ricos y geri\u00e1tricos. Conclu\u00eda Daniel: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 142La gran mayor\u00eda de la demanda est\u00e1 en lugares que no, que por ah\u00ed no es de un enfermero profesional sino de un enfer mero auxiliar, o de, o que no se necesita tanto estudio para ir a, a trabajar en un geri\u00e1trico... (Ref. 31) El hecho de que haya profesionales que se ocupan de funciones que no requieren capacitaci\u00f3n configura un desatino que es la contrafaz de otro aun mayor, el de los auxiliares ocupados en funciones, o realizando tareas, que requieren una capacitaci\u00f3n que no tienen. Este dislate, al cual los responsables de las pol\u00edticas de salud no son ajenos, forma parte de las condiciones laborales y econ\u00f3micas que sufren los enfermeros y que tienen sus efectos no solo en su calidad de vida sino tambi\u00e9n, probablemente, en la calidad con que los servicios de salud se brindan. Esta situaci\u00f3n no es nueva o desconocida, sino que ya ha sido denunciada con anterioridad en diferentes \u00e1mbitos (34, 35). 4 d. Discusi\u00f3n. D\u00f3nde trabajar. La pol\u00edtica y los m\u00e9ritos. Trabajar, trabajar mucho, trabajar demasiado. Significados de la subjetividad y de la objetividad. Salud Comunitaria, Salud Colectiva y Enfermer\u00eda. D\u00f3nde trabajar. La inclinaci\u00f3n por trabajar en alg\u00fan hospital determinado est\u00e1 relacionada, por una parte, con el aura de pres tigio que algunos servicios mantienen y por otra parte con la influencia y la vigencia de la pe rspectiva biom\u00e9dica tradicional, centrada en lo asistencial y en la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda de alta complejidad, la cual es compartida con gran parte del colectivo enfermero (34), y coincide co n las ideas del p\u00fablico, que relacionan a la enfermer\u00eda con el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las enfermedades (123). Aunque la mayor\u00eda manifest\u00f3 su preferencia por trabajar en el sistema p\u00fablico, muchos no dejaron de plantear las reservas econ\u00f3micas correspondientes. Esta preferencia se ve reforzada con el rechazo manifestado hacia el sistema privado; los estudiantes se resisten a incorporarse a una forma de trabajo acotada por la mercantilizaci\u00f3n en la que el objetivo primordial es la m\u00e1xima gananc ia. De los treinta y seis alumnos entrevistados, diez se hallan trabajando en enfermer\u00eda, y solo uno de ellos lo hace en un lugar p\u00fablico. Desde el punto de vista de la autonom\u00eda, reivindicada en el \u00faltimo argumento, aquellos alumnos que preferir\u00edan trabajar en los hospitales , parecen olvidar que \u00e9stos son territorios en los que la hegemon\u00eda m\u00e9dica es m\u00e1s acentuada. Es interesante recordar, en este sentido, que la atenci\u00f3n de los enfermos en Occidente durante mucho tiempo se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de dos vertientes separadas, la m\u00e9dica y la hospitalaria, y que reci\u00e9n en el siglo XVIII el m\u00e9dico, que Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 143brindaba su atenci\u00f3n directamente en los domi cilios de los enfermos, ingres\u00f3 al \u00e1mbito hospitalario, d\u00e1ndole el cariz curativo que hoy ti ene. Con la \"medicalizaci\u00f3n\" de los hospitales el dominio de ese \u00e1mbito, hasta entonces ejercido por los religiosos, pas\u00f3 a estar en manos de los m\u00e9dicos (93, 124). Actualmente, una de las alternativas para los enfermeros interesados en salir de la \u00f3rbita del control m\u00e9dico consiste en trabajar en atenci\u00f3n domiciliaria. La autonom\u00eda as\u00ed concebida conlleva el costo de trabajar solo, lo cual resulta m\u00e1s un incentivo que un obst\u00e1culo para aquellos que apuntan a un desempe\u00f1o m\u00e1s individualista e independiente, an\u00e1logo en cierto modo a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica liberal. La pol\u00edtica y los m\u00e9ritos. La interferencia del poder pol\u00edtico en los servicios de enfermer\u00eda que refirieron los alumnos no son hechos aislados solo observados por los alumnos; Mu\u00f1oz y cols., sostienen, en coincidencia, que \"... la escasez de enfermeras y en algunos casos intereses pol\u00edticos y gremiales (por conseguir ascenso de sus agremiados), han creado situaciones irregulares, existiendo a\u00fan auxiliares de enfermer\u00eda en puestos de gesti\u00f3n.) (34) Esta circunstancia contribuye a fundamentar el resentimiento y la actitud c\u00ednica de algunos alumnos que cuestionan \u00bfpara qu\u00e9 estudiar si despu\u00e9s hay que hacer el mismo trabajo y por la misma paga que los auxiliares? Dos circunstancias conspiran, adem\u00e1s, para que la enfermer\u00eda pueda enfrentar al poder de los malos pol\u00edticos que ejercen su influe ncia para favorecer a sus ac\u00f3litos, la falta de organizaciones representativas fuertes y el he cho que no se haya consolidado a\u00fan su car\u00e1cter profesional. Por otra parte, reemplazar los mecanismos meritocr\u00e1ticos caracter\u00edsticos de la burocracia profesional (15, 125), po r el favoritismo pol\u00edtico, debilita el esp\u00edritu de cuerpo profesional, desv\u00eda hacia el individualismo y a lienta las actitudes ego\u00edstas y redunda en las dificultades de crear organizaciones s\u00f3lidas y poderosas. Trabajar, trabajar mucho, trabajar demasiado. La salida laboral, recordemos, fue el factor que termin\u00f3 de decidir a muchos estudiantes por la enfermer\u00eda. Y ciertamente, se trata de un rubro con posibilidades concretas de trabajo, no solo eso, se puede cons eguir m\u00e1s de un trabajo, pero la contrapartida negativa de poder tra bajar en dos lugares es que para sobrevivir, o para vivir dignamente, sea necesario trabajar en dos lugares. \u00bfC\u00f3mo se explica que habiendo una alta demanda y una baja oferta, los enfermeros tengan que trabajar el doble para ganar lo suficiente? La demanda de enfermeros surge de la necesidad de cuidado que tienen muchas personas y los bajos salarios se explican porque el trabajo de enfermer\u00eda se cubre, insatisfactoriamente, con trabajo de m\u00e9dicos, de estudiantes, de auxiliares o de emp\u00edricos, o no se cubre. El fen\u00f3meno no es nuevo, ya lo hab\u00eda advertido Mario Testa hace m\u00e1s de quince a\u00f1os: Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 144Los excesos y defectos autogeneran mecanismos de ajuste, uno de los cuales ya fue mencionado (el dimensionamiento del subsector privado no organizado). Otro, de mayor importancia que el anterior porque modifica las formas de pr\u00e1ctica, es la redefinici\u00f3n de las funciones de las categor\u00edas -t\u00e9cnicas y sociales- del personal: el d\u00e9ficit de enfermer\u00eda es suplido con m\u00e9dicos -en exceso- y auxiliares con escasa o nula capacitaci\u00f3n en una combinaci\u00f3n caracter\u00edstica de muchos pa\u00edses latinoamericanos. (126 p.123) El panorama actual, veinte a\u00f1os despu\u00e9s, nos muestra que la situaci\u00f3n no se ha modificado demasiado. Adem\u00e1s, como consecuencia de la necesidad y la falta de una regulaci\u00f3n actualizada y de personal con la formaci\u00f3n adecuada, en los \u00faltimos a\u00f1os el campo laboral de la enfermer\u00eda se ha visto invadido por una variedad de trabajadores escasamente capacitados que se dedican, sin ning\u00fan tipo de control, al cuidado de personas como \"asistentes geri\u00e1tricos\", \"acompa\u00f1antes terap\u00e9uticos\", etc. (67) Y ante este estado de las cosas, muchos enfermeros se ven obligados a aceptar los salarios que se le ofrecen y/o a realizar tareas que no les corresponden, de limpieza o de camareros. Trabajar, donde paguen mejor, donde se pueda, t odo el tiempo posible, haciendo lo que haya que hacer, aunque no corresponda a las funciones de la enfermer\u00eda. \u00bfQu\u00e9 significa un trabajo as\u00ed para alguien que est\u00e1 estudiando la carrera?, \u00bfqu\u00e9 sentimientos despierta?, \u00bfqu\u00e9 valores y qu\u00e9 \u00e9tica pueden sobrevivir a esta situaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se articula la realidad con los proyectos que fueron forjando a su paso por la Universidad? Se pueden discutir te\u00f3ricamente, la identidad profesional, la \u00e9tica, la imagen y la autoestima de los enfermeros (91, 102, 108, 127), pero ni una ni las otras son elementos inherentes a la profesi\u00f3n misma si no que se constr uyen en las relaciones sociales, en la forma de ser percibido y de sentirse percibido, valorado y considerado por los otros, en t\u00e9rminos subjetivos y objetivos. Relaciones mutuas y rec\u00edprocas en las que se van construyendo, consolidando y modificando las significaciones (116). La sociolog\u00eda puede definir las caracter\u00edsticas de las profesiones, pero el significado que cada una tiene para quienes la ejercen o la estudian no depende de esas definiciones ni de las que formulan las organizaciones profesionales, nacionales o inte rnacionales, depende de c\u00f3mo se consolidan esos significados en la pr\u00e1ctica, en la cotidianidad de las relaciones, en el intercambio con los usuarios y sus familiares, con los otros profesionales y, especi almente, con lo s empleadores, con el Estado y con las organizaciones de servicios m\u00e9dicos. Relaciones que son mediadas y fuertemente influenciadas por el factor econ\u00f3mi co, sin desmedro esto de ninguna vocaci\u00f3n; ya Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 145que, como dice Campos: \" El dinero habla, explica y convence. Las mentalidades son destruidas y formadas de acuerdo a los modos de circulaci\u00f3n y de distribuci\u00f3n del dinero. Esto es verdad tanto para las personas inmersas en situaciones t\u00edpicas de mercado como para otras vinculadas a instituciones te\u00f3ricamente antag\u00f3nicas a la racionalidad del lucro.\" (14 p.111) Si la forma de distribuci\u00f3n del dinero modifica y altera las mentalidades, concomitantemente lo har\u00e1 con las significaciones, o sea que la enfermer\u00eda en tanto proceso vivo y social, constantemente se reconstituye y se resignifica, entre otras cosas, en relaci\u00f3n a las retribuciones econ\u00f3micas. \u00bfTrabajar en el sistema p\u00fablico o en lugares privados? La pregunta, m\u00e1s exactamente la opci\u00f3n, expresa de alg\u00fan modo, la oposici\u00f3n que hacen algunos alumnos entre la vocaci\u00f3n y el beneficio. La vocaci\u00f3n, \u00bfdeber\u00eda necesariamente estar enfrentada a la l\u00f3gica del beneficio econ\u00f3mico? Ya hemos visto en el desarrollo te\u00f3rico que no son incompatibles, que la vocaci\u00f3n es uno de los fundamentos esgrimidos por las profesiones para exigir un reconocimiento diferente de la sociedad, reconocimiento que in cluye privilegios laborales y econ\u00f3micos. \u00bfPor qu\u00e9 la vocaci\u00f3n, como elemento justificativo, funciona de manera inversa cuando se aplica a la enfermer\u00eda? La vocaci\u00f3n es un argumento que (todav\u00eda) aplicado a la mujer, en general, y a la enfermera, en particular, es sin\u00f3nimo de sacrificio, abnegaci\u00f3n, desprendimiento, entrega y resignaci\u00f3n, significados que van a justificar la explotaci\u00f3n y que desalientan los intentos de reivindicaci\u00f3n econ\u00f3mica. El sentirse \u00fatil, constituir\u00eda un beneficio lo suficientemente importante como para compensar lo magro del reconocimiento econ\u00f3mico. Coherentes con esta idea, Gonz\u00e1lez y Gonz\u00e1lez en un estudio sobre la actitud profesional en enfermeros realizado en Chile, consideraban que la vocaci\u00f3n \"refleja la dedicaci\u00f3n del profesional a su trabajo, prestando sus servicios principalmente por satisfacci\u00f3n personal por sobre la recompensa econ\u00f3mica.\" (67) El efecto real de los salarios insuficientes es que se trabaja m\u00e1s, m\u00e1s tiempo, que se descansa menos y el rendimiento y la eficacia disminuyen, que se trabaja en donde se pague m\u00e1s y no donde y en aquello que uno quisiera, a desgano y con pocas motivaciones, en las condiciones que sea y con la calidad que se alcance a brindar, en esas condiciones. La elecci\u00f3n del sistema p\u00fablico refiere, en casi todos los casos, al hospital y, muchas veces, a los servicios de mayor complejidad tecnol\u00f3gica, tendencia que estar\u00eda indicando la vigencia hegem\u00f3nica del pensamiento biom\u00e9dico (3, 34, 94) y a la vez vendr\u00eda a reafirmar que las ideas de los grupos dominantes son las ideas dominantes en la sociedad (17, 72). \u00bfSer aut\u00f3nomo es trabajar solo? El ejercicio de la autonom\u00eda no es una falsa e ilusoria \"no dependencia\", trabajar en un campo tan complejo como es la salud, en el que la divisi\u00f3n del Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 146trabajo y de las funciones se ha especializado tanto, implica necesariamente relaciones y dependencia mutua, de uno hacia otros y de los otros hacia uno. El af\u00e1n de trabajar y bastarse solo, sustentado sobre la base del conocimiento y la experiencia propia, estar\u00eda revelando una tendencia a pensar la autonom\u00eda desde una perspectiva extremadamente \"disciplinaria\" de la profesi\u00f3n, o sea la enfermer\u00eda como una disciplina supuestamente autosuficiente. El deseo de trabajar en el sistema p\u00fablico choca contra las barreras que \u00e9ste presenta a aquellos que quieren ingresar, situaci\u00f3n que se interpreta como que se est\u00e1 formando profesionales de enfermer\u00eda para que vayan a abastecer las necesidades del sistema privado. La contradicci\u00f3n entre los esfuerzos por formar profesionales de enfermer\u00eda y las dificultades que enfrentan al momento de querer incorporarse a trabajar en los hospitales p\u00fablicos es un punto que las autoridades responsables de las pol\u00edticas de salud deber\u00edan considerar. \u00bfMeritocracia o favoritismo pol\u00edtico? Hay situaciones arbitrarias en la asignaci\u00f3n de cargos en las jerarqu\u00edas que son francamente irritantes y que, al no poder modificarse, pueden derivar en frustraciones, des\u00e1nim o y resentimiento. Las injusticias que se cometen en algunos establecimientos del sistema p\u00fablico en que designa n a auxiliares en puestos de gesti\u00f3n contrar\u00edan, no solo la legislaci\u00f3n sino tambi\u00e9n, los esfuerzos realizados para la formaci\u00f3n. Trabajar, trabajar mucho, trabajar demasiado, trabajar mal, son derivaciones que suelen darse en el desarrollo de un trabajador que quiere alcanzar un bienestar econ\u00f3mico pero \u00bfa costa de qu\u00e9?, trabajar demasiado no es compatible con la buena calidad, de la vida o del trabajo. Muchas veces, las expectativas de los alumnos se estrellan contra la \"realidad\" de las condiciones laborales en la pr\u00e1ctica cotidiana. Luc\u00eda Dom\u00ednguez y Juan Mijana (110), enfermeros del conurbano bonaerense, describen con meridiana claridad esta situaci\u00f3n: Los enfermeros se preparan para realizar Cuidados de enfermer\u00eda mientras cursan sus estudios [...] Pero, los enfermeros no se preparan para la \"vida laboral\"; para lo que representa el trabajo por turnos, el ejercicio de la autonom\u00eda profesional dentro de un sistema vertical de mando, no estudian ni analizan desde los claustros la diferencia entre el trabajo prescripto y el trabajo real, desconocen la legislaci\u00f3n laboral Argentina y no poseen formaci\u00f3n pol\u00edtica, sindical o gremial. Existe una aparente contradicci\u00f3n entre el \"deber ser enfermero\", representado por un sujeto social que estar\u00eda en condiciones de brindar cuidados de calidad a los individuos, a la familia y a la comunidad en sus tres niveles de atenci\u00f3n y el \"ser enfermero\", sujeto que es transformado en un objeto de trabajo del orden dominante y que es quien efectivamente realiza los cuidados. (110 p.14) Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 147Los sujetos del cuidado, los del \"deber ser\" de la enfermer\u00eda, terminan siendo transformados en \"objetos de trabajo\" dicen Do m\u00ednguez y Mijana. La situaci\u00f3n expuesta pone en discusi\u00f3n la necesidad de replantear la formaci\u00f3n de enfermeros no solo como un proceso de profesionalizaci\u00f3n t\u00e9cnica y cient\u00edfica sino tamb i\u00e9n de politizaci\u00f3n, en t\u00e9rminos de conocer tambi\u00e9n los aspectos pol\u00edticos relacionados con la salud en general y la enfermer\u00eda en particular. Salud Comunitaria, Salud Colectiva y Enfermer\u00eda. Un p\u00e1rrafo lanzado sin ning\u00fan \u00e9nfasis ret\u00f3rico por una alumna nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n por su gran potencialidad. Afirmaba Alba (1. \u00b0, 19 a\u00f1os) que no ten\u00eda ning\u00fan inter\u00e9s por trabajar en el sistema privado, aun sabiendo que las condiciones de trabajo suelen ser mejores; y que ten\u00eda el objetivo de formar un grupo, de enfermeros, m\u00e9dicos, auxiliares, para lograr un cambio en la salud de la comunidad. Al articular estas ideas con otras de la misma entrevistada fuimos armando un modelo, una concepci\u00f3n de la enfermer\u00eda (que desarrollaremos y completaremos m\u00e1s adelante) que recuerda a algunas de las propuestas del movimiento de la Salud Colectiva brasile\u00f1o y del proyecto de la UNLa para la carrera de Enfermer\u00eda. La Salud Colectiva se presenta como un campo cient\u00edfico y de pr\u00e1cticas abierto a las innovaciones, que jerarquiza el peso de los determinantes hist\u00f3ricos y sociales en el Proceso-Salud-Enfermedad-Atenci\u00f3n-Cuidado, que apunta a la eliminaci\u00f3n de desigualdades y trabaja para la inclusi\u00f3n social y la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda social. Que se sustenta en los valores de solidaridad y afecto y en la conciencia sanitaria y ecol\u00f3gica. Y que avala el trabajo en equipos interdisciplinarios, y la educaci \u00f3n permanente y continua (128, 129, 130, 131). La Salud Comunitaria tuvo su desarrollo m\u00e1s importante a partir de los a\u00f1os '60 en Estados Unidos. Algunos de sus aportes fueron reva lorizar la prevenci\u00f3n e integrar a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica las contribuciones de las disciplinas socioculturales y psicol\u00f3gicas. Como pol\u00edtica se instrument\u00f3 en base a los centros de salud, lugares destinados ofrecer una atenci\u00f3n de menor complejidad y aliviar la demanda de los centros hospitalarios m\u00e1s especializados y sofisticados. Desde sus comienzos, la funci\u00f3n de estos centros estuvo centrada en asistir a la poblaci\u00f3n careciente de las zonas marginales. Hist\u00f3ricamente, la Salud Comunitaria, qued\u00f3 como una salud \"alternativa\", una salud para pobres en oposici\u00f3n a la salud de los ricos, la de la medicina sofisticada, de alta tecnolog\u00eda y m\u00e1xima eficacia (132). En este modelo de atenci\u00f3n de la salud, a los enfermeros no les queda otra posibilidad que adaptarse al trabajo hospitalario o al de los centros de salud, ejerciendo los roles subalternos ya establecidos. La principal diferencia entre la Salud Comunitaria (de la experiencia estadounidense) y la Colectiva (la construcci\u00f3n brasile\u00f1a) consiste en que \u00e9sta tiene entre sus objetivos, el acceso universal a los servicios de salud de todos los niveles, la asistencia integral y la igualdad de la Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 148asistencia (133), y no est\u00e1 focalizada en cierto sector postergado, prop\u00f3sito que se expresa como derecho en la Constituci\u00f3n brasile\u00f1a de 1988 y como pol\u00edtica en el \"Sistema Nacional de Salud\" (14, 134, 135). Gast\u00f3n Campos, se\u00f1ala que una de las nociones centrales de la Salud Colectiva es la de la \"producci\u00f3n social de la salud\" (14), de la cual, por supuesto no est\u00e1n excluidos los enfermeros. Entre sus propuestas de renovaci\u00f3n de las formas de gesti\u00f3n, Campos desarroll\u00f3 la idea de los \"Equipos de Referencia\", equipos compuestos por profesionales de diferentes disciplinas, en los que el poder se distribuye democr\u00e1ticamente y no seg\u00fan la tradicional dominancia m\u00e9dica. Estos equi pos deber\u00edan formar parte de la estructura jer\u00e1rquica permanente de los servicios de salud, como unidades de producci\u00f3n, en lugar de los departamentos organizados por categor\u00edas profesionales (m\u00e9dico y de enfermer\u00eda) o especializadas (cirug\u00eda, cl\u00ednica, etc.) (14). En este contexto, tambi\u00e9n se verifica un proceso de cambio orientado a modificar los modelos tradicionales de formaci\u00f3n profesional y a r edefinir el perfil de los diferentes actores: enfermeros, docentes, gestores. De este cambio se\u00f1alaremos un punto sustancial, que se\u00f1alan Silva y Sena (133), y que consiste en prep arar a los profesionales de enfermer\u00eda, \"no solo para atender las demandas del mercado de trabajo sino, sobre todo, para transformar las condiciones impuestas por este mercado.\" Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 149V) CONSIDERACIONES FINALES 1) Significados. Decimos \"significados\", pero hablamos no solo de significados (intensiones), en tanto connotaciones, sino tambi\u00e9n de referencias (extensiones). No se trata solo de lengua, sino tambi\u00e9n, o especialmente, de habla y por lo tanto tambi\u00e9n de sentido y de acci\u00f3n. No son vanas especulaciones te\u00f3ricas, definiciones t\u00e9cnicas o ling\u00fc\u00edsticas; sino que son, adem\u00e1s, referencias al mundo real, a lo emp\u00edrico y cotidiano, al estudio y el trabajo y las relaciones que se producen durante la formaci\u00f3n y en el cuidado de la salu d de las personas y que conllevan, adem\u00e1s, un fuerte compromiso afectivo. 1 a. Polisemia de la enfermer\u00eda. La enfermer\u00eda como tantos otros t\u00e9rminos que se resisten a mantenerse encuadrados dentro de los l\u00edmites de las definiciones legales o institucionales, \"adolece\" del defecto de la polisemia, lo que permite que se la defina con muy diferentes f\u00f3rmulas. Veremos a continuaci\u00f3n lo m\u00e1s representativo de lo recogido en las entrevistas (no es textual): Una profesi\u00f3n humanitaria, o la m\u00e1s humanitaria, para ser ejercida por gente con vocaci\u00f3n, que produce grandes satisfacciones en el orden espiritual y moral. Una pasi\u00f3n, una forma de desarrollo personal, una forma de servir y sentirse \u00fatil. Una profesi\u00f3n socialmente mal calificada, econ\u00f3micamente mal retribuida. Una profesi\u00f3n de la salud con gran potencialidad, que puede desarrollarse en instituciones, con m\u00e1s o menos tecnolog\u00eda, en equipos m\u00e1s o menos numerosos, o en forma solitaria. Una profesi\u00f3n que tambi\u00e9n es ejercida por trabajadores no profesionales, que se ocupa de actividades o intervenciones que a veces realizan los m\u00e9dicos. Una carrera alternativa a otras de mayor envergadura, accesible a personas de escasos recursos econ\u00f3micos y con menor capital cultural. Un trabajo de mujeres, que tambi\u00e9n pueden hacer los hombres. Un trabajo necesario. Un trabajo de segunda que consiste en aplicar vacunas, hacer la higiene, poner chatas y limpiar culos. Un trabajo con buena salida laboral, poco valor ado hasta por personas que lo ejercen. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 150Una actividad en crecimiento y maduraci\u00f3n que no ha terminado de instalarse como una profesi\u00f3n. 1 b. Polisemia del enfermero. Congruentemente con lo anterior, tambi\u00e9n \"enfermero\" tiene diversos significados y referencias. Un profesional de la salud, un trabajador egresado de la carrera y matriculado, del mismo nivel que los m\u00e9dicos. Un profesional del cuidado que promueve la salud, previene enfermedades, que contribuye a la recuperaci\u00f3n y a la rehabilitaci\u00f3n de las personas. Un trabajador t\u00e9cnico, que sabe c\u00f3mo hacer su trabajo, reconocido y valorado en funci\u00f3n de eso. Un profesional formado que puede fundamentar cient\u00edficamente lo que hace, con un bagaje de conocimientos biom\u00e9dicos y human\u00edsticos. Un profesional tratado por algunas personas como un doctor. Un trabajador expuesto a la desconsideraci\u00f3n, el maltrato y la violencia, y a condiciones laborales precarias. Una especie de mucamo de pacientes y familiares. Un asistente del m\u00e9dico, un m\u00e9dico frustrado. Por su parte, la enfermera puede caracterizar se de modos tan dis\u00edmiles como: una trabajadora malvada, agresiva, \"f\u00e1cil\" o \"regalada\" (par a el sexo), comprensiva, compasiva, bondadosa, tolerante, afectiva, mater nal. Abnegada, piadosa, etc. La polisemia de los t\u00e9rminos enfermer\u00eda y enfermero entre los alumnos, resulta (entre otras razones) de los desarrollos y transformac iones que fueron sufriendo los primeros significados a lo largo de la formaci\u00f3n, en las experiencias vividas en las pr\u00e1cticas y el ejercicio laboral de cada uno. Los diferentes significados pueden coexistir en la misma persona al mismo o en distinto momento. Y en diferentes personas, tambi\u00e9n, al mismo o en distinto momento. Estos significados pueden ser similares, equivalentes, complementarios, contrarios o aun, contradictorios. Pueden estar basados en el aprendizaje te\u00f3rico o en la experiencia personal, y pueden despertar diferentes sentimientos: ansiedad, esperanza, pasi\u00f3n, felicidad, placer, orgullo, temor, frustraci\u00f3n, desilusi\u00f3n, resentim iento, envidia, celos, indignaci\u00f3n, resignaci\u00f3n, Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 151angustia. Sentimientos se manifiestan con menor o mayor intensidad y que se alternan en distintas proporciones, sea en la misma o en diferentes personas, produciendo variados grados de tensi\u00f3n y conflic tividad seg\u00fan la compatibilid ad entre los significados. 1 c. Apuntes autorreferenciales . En estos comentarios, realizados al tenor de las prevenciones se\u00f1aladas en el apartado III 3 c. (Sobre el punto de vista del inve stigador), se analizar\u00e1n muy sucintamente algunos significados, en relaci\u00f3n a la experiencia personal del autor. Se aclara que no se trata de la posici\u00f3n actual sino de elementos contextuales e hist\u00f3ricos. La elecci\u00f3n : no he percibido25 que hubiera entre los alumnos entrevistados la idea de un mandato, un imperativo para dedicarse a esta actividad, m\u00e1s bien me impresion\u00f3 como algo elegido, por deseable y por viable. Algo as\u00ed como: \"esto es lo que puedo hacer, esto es lo que quiero hacer. No soy libre pero puedo elegir, y esta es mi vocaci\u00f3n\", hab\u00eda un techo pero por debajo de \u00e9l hab\u00eda la posibilidad de decidir con libertad. A diferencia de mi experiencia, en la que no me encontraba limitado por las condiciones econ\u00f3micas o culturales, que la carrera m\u00e9dica exig\u00eda, pero s\u00ed lo estaba en la posibilidad de elegir otra cosa. El objetivo, familiarmente consensuado pero sutilmente impuesto, podr\u00eda formularse como: \"puedo elegir lo que quiera, por lo tanto debo elegir lo mejor. Si puedo elegir, lo que haga tengo que hacerlo bien.\" No hab\u00eda techo para las opciones, pero hab\u00eda un camino se\u00f1alado. Orden y ascenso social : el del ascenso social es un tema que casi no fue mencionado por los alumnos a pesar de que en muchos casos se trata de la primera generaci\u00f3n de universitarios. Para la perspectiva de mi familia la divisi\u00f3n del trabajo y la distribuci\u00f3n de los conocimientos ten\u00edan que ver con el orden social. Si el orden social da oportunidades para mejorar, entonces, los resultados dependen de la capacidad, la voluntad y el esfuerzo de cada uno. Respetar ese orden y conservarlo es una responsabilidad de todos. De acuerdo a esta regla: los m\u00e9dicos y los enfermeros, los hombres y las mujeres, alcanzan los derechos y los privilegios de que gozan de acuerdo a sus propios m\u00e9ritos. La pol\u00edtica y la profesi\u00f3n: Tanto la indiferencia como el rechazo de la gran mayor\u00eda de los alumnos entrevistados hacia los pol\u00edticos y la pol\u00edtica, muestran que aun persiste, por lo menos en algunos, cierta tendencia a considerar a las ciencias y al ejercicio de las profesiones como universos independientes de la pol\u00edtica. Del mismo modo pensaba en mi \u00e9poca de 25 Se utiliza el singular por tratarse de referencias de car\u00e1cter estrictamente personal. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 152estudiante, en aquel entonces ten\u00eda la idea de que la medicina y la pol\u00edtica ten\u00edan objetivos, momentos y espacios diferentes, tanto para la acci\u00f3n como para la reflexi\u00f3n. Y pas\u00f3 mucho tiempo, y ocurrieron muchos acontecimientos, hasta llegar a entender que, aunque en determinados niveles puedan no tener un contacto directo, en lo sustancial el desarrollo de las ciencias y las condiciones en que las diferentes profesiones u ocupaciones se realizan, no son independientes ni de la forma en que se distribuye el poder pol\u00edtico ni de las pol\u00edticas econ\u00f3micas y sociales que se llevan adelante. Interpretaci\u00f3n de los significados de la profesi\u00f3n : A lo largo de la investigaci\u00f3n y hasta el final, he tenido, y tengo, la impresi\u00f3n de que muchas de las nociones en que se apoyan los significados de la enfermer\u00eda como profesi\u00f3n, han sido \"tomadas prestadas\" de la medicina; que no son propios de la enfermer\u00eda, de los enfe rmeros, ni de los alumnos. Si la impresi\u00f3n es correcta, tal vez esto est\u00e9 relacionado con el poco tiempo transcurrido desde que la enfermer\u00eda ha sido reconocida legalmente como profesi\u00f3n, y si es infundada, quiz\u00e1 est\u00e9 vinculada a una perspectiva particular producida por la de-form aci\u00f3n ideol\u00f3gica/profesional de la medicina. Creo haber eludido, tutor\u00eda mediante, los sesgos que los prejuicios y los escotomas personales producen, aunque no se puede estar seguro, y tal vez algunos hayan estado operando aun a lo largo del trabajo. Exponer ac\u00e1 algunos factores que podr\u00edan inducir a errores es una forma de objetivar mejor el procedimiento y de colaborar a reconstruir la complejidad del objeto de estudio ya que, si las significacione s de la enfermer\u00eda descriptas implican su interpretaci\u00f3n; \u00e9sta implica, a su vez, la subjetividad de quien interpreta. Beneficios de la investigaci\u00f3n. No se puede desconocer que la experiencia de la investigaci\u00f3n redunda en un beneficio que, en principio, reproduce y acent\u00faa la asimetr\u00eda m\u00e9dico/enfermeros y docente/alumnos. Un m\u00e9dico-docente-investigador-var\u00f3n, estudiando los significados de la enfermer\u00eda en alumnos de la carrera para cumplir con el requisito exigido para la maestr\u00eda resuena, en ese sentido, como \"m\u00e1s de lo mismo\". O peor, como si los alumnos de enfermer\u00eda hubieran sido utilizados como objetos para el estudio. M\u00e1s all\u00e1 del respeto con el que se ha realizado el trabajo y de la intenci\u00f3n de compartir y discutir los resultados con ellos, la investigaci\u00f3n plantea la cuesti\u00f3n de la subordinaci\u00f3n entre investigado e investigador. El proceso de investiga ci\u00f3n consolida la constituci\u00f3n del investigador como sujeto cognoscente, contribuye a su conocimiento y a su experiencia lo cual da como resultado (parad\u00f3jicamente deseado e indeseado) la acentuaci\u00f3n de la diferencia con los alumnos/investigados quienes, a lo sumo, ser\u00e1n beneficiarios pasivos de este desarrollo. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 153Es dif\u00edcil eludir esta conclusi\u00f3n si la evaluaci\u00f3n se realiza en t\u00e9rminos de ubicar a docente-m\u00e9dico por un lado y alumno-enfermero por otro, as\u00ed enfocada la situaci\u00f3n, indudablemente la distancia aumenta. Creemos que este resultado se debe a la falsa oposici\u00f3n que surge de posicionar a docente y alumnos, como si estuvieran enfrentados cuando el lugar del docente no es enfrentado a los alumnos sino junto a ellos, del mismo modo que el lugar del m\u00e9dico deber\u00eda ser junto a los enfermeros y no enfrentado a ellos. 2) Concepciones de la Enfermer \u00eda. (Un poco m\u00e1s all\u00e1 de los Significados). La propuesta de las concepciones responde a la b\u00fasqueda de organizar, trascender y particularizar las significaciones individuales de los alumnos entrevistados, pero sin caer en la pretensi\u00f3n de interpretar y representar los significados de ning\u00fan colectivo en general, sea de los enfermeros, de las enfermeras o de las mujeres, en general. Las concepciones representan formas de entender la Enfermer\u00eda y por lo tanto, de darle sentido a las pr\u00e1cticas. 2 a. Motivos para elegir la carrera. Para no repetir lo ya mencionado en el apartado correspondiente y para ir aproxim\u00e1ndonos a los significados de la enfermer\u00eda en los alumnos entrevistados, sintetizaremos al m\u00e1ximo los motivos de elecci\u00f3n: B\u00e1sicamente podemos hablar de dos vertientes: la vocacional , que representa la perspectiva subjetiva vinculada a los afectos y las identificaciones, y a la inclinaci\u00f3n por el cuidado de las personas. La vertiente econ\u00f3mica representa el inter\u00e9s pr\u00e1ctico, que conlleva una elaboraci\u00f3n m\u00e1s l\u00f3gica y racional, que relaciona a los intereses y necesidades con las oportunidades que brinda la enfermer\u00eda como salida laboral. Estas categor\u00edas, la vocaci\u00f3n y la econ\u00f3mica, que podr\u00edan reforzarse, como vimos que es en el caso de la medicina, en algunos casos funcionan como si fueran antag\u00f3nicas. Como si la vocaci\u00f3n debiera cumplir una funci\u00f3n compensatoria del escaso reconocimiento econ\u00f3mico. Las razones vocacionales est\u00e1n impl\u00edcitas en todos los trabajos relacionados con la salud (aunque no se las encuentre en los trabajadores); no podr\u00edan dejarse la vida y la salud de las personas, sujetas solo a los criterios del beneficio y del lucro. Se espera del profesional de Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 154salud, un compromiso m\u00e1s fuerte que el que representa simplemente el del contrato que significa, dar un determinado servicio a cambio de tal pago. Compromiso que se vio reflejado en las respuestas que los alumnos dieron al referirse a s\u00ed mismos pero que, seg\u00fan refirieron, no se evidencia en los dichos y los comportamientos de \"otros\", enfermeros o compa\u00f1eros. La connotaci\u00f3n vocacional ocupa un lugar preponderante entre los significados de la enfermer\u00eda, aun cuando no figure en las definici ones oficiales, por ello, abrazar la profesi\u00f3n implica no desconocer esta significaci\u00f3n y compromete a actuar en consecuencia. Esto es en la teor\u00eda, porque en la realidad no parece ser as\u00ed para todos, no todos los alumnos parecen abrigar esa llama. Por otra parte tambi\u00e9n ser\u00eda justo que a aquellos trabajadores a los que se les exige un compromiso y un esfuerzo mayor se les recompensara econ\u00f3micamente en la misma medida, pero las reglas de la reciproci dad no son universales y menos para la enfermer\u00eda. 2 b. Articulaciones de la vocaci\u00f3n y el beneficio econ\u00f3mico. Algunos discursos reivindican tanto el valor de la vocaci\u00f3n como la exigencia de un reconocimiento econ\u00f3mico justo. Relaci\u00f3n acorde con una posici\u00f3n de tipo \"profesional\". Profesional, podr\u00eda decirse, al \"modo m\u00e9dico\", que constituye el modelo m\u00e1s acabado de profesi\u00f3n en el \u00e1rea de la salud. Otros alumnos instalan a la vocaci\u00f3n como un valor fundamental, por encima del beneficio econ\u00f3mico que representa y aun cuando \u00e9ste fuera insatisfactorio, al cual denominaremos \"vocacional\". Y habr\u00eda un tercer tipo de discurso descrito en las entrevistas, puesto en la voz de \"entrevistados fantasma\", que no estuvieron presentes pero que hablaron por boca de los entrevistados y que fueron mencionados como \"otros\" que presentaban determinados comportamientos o intereses inaceptables cuyo inter\u00e9s pasar\u00eda casi exclusivamente por el beneficio econ\u00f3mico. Denominaremos a este grupo, a falta de alg\u00fan t\u00e9rmino m\u00e1s apropiado \"utilitario\", aclarando expresamente que no esta mos haciendo referencia a la corriente de pensamiento desarrollada por Jeremy Bentham y John Stuart Mill. A partir de analizar la forma en que se articulan los motivos de estudiar enfermer\u00eda quedan perfiladas tres tendencias, la vocacional, la profesional al modo m\u00e9dico y la utilitaria . En base al cruzamiento y ordenamiento de los significados rescatados en la discusi\u00f3n de los temas abordados, con las tendencias descriptas en el punto V 1 b., (vocacional, profesional al modo m\u00e9dico y utilitaria), construimos algunas perspectivas m\u00e1s amplias, a las Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 155que denominamos \"concepciones\", que configuran diferentes formas de entender a la enfermer\u00eda. Al cotejar los diferentes discursos de los entrevistados con las concepciones: vocacional, profesional al modo m\u00e9dico y utilitaria, notamos que estas fo rmas no agotaban las formas de entender la enfermer\u00eda. Agregamos, entonces, otras dos formas; la profesional al modo enfermero, que busca diferenciarse claramente de los no profesionales, auxiliares y emp\u00edricos y que, si bien mantiene algunos rasgos vocacionales, tiende a jerarquizar m\u00e1s las caracter\u00edsticas profesionales, y la concepci\u00f3n vocacional/profesional en la que pueden reconocerse algunas de las propuestas de la corriente de la salud colectiva brasile\u00f1a, que fueron mencionadas anteriormente. Las caracter\u00edsticas distintivas del enfermer o vocacional, \"al modo tradicional\", se corresponden con las se\u00f1aladas para la vocaci\u00f3n en la presentaci\u00f3n y an\u00e1lisis (apartado II 2 b.): una predisposici\u00f3n innata, elevada preparaci\u00f3n moral, buena voluntad, piedad y esp\u00edritu de servicio. La forma utilitaria es una descripci\u00f3n elaborada casi exclusivamente a partir de comentarios de los alumnos entrevistados, es decir se trata de una construcci\u00f3n a partir de referencias emp\u00edricas. Los vac\u00edos de la column a de la concepci\u00f3n utilitar ista son consecuencia de que fue elaborada en base a referencias de los alumnos entrevistados sobre expresiones o pr\u00e1cticas de terceras personas, fueran compa\u00f1eros o enfermeros. Los tipos de concepci\u00f3n son elaboraciones de un nivel de abstracci\u00f3n mayor que el de los significados, ya que surgen como resultado de ordenar los significados como modelos, o sea como esquemas te\u00f3ricos. Los temas b\u00e1sicos sobre los que giran las concepciones son \u00bf por qu\u00e9 se decidieron por la enfermer\u00eda?, \u00bf c\u00f3mo piensan desarrollar su pr\u00e1ctica?, esto es, c\u00f3mo se piensan en relaci\u00f3n a otros profesionales, m\u00e9dicos especialmente, y a los pacientes; y \u00bfpara qu\u00e9 trabajar en enfermer\u00eda?, o sea qu\u00e9 significa para ellos, ser enfermero, en su proyecci\u00f3n como ser humano, individual y social. Es decir que buscan reflejar la relaci\u00f3n entre los significados de los deseos, las acciones y el proyecto laboral y social de cada uno. Esta relaci\u00f3n supone una coherencia discursiva que no siempre hemos verificado, no es extra\u00f1o que aparezcan tensiones, incongruencias o contradicciones en los discursos de alumnos que reci\u00e9n han comenzado a tener contactos con la enfermer\u00eda \"real\" (no te\u00f3rica) y que a\u00fan no han vivido experiencias laborales concretas. 2 c. Tipos de concepci\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 156La concepci\u00f3n vocacional. Como ya se observara en la discusi\u00f3n, llamativamente, las mujeres no mencionaron a la relaci\u00f3n de g\u00e9nero como un factor que se asocie a la subordinaci\u00f3n de la enfermer\u00eda a la medicina, relaci\u00f3n que ha sido postulada y sostenida por diferentes autores. No obstante, la forma en que algunas alumnas asumieron funciones de cuidado (de los ancianos, los enfermos y los hijos) permite interpretar que para ellas la de cuidar ser\u00eda una funci\u00f3n percibida como \"natural\" de las mujeres aunque no lo hayan explicitado de esa manera. Esta predisposici\u00f3n que las entrevistadas asociaron a la decisi\u00f3n de estudiar enfermer\u00eda, ser\u00eda una de las caracter\u00edsticas que atribuimos a la concepci\u00f3n vocacional. Entre los varones, hubo quien afirm\u00f3, a t\u00edtulo personal y por haberlo observado en otros enfermeros gay, que en ellos se produce una especie de identificaci\u00f3n con la disposici\u00f3n natural al cuidado, \"maternalista\", similar a la que describi mos en el p\u00e1rrafo anterior, de la cual derivar\u00eda a su vez una identificaci\u00f3n con ese aspecto de la vocaci\u00f3n por la enfermer\u00eda. En cuanto a los otros entrevistados, que no problematizaron la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, consideramos que se trata de una postura que no es neutra en sus efectos, sino que tiene un resultado estabilizador (ideol\u00f3gico al decir de Mannheim) de la situaci\u00f3n, compatible con la concepci\u00f3n vocacional. Aceptar que los m\u00e9dicos se encuentran en un nivel de conocimiento y de responsabilidad m\u00e1s alto, pero reclamar por un buen trato, con la cortes\u00eda y el respeto que cualquier persona merece. Asumir las tareas de higiene como una funci\u00f3n que ennoblece, en su humanidad, a la persona que las realiza. Reivindicar a las enfermeras \"de antes\", las emp\u00edricas y auxiliares, por el papel que jugaron como pilares del sistema de salud. La resignaci\u00f3n a ser relegado por favoritismos pol\u00edticos y a las retribuciones econ\u00f3micas injustas y el rechazo, por reacci\u00f3n, a la pol\u00edtica en general, y que se extiende tambi\u00e9n a las organizaciones de estudiantes. El arraigo local o institucional y la preferencia por trabajar en el sistema p\u00fablico porque es donde se puede ser m\u00e1s \u00fatil. Sostener que para el cuidado las mujeres son m\u00e1s responsables y \u00e9ticas que los varones. Son todos ellos, rasgos que caracterizan a la concepci\u00f3n vocacional. Y tambi\u00e9n lo son la valorizaci\u00f3n de lo afectivo, de lo vincular, de la empat\u00eda, de la compasi\u00f3n y la actitud humanitaria; el desprendimiento, la tolerancia, el altruismo y la convicci\u00f3n moral. Para esta concepci\u00f3n el reconocimiento y el respeto ganados a trav\u00e9s de la buena predisposici\u00f3n y el trato personal puede ser tan, o m\u00e1s, importante como el obtenido en base a la t\u00e9cnica y los conocimientos. Y la satisfacci\u00f3n obtenida por ese reconocimiento es, a su vez, mucho m\u00e1s valiosa que una buena retribuci\u00f3n econ\u00f3mica. En base al principio de separar y privilegiar lo vocacional sobre lo econ\u00f3mico, se sistematiza esta concepci\u00f3n. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 157La concepci\u00f3n profesional, al modo enfermero: El orgullo de ser un profesional, diferenciarse marcadamente de los auxiliares, sostener la exclusividad del ejercicio de la enfermer\u00eda en la formaci\u00f3n o en la matr\u00edcula, privilegiar la t\u00e9cnica, fundamentar las intervenciones en el conocimiento, quejarse de que no se haga conocer a la sociedad que la enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n, juzgar con la mism a vara a las enfermeras \"viejas\" y a las \"nuevas\" sin considerar los contextos hist\u00f3ricos y soci ales, entender la autonom\u00eda como el trabajo enfermero independizado del control m\u00e9dico, depositar expectativas en que la creaci\u00f3n de colegios profesionales de enfermer\u00eda m\u00e1s repr esentativos que las organizaciones actuales, que aboguen por los derec hos de sus afiliados vayan a cambiar la situaci\u00f3n, son elementos que identifican a la posici\u00f3n de profesional \"al modo enfermero\". Caracterizan a esta concepci\u00f3n, el asumir las actitudes y las reivindicaciones, el \"rol\" que legalmente corresponde a los enfermeros, en tanto profesionales; y los conflictos con los auxiliares. Asumir el rol y la identidad del enfermero, son co mpatibles con una participaci\u00f3n activa en las organizaciones de estudiantes. El argumento legal, la Ley 24.004, es el que da la base y las razones que fundamentan a esta concepci\u00f3n \"la Ley dice que la enfermer\u00eda es una profesi\u00f3n, y la formaci\u00f3n avala a quien la ejerce.\" La b\u00fasqueda de los lugares de m\u00e1s calidad y prestigio, preferentemente los de mayor complejidad tecnol\u00f3gica, las quejas por la falta de una pol\u00edtica de \"profesionalizaci\u00f3n\" de los servicios y de reconocimiento del nivel profesional corresponde a quienes ostentan una ideolog\u00eda de tipo profesional, sea al modo m\u00e9dico o al enfermero. La concepci\u00f3n profesional al modo m\u00e9dico: jerarquizar la posib ilidad de trabajar en forma aut\u00f3noma, de crecer profesionalmente seg\u00fan la capacidad y el esfuerzo individual y personal y de recibir las compensaciones en funci\u00f3n de ese m\u00e9rito, caracterizan a esta concepci\u00f3n. Juzgar el comportamiento femenino como funcionalmente complementario y complaciente al masculino, en lo que refiere a la subordinaci\u00f3n de la enfermer\u00eda a la medicina y sostener, por lo tanto, que las posibilidades de cambio dependen de que m\u00e1s hombres se vayan incorporando a la profesi\u00f3n, es una forma de entender la relaci\u00f3n entre los varones y las mujeres que porta un sesgo machista y que, vendr\u00eda a reproducir al interior de la enfermer\u00eda, la postura del m\u00e9dico en su relaci\u00f3n con la enfermera, o sea desde una posici\u00f3n dominante, m\u00e1s fuerte, en virtud precisamente, de los diferentes roles y poderes asignados socialmente al g\u00e9nero. Cargar responsabilidades de la situaci\u00f3n subordinada y secundaria de la enfermer\u00eda en las mismas enfermeras por no adoptar actitudes de afirmaci\u00f3n profesional. Situarse en un plano Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 158desafiante, de paridad e igualdad ante los m\u00e9dicos, en los terrenos del conocimiento y de las actitudes ante los pacientes y ante la sociedad. Reclamar por condiciones laborales equivalentes a las de otras profesiones, y por una retribuci\u00f3n econ\u00f3mica de acuerdo al nivel profesional. Aceptar las tareas de higiene con reservas por considerar que por su formaci\u00f3n deber\u00edan realizar funciones de otro nivel. Privilegiar el conocimiento m\u00e1s te\u00f3rico, el de la fisiolog\u00eda y la farmacolog\u00eda, por ejemplo. Reivi ndicar y defender el monopolio de los enfermeros en lo que refiere al cuidado de los pacientes; el aplomo y la seguridad personal y el tomar distancia de los pacientes son, todas, caracter \u00edsticas que atribuimos a esta concepci\u00f3n. No participa formalmente del Centro de estudiantes, pero no desde\u00f1a la posibilidad de colaborar, en funciones de asesor\u00eda o de coorganizaci\u00f3n en determinadas actividades de su inter\u00e9s. Los conflictos surgen en la b\u00fasqueda del espacio profesional propio, especialmente de competencia con los m\u00e9dicos. En la suma de estas caracter\u00edsticas, puede percibirse un sentimiento de seguridad y convicci\u00f3n, de confiar y bastarse a s\u00ed mismo y m\u00e1s aun, de ser superior a los dem\u00e1s. Este tipo de concepci\u00f3n se basa, esencialmente, en un pensamiento ideol\u00f3gico profesional de corte individualista, que privilegia el ejercicio aut\u00f3nomo en base al conocimiento. La concepci\u00f3n utilitaria: se caracteriza por tomar las decisiones seg\u00fan c\u00e1lculos en los que priman los intereses personales, por adaptarse a los lugares de trabajo, o buscarlos, seg\u00fan su conveniencia. Entre quienes est\u00e1n trabajando, destacan la falta de compromiso con el cuidado de los pacientes, el rechazo a las tareas de higiene. Entre los estudiantes, porque no se interesan ni esfuerzan para alcanzar una mejor formaci\u00f3n. Esta concepci\u00f3n se presenta como una especie de reservorio de actitudes y sentimientos que desde las concepciones \"vocacional\" o \"profesional\" se ven como criticables e indeseadas. La hip\u00f3tesis nuestra es que nadie est\u00e1 exento de privilegiar excesivamente los intereses, la comodidad o la conveniencia, en determinadas sit uaciones y que, por lo tanto, cualquiera, en alg\u00fan momento podr\u00eda ser caract erizado como utilitarista. Au nque tampoco deber \u00eda descartarse que diferentes razones, personales o contextuales (el maltrato, la desvalorizaci\u00f3n, la discriminaci\u00f3n, el desprecio, etc.) pudieran llevar a alguien a adoptar esta concepci\u00f3n de un modo m\u00e1s estable y permanente. Lo predominante en este tipo de concepci\u00f3n consiste en subordinar las decisiones al c\u00e1lculo econ\u00f3mico, especialmente el monetario. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 159La concepci\u00f3n comunitaria (o de la Salud Colectiva). Es una combinaci\u00f3n especial que re\u00fane sin\u00e9rgicamente algunas de las caracter\u00edsticas que corresponden a la concepci\u00f3n vocacional y a la profesional a las que se agregan inquietudes propias de orden pol\u00edtico y social, y que recuerda algunas de las propuestas del movimiento de la Salud Colectiva en Brasil y de la Salud Comunitaria de los Estados Unidos y de la Universidad. Recordaremos con respecto a la UNLa que en la presentaci\u00f3n de la carrera de la carrera de Enfermer\u00eda, la direcci\u00f3n declara expl\u00edcitamente el prop\u00f3sito de \"establecer nuevos paradigmas de intervenci\u00f3n profesional que contribuyan a ofertar una atenci\u00f3n en salud integral con fuerte participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de un compromiso \u00e9tico-social con participaci\u00f3n interdisciplinaria.\" (1) . Esta concepci\u00f3n tiene una marcada base vocacional, pero no al modo tradicional, ya que no se limita a cumplir con el mandato \u00e9tico-moral de altruismo, abnegaci\u00f3n y solidaridad, sino que articula el compromiso vocacional con la actitud profesional y el inter\u00e9s por lo \u00e9tico y social. Con una expectativa de trabajo en equipo, interdisciplinario, que no siente rechazo hacia la pol\u00edtica sino que por el contrario tiene la determinaci\u00f3n de militar y actuar desde ella, expresada en la participaci\u00f3n que tiene en el Centro de estudiantes; que privilegia la formaci\u00f3n, y de ella los aspectos sociales relacionados con la salud y que tiene una preferencia definida por trabajar en el sistema p\u00fablico y en su comunidad. Lo m\u00e1s llamativo de este tipo de concepci\u00f3n es, el hecho de no estar sesgada por los velos ideol\u00f3gicos de la vocaci\u00f3n tradicional o de la profesi\u00f3n, sea al modo m\u00e9dico o al enfermero, el compromiso \u00e9tico pol\u00edtico y la convicci\u00f3n de que las condiciones de salud de la poblaci\u00f3n pueden y deben mejorar. 2 d. Caracter\u00edsticas de las concepciones. En el cuadro 2, se sintetizan las caracter\u00edsticas de las concepciones seg\u00fan los t\u00f3picos desarrollados en las entrevistas. Los datos se\u00f1alados en cada casillero de la matriz est\u00e1n fundamentados en las respuestas de los alumnos entrevistados. Las caracter\u00edsticas distintivas del modo tradicional, se corresponden con las se\u00f1aladas para la vocaci\u00f3n en la presentaci\u00f3n y an\u00e1lisis (apartado II 2b): una predisposici\u00f3n innata, elevada preparaci\u00f3n moral, buena voluntad, piedad y esp\u00edritu de servicio. Los vac\u00edos de la columna de la concepci\u00f3n utilitarista son consecuencia de que fue elaborada en base a referencias de los alumnos entrevistados sobre expresiones o pr\u00e1cticas de terceras personas, fueran compa\u00f1eros o enfermeros. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 160Cuadro 2. Caracter\u00edsticas de las concepciones de los alumnos de la carrera de enfermer\u00eda seg\u00fan los t\u00f3picos de mayor relevancia. UNLa, 2008-2010. T\u00d3PICOS CONCEPCIONES DE LOS ALUMNOS Vocacional Profesional Comunitaria Utilitaria Al modo tradicional Al modo m\u00e9dico Al modo enfermero (de la salud colectiva) Al modo econ\u00f3mico Vocaci\u00f3n/ beneficio econ\u00f3mico Privilegia la inclinaci\u00f3n humanitaria por el cuidado, los afectos y valores El aspecto vocacional justifica el beneficio econ\u00f3mico Buscan el equilibrio entre la vocaci\u00f3n y el beneficio econ\u00f3mico Valoriza lo econ\u00f3mico como recurso para hacer \"salud p\u00fablica\" en el barrio Busca el m\u00e1ximo beneficio con el m\u00ednimo esfuerzo Enfermeras \"viejas\" y \"nuevas\" Minimiza las diferencias. Respeto y consideraci\u00f3n por las \"viejas\" emp\u00edricas Diferenciaci\u00f3n y desvalorizaci\u00f3n de las \"viejas\", enfatiza la falta de formaci\u00f3n Establece una diferencia, reconoce la experiencia y la idoneidad de algunas auxiliares Desvaloriza a las \"viejas\". Espera ser respetado por ellas por ser profesional El g\u00e9nero Naturaliza las diferencias, no las cuestiona Reconoce las diferencias, las cuestiona, pero propone soluciones masculinas Naturaliza las diferencias, no las cuestiona. No hace diferencias entre los g\u00e9neros, los considera iguales No problematiza el tema Concepci\u00f3n m\u00e1s frecuente entre los varones Tareas de higiene Las acepta como una parte de la enfermer\u00eda Aceptaci\u00f3n resignada Las acepta pero sostiene que corresponden a los auxiliares Las acepta como una parte noble de la enfermer\u00eda Las rechaza Relaci\u00f3n con m\u00e9dicos Acepta la diferencia y la superioridad m\u00e9dica De iguales, en tanto profesionales Como profesionales pero no del mismo rango De iguales, en tanto profesionales Conflictos con los m\u00e9dicos Por las maneras en el trato personal Por cuestiones de competencia profesional Por cuestiones administrativas relacionadas con la distribuci\u00f3n del personal Por cuestiones jer\u00e1rquicas Relaci\u00f3n con los pacientes Empat\u00eda y solidaridad Formal Formal Empat\u00eda y solidaridad Por inter\u00e9s como fuente de ingreso extra (propinas) Valor del conocimiento El saber hacer Te\u00f3rico, como fundamento del poder y la autonom\u00eda Como fundamento de las intervenciones El saber m\u00ednimo necesario Tipo de conocimiento Pr\u00e1ctico Biom\u00e9dico, te\u00f3rico Biom\u00e9dico, t\u00e9cnico Biom\u00e9dico y social Jurisdicci\u00f3n Sin exclusividad L\u00edmites estrictos. Disputa con L\u00edmites estrictos. Disputa con L\u00edmites estrictos en relaci\u00f3n a los auxiliares. Trabajo en Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 161m\u00e9dicos auxiliares equipo con otras profesiones Autonom\u00eda Para las funciones t\u00e9cnicas espec\u00edficas Rechaza el control m\u00e9dico. Prefiere trabajar solo Disciplinaria, de acuerdo a las funciones de su competencia Trabajando en equipo, en forma interdisciplinaria Actitud profesional Valora especialmente la buena predisposici\u00f3n y la empat\u00eda Responsabiliza a las enfermeras por no asumir actitudes profesionales Asume actitudes profesionales que lo diferencian de los auxiliares Complementa la actitud profesional con la predisposici\u00f3n vocacional Organizaciones profesionales Participaci\u00f3n pasiva, reclamo de mayor representativid ad Conf\u00eda en s\u00ed mismo, descree de los representantes Anhelan un colegio profesional Organizaciones de estudiantes Poca participaci\u00f3n Colaboraci\u00f3n informal en determinadas actividades Participaci\u00f3n activa, pol\u00edtica y en las actividades Participaci\u00f3n activa, pol\u00edtica y en las actividades \u00c9tica Conf\u00edan en la propia convicci\u00f3n y responsabilidad moral Relaciona a la \u00e9tica con la actitud de cada uno como profesional La asumen como una virtud individual, de compromiso con la profesi\u00f3n Como compromiso con los pacientes y con la sociedad No manifiestan compromiso con los pacientes ni con la sociedad D\u00f3nde trabajar Prefieren el sistema p\u00fablico, por ser m\u00e1s humano. Tienen arraigo a determinada instituci\u00f3n o localidad Privilegia los lugares donde trabajar con autonom\u00eda y poder desarrollarse profesionalmen te Privilegia los lugares donde trabajar con autonom\u00eda y comodidad. En el sistema p\u00fablico y en el barrio. Donde convenga m\u00e1s Retribuciones econ\u00f3micas Resignan el inter\u00e9s econ\u00f3mico por el sentimiento de pertenencia a un lugar o instituci\u00f3n B\u00fasqueda individual de mejores alternativas B\u00fasqueda individual de mejores alternativas. Queja por falta de reconocimiento del esfuerzo Valora lo econ\u00f3mico como un recurso necesario para realizar sus proyectos Donde paguen m\u00e1s Sobre la pol\u00edtica Mantiene una posici\u00f3n neutral y distante Actitud cr\u00edtica, en especial en lo que refiere a las pol\u00edticas vinculadas con la enfermer\u00eda Denuncia y deplora la interferencia pol\u00edtica en la asignaci\u00f3n de cargos La considera positivamente como una forma de trabajar para la salud Sentimiento personal Humildad, modestia Satisfacci\u00f3n moral Autosuficiencia y arrogancia Autosuficiencia y orgullo Autosuficiencia y satisfacci\u00f3n moral Resentimiento, desvalorizaci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 1622 e. \u00daltimos comentarios. Las concepciones descriptas fueron construidas a partir de organizar y analizar los significados seg\u00fan los temas tratados, en base a los desarrollos te\u00f3ricos previamente analizados y a los surgidos en las entrevistas. Seg\u00fan nuestra apreciaci\u00f3n, algunos alumnos est\u00e1n bien representados por alguna de las concepciones propuestas, pero otros no, porque sus posiciones ante algunos t\u00f3picos no se corresponden al ordenamiento seg\u00fan los modelos que hemos establecido. En l\u00edneas generales, aquellos que tienen mayor experiencia acumulada de trabajo, especialmente en la enfermer\u00eda, tienen discursos m\u00e1s estructurados, podr\u00eda decirse, m\u00e1s congruentes. En cambio los de los alumnos que tienen menos experiencia de trabajo en enfermer\u00eda, est\u00e1n construidos con una mayor proporci\u00f3n de referencias te\u00f3rico conceptuales salpicados de an\u00e9cdotas recogidas en las pr\u00e1cticas de la carrera o de su historia personal, se trata de referencias que suelen corresponder a diferentes concepciones. Esto no las invalida, las concepciones son construcciones hipot\u00e9ticas, instrumentos de referencia para analizar, comparar y debatir significados y posiciones. Las tensiones y contradicciones que puedan aparecer, entre ellas o al interior de ellas, no son perjudiciales o indeseables; por el contrario, constituyen oportunidades potenciales de enriquecimiento en el proceso de la formaci\u00f3n de los alumnos como enfermeros, toda vez que sean identificadas, analizadas y esclarecidas. Consideramos que este trabajo, con sus interrogantes y conclusiones, puede aportar a la reflexi\u00f3n sobre qu\u00e9 tipos de enfermeros se est\u00e1 formando en la Universidad Nacional de Lan\u00fas, y para qu\u00e9. Y sobre cu\u00e1l deber\u00eda ser el papel de los enfermeros en el Proceso de Salud/Enfermedad/Atenci\u00f3n/Cuidado, no solo en su trabajo espec\u00edfico, sino tambi\u00e9n en la discusi\u00f3n, formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol \u00edticas de salud. Teniendo en cuenta que la intenci\u00f3n de la UNLa, de acuerdo a lo declarado en el proyecto institucional, es contribuir a la transformaci\u00f3n de la realidad sanitaria, instalar este debate entre los docentes y los alumnos, futuros enfermeros, se presenta tan necesario como la discusi\u00f3n de temas m\u00e1s estrictamente t\u00e9cnicos. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 163VI) BIBLIOGRAF\u00cdA 1. UNLa. Departamento de Salud Comunitaria. Licenciatura en Enfermer\u00eda. Presentaci\u00f3n. Lan\u00fas 2008 [fecha de acceso: 15 de 2008]. URL disponible en: http://www.unla.edu.ar/departamentos/desaco/carreras/licenciaturas/enfermeria/index.php . 2. Attewell A. Florence Nightingale (1820-19 10). Perspectivas, revista trimestral de educaci\u00f3n comparada. 1998; XXVIII (N\u00b0 1). 3. Malvarez S, Loria P, Heredia A, Espino M. Profesionalizaci\u00f3n de auxiliares de enfermer\u00eda en Am\u00e9rica Latina. Washington D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; 2005. 4. Tomey A. Modelos y teor\u00eda en enfermer\u00eda. Madrid: Mosby/Doyma Libros; 1994. 5. Bolet\u00edn Oficial. Ley 24 004. R\u00e9gimen legal del ejercicio de la enfermer\u00eda. 28 de octubre de 1991. 6. Etzioni A. Organizaciones modernas. M\u00e9xico: Uteha Uni\u00f3n Tipogr\u00e1fica Editorial Hispano 1975. nurses, social workers. En: L Mackay KS, K Melia, editor. Classic text in health care. Oxford : Butterworth-Heinemann; 1998. 8. Federaci\u00f3n Argentina de Enfermer\u00eda (FAE). Institucional. Qui\u00e9nes somos. 2010 [fecha de acceso: 16 de junio de 2009]. URL http://faeweb.org.ar/jmla/inde x.php?option=com_content&vi ew=article&id=4&Itemid=11 . 9. Heredia A, Malvarez S. Formar para transformar. Experiencia estrat\u00e9gica de profesionalizaci\u00f3n de auxiliares de enferm er\u00eda en Argentina 1990-2000. Buenos Aires: OPS/OMS; 2002. 10. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Plan Nacional de Desarrollo de la Enfermer\u00eda, (2008). 11. Real Academia Espa\u00f1ola. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Vig\u00e9sima segunda ed. URL disponible en: http://buscon.rae.es/draeI/SrvltC onsulta?TIPO_BUS=3&LEMA=cultura . 12. Scott W, Mitchell T. la orga nizaci\u00f3n. Frischknecht F, editor. Buenos Aires: El Ateneo Pedro Garc\u00eda S.A.; 1978. 13. Morgan G. Im\u00e1genes de la organizaci\u00f3n. 1ra ed. M\u00e9xico D.F.: Alfaomega Grupo Editor, S.A. de C.V.; 1998. 14. Campos G. Gesti\u00f3n en salud. En defensa de la vida. 1ra. ed. Buenos Aires: Lugar Editorial S. A.; 2001. 15. Mintzberg H. Dise\u00f1o de organizaciones efic ientes. 2da ed. Buenos Aires: El Ateneo; 2001. 16. Varo J. Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la calidad en los servicios sanitarios. Un modelo de gesti\u00f3n hospitalaria. Madrid: D\u00edaz de Santos; 1994 17. Testa M. Pensar en salud. 1ra ed. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 1993. 18. Men\u00e9ndez E. De sujetos, saberes y estructuras. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2009. 19. Men\u00e9ndez E. Modelo hegem\u00f3nico, crisis socio-econ\u00f3mica y estrategias de acci\u00f3n del sector salud. Cuadernos M\u00e9dico-sociales (33); 1985. 20. Piaget J. Psicolog\u00eda y pedagog\u00eda. Madrid: SARPE; 1983. 21. Novak J, Gowin B. Aprendiendo a aprender. 1ra ed. Barcelona: Ediciones Mart\u00ednez Roca. S.A.; 1988. 22. CIE. La definici\u00f3n de Enfermer\u00eda del CI E 2. [fecha de acceso: 13 de agosto]. URL disponible en: http://www.icn.ch/definitionsp.htm . 23. Jofr\u00e9 AR. Valores y actitudes profesiona les. Estudio de la pr\u00e1ctica enfermera en Catalunya [Tesis de doctorado]. Barcel ona: Universidad de Barcelona; 2005. Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 16424. Jim\u00e9nez J. La enfermer\u00eda, una breve aproximaci\u00f3n sociol\u00f3gica: desde d\u00f3nde y hacia d\u00f3nde. Cultura de los cuidados: Revista de enfermer\u00eda y humanidades. 2002; A\u00f1o 6 (11:30-39). 25. Habichayn A. El proceso de profesionalizaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en Argentina. [Tesis de Maestr\u00eda]. Buenos Aires: Universidad de Buenos Aires; 2004. 26. Mar\u00edn G. Una historia poco conocida \u00bfQui\u00e9n es Cecilia Grierson? Mujer profana. Medicina & Cultura. 2009; 2 (24). 27. UBA. Escuela de enfermer\u00eda \"Helena Larroque de Roffo\". Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica. Buenos Aires 2009. URL disponible en: http://www.fmed.uba.ar/hospitales/roffo/Areas/ha_enf.htm . 28. Mart\u00edn A. Hogares, hospitales y enfermeras . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn 2008; 2 (3). [fecha de acceso: 26 de URL disponible en: http://www.idaes.edu.ar/papele sdetrabajo/paginas/Documento s/03_5_Art%C3%ADculo_Ana_La ura_Mart%C3%ADn.pdf 29. Instituto Nacional de Investigaciones Hist\u00f3ricas Eva Per\u00f3n. Red de seguridad y salud. Escuela de Enfermeras. 2009 [fecha de acceso: 26 de noviembre de 2009]. http://www.evitaperon.org/ health_eva_peron-es.htm . 30. Folco M. Control social, International Congress; Washington D.C.: Latin Americam Studies Association; 2001. 31. Consejo Internacional de Enfermer\u00eda. C\u00f3digo Internacional de \u00c9tica de Enfermer\u00eda. San Pablo. Brasil1953. 32. Federaci\u00f3n Argentina de Enfermer\u00eda. (FAE). Institucional. Qui\u00e9nes somos. [fecha de acceso: 2 de de 2009]. URL disponible http://faeweb.org.ar/jmla/inde x.php?option=com_content&vi ew=article&id=4&Itemid=11 . 33. Bolet\u00edn Oficial. Ley 17132. Tit VII. Cap IV. 31 de enero de 1967. 34. Mu\u00f1oz S, Malvarez S, Davini M, Heredia A. Desarrollo de Enfermer\u00eda en Argentina. An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n y L\u00edneas de Trabajo. Buenos Aires: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Publicaci\u00f3n N\u00b0 42; 1995. 35. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Plan Nacional de Desarrollo de la Enfermer\u00eda; 2008. 36. Freidson E. La teor\u00eda de las profesiones. Estado del arte. Perfiles educativos. 2001; 23 (093). 37. Rodr\u00edguez J, Guill\u00e9n M. Organizaciones y profesiones en la sociedad contempor\u00e1nea. . Revista espa\u00f1ola de investigaciones sociol\u00f3gicas. 1992; (59). 38. Durkheim E. La divisi\u00f3n del trabajo social. En: Di Tella T, editor. Elementos de sociolog\u00eda. Buenos Aires: Editorial Biblos; 1996. 39. Weber M. \u00c9tica protestante. Buenos Aires: Andr\u00f3meda Ediciones; 2004. 40. Belmartino S. Nuevas reglas de juego para la atenci\u00f3n m\u00e9dica en la Argentina. En: Spinelli H, editor. Salud Colectiva. Bu enos Aires: Lugar Editorial S.A.; 1999. 41. Perren J. Los profesionales en la mira - Un ensayo sobre las relaciones entre \u00e9lites de expertos y ciencias sociales. Contribuciones a la Econom\u00eda. Agosto 2007. 42. Guill\u00e9n M. Profesionales y burocracia: Desprofesionalizaci\u00f3n, proletarizaci\u00f3n y poder profesional en las organizaciones complejas. Reis: Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas. 1990 Jul.Sep., 1990; (51). 43. Neto A. Tornar-se cientista: o ponto de vista de Bruno Latour. Cad Sa\u00fade P\u00fablica. 1997 Jan/Mar. 1997; 13 (1). 44. Hualde A. La sociolog\u00eda de las profesiones: asignatura pendiente en Am\u00e9rica Latina. En: Toledo E, editor. Tratado latinoamericano de sociolog\u00eda del trabajo. M\u00e9xico D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica; 2002. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 16545. Machado M. Sociolog\u00eda de las profesiones: un nuevo enfoque. Educaci\u00f3n M\u00e9dica y Salud. 1991; 25 (1). 46. Molina B. G\u00e9nero, ciencia y trabajo. Las profesiones feminizadas y las pr\u00e1cticas de cuidado y ayuda social. Scripta Ethnologica; 2004. 47. Carvalho V. Acerca de las bases te\u00f3ricas, filos\u00f3ficas, epistemol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica - el caso de la enfermer\u00eda. Rev Latino-am Emfermagem. 2003; 11 (6). 48. Foucault M. Microf\u00edsica del poder. 3ra ed. Madrid: Ediciones Endymi\u00f3n; 1992. 49. Shinyashiki G, Mendes I, Trevizan M, Day Socializaci\u00f3n profesional: estudiantes volvi\u00e9ndose enfermeros. Rev Latino-Am Enfermagem. 2006; 14 (4). 50. Berger P, Luckmann T. La construcci\u00f3n social de la realidad. Buenos Aires: Amorrortu; 2008. 51. Moya J, Parra S. La ense\u00f1anza de la enfermer\u00eda como una pr\u00e1ctica reflexiva Texto Contexto Enferm. 2006 Abr-Jun; 15 (2). 52. Moralejo E. La hermen\u00e9utica contempor\u00e1ne a. En: D\u00edaz E, editor. Metodolog\u00eda de las ciencias sociales. Buenos Aires: Editorial Biblos 1997. 53. Gadamer H. Verdad y m\u00e9todo I. Salamanca: Ediciones S\u00edgueme; 1988. 54. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Punto 14/11 del orden del d\u00eda provisional. 56a Asamblea Mundial de la Salud; 2 de abril 2003. 55. Villalobos N. Opiniones sobre curr\u00edculo: en tre la formaci\u00f3n el desempe\u00f1o profesional. 1996; 4 (2). 56. Silva F, Marinho M, Rosas A. El signifi cado de la formaci\u00f3n profesional para el graduando de enfermer\u00eda de la UFF frente a su futuro profesional. Enferm glob. 2010; (18). 57. P\u00e9rez M. El portafolio como herramienta did\u00e1ctica: un estudio en escuelas universitarias de enfermer\u00eda. Educ m\u00e9d. 2010; 13 (1). de conte\u00fados 2009; 43(spe2):1232-1237, dez. 2009. 59. Chaves M, Brito M, Montenegro L, Alves M. Competencias profesionales de los enfermeros: el m\u00e9todo developing a curriculum como posibilidad para elaborar un proyecto pedag\u00f3gico. Enferm glob 2010; (18). 60. Isern M, Segura A, Oriol R, Bonnet I, Ro ca M. Pr\u00e1cticas de En fermer\u00eda Comunitaria: evaluaci\u00f3n de una muestra de enfermeras tutoras (curso 2001-02). Educ m\u00e9d. 2003; 6 (4). 61. Ramos M, Olivares J, Laiseca J. La imagen p\u00fablica de las enfermeras C\u00f3mo ven la profesi\u00f3n los estudiantes de enfermer\u00eda. educare 21 aprendiendo a cuidar. 2005. 62. Camero M, Camero N, Hern\u00e1ndez R. La construcci\u00f3n medi\u00e1tica de la Enfermer\u00eda. Index Enferm. 2008; 17 (2). 63. Corona M, Carvalho. E. Significado de la ense\u00f1anza del proceso de enfermer\u00eda para el docente. Rev Latino-Am Emfermagem. 2005; 13 (6). 64. Andr\u00e9s C, Cuesta A, Lizarraga C. La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en enfermer\u00eda en la Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda de la Comunidad de Madrid. Opini\u00f3n de los alumnos y de los profesionales asistenciales: Un estudio cualitativo con grupos de discusi\u00f3n. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2002 Oct 76 (5). 65. Toro A. Pedagog\u00eda de la desmotivaci\u00f3n: soy tonto, me llaman in\u00fatil: Dos estrategias de socializaci\u00f3n secundaria en el hospital. Index Enferm. 2005; 14 (48-49). 66. Aguilar-Luz\u00f3n MC, Calvo-Salguero A, Ga rc\u00eda-Hita MA. Valores laborales y percepci\u00f3n del estilo de liderazgo en personal de enfermer\u00eda. Salud p\u00fablica M\u00e9x [revista en la Internet]. 2007 [fecha de acceso 30 (6): en: UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 16667. Gonz\u00e1lez L, Gonz\u00e1lez I. Actitud Profes ional. Medwave. Junio 2003, A\u00f1o 3 (5). 68. G\u00e1lvez M. Enfermer\u00eda y g\u00e9nero. Tiempo de reflexi\u00f3n para el cambio. Index Enferm. 2004; 13 (46). 69. G\u00f3mez T, Salcedo J, Olmo RD. G\u00e9nero, profesiones sanitarias y salud p\u00fablica. Gac Sanit [revista en la Internet]. 2004. 70. Ba\u00f1\u00f3n A, Otero A, Rodr\u00edguez M. La enfermer\u00eda vista desde el g\u00e9nero. Index Enferm [revista en la Internet]. 2004 [fecha de acceso cipio de Lan\u00fas, caract er\u00edsticas demogr\u00e1ficas socioecon\u00f3micas y de los servicios p\u00fablicos de salud. En: Alazraqui M, Spinelli H, editores. Desigualdades en salud en el nivel local/municipal. Buenos Aires: Ediciones de la UNLa; 2008. 72. Minayo M. El desaf\u00edo del conocimiento. Investigaci\u00f3n cualitativa en salud. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 1997. 73. Watzlawick P. Teor\u00eda de la comunicaci\u00f3n humana. Barcelona: Editorial Herder; 1981. 74. Pe\u00f3n FV. Un acto metodol\u00f3gico b\u00e1sico de la investigaci\u00f3n social: la entrevista cualitativa. En: Tarr\u00e9s ML, editor. Observar, escuchar y comprender, sobre la tradici\u00f3n cualitativa en la investigaci\u00f3n social. M\u00e9xico D.F.: Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales; 2004 75. Minayo M. Ciencia, t\u00e9cnica y arte: el desaf\u00edo de la investigaci\u00f3n social. En: Minayo M, editor. Investigaci\u00f3n social Teor\u00eda, m\u00e9todo y cr eatividad. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2003. 76. Ricoeur P. Del texto a la acci\u00f3n. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina S.A.; 2000. 77. Deslandes S. La construcci\u00f3n del proyec to de investigaci\u00f3n. En: Minayo MC, editor. Investigaci\u00f3n social, teor\u00eda, m\u00e9todo y creatividad. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2003. 78. UNLa. Informe Preliminar del Censo de Estudiantes 2005 (documento de circulaci\u00f3n interna). Remedios de Escalada2006. 79. Minayo M. La artesan\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2009. 80. Bosi M, Mercado F. Investigaci\u00f3n Cualitat iva en los Servicios de Salud Buenos Aires: Lugar Editorial S. A.; 2007. 81. Gomes R. El an\u00e1lisis de datos en la investigaci\u00f3n cualitativa. En: Minayo M, editor. Investigaci\u00f3n social Teor\u00eda, m\u00e9todo y creativid ad Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2003. 82. Pardo R. La problem\u00e1tica del m\u00e9todo en ciencias naturales y sociales. En: D\u00edaz E, editor. Metodolog\u00eda de las ciencias sociales. Buenos Aires: Editorial Biblos; 1997. 83. Bourdieu P, Chaboredon J, Passeron J. El oficio del soci\u00f3logo. Madrid: Siglo XXI; 1986. 84. Luque S. La problem\u00e1tica valorativo-metodol\u00f3gica en ciencias sociales. En: D\u00edaz E, editor. Metodolog\u00eda de las ciencias sociales. Buenos Aires: Editorial Biblos; 1997. 85. Klimovsky G, Hidalgo C. La inexplicable sociedad. Cuestiones de epistemolog\u00eda de las ciencias sociales. 3ra ed. Buenos Aires: A-Z Editora S.A.; 2001. 86. Ross C, \u00c1lvarez R. Proyecto de Investigaci\u00f3n: Calidad de vida y caracter\u00edsticas de salud de los estudiantes de las carreras de grado. Caracterizac i\u00f3n de los recursos institucionales para la promoci\u00f3n de la salud, en la sede Remedios de Escalada de la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa). Lan\u00fas: Universidad Nacional de Lan\u00fas2005. enfermer\u00eda \"Helena Larroque de Roffo\". Breve rese\u00f1a hist\u00f3rica. Buenos Aires, Facultad de Medicina - Universidad de Buenos Aires; [fecha de acceso: 15 de mayo de 2008]. URL http://www.fmed.uba.ar/hospitales/roffo/Areas/ha_enf.htm . Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 16788. Freud A. El yo y los mecanismos de defensa. 6ta ed. Buenos Aires: Editorial Paid\u00f3s S.A.I.C.F.; 1973. 89. Freud S. El yo y el ello. Obras completas. Vol. XV. Buenos Aires: Editorial Losada S.A.; 1997. 90. Testa M. Saber en salud. 1ra ed. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 1997. 91. Farber A. Nuevas identidades profesionales: Un estudio sobre los egresados de los ciclos de Licenciatura en la Universidad Nacional de Lan\u00fas. Lan\u00fas: Universidad Nacional de Lan\u00fas; 2002. 92. Taylor A, Sluckin W, Davies D, Reason J, Thomson R, Colman A. Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda. Madrid: Visor Libros S.I.; 1984. 93. Torres A, Sanhueza O. Desarrollo de la autoestima profesional en enfermer\u00eda. Investigaci\u00f3n y educaci\u00f3n en enfermer\u00eda. 2006; 24 (2.112-119). 94. Men\u00e9ndez E. Modelos de atenci\u00f3n de los padecimientos. En: Spinelli H, editor. Salud Colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2004. 95. Men\u00e9ndez E. El modelo m\u00e9dico y la salud de los trabajadores. Salud Colectiva. 2005; 1 (1 enero-abril 2005). 96. Pa\u00edn S. Estructuras inconscientes del pensamiento. La funci\u00f3n de la ignorancia. I. Buenos Aires: Ediciones Nueva Visi\u00f3n SAIC; 1979. 97. Spitz R. El primer a\u00f1o de vida del ni\u00f1o. M\u00e9xico D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica; 1969 98. Wallon H. Del acto al pensamiento. 2 ed. Buenos Aires: Editorial Lautaro, Argentina; 1964. 99. Pa\u00edn S. Subjetividad/objetividad. Relaci \u00f3n entre deseo y conocimiento. San Mart\u00edn: UNSAM EDITA de Universidad Nacional de General San Mart\u00edn; 2008. 100. G\u00f3mez V, Fanfani E. Universidad y profesiones. Buenos Aires: Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores; 1989. 101. Clar\u00edn. La Plata: los bochados en Medicina podr\u00e1n ingresar a otras carreras. 26 de junio de 2009;Sect. 38. 102. CGE. Libro Blanco de enfermer\u00eda. La aportaci\u00f3n de la enfermer\u00eda en la salud de los Espa\u00f1oles. Madrid: Consejo General de Enfermer\u00eda; 1998. 103. Varo J. Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la calidad en los servicios sanitarios. Un modelo de gesti\u00f3n hospitalaria. Madrid: D\u00edaz de Santos; 1994 104. Esteban M. El estudio de la salud y el g\u00e9nero: las ventajas de un enfoque antropol\u00f3gico y feminista. Salud Colectiva. 2006 Enero.- Abril 2006; 2 (1). 105. Vega CC. La perspectiva de g\u00e9nero en Enfermer\u00eda: comentarios y reflexiones. Index Enferm. 2004; 13 (46). 106. Morrone B. Editorial. Bolet\u00edn FAE N\u00b0 10 Noviembre 2006. 2006. 107. Comas D. Trabajo, g\u00e9nero y cultura, La construcci\u00f3n de desigualdades entre hombres y mujeres. Icaria catal\u00e1 Antropolog\u00eda. 1995. 108. Durante S. \u00bfUna profesi\u00f3n sin identidad o una identidad sin profesi\u00f3n? Rev enferm Hosp Ital 2003; 6 (18). e identidade profissional rmagem. 2002 julho-agosto; 10 (4.586-95). 110. Dom\u00ednguez L, Mijana J. Violencia laboral. Una visi\u00f3n desde enfermer\u00eda. Buenos Aires: El uapit\u00ed; 2007. 111. Pereira \u00c1. O imagin\u00e1rio sobre o trabalho dos g\u00eaneros profissionais: Texto & contexto enferm. (1). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 168112. Trasobares M, Bes C. Influencia del g\u00e9nero en el reconocimiento de los cuidados enfermeros visibles e invisibles. Index Enferm. 2004; 13 (46.11). 113. Prado E. Mujer y salud desde una pespectiva de g\u00e9nero 2003. 114. Dijk T. Estructuras y funciones del discurso. D\u00e9cimo quinta ed. M\u00e9xico D.F.: Siglo XXI Editores S.A. de C.V.; 2007. 115. UBA. Censo Estudiantes. 04. Buenos Aires: Universidad de Buenos Aires; 2004. 116. Frey A. Desaf\u00edos a la identidad profesional de los docentes: la implementaci\u00f3n de 3\u00b0 Ciclo de EGB en la provincia de Buenos Aires. V\u00b0 Congreso Nacional de Estudios de Trabajo: Asociaci\u00f3n Argentina de Especialistas en Estudios de Trabajo; 2001. 117. FAE. AEUERA. Pol\u00edticas Argentinas de Enfermer\u00eda para el decenio 2000. Primera Conferencia de Pol\u00edticas de Enferm er\u00eda. C\u00f3rdoba: FA E AEUERA; 1998. 118. Men\u00e9ndez E. Modelo hegem\u00f3nico, crisis socio-econ\u00f3mica y estrategias de acci\u00f3n del sector salud. Cuadernos M\u00e9dico-sociales 1985 33 119. Alent\u00e1 H. \u00bfTiene sentido hablar de hoy? Educ m\u00e9d. 2003; (2). 120. Corbellini V. da Hist\u00f3ria de Enfermagem: um saber que se cria na 2007; 60 (2.172-177). 121. Samaja J. El lado oscuro de la raz\u00f3n. Buenos Aires: JVE Episteme; 1996. 122. G\u00e1lvez M. Enfermer\u00eda y g\u00e9nero. Tiempo de reflexi\u00f3n para el cambio. Index Enferm. 2004; 13 (46):13. 123. Rey J. De la pr\u00e1ctica de la enfermer\u00eda a la teor\u00eda enfermera. Alcal\u00e1 de Henares: Universidad de Alcal\u00e1; 2008. 124. Foucault M. La vida de los hombres infames. Ensayos sobre desviaci\u00f3n y dominaci\u00f3n. La Plata: Editorial Altamira; 1996. 125. Varo J. Estructura y poder en el Hospital. Gesti\u00f3n Estrat\u00e9gica de la calidad de los servicios. Madrid: D\u00edaz de Santos; 1993. 126. Testa M. Pensamiento Estrat\u00e9gico y L\u00f3gica de la Programaci\u00f3n (el caso de salud). 1ra ed. Buenos Aires: Lugar Editorial S. A.; 1995. 127. Jofr\u00e9 A. Valores y actitudes profesionales. Estudio de la pr\u00e1ctica profesional enfermera en Catalunya [tesis doctoral] 2005. 128. Almeida N, Pa\u00edn J. La crisis de la salud p\u00fablica y el movimiento de la salud colectiva en Latinoam\u00e9rica. Cuadernos m\u00e9dico sociales. 1999; (75). 129. Granda E. \u00bfA qu\u00e9 llamamos Salud Colectiva, hoy? Revista Cubana de Salud P\u00fablica. 2004; vol. 30 (n\u00famero 002 abril-junio). 130. Spinelli H. Laberintos (Editorial). Salud Colectiva. 2005; 1 (1). 131. Arellano O, Mart\u00edn FS. Salud y sociedad. Aportaciones al pensamiento latinoamericano. Medicina social. 2006; 1 (3). 132. Galende E. Debate cultural y subjetividad en salud. En: Spinelli H, editor. Salud Colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2004. 133. Silva K, Sena R. La educaci\u00f3n de enfermer\u00eda: b\u00fasqueda de la formaci\u00f3n cr\u00edtica y reflexiva y de las competencias profesionales. Rev Latino-Am Enfermagem [online]. 2006; 14 (5:755- 761.). [fecha de de 2008] URL disponible en: http://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_abstract&pid=S0104- 11692006000500018&lng=en&nrm=iso&tlng=es 134. Fleury S. Modelos de reforma de la salud en Am\u00e9rica Latina. En: Spinelli H, editor. Salud Colectiva. Buenos Aires: Lugar Editorial S.A.; 2004. 135. ABRASCO, CEBRES, AMPASA. Un SUS \"en Serio\": Universal, Humanizado y de Calidad. Salud Colectiva. 2006; 2 (3 setiembre/diciembre). Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 169 Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 170VII) ANEXOS. 1. Gu\u00eda de Entrevista. La gu\u00eda fue ideada y utilizada como ayuda para evitar la omisi\u00f3n de los temas que se consideraban de mayor importancia, pero no fueron de cumplimiento riguroso. A) Informaci\u00f3n al entrevistado. Sobre el tema de la investigaci\u00f3n, las condicion es de la entrevista, confidencialidad, devoluci\u00f3n de los resultados. B) Datos personales. Nombre: Edad: Domicilio (localidad): Trabaja: (s\u00ed-no) Tipo de trabajo: (enfermer\u00eda u otro) A\u00f1o que cursa: C) Temas y preguntas. 1. Qu\u00e9 es la enfermer\u00eda. \u00bfQu\u00e9 pensabas, sab\u00edas o imaginabas de la enfermer\u00eda, cuando la elegiste, antes de empezar a estudiar? 2. Por qu\u00e9 elegir la carrera. a. \u00bfC\u00f3mo llegaste a la enfermer\u00eda? b. \u00bfPor qu\u00e9 elegiste estudiar ac\u00e1 (en la UNLa)? 3. \u00bfC\u00f3mo imaginas que es el trabajo de todos los d\u00edas? a. \u00bfQu\u00e9 hacen los enfermeros? (cu\u00e1l es la variedad de actividades que realizan, en los diferentes lugares que pueden desempe\u00f1arse) b. \u00bfQu\u00e9 cosas que no hacen podr\u00edan o deber\u00edan hacer? 4. \u00bfC\u00f3mo es considerado el enfermero? a. en general, por los pacientes, por los m\u00e9dicos, por otros profesionales. Por las autoridades. b. \u00bfc\u00f3mo se consideran ellos mismos? Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 171 5. \u00bfC\u00f3mo es la realidad actual de los enfermeros? a. Econ\u00f3mica b. Laboral, condiciones de trabajo. c. gremial (como organizaci\u00f3n profesional). 6. \u00bfC\u00f3mo es la formaci\u00f3n actual de los enfermeros? a. \u00bfCu\u00e1l es la orientaci\u00f3n de la formaci\u00f3n? b. \u00bfPara qu\u00e9 tipo de tareas se los prepara? 7. \u00bfC\u00f3mo te sent\u00eds al pensar que vas a estar trabajando en enfermer\u00eda? a. \u00bfC\u00f3mo te imaginas? b. \u00bfEn qu\u00e9 tipo de establecimiento? \u00bfEn un hospital, en cl\u00ednicas o sanatorios privados? 8. \u00bfQu\u00e9 es la \u00e9tica de la enfermer\u00eda? a. \u00bfqu\u00e9 es \u00e9tica para los enfermeros? 9. \u00bfEl enfermero es profesional?, \u00bfla en fermer\u00eda es una profesi\u00f3n?, \u00bfpor qu\u00e9? D) Cierre de la entrevista. Opiniones, comentarios o sugerencias del entrevistado. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 1722) Cuadro de Referencias de los alumnos Entrevistados. N\u00famero de referencia Seud\u00f3nimo A\u00f1o que cursa Trabajo Otros estudios Edad Sexo Tipo de Entrevista Duraci\u00f3n de la Entrevista Acuerdo previo de entrevista 1 Luisa Curso de admisi\u00f3n. (C de adm.) No 19 Femenino Grupal 41 min. No 2 Ana (C de adm.) Auxiliar de enfermer\u00eda Auxiliar de enfermer\u00eda 22 Femenino Grupal No 3 Eliana (C de adm.) Auxiliar de cocina 31 Femenino Grupal No 4 Alba Primer a\u00f1o (1.\u00b0) No 19 Femenino Individual 31 min. S\u00ed 5 Flavia (1.\u00b0) No 18 Femenino Grupal 37 min. No 6 Mar\u00eda (1.\u00b0) No 18 Femenino Grupal No 7 Julia (1.\u00b0) No 19 Femenino Grupal No 8 Alan (1.\u00b0) No 19 Masculino Grupal No 9 Fernanda (1.\u00b0) No 25 Femenino Grupal No 10 Amalia (1.\u00b0) No 23 Femenino Grupal No 11 M\u00e1ximo (1.\u00b0) No 19 Masculino Grupal 50 min. (aprox.) No 12 Mirta (1.\u00b0) No 20 Femenino Grupal No 13 Amanda (1.\u00b0) No 23 Femenino Grupal No 14 Jos\u00e9 (1.\u00b0) No 4\u00b0 a\u00f1o medicina 23 Masculino Grupal No 15 Alejandro (1.\u00b0) No 32 Masculino Grupal S\u00ed 16 Ail\u00e9n Segun d o a\u00f1o (2.\u00b0) No 19 Femenino Individual 15 min. No 17 Marina (2.\u00b0) No 20 Femenino Individual 14 min. No 18 Paula (2.\u00b0) Auxiliar de enfermer\u00eda 26 Femenino Individual 16 min. No 19 Germ\u00e1n (2.\u00b0) Auxiliar de maestranza 29 Masculino Individual 44 min. No 20 Fernando (2.\u00b0) Auxiliar de enfermer\u00eda Radi\u00f3logo 36 Masculino Individual 80 min. S\u00ed 21 Sandra (2.\u00b0) No 37 Femenino Individual 13 min. No Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 173 22 Silvia (2.\u00b0) No 40 Femenino Individual 12 min. No 23 Luc\u00eda Tercer a\u00f1o (3.\u00b0) Cuidados domiciliarios 26 Femenino Grupal 84 min. S\u00ed 24 Felisa (3.\u00b0) No Auxiliar de enfermer\u00eda 44 Femenino Grupal S\u00ed 25 Patricia (3.\u00b0) No 48 Femenino Grupal S\u00ed 26 Ang\u00e9lica (3.\u00b0) No 24 Femenino Grupal 25 min. No 27 Leo (3.\u00b0) No 22 Masculino Grupal No 28 Alicia (3.\u00b0) No 27 Femenino Individual 15 min. No 29 Adelina (3.\u00b0) Instrumentadora Instrumentadora 31 Femenino Individual 17 min. No 30 Daniel Cuarto a\u00f1o Enfermero 23 Masculino Grupal 67 min. S\u00ed 31 Juan (4.\u00b0) No 23 Masculino Grupal S\u00ed 32 Carlos Ciclo de complementaci\u00f3n curricular (CCC) Enfermero Auxiliar de enfermer\u00eda 45 Masculino Individual 47 min. S\u00ed 33 Ivana (CCC) Enfermera 28 Femenino Grupal 55 min. S\u00ed 34 Marisa (CCC) Enfermera 39 Femenino Grupal S\u00ed 35 Rosa (CCC) Enfermera Auxiliar de enfermer\u00eda 49 Femenino Grupal S\u00ed 36 Reina (CCC) Enfermera 52 Femenino Grupal S\u00ed 37 Elbio Informante clave Abogado Auxiliar de enfermer\u00eda 45 Masculino Individual 40 min. S\u00ed . C de adm: curso de admisi\u00f3n. 1\u00b0, 2\u00b0, 3\u00b0 y 4\u00b0 : corresponden a los a\u00f1os que cursaban los alumnos. CCC: Ciclo de Complementaci\u00f3n Curricular. Acuerdo previo: indica si los entrevistados fueron contactados previamente para acordar la entrevista. Repositorio Digital Institucional \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Rosa\" UNLa.Significados de la Enfermer\u00eda. Escuchando a los alumnos de la carrera. Unla, 2008-2010. Jorge Arakaki. Maestr\u00eda en Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud, UNLa. 1743) Formulario de Consen timiento de Entrevista. Investigaci\u00f3n: Nociones de los estudiantes de Enfermer\u00eda de la UNLa sobre la profesi\u00f3n enfermera 26. Este trabajo se realiza para completar los requisitos de graduaci\u00f3n de la Maestr\u00eda de Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas de Salud de la Universidad Nacional de Lan\u00fas. Investigador responsable: Jorge Arakaki Consentimiento para la entrevista : Declaro que he sido informado/a acerca del objetivo y caracter\u00edstica de la investigaci\u00f3n, y del compromiso del investigador en cuanto a la preservaci\u00f3n de la confidencialidad de la informaci\u00f3n obtenida, as\u00ed como del anonimato de las personas participantes. Por lo tanto, suscribo el presente consentimiento de plena conformidad y autorizo a que la presente entrevista sea grabada. Adem\u00e1s declaro haber recibido una copia i d\u00e9ntica del presente por lo cual firmo para constancia a los ............ d\u00edas del mes de.............. de 2009.- Firma del participante ................................................................ Aclaraci\u00f3n: ................................................................ ................................................................ ................................................................ Tel\u00e9fono de contacto del Investigador: ............................................. Se deja expresa constancia que la Universidad Nacional de Lan\u00fas, sus autoridades, y la Maestr\u00eda de Epidemiolog\u00eda, Gesti\u00f3n y Pol\u00edti cas Sociales no comparten ning\u00fan tipo de responsabilidad, de ninguna \u00edndole en la realizaci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n. 26 T\u00edtulo utilizado provisoriamente. Repositorio Digital "}