{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.us.es/sites/default/files/2019-04/17-noviembre.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "P . GARC\u00cdA SEVILLA Las elecciones a rector en la Universi- dad de Sevilla dieron inicio ayer oficial- mente con la presentaci\u00f3n en el Regis- tro General de dos candidaturas: la del actual rector en funciones, Miguel \u00c1n- gel Castro Arroyo, y la de la catedr\u00e1tica Adela Mu\u00f1oz P\u00e1ez, que ha venido pos- tul\u00e1ndose, desde un principio, como \u00abprecandidata\u00bb. Si de aqu\u00ed a ma\u00f1ana, que es cuando terminar\u00e1 este plazo de presentaci\u00f3n, no se producen sorpre- sas de \u00faltima hora, estos dos catedr\u00e1ti- cos \u2014pertenecientes al mismo depar- tamento de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica\u2014 pug- nar\u00e1n por ser elegidos rector por el Claustro universitario. La marcha a la Consejer\u00eda de Econom\u00eda y Conocimien- to de Antonio Ram\u00edrez de Arellano an- tes de concluir su mandato oblig\u00f3 a po- ner en marcha la maquinaria para su sustituci\u00f3n, de forma que las eleccio- nes se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo 17 de di- ciembre. Compa\u00f1eros y rivales Miguel \u00c1ngel Castro fue quien m\u00e1s ma- drug\u00f3 para registrar su candidatura. El rector en funciones, que ha ejerci- do como vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica en los dos \u00faltimos perio- dos de gobierno, asegur\u00f3 a los medios que las l\u00edneas de su programa, pese a su trayectoria en la gesti\u00f3n universi- taria, \u00aben ning\u00fan caso ser\u00e1n continuis- tas como tales\u00bb. Entre sus priorida- des, aludi\u00f3 al cat\u00e1logo de titulaciones y al trabajo de acreditaci\u00f3n de los 150 t\u00edtulos que est\u00e1n pendientes a\u00fan, apos- tando adem\u00e1s por abordar la pol\u00e9mi- ca sobre la duraci\u00f3n de los grados y los m\u00e1steres tomando como punto de partida una igualdad de las tasas para ambos estudios. Plantea tambi\u00e9n la necesidad de conseguir una financia- ci\u00f3n \u00abs\u00f3lida y estable\u00bb para la inves- tigaci\u00f3n, impulsando, a su vez, la trans- ferencia de resultados y el papel de la Hispalense como \u00abreferente cultural a nivel nacional e internacional\u00bb. En cuanto al debate que sigue pen- diente sobre el sistema de elecci\u00f3n a rector, se mostr\u00f3 a favor de propiciar- lo \u00abde forma r\u00e1pida e inmediata\u00bb, de manera que pudiera resolverse \u00aben la primera parte del pr\u00f3ximo a\u00f1o\u00bb y sus resultados puedan contribuir a esta- bilizar en el tiempo el procedimiento. Este fue, precisamente, uno de los aspectos sobre los que ayer incidi\u00f3 Adela Mu\u00f1oz, que registr\u00f3 su candi- datura acompa\u00f1ada por un grupo de profesores. Esta catedr\u00e1tica, que pro- pugna una universidad \u00abm\u00e1s transpa- rente\u00bb, en la que \u00abcuente la voz de to- dos\u00bb, pues, en su opini\u00f3n, \u00abahora hay una representaci\u00f3n restringida y algo sesgada\u00bb, se muestra partidaria de que sea la comunidad universitaria en su conjunto la que elija al rector. De lle- gar al Rectorado, propone \u00abun debate abierto\u00bb en el que se pueda decidir el sistema de elecci\u00f3n, hasta el punto que estar\u00eda dispuesta a dimitir y promo- ver nuevas elecciones. Ese ser\u00eda uno de sus compromisos, junto al de \u00abintentar recuperar los casi 400 profesores que se han perdido o no se han contratado\u00bb a cuenta de la crisis y las restricciones normativas. Prestar \u00abm\u00e1s atenci\u00f3n y mimo\u00bb a los cient\u00edficos, y llevar a cabo un \u00abexamen cr\u00edtico\u00bb de la actual duraci\u00f3n de los grados, en la que aprecia \u00abdisfuncio- nes muy claras, que son dram\u00e1ticas para algunos egresados\u00bb, son otras de las l\u00edneas de su programa. \u00abHace falta una revisi\u00f3n sensata, mesurada, del funcionamiento de los grados y unas intervenciones m\u00e1s urgentes en el caso de los m\u00e1steres habilitantes, que est\u00e1n dejando fuera del mercado laboral a muchos egresados brillantes de esta universidad\u00bb. Convencida de que puede ser \u00abposi- ble una nueva forma de gobierno uni- versitario\u00bb, Adela Mu\u00f1oz consider\u00f3 que Miguel \u00c1ngel Castro parte con ven- taja como rector en funciones en esta carrera. \u00abLlevo tres semanas intentan- do o\u00edr al resto de la comunidad y he te- nido dificultades para reunirme, para obtener locales y hablar con ciertos co- lectivos. Es fundamental \u2014dijo\u2014 que haya un debate en el que cuantas m\u00e1s personas participen, mejor\u00bb. Seg\u00fan los plazos establecidos, el pr\u00f3- ximo 25 de noviembre se publicar\u00e1 la proclamaci\u00f3n definitiva de candida- tos, comenzando la campa\u00f1a electoral al d\u00eda siguiente y prolong\u00e1ndose has- ta el 15 de diciembre. Elecciones en la Universidad de Sevilla El rector en funciones y la catedr\u00e1tica Adela Mu\u00f1oz marcan el inicio de la carrera electoral En la presentaci\u00f3n de sus candidaturas, Castro se desmarc\u00f3 del continuismo y Mu\u00f1oz abog\u00f3 por una mayor transparencia RA\u00daL DOBLADO Miguel \u00c1ngel Castro registra ayer su candidatura V . G\u00d3MEZ Adela Mu\u00f1oz, ayer en el Registro donde present\u00f3 su candidaturaMiguel \u00c1ngel Castro Tiene 50 a\u00f1os, es licenciado en Farmacia y catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica. Ha trabajado en universidades internacionales, entre ellas la University College de Oxford y la de Cambridge y actualmente lidera el grupo de investigaci\u00f3n \u00abQu\u00edmica del Estado S\u00f3lido\u00bb. En 2005 se inici\u00f3 en la gesti\u00f3n universitaria con la puesta en marcha del Servicio General de Investigaci\u00f3n de Rayos X. Ha sido director del Centro de Investigaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n; director del Secretariado de los Servicios Generales, de los Centros y de los Institutos de Investigaci\u00f3n, y vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica (2009-2015). Adela Mu\u00f1oz Tiene 57 a\u00f1os y ha desarrolla- do su labor docente en las facultades de Qu\u00edmica y F\u00edsica de la Universidad de Sevilla desde hace m\u00e1s de 30. Ha ejercido como vicedirectora del Instituto de Ciencia de Materiales de Sevilla durante diez a\u00f1os y participado en el dise\u00f1o de una de las estacio- nes de la fuente de radiaci\u00f3n sincrotr\u00f3n ALBA (Barcelona). Su trabajo cient\u00edfico se recoge en m\u00e1s de setenta publicacio- nes internacionales de alto impacto. Desde 2012 preside la Asociaci\u00f3n Rector Machado y N\u00fa\u00f1ez, ha publicado cuatro libros y ha sido galardonada con el Premio Meridiana 2015 especial del jurado. abcdesevilla.es/sevilla MARTES, 17 DE NOVIEMBRE DE 2015 ABC38 SEVILLA SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: SEVILLA12000023133Diario 910 CM\u00b2 - 100%9090 \u20ac40Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015RA\u00daL DOBLADO Dos compa\u00f1eros en el departamento de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica se disputar\u00e1n las elecciones a rector en la Universidad de Sevilla, que se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo 17 de diciembre. Por un lado, el actual rector en funciones, Miguel \u00c1ngel Castro Arroyo, present\u00f3 ayer su candidatura, asegurando a los medios que las l\u00edneas de su programa, pese a su trayectoria en la gesti\u00f3n universitaria \u2014ya que ha ejercido como vicerrector de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9- mica en los \u00faltimos periodos de gobierno junto al exrector Antonio Ram\u00edrez de Arellano\u2014, \u00aben ning\u00fan caso ser\u00e1n continuistas como tales\u00bb. Entre sus prioridades, hizo referencia al cat\u00e1logo de titulaciones y al trabajo de acredita- ci\u00f3n de los 150 t\u00edtulos que est\u00e1n pendien- tes a\u00fan. Por otra parte, la candidatura de la catedr\u00e1tica Adela Mu\u00f1oz, que ayer tambi\u00e9n se present\u00f3 oficialmente, propugna una \u00abuniversidad m\u00e1s transpa- rente\u00bb, en la que \u00abcuente la voz de todos\u00bb, pues, en su opini\u00f3n, \u00abahora hay una representaci\u00f3n restringida y algo sesga- da\u00bb. Mu\u00f1oz es defensora, adem\u00e1s, de que la comunidad universitaria en su conjun- to sea la que elija al rector. [SEVILLA]Compa\u00f1eros de departamento, rivales en las urnasElecciones a rector en la HispalenseArriba, Miguel \u00c1ngel Castro Arroyo presentando ayer su candidatura en el Registro General. A la izquierda, Adela Mu\u00f1oz, que present\u00f3 su candidatura acompa\u00f1ada de profesores V ANESSA G\u00d3MEZabcdesevilla.es MARTES, 17 DE NOVIEMBRE DE 2015 ENFOQUE12000023133Diario 910 CM\u00b2 - Noviembre, DE NOVIEMBRE DE 2015|Diario de Sevilla + AS: 1,20\u20acVentaconjuntaeinseparableconAS:1,20\u20ac(precioref.OJD:0,45\u20ac) Primeras multas a ciclistas porcircular en las zonas peatonales Sancionesde70eurosse impusieronayerenalgunas callescomercialesdelcentroCrisis en LuisCarlosRej\u00f3n,dirigentedela IUdela'pinza',sustituyeaP\u00e9rez-Royo10MOVILIDAD CIUDADANA 29REBELI\u00d3N EN EL GRUPO PARLAMENTARIOMarriot compra la empresa que explota elhotel Alfonso XIII 340Arranca la carrera electoral para el Rectoradode la Hispalense 312-13ElB\u00e9lgica-Espa\u00f1a se suspende al no existirgarant\u00edas de seguridad 3DP6www.diariodesevilla.es A\u00f1oXVII.N\u00famero6.058 Francia se fija como objetivo destruir el Estado Isl\u00e1mico ETIENNELAURENT/EFECambios en la Constituci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del estado de emergencia HOLLANDE RESPONDE CON CONTUNDENCIA TRAS LOS ATENTADOS TERRORISTAS DEL VIERNES 32A5/EDITORIAL6 La Torre Eiffel, reabierta ayer, iluminada anoche con los colores de la bandera de Francia.Bombardeos masivos de los cazas franceses en el territoriocontrolado por los yihadistasEn Espa\u00f1a la Guardia Civil refuerza la vigilancia enfronteras, puertos y aeropuertosSEVILLA12 Martes17deNoviembrede2015 |DIARIODESEVILLA AlbertoFraile Compa\u00f1eros de departamento y ahora, tambi\u00e9n, rivales en la cam- pa\u00f1a electoral. Los catedr\u00e1ticos de Qu\u00edmica Miguel \u00c1ngel Castro y Adela Mu\u00f1oz presentaron ayer en el Registro General de la Hispalen- se sendas candidaturas para optar a la elecci\u00f3n como rector de la Uni- versidad. Los 300 miembros del claustro son los encargados de vo- tar en los comicios que se desarro- llar\u00e1n el 17 de diciembre. Ambos candidatos centran sus propuestas en la investigaci\u00f3n y en el futuro del pol\u00e9mico decreto 3+2. El sistema para designar el rec- tor es el punto de inicio del proyec- to de Mu\u00f1oz. La aspirante a presi- dir la instituci\u00f3n acad\u00e9mica quie- re modificar el modelo para que sea toda la comunidad universita- ria en su conjunto -y no s\u00f3lo el claustro- la encargada de la desig- naci\u00f3n. Para lograr el sufragio uni- versal, plantea un debate \"abierto\" y asegura que, en caso de salir ele- gida, renovar\u00e1 la actual represen- taci\u00f3n del claustro para, una vez \"legitimado\", volver a elegir rec- tor. Su oponente, ante esto, no lo se\u00f1ala como una de sus priorida- des pero s\u00ed se muestra partidario de escuchar todas las ideas. Castro desempe\u00f1a actualmente el cargo de rector en funciones tras la marcha de su antecesor, Anto- nio Ram\u00edrez de Arellano, al Go- bierno de la Junta de Andaluc\u00eda como consejero de Econom\u00eda y Conocimiento. Su proyecto, ase- gura, nace con el objetivo de que la Hispalense ocupe una posici\u00f3n l\u00edder en el contexto nacional. En- foca sus an\u00e1lisis en dos direccio-nes. Por un lado, en la acreditaci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os de los 150 t\u00edtulos oficiales que a\u00fan faltan para que no pierdan la vi- gencia y oficialidad en Espa\u00f1a. Y por otro lado, respecto al decreto 3+2, exige la igualaci\u00f3n del coste de las matr\u00edculas y apuesta por ha- cer una reflexi\u00f3n con los datos del sistema vigente para ver su desa- rrollo y \"qu\u00e9 t\u00edtulos debe tener la universidad en las dos pr\u00f3ximas d\u00e9cadas\". Su rival tambi\u00e9n ve ur- gente una revisi\u00f3n \"sensata\" y \"so- segada\" de los grados y, sobre to- do, de los m\u00e1steres habilitantes. El programa del qu\u00edmico sugiere, adem\u00e1s, una Oficina de Proyectos Internacionales para ayudar a los investigadores y a la transferencia del conocimiento a la sociedad; un plan plurianual de plazas para el personal docente e investigador; y reforzar el papel cultural de la Uni- versidad mas all\u00e1 del \u00e1mbito local. El rector en funciones pertene- ce al departamento de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica, el mismo en el que Adela Mu\u00f1oz desarrolla su labor. La candidata se presenta en este caso porque no puede quedarse\"de brazos cruzados\" ante la opor- tunidad \"de que se hagan las cosas de otra forma\". Su proyecto se cen- tra en una mayor participaci\u00f3n y transparencia. Mu\u00f1oz se\u00f1ala su intenci\u00f3n de \"dar voz a aquellas voces que hasta ahora no se han podido escuchar\" y lamenta las \"dificultades\" que se ha encontra- do para obtener locales y hablar con los colectivos al no pertenecer al equipo rector. Mu\u00f1oz hace hin- capi\u00e9 en la falta de profesores j\u00f3- venes. Seg\u00fan la catedr\u00e1tica, este sector ha sido el m\u00e1s \"desasistido\" por la crisis dada su precaria incor- poraci\u00f3n. Para ello propone recu- perar el personal que se ha dejado de contratar estos a\u00f1os por la nor- mativa que lo imped\u00eda y que cifra en 400 j\u00f3venes. En cuanto a la in- vestigaci\u00f3n, destaca como tarea pendiente el cuidado a los cient\u00edfi- cos. \"Se merecen m\u00e1s atenci\u00f3n y que su labor se haga en mejores condiciones\", indica, al tiempo que sostiene que la senda de la ex- celencia est\u00e9 marcada por todos los campus. \"Quiero contrarrestar esa aparente rivalidad y dar a cada uno su sitio, con respeto\", apunta.Arranca la carrera electoral ticos de Ouimica se disputan la direcci( n de la Hispalense Miguel Angel Castro y Adela Mufloz han formalizado sus candidaturas para relevar como rector a Ramirez de Arellano SEVILLA ,El actual rector en funcio- nes de la Universidad de Se- villa (US), Miguel Angel Cas- tro Arroyo, y la sus candidaturas -el plazo ester abierto hasta mafiana- de cara alas elecciones al Rec- torado que se celebrar~n en la Hispalense el dia 17 de di- ciembre, despu~s de que es- tas hayan sido adelantadas tras la marcha del anterior rector, Antonio Ramirez de Arellano, a la Junta de Anda- lucia para desempefiar las funciones de consejero de Economia y Conocimiento. Castro apunta como uno de sus objetivos que todos los profesores acreditados de universidad tengan en este mandato una opci6n para llevar a cabo la promo- ci6n de cargo o plaza. E1 candidato ha concretado en este sentido la inclusi6n de un equilibrio ((razonable)~ cuanto a la captaci6n de nuevo talento joven con la promoci6n de profesorado que vaya acreditando sus m{ritos, o el desarrollo deun plan plurianual de plazas para el personal docente e investigador, En cuanto a los trabajado- res de administraci6n y ser- vicios, pretende una revi- si6n de la actual estructura de la Relaci6n de Puestos de Trabajo para que sea m~s (mficaz, eficiente y justa~). lo que se refiere al alumnado universitario, exigir~ la igua- laci6n de las tasas de los titu- los de Grado y M~ster, y tra- bajar~ para el reconocimien- to de los estudios de lenguas extranjeras en los cr~ditos de los titulos de Grado. Ya en un plano de funcio- nalidad, Castro aboga pot encabezar un proyecto que permita planificar una ges- ti6n econ6mica de la insti- tuci6n acad~mica {~acorde a universidad moderna del siglo XXb>, con un es- fuerzo dirigido a la acredita- ci6n de la totalidad de los ti- tulos oficiales y el liderazgo de la US como referente na- cional e internacional en ac- tividad cultural. Como aspectos de m~s inmediata resoluci6n, el ac- tual rector en funciones cita solucionar el asunto del sis- tema de elecci6n de rector, declar~ndose al respectoLA CITA Las eleccio- nes a rector de la Univer- sidacl cle Se- villa se ban convocado para el 17 de diciembre de 201.5. MJguel Angel Castro y Adela Mul~oz se postulan como los dos candidatos a rector de la Universidad. <~decididamente partidario~ de que al mismo 1o designen dos universitarios~ y com- prometiendo queen los pri- meros meses de 2016 se de- sarrollen debates para al- canzar un acuerdo de ~mstabilidad~. Adela Mufioz, pot su par-te, promoci6n una ~transparente)~ y de mayor calidad democr~tica, a trav~s de un incremento de la par ticipaci6n, y proble- m~ticas concretas como la falta de profesorado joven. Subraya que pretende darvoz a ~otra forma de enten- der la universidad>~ que, en- tiende, se ha (~hurtado>~ a la comunidad universitaria con el cambio en la forma de elecci6n del rector; ~La que hay ahora es perfectamente legitima, pero el c6mo se 1le- g6 a 8sta no lo fue tanto~. En cuanto a aspectos de su programa, afrontar~ ~{re- tos)) sobrevenidos como falta de profesorado joven -se habrian dejado de con- tratar unos 4oo en los fllti- mos tiempos-, y con contra- tos ~miserables~ para los que si han logrado entrar en la Hispalense. Ambos creen que hace falta incorporar talento joven en el profesorado Mufioz propugna una re- visi6n ~(perenne y con cons- tantefeedback~) de los actua- les Grados y algunos de los M~sters habilitantes. En cuanto a la investiga- ci6n, la candidata sostiene, ~al contrario que el actual rector en funciones~, que la senda de la excelencia ~pue- de y tiene que estar marcada pot todos los campuses, ya que la universidad cuenta con tamafio suficiente como para que (~todos quepan sean excelentes)). La candidatura que enca- beza, que ya cuenta con es- tudios de cOmo sacar el ma- yor partido a los rondos dis- ponibles y de cbmo captar m~s, tambi~n recalca la ne- cesidad de actuar con un <~plan de choque~ en algu- has facu]tades que imp]antar con nor- malidad e] Bo]onia Noviembre, 2015Dos compafieros de departamento se enfrentan para dirigir la Hispalense El rector en funciones, Miguel Angel Castro, se medirb en las elecciones de117 de diciembre con Adela MuSoz / Ambos son de Quimica Inorg~.nica y coinciden en prometer mejoras laborales EDUARDO DEL CAMPO SEVILLA Desde Administraci6n de Empresas y Comercializaci6n e Investigaci6n de Mercado (Mfirketing) hasta Zoo- logia hay 132 departamentos en la Universidad de Sevilla, asi que llama la atenci6n que los dos candidatos a rector de las elecciones del pr6ximo 17 de diciembre sean del mismo de- partamento: Quimica Inorgfinica. E1 rector en funciones, el catedrfi- rico Miguel ,hmgel Castro Arroyo, que sustituye a Antonio Ramirez de Arellano (fisico de la Materia Con- densada) desde que 6ste cambiara este junio el Rectorado por la Conse- jeria de Economia y Conocimiento en el gobierno socialista de Susana Diaz, se enfrentargt a la tambi6n ca- tedrfifica Adela Mufloz Pfiez. Ambos presentaron ayer sus candidaturas, en el primer dia del plazo, y sergtn los finicos si no concurre nadie mgts antes del cierre de este mi6rcoles. Los dos quimicos expondrfin sus propuestas durante la campafia electoral de126 de noviembre al 15 de diciembre, yen particular en las presentaciones de sus programas el 30 de noviembre y 1 de diciembre ante el Claustro, que forma el censo cerrado de trescientos representan- tes universitarios que les votar~i. Pe- ro antes de que empiece oficialmen- te la campafia, ayer ya avanzaron en declaraciones a Europa Press (y Adela Mufioz ademfis en su pgtgina de candidata en intemet) cufiles son sus planteamientos centrales. Coinciden en ofrecer mejoras la- borales para los profesores e incor- porar nuevos docentes e investigado- res; en querer relanzar la proyecci6n intemacional de la Hispalense, yen comprometerse a abrir un debate so- bre si se debe ampliar el cuerpo elec- toral que elige al rector, restringidoMiguel Angel Castro Arroyo. CONCHITINA Miguel,~ngel Castro representa la continuidad respecto a Ramirez de Arellano (2008-2015), de cuyo equi- po ha formado parte desde 2009 co- mo vicerrector de Ordenaci6n Aca- d6mica. Trabaja en la gesti6n desde 2005, cuando abri6 el Servicio Gene- ral de Invesfigaci6n de Rayos X, tras lo que fue director del Centro de In- vestigaci6n, Tecnologia e Innova- ci6n (2007-2008) y director del Se- cretariado de los Servicios Genera- les, de los Centros y de los Insfitutos de (2008-2009). investigaci6n en 1989 y desde 2009 es catedr~tico. Ha trabajado en la University College de Oxford y la de Cambridge y lide- ra el grupo de invesfigaci6n Quimi- ca del Estado S61ido. Entre los objefivos y proyectos de su candidatura est~in conseguir en el prSximo mandato que todos los pm- fesores acreditados puedan promo- cionar y crear una Oficina de Pro- yectos Intemacionales y una Gran Escuela Intemacional de Posgrado. Su compafiera de departamento ycontfincante, Adela Mufloz, se pre- senta como la alternafiva dentro de un orden, por una universidad mils (ayansparente>> y participativa. Ve ur- gente afrontar el problema de que falta profesorado joven y que los que si han entrado tienen contratos ((miserables~>. <,A1 contrario que actual rector en funciones)>, la exce- lencia ((puede y tiene que estar mar- cada pot todos los campuses, afiade. Mufioz lleva mils de treinta afios dando clases, ha realizado estancias en universidades de Holanda, Reino Unido (Oxford), Jap6n, Suiza y Ar- gentina, ademfis de en el centro de radiaciones sincrotr6n (su especiali- dad) de Grenoble (Francia), y ha do diez afios vicedirectora del Insti- tuto de Ciencia de Materiales de Se- villa. Como divulgadora, en 2012 public6 el libro Historia del veneno. De la cicuta al polonio. En esta campafia habr~i oportuni- dad de saber si hay buena quimica entre los compafieros candidatos o algo de veneno viejo, como el que mina las relaciones humanas de tan- tos departamentos, segdn el lamen- to de su personal. Ademfis de difigir una instituci6n con 407 millones de presupuesto, unos 77.000 alumnos y 6.596 trabajadores (de ellos, 4.119 docentes), el reto de ambos es, tam- bi~n, que reine la armonia. Mucho compafierismo y nada de cicuta. La aspirante podria reinstaurar el sufragio universal y convocar nuevas elecciones drfisticamente al Claustro en 2007, cuando el entonces rector sallente, el matem~itico Miguel Florencio, pro- movi6 y logr6 la supresi6n del sufra- gio universal para este puesto. Adela Mufioz se compromete a que el <<punto cero>) de su mandato sea un debate sobre la elecci6n del rector. Si el Claustro elige volver al sufragio universal, convocaria nue- vas elecciones. Tambi6n el rector en funciones ofrece discutir este asun- to a principios de 2016 con el fin de alcanzar un acuerdo de <(estabili- dad>>, aunque no es tan rotundo. SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: CM\u00b2 - 50%2450 \u20ac5Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015viva MARTES, 17 DE NOVIEMBRE DE 2015 5 Sevilla |Local UNIVERSIDAD Las elecciones al rectorado de la Hispalense ser\u00e1n el 17 de diciembre M. Rom\u00e1n/Agencias SEVILLA |El actual rector en funciones de la Universidad de Sevilla, Miguel \u00c1ngel Cas- tro Arroyo, y la catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica de la US, Adela Mu\u00f1oz P\u00e1ez, presenta- ron este lunes en el Registro General de la Hispalense suscorrespondientes candidatu-ras de cara a las elecciones a rector que se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo 17 de diciembre. El primero en personarse en el Registro fue Mu\u00f1oz, so-bre las 10.30 horas. El actual rector en funciones de la His- palense presenta su candida- tura con las miras puestas enlograr que todos los profeso-res acreditados de la universi- dad puedan optar a la promo- cionar de su puesto o cargo durante este mandato. As\u00ed, algunas de las l\u00edneas de su programa electoral es- t\u00e1n dirigidas a las personas, como la inclusi\u00f3n de \"un equilibrio razonable\" encuanto a la captaci\u00f3n de ta-lento joven con la promoci\u00f3n del profesorado que acredi- ten sus m\u00e9ritos, o el desarro- llo de un plan plurianual deplazas para el personal do-cente investigador. Respecto a los trabajadores de administraci\u00f3n y servi- cios, Castro pretende una re- visi\u00f3n de la actual estructura de la Relaci\u00f3n de Puestos de Miguel \u00c1ngel Castro acude al Registro General para presentar su candidatura a rector de la Hispalense. USCastro y Mu\u00f1oz presentan sus candidaturas a rector OBJETIVOS ___Castro pretende que los acreditados puedan promocionarse MU\u00d1OZ ___Incide en la participaci\u00f3n y en la falta de profesores j\u00f3venes El rector de la Olavide ha alertado del crecimiento \"vegetativo\" de una plantilla \"escler\u00f3tica\" como consecuencia de la actual norma y que s\u00f3lo podr\u00eda convocar 24 plazas hasta 2021.La UPO presenta su informe de gesti\u00f3nTrabajo (RTP) para que sea \"m\u00e1s eficaz y justa\". En al alumnado, el candidatose\u00f1ala que exigir\u00e1 la iguala- ci\u00f3n de tasas de los t\u00edtulos de Grado y M\u00e1ster y trabajar\u00e1 pa- ra el reconocimiento de len- guas extranjeras dentro de los cr\u00e9ditos de Grado. De su lado, y algo m\u00e1s tarde -sobre las 12.30 horas de este lunes-, present\u00f3 su candida- tura la doctora en Qu\u00edmica, Adela Mu\u00f1oz P\u00e1ez. Sus pro- puestas hacen especial \u00e9nfa-sis en la promoci\u00f3n de una universidad \"transparente\" yde mayor calidad democr\u00e1ti- ca (a trav\u00e9s de un incremento en la participaci\u00f3n), as\u00ed como en su preocupaci\u00f3n por la fal-ta de profesorado joven. En este punto, Mu\u00f1oz ha se\u00f1alado que pretende modi- ficar el sistema de elecci\u00f3n de rector, estudiar c\u00f3mo sacar partido a los fondos disponi- bles y c\u00f3mo captar m\u00e1s, as\u00ed como poner medios para \"cuidar a los investigadores\". OlavideCritica la \"represi\u00f3n\"tras quitarletoldos ypancartas SEVILLA |Jos\u00e9 C. R, el padre que ha permanecido durante 63 d\u00edas en huelga de hambre pa- ra reclamar un monitor de educaci\u00f3n especial en un centro educativo de Carmona para su hijo discapacitado, que precisa de atenci\u00f3n a tiempo completo, ha critica- do la campa\u00f1a de \"represi\u00f3n\" de la que cree ser objeto por el hecho de que este lunes se le hayan retirado los toldos y pancartas que manten\u00eda a laspuertas de la Delegaci\u00f3n Te-rritorial de Educaci\u00f3n. Jos\u00e9 ha lamentado que \"en vez de soluci\u00f3n, me dan re- presi\u00f3n\", y que se ha entera-do de las razones por un tra-bajador de la empresa muni- cipal de limpieza (Lipasam), \"a los que les han llamado de Delegaci\u00f3n diciendo que elasunto estaba solucionado yque las quitaran\". \"Est\u00e1n vulnerando el dere- cho a una educaci\u00f3n inclusi- va\", ha manifestado este pa- dre, que apunta la pol\u00edtica de \"segregaci\u00f3n\" y las medidas \"represivas\" para con sus hi- jos. Con todo, ha recibido muestras de apoyo en forma de material y dinero para comprar m\u00e1s, asegurando en este sentido que no se mover\u00e1 de la Delegaci\u00f3n. De hecho, asevera que su presencia seguir\u00e1 siendo constante \"hasta que le den a mi hijo el derecho reconocido por los t\u00e9cnicos\" y ha critica- do las \u00f3rdenes \"verbales\" tanto de \"dejar desatendido al ni\u00f1o\" en el centro escolar. PADRE EN HUELGA Prioridad para laprotecci\u00f3n deprogramassociales SEVILLA |El presidente de la Di- putaci\u00f3n, Fernando Rodr\u00ed- guez Villalobos, ha asegura- do que entre sus prioridades en el proyecto de los presu- puestos para el ejercicio 2016 est\u00e1 la protecci\u00f3n de los pro- gramas sociales y el empleo, a trav\u00e9s de la cultura y el de- porte, a\u00f1adiendo que el \u00c1rea de Cultura y Ciudadan\u00eda va a contar con un presupuesto que ronda los 28 millones de euros, \"garantizando las l\u00edne-as de acci\u00f3n estrat\u00e9gicas\". La instituci\u00f3n provincial ha indicado que este martes pre- senta al resto de los grupos pol\u00edticos de la Corporaci\u00f3n ya la opini\u00f3n p\u00fablica el pro-yecto de presupuestos para 2016, donde se prima esa pro- tecci\u00f3n de los programas so- ciales y el empleo, ya que\"seis de cada diez euros quese va a destinar a gasto social, teniendo peso espec\u00edfico las pol\u00edticas de cultura y depor- tes para la provincia\". \"No es posible salir de la si- tuaci\u00f3n econ\u00f3mica dif\u00edcil que le ha tocado padecer al pa\u00eds, sin una apuesta clara por dos de los sectores que han de- mostrado su cualidad de inci- dir en el desarrollo del tejido econ\u00f3mico y en la generaci\u00f3n del empleo, la cultura y el de- porte, por lo que ah\u00ed va a estar la Diputaci\u00f3n, tambi\u00e9n en 2016\", ha concluido. Seg\u00fan Villalobos, la acci\u00f3n social de la Diputaci\u00f3n no se olvida de los j\u00f3venes, ya que le preocupan \"especialmente los chavales\".DIPUTACI\u00d3N Sevilla Mu\u00f1oz presenta candidatura como rectora de US incidiendo en la participaci\u00f3n y la falta de profesorado joven Su candidatura, con estudios de c\u00f3mo sacar partido a fondos disponibles y c\u00f3mo captar m\u00e1s, apunta la necesidad de \"cuidar a los investiga dores\" SEVILLA, 16 Nov. (EUROPA PRESS) - La catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica de la Universidad de Sevilla (US) Adela Mu\u00f1oz P\u00e1ez ha presentado este lunes en el Registro General de la Hispalense su candidatura de cara a la s elecciones a rector que se llevar\u00e1n a cabo el pr\u00f3ximo 17 de diciembre, con un especial hincapi\u00e9 en la promoci\u00f3n de una universidad \"transparente\" y de mayor calidad democr\u00e1tica, a trav\u00e9s de un incremento de la par ticipaci\u00f3n, y problem\u00e1ticas concretas como la falta de profesorado joven. En declaraciones a Europa Press, Mu\u00f1oz ha subrayado que pretende dar voz a \"otra forma de entender la universidad\" que, entiende, se ha \"hurtado\" a la comunidad universitaria con el cambio en la for ma de elecci\u00f3n del rector: \"la que hay ahora es perfectamente leg\u00edtima, pero el c\u00f3mo se lleg\u00f3 a \u00e9sta no lo fue tanto\". De hecho, la candidata ha establecido el \"punto cero\" de su programa en la modificac i\u00f3n del sistema de designaci\u00f3n de este cargo, subrayando al respecto que fue precisamente la tra nsici\u00f3n hacia un modelo que posibilitara la presencia de \"muchos m\u00e1s candidatos\" el argumento que le convenc i\u00f3 para presentarse. Puesto que es necesario seguir el procedimiento habitual reglado, el compromis o de Mu\u00f1oz es favorecer un debate \"hurtado durante tres a\u00f1os\" y que supone \"una deuda con el actual Claustro\". Si tiene l ugar y se decidiera volver a ese proceso, pondr\u00eda su cargo a disposici\u00f3n del Claustro y promove r\u00eda nuevas elecciones. En cuanto a aspectos concretos de su programa, el incremento de la participac i\u00f3n --\"hace falta la aportaci\u00f3n de todos\"-- y la transparencia en las decisiones y la comunicaci\u00f3n de los re sultados son las herramientas para hacer la tarea \"de la forma m\u00e1s eficaz posible\" , con \"retos\" sobrevenidos como la falta de profesorado joven --se habr\u00edan dejado de contratar unos 400 en los \u00faltimos tiempos--, con contr atos \"miserables\" en los que s\u00ed han logrado entrar en la Hispalense. Abordar esta problem\u00e1tica ser\u00eda la primera medida \"urgente\", junt o a otros problemas \"acuciantes\" como el replanteamiento para una revisi\u00f3n \"perenne y con constante 'feedback'\" de los actuales Grados y algunos de los M\u00e1sters habilitantes. Como ejemplos concretos, la falta de plazas e n el M\u00e1ster de Abogac\u00eda o el \"sangrante\" caso del M\u00e1ster Universitario de Ense\u00f1anza Secundaria Obligat oria y Bachillerato, FP e Idiomas (MAES), \"imprescindible y que, a d\u00eda de hoy, no hay por d\u00f3nde coger\". En cuanto a la investigaci\u00f3n, Mu\u00f1oz sostiene, \"al contrario que el actual rector en funcione s\", que la senda de la excelencia \"puede y tiene que estar marcada por todos los campus\", ya que la univer sidad cuenta con tama\u00f1o suficiente como para que \"todos quepan y sean excelentes\". \"Quiero contrarres tar esa aparente rivalidad y dar a cada uno su sitio, con respeto\", ha abundado. La candidatura que encabeza, que ya cuenta con estudios de c\u00f3mo sacar el mayor partido a los fondos disponibles y de c\u00f3mo captar m\u00e1s, tambi\u00e9n recalca la necesidad de \"cuidar a los i nvestigadores\" y actuar con Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=89... 1 de 2 17/11/2015 8:05 un \"plan de choque\" en algunas facultades que no han podido implantar con normalidad el Plan Bolonia y no cuentan con la imprescindible dotaci\u00f3n de profesorado. CURRICULUM Mu\u00f1oz ha desarrollado su labor docente en las Facultades de Qu\u00edmica y F\u00edsica de la US de sde hace m\u00e1s de tres d\u00e9cadas y gran parte de su trabajo de investigaci\u00f3n estudia el fen\u00f3meno de las fuentes de radiaci\u00f3n sincrotr\u00f3n de Gran Breta\u00f1a, Francia y Jap\u00f3n. Ha realizado estancias prolongadas en las universidades de Eindhoven (Holanda), Oxford ( GB), Osaka y Yamanashi (Jap\u00f3n), en la \u00c8cole Polytechnique Fed\u00e8rale de Lausanne (Suiza), Intema , Mar (Argentina) en la European Synchrotron Radiation Facility, en Grenoble (Franci a). Ha sido vicedirectora del Instituto de Ciencia de Materiales de Sevilla, centr o mixto CSIC-Universidad de Sevilla, durante diez a\u00f1os y ha participado en el dise\u00f1o de una de las estaciones de la fue nte de radiaci\u00f3n sincrotr\u00f3n ALBA (Barcelona). Ha dirigido varias tesis doctorales y proyectos de investigaci\u00f3n; su trabajo cient\u00edfico se recoge en m\u00e1s de setenta publicaciones internacionales en r evistas de alto \u00edndice de impacto de qu\u00edmica, f\u00edsica y ciencia de materiales. \u00a9 2015 Europa Press. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redif usi\u00f3n de todo o parte de los servicios de Europa Press sin su previo y expreso consentimiento. Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=89... 2 de 2 17/11/2015 8:05 Andaluc\u00eda Castro, candidato a rector de la US con la meta de que todos los acreditados opten a promoci\u00f3n en este mandato Propone una Oficina de Proyectos Internacionales y un plan plurianual de plazas para el personal docente e investigador SEVILLA, 16 Nov. (EUROPA PRESS) - El actual rector en funciones de la Universidad de Sevilla (US), Miguel \u00c1ngel Cas tro Arroyo, ha presentado este lunes en el Registro General de la Hispalense su candidatura de cara a las elecciones al Rectorado que se celebrar\u00e1n el pr\u00f3ximo 17 de diciembre, apuntando como uno de sus objetivos a que todos los profesores acreditados de universidad deber\u00e1n tener en este mandato una opci\u00f3n p ara llevar a cabo la promoci\u00f3n de cargo o plaza. En declaraciones a Europa Press, Castro ha concretado, en este sentido, algunas de la s l\u00edneas de su programa electoral dirigidas a las personas, como la inclusi\u00f3n de un equilibrio \" razonable\" en cuanto a la captaci\u00f3n de nuevo talento joven con la promoci\u00f3n de profesorado que vaya acreditando sus m\u00e9ri tos, o el desarrollo de un plan plurianual de plazas para el personal docente e invest igador. En cuanto a los trabajadores de administraci\u00f3n y servicios, el vigente rector en funci ones pretende una revisi\u00f3n, en consenso con los agentes sociales, de la actual estructura de la Relaci \u00f3n de Puestos de Trabajo (RPT) para que la misma sea m\u00e1s \"eficaz, eficiente y justa\". Asimismo, en lo tocante al alumnado, el candidato ha asegurado que exigir\u00e1 la igualaci\u00f3n de las tasas de los t\u00edtulos de Grado y M\u00e1ster, mientras que, asimismo, trabajar\u00eda para el re conocimiento de los estudios de lenguas extranjeras dentro de los cr\u00e9ditos de los t\u00edtulos de Grado. Ya en un plano de funcionalidad, Castro aboga por encabezar un proyecto que permita planificar una gesti\u00f3n econ\u00f3mica de la instituci\u00f3n \"acorde a una universidad moderna del siglo XXI\", con un es fuerzo principal dirigido a la acreditaci\u00f3n de la totalidad de los t\u00edtulos oficiales y e l liderazgo de la US como referente nacional e internacional en cuanto a la actividad cultural Un punto importante es el dedicado a la investigaci\u00f3n y transferencia, para la que tambi\u00e9n se pretende que la Hispalense sea l\u00edder en un plano nacional e internacional: para ello, pro pone la creaci\u00f3n de programas al objeto de ayudar a los investigadores a participar en grandes convocatorias inter nacionales mediante la creaci\u00f3n de una Oficina de Proyectos Internacionales. La internacionalizaci\u00f3n, un asp ecto \"clave y fundamental\" en su programa, contempla el desarrollo e integraci\u00f3n de una Gran Esc uela Internacional de Posgrado. Como aspectos de m\u00e1s inmediata resoluci\u00f3n, Castro cita, en primer lugar, soluci onar de manera estable el asunto del sistema de elecci\u00f3n de rector --un grupo de profesores promueve que el m ismo sea elegido por sufragio universal--, declar\u00e1ndose al respecto \"decididamente partidario\" de que al mismo lo designen \"los universitarios\" y comprometiendo que en los primeros meses de 2016 se desarrollen deba tes para confrontar \"todas las ideas y sensibilidades posibles\" y que, despu\u00e9s de un debate \"riguroso y com pleto\", se alcance un acuerdo de \"estabilidad\". Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=30... 1 de 2 17/11/2015 7:59 Tambi\u00e9n se refiere a la acreditaci\u00f3n en las primeras semanas del pr \u00f3ximo a\u00f1o de los 69 t\u00edtulos oficiales que la US debe presentar, aprobar una oferta de empleo junto con una promoci\u00f3n interna \"acorde a los nuevos criterios\" y lanzar a inicios de 2016 la III edici\u00f3n del Plan Propio de Docencia y la VI del Plan Propio de Investigaci\u00f3n, que, si sale elegido, tambi\u00e9n lo ser\u00eda de Transferencia. CURRICULUM Castro es licenciado en Farmacia, doctor en Qu\u00edmica y catedr\u00e1tico de universidad de Q u\u00edmica Inorg\u00e1nica de la Hispalense desde 2009. Ha sido, hasta alcanzar este puesto, becario de forma ci\u00f3n de personal investigador (1989-1992), investigador contratado por la Uni\u00f3n Europea (1993-1995), investigador postdoctoral contratado (1996-1997), profesor asociado a tiempo completo (1997-2000) y profesor titular de universidad (2000-2009). Ha trabajado en varias universidades internacionales, entre ellas la Universi ty College de Oxford y la de Cambridge. Ha sido investigador de varios grupos y de numerosos proyectos regionales , nacionales e internacionales, siendo en la actualidad el responsable del grupo de investigaci \u00f3n 'Qu\u00edmica del Estado S\u00f3lido'. Ha realizado tareas de gesti\u00f3n desde el a\u00f1o 2005, cuando puso en macha el Servicio General de Investigaci\u00f3n de Rayos X de la Hispalense. Desde entonces, ha sido director del Centro de Investigaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la US (2007-2008), director del Secretariado de los Servicios Gene rales, de los Centros y de los Institutos de Investigaci\u00f3n de la instituci\u00f3n (2008-2009) y vicerrector de Orde naci\u00f3n Acad\u00e9mica (2009-2015), cargo desde el cual pas\u00f3 a ostentar el actual de rector en funci ones. \u00a9 2015 Europa Press. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redif usi\u00f3n de todo o parte de los servicios de Europa Press sin su previo y expreso consentimiento. Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=30... 2 de 2 17/11/2015 7:59 DIARIODESEVILLA |Martes 17deNoviembrede2015 51 Redacci\u00f3n SEVILLA La revista digital T\u00e9mpora Magazine es una propuesta cultural fruto de la ini- ciativa de unos j\u00f3venes licenciados en Historia de la Universidad de Sevilla cu- ya intenci\u00f3n es contribuir con la divul- gaci\u00f3n hist\u00f3rica de calidad. Nace en 2013, abarca hitos hist\u00f3ricos desde laPrehistoria hasta la Historia Contempo- r\u00e1nea y cuenta ya con m\u00e1s de 2.000 vi- sitas diarias, cerca de 1.800 seguidores en redes sociales y con la colaboraci\u00f3n de profesores de la US y de otros espe- cialistas de la Historia a nivel nacional.\"Nuestra principal misi\u00f3n es acercar la Historia a todos e invitar a que el p\u00fabli- co en general contribuya con su esp\u00edritu cr\u00edtico a conseguir nuestra meta com\u00fan: hacer Historia\", enfatiza Salvador Mar- t\u00edn Exp\u00f3sito, fundador de este portal quien a\u00f1ade que \"era necesario tambi\u00e9n comunicar la Historia de una manera re- novada, atractiva, actualizada, d\u00e1ndolev a l o ral ae s t \u00e9 t i c ayal ai m a g e nv i sual sin dejar de lado el rigor cient\u00edfico\". Sin querer caer en el 'sab\u00edas qu\u00e9...', T\u00e9mpora Magazine pretende conver- tirse en una herramienta para transmi- tir fuera de la Universidad los debatesque surgen en el propio entorno acad\u00e9- mico y ser tambi\u00e9n una plataforma \u00fatil para los j\u00f3venes investigadores en His- toria a nivel internacional que quieran publicar art\u00edculos divulgativos espe- cializados. M\u00e1s de 40 personas forman en la ac- tualidad este equipo donde todos los ar- t\u00edculos pasan varios filtros antes de que e s t \u00e9 ne nl aw e bp a r ag a r a n t i z a rl ac a l i -dad de la informaci\u00f3n. Publican un ar- t\u00edculo cada d\u00eda de lunes a viernes y los fines de semana se reserva para art\u00edcu- los especializados de colaboradores co- mo los profesores de la Universidad de Sevilla Rafael Abad, Pilar Pav\u00f3n y Fran- cisco N\u00fa\u00f1ez, y otros expertos de la talla de \u00c1ngel Vi\u00f1as, Juli\u00e1n Casanova y Ra- fael N\u00fa\u00f1ez Florencio, entre otros. Pero la Historia no acaba aqu\u00ed, Mart\u00edn Exp\u00f3sito y sus compa\u00f1eros est\u00e1n traba- jando tambi\u00e9n en el 'Proyecto T\u00e9mpora' para organizar actividades en la calle, jornadas, seminarios, talleres, confe- rencias... \"Nuestro objetivo es ampliar la presencia de la divulgaci\u00f3n hist\u00f3rica en el \u00e1mbito de la cultura local de Sevi- lla\", expresa Antonio Arteaga Infantesde T\u00e9mpora Magazine. Con motivo del 40\u00ba Aniversario de la muerte de Francisco Franco han prepa- rado un especial sobre el franquismo, se encuentran en contacto con una edito- rial sevillana para la publicaci\u00f3n de una serie de cuadernos hist\u00f3ricos en papel y este pr\u00f3ximo viernes, 13 de noviem- bre, participan en una Mesa Redondade Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica en la Facultad de Biolog\u00eda de la Universidad de Sevi- lla. Ganas, trabajo e ilusi\u00f3n por transmi- tir conocimiento de calidad para todos, es lo que se respira en este proyecto que es ya una realidad. Redacci\u00f3n SEVILLA Hasta el 17 de diciembre podr\u00e1 visitarse, de lunes a viernes en la sala MDD del Centro de Iniciativas Culturales de la Universidad de Sevilla (Cicus), la exposici\u00f3n 'Corto Malt\u00e9s. El tiempo de la aventura', una ini- ciativa del Instituto Franc\u00e9s coproducida con el Cicus y el ICAS. Se trata de m\u00e1s de cuarenta reproduccio- nes de acuarelas, l\u00e1minas y vi\u00f1etas de los \u00e1l- bumes de uno de los personajes de c\u00f3mic m\u00e1s venerados y emblem\u00e1ticos, suminis- trados por CONG s.l.u, la sociedad suiza que dirige Patricia Zanotti y que detenta losderechos universales de la obra de Hugo Pratt. Como dice el comisario de la exposi- ci\u00f3n, Michel Pierre, \"en la construcci\u00f3n de su h\u00e9roe, Hugo Pratt consigue ese raro y fr\u00e1gil equilibro en el que se conjugan la vi- da propia del creador y la connivencia con una literatura anglosajona, su gusto por la poes\u00eda, la influencia del cine americano y sobre todo una insaciable curiosidad\". La exposici\u00f3n quiere acercarse a los elementosprattianos que conforman el universo de Corto Malt\u00e9s, que en cuatro secciones te- m\u00e1ticas sit\u00faan la evoluci\u00f3n del Corto emo- cional en Sentimientos (la amistad, la liber- tad y las mujeres), la geograf\u00eda del h\u00e9roeaventurero en Aventuras (el marino y el mediterr\u00e1neo, los horizontes del mundo y f\u00e1bulas y leyendas) y la construcci\u00f3n narra- tiva gr\u00e1fica en Relatos (silencio, los ruidos y el furor, la literatura y el ritmo), as\u00ed como la del h\u00e9roe m\u00edtico mediante sus Actitudes ( l ai r o n \u00ed a ,e ls u e \u00f1 o ,l am a g i ayl am u e r t e ) . Once dibujantes andaluces exhiben su talento ofreciendo una enriquecedora ima- gen de c\u00f3mo ellos ven al m\u00edtico personaje.Los autores son Diego Galindo, Carlos Her- n\u00e1ndez, Irene Roca, Enrique Carlos Mar- t\u00edn, Jos\u00e9 Luis \u00c1greda, Pedro Alpera, Pablo Velarde, Antonio Hitos, Cristina Vela, Julio Serrano y Abel Ipp\u00f3lito.NaceenlaUSunaplataforma dedivulgaci\u00f3nhist\u00f3rica ElCicusacogelaexposici\u00f3n'Corto Malt\u00e9s.EltiempodelaAventura'T\u00e9mporaMagazinerecibeyaunas2.000visitasald\u00edaytrabajaenel'Proyecto US retoma las obras de su Biblioteca Central tras resolver modificar alcorques para no afectar al arbolado EUROPA PRESS SEVILLA, 16 Nov. (EUROPA PRESS) - La Universidad de Sevilla (US) ha reanudado este lunes las obras de reurbanizaci \u00f3n y ajardinamiento de su nueva Biblioteca Central 'Rector Antonio Machado y N\u00fa\u00f1ez', que se acomete en la avenida de Erita\u00f1a de la capital hispalense --junto a los pabellones de Brasil y M\u00e9xico de la Exposic i\u00f3n Iberoamericana de 1929-- tras el malogrado proyecto de los Jardines del Prado de San Sebasti\u00e1n. As\u00ed lo ha confirmado a Europa Press el vicerrector de Infraestructuras, Carl os Le\u00f3n, despu\u00e9s de que la Hispalense resolviera solventar la problem\u00e1tica de posible afect aci\u00f3n de los trabajos a algunas especies arb\u00f3reas al programar una modificaci\u00f3n de los alcorques de los \u00e1rboles, una vez ale rtados del particular por parte del \u00c1rea de Parques y Jardines del Ayuntamiento de Sevilla. Dada la \"sensibilidad\" existente en el seno de la US con la afecci\u00f3n al patrim onio vegetal, la instituci\u00f3n invit\u00f3 a los t\u00e9cnicos de Parques y Jardines a visitar el lugar y elevar sus considerac iones, tras lo cual el Vicerrectorado, por \"prudencia\", decidi\u00f3 dar la orden de parar. En este sentido, un informe del Servicio de Parques y Jardines aludir\u00eda a la existencia de perjuicios en \"la estructura radicular de ejemplares singulares\" como consecuencia de \"las z anjas que se est\u00e1n construyendo para el cajeado de las circulaciones\". Le\u00f3n, que ha insistido en que las obras cuentan con el visto bueno de la Gerencia Municipal de Urbanismo y de la Comisi\u00f3n Provincial de Patrimonio --debido a la soluci\u00f3n constructiva de sustituci \u00f3n de los muros por una verja que conecte la zona visual y f\u00edsicamente con el Parque de Mar\u00eda Luisa y que p ermita el libre tr\u00e1nsito por el entorno--, ha expuesto que en la obra \"se ha tenido especial cuidado\". Ya que el asunto se ha resuelto en pocos d\u00edas, se mantiene el \u00faltimo plazo dado, que apunta a la finalizaci\u00f3n antes del pr\u00f3ximo a\u00f1o 2016 del proyecto global, a expensas de culminar e l proceso de equipamiento y dotaci\u00f3n, que se acomete a un ritmo menor en tanto que se acompasa a la tesore r\u00eda y que, seg\u00fan las previsiones de la Hispalense, podr\u00eda estar para principios del a\u00f1o que viene. Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=30... 1 de 2 17/11/2015 8:01 Con un presupuesto de unos seis millones de euros, este complejo comenz\u00f3 a cimentarse en abril de 2013 despu\u00e9s de que en junio del a\u00f1o anterior el por entonces rector de la Hispalense, Antonio R am\u00edrez de Arellano, colocase la primera piedra del proyecto. La demora se justificaba en que la universidad ten\u00eda licencia para construir en este emplazamiento la sede de la Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n de la Universidad de Sevilla. Tras la resoluci\u00f3n judici al concerniente a la construcci\u00f3n en el Prado, y a pesar de que el nuevo edificio solo precisaba de algunas re formas internas para acoger la biblioteca, se debi\u00f3 proceder a una tramitaci\u00f3n de cambio de desti no y petici\u00f3n de nueva licencia. UNA NECESIDAD ACAD\u00c9MICA El nuevo complejo supondr\u00e1 adecuar unas instalaciones apropiadas para la labor bibliogr\u00e1fica, al tiempo que tambi\u00e9n servir\u00e1 para liberar espacio en la F\u00e1brica de Tabacos, que al bergar\u00e1, una vez se acometan las necesarias obras de reforma, nuevos espacios de investigaci\u00f3n y la bibliotec a de Humanidades, que compartir\u00e1n y utilizar\u00e1n los estudiantes, profesores e investigadores de las Facultades de Filolog\u00eda y Geograf\u00eda e Historia. Seg\u00fan la US, la construcci\u00f3n de esta biblioteca es una necesidad acad\u00e9mica desde hace algunos a\u00f1os, ya que la actual, ubicada en el edificio de la antigua F\u00e1brica de Tabacos, cuenta con m \u00e1s de 1.600.000 vol\u00famenes, a lo que hay que a\u00f1adir el Archivo Hist\u00f3rico, que tambi\u00e9n ir\u00e1 en la nueva construcci\u00f3n. A t odo ello se le une la valiosa colecci\u00f3n del Fondo Antiguo de la Hispalense, que cuenta entre sus vol\u00famenes con 300 manuscritos anteriores a la invenci\u00f3n de la imprenta y uno de los escasos ejemplare s de la Biblia de Gutenberg que existen en el mundo, entre otras joyas bibliogr\u00e1ficas. \u00a9 2015 Europa Press. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redif usi\u00f3n de todo o parte de los servicios de Europa Press sin su previo y expreso consentimiento. Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=30... 2 de 2 17/11/2015 8:01 Andaluc\u00eda Alumnos de US deciden este martes sobre asamblea de universidad para elevar ideas de cara a elecciones a rector SEVILLA, 17 Nov. (EUROPA PRESS) - El Consejo de Alumnos de la Universidad de Sevilla (Cadus) decidir\u00e1 en una sesi\u00f3n de Pleno convoc ada para este martes 17 de noviembre sobre la convocatoria de una asamblea de universi dad --que supondr\u00eda el paro de las clases-- al objeto de llevar al sector estudiantil el debate de l as propuestas e ideas a elevar de cara a las elecciones a rector que la Hispalense acoger\u00e1 el pr\u00f3ximo mes de diciembre. Seg\u00fan ha explicado a Europa Press la delegada del Cadus Alba L\u00f3pez, la prop uesta quedar\u00e1 a expensas, sobre todo, del pronunciamiento de las delegaciones de los propios centros universi tarios, sin que por el momento exista una fecha concreta de celebraci\u00f3n m\u00e1s que las marcadas por el p ropio proceso electoral. \"La idea es difundir la celebraci\u00f3n de elecciones y no dejarlo circunscrito \u00fanicame nte al \u00e1mbito del Claustro\", ha expuesto L\u00f3pez, que tambi\u00e9n ha indicado que la bater\u00eda de medidas en la que trabajan los claustrales del sector C (alumnos) se ver\u00e1 de manera definitiva en el Pleno de es ta semana. Una de las principales puntas de lanza en cuanto a reivindicaciones estudiantil es, seg\u00fan ya indic\u00f3 a Europa Press otra delegada del Cadus, Ana Paniagua, es el facilitar a los alumnos la ob ligatoria acreditaci\u00f3n del B1 de Idiomas para poder terminar los estudios. Sobre las elecciones a rector tambi\u00e9n ha remarcado sus peticiones el col ectivo de alumnos de la Facultad de Derecho. El delegado de alumnos en el centro, Sergio Letr\u00e1n, explic\u00f3 de este modo a Euro pa Press que la condici\u00f3n \"indispensable\" para el apoyo del sector a un candidato para por la res oluci\u00f3n del conflicto del M\u00e1ster de Abogac\u00eda. \u00a9 2015 Europa Press. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redif usi\u00f3n de todo o parte de los servicios de Europa Press sin su previo y expreso consentimiento. Europa Press http://www.europapress.es/abonados/noticiaabonadopr int.aspx?ch=30... 1 de 1 17/11/2015 7:50 Las nuevas tecnolog\u00edas se adentran en el abordaje psicol\u00f3gico de las ER El M\u00e1ster Propio en Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Integral en Enfermedades Poco Frecuentes desarrolla durante este mes un m\u00f3dulo sobre entornos virtuales de intervenci\u00f3n. El M\u00e1ster Propio en Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Integral en Enfermedades Poco Frecuentes desarrolla durante este mes un m\u00f3dulo sobre entornos virtuales de intervenci\u00f3n. 17/11/2015 NOTA DE PRENSAEscriba el primer comentario de esta noticia El M\u00e1ster Propio en Intervenci\u00f3n Psicol\u00f3gica Integral en Enfermedades Poco Frecuentes de la Universidad de Sevilla desarrolla durante el mes de noviembre su noveno m\u00f3dulo sobre entornos virtuales de intervenci\u00f3n. Entre los objetivos principales de este ciclo se busca asegurar un abordaje integral de estas patolog\u00edas; una intervenci\u00f3n \"que no puede entenderse, hoy en d\u00eda, lejos de las plataformas y los recursos que Internet nos ofrece\", explica Isabel Motero, Directora del M\u00e1ster y Responsable del Servicio de Atenci\u00f3n Psicol\u00f3gica (SAP) de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER). De ah\u00ed que este bloque est\u00e9 especialmente enfocado al uso de redes, foros y grupos virtuales enfocados al \u00e1mbito de la salud. En palabras de Motero, este m\u00f3dulo \"busca abordar la situaci\u00f3n de los pacientes, familiares y cuidadores a trav\u00e9s de las nuevas tecnolog\u00edas, lo que nos permite romper las barreras f\u00edsicas y geogr\u00e1ficas\". El rol de los profesionales, el establecimiento de redes online de pacientes o la dinamizaci\u00f3n de grupos son algunos de los principales aspectos que desarrollar\u00e1n, durante este mes, los estudiantes de este t\u00edtulo. Como resultado, los alumnos estar\u00e1n plenamente formados tanto en el dise\u00f1o de intervenci\u00f3n en entornos virtuales o la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n de calidad como en algunos de los problemas derivados del uso del entorno digital, como el ciberbullying o las consecuencias emocionales del uso de los foros online. Atenci\u00f3n Integral A trav\u00e9s de este t\u00edtulo, se fomenta la captaci\u00f3n y formaci\u00f3n de profesionales con el fin de mejorar la atenci\u00f3n y apoyo psicol\u00f3gico de los m\u00e1s de tres millones de personas que conviven con una Enfermedad Poco Frecuente en Espa\u00f1a. El objetivo es dotar a los participantes de las herramientas necesarias para desarrollar este trabajo en materia de investigaci\u00f3n, intervenci\u00f3n y an\u00e1lisis de la diversidad y complejidad de estas patolog\u00edas. Los alumnos podr\u00e1n conocer en profundidad la naturaleza psicol\u00f3gica del comportamiento, factores sociales y biol\u00f3gicos ante el diagn\u00f3stico de quienes conviven con estas patolog\u00edas para poder analizar a posteriori la incidencia de estas enfermedades en el entorno familiar, educativo, laboral y sociosanitario y abordarlas de forma integral. Bajo la direcci\u00f3n de Isabel Motero, este M\u00e1ster tambi\u00e9n cuenta con la colaboraci\u00f3n del equipo profesional de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER). De esta manera, Alba Ancochea, Directora de la Federaci\u00f3n y Manuel Armayones, Vocal de su Junta Directiva, forman parte del Comisi\u00f3n Acad\u00e9mica. En la misma l\u00ednea, por parte de FEDER tambi\u00e9n intervienen en este M\u00e1ster Tom\u00e1s Castillo Arenal, Miembro de la Junta Directiva, Gema Esteban Bueno, Delegada de FEDER en Andaluc\u00eda, Estrella Mayoral Rivero, Responsable del Servicio de Informaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n, Martha L\u00f3pez, Responsable del Dpto. de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mica, Luj\u00e1n Echandi, Responsable del Dpto. de Gesti\u00f3n Asociativa, Vanesa Pizarro, Responsable del Dpto. de Proyectos y Fernando Torquemada, Responsable de Asesor\u00eda Jur\u00eddica. Formaci\u00f3n en profundidad Este M\u00e1ster est\u00e1 compuesto por un total de 14 m\u00f3dulos, la mitad de los cuales se ha venido desarrollando durante el primer semestre del a\u00f1o. En estos meses, los alumnos han podido profundizar en la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n para realizar investigaciones en Enfermedades Raras as\u00ed conocer los problemas de acceso a los tratamientos con Medicamentos Hu\u00e9rfanos, es decir, las principales barreras con las que se enfrenta este colectivo. Una vez realizada una primera introducci\u00f3n en estos aspectos, el alumnado ha podido profundizar en el impacto de la enfermedad en el sistema familiar. En base a ello, ha podido conocer las diferentes fases psicol\u00f3gicas de la adaptaci\u00f3n para poder establecer diferentes estrategias de afrontamiento teniendo en cuenta la edad de los pacientes y sus repercusiones psicosociales. Tambi\u00e9n se han abordado diferentes terapias en el abordaje de estas patolog\u00edas y han trabajado en la promoci\u00f3n de una imagen positiva a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n. De cara a los pr\u00f3ximos m\u00f3dulos, se analizar\u00e1n tambi\u00e9n aspectos legales, dePulse aqu\u00ed para acceder a la versi\u00f3n online 17 Noviembre, 1,4 la labor medi\u00e1tica o el movimiento asociativo, entre otros. El Trabajo de Fin de M\u00e1ster junto con la realizaci\u00f3n de Pr\u00e1cticas en Empresas o Instituciones cerrar\u00e1n este M\u00e1ster, complet\u00e1ndolo y haciendo de este ciclo \"una iniciativa innovadora e indispensable para asegurar una atenci\u00f3n especializada y de calidad a nuestras familias\", tal y como ha calificado Juan Carri\u00f3n, Presidente de FEDER. Volver al listado Comentarios Actualmente no existen comentarios. Danos tu opini\u00f3n Comentario * Introduzca el resultado de la siguiente operaci\u00f3n matem\u00e1tica 8 - 7 = Acepto las normas de colaboraci\u00f3nPulse aqu\u00ed para acceder a la versi\u00f3n online 17 Noviembre, 1,4 que no se deber\u00eda toquetear tanto la Semana Santa porque, como la rosa, as\u00ed ha sido, es y deber\u00eda ser para siempre la Sema- na Santa. As\u00ed como la Madrug\u00e1 necesita un retoque para que no rompa en Madrugona, hay co- sas que no deber\u00edan tocarse. Y este fin de semana, en el coraz\u00f3n de la Sevilla eterna, en San Lorenzo, se ha producido una intentona de cambio que fue vencida por goleada. Se debat\u00eda si la Soledad deb\u00edallevar m\u00fasica o seguir como ha ido toda la vida, en el m\u00e1s absoluto de los silencios. Esa entrada en la frontera de la pena con el gozo, l\u00e9ase la mediano- che del s\u00e1bado que da paso al domingo m\u00e1s gozoso del a\u00f1o cristiano, fundiendo a negro la Semana Santa con el cierre a sus espaldas de la puerta de la parroquia es de los momentos claves de la gran fies- ta. Creo que para bien, la innovaci\u00f3n fue derrotada por la tradici\u00f3n en buena hora.LUIS CARLOS PERIS lcperis@diariodesevilla.es5Laventana LA TRADICI\u00d3N PUDO CON LA INNOVACI\u00d3N organizado una nueva edi- ci\u00f3n del Ciclo de Conciertos de Promoci\u00f3n bajo el t\u00edtulo El \u00f3rga- no y su m\u00fasica: el lenguaje so\u00f1a- do por los m\u00e1s c\u00e9lebres m\u00fasicos del Barroco , con el que se quiere acercar la m\u00fasica de \u00f3rgano a los j\u00f3venes universitarios de la mano de tres organistas espa\u00f1o- les que, pese a su juventud, ya atesoran amplios conocimien- tos musicales y experiencia en el mundo del concertismo. Este a\u00f1o los conciertos correr\u00e1n a cargo de Pablo Taboada, Mar Vaqu\u00e9 y Arturo Barba. En concreto, el encargado de inaugurar este nuevo ciclo hoy ser\u00e1 Pablo Taboada, actualmen- te organista lit\u00fargico de varias iglesias de Barcelona, que se form\u00f3 en el Conservatorio del Liceo de Barcelona. Ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles d\u00eda 18, Mar Vaqu\u00e9 in- terpretar\u00e1 diversas piezas ba- rrocas en el \u00f3rgano de los Vene- rables. Arturo Barba, hoy profe- sor del Conservatorio Superiorde M\u00fasica de Valencia, clausu- rar\u00e1 el ciclo el jueves d\u00eda 19. En el programa que interpre- tar\u00e1 hoy Pablo Taboada sona- r\u00e1n piezas de Weckmann, B\u00f6hm, Buxtehude, Bruhns, Bach y Castillo. Ma\u00f1ana, Mar Vaqu\u00e9 har\u00e1 sonar obras de L\u00fcbeck, Leguay, Scheidemann, Castillo y Bach. En el \u00faltimo de los conciertos, el jueves, Arturo Barba interpretar\u00e1 a Pachelbel, Bach, Stanley, Ara\u00fajo, Castillo y Liszt. Los conciertos se celebrar\u00e1n a las 20:30 en la Iglesia de los Ve-nerables y se retransmitir\u00e1n por Radio Cl\u00e1sica, de RNE. El Ciclo de Conciertos de Pro- moci\u00f3n se enmarca en la progra- maci\u00f3n musical de la Fundaci\u00f3n Focus-Abengoa que busca trans- mitir entre los j\u00f3venes la impor- tancia de una buena educaci\u00f3n musical, como apoyo funda- mental para la divulgaci\u00f3n de los valores culturales. En el pro- grama, que se celebra desde el a\u00f1o 1992, han participado ya 55 j\u00f3venes organistas ofreciendo su m\u00fasica en directo en 17 Noviembre, 2015HORSE1711 Concierto de fado de Cuca Roseta El Festival de Fado de Sevilla trae en concierto al Lope de Vega a Cuca Roseta (de 10 a 30 euros). A las 18:00 hay una charla sobre m\u00fasica y est\u00e9tica en el Consula- do de Portugal y a las 19:00 se proyectar\u00e1 la pel\u00edcula \u00abN\u00e3o sei se canto se rezo\u00bb. EFE\u00bfA D\u00d3NDE V AMOS? PROPUESTAS PARA HOY 20:30 HUMOR GR\u00c1FICO RAFAEL CALDER\u00d3N17 DE NOVIEMBREMARTES Santoral Isabel de Hungr\u00eda desevilla.esLa agenda completa de Sevilla en agenda.20:00 Conferencia sobre el c\u00e1ncer de mama en el Aula Viamed Conferencia del Ciclo Aula de Salud Viamed, en la que se abordar\u00e1 el tema \u00abDiagn\u00f3stico, tratamiento quir\u00fargico del c\u00e1ncer de mama y consecuencias en la esfera ginecol\u00f3gica y reproducti- va de la mujer\u00bb. Modera el director m\u00e9dico de dicho hospital, Fernando Romero Candau, y participan los expertos Jos\u00e9 Carlos Jim\u00e9nez Egea, Pedro Y\u00e1\u00f1ez Fern\u00e1ndez y Paola Fern\u00e1ndez Zamora. Ser\u00e1 en el sal\u00f3n de actos de la Fundaci\u00f3n Cajasol, plaza San Francisco, y la entrada es libre. Charla \u00abMi viaje a Per\u00fa\u00bb El grupo San Fernando organiza la charla \u00abMi viaje a Per\u00fa\u00bb, que pronun- ciar\u00e1 la escritora y pintora Mar\u00eda Josefa de Dios Mu\u00f1oz en la sede social del C\u00edrculo Mercantil, c/ Sierpes, 65. \u00abDescubrimientos gr\u00e1ficos en las ciudades del Vesubio\u00bb La Fundaci\u00f3n It\u00e1lica ofrece una charla titulada \u00abQuis hoc legit, stultus est\" Descubrimientos gr\u00e1 cos en las ciudades del Vesubio\u00bb, a cargo de la profesora de Arqueolog\u00eda de la Universidad de Sevilla Oliva Rodr\u00ed- guez. En la Casa de la Provincia. Entrega de premios \u00abExposici\u00f3n de oto\u00f1o\u00bb Entrega de premios a los artistas galardo- nados en la LXIV Exposici\u00f3n Internacio- nal de Oto\u00f1o de la Real Academia de Bellas Artas Santa Isabel de Hungr\u00eda. Habr\u00e1 un recital de clausura a cargo de D\u00fao Icarus. En la Casa de los Pinelo. 20:30 Concierto de \u00f3rgano en el Hospital de los Venerables Concierto de \u00f3rgano dentro del ciclo de conciertos de promoci\u00f3n que organiza la Fundaci\u00f3n Focus Abengoa en el Hospital de los Venerables. Pablo Taboada interpretar\u00e1 a Weckmann, Bach o Buxtehude, entre otros. Las entradas tienen un precio de 2,40 euros, 1,2 la reducida para estudiantes, jubilados y pensionistas.FARMACIAS De 9.30 a 22 horas Centro. San Pablo, 5, Feria, 126, Men\u00e9ndez Pelayo, 69, Amor de Dios, 2, Plaza Alfalfa, 11, Trajano, 40, Garc\u00eda de Vinuesa, 38, Alameda de H\u00e9rcules, 24, Argote de Molina, 25, Juan Antonio Cavestany, 3, Amador de los R\u00edos, 31. Triana - Los Remedios. San Jacinto, 75, Esperanza de Triana, 13; Juan D\u00edaz de Sol\u00eds, 12, L\u00f3pez de Gomara, 5; San Vicente de Pa\u00fal, 14; Padre Dami\u00e1n, 4; Niebla, 50; Niebla, 4; Avenida de Coria, 21; Rep\u00fablica Argentina, 10. Macarena. Avenida Pino Montano, 10; San Juan Bosco, 32, Avd. S\u00e1nchez Pizju\u00e1n, 6 , L\u00f3pez Azme, 1, Camino de los Toros, s/n. Zona Sur. Ram\u00f3n Carande, 5. Paseo de Europa, 25; Avenida de Finlandia, s/n; Avda. Bueno Monreal, 28; Ram\u00edrez de Bustamante, 22, Plaza del Juncal, 1; Chucena, 36; Reina Mercedes, 17; Lisboa, 260, Asencio y Toledo, 40; Bda. La Oliva, locales 8 y 9; Pers\u00e9fone, 6; Castillo de Constantina, 4; Mesina, 8 y Colombia, 10. Nervi\u00f3n. Marqu\u00e9s del Nervi\u00f3n, 103; Gran Plaza, 6 Acc, Luis Morales, 26; Avd. Eduardo Dato, 46; \u00c9feso, s/n; Avd. Ram\u00f3n y Cajal, 9, Luis Montoto, 85; Pol\u00edgono San Pablo, Barrio C, calle Jerusal\u00e9n, 35; Gran Plaza, 6. Sevilla Este - Rochelambert. Avda. Emilio Lemos, 32; Avenida Gavilanes, Rochelambert, bloque 14; Avenida Ciencias, 18. Avenida Ciencias, 33 Acc. A. Edif. Estrella Este; Urbano Orad, 9, Edificio Navieste 4; Avenida Ciudad de Chiva, 26, Avd. Juan XXIII, Blq. Romegosa frente Parque Amate; Jos\u00e9 Jes\u00fas Garc\u00eda D\u00edaz, 32. De 22 a 9.30 horas Amador de los R\u00edos, 31 entre Puerta Osario y Puerta Carmona (954 421 153). Rep\u00fablica Argentina, 10 (954 276 687); Castillo de Constantina, 4 (954 610 437); Mesina, 8 (954 127 448); Colombia, 10; Luis Montoto, 85 (954 580 798); Pol. San Pablo, Barrio C, c/ Jerusal\u00e9n, 35 (954 519 121); y Avenida Ciudad de Chiva, 26, Parque Alcosa (954 510 720), Avd. Juan XXIII, Blq. Romegosa frente Parque Amate (954 655 461). \u00c1rea metropolitana Alcal\u00e1 de Guadaira: Jos\u00e9 Mar\u00eda Pem\u00e1n, 4, Duquesa de Talavera, 25, Santander, 20, Plaza P\u00edo XII; Pepe Luces,20-B,Picuda, 1, Malasma\u00f1anas, 59; Plaza Pem\u00e1n, 4. Bollullos Mitaci\u00f3n: Mulhac\u00e9n, 29. C. Com. La Florida. La Florida; Bormujos: 28 de Febrero, 6; A vda. del Aljarafe, 70, bajo B. Camas: Jos\u00e9 Payan, 39. Castilleja de la Cuesta: Real, 100 (24 horas) y Real, 157 . Coria del R\u00edo: Blanca Paloma, 15. Dos Hermanas: Antonio Machado, 44, local 21; A vda. de Los Pirralos, 100, Bda del Roc\u00edo; A vda. Reyes Cat\u00f3licos, 4, Bda. Elcano, c/ Juan Sebastian Elcano y Antonia D\u00edaz, 30 (24 horas). Gines: Col\u00f3n, 30 esquina Goya. La Algaba: C/ Camino del Aral, 14.. Mairena: Ciudad Expo (24 horas). Puebla del R\u00edo: A v .Cerro Cantares,loc.1-2. San Juan de Aznalfarache: 28 de Febrero, frentre Com.Policia. San Jos\u00e9 de la Rinconada: Carretera Betica, 69, C/ Virgen de Gracia, 1 y Alberto Lista loc.89-90-91 (. Sanl\u00facar la Mayor: A v . Pr\u00edncipe 19. Santiponce: C/ Pablo Iglesias n.15 -. Tomares: Clara Campoamor ,17 centro peatonal. Valencina de la Concepci\u00f3n: Avd. Andaluc\u00eda, 2.48 AGENDA abcdesevilla.es MARTES, 17 DE NOVIEMBRE ABC SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: AGENDA12000023133Diario 309 CM\u00b2 - 34%3090 \u20ac50Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015 Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n COMUNIDAD UNIVERSITARIA Anuncia la Navidad desde tu balc( E1 Arzobispado se propone inundar los balcones de la ciudad con colgaduras del Nifio Jesfis Jos~ G~me~a/as SEVILLA ,El Arzobispado de Sevilla quiere inundar los balcones de la ciudad en Navidad de colgaduras con la imagen del Nifio Jesfis, el verdadero pro- tagonista de las fiestas que \"ca se avecinan, en un intento pot combatir el ~<despoja- miento~ del sentido religioso de estos dias. Con tal motivo, el arzobis- po Juan Jos~ Asenjo ha solici- tado personalmente a los rec- totes del Consejo de que fotografia entre las 122 herman- dades de Penitencia, Gloria y Sacramentales que se inte- gran en esta instituci6n, de manera que estas puedan co- mercializarlos a su vez entre sus hermanos a an precio m6dico, una venta cuyos be- neficios revertirian en las obras asistenciales de cada corporaci6n. Huyendo de ese modelo en serie de colgaduras que se comercializan en las llamadas tiendas de los chinos, con la imagen de un Nifio Jesfis de Olot de escasa calidad, el Consejo de Cofradias se pro- puso confeccionar una es- tampaci6n algo mils artistica que estuviera protagonizada pot una escultura del Divino Infante representativa de la Escuela Sevfllana. Para seleccionar la imagen del Nifio Jesfis mils adecuada a este propBsito, el Consejo el aseso- ramiento del profesor de His- de la Universi- dad de Sevflla, Jos~ Roda Pe- fla. Se buscaba una escultura realizada en Sevilla, de indu- dable calidad y de autores que no estuvieran vivos, para no herir susceptibilidades. <\u00a2Hay una gran cantidad de imfigenes del Niflo Jesfls en Sevilla que estfin de pie o bendiciendo, como el del Sa- grario, que son de una calidadCarlos Pefiuela se ha encargado de restaurar el misterio completo del convento de las Teresas./~;ICorreo manifiesta, pero yn buscaba una imagen de cuna y con la suficiente expresividad para trasmitir ese mensaje de dul- zura y fraternidad que encie- rran las fiestas de la Navi- dad>>, comenta Roda Pefla. Despu6s de rastrear su vasto archivo fotogrfifico, el profesor de Historia del Arte repar6 en una escultura <~po- co conocida>> del Nifio Jesfis, una obra de Crist6bal Ramos, fechable en la segunda mitad del siglo XVIII, que forma parte de un misterio propie- dad del convento de San Jos6 del Carmen, o de las Temsas, perteneciente a la Orden de las Carmelitas descalzas y en- clavado en pleno coraz6n del barrio de Santa Cruz. ~<Lo pri- mero que hice rue pedir a la comunidad verlo directa-E1 detalle EL CON JUNTO SERA EXPUESTO POR VEZ PRIMERA EN LA SACRIST|A Nunca ha estado a la vista. El Ni- fin Jesfls de Crist6bal Ramos que campearfi en las colgaduras na- videfias promovidas pot el Arzo- bispado de Sevilla ha permaneci- do siempre en estancias interio- res del convento de Las Teresas, ~durante muchos afios en el corn alto, donde rezaban antigua- mente las hermanas)>. Ahora esta comunidad ha decidido exponer excepcionalmente el conjunto en la vitrina de la sacristia en el horario de misa y previa cita concertada para que pueda ser contemplado por los sevillanos.en ]a clausum del convento, pare comprobar cufil era el es- tado de conservaci6n que presentaba~, explica Roda Pe- fia, quien aconsej6 su restau- raci6n y limpieza en agrade- cimiento alas monjas pot la cesi6n, una tama que el Con- sejo de Cofradias encarg6 especialista en Carlos Pefiue- la Jordfin. Con 10-12 centimetros de altura, la imagen del Nifio, en actitud pensativa, levanta la pierna demcha y la cruza ha- cia la contmria. De captar la expresi6n mils adecuada para que diera la sensaci6n de que el Nifio mira al espectador se ha encargado el fot6grafo Femando Salazar. La escultu- ra apamcerfi en las colgaduras sin el pesebre sobre el que se acuna, estampada su silueta sobre un fondo rojo en el que podr~i leerse la siguiente le- yenda: E1 texto cuesti6n ha sido escogido pot el propio arzo- bispo de Sevilla, quien en la carta pastoral que publicar~ con ocasi6n de las pr6ximas fiestas, titulada Anuncia la Navidad desde tu balc6n, invi- ta a los fieles a dar testimonio del misterio que se celebra instalando en sus casa estas colgaduras. Finalmente, el Consejo de Cofradias ha en- cargado la confecci6n de 6.000 de estas colgaduras cu- ya fabricaci6n saldrfi casi a precio de costa y que se dis- tribuir~n entre todas las her- mandades, a raz6n de 4o uni- dades para las de Penitencia y 2o para Glorias y Sacramenta- les. <~Si desde otras instancias quiemn vaciar de contenido la Navidad, nosotros los cris- tianos tanemos que hacer to- do 1o posible para que est6 muy presente, no solamente en la vida familiar (el bel6n, las cenas de navidad, los vi- llancicos) sino tambi6n en el piano pfiblico 19 mujer y la gen\u00e9tica en- traron el pasado domin- go en la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla, que nunca hab\u00eda teni- do una acad\u00e9mica de n\u00famero ni un especialista de esa ciencia en sus 315 a\u00f1os de historia. La doctora Salud Borrego L\u00f3- pez fue recibida con la solemni- dad propia de la ocasi\u00f3n en la se- de de la Academia. Centr\u00f3 su dis- curso en una enfermedad gen\u00e9ti- ca, el s\u00edndrome de Hirschprung, la carencia de ganglios nerviosos en la parte final del intestino, lo que impide las contracciones ne- cesarias para evacuarlo y causaestre\u00f1imiento u obstrucci\u00f3n, que puede ser mortal en los casos m\u00e1s severos. Se presenta en unode cada cinco mil beb\u00e9s y en la mayor\u00eda de los casos el problema se resuelve eliminando quir\u00fargi- camente el tracto afectado. La nueva acad\u00e9mica y sus cola- boradores en la Unidad de Gen\u00e9- tica M\u00e9dica y Diagn\u00f3stico Prena- tal del Hospital Virgen del Roc\u00edo atienden a los pacientes de milesde enfermedades raras que, en conjunto, afectan a una persona de cada quince. Si hilamos m\u00e1s fi- no, todos llevamos versiones de- fectuosas de algunos genes, una carga inevitable de la evoluci\u00f3n gen\u00e9tica que nos adapta lenta- mente a los cambios continuos del medio exterior. El problemam\u00e9dico global es muy grande, porque la atenci\u00f3n de cada defec- to raro exige equipos de diferen- tes especialistas. La soluci\u00f3n radi- cal, la terapia g\u00e9nica, est\u00e1 empe- zando a hacer pinitos con algunos defectos concretos. La b\u00fasqueda de f\u00e1rmacos, en los casos en que podr\u00edan ser \u00fatiles, no atrae a lasgrandes compa\u00f1\u00edas, porque cada enfermedad representa un mer- cado peque\u00f1o que no justifica lainversi\u00f3n. Las investigaciones de- penden por tanto de la financia- ci\u00f3n p\u00fablica, la curiosidad y la ab- negaci\u00f3n de unos pocos y la cola-boraci\u00f3n mundial. La doctora Borrego est\u00e1 entre los l\u00edderes de la gen\u00e9tica del s\u00edn-drome de Hirschprung. Como muchas otras enfermedades, se debe a mutaciones muy varia- das, frecuentemente nuevas, noheredadas, que aparecen en unos pocos genes principales y muchos modificadores, lo quedificulta el consejo gen\u00e9tico a las familias de los afectados. La Gen\u00e9tica cl\u00ednica est\u00e1 indu- ciendo un nuevo avance en me- dicina personalizada. La mitad de las publicaciones de Medici- na contienen ya datos gen\u00e9ti- cos y pronto ser\u00e1n a\u00fan m\u00e1s, porque los an\u00e1lisis de genes sevolver\u00e1n tan usuales como los an\u00e1lisis de sangre. La ausencia hasta ahora de la Gen\u00e9tica en la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de Sevilla re- fleja un problema muy grave de Espa\u00f1a: las Facultades de Medi- cina no s\u00f3lo carecen de c\u00e1tedras de Gen\u00e9tica, sino que han hechomucho para no tenerlas. Ofre- cen esperanza los nuevos cen- tros en los que los cl\u00ednicos convi- ven con gen\u00e9ticos y otros bi\u00f3lo- gos de variada formaci\u00f3n. Uno de los m\u00e1s prometedores es el IBIS, el Instituto de Biomedicina de Sevilla, contiguo al Hospital del Roc\u00edo, en el que colabora ladoctora Borrego. No atribuyamos al sexismo la ausencia de mujeres en las Acade- mias. Aunque la doctora Borrego contrasta por su edad con los de- m\u00e1s acad\u00e9micos, en su \u00e9poca ha- b\u00eda pocas alumnas en la Facultad de Medicina. La Academia no de- be bajar el rasero para feminizar-se, porque lo har\u00e1 pronto el n\u00fa- mero, la capacidad y el entusias- mo de las nuevas generaciones.ENRIQUE CERD\u00c1 OLMEDO5La mujer y la gen\u00e9tica en la Real Academia de MedicinaTRIBUNADEOPINI\u00d3N Catedr\u00e1tico deGen\u00e9tica D.S. Salud Borrego junto a miembros de la Real Academia de Medicina de Sevilla. Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n EDUCACI\u00d3N MAR\u00cdA CUESTA MADRID Si hay un pilar econ\u00f3mico que la cri- sis se ha llevado por delante en Espa- \u00f1a, ese ha sido la inversi\u00f3n en I+D+i. El dr\u00e1stico recorte de estos \u00faltimos a\u00f1os ha evidenciado el importante pa- pel que puede llegar a jugar la innova- ci\u00f3n cuando llegan las vacas flacas. No s\u00f3lo es el mejor paliativo, sino que pue- de llegar a ser la mejor vacuna. La ex- periencia de los pa\u00edses de nuestro en- torno que m\u00e1s apuestan por la inno- vaci\u00f3n es la prueba m\u00e1s fiable. Las mejoras sostenidas de la productivi- dad y la solidez de las econom\u00edas son consecuencia directa del buen uso del conocimiento. As\u00ed, con la lecci\u00f3n ya aprendida y la soga de la crisis dando una tregua a las arcas p\u00fablicas, las pr\u00f3ximas elec- ciones se presentan como la puerta hacia el punto de inflexi\u00f3n. La pelota est\u00e1 en el terreno de los partidos po- l\u00edticos y lo cierto es que todos ellos, sin excepci\u00f3n, han mostrado ya su com- promiso con la innovaci\u00f3n. Pero, \u00bfcu\u00e1l es la situaci\u00f3n en Espa- \u00f1a? En 2013, \u00faltimo a\u00f1o del que se dis- ponen cifras definitivas, el gasto en I+D ejecutado en nuestro pa\u00eds fue de 13.012 millones de euros, lo que supo- ne una ca\u00edda del 2,8% respecto al a\u00f1o anterior. Un recorte que profundiza la tendencia a la baja que se viene regis- trando desde 2009. Hasta ese a\u00f1o, Es- pa\u00f1a hab\u00eda conseguido recuperar par- te de la ventaja que le sacaban sus ve- cino europeos, gracias a unas tasas de crecimiento del gasto en I+D superio- res incluso a las de los pa\u00edses l\u00edderes en esta materia. Sin embargo, la para- lizaci\u00f3n de las inversiones han deja- do los datos actuales al mismo nivel que en el a\u00f1o 2003. \u00abTristemente, podemos hablar de una d\u00e9cada perdida. La llegada de la crisis oblig\u00f3 a poner el contador a cero. El problema es que los efectos de este par\u00f3n se notar\u00e1n a medio y largo pla- zo. As\u00ed son los ritmos de la ciencia. No somos conscientes de que lo que he- mos hipotecado ha sido nuestro futu- ro\u00bb, asegura Jorge Barrero, director ge- neral de Fundaci\u00f3n Cotec. Y es que la I+D+i es un \u00e1rbol que ne- cesita tiempo para dar sus frutos, no se trata de una apuesta a corto plazo. Quiz\u00e1 por ello cada vez son m\u00e1s las vo- ces que claman por un pacto de Esta- do que mantenga alejada a estas in- versiones de los vaivenes presupues- tarios. Y que incentive el compromiso de toda la sociedad. \u00abLa inversi\u00f3n en desarrollo tiene dos componentes. Por un lado, los fondos p\u00fablicos, que son b\u00e1sicos porque reflejan el compromi- so de la naci\u00f3n y permiten abordar proyectos m\u00e1s arriesgados, aunque suelen ser poco eficaces a corto plazo. Por el otro, encontramos la inversi\u00f3n privada, que es perfecta para conec- tar la ciencia con la realidad porque exige resultados m\u00e1s inmediatos\u00bb, ex- plica Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pin Arboledas, eco- nomista y profesor del IESE. El reto est\u00e1, por tanto, en conseguir entrelazar ambas corrientes para mul- tiplicar sus efectos. \u00abEs fundamental general m\u00e1s incentivos fiscales a la in- versi\u00f3n en I+D. No debemos confor- marnos con una reducci\u00f3n de las co- tizaciones, sino que debe llegar tam- bi\u00e9n a las inversiones de capital riesgo en actividades emprendedores\u00bb, ase- gura Barrero. \u00abTambi\u00e9n hay que fortalecer las re- laciones entre el sector p\u00fablico inves- tigador y las necesidades de las em- presas y ah\u00ed la clave est\u00e1 en las uni- versidades\u00bb, recuerda Pin Arboledas. \u00abUna mejora de la gobernanza de las universidades resulta fundamental. Estamos muy alejados de una gesti\u00f3n moderna de nuestros centros univer- sitarios. Y esto lo complica todo: la me- jora de la competitividad, la relaci\u00f3n con las empresas, la orientaci\u00f3n al mer- cado...\u00bb, apunta Barreros. Los expertos reclaman tambi\u00e9n que los cambios en educaci\u00f3n empiecen en los primeros a\u00f1os de escuela. \u00abHay que encauzar los esfuerzos y generar un esp\u00edritu innovador entre los j\u00f3ve- nes\u00bb, concluye el director de Cotec. Invertir en I+D+i, la eterna asignatura pendiente Los recortes obligados por la crisis han llevado a la ciencia a los niveles de 2003 PROPUESTAS DE ABC PARA LA CAMPA\u00d1A DEL 20-D Tras una d\u00e9cada perdida Las pr\u00f3ximas elecciones se presentan como la puerta hacia el punto de inflexi\u00f3n. Todos los partidos han mostrado su compromiso con la innovaci\u00f3n42 ESPA\u00d1A abc.es/espana MARTES, 17 DE NOVIEMBRE DE 2015 ABCEl a\u00f1o termina con una nueva cita electoral. Un momento en el que se deciden cosas determinantes para nues- tro futuro. Como determinante es la apuesta firme e inequ\u00edvoca por la in- novaci\u00f3n. Estamos en el buen camino y cada vez m\u00e1s personas est\u00e1n d\u00e1ndo- se cuenta de que el emprendimiento ya no es ninguna moda, sino un mode- lo que ha venido para quedarse. La ge- neraci\u00f3n de ideas es siempre positiva para cualquier sociedad, pero no po- demos permitirnos la complacencia. En nuestro pa\u00eds hemos empezado a po- ner los cimientos para reconocer el ta- lento que tenemos, as\u00ed que s\u00f3lo espe- ro que de ahora en adelante se mejore lo ocurrido y se pongan todas las faci- lidades para conseguirlo. \u00bfC\u00f3mo? De- bemos potenciar la cultura del empren- dimiento desde abajo, implant\u00e1ndolo en el sistema educativo. Adem\u00e1s, ne- cesitamos ventajas fiscales. Todo aquel que decide montar una empresa no debe ver en el dinero un obst\u00e1culo in- salvable. Tambi\u00e9n para los inversores que arriesgan por un proyecto, creen en \u00e9l y meten dinero para apoyarlo. Hay otra cosa que me preocupa y en la que obviamente soy par- te interesada. Las mujeres, que supo- nen m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n universitaria en nuestro pa\u00eds, tambi\u00e9n requieren m\u00e1s apoyo. Hoy en d\u00eda la ma- yor\u00eda de las \u00abstartups\u00bb siguen estando lideradas por hombres. Yo animo a to- das las mujeres a que luchen por desa- rrollar su carrera profesional y llegar alto, pero tenemos que convencernos, cre\u00e9rnoslo y lidiar por conseguirlo. Y lo tenemos comprobado. Triunfan los que deciden hacer algo diferente, se empe\u00f1an, no tiran la toalla al primer tropiezo y son lo suficientemente in- teligentes como para rodearse de los mejores. En la \u00faltima edici\u00f3n de South Summit, pasaron por la plaza de toros de Las Ventas m\u00e1s de 12.500 personas de cerca de 100 pa\u00edses. De ellos, conec- tamos a 6.300 emprendedores, 275 speakers, 650 inversores y 3.100 cor- poraciones. Y el centenar de empresas finalistas realizaron una media de tres reuniones con potenciales inversores. Las \u00abstartups\u00bb finalistas de anteriores ediciones han levantado ya m\u00e1s de 250 millones. Ya lo ven. No son s\u00f3lo bue- nas intenciones, son datos. Y aunque nos queda mucho por recorrer y mu- chas cosas por mejorar, este es el ca- mino. MAR\u00cdA BENJUMEA ES FUNDADORA DE SPAIN STARTUP Este es el camino AN\u00c1LISIS MAR\u00cdA BENJUMEA /L55473 M\u00e1s inversi\u00f3n p\u00fablica La ciencia se ha visto muy comprometida por la crisis y la incipiente recuperaci\u00f3n no ha permitido paliar a\u00fan los recortes acometidos. Actualmente, la inversi\u00f3n en I+D+i supone un 1,6% sobre el PIB, muy lejos del 3% que la Uni\u00f3n Europea plantea que deben invertir los estados miembro a partir de 2020. La apuesta p\u00fablica debe ser el pilar b\u00e1sico de la inversi\u00f3n en ciencia. /L55474 Incentivos a la inversi\u00f3n privada Los expertos abogan por generar mayores incentivos fiscales a la I+D. Se trata de ir m\u00e1s a all\u00e1 de una re- ducci\u00f3n de las cotizaciones y boni- ficar tambi\u00e9n las inversiones de ca- pital riesgo en actividades empren- dedores que sean innovadores. /L55475 Agencia Estatal de Investigaci\u00f3n Se trata de un organismo, previsto en la Ley de la Ciencia, que permi- tir\u00eda mantener a la ciencia al mar- gen de los vaivenes presupuesta- rios. Deb\u00eda estar en funcionamien- to en 2012, pero a\u00fan no se ha creado, aunque podr\u00eda ver la luz en las pr\u00f3- ximos semanas. /L55476 Mayor n\u00famero de becas y de ayudas Mayor n\u00famero de becas y ayudas en educaci\u00f3n e innovaci\u00f3n ahora que se est\u00e1 saliendo la crisis ha sido el objetivo en la \u00faltima legislatura del Gobierno de Mariano Rajoy, que ha logrado la sostenibilidad del sis- tema educativo y la mejora de la ca- lidad. Y es que un aumento tanto de becas como de ayudas lo que ori- gina es m\u00e1s rendimiento y mayor n\u00famero de estudiantes en los cen- tros educativos p\u00fablico-privados. /L55477 Reorganizaci\u00f3n de los entes p\u00fablicos de investigaci\u00f3n La modernizaci\u00f3n de gobernanza de los organismos p\u00fablicos de in- vestigaci\u00f3n es uno de los de los re- clamos un\u00e1nimes entre los investi- gadores. Su estructura actual, ase- guran, hace que estos entes sean muy poco competitivos. /L55478 Utilizar el incentivo de las compras p\u00fablicas Un terreno que a\u00fan est\u00e1 por explo- rar en Espa\u00f1a es el uso de las com- pras p\u00fablicas como incentivo a la innovaci\u00f3n. Se trata de premiar a las empresas que apuesten por so- luciones innovadoras con bonifica- ciones en los concursos p\u00fablicos. /L55479 Gobernanza de la Universidad Los centros universitarios deben ser la cantera de la ciencia espa\u00f1o- la. Uno de sus puntos d\u00e9biles es la gobernanza, muy alejada de los pa- trones de una gesti\u00f3n moderna, lo que les resta competitividad. /L55480 Premiar los v\u00ednculos p\u00fablico-privados Los expertos reclaman un trata- miento fiscal ventajoso para aque- llas empresas que canalicen sus in- versiones en I+D+i a trav\u00e9s de la uni- versidad. De esta forma, aseguran se lograr\u00eda acelerar los resultados tangibles de las investigaciones. Se trata de conectar la ciencia con la realidad porque cuando la iniciati- va es s\u00f3lo p\u00fablica, los resultados suelen ser muy a largo plazo. /L55481 Pacto de Estado por la I+D+i Todos los partidos pol\u00edticos han abo- gado por firmar un pacto de Esta- do por la ciencia que d\u00e9 un consen- so general tanto a su modelo como a su financiaci\u00f3n. No obstante, este pacto no debe quedar en papel mo- jado pues lo cierto es que ya hay mu- chas propuestas recogidas en la Ley de la Ciencia y s\u00f3lo hay que poner- las en marcha /L50181 M\u00e1s esp\u00edritu innova- dor en las escuelas Los expertos reclaman tambi\u00e9n que los cambios en educaci\u00f3n empie- cen en los primeros a\u00f1os de escue- la. Se trata de potenciar y premiar el esp\u00edritu innovador entre los ni- \u00f1os y j\u00f3venes. Y es que, pese a la me- jora del fracaso escolar, \u00e9ste conti- n\u00faa siendo mucho mayor en nues- tro pa\u00eds que el n\u00facleo de Europa. En Espa\u00f1a, en 2013, este porcenta- je era el 23,6%, m\u00e1s del doble de las cifras de Francia, o de Alemania. La crisis ha demostrado que la solidez de las econo m\u00edas est\u00e1 estrechamente ligada con una acertada gesti\u00f3n del conocimiento. La innovaci\u00f3n no es s\u00f3lo un paliativo de las turbulencias econ\u00f3micas, sino que se ha revelado co mo aut\u00e9ntica vacuna. En Espa\u00f1a, hay mucho por hacer POR M. CUESTA UNA APUESTA POR LA INVESTIGACI\u00d3N DIEZ IDEAS PARA MEJORAR LAS CLA VES /L50776 Unidad Cuando se habla de ciencia, todos los partidos coinciden en la necesidad de alcanzar un compromiso de Estado. /L50776 Presupuesto El compromiso con Europa pasa por alcanzar un 3% del PIB en 2020. Actualmente se destina un 1,6%. /L50776 Incentivos En el plano privado, los expertos piden un compromi- so fiscal para potenciar las inversiones privadas de las empresas en innovaci\u00f3n y la llegada del capital riesgo a los emprendedores. /L50776 Educaci\u00f3n No s\u00f3lo la Universidad, las escuelas deben plantar la semilla de la ciencia entre los j\u00f3venes. ABC MARTES, 17 DE NOVIEMBRE DE 2015ESPA\u00d1A 43 abc.es/espanaAula Abierta Del 17 al 23 de noviembre de 2015 N.o 392 Aula Abierta en Internet AULA ABIERTA est\u00e1 disponible, cada martes, en Expansi\u00f3nPro en Orbyt . Si te registras -expansi\u00f3npro.orbyt.es- ten-dr\u00e1s acceso gratuito a todos los conteni-dos durante el primer mes. Puedes dis- frutarlos en la secci\u00f3n Quiosco. T ambi\u00e9n estamos en las redes sociales Twitter @aula_expansion y Facebook y en www.expansion.com . Env\u00eda tus suge- rencias a aulabierta@expansion.com .El pasado 6 de noviembre se estren\u00f3 en nuestro pa\u00eds el documental '\u00c9l me llam\u00f3 Malala' , sobre la persona m\u00e1s joven en recibir el Nobel de la Paz.LAS AULAS, ESCENARIO DEL MEJOR CINEPAG. 4 El centro salmantino contar\u00e1 con una sede en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, la mayor del mundo hisp\u00e1nico.LA USAL TIENE PLAZA EN LA UNAMPAG. 6 Para el profesor em\u00e9rito de la Universidad de Navarra Gerardo Castillo los genios son personas rebeldes e inconformistas.\"NO VEO NINGUNO DE LA TALLA DE MANDELA\"PAG. 7 La formaci\u00f3n universitaria que no termina nunca La universidad corporativa es un valor a\u00f1adido que ofrecen algunas compa\u00f1\u00edas a los j\u00f3venes reci\u00e9n licenciados para ayudarles a desarrollar el talento. Ana Gil. Madrid No solo poder comerte una hambur- guesa sino tambi\u00e9n estudiarla, de primeras, suena un poco a broma pe- ro desde los a\u00f1os sesenta es una rea- lidad. Desde esa fecha, la cadena in- ternacional de comida r\u00e1pida McDonald's cuenta con su propia universidad, Hamburger University, en Illinois (Estados Unidos). Con m\u00e1s de 7.500 alumnos cada a\u00f1o, for- ma a sus estudiantes para convertir- se en un futuro pr\u00f3ximo, dependien- do de sus cualidades, en encargados, jefes de zona, directivos,... de uno de los cientos de miles de restaurantes McDonald's que hay repartidos por todo el mundo. En las aulas de la Universidad de la Hamburguesa se han graduado m\u00e1s de 65.000 perso- nas. P2-3 La cadena de comida r\u00e1pida McDonald's cuenta con m\u00e1s de 7.500 alumnos al a\u00f1o SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: PORTADA16300030464Semanal 3036 CM\u00b2 - 283%48534 \u20ac1-3Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015 Aula Abierta Del 17 al 23 de noviembre de 2015 2Expansi\u00f3n A FONDO Ana Gil. Madrid En nuestro pa\u00eds esta moda educativa lleg\u00f3 en el a\u00f1o 2000 gracias a Gas Natural Fenosa que decidi\u00f3 crear su propia universidad. En la actualidad en Espa\u00f1a existen unos 20 centros de formaci\u00f3n anclados en empresas como Repsol, Telef\u00f3nica y Banco Santander. Pero, \u00bfen qu\u00e9 se parece a una uni- versidad convencional y qu\u00e9 ele- mentos la diferencian? Es una de las preguntas que una persona de a pie se hace cuando descubre que entida- des como la compa\u00f1\u00eda de entreteni- miento Disney tienen sus propias aulas universitarias. Campus propios Uno de los elementos que tienen en com\u00fan algunas universidades cor- porativas con las tradicionales es el espacio. Las m\u00e1s populares cuentan con su propio campus universitario. En el caso de la Universidad de la Hamburguesa tiene una sede 320.000 metros cuadrados con 13 aulas, un auditorio con capacidad para 300 personas, 12 salas interacti- vas, y tres laboratorios de cocina. Por su parte, Gas Natural Fenosa cuenta con el campus de Puente Nuevo ubicado en \u00c1vila (a s\u00f3lo unos 80 kil\u00f3metros de Madrid) que ocupa m\u00e1s de cinco hect\u00e1reas de superficie Las empresas son cada vez m\u00e1s universitarias Las m\u00e1s populares y grandes, como Gas Natural Fenosa, cuentan con su propio campus natural. Acoge un espacio acad\u00e9mi- co, una zona residencial, un club so- cial e instalaciones deportivas. Cuenta con 22 salas multifunci\u00f3n, cinco mini auditorios y un auditorio con capacidad para 200 personas. Adem\u00e1s, todas las instalaciones es- t\u00e1n equipadas con avanzada tecno- log\u00eda de imagen y sonido. Certificaci\u00f3n y cr\u00e9ditos Otra de las semejanzas entre estos centros profesionales y los acad\u00e9mi- cos es que ambos cuentan con reco- nocimiento. Aunque la mayor\u00eda de las universidades corporativas no EDUCACI\u00d3N/ Gas Natural Fenosa, Repsol, Banco Santander, Disney, Apple y McDonald's permiten que los reci\u00e9n licenciados sigan form\u00e1ndose. tienen una certificaci\u00f3n oficial para sus empleados, las m\u00e1s populares cuentan con el certificado de calidad de la Fundaci\u00f3n Europea para el Desarrollo de la Gesti\u00f3n (EFMD) al que tambi\u00e9n est\u00e1n adscritos las co- nocidas escuelas de negocios espa-\u00f1olas Instituto de Empresa, el IESE y Esade. Por su parte, McDonald's es de las pocas compa\u00f1\u00edas que ha recibido homologaci\u00f3n de cr\u00e9ditos universi- tarios por parte del Consejo Ameri- cano de Educaci\u00f3n (American Council on Education). De hecho, el 100% del plan de estudios de admi- nistraci\u00f3n de restaurantes y admi- nistraci\u00f3n media es aceptado como dos a\u00f1os de cr\u00e9ditos de universidad, con un total de 46 cr\u00e9ditos. Grados Tambi\u00e9n se asemejan en que en los dos tipos de centros el conoci- miento est\u00e1 graduado en un plazo concreto de tiempo. \"Como en una facultad de medicina que tienes to- do el conocimiento sobre esa cien-cia estructurado por a\u00f1os, en las corporativas se ofrece todo el co- nocimiento necesario para ejercer una profesi\u00f3n o mejorarla, estruc- turada, normalmente, en 3 a\u00f1os\", explica Antonio Rubio, socio direc- tor de Overlap y experto en im- MC DONALD'S Cuenta con la primera universidad corporativa del mundo y en sus aulas, con m\u00e1s de 7 .500 alumnos al a\u00f1o, se ense\u00f1a en 28 idiomas diferentes incluyendo espa\u00f1ol, alem\u00e1n, franc\u00e9s, japon\u00e9s y chino mandar\u00edn. DISNEY Walt Disney necesitaba empleados que pudieran generar felicidad y por esta raz\u00f3n cre\u00f3 su propia universidad. Es especial por la forma tan personalizada con que tratan la formaci\u00f3n de sus empleados. El centro cuenta con biblioteca propia. APPLE Seg\u00fan el 'New Y ork Times' existe una 'Apple University' y es mucho m\u00e1s que un programa de formaci\u00f3n interno. Al parecer, Jobs la cre\u00f3 en 2008 para inculcar a los empleados la cultura empresarial de la compa\u00f1\u00eda. McDonald's es de las pocas que ha recibido homologaci\u00f3n de cr\u00e9ditos universitarios Como en las facultades, el conocimiento que se oferta en estas aulas est\u00e1 graduado por a\u00f1os plantaci\u00f3n y desarrollo de UC. \"Tiene en com\u00fan con cualquier otra universidad que es el centro o instituci\u00f3n que se ocupa de estruc- turar el conocimiento y en el que se dise\u00f1an las trayectorias y los planes de formaci\u00f3n y desarrollo de las personas. Asimismo, en cuanto a su estructura, se organiza a trav\u00e9s de institutos, escuelas y aulas que son las diferentes \u00e1reas de conocimien- to y habilidades necesarias para el desarrollo del negocio\", afirma Te- resa Manobens, Corporate Talent Management Director de Gas Na- tural Fenosa. Conocimiento din\u00e1mico A diferencia uno de otro, el conoci- miento de las universidades corpo-rativas es mucho m\u00e1s din\u00e1mico y cambiante que el de un centro con- vencional. \"El plan de formaci\u00f3n es algo m\u00e1s din\u00e1mico porque se adapta al plan estrat\u00e9gico a 3 a\u00f1os de la com- pa\u00f1\u00eda\", explica Rubio. \"Ahora por ejemplo algunos se centran en la transformaci\u00f3n digital y la orienta- ci\u00f3n a una mayor productividad en los puestos de trabajo\", contin\u00faa el experto espa\u00f1ol. Seg\u00fan Manobens de cara a 2016, las 'asignaturas' que se van impartir SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: PORTADA16300030464Semanal 3036 CM\u00b2 - 283%48534 \u20ac1-3Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015 Aula Abierta Del 17 al 23 de noviembre de 2015 3 Expansi\u00f3n GAS NATURAL FENOSA Es la primera que se cre\u00f3 en Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2000. Este centro de formaci\u00f3n al principio ofrec\u00eda cursos bajo demanda y para cubrir ciertas necesidades. Ahora apuesta por la formaci\u00f3n m\u00e1s personalizada. REPSOL El Centro Superior de Formaci\u00f3n Repsol se cre\u00f3 en el 2008 y por \u00e9l han pasado el 75% de los cerca de 25.000 empleados de la compa\u00f1\u00eda. De este modo se ofrecen oportunidades de crecimiento en todas las \u00e1reas de negocio. BANCO SANTANDER En 2005, Santander desarroll\u00f3 el Centro Corporativo de Formaci\u00f3n y Desarrollo. En \u00e9l se invierten casi ochenta millones de euros al a\u00f1o y est\u00e1 dirigido al personal que el banco tiene en todo el mundo. en el campus de Gas Natural Fenosa van a girar en torno a \"la gesti\u00f3n del liderazgo y el talento, el concepto de autodesarrollo o la democratizaci\u00f3n de las carreras profesionales, la mo- vilidad, la diversidad o la internacio- nalizaci\u00f3n del perfil del grupo\". A diferencia de este dinamismo de las corporativas, \"la universidad tra-dicional ofrece una formaci\u00f3n de ti- po generalista, no puede concentrar su enfoque en un \u00e1rea de negocio concreta o aspectos t\u00e9cnicos muy concretos de un sector econ\u00f3mico, ya que la procedencia de sus alum- nos es muy heterog\u00e9nea, los prepara ofreciendo una buena base para el desarrollo de su futuro laboral, no tanto para cubrir un puesto de traba-jo espec\u00edfico (lo que supondr\u00eda sin duda una limitaci\u00f3n)\", explica Toni Ramos, consultor corporativo de la Universidad Oberta de Catalu\u00f1a (UOC). \"Por tanto, la universidad corpo- rativa no se entiende como una com- petidora, sino una continuaci\u00f3n de la formaci\u00f3n continua de las perso-nas\", contin\u00faa Ramos. Formaci\u00f3n personalizada La flexibilidad de los planes de estu-dio de las universidades corporati- vas permite que la formaci\u00f3n sea mucho m\u00e1s personalizada que cuan- do se estudia la carrera universitaria. \"No todas las personas tienen que te- ner y entrenar lo mismo\", confiesa Juan Ruiz del Portal, director de Overlap Espa\u00f1a. \"En 2015 hemos cerrado un ciclo que iniciamos en 2009 y que ha su-puesto para la UC un importante cambio de paradigma. Hemos evo- lucionado de una formaci\u00f3n basada en cursos independientes y realiza-da bajo demanda a una formaci\u00f3n estructurada en itinerarios formati- vos con una visi\u00f3n a largo plazo, que fomenta la personalizaci\u00f3n y la co- rresponsabilidad en el aprendizaje\", afirma Manobens, la responsable de Gas Natural Fenosa. Importancia de la preparaci\u00f3n Otro elemento que las une porque las complementa es la importancia que dan ambas a la formaci\u00f3n. \"En cualquier caso, se trata de ins- tituciones complementarias que po- nen de manifiesto la importancia que, tanto para la empresa como pa- ra la sociedad, tiene la formaci\u00f3n, preparaci\u00f3n y el desarrollo continuo de las personas. De hecho, nuestra Universidad Corporativa tiene co- mo principal \u00f3rgano de gobierno un Consejo Asesor en el que adem\u00e1s de representantes de la direcci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n participan aseso-res externos de prestigiosas institu- ciones acad\u00e9micas y universidades\", destaca Manobens. Aunque es cierto que algunos de estos centros cuentan con asesores procedentes de la universidad espa-\u00f1ola seg\u00fan el experto Antonio Rubio \"no podemos decir que este tipo de centros tenga un claustro de profe- sores en s\u00ed mismo sino que lo com- ponen facilitadores internos y tam- bi\u00e9n especialistas en temas punteros contratados para la ocasi\u00f3n\". A diferencia de las UC, la universi- dad tradicional no solo tiene que preparar para la vida profesional, \"tiene que preocuparse de que las personas desarrollen estrategias an-te la incertidumbre y para que pue- dan ampliar las posibilidades labora- les. Simplific\u00e1ndolo, por ejemplo, podemos preparar a un ingeniero para que sepa dise\u00f1ar un motor die- sel, pero no el de una marca determi- nada\", sentencia Ramos. Alumnos Esta semejanza es muy obvia pero ambas aulas, tanto las corporativas como las acad\u00e9micas, cuentan con alumnos. Una de las grandes diferencias surge justamente de este p\u00fablico for- mado. \"Mientras que las convencio- nales forman para todo tipo de orga- nizaciones, para el mercado en gene- ral... las corporativas se dirigen a los empleados de su compa\u00f1\u00eda y a un plan estrat\u00e9gico concreto\", afirma Antonio Rubio, aunque existen cen- tros como es el caso de Gas Natural Fenosa que han pasado de ser \"una universidad enfocada solamente al colectivo interno de empleados a ex- tender la formaci\u00f3n tambi\u00e9n a per- sonal externo a la compa\u00f1\u00eda (pro- veedores, clientes, familiares, etc.)\", complementa Manobens. Y es que como explica Rubio \"cuando se ha montado esa ayuda para todos tus empleados, ocurre que lo que has preparado sirve para los proveedores, clientes, stakehol- ders, familiares de la organizaci\u00f3n. Los normal es que el primer a\u00f1o se dirija solo a empleados; el segundo, a distribuidores, clientes y partners y, el tercero, a stakeholders , familiares de empleados\".El campus de Gas Natural Fenosa se encuentra en \u00c1vila.\"No todas las personas tienen que entrenar lo mismo\" , afirma el director de Overlap Espa\u00f1a Las grandes UC ofertan su formaci\u00f3n a los familiares de sus empleados La formaci\u00f3n se centra en temas como liderazgo, talento, movilidad y transformaci\u00f3n digital La universidad corporativa no trata de competir con los centros de educaci\u00f3n superior SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: PORTADA16300030464Semanal 3036 CM\u00b2 - 283%48534 \u20ac1-3Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015 Aula Abierta 6Expansi\u00f3n Del 17 al 23 de noviembre de 2015 Aula Abierta. Madrid Telef\u00f3nica y la Universidad Oberta de Catalu\u00f1a (UOC) se han unido pa-ra crear la C\u00e1tedra de Dise\u00f1o y Crea- ci\u00f3n Multimedia, que tiene el objeti- vo de investigar, reflexionar y deba- tir sobre el dise\u00f1o, la tecnolog\u00eda y la educaci\u00f3n y su impacto en la crea- ci\u00f3n digital y multimedia. Esta nueva c\u00e1tedra, vinculada a la educaci\u00f3n di- gital, incorpora como novedad el an\u00e1lisis del dise\u00f1o en interrelaci\u00f3n con la educaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda. Talleres de creaci\u00f3n digital Dirigida por el profesor de los Estu- dios de Inform\u00e1tica, Multimedia y Telecomunicaci\u00f3n de la UOC Enric Mor y financiada por Telef\u00f3nica, la C\u00e1tedra potenciar\u00e1 tanto activida- des, conferencias y talleres como tra-bajos acad\u00e9micos, de car\u00e1cter do- cente y de investigaci\u00f3n, que permi- tan impulsar metodolog\u00edas, herra- mientas y usos innovadores en los \u00e1mbitos de la educaci\u00f3n, el dise\u00f1o y la creaci\u00f3n multimedia. La C\u00e1tedra Telef\u00f3nica-UOC for- ma parte de la Red de C\u00e1tedras de Telef\u00f3nica, que cuenta con 21 c\u00e1te-dras Universidad-Empresa en 20 universidades espa\u00f1olas. Cada una de las c\u00e1tedras dispone de un equipo de trabajo dirigido por personas de gran prestigio y val\u00eda pertenecientes al mundo universitario. Las actividades que desarrollan estos equipos son variadas y van des- de el an\u00e1lisis del impacto de las TIC en la educaci\u00f3n o en la productivi-dad de las empresas hasta el desarro- llo de demostradores que validen el Telef\u00f3nica ense\u00f1a dise\u00f1o multimedia Esta nueva c\u00e1tedra, respaldada por la UOC, forma parte de la red de 21 t\u00edtulos que la multinacional tiene en 20 universidades espa\u00f1olas. T el\u00e9fonica cuenta con una red de 12 c\u00e1tedras en 20 universidades espa\u00f1olas. Las c\u00e1tedras de T elef\u00f3nica constituyen un programa de patrocinio de la multi- nacional espa\u00f1ola con uni-versidades espa\u00f1olas en torno al uso de las TIC en determinadas \u00e1reas de inter\u00e9s como las tecnolo- g\u00edas accesibles para colec- tivos desfavorecidos, apli-caci\u00f3n y servicios m\u00f3viles e innovaci\u00f3n ambiental .LA CLAVEuso de las TIC para mejorar la vida de las personas con discapacidad. En el 2016 en la c\u00e1tedra tienen previsto organizar una jornada so- bre la formaci\u00f3n en dise\u00f1o y crea-ci\u00f3n multimedia as\u00ed como diversos talleres sobre creaci\u00f3n digital y pu- blicar un informe sobre herramien-tas y metodolog\u00edas para el aprendi- zaje en l\u00ednea de dise\u00f1o, bellas artes y multimedia, entre otras actividades. El \u00e9xito asegurado de este t\u00edtulo se debe a que su gran promotor es Tele- f\u00f3nica que es una de las mayores compa\u00f1\u00edas de telecomunicaciones del mundo por capitalizaci\u00f3n burs\u00e1- til y n\u00famero de clientes. Est\u00e1 presen- te en 21 pa\u00edses y con una base de clientes de 329 millones de accesos en Espa\u00f1a, Europa y Latinoam\u00e9rica. Aula Abierta. Madrid La Universidad de Salamanca conta- r\u00e1 con una sede permanente en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), la mayor universi- dad del mundo hisp\u00e1nico, desde la cual se pretende potenciar el desa-rrollo de programas de cooperaci\u00f3n para la mejora de la docencia y la in- vestigaci\u00f3n, as\u00ed como impulsar ini-ciativas de movilidad de estudiantes, profesores e investigadores y la puesta en marcha de actividades de \u00e1mbito cultural. De este modo, el estudio salmanti- no se suma al selecto grupo de insti- tuciones de educaci\u00f3n superior for- mado por las universidades de Ari- zona, California Sur, Beijing, La Sor- bona y el King's College, que confor- man lo que se conoce como la Uni-dad Internacional de Sedes Universitarias (UISU) y que conta- r\u00e1n en el campus mexicano con un edificio propio. Entre otras acciones conjuntas es- t\u00e1 desarrollar iniciativas de interna- cionalizaci\u00f3n, as\u00ed como la puesta en marcha de proyectos de docencia e investigaci\u00f3n. La Universidad de Salamanca for- talece su ya estrecha colaboraci\u00f3n con la UNAM reflejada en la recien- te firma del convenio de colabora- ci\u00f3n para la creaci\u00f3n, junto con el Instituto Cervantes, del Servicio In- ternacional de Evaluaci\u00f3n de la Len- gua Espa\u00f1ola (SIELE), un sistema que permitir\u00e1 certificar el grado de dominio del espa\u00f1ol por internet y que entrar\u00e1 en funcionamiento a principios de 2016.La Usal tiene plaza en la mayor universidad iberoamericanaUNIVERSIDAD DE SALAMANCACiudad Universitaria, el paisaje de la guerra civilUNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID A. A. Madrid La Ciudad Universitaria antes, du- rante y despu\u00e9s de la guerra es el ob- jeto de la exposici\u00f3n Paisajes de una guerra. La Ciudad Universitaria de Madrid , que puede visitarse hasta el 29 de noviembre en el centro de arte complutense c arte c (Avda. Juan de Herrera, 2) de la Universidad Com- plutense de Madrid. Este campus en noviembre de 1936 se convirti\u00f3 en el teatro de operaciones de la denomi- nada Batalla de Madrid . Un campus en guerra En esta muestra -un proyecto con-junto de las Universidades Complu- tense y Polit\u00e9cnica y el Campus de Excelencia Internacional Moncloa, junto con la Casa de Vel\u00e1zquez- pueden verse, a trav\u00e9s de dos gran- des maquetas, sus edificios emble- m\u00e1ticos, tanto los f\u00e1cilmente identi-ficables en la actualidad como los que nunca llegaron a verse (por ser proyectos que nunca se realizaron) y los que ya no se ven (porque la gue- rra y el tiempo acabaron con ellos). La exposici\u00f3n se ocupa tambi\u00e9n de quienes vivieron en Ciudad Uni- versitaria experiencias sustanciales de sus vidas: arquitectos, estudian-tes, combatientes, docentes..., a tra- v\u00e9s de fotograf\u00edas, planos, dise\u00f1os, maquetas, fichas de alumnos, instru-mental cient\u00edfico, libros afectados por la guerra, indumentaria y obje- tos hallados tras la contienda. \u00bfC\u00f3mo era la tecnolog\u00eda de los 60?UNIVERSIDAD POLIT\u00c9CNICA DE VALENCIA Aula Abierta. Madrid El Museo de Inform\u00e1tica de la Uni- versidad Polit\u00e9cnica de Valencia (UPV), ubicado en la planta baja del edificio 1E de su campus de Vera (Valencia), acoge hasta el 22 de no-viembre la exposici\u00f3n La inform\u00e1ti- ca valenciana en la d\u00e9cada de los 60 . Ordenadores La exposici\u00f3n, compuesta por seis p\u00f3sters, resalta diferentes aspectos del \u00e1mbito inform\u00e1tico de la \u00e9poca en la Comunidad Valenciana, desde el contexto y la estructura socioeco- n\u00f3mica, hasta las principales empre- sas del momento, pasando por el tipo de recursos tecnol\u00f3gicos con que contaban, los centros de c\u00e1lculo y los ordenadores que utilizaban, con es- pecial atenci\u00f3n al Bull Gamma 10 y su modo de operar. Para m\u00e1s infor-maci\u00f3n entra en el portal del centro valenciano www.upv.es. Imagen del campus de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. CAMPUS SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: CAMPUS16300030464Semanal 482 CM\u00b2 - 45%7020 \u20ac6Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015Banco Santander abre el plazo para acceder a 5.000 nuevas becas en Pymes A.N.- Madrid Se abre el plazo para que los universitarios espa\u00f1oles pue- dan optar a una de las 5.000 nuevas becas de la quinta edi-ci\u00f3n del programa \u00abBecas San- tander de Pr\u00e1cticas en Pymes\u00bb, desarrollado por Banco San- tander a trav\u00e9s de Santander Universidades. Los estudiantes podr\u00e1n presentar sus solicitu- des hasta el 31 de enero de 2016.Las peque\u00f1as y medianas empresas tambi\u00e9n deber\u00e1n inscribirse en la oferta podr\u00e1n- hacerlo hasta la misma fecha. Esta iniciativa cuenta con la estrecha colaboraci\u00f3n de las universidades a trav\u00e9s de Crue Universidades Espa\u00f1olas y de las peque\u00f1as y medianas em- presas. Su objetivo es contribuir al progreso y el desarrollo de las personas, colaborando en este caso en la mejora de la em-pleabilidad de los j\u00f3venes, completando su formaci\u00f3n y acerc\u00e1ndolos a la realidad pro-fesional y del mercado laboral. Para participar, los universita- rios deben dirigirse a los centros de orientaci\u00f3n e informaci\u00f3n al empleo de sus universidades. Las bases de inscripci\u00f3n en el programa, tanto para universi- tarios como para empresas, se encuentran en www.becas- santander.com. Cuando nalice 2016, 22.500 estudiantes se ha- br\u00e1n bene ciado de estas becas de 1.800 euros y tres meses de duraci\u00f3n, con posibilidad de prolongar su estancia en la em-presa o ser incorporado en la plantilla.UNIVERSIDADSOCIEDAD Roc\u00edo RUIZ - Madrid Un autom\u00f3vil controlado comple- tamente por computadora recorre las calles de Berl\u00edn desde hace ya cuatro a\u00f1os. Puede realizar todas las maniobras sin provocar acci- dentes gracias a un sat\u00e9lite de na-vegaci\u00f3n de precisi\u00f3n en el malete- ro, una c\u00e1mara frontal, esc\u00e1neres de l\u00e1ser en el techo y en los guarda- fangos delantero y trasero, adem\u00e1s de ir provisto de otros artefactos electr\u00f3nicos. Prototipos como \u00e9ste, que ha puesto en marcha el grupo de investigaci\u00f3n de inteligencia arti cial de la Universidad Libre de Berl\u00edn, al frente del cual se encuen-tra Ra\u00fal Rojas, puede que nos en- contremos tambi\u00e9n circulando por las carreteras espa\u00f1olas o por las calles de algunas ciudades. Son capaces de reconocer a otros co-ches mientras circulan, detectar peatones o cualquier obst\u00e1culo a varios metros metros a la redonda. En Espa\u00f1a, los veh\u00edculos de con- ducci\u00f3n automatizada disponen desde ayer de un marco normativo que permite circular por las v\u00edas mientras realizan pruebas o ensa- yos de investigaci\u00f3n. La DGT ha publicado una instrucci\u00f3n en la que recoge con detalle los requisitos necesarios para solicitar las prue-bas y establece una clasi caci\u00f3n de estos veh\u00edculos seg\u00fan su grado de automatizaci\u00f3n. Cada vez son m\u00e1s numerosas las peticiones de los centros de investigaci\u00f3n y universidades que se dedican a realizar estudios so-bre la automoci\u00f3n y la movilidad, de ah\u00ed que la DGT haya decidido establecer una regulaci\u00f3n espec\u00ed- ca para este tipo de casos, aun- que el Reglamento General de Veh\u00edculos permit\u00eda que pudiera hacerse de manera general, expli-c\u00f3 un portavoz de la DGT. Seg\u00fan la nueva instrucci\u00f3n, podr\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n para hacer las pruebas en las v\u00edas abiertas al tr\u00e1 co los fabricantes de veh\u00edculos aut\u00f3nomos, sus ca-rroceros y los laboratorios o cia- les, as\u00ed como los fabricantes o V\u00eda libre a los ensayos con coches sin conductor La DGT crea el marco legal que permite a los coches automatizados circular por v\u00edas y ciudades espa\u00f1olas durante dos a\u00f1osinstaladores de la tecnolog\u00eda que permita al coche la plena autono-m\u00eda, universidades y consorcios. Las pruebas se podr\u00e1n hacer en toda Espa\u00f1a, aunque Tr\u00e1 co de- terminar\u00e1 los tramos de v\u00edas ur-banas e interurbanas por las que el veh\u00edculo est\u00e1 autorizado a cir-cular. Las autorizaciones tendr\u00e1n una validez para un plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os, aunque se podr\u00e1n prorrogar. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1 co, con esta iniciativa \u00abEspa- \u00f1a se sit\u00faa entre los primeros pa\u00edses que apuestan por este tipo de tecnolog\u00eda de niendo un mar- co de pruebas estable que pueda permitir, fomentar y atraer ensa- yos que mejoren la movilidad y la hagan m\u00e1s segura y sostenible\u00bb. De hecho, asegura que las em- presas espa\u00f1olas son l\u00edderes a nivel internacional en el \u00e1mbito de los sistemas inteligentes de transporte y la industria espa\u00f1ola del autom\u00f3vil y sus componentes ocupa ya el octavo puesto como fabricante mundial. La automatizaci\u00f3n de los co- ches es el futuro. Los expertos aseguran que ser\u00e1 progresiva hasta 2025. En 2020 se calcula que podremos viajar en coche a la par que hacemos otras actividades, aunque eso no evitar\u00e1 que el con- ductor pueda tomar el control del coche en alg\u00fan momento puntual para realizar alguna maniobra. Son ya muchas las compa\u00f1\u00edas que est\u00e1n innovando en este \u00e1mbito y realizando grandes avances en la conducci\u00f3n autom\u00e1tica, que re- quiere el intercambio de informa-ci\u00f3n entre veh\u00edculos. La evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica ven- dr\u00e1 aparejada inevitablemente de un cambio en el sistema de res- ponsabilidad civil, seg\u00fan alerta el presidente de Automovilistas Europeos Asociados (AEA), Mario Arnaldo. \u00abPosiblemente tendre- mos un sistema similar al de la navegaci\u00f3n a\u00e9rea, un sistema de responsabilidad civil objetiva donde el factor humano ya no se tiene en cuenta\u00bb.Efe El coche automatizado de Google sin volante y sin pedales \u00abMUJER TEN\u00cdAS QUE SER\u00bb Mujer al volante y hombre copiloto es la pareja m\u00e1s segura en el coche. Es la conclusi\u00f3n de un estudio de la Fundaci\u00f3n L\u00ednea Directa que determina que, a pesar de no ser la combinaci\u00f3n m\u00e1s habitual en las carreteras, registra una accidentalidad seis veces inferior a los coches con conductor y copilotos masculinos. Adem\u00e1s, llevar copiloto reduce las posibilidades de sufrir un accidente en carretera. La Reina presidi\u00f3 ayer la reuni\u00f3n anual del Patronato de la Funda-ci\u00f3n Mujeres por \u00c1frica, en el pabe- ll\u00f3n de los Jardines de Cecilio Rodr\u00edguez de Madrid, bajo el t\u00edtulo \u00abMujeres, l\u00edderes y africanas\u00bb. Acompa\u00f1ada por la alcaldesa de Madrid, Manuela Carmena, y la presidenta de Liberia, Ellen John-son-Sirleaf, Do\u00f1a Letizia, en pre- sencia de destacadas mujeres de la pol\u00edtica, activismo social y medio ambiente, comenz\u00f3 su discurso haciendo menci\u00f3n a la masacre sucedida el pasado viernes en Par\u00eds a manos del Estado Isl\u00e1mico. \u00abQuie- ro hacer menci\u00f3n a su dolor, inabar- cable y hondo, que es tambi\u00e9n el dolor del pueblo franc\u00e9s y, en reali- dad, el dolor de todos\u00bb. Al t\u00e9rmino del discurso, la Reina volvi\u00f3 a recor- dar la tragedia de Par\u00eds: \u00abHoy cuesta sonre\u00edr. Pero vamos a hacerlo\u00bb. Do\u00f1a Letizia enfoc\u00f3 su discurso en dos conceptos: igualdad y educa- ci\u00f3n, ambos imprescindibles para que se respeten los derechos de la mujer en \u00c1frica. Do\u00f1a Letiziaa gra-deci\u00f3 a Mujeres por \u00c1frica la tarea que sobre el terreno est\u00e1 llevando a cabo para mejorar la situaci\u00f3n de las mujeres y ni\u00f1as africanas a tra- v\u00e9s de proyectos que tienen conti-nuidad, a\u00f1o tras a\u00f1o. La entidad sostiene 30 proyectos en 14 pa\u00edses, record\u00f3 la presidenta de Banco Santander, Ana Bot\u00edn. A. G. MATEACHE- MadridLa Reina: \u00abHoy cuesta sonre\u00edr, pero lo haremos\u00bb La Reina presidi\u00f3 la reuni\u00f3n anual de la Fundaci\u00f3n Mujeres por \u00c1fricaEfe52 Martes. 17 de noviembre de 2015 LA RAZ\u00d3NImpreso por Francisco Rinc\u00f3n Dur\u00e1n. Prohibida su reproducci\u00f3n. SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: SOCIEDAD24200081874Diario 124 CM\u00b2 - 12%2780 \u20ac52Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015SOCIEDAD CINCO ESTATUILLASLA RAZ\u00d3N premia el esfuerzo de los estudiantes \u00abNadie te regala nada\u00bb, as\u00ed co- menz\u00f3 el discurso de Francisco Marhuenda en una de las pasadas ediciones de los Premios Uss\u00eda. La a rmaci\u00f3n del director del peri\u00f3- dico LA RAZ\u00d3N explica el motivo del premio, la excelencia en el estudio. Esta cualidad tiene que ser su cientemente apreciada para motivar a los alumnos en sus futuras carreras acad\u00e9micas. El sacri cio, las largas horas de estu- dio y el esfuerzo de los alumnos es lo que hace que el reconocimien- to de sus brillantes expedientes sea importante. La constancia a lo largo de su curso acad\u00e9mico para aprender lo m\u00e1ximo posible y demostrar que saben aplicar los conocimientos adquiridos hace posible obtener altas cali cacio- nes. Francisco Marhuenda ha re-conocido que estos alumnos \u00abre- presentan lo mejor de la gente joven de este pa\u00eds\u00bb. Los ganadores de las ediciones pasadas comparten la emoci\u00f3n que vivieron aquel d\u00eda en el que fue reconocido su trabajo en un curso tan decisivo como es se-gundo de Bachillerato y la conse- cuente prueba de Selectividad. \u00abFue muy emocionante, me mar-c\u00f3\u00bb, a rma Laura Cue, estudian- te que recibi\u00f3 el premio en una edici\u00f3n pasada. Adem\u00e1s, todos con una carrera acad\u00e9mica de sobresaliente est\u00e1n de acuerdo en que \u00abel esfuerzo y el duro tra- bajo\u00bb es lo que hace posible al-canzar el objetivo. Todos los estudiantes quisieron dedicar el premio a sus m\u00e1s alle-gados. Por ejemplo, Sara Moreno Paz agradeci\u00f3 la concesi\u00f3n a \u00abmi familia, mis amigos y mis profe- sores\u00bb, al tiempo que reconoci\u00f3 que \u00abgracias a ellos lo que conse- guido\u00bb. Miguel Villa, con un 9,92 de nota media, fue acompa\u00f1ado a la gala de sus padres y su herma- no, familiares a los que dedic\u00f3 el homenaje; \u00abSon las personas que m\u00e1s me han ayudado en mi vida\u00bb, se\u00f1ala el joven. La VIII edici\u00f3n de la gala de los Premios de Alfonso Uss\u00eda, en es-pecial el Premio al Mejor Estu-diante, quiere otorgar un a\u00f1o m\u00e1s un galard\u00f3n al alumno con la media m\u00e1s destacada en las cali- caciones de acceso a la Univer-L. R. S. -Madrid La candidatura al Premio al Mejor Estudiante estar\u00e1 abierta para todos los alumnos hasta el pr\u00f3ximo 24 de noviembre La estatuilla hecha a imagen de Alfonso Uss\u00eda, el columnista de LA RAZ\u00d3NLA RAZ\u00d3N EL GALARD\u00d3N AL MEJOR EXPEDIENTE RECOMPENSA CON 6.000 EUROS DE BECA PARA ESTE CURSO sidad. Con este premio, el peri\u00f3- dico LA RAZ\u00d3N galardona el es- fuerzo, las largas horas de estudio y el sacri cio de cambiar ocio por duro trabajo. Con este reconoci-miento los alumnos estar\u00e1n ani-mados para seguir form\u00e1ndose poco a poco y conseguir ser cada d\u00eda un poco mejores. El ganador, adem\u00e1s de recibir una estatuilla hecha a imagen del columnista de LA RAZ\u00d3N, obten-dr\u00e1 una beca universitaria de 6.000 euros de cuant\u00eda que sufra-gar\u00e1 los gastos acad\u00e9micos para el presente curso 2015-2016. En caso de empate entre dos o m\u00e1s participantes, como ocurri\u00f3 en ediciones pasadas, el premio se repartir\u00e1 de forma equitativa en- tre los premiados.Para participar, el propio alum- no o un tercero en su nombre deber\u00e1 acreditar hasta el pr\u00f3ximo 24 de noviembre haber consegui- do la nota m\u00e1s alta en Selectivi-dad del curso acad\u00e9mico 2014-2015 en la web http://premiosal fonsoussia.larazon.es o por co-rreo postal a Premios Uss\u00eda. La Raz\u00f3n. C/Josefa Valc\u00e1rcel, 42. 28907, Madrid. Para ello se debe-r\u00e1 adjuntar a la solicitud la copia de la tarjeta de acceso de Selecti-vidad y una copia de la matr\u00edcula que acredite que el alumno est\u00e1 cursando estudios superiores universitarios. M\u00e1s informaci\u00f3n: http://premiosalfonsoussia.larazon.esLOS ALUMNOS DEBER\u00c1N ACREDITAR SU NOTA MEDIA EN LA TARJETA DE ACCESO A LA SELECTIVIDAD LA ENTREVISTA \u00abCONSTANCIA EN EL TRABAJO Y DEDICACI\u00d3N \u00bb V\u00edctor Jos\u00e9 Zamora Castro, granadino de 18 a\u00f1os, decidi\u00f3 enviar la documentaci\u00f3n para optar al Premio Alfonso Uss\u00eda al Estudiante del A\u00f1o. En la Prueba de Acceso a la Universidad obtuvo una magn\u00ed ca nota media de 10 gracias a su \u00abconstancia en el trabajo y dedicaci\u00f3n\u00bb, a rma V\u00edctor. \u00abSer sincero con uno mismo\u00bb, se\u00f1ala este joven, es otro factor infl uyente en su carrera acad\u00e9mica, donde siempre han destacado unas brillantes cali caciones. Cuando recibi\u00f3 v\u00eda telef\u00f3nica las notas, \u00abno nos lo cre\u00edamos\u00bb, pero m\u00e1s tarde \u00ablo comproba-mos y, s\u00ed\u00bb, fue \u00abimpactan- te\u00bb a rma. Si recibiera el premio, no duda en ning\u00fan momento de que se lo dedicar\u00eda a sus padres. Ambos \u00abson profesores\u00bb, una profesi\u00f3n \u00abmuy relacionada con el premio\u00bb se\u00f1ala el estu-diante. Adem\u00e1s, ellos son quienes desde el principio le han animado a seguir adelante, aunque m\u00e1s tarde su af\u00e1n por aprender fue una \u00abvitamina\u00bb en el estudio. Actualmente el granadino, contento con su carrera universitaria, estudia el doble grado de Matem\u00e1ticas y F\u00edsica, en la Universidad Complutense de Madrid: \u00abEra a lo que quer\u00eda dedicarme\u00bb, a rma. ESTUDIANTE DEL A\u00d1O El candidato debe acreditar que tiene la nota media m\u00e1s alta en la tarjeta de acceso a la Universidad del a\u00f1o 2014-2015. H\u00c9ROE DEL A\u00d1O En este premio se valorar\u00e1 la valent\u00eda, la honestidad y la entrega de una persona heroica. PERSONAJE DEL A\u00d1O Se conceder\u00e1 a una persona cuyos logros obtenidos sean ejemplo de esfuerzo, supera- ci\u00f3n y entrega. TRAYECTORIA EJEMPLAR Se premiar\u00e1 una meritoria y fructuosa trayectoria, destaca- ble por su entrega personal a la mejora de la sociedad. CONSERVACI\u00d3N DE LA NATURALEZA Se premiar\u00e1 cualquier tipo de iniciativa p\u00fablica o privada en defensa de la conservaci\u00f3n de las especies y sus ecosistemas naturales.54 Martes. 17 de noviembre de 2015 LA RAZ\u00d3NImpreso por Francisco Rinc\u00f3n Dur\u00e1n. Prohibida su reproducci\u00f3n. SECCI\u00d3N:E.G.M.:O.J.D.:FRECUENCIA: \u00c1REA:TARIFA:P\u00c1GINAS:PA\u00cdS: SOCIEDAD24200081874Diario 1036 CM\u00b2 - 100%23172 \u20ac54Espa\u00f1a 17 Noviembre, 2015 "}