{"title": "Reforzar las defensas en mayores de 50 a\u00f1os", "author": "Merc\u00e8 Moreu", "url": null, "hostname": null, "description": "Formulado para mayores de 50 a\u00c3\u00b1os que quieran reforzar sus defensas e ir m\u00c3\u00a1s all\u00c3\u00a1 de las cl\u00c3\u00a1sicas f\u00c3\u00b3rmulas que ya existen.", "sitename": null, "date": "2021-09-03", "cleaned_text": "Disponemos de 5232 productos en ofertra de 500 marcas y laboratorios Puedes utilizar el buscador de ofertas para ver si disponemos de ... con precio mejorado. Si sigues nuestro blog ya sabr\u00e1s que la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica juegan un papel fundamental en nuestro organismo, manteniendo un correcto estado de salud y mejorando la respuesta frente a diferentes enfermedades y procesos agudos como los temidos resfriados o infecciones, y que son tan t\u00edpicos de esta \u00e9poca del a\u00f1o. A veces no es posible llevar este estilo de vida que se recomienda y es en este momento cuando el equipo de Farmacia Soler quiere estar a tu lado, apostando por los productos de vanguardia. Como sabemos que tambi\u00e9n las modas cambian y las personas tambi\u00e9n, entrar en la mediana o tercera edad ya no es una cuesti\u00f3n de n\u00famero, sino un m\u00e1s bien un concepto. A veces, no es suficiente con una correcta alimentaci\u00f3n y estilo de vida saludable para mantener el sistema inmunitario en buen estado. A PARTIR DE LOS 50 A\u00d1OS, REFUERZA TU SISTEMA INMUNE Y es que a partir de los 50 a\u00f1os el organismo empieza a sufrir un proceso natural de oxidaci\u00f3n celular, concretamente disminuyen los niveles de glutati\u00f3n (un antioxidante end\u00f3geno), que puede volver vulnerable al sistema inmunitario. Por ello te presento Meritene Inmuno, el suplemento diet\u00e9tico de Nestl\u00e9 especialmente formulado para mayores de 50 a\u00f1os que quieran reforzar sus defensas e ir m\u00e1s all\u00e1 de las cl\u00e1sicas f\u00f3rmulas que ya existen. Meritene\u00ae INMUNO con CELLTRIENT \u00bfPor qu\u00e9 apostamos por Meritene Inmuno? qu\u00e9 Meritene Inmuno contiene la f\u00f3rmula \u00fanica con Celltrient, una patente con la combinaci\u00f3n exclusiva de amino\u00e1cidos glicina y acetilciste\u00edna que evitan concretamente la oxidaci\u00f3n celular, adem\u00e1s de contener vitaminas y minerales exclusivos para la protecci\u00f3n celular. De esta manera, Meritene Inmuno mejora espec\u00edficamente el sistema inmune, protege las c\u00e9lulas y disminuye el envejecimiento celular. APOYA TU SISTEMA INMUNOL\u00d3GICO CON MERITENE INMUNO \u00bfPara qui\u00e9n es Meritene\u00ae INMUNO? Meritene Inmuno no es solo un suplemento exclusivo para las defensas a partir de los 50 a\u00f1os, sino tambi\u00e9n para los ya consumidores de Meritene que adem\u00e1s quieran reforzar su sistema inmunitario y para todas aquellas personas que por sus h\u00e1bitos o condiciones tengan un envejecimiento celular precoz, como es el caso concreto de los fumadores, personas polimedicadas desde tiempo prolongado, toma de alcohol frecuente, exposici\u00f3n excesiva al sol, contaminaci\u00f3n, etc. \u00bfQu\u00e9 me aporta tomar Meritene Inmuno? Me aporta no solo la patente exclusiva de Celltrient sino un beneficio extra a mis defensas y una protecci\u00f3n a las c\u00e9lulas gracias a la vitamina C, al Zinc y Selenio, la vitamina B2 y E. Y todo ello con un gran apoyo cient\u00edfico del grupo Meritene Inmuno. Todos estos beneficios con solo 1 sobre al d\u00eda. Y por supuesto SIN az\u00facar, SIN gluten y SIN lactosa. \u00a1Cuidar de tu interior nunca fue tan f\u00e1cil! Hola, soy Merc\u00e8 y me diplom\u00e9 en Diet\u00e9tica y Nutrici\u00f3n Humana tras interesarme en Bachillerato con algunas asignaturas en alimentaci\u00f3n y los procesos de los nutrientes que siguen en nuestro organismo. La casualidad de tratarme con naturopat\u00eda en esa \u00e9poca y el inter\u00e9s que me despert\u00f3 esta terapia hizo posible que cursara los estudios en CENAC de naturopat\u00eda. Intento d\u00eda a d\u00eda aportar consejos f\u00e1ciles y soluciones a los clientes que inconscientemente me cuentan su malestar ya que el m\u00e9dico, por falta de tiempo la mayor\u00eda de las veces, no puede darles una soluci\u00f3n. No cerramos por vacaciones Copyright \u00a9 2023 Farmacia-Ortopedia Soler Gornals "}