{"title": "Llegaron las vacunas: \u00bfestamos listos?", "author": "Fernando Ruiz; Juli\u00e1n Fern\u00e1ndez-Ni\u00f1o", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Biom\u00e9dica", "date": "2021-03-19", "cleaned_text": "Llegaron las vacunas: \u00bfestamos listos? Descargas Algunos art\u00edculos similares: - Juan Pablo Juan Jos\u00e9 por SARS-CoV-2 y rinovirus-enterovirus una paciente adulta joven cr\u00edticamente enferma en Colombia](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5516), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 y COVID-19](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/issue/view/175) - Luis Alberto G\u00f3mez-Grosso, Marcela Mercado, Martha Luc\u00eda Ospina, [En las entra\u00f1as del SARS-CoV-2: liderazgo cient\u00edfico del Instituto Nacional de Salud](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/6205), [Biom\u00e9dica: Vol. 41 N\u00fam. 2 (2021)](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/issue/view/178) \u00c1lvaro J. Idrovo, [Evaluaci\u00f3n comparativa de la vigilancia en salud p\u00fablica de COVID-19 en Colombia: primer semestre](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5812), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. , Michael Rodr\u00edguez , [Recomendaciones para la respuesta contra la COVID-19 en contextos migratorios bajo una frontera cerrada: el caso de Colombia](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5512), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 y COVID-19](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/issue/view/175) - Jose William Mart\u00ednez, Juan Camilo Mart\u00ednez , Diego Alejandro Rinc\u00f3n, Diego Alejandro Salazar, Juan Daniel Castrill\u00f3n, Mar\u00eda del Pilar G\u00f3mez, Oscar Felipe Su\u00e1rez , Juan Pablo V\u00e9lez, \u00c1ngela Mar\u00eda Valencia, Sandra G\u00f3mez, \u00c1ngel Mar\u00eda Rinc\u00f3n , \u00c1lvaro J. Idrovo, Jos\u00e9 Moreno-Montoya, Franklyn E. Prieto-Alvarado, Alexandra Hurtado-Ortiz, [Evaluaci\u00f3n comparativa de la vigilancia en salud p\u00fablica de COVID-19 en Colombia: primer semestre](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5859), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 y COVID-19](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/issue/view/175) - Luis Alberto G\u00f3mez, [Nota editorial en tiempos de la pandemia por SARS-CoV-2](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5504), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 Espitia, Liliana Rosero-Lasso, [Preparaci\u00f3n de la ciudad para la pandemia: una encuesta de conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre la prevenci\u00f3n de infecciones respiratorias en Bogot\u00e1, Colombia](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5526), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 Franklyn E. Prieto-Alvarado, \u00c1lvaro J. Idrovo, [Desempe\u00f1o del sistema de vigilancia colombiano durante la pandemia de COVID-19: evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de los primeros 50 d\u00edas](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5582), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. - Zulma M. Cucunub\u00e1, [Investigaci\u00f3n cient\u00edfica prioritaria en Latinoam\u00e9rica para orientar la prevenci\u00f3n y el control de la COVID-19](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/5882), [Biom\u00e9dica: Vol. 40 N\u00fam. Supl. 2 (2020): SARS-CoV-2 y COVID-19](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/issue/view/175) - Elizabeth Borrero, Gabriel Carrasquilla, Neal Alexander, [Descentralizaci\u00f3n y reforma: \u00bfcu\u00e1l es su impacto sobre la incidencia de malaria en los municipios colombianos?](https://revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/634), [Biom\u00e9dica: Vol. 32 (2012): Julie Paola , Soler Ram\u00edrez, Angela Mar\u00eda , Estrada Cano, Diana Carolina Grajales Gonzalez, Mercy Eloisa , Patolog\u00edas pedi\u00e1tricas no asociadas con cuadros respiratorios o infecciones por SARS-CoV-2 en Colombia durante el primer aislamiento social obligatorio, 2023. "}