{"title": "Espa\u00f1a proh\u00edbe la aromaterapia, acupuntura y otras pseudociencias por no contar con base cient\u00edfica para curar enfermedades", "author": null, "url": "https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/espana-prohibe-la-aromaterapia-acupuntura-y-otras-pseudociencias-por-no-contar-con-base-cientifica-para-curar-enfermedades-461", "hostname": "audioplayer.pe", "description": "Cientos de m\u00e9dicos y cient\u00edficos recogieron firmas para que las pseudociencias sean prohibidas en Espa\u00f1a, luego que la muerte de la economista Rosa Morillo se sumara a la lista de personas que abandonaron sus tratamientos por elegir sanarse con homeopat\u00eda, aromaterapia, entre otros m\u00e9todos de sanaci\u00f3n. Los ministros de Sanidad y Ciencia presentaron un proyecto de Ley para eliminar ese tipo de pr\u00e1cticas por no contar con base cient\u00edfica. El doctor Elmer Huerta explica la importancia de esta noticia.", "sitename": "RPP Noticias", "date": "2018-11-19", "cleaned_text": "Espa\u00f1a proh\u00edbe la aromaterapia, acupuntura y otras pseudociencias por no contar con base cient\u00edfica para curar enfermedades [\u00bfQu\u00e9 se sabe del virus Nipah?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-se-sabe-del-virus-nipah-18426) El virus Nipah est\u00e1 causando un brote en la India. \u00bfQu\u00e9 se sabe de este virus? \u00bfpodr\u00eda expandirse como la Covid-19? [\u00bfQu\u00e9 problemas de salud presentan las personas \"lechuza\"?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-problemas-de-salud-presentan-las-personas-lechuza-18425) Las personas que gustan de quedarse despiertas hasta tarde o incluso permanecer despiertos toda la noche \u00bfpodr\u00edan presentar algunos problemas en la salud? [\u00bfC\u00f3mo beneficia tener pasatiempos en el bienestar de los adultos mayores?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/como-beneficia-tener-pasatiempos-en-el-bienestar-de-los-adultos-mayores-18386) Tener pasatiempos puede ser beneficioso para la salud, especialmente en los adultos mayores. El Dr. Elmer Huerta nos explica los detalles. [\u00bfFuncionan los descongestionantes nasales que se toman para gripes y resfr\u00edos?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/funcionan-los-descongestionantes-nasales-que-se-toman-para-gripes-y-resfrios-18385) Es com\u00fan que ante una gripe o resfr\u00edo muchas personas opten por tomar alg\u00fan descongestionante esperando reducir o eliminar los s\u00edntomas. Sin embargo, la FDA declar\u00f3 que la felilefrina, el m\u00e1s popular descongestionante, no funciona. [\u00bfCu\u00e1l es la importancia para el Per\u00fa el hecho que La FDA aprob\u00f3 una nueva vacuna contra Covid?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cual-es-la-importancia-para-el-peru-el-hecho-que-la-fda-aprobo-una-nueva-vacuna-contra-covid-18384) La FDA aprob\u00f3 una nueva vacuna contra Covid. \u00bfC\u00f3mo debe interpretarse eso para la realidad de pa\u00edses como el Per\u00fa? [\u00bfPodemos aplicarnos la vacuna bivalente contra la covid si no tenemos vacunas monovalentes previas?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/podemos-aplicarnos-la-vacuna-bivalente-contra-la-covid-si-no-tenemos-vacunas-monovalentes-previas-18383) Seg\u00fan Minsa, la vacuna bivalente podr\u00e1 ser recibida sin necesidad de tener dosis monovalentes previas. \u00bfPuede esto causar alg\u00fan efecto negativo? [\u00bfCu\u00e1l es la temperatura normal del organismo humano?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cual-es-la-temperatura-normal-del-organismo-humano-18382) \u00bfCu\u00e1l es la temperatura normal del organismo humano? \u00bfsigue 37.1 grados cent\u00edgrados? \u00bfC\u00f3mo podemos determinar nuestra temperatura? [\u00bfCu\u00e1les son los cinco elementos que explican m\u00e1s de la mitad de muertes por enfermedades del coraz\u00f3n?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cuales-son-los-cinco-elementos-que-explican-mas-de-la-mitad-de-muertes-por-enfermedades-del-corazon-18381) \u00bfExisten elementos espec\u00edficos que explican por qu\u00e9 se producen las muertes por enfermedades al coraz\u00f3n?, el Dr. Elmer Huerta nos explica. [\u00bfHace alguna diferencia ponerse la vacuna de Covid en el mismo hombro?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/hace-alguna-diferencia-ponerse-la-vacuna-de-covid-en-el-mismo-hombro-18380) Ante el incremento de casos de contagios de Covid-19 es indispensable acudir a vacunarse con la vacuna bivalente para estar completamente protegidos, pero \u00bftiene el mismo efecto ponerse la vacuna en el mismo hombro? [\u00bfEs posible reconocer un mensaje falso de salud en las redes sociales?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/es-posible-reconocer-un-mensaje-falso-de-salud-en-las-redes-sociales-18379) En redes sociales es com\u00fan que circulen noticias falsas que pueden son tomadas como reales causando que muchas personas tomen decisiones equivocadas. Pero, \u00bfes posible reconocer un mensaje falso de salud en las redes sociales? [\u00bfLas operaciones hechas por mujeres tienen menos complicaciones?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/las-operaciones-hechas-por-mujeres-tienen-menos-complicaciones-18378) Seg\u00fan un estudio, se demostr\u00f3 que las operaciones hechas por cirujanas mujeres tienen menos complicaciones. El Dr. Elmer Huerta nos explica los detalles. [\u00bfEs posible decodificar m\u00fasica a partir de la actividad el\u00e9ctrica cerebral?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/es-posible-decodificar-musica-a-partir-de-la-actividad-electrica-cerebral-18377) Se dice que la m\u00fasica es el lenguaje universal y que escucharla trae grandes beneficios a nivel an\u00edmico. Pero, a nivel cient\u00edfico, \u00bfes posible decodificarla a partir de la actividad cerebral? [\u00bfQu\u00e9 es la ocul\u00f3mica?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-es-la-oculomica-18376) El Dr. Elmer Huerta nos explica qu\u00e9 es la ocul\u00f3mica y para qu\u00e9 sirve. [\u00bfDarle una tableta o celular a un ni\u00f1o puede retrasar su desarrollo?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/darle-una-tableta-o-celular-a-un-nino-puede-retrasar-su-desarrollo-18375) Ante el avance de la tecnolog\u00eda cada vez es m\u00e1s com\u00fan que los ni\u00f1os y ni\u00f1as tengan acceso a tabletas o celulares a m\u00e1s temprana edad. \u00bfPuede esto ser perjudicial para su desarrollo? [\u00bfQu\u00e9 es la misofon\u00eda?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-es-la-misofonia-18146) La misofon\u00eda afecta a una de cada cinco personas en el mundo. \u00bfDe qu\u00e9 se trata? El Dr. Elmer Huerta nos explica. [\u00bfQu\u00e9 se sabe de la nueva variante de la Covid-19?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-se-sabe-de-la-nueva-variante-de-la-covid-19-18136) BA.2.86 es la nueva variante del virus Covid-19 que est\u00e1 preocupando a la OMS. El Dr. Elmer Huerta nos explica todo lo que se sabe de esta variante. [\u00bfEst\u00e1 justificado que el TC le ordene a EsSalud que compre un medicamento que cuesta 300,000 d\u00f3lares al a\u00f1o para un solo paciente?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/esta-justificado-que-el-tc-le-ordene-a-essalud-que-compre-un-medicamento-que-cuesta-300000-dolares-al-ano-para-un-solo-paciente-18074) \u00bfEst\u00e1 justificado que el TC le ordene a EsSalud que compre un medicamento que cuesta 300,000 d\u00f3lares al a\u00f1o para un solo paciente?... El Dr. Elmer Huerta nos explica. [Machu Picchu: Prueba de ADN revela origen de sus habitantes](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/machu-picchu-prueba-de-adn-revela-origen-de-sus-habitantes-17946) Machu Picchu no fue solo el hogar de la realeza y la \u00e9lite social inca. All\u00ed tambi\u00e9n vivieron y murieron trabajadores y sirvientes que, seg\u00fan el an\u00e1lisis de su ADN, llegaron a la ciudad desde todos los puntos del imperio e incluso de la Amazonia, seg\u00fan se detalla en un estudio publicado el mi\u00e9rcoles (26.07.2023) por la revista Science Advances. [\u00bfEl factor pol\u00edtico afect\u00f3 a la tasa de mortalidad por covid-19 en EE.UU.?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/el-factor-politico-afecto-a-la-tasa-de-mortalidad-por-covid-19-en-eeuu-17894) \u00bfEl factor pol\u00edtico afect\u00f3 a la tasa de mortalidad por covid-19 en EE.UU? [Toma nota: Ocho h\u00e1bitos que alargan la vida de una persona](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/toma-nota-ocho-habitos-que-alargan-la-vida-de-una-persona-17881) El doctor Elmer Huerta nos cuenta cu\u00e1les son los h\u00e1bitos que pueden ayudarnos a alargar la vida. Toma nota, son ocho indicaciones que pueden cuidar tu salud. [Avance de la ciencia: La primera terapia gen\u00e9tica desarrollada en una gota para los ojos](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/avance-de-la-ciencia-la-primera-terapia-genetica-desarrollada-en-una-gota-para-los-ojos-17869) Un ni\u00f1o logr\u00f3 recuperar la vista gracias a la primera terapia gen\u00e9tica desarrollada en una gota para los ojos. El Dr. Elmer Huerta nos explica. [\u00bfPuede una personas infectada con VIH hacer una vida normal?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/puede-una-personas-infectada-con-vih-hacer-una-vida-normal-17854) El Dr. Elmer Huerta nos explica c\u00f3mo el tratamiento antiretroviral permite una vida pr\u00e1cticamente normal a una persona infectada con el VIH. [\u00bfExiste relaci\u00f3n entre el estre\u00f1imiento y el decline cognitivo?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/existe-relacion-entre-el-estrenimiento-y-el-decline-cognitivo-17837) \u00bfExiste relaci\u00f3n entre el estre\u00f1imiento y el decline cognitivo?, el Dr. Elmer Huerta nos explica. [\u00bfEs necesario pedir ex\u00e1menes de colesterol y l\u00edpidos en los ni\u00f1os?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/es-necesario-pedir-examenes-de-colesterol-y-lipidos-en-los-ninos-17826) \u00bfEs necesario pedir ex\u00e1menes de colesterol y l\u00edpidos en los ni\u00f1os?, un reciente estudio tendr\u00eda la respuesta. El Dr. Elmer Huerta nos explica. [\u00bfC\u00f3mo la p\u00e9rdida de la audici\u00f3n y la audici\u00f3n est\u00e1n relacionadas al desarrollo de la demencia?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/como-la-perdida-de-la-audicion-y-la-audicion-estan-relacionadas-al-desarrollo-de-la-demencia-17813) El Dr. Elmer Huerta nos explica c\u00f3mo es que la p\u00e9rdida de la audici\u00f3n y de la visi\u00f3n puede estar relacionada por el desarrollo de la demencia. [\u00bfCu\u00e1les son los peligros de usar productos para bajar de peso?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cuales-son-los-peligros-de-usar-productos-para-bajar-de-peso-17772) El Dr. Elmer Huerta nos explica si existen efectos secundarios al consumir productos para bajar de peso. [\u00bfHacer ejercicio puede diminuir posibilidad de sufrir depresi\u00f3n?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/hacer-ejercicio-puede-diminuir-posibilidad-de-sufrir-depresion-17759) Para disminuir la posibilidad de sufrir depresi\u00f3n se puede hacer 20 minutos de ejercicio diario... El Dr. Elmer Huerta nos explica. [Brasil reduce significativamente su tasa de vacunaci\u00f3n](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/brasil-reduce-significativamente-su-tasa-de-vacunacion-17734) Dos a\u00f1os despu\u00e9s de que Brasil comenzara a salir de su espect\u00e1culo de terror pand\u00e9mico gracias a una campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n masiva, los funcionarios enfrentan una situaci\u00f3n parad\u00f3jica: las tasas de vacunaci\u00f3n se han desplomado, y no solo para el covid-19. [\u00bfEst\u00e1 relacionado el consumo de alcohol con el c\u00e1ncer de intestino grueso?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/esta-relacionado-el-consumo-de-alcohol-con-el-cancer-de-intestino-grueso-17719) \u00bfEst\u00e1 relacionado el consumo de alcohol con el c\u00e1ncer de intestino grueso?... El Dr. Elmer Huerta nos explica. [FDA aprueba medicamento para el Alzheimer](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/fda-aprueba-medicamento-para-el-alzheimer-17711) La FDA de Estados Unidos aprob\u00f3 el uso de un medicamento que ralentizar\u00eda el Alzheimer. El Dr. Elmer Huerta nos explica de qu\u00e9 se trata. [\u00bfExisten alimentos para mejorar el cerebro?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/existen-alimentos-para-mejorar-el-cerebro-17694) La buena alimentaci\u00f3n es necesaria para tener una buena calidad de salud... pero, \u00bfhay alimentos que ayuden a mejorar las capacidades del cerebro? [El Ni\u00f1o global: \u00bfQu\u00e9 hac\u00edan los Mochicas para enfrentar un fen\u00f3meno clim\u00e1tico?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/el-nino-global-que-hacian-los-mochicas-para-enfrentar-un-fenomeno-climatico-17675) Oficialmente ha iniciado el Fen\u00f3meno El Ni\u00f1o global y el Dr. Elmer Huerta nos cuenta cu\u00e1les eran las costumbres de los Mochica para enfrentar un fen\u00f3meno clim\u00e1tico. [\u00bfC\u00f3mo puede afectar a la salud la emisi\u00f3n de gases t\u00f3xicos del volc\u00e1n Ubinas?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/como-puede-afectar-a-la-salud-la-emision-de-gases-toxicos-del-volcan-ubinas-17656) Hoy se registr\u00f3 la explosi\u00f3n del volc\u00e1n Ubinas afectando principalmente a la regi\u00f3n Moquegua. \u00bfC\u00f3mo puede afectar a la salud la emisi\u00f3n de gases t\u00f3xicos del volc\u00e1n Ubinas?, el Dr. Elmer Huerta nos explica. [OMS estudia declarar como \"cancer\u00edgeno\" el edulcorante de algunos refrescos](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/oms-estudia-declarar-como-cancerigeno-el-edulcorante-de-algunos-refrescos-17642) OMS estudia declarar como \"cancer\u00edgeno\" el edulcorante de algunos refrescos [Aprueban por primera vez la carne de pollo artificial, hecha en el laboratorio](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/aprueban-por-primera-vez-la-carne-de-pollo-artificial-hecha-en-el-laboratorio-17564) Por primera vez, los reguladores estadounidenses aprobaron el mi\u00e9rcoles la venta de pollo elaborado con c\u00e9lulas animales, lo que permiti\u00f3 a dos empresas de California ofrecer carne \"cultivada en laboratorio\" a las mesas de los restaurantes del pa\u00eds y, eventualmente, a los estantes de los supermercados. [\u00a1Cuidado con las medicinas adulteradas! OMS alert\u00f3 sobre jarabes para la tos contaminados](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cuidado-con-las-medicinas-adulteradas-oms-alerto-sobre-jarabes-para-la-tos-contaminados-17551) \u00a1Cuidado con las medicinas adulteradas! OMS alert\u00f3 sobre jarabes para la tos contaminados [\u00bfLa soledad y el aislamiento est\u00e1n asociados a una muerte prematura?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/la-soledad-y-el-aislamiento-estan-asociados-a-una-muerte-prematura-17537) Ha habido muchos estudios sobre las asociaciones entre el aislamiento social, la soledad y el riesgo de morir prematuramente, pero algunos resultados han sido controvertidos o mixtos, seg\u00fan el art\u00edculo publicado el lunes en la revista Nature Human Behaviour. Esos resultados contradictorios podr\u00edan deberse a que la investigaci\u00f3n solo se enfoca en un grupo o regi\u00f3n espec\u00edficos, dijo Turhan Canli, profesor de neurociencia integradora en el departamento de psicolog\u00eda de la Universidad Stony Brook de Nueva York. Canli no particip\u00f3 en el estudio. [\u00bfC\u00f3mo se explica qu\u00e9 tanto por Covid como por dengue seamos los que m\u00e1s muertos tenemos en el Per\u00fa?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/como-se-explica-que-tanto-por-covid-como-por-dengue-seamos-los-que-mas-muertos-tenemos-en-el-peru-17500) \u00bfC\u00f3mo se explica qu\u00e9 tanto por Covid como por dengue seamos los que m\u00e1s muertos tenemos en el Per\u00fa? [\u00bfQu\u00e9 es el VSR o virus sincitial respiratorio que se registra en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur ?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-es-el-vsr-o-virus-sincitial-respiratorio-que-se-registra-en-varios-paises-de-america-del-sur-17484) \u00bfQu\u00e9 es el VSR o virus sincitial respiratorio que se registra en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur ? [\u00bfQu\u00e9 es la transmisi\u00f3n vertical del dengue?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/que-es-la-transmision-vertical-del-dengue-17475) \u00bfQu\u00e9 es la transmisi\u00f3n vertical del dengue? [Gripe en aumento en partes del hemisferio sur, seg\u00fan la OMS](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/gripe-en-aumento-en-partes-del-hemisferio-sur-segun-la-oms-17428) Gripe en aumento en partes del hemisferio sur, seg\u00fan la OMS [\u00bfC\u00f3mo se dan las hemorragias cerebrales en ni\u00f1os?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/como-se-dan-las-hemorragias-cerebrales-en-ninos-17416) \u00bfC\u00f3mo se dan las hemorragias cerebrales en ni\u00f1os? [Estudio que demuestra que el ejercicio regular es capaz de ayudar a controlar el dolor agudo y cr\u00f3nico de las personas](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/estudio-que-demuestra-que-el-ejercicio-regular-es-capaz-de-ayudar-a-controlar-el-dolor-agudo-y-cronico-de-las-personas-17415) Estudio que demuestra que el ejercicio regular es capaz de ayudar a controlar el dolor agudo y cr\u00f3nico de las personas [\u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes asociados al covid prolongado?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cuales-son-los-sintomas-mas-frecuentes-asociados-al-covid-prolongado-17378) \u00bfCu\u00e1les son los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes asociados al covid prolongado? [\u00bfCu\u00e1les son los da\u00f1os a la salud del tabaco?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/cuales-son-los-danos-a-la-salud-del-tabaco-17354) \u00bfCu\u00e1les son los da\u00f1os a la salud del tabaco? [Un hombre paralizado por 12 a\u00f1os vuelve a caminar \u00bfc\u00f3mo as\u00ed?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/un-hombre-paralizado-por-12-anos-vuelve-a-caminar-como-asi-17328) Un hombre paralizado por 12 a\u00f1os vuelve a caminar \u00bfc\u00f3mo as\u00ed? [Buscan que f\u00f3rmulas para beb\u00e9s no lleven oct\u00f3gonos en sus envases \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el impacto?](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/buscan-que-formulas-para-bebes-no-lleven-octogonos-en-sus-envases-cual-seria-el-impacto-17311) Buscan que f\u00f3rmulas para beb\u00e9s no lleven oct\u00f3gonos en sus envases \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el impacto? [Gobierno declara emergencia sanitaria por polio y sarampi\u00f3n](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/gobierno-declara-emergencia-sanitaria-por-polio-y-sarampion-17302) El Gobierno peruano aprob\u00f3 declarar en emergencia sanitaria por aumento de casos de poliomielitis y sarampi\u00f3n. La ministra de Salud, Rosa Guti\u00e9rrez, inform\u00f3 que las ciudades monitoreadas son Lima, Amazonas, Arequipa, Lambayeque, Puno, Madre de Dios, Loreto, Moquegua, San Mart\u00edn, Tacna, Tumbes, Ucayali y el Callao [Redes sociales podr\u00edan ser un peligro para la salud mental de ni\u00f1os y adolescentes](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/redes-sociales-podrian-ser-un-peligro-para-la-salud-mental-de-ninos-y-adolescentes-17290) El Dr. Vivek Murthy, director de salud p\u00fablica de Estados Unidos, pidi\u00f3 una \"acci\u00f3n inmediata\" por parte de las empresas tecnol\u00f3gicas y los legisladores para proteger la salud mental de los ni\u00f1os y adolescentes en las redes sociales. Pero despu\u00e9s de a\u00f1os de acciones medianas e insuficientes tanto por parte de las plataformas de redes sociales como de los formuladores de pol\u00edticas, los padres y los j\u00f3venes a\u00fan soportan la mayor parte de la carga de navegar en el mundo cambiante y a menudo da\u00f1ino de algoritmos secretos, aplicaciones adictivas y contenido extremo e inapropiado que se encuentra en las plataformas como Instagram, TikTok y Snapchat. [Las ca\u00eddas en los adultos mayores constituyen una causa importante de muerte](https://audioplayer.pe/podcast/espaciovital/las-caidas-en-los-adultos-mayores-constituyen-una-causa-importante-de-muerte-17288) En 2020, 42114 muertes en los EE. UU. estuvieron relacionadas con ca\u00eddas, y el 86 % ocurri\u00f3 entre adultos de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. Las ca\u00eddas son la principal causa de lesiones y una de las principales causas de muerte entre los adultos mayores en los EE. UU "}