{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "ddd.uab.cat/pub/anacolofivet/anacolofivet_a1973m7-8v30n348.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "de V etermario5 de la x rovincia A\u00f1o XXX - N.\u00b0 348 Julio-Agosto 1973 Avenida Rep\u00fablica Argentina, 25 - Telefono 212 11 18 BARCELONA-6 Nuevas bases farmacodin\u00e1micas para una terap\u00e9utica hepatoprotectora, Iipotr\u00f3pica y desintoxicante Anomal\u00edas metab\u00f3licas de la vaca lechera S\u00edntesis original de RottaA C. de Mil\u00e1n, preparada en Esparta por Laboratorios Let! DISTRIBUCI\u00d3N Y VENTA: Comercial LETI-UQUIFA ROSEIXON, 285 - Tel\u00bb. \u00bb257 48 05 Barcelona\u00bb!) ANALES del Colegio Oficial de Veterinarios de la Provincia Avenida de la Rep\u00fablica Argentina, 25 - BARCELONA - 6 A\u00f1o XXX - N.\u00b0 348 DepoiltoLegalB.8240.l958 Julio- Agosto 1973 Integramos un Engranaje Hace algo m\u00e1s de seis a\u00f1os Don Salvador Hiera (e.p.d.), en Anales de Mayo comentaba la desgana de la gran mayor\u00eda de compa\u00f1eros ante el placer de la inacci\u00f3n, que no exige ning\u00fan esfuerzo ni al cuerpo ni a la mente, en un amplio escrito \u00abQuien quiera entender, que entienda\u00bb. Recientemente, el compa\u00f1ero D. Pedro Costa Batllori, ped\u00eda desde estas p\u00e1ginas un examen de conciencia sobre la aportaci\u00f3n cient\u00edfica, social y personal de los colegiados. Meditaci\u00f3n que considera especial-mente necesaria para aquellos que constituyen la savia joven del Co- legio. Mientras Riera detalla las posibles causas del hecho \u2014entre ellas, falta de apasionamiento por la ciencia que profesamos\u2014, Costa no ana- liza, pero expone su soluci\u00f3n : Una fuerte dosis de empuje, entusiasmo y dedicaci\u00f3n de los j\u00f3venes colegiados, cuya indudable necesidad de presencia y actuaci\u00f3n es im- prescindible. Y se\u00f1ala, como cauce, las pr\u00f3ximas elecciones colegiales. Si observamos a nuestro alrededor, puede apreciarse c\u00f3mo muchos problemas suceden porque estamos atravesando unos momentos de gran indiferencia colectiva general. Indiferencia que se atribuye a la falta de cauces adecuados para la participaci\u00f3n, precisamente cuando m\u00e1s se necesita, de todos, ante la transformaci\u00f3n que vivimos. 306 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA Los Estatutos de la Organizaci\u00f3n Colegial Espa\u00f1ola, aprobados en 1970, representaron un gran avance sobre los anteriores. Pero acusan algunas lagunas, que cada d\u00eda van apreci\u00e1ndose m\u00e1s. Una, importante, es su representatividad. Extensos sectores de la actividad profesional no est\u00e1n reflejados en los \u00d3rganos Directivos. Y, con ello, es posible que los problemas, dificultades y aspiraciones de mu- chos compa\u00f1eros, no encuentran el eco necesario, transitoriamente aca- llados por otros, expuestos con insistencia. La Veterinaria, en el mundo, es una profesi\u00f3n liberal que tiene unos problemas de cauce oficial, en relaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n. Pero otrosmuchos de aqu\u00e9llos guardan relaci\u00f3n, desde el \u00e1ngulo del inter\u00e9s par- ticular, con la ganader\u00eda, las empresas, la investigaci\u00f3n, el ejerciciolibre. El est\u00edmulo particular suele resultar m\u00e1s beneficioso que el inter\u00e9s oficial, aunque a veces no se comprenda as\u00ed y se empe\u00f1en en convertir misiones profesionales en funciones administrativas, que a la corta o la larga no podr\u00e1n ser debidamente remuneradas. Mientras persista la indiferencia de muchos no dejamos de confiar en un paternalismo, m\u00e1s o menos efectivo, pero que enmascara la rea-lidad de la situaci\u00f3n. Los Estatutos de la Organizaci\u00f3n Colegia] deber\u00edan tener unos cau- ces m\u00e1s amplios en cuanto a la representatividad de todos los profesio- nales. Y esto resultar\u00eda beneficioso para todos. JOS\u00c9 S\u00c9CULI BRILLAS Academia de Ciencias Veterinarias de Barcelona 1IIPERSENSIBIL1DAU POST-VACUNAL EN LA INMUNIZACI\u00d3N ANTIAFTOSA. Dr. Carlos Compair\u00e9 Fern\u00e1ndez Del Cuerpo Nacional Veterinnrio 1. Justificaci\u00f3n del tema Es bien conocido que la fiebre aftosa est\u00e1 en estos momentos en plena reactivaci\u00f3n mundial, y por desgracia, muy particularmente en Europa. Son pocos, muy pocos, los pa\u00edses que a uno U otro nivel no hayan cono- cido la presencia de la enfermedad nunca, y tambi\u00e9n muy pocos los que, habi\u00e9ndola padecido en sus ganados, hayan logrado erradicarla desde hace 60 \u00f3 70 a\u00f1os. Este no es el caso de la Europa continental, donde puede decirse que no existe ning\u00fan pa\u00eds en el que la liebre aftosa (F.A.) no aparezca de vez en cuando. Incluso aquellos pa\u00edses que tienen una situaci\u00f3n insular, tan favorable profil\u00e1cticamente o de mayor y mejor aislamiento geogr\u00e1fico que la generalidad, pagan su peri\u00f3dico y a veces costos\u00edsimo tributo a la F.A., pese a las m\u00e1s rigurosas medidas de polic\u00eda sanitaria, profilaxis y lucha. Tambi\u00e9n es evidente que la epizooh'olog\u00eda de la fiebre aftosa ha variado fundamentalmente, y que del cl\u00e1sico concepto de presentaci\u00f3n en ondas peri\u00f3dicas, con sistem\u00e1tica progresi\u00f3n, movimientos y direc- ciones preferentes, hemos pasado al conocimiento de que la enferme- dad, en SU genio nosol\u00f3gico actual, se presenta de manera inopinada, reiterativa, enzo\u00f3tica, sin que pierda su caracter\u00edstica de especial ra- pidez de difusi\u00f3n y diversa gravedad cl\u00ednica, sanitaria y econ\u00f3mica,con el agravante de su variaci\u00f3n etiopatog\u00e9nica de tipos y subtipos, en progresi\u00f3n num\u00e9rica, que mantiene SU car\u00e1cter de azote y da\u00f1o pecua- rio, siempre dentro de niveles altos. 308 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PKOVINCIA Desde el rigor del sacrificio obligatorio, radical y draconiano, de todo el ganado receptible enfermo y sospechoso en los primeros focos, que es absolutamente l\u00f3gico en pa\u00edses con fuciles posibilidades eco- n\u00f3micas, hasta entonces libres de F.A., o ante nuevos tipos de virus de consideraci\u00f3n ex\u00f3tica o mutante, hasta el establecimiento de programas de profilaxis vacunal m\u00e1s o menos amplios y reiterativos, tenemos todos los m\u00e1rgenes de posibles programas de defensa a aplicar, pero hay que reconocer que en la actualidad, una sabia combinaci\u00f3n de medidas esla base de un posible \u00e9xito en esta dif\u00edcil y siempre problem\u00e1tica lucha contra la F.A. con sus tres caracter\u00edsticos aspectos cl\u00e1sicos y bien co-nocidos, de contagiosidad, alta morbilidad y r\u00e1pida cin\u00e9tica epizo\u00f3tica. La situaci\u00f3n geogr\u00e1fica de algunos pa\u00edses y sus formas tradicionales u obligadas de comercio internacional y nacional de animales y sus productos, hace que sean f\u00e1ciles a la presentaci\u00f3n de brotes de fiebreaftasa peri\u00f3dicamente y que a veces estos se sucedan sin discontinui-dad, dando un cuadro que corresponde m\u00e1s a una epizootia-enzootiamuy particular, con recrudecimientos extempor\u00e1neos, que resulta demuy dif\u00edcil control y eliminaci\u00f3n, por lo insidioso de su actividad. De aqu\u00ed que, junto a medidas de control en puertos y fronteras y otras de higiene y polic\u00eda sanitaria cl\u00e1sica que siguen teniendo su valor, el empleo de vacunas antiaftosas se ha introducido con car\u00e1cter habi- tual, b\u00e1sico y a veces reiterativo en los programas oficiales y privados de luchas sanitarias espec\u00edficas antiaftosas. Dichas vacunas, cada vez m\u00e1s perfectas y eficaces, est\u00e1n dando bue- nos resultados, consiguiendo en la pr\u00e1ctica reducir la frecuencia de la F.A. en zonas amplias donde era enzo\u00f3tiea y proteger otras contra la aparici\u00f3n de nuevos brotes y especialmente de su difusi\u00f3n, con la valiosa ayuda del resto de las medidas preconizadas universalment\u00bb. Dentro de la gama de las vacunas disponibles, las inactivadas consti- tuyen el arma m\u00e1s importante en la actualidad, y buen ejemplo de cuanto tan r\u00e1pidamente estamos enunciando es lo ocurrido en nuestro pa\u00eds, en el que desde 1968 hasta el presente se han sistematizado lascampa\u00f1as oficiales de vacunaci\u00f3n antiaftosa, repetidas al menos dos veces por a\u00f1o en rumiantes (y con mayor reiteraci\u00f3n en porcino y bo- vinos j\u00f3venes), lo que ha permitido un control de la enfermedad, m\u00e1so menos eficaz, pero indudable si se enjuicia serena y objetivamente. Este empleo reiterado, insistente, a veces abusivo, de las vacunas antiaftosas inactivadas, ha puesto en evidencia \u00faltimamente en varios pa\u00edses, c inclusive en el nuestro, como veremos, una seri\u00ed1 de problemas muy complejos que hemos querido englobar en el t\u00edtulo y tema de esta charla, en la que deseamos especialmente comentarlos a un nivel me- ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 309 dio con los colegas veterinarios, que en SU ejercicio cl\u00ednico, oficial y privado los encuentran a veces, por si podemos aclarar un poco tan debatido y poco f\u00e1cil asunto. Podr\u00edamos anticipar que nuestro trabajo debe juzgarse m\u00e1s como una meditaci\u00f3n t\u00e9cnica que como una explicaci\u00f3n cient\u00edfica. Realmente representa y ha surgido como un anticipo de trabajos m\u00e1s completos en elaboraci\u00f3n, que ser\u00e1n el fruto de una petici\u00f3n hecha por nosotros a la industria privada fabricante de vacunas antiaftosas en Espa\u00f1a y a trav\u00e9s de ella a la investigaci\u00f3n veterinaria internacional, y de modo muy especial y m\u00e1s intenso a los especialistas veterinarios espa\u00f1oles, para salir al paso de una serie de problemas postvacunales que comen- zaban a presentarse en nuestra patria de modo semejante a los cuadros de hipersensibilidad y anatilaxia que hab\u00edan aparecido en otros pa\u00edses,afectando especialmente a los b\u00f3vidos, Esta hipersensibilidad postvacunal nos preocup\u00f3 y, aunque sus l\u00ed- mites de aparici\u00f3n eran y son todav\u00eda muy bajos, preferimos estudiarlos antes de que por su entidad o trascendencia econ\u00f3mica y aun sicol\u00f3- gica pudiesen comprometer el desarrollo de las campa\u00f1as oficiales con- tra la F.A. en unos momentos en que no parece posible prescindir de ellas. El tema era y sigue siendo importante' y de manifiesta actualidad, como puede comprobarse, revisando la abundant\u00edsima bibliograf\u00eda mundial sobre aspectos parciales del misino, en revistas de alta espe- cializaci\u00f3n. Para mantener desde el principio una l\u00ednea de total sinceridad, debe- mos a\u00f1adir que, adem\u00e1s de un desconocimiento general del tema a nivel pr\u00e1ctico, hay todav\u00eda, como veremos, m\u00e1s de un punto oscuro o dudoso. En la preparaci\u00f3n de este trabajo ha sido para nosotros de utilidad sobresaliente la amplia y eficaz ayuda de MANSO RODR\u00cdGUEZ, F. (1), y CAMPOS ONETTI, R. (2), a quienes agradecemos p\u00fablicamente su co- laboraci\u00f3n. 2. Examen panor\u00e1mico dol problema Vamos a centrar nuestra atenci\u00f3n, de manera preferente, en los fen\u00f3menos de hipersensibilidad que pueden presentarse como conse- cuencia de la vacunaci\u00f3n antiaftosa. 2.1. Estad\u00edstica. \u2014 Como apunt\u00e1bamos en un principio, la lucha contra la F.A. y especialmente su prevenci\u00f3n por medio de la vacuna- 310 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA don han sufrido profundos cambios desde las primeras aplicaciones de estos productos hasta nuestros d\u00edas. En la mente <le todos est\u00e1n los datos sobre tipos de vacunas primitivas, de eficacia variable, de gran- des vol\u00famenes, corta duraci\u00f3n ininunitaria, algunas excelentes, otras menos, hasta llegar a las actuales que, por ser de empleo habitual, todos conocemos como m\u00e1s avanzadas en todos los \u00f3rdenes. t Pero cuando la vacunaci\u00f3n se ha ido extendiendo hasta alcanzar a casi todos los animales receptibles de un pa\u00eds, realmente es cuando se aument\u00f3 mucho la eficacia de esta medida profil\u00e1ctica y m\u00e1s a\u00fan cuando la inmunidad lograda se reforzaba Fuertemente con la repeti- ci\u00f3n peri\u00f3dica de la vacunaci\u00f3n, Este empico de vacunas contra la F.A. en tan gran escala, trajo consigo la elevaci\u00f3n de las posibilidades de comprobar las complica- ciones que pueden presentarse en los animales, como consecuencia de la vacunaci\u00f3n y junto a las ya de antiguo conocidas, tales como acci- dentes vacunales propiamente dichos (producidos por la aplicaci\u00f3n de vacunas no inocuas, que conten\u00edan virus residual infectante) y a lasroturas de inmunidad (debidas a infecci\u00f3n del virus aftoso por inmu- nidad incompleta de los animales vacunados), empezaron a denunciarse casos de anafilaxia y alergia incluidos en el grupo que CAMPBELL con- sidera como de los que hay que atribuir a la directa administraci\u00f3n del al\u00e9rgeno (vacuna) por el hombre que, al contrario que lo que su- cede con los otros dos tipos de complicaciones citados anteriormente,cuyo porcentaje de aparici\u00f3n en descenso apenas si ha sufrido altera- ci\u00f3n a trav\u00e9s de los tiempos, desde que se comenzaron a utilizar va- cunas, estas \u00faltimas han estado creciendo progresivamente en n\u00famero a medida que las aplicaciones de vacuna se repel\u00edan en los mismos animales. Complicaciones de este \u00faltimo tipo relacionadas con la vacuna anli aftosa eran conocidas desde hace algunos a\u00f1os en diferentes pa\u00edses europeos, entre los que destacan Francia, Italia, Alemania y Suiza, y en pa\u00edses de otros continentes, particularmente en Argentina. En todos estos casos se trataba casi siempre de alergias de tipo precoz 0 de choques analil\u00e1cticos que ten\u00edan la caracter\u00edstica com\u00fan de que se presentaban inmediatamente despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la vacuna, cursaban siempre de manera aguda y terminaban con la muerte del animal o con su restablecimiento total, casi espectacular, si se trataba sintom\u00e1ticamente, en s\u00f3lo unas horas. Este curso pod\u00eda, como decimos, influirse favorablemente mediante la administraci\u00f3n alos animales afectados de sustancias ant\u00edhistam\u00ednicas. No obstante, su n\u00famero era muy reducido, pues estaba comprendido en 1 a LO casos CUADRO I Clasificaci\u00f3n de las complicaciones de la vacunaci\u00f3n an\u00ediaftosa 1. INFECCIONES VACUNALES 2. FALLOS DE VACUNACI\u00d3N 3. COMPLICACIONES VACUNALESDEFINICI\u00d3N declada o falta de inactivaci\u00f3n del virus C. pu\u00e9 v\u00edri trados entre l\u00b7l\u00b7 d J as y 6 Ineses des s de la vacunaci\u00f3n en los que el tipo de s encontrado es el mismo tipo que con el que se vacun\u00f3. Todos los desordenes de la salud animal que sean causa o tengan una presunta \u2014 relaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n y no clasif\u00ed- cables en los anteriores grupos 1 y 2.CARACTER\u00cdSTICAS 1. Tiempo de incubaci\u00f3n prolongado (6 a 13 dfas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n) 2. Curso benigno con s\u00edntomas d\u00e9biles (formas abortivas) 3. Bajo contenido en antfgeno de las aftas (d\u00e9bilmente -4- A-> 4. Tendencia a difusi\u00f3n tard\u00eda. 5# La enf er ^nedad aparece pr i mero en los an\u00ed ma les vacuna dos 6. Virus del mismo tipo que el de la vacuna 7. Aparece especialmente entre animales j\u00f3venes B. B\u00fasqueda infructuosa de fuentes de infecci\u00f3n distintas de la vacuna' c\u00edon. 2. Infecciones masivas de poblaciones vacunadas, con el 50^ o I. Complic Stress por Ja de la Provocaciones homologas o heter\u00f3logas Transmisi\u00f3n rre_ canica de g\u00e9rme nes por el acto de la vacunaci\u00f3n (agujas no cam- Diadas: mala es terilizaci\u00f3netcj' 1. Activaci\u00f3n de infecciones subclfnicas 2. Disminuci\u00f3n de la resistencia general 3. Producci\u00f3n de predisposici\u00f3n 4. Breve caida de defensas 5. Da\u00f1os f\u00edsicos tales como fracturas \u00f3seas Presentaci\u00f3n aguda de enfermedades infecciosas en asociaci\u00f3n con la vacu naci\u00f3n. 1. Locales: Aparici\u00f3n s> ultanea de pro- infecci\u00f3n local en - de la vacunaci\u00f3n. el luga: 2. Generales: Aparici\u00f3n simultanea de enfermedades infecciosas en un numero de animales vacunados (carbunco sin- tom\u00e1tico, etc.)P P s 5 O i P < s > i 03 312 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA por cada mill\u00f3n de vacunados, por lo que, en t\u00e9rminos generales, se les prestaba poca atenci\u00f3n. A la terminaci\u00f3n de la epizootia europea de F.A. de los a\u00f1os 1965- 1966, ocasionada por el virus tipo 0, llamado 0 Lausanne, y poco antes de que en Alemania (Rep\u00fablica Federal) se decretara la vacunaci\u00f3n generalizada de todos los bovinos del pa\u00eds, los Veterinarios oficiale,s alemanes encargados de las vacunaciones antiaftosas de los animales que iban a ser llevados a Concursos o Exposiciones, as\u00ed como los que vacunaban a los animales que estaban ubicados en zonas bajo cuaren- tena, empezaron a llamar la atenci\u00f3n sobre la frecuencia con que po- d\u00edan observarse complicaciones ligadas a este tratamiento profil\u00e1ctico y que de manera predominante consist\u00edan en un cuadro caracterizado por inflamaciones locales, urticarias, edemas de las mucosas, articula-ciones y morro, con la aparici\u00f3n de eczemas, que fue considerado de origen al\u00e9rgico. Estas manifestaciones se fueron presentando posteriormente en toda Alemania, comprob\u00e1ndose numerosos casos en todo el pa\u00eds, con motivode las vacunaciones generalizadas que all\u00ed se lian sucedido a partir del a\u00f1o 1967. El estudio estad\u00edstico, con pleno rigor cient\u00edfico, se ha podido hacer solamente y con las mayores garant\u00edas en Baviera, porque en esta re- gi\u00f3n se aplicaron de preferencia dos tipos de vacuna; una preparada con virus cultivado en c\u00e9lulas BHK y la otra obtenida con virus culti- vado sobre epitelio lingual de b\u00f3v\u00eddo, seg\u00fan la t\u00e9cnica de FRENKEL. Una tercera vacuna, obtenida con virus cultivado en c\u00e9lulas renales de ternero, s\u00f3lo se aplic\u00f3 a partir del a\u00f1o 1970. Por otra parte, un hecho interesante ha permitido un estudio muy completo y es que el ganado de esta regi\u00f3n, existente en cada uno de los distritos b\u00e1varos, ha sidotratado siempre con el mismo tipo de vacuna, lo que ha permitidohacer estudios no s\u00f3lo estad\u00edsticos, sino comparativos entre las distin- tas vacunas. Por \u00faltimo, otro hecho favorable al estudio es que el ganado se mantiene en condiciones muy semejantes de higiene y ali- mentaci\u00f3n en toda la regi\u00f3n b\u00e1vara. Existe un hecho indudable \u2014de gran inter\u00e9s en la interpretaci\u00f3n del fen\u00f3meno\u2014, y es la frecuencia con que estos fen\u00f3menos coinciden en su presentaci\u00f3n con las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n masiva y reiterada, lo que es l\u00f3gico, puesto que \u00e9stas vienen a ser un revelador y activante de situaciones cl\u00ednicas o subcl\u00ednicas encubiertas o en evoluci\u00f3n. Una observaci\u00f3n tambi\u00e9n importante es la presentaci\u00f3n estad\u00edstica en forma de curva ascendente que siguen las reacciones postvacunales ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 313 liara, una vez lograda la cumbre, iniciar el descenso hasta llegar final- mente a cifras poco importantes. Este fen\u00f3meno, de indiscutible vera- cidad en su evoluci\u00f3n, no se ha llegado a explicar de un modo satis- factorio. Es probable, sin que esta teor\u00eda pase de ser una suposici\u00f3n, que a la larga ocurra una adaptaci\u00f3n progresiva del colectivo pecuario ante el ant\u00edgeno, o mejor \u00ablos ant\u00edgenos\u00bb vacunales, al mismo tiempo que un autocribado de las reses con mayor predisposici\u00f3n a la alergia que son eliminadas en las sucesivas campa\u00f1as, con tanto m\u00e1s rigor Cuanto m\u00e1s violentamente hayan reaccionado. Dejando a un lado el reflejo del fen\u00f3meno en especies no fis\u00edpedas, encontramos que la mayor magnitud estad\u00edstica se produce en el ga- nado vacuno, es bastante menor en porcino y no tiene ninguna impor- tancia en ovinos y caprinos. Consideramos del m\u00e1s alto inter\u00e9s <! que al consignar y analizar las estad\u00edsticas se tenga muy en cuenta la exactitud en el diagn\u00f3stico; nuestra experiencia nos se\u00f1ala que, al resumir las incidencias tras una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antiaftosa, se tiene tendencia a incluir en el concepto de hipersensibilidad todas las alteraciones para las que no se ha encontrado \u00aba priori\u00bb una causa clara. Este hecho se da con m\u00e1s frecuencia en los abortos, tanto en bovinos como en porcinos, y muyraramente se ha investigado si el verdadero origen del problema es la vacunaci\u00f3n o si, por el contrario, existe un estado de infecci\u00f3n (bru- celar o v\u00edrica por ejemplo), que de todos modos habr\u00eda provocado el aborto. Se complican a\u00fan m\u00e1s las estimaciones estad\u00edsticas si se tiene en cuenta que, aun existiendo un fondo (\\v predisposici\u00f3n \u2014avitaminosis, trastornos endocrinos, infecciones, parasitosis, etc.\u2014, la causa primaria est\u00e1 en estado de equilibrio con las defensas y no se hace aparente, pudiendo darse el caso de gestaciones a t\u00e9rmino, pero, al producirse un \u00abstress\u00bb postvacunal, en alg\u00fan caso hasta posiblemente exaltado por la respuesta anafil\u00e1ctica, el proceso oculto se encuentra con el re-fuerzo necesario para manifestarse con plena actividad patol\u00f3gica. Hechas estas someras explicaciones, queda en evidencia que, al examinar panor\u00e1micamente el problema general de la hipersensibilidad postvacunal, \u00e9ste tiene un car\u00e1cter universal, destacando en algunos pa\u00edses europeos y sobre todo en Alemania e Italia. 2.1.1.-\u2014Extranjero. \u2014 Para un estudio como el presente hemos se- leccionado datos de algunos pa\u00edses donde se ha presentado el problema con m\u00e1s intensidad y r\u00eda sido estudiado m\u00e1s perfectamente, por enten- der que sirva mejor a nuestros fines expositivos. 314 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA En Alemania los estudios estad\u00edsticos de las vacunaciones se han realizado por medio de cuestionarios que hab\u00edan de cumplimentar los Veterinarios encargados de las vacunaciones y los Veterinarios oficiales que llevaban el control de las campa\u00f1as antiaftosas. Esto ha permitido conocer la frecuencia y sintomatolog\u00eda de las reacciones al\u00e9rgicas en relaci\u00f3n con el n\u00famero de animales tratados, vacunas empleadas, n\u00fa- mero de vacunaciones a que los animales hab\u00edan sido sometidos pre- viamente hasta el momento en que aparecieron en ellos las primeras reacciones al\u00e9rgicas, as\u00ed como datos sobre raza, particularidades de laalimentaci\u00f3n, sistema de cr\u00eda y explotaci\u00f3n, etc., de los animales afectados. El valor de los datos consignados depend\u00eda, como es natural, de la exactitud con que fueron recogidos por los Veterinarios encargados de las encuestas, que, sin embargo, en muchas ocasiones, s\u00f3lo pod\u00edanbasarse en lo que les dec\u00edan los propietarios de los animales. Particularmente dudosos son los datos que se refieren al n\u00famero de veces que los animales hab\u00edan sido vacunados, porque el plan de va- cunaciones que se realiza anualmente en los diferentes distritos ale- manes no es igual en todos ellos y porque el trasiego de animales dentro de las distintas explotaciones es tan intenso que puede calcu- larse que un 20? de los mismos no han nacido o no se han criado en la misma explotaci\u00f3n. Por todo ello muestran las mayores garant\u00edas de fiabilidad esta- d\u00edstica, como ya se ha dicho anteriormente, los datos recogidos en Baviera, por lo que los consignaremos por separado y en primer lugar. Desde 1967 a 1970 se vacunaron en Baviera unos 15 millones y medio de animales. El n\u00famero de casos de alergia en 1967 fue de 3.185 (= 0'0756%) sobre un total de 4.214.260 animales vacunados, en las cuales en 1.277predominaron los fen\u00f3menos al\u00e9rgicos propiamente dichos y 1.532 se caracterizaron por trastornos de la gestaci\u00f3n. 1967 Alergias 1.281 (40%)Trastornos de la gestaci\u00f3n 1.532 (48 %)Otros 372 (12%)Total 3.185 (100%) ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 315 En 1968 el n\u00famero de animales vacunados ascendi\u00f3 a 4.262.734, entre los que hubo 3.762 casos de alergias de toda clase (0*088 3\" de los vacunados), con aumento sorprendente del porcentaje de los casos de alergias de tipo tard\u00edo (77'5'\u00fc del n\u00famero de reacciones) y dismi- nuci\u00f3n, tambi\u00e9n notable, de los casos de trastornos de la gestaci\u00f3n que en 1968 s\u00f3lo llegaron a 680 (18*1 % del n\u00famero de reacciones). 1968 Alergias 2.917 (77'5 7)Trastornos de la \u00abestaci\u00f3n 680 (181 %)Otros 165 (4'4S)Total 3.762 (100*) A casi las tres cuartas partes de los animales vacunados en Bavie- ra, se les aplic\u00f3 vacuna HIIK y s\u00f3lo la cuarta parte restante se inmu- niz\u00f3 con vacuna FRSNKEL. LOS trastornos consecutivos a la vacunaci\u00f3n encontrados en los animales del primer grupo se distribu\u00edan de la si- guiente manera: 0*033 % de los casos (le alergia precoz: 0'009 % de casos de alergia tard\u00eda y 0*041 % de casos de trastornos de la gestaci\u00f3n. Los animales vacunados con vacuna KKKNKKI,, segundo grupo, die- ron los siguientes porcentajes: ()'()()2 7<^ 0 y 0*025 respectivamente. Al a\u00f1o siguiente, 1968, en el grupo de animales vacunados con BHK disminuy\u00f3 la frecuencia i\\v las reacciones al\u00e9rgicas de tipo inmediato y la del n\u00famero de abortos. Debe pensarse que tal vez se trat\u00f3 con m\u00e1s cuidado a los animales a vacunar cuando se sujetaban para apli- carles el producto o que en la estad\u00edstica de 1967 se incluyeron toda clase de abortos habidos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, mientras que en 1968 se exigi\u00f3 la investigaci\u00f3n del feto o \u00far las membranas fetales en un laboratorio, para que se pudiera establecer la relaci\u00f3n existente entre el aborto y la vacunaci\u00f3n anUaftosa objetivamente. As\u00ed, los por- centajes de este a\u00f1o fueron de 0'013% y de 0'017%, pero aument\u00f3 el n\u00famero de animales que presentaron reacciones al\u00e9rgicas de tipo tar- d\u00edo hasta un 0'079%. En cambio, en el grupo de animales tratados con vacuna FRENKEL, en el mismo a\u00f1o 1968, se observ\u00f3 un ligero aumento del n\u00famero de animales que respondieron con reacciones al\u00e9rgicas de tipo inmediato o de tipo tard\u00edo (0*08% y 0*003%, respectivamente), as\u00ed como en el n\u00fa-mero de abortos (0*014%), pero el n\u00famero \u00fav animales afectados con- 316 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEMNAWOS DE LA PROVINCIA turnaba siendo a\u00fan bajo en comparaci\u00f3n con los habidos en el grupo de animales inmunizados con vacuna HHK. Sin embargo, lo m\u00e1s sorprendente fue, como ya se ha destacado, el aumento alarmante en 1968 de] porcentaje de las alergias de tipo tard\u00edo en el grupo de vacunados con BIIK, calculado sobre el total de trastornos post-vacunales registrados, que lleg\u00f3 a duplicar casi loshabidos en el a\u00f1o anterior. MAYH y MUSSGAY (3) resumen sus observaciones en Bavicra, seg\u00fan el cuadro n\u00famero II de la p\u00e1gina siguiente. Con el conocimiento de las causas principales que provocan las alergias de este tipo, se han podido reducir sus porcentajes desde 0'07 en 1967 a un O'(XX)8 % en 1970. Por el contrario, se han mante-nido casi sin variaci\u00f3n los porcentajes de complicaciones por alergiasde tipo precoz y por trastornos de la gestaci\u00f3n que se producen con independencia del tipo de vacuna empleada, lo misino si se trata de vacuna BIIK, que de vacuna FHKNKKI. O de la vacuna obtenida con virus cultivado en c\u00e9lulas renales del ternero, con unos valores que oscilan entre el ()'2A% y el 0*003$ para las alergias precoces y entre el 0'04% y el O'Olfi % para los trastornos de la gestaci\u00f3n, que en laactualidad representan una parte importante (el 61'/) de las compli- caciones post-vacunales en la profilaxia anlial'tosa. Para establecer la relaci\u00f3n entre los 3.052 casos de trastornos de la gestaci\u00f3n que se presentaron en Bavicra entre los casi 15 millonesy medio de animales que all\u00ed se vacunaron y la vacunaci\u00f3n, el factor tiempo ha representado el criterio m\u00e1s importante y se ha llegado a admitir que en los que se manifiestan entre las 10 horas y los 14 d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, hay que reconocer la participaci\u00f3n causal de la vacuna, sobre todo si pueden eliminarse otras causas espec\u00edficas, tales como enfermedades de la reproducci\u00f3n. Es interesante hacer constar que no existe relaci\u00f3n alguna entre las alergias de tipo tard\u00edo y los trastornos de la gestaci\u00f3n y que, en cambio, s\u00ed existe paralelismo entre las de tipo precoz y estos trastor- nos. Durante los 5 primeros meses de la gestaci\u00f3n son poco numero- sos los trastornos post-vacunales de la misma, que aumentan, por el contrario, de manera considerable en los \u00faltimos 4 meses. Parece que el m\u00e9todo que se ha seguido para la preparaci\u00f3n de la vacuna desem- pe\u00f1a un papel preponderante en la aparici\u00f3n de las alergias, sobre todo en lo que respecta a clase y cantidad de sustancias a\u00f1adidas. El n\u00famero de revacunaciones favorece tambi\u00e9n la aparici\u00f3n de los tras- tornos post-vacunales de la gestaci\u00f3n y de las alergias en general. CUADRO II Resumen de complicaciones postvacunales despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n antiaftosa de bovinos en Baviera A\u00d1O 1 967 1968Tipos de vacuna B. H. K. Frenkel Total a\u00f1o B K. K. Frenkel Total a\u00f1oN.\u00b0 animales vacunados 3021 758 1 192 502 4 214 260 3 093 650 1 169 084 4 262 734N\u00famero de animales con complicaciones post-vacunales Reacciones Al\u00e9rgicas Tipo o nmediato \u00b0 996 1148) 27 (10) 1 023 404 (121) 70 (52) 4740 033 0 002 0 024 0.013 0 06 0.011.TiP.? tard\u00edo \u00b0 258 2 258 2 440 23 3 2 4430 009 0 0 009 0 079 0.003 0.057Total alergias T> 1 254 27 1 281 2 844 73 29170.041 0.002 0 03 0 092 0 0O6 0 068Trastornos de I a gestaci\u00f3n \u00b0b 1 238 294 1 532 520 160 6800.041 0 025 0 036 0 017 0.014 0 016Otras complica- ciones \u00b0b 291 81 372 131 34 1650.010 0.007 0 009 0 004 0 003 0 004Total de complica- ciones 2 783 402 3 185 3 495 267 3 762% Sobre censo 0 92 0 033 0.075 0.11 0.2\u00cd 0 088> \"2, m en n P5 o O Q < ) Muertos o sacrificados de urgencia2. 5 o g T\u00ed B O i 03 CUADRO III Reacciones al\u00e9rgicas y abortos post-vacunales aftosos seg\u00fan tipos de vacuna (Lourenz y Straub) TIPO DE VACUNA BAYER o BEHRING a BELLON o o IFFA o o WELLCOME TOTALCENSO DE VACUNADOS ti:?7 su:.' 10 003 1. 84O7O5 3-660.781 2 :t 378 7 1 SS 7fi!lREACCIONES AL\u00c9RGICAS TIPO INMEDIATO NUMERO na o.o o 6 9 i O.O O99 99 0.0 O54 137 0.0 037 1O 0.0 4 28 359 0.0 0 50MUERTES (29) 25.9 0 33 33.3 RO 43.8 0 122 340TIPO TARD\u00cdO NUMERO O.O 044 O 68 O.O 037 12O O.O 033 1 OOO43 261 0 0 O36MUERTES (28) 38. 9 0 33 4 8.5 54 45.0 1 1OO lie 44.4TOTAL ALERGIAS NUMERO 184 0.0113 1 0.0 099 167 O.O 091 257 0.0 070 11 0.0 471 620 0 0 086MUERTES (57) 31.0 0 66 39.5 114 44 4 1 9 09 238 38 4ABORTOS NUMERO 30 0.0 0 18 5 0.0 4 9 5 96 0.0 052 138 0.0 038 0.0 0 86 271 0.0 038TOTAL COMPLICACIONES 398 7 430 652 24 1 SI 100 r Pltfl Pl o i o O 2\u00f1 - pi m 5 g 5 D - \u2014 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 319 En un total de m\u00e1s de 7 millones de b\u00f3vidos vacunados en 1968 y 1969 en ocho de los restantes distritos federales de Alemania, LOURENZ y STRAUB (4) nos refieren que se presentaron 620 reacciones al\u00e9rgicas (= 0'0086%), de las cuales 359 ( = (/005*) fueron de tipo precoz y 261 (= 0'0036%) de tipo tard\u00edo y 271 abortos (= 0'0088%). (Cuadro III.) La mayor\u00eda de estas vacunaciones se realizaron con vacuna de tres tipos diferentes: de virus natural, de virus FRENKEL y de virus BHK. El \u00edndice de aparici\u00f3n de los fen\u00f3menos al\u00e9rgicos se situaba entre el 0'0070% para una vacuna de tipo FRKNKKI. y el 0'0471 % para una va- cuna BHK, y el de aparici\u00f3n de los abortos entre el 0'0018 % para tina vacuna de virus natural, y el 0'0495# para una vacuna BHK. Tiene notable influencia el n\u00famero de vacunaciones precedentes, de tal manera que tras una segunda vacunaci\u00f3n aparecen menos reaccio- nes al\u00e9rgicas que tras la primera, pero crecen de manera notable des-pu\u00e9s de la tercera y cuarta revacunaciones. Tambi\u00e9n tiene importan- cia la clase de vacuna empleada, de modo que cuando se usa vacuna BHK para la primera inoculaci\u00f3n se observan menos reacciones de tipo tard\u00edo que cuando se aplica vacuna FRENKEL, CUADRO IV Resultado comparativo entre primo y revacunaci\u00f3n Tipo d^ varuiaclon Primovacunaci\u00f3n 0,0040Aboi 1 0,0008 0,0053 El n\u00famero de reacciones al\u00e9rgicas est\u00e1 tambi\u00e9n influenciado por la raza de los animales vacunados. Los animales de raza Holstein-frisian tienen \u00edndices m\u00e1s bajos y presentan menor n\u00famero de abortos que el ganado de raza manchada (conocido en USA, err\u00f3neamente, como Simmenthal) y el ganado rojo de tipo Ilolstein. En el ganado estabu- lado el n\u00famero de reacciones es doble que las que aparecen en el ganado en pastoreo, independientemente de la raza. En las hembras son m\u00e1s frecuentes las reacciones de tipo inmediato y poco numero-sas las de tipo tard\u00edo, mientras que en los machos sucede exactamente lo contrario. 320 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA A la conclusi\u00f3n a que, teniendo todo lo dicho en cuenta, llegan Lou- HENZ y STHAUB, es que los \u00edndices a que pueden presentarse las reac- ciones postvacunales, dependen de un man n\u00famero de factores am- bientales, as\u00ed como de las vacunas mismas, por lo que ninguna de las que aqu\u00ed se lian estudiado puede considerarse como \u00f3ptima y por tanto libre de peligros en cualquier condici\u00f3n ambiente. UBEHTINI (5) refiere diversos casos, en Italia, consecutivos a la apli- caci\u00f3n de vacuna FRENKXL, BHK y de c\u00e9lulas renales, recogidos duran- te cinco a\u00f1os de campa\u00f1as anlialtosas sucesivas. Todos ellos Fueron del tipo tard\u00edo, lo que coincide con la norma general cu otros pa\u00edses, incluida Espa\u00f1a. El porcentaje global m\u00e1s alto se registr\u00f3 en el cuarto a\u00f1o con un 0'0016#, es decir, 44 reses sobre un total de 2.613.557 vacunaciones en este cuarto a\u00f1o, descendiendo a un ()'()005 \"/< en el quinto a\u00f1o, lo que supone menos de la tercera parte del nivel del a\u00f1o anterior. EYAL y MAYI\u00cdH (6') describen numerosos casos observados en Israel consecutivos a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica iniciadas en L965, usando primero vacuna obtenida en histocultivo renal de ternera seguida ocasionalmente de vacuna HHK en 1969. En este a\u00f1o y en 1970 se observaron reacciones de hipersensibilidad con ambos tipos de vacunas. En 1970 y 1971 se us\u00f3 de nuevo vacuna procedente de histocultivo renal (tipo SAT-1 y A-22) y seg\u00fan m\u00e9todo FRENKEL; nue- vamente se registraron complicaciones postvacunales con ambos tipos de vacunas. En Francia se han registrado tambi\u00e9n bastantes casos. COTTEREAU y colaboradores (7) ya los se\u00f1alaron en 1960, si bien con estad\u00edstica muy baja, ya que s\u00f3lo fueron detectados 110 casos entre 12 millones de reses vacunadas. En 1968 fueron a\u00fan menos; 20 casos de reaccio- nes entre unos 19 millones de vacunados. Otras informaciones, que no detallamos por no hacer excesivamente prolija y reiterativa la referencia, nos hablan de casos en Grecia, Ru- sia, Suiza y en el continente sudamericano, en Argentina, Uruguay, Brasil y Paraguay. Es decir, que, como se\u00f1al\u00e1bamos al comienzo, el fen\u00f3meno que comentamos es universal y se ha puesto de manifiesto paralelamente al incremento de las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n; tiene inter\u00e9s, aunque no excesiva importancia num\u00e9rica, pero debe ser estudiado con aten- ci\u00f3n particularmente por los responsables de las campa\u00f1as de profi- laxis masiva y por sus ejecutores a nivel pr\u00e1ctico, para evitar en lo posible estos accidentes y problemas, buscando la mejor soluci\u00f3n en ANALES DEL COLEGIO Onceo, DE VETEHINAHIOS DE LA PROVINCIA 321 cada taso, como liemos tratado de hacer nosotros, y en ese camino estamos, como se ver\u00e1. El acercamiento de los pa\u00edses, debido a la mayor agilidad en los transportes, induce, tambi\u00e9n lo comentamos, a una mayor difusi\u00f3n de la F.A, De otra parte, el pertinaz arraigo del virus en los portadores inaparentes que quedan como residuo de las epizootias, han llevado y en parte obligado a la intensificaci\u00f3n de las campa\u00f1as de vacuna- ci\u00f3n en gran parte del mundo (v\u00e9anse algunas de las cifras se\u00f1aladas de censos vacunados), tendencia o imperativo que se ha visto facilitada por la libre disponibilidad de vacuna en cantidades ilimitadas \u2014cosa imposible con los m\u00e9todos antiguos de fabricaci\u00f3n\u2014, todo lo cual ha motivado un doble efecto: mayor sensibilizaci\u00f3n de las colectividades pecuarias receptibles y facilidad para hacer aparentes los organismos individuales con predisposici\u00f3n a la hipersensibilidad. 2.1.2. Estad\u00edsticas en Espa\u00f1a.\u2014Para que podamos hacernos una idea de la aparici\u00f3n de este problema de la hipersensibilidad postva- cunal antiaftosa en Espa\u00f1a, pero no caer en repeticiones que no apor- tar\u00edan nada nuevo al conocimiento general del mismo, recordemos que nuestro pa\u00eds, que desde a\u00f1os atr\u00e1s ven\u00eda ya luchando contra la F.A. con campa\u00f1as profil\u00e1cticas, lia intensificado \u00faltimamente \u00e9stas como conse- cuencia de la evoluci\u00f3n y cambio del sistema de presentaci\u00f3n de dicha enfermedad a nivel mundial y europeo que coment\u00e1bamos en otro lu-gar. Particular\u00edsimamente en los cuatro \u00faltimos a\u00f1os, los niveles medios de vacunaci\u00f3n antiaftosa oficial (a los que habr\u00eda que sumar la muyabundante profilaxis vacunal privada, especialmente en porcino y bo- vino joven), en campa\u00f1as obligatorias se detallan en el cuadro V. Estos datos indican, en relaci\u00f3n con nuestros censos nacionales, unos muy altos niveles de vacunaci\u00f3n, con ritmo bianual y en una especie tal como el ganado porcino, con car\u00e1cter de pioneros en el mundo. Algunas provincias O regiones, como las representadas por Santan- der, Asturias, \u00c1lava, Guip\u00fazcoa, Vizcaya y Galicia en general, que mantienen un elevado censo bovino, han sido tambi\u00e9n, en general, los lugares geogr\u00e1ficos en donde m\u00e1s se ha vacunado, dentro y fuera de las campa\u00f1as oficiales, y consecuentemente en donde primero comenzaron a hacer su aparici\u00f3n los fen\u00f3menos de hipersensibilidad postvacunal, semejantes en un todo a lo descrito. Otros casos han aparecido en Gerona, Madrid, Toledo y Ciudad Real. Como ejemplo, transcribimos el cuadro VI elaborado por GARC\u00cdA LA- I\u00b7IUVSA (8) para Santander y referido al per\u00edodo comprendido entre el oto\u00f1o de 1971 y la primavera de 1972, por conocimiento en su fun- 322 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA ci\u00f3n oficial, pero sin que haya mediado una encuesta rigurosa como en Alemania, a pesar de lo cual nos parece de suficiente inter\u00e9s para ilus- I ramos en este momento. o as Q p \u00f1a (Comp CO aenCU c en 1.970 < 28 302 21. 71 - iLITROS ACUNA n oIR IOS A BOR A' U 0 < u o < u0 < u d u d < u 0 u 0 < u cT iICOS IPOS VI FRENKE ECNICA LULAR 0 0 z c\u00fa o\u00ed < a UJ u 0 z a < 2HK O CE CU U 22 0 a\u00bf X 030IHOllb t 1 0 )O EL TERRITORI 0 t- 0ITOR )O EL TERRTOI g 4 245 C 1 738 5 275 7 884 4,3 857 137 2 850 921 236 290 1 166 10\u00ab O \u2014 (N O (1 ui O 1-1 O fN m o oozo?z VACU OVIN CAPR PORC X7 143 8 8 110 454 1'o 00 > vi 4 LU < o SOaVNflDVA SOSN3D CUADRO VIz F w t/i REACCIONES POST-VACUNALFS ANTIAFTOSA EN SANTANDER (G. LA PRESA) A\u00d1O 1971 197! 1971 1971 1971 1971 1971 1972 1972 1972 1972 1972 1972 1972 1972 1972 1572 1972 1972 1972 1972 1973MES XII XII XII XI XII XII XII TOTAL VI VI VI VI VI VI VI VI VI VI VI VI VI TOTALPartido Veterinario Laredo Laredo Laredo Voto Meruelo Santo\u00f1a Hazas en Cesto Marina Cudeyo Valderible Sta. Cruz Ganaderias 223 179 79 519 511 93 401 70 165 214 214 165 69 312 561 536 315 80 65 259N\u00famero de cunadas 1. 374 1. 112 595 6. 56! 6. 348 568 4. 347 20. 905 880 965 1. 365 1.253 1. 151 493 3. 724 3.663 4. 130 2. 924 1.010 718 2.427 24. 703Reacc iones Anafilacticas Cut\u00e1neas ii ii M II IIN\u00famero de 2 3 1 9 4 2 9 30 2 3 5 2 7 2 1 2 2 2 2 4 25 59fe en relaci\u00f3n 0, 145 0,260 0, 163 0, 133 0,063 0, 352 0,205 0,1435 0, 227 0,310 0,054 0,045 0,070 0, 297 0,557 1,030 0, 238 324 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA \u00a1 Esta observaci\u00f3n, la m\u00e1s completa realizada en Espa\u00f1a, permiti\u00f3 establecer que sobre un total de reses vacunadas en la provincia de Santander, en el per\u00edodo dicho, de 259.751, presentaron sintomatolog\u00eda cut\u00e1nea variada, preferentemente de (ip<> tard\u00edo, 90 reses, lo que hace tin 0*0346% de animales afectados. Algunas de las fotograf\u00edas que se acompa\u00f1an son igualmente debi- das a la atenci\u00f3n de GABC\u00cdA LAFRESA y tienen gran Inter\u00e9s cl\u00ednico. Con esto consideramos suficientemente comentado este apartado referentea nuestro pa\u00eds. 2.2. Estimaci\u00f3n de p\u00e9rdidas, \u2014 Como f\u00e1cilmente se comprende, es imposible hacer una valoraci\u00f3n exacta del quebranto econ\u00f3mico que se produce por la respuesta <lc hipersensibilidad, tanto desde el punto de vista colectivo como del individual. Nuestra informaci\u00f3n, aunque sea superficial, nos permite estimar que la p\u00e9rdida directa \u2014depreciaci\u00f3n, perdida de leche, carne O cr\u00edas, medicamentos, retraso en la comercializaci\u00f3n, decomisos, etc.\u2014 alcan- za un promedio entre el 5 y el 8% del valor-vida del animal, porcentaje que en algunos casos llega al KM)'/ (muerte por colapso), mientras que en otros no supera el 1 %. Algunas estimaciones de p\u00e9rdidas, hechas en Espa\u00f1a, oscilan tam- bi\u00e9n entre estos t\u00e9rminos, desde el simple costo del tratamiento sinto- m\u00e1tico (sobre 2.500 ptas.) al valor total del vacuno en caso de muerte O sacrificio de urgencia. Los abortos y sus consecuencias se vienen valorando cutre las 3 y las 8.000 pesetas, pero no descart\u00e1ndose las po- sibles concausas del aborto, que pudieran aclarar la etiolog\u00eda postva-' cu\u00f1al aftosa y, por tanto, la verdadera raz\u00f3n de la p\u00e9rdida econ\u00f3mica. FLORES LASARTE (9). 3. Causas Aparentemente las complicaciones de hipersensibilidad postvacuna] Se nos presentan como una derivaci\u00f3n causa-efecto exclusivamente li- gada a la vacuna en s\u00ed misma, considerada como un al\u00e9rgeno de acci\u00f3n directa. Sin embargo, en realidad esta interconexi\u00f3n de causa-efecto no es sencilla, por lo que estimamos necesario hacer un an\u00e1lisis de las que podr\u00edamos llamar ramificaciones o concausas que intervienen como ele- mentos auxiliares o predisponentes. Para mayor claridad vamos a estu- diar separadamente los factores relacionados con el ganado y los que corresponden a la vacuna. ANALES DEL COLKCIO OFICIAL DE VETERINARIOS \u00bbE LA PROVINCIA 325 3.1. Ganado. \u2014 Tienen indudablemente una importancia capital en la aparici\u00f3n de las alergias, factores \u00edntimamente ligados a las caracte- r\u00edsticas hereditarias (genoma) de los animales a vacunar, que les hace m\u00e1s propicios a reaccionar con mayor violencia entre los de una po- blaci\u00f3n, siendo, a veces, los \u00fanicos que as\u00ed se comportan. Aparte de la experiencia directa adquirida en Espa\u00f1a, que confirma los resultados de otros pa\u00edses en cuanto al ganado vacuno se refiere, nos parece oportuno hacer una nueva alusi\u00f3n a los dalos facilitados por LoUHENZ Y STRAUB (2) sobre un total de 7.162.759 reses vacunadas en la R.F. de Alemania (excluida Haviera), en 1968/69 usando cinco va- cunas diferentes que provocaron un total de 620 reacciones de hiper- sensibilidad y 271 abortos, cuyos datos permiten usar una base esta- d\u00edstica amplia. Raza.\u2014'La influencia de la raza se tradujo en las siguientes cifras, que, a pesar de lodo, son poco significativas para sacar de ellas con- secuencias. CUADRO VII Reacciones al\u00e9rgicas y abortos post-vacunales, seg\u00fan razas (4) RAZAS 0.0104 Estos datos difieren bastante de los globales de Alemania Federal debido a que, como hemos indicado, no incluyen las cifras de Baviera. Edad. \u2014 La edad en s\u00ed misma no parece tener influencia salvo que, como es natural, existe mayor posibilidad de vacunaciones reiteradas cuanto m\u00e1s viejo sea el animal. Es notable, sin embargo, que en reses j\u00f3venes prinun-acunadas, hijas de madre reaccionantes, se produzcan violentas respuestas de bipersensibilidad. Aunque cu alg\u00fan caso podr\u00eda existir inmunidad humoral pasiva, en la mayor\u00eda la edad del animal (4 meses por lo menos) es incompatible con esta explicaci\u00f3n, debiendo buscarla en una sensibilizaci\u00f3n activa, de car\u00e1cter celular, derivada de la propia madre. 326 ANALES DEL COLECIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA oo \"3 u i o yI \u2014 o o O 02Q<S fe | 8? o a I o Qo a 00 4* n NEDAD EN A\u00d1OS H n r i 0)M g !381 1 H330 2187 COMPLICACIONES ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 327 MAYR y cois. (10) refieren una experiencia interesante: terneros re- ci\u00e9n nacidos de madres DO reaccionantes fueron alimentados con ca- lostro de vacas que hab\u00edas manifestado hipersensibilidad durante la pre\u00f1ez; dos de estos terneros dieron resultado positivo a la prueba al\u00e9rgica \u00a1ntracut\u00e1nea, mientras que los testigos reaccionaron negativa- mente. No puede decirse desde qu\u00e9 momento de la gestaci\u00f3n se esta- blece la correlaci\u00f3n de eczema-calostro positivo, pues al investigar este dalo obtuvieron cifras tan dispares como de 2 d\u00edas a 7 meses, lo que hace pensar que se extiende a toda la gestaci\u00f3n. En casos de madres con historia] positivo se aconseja no usar la leche como alimento delternero al menos durante las primeras semanas. Sexo. \u2014 Las reacciones inmediatas son comunes en vacas, mientras que las de tipo tard\u00edo ocurren m\u00e1s a menudo en los toros, y dentro de \u00e9stos m\u00e1s a\u00fan en los de engorde que en los de cr\u00eda. Estos datos deben interpretarse s\u00f3lo como muestras de una tendencia, pero no como va-lores absolutos. Capa. \u2014 La influencia de la capa en el ganado vacuno parece des- ignarse en el sentido de una mayor predisposici\u00f3n de las reses de color claro, quiz\u00e1 por un efecto reforzador de fotosensibilizaci\u00f3n. Alimentaci\u00f3n. \u2014 No parece haber correlaci\u00f3n clara entre el r\u00e9gi- men alimenticio y las respuestas de hipersensibilidad, aunque se ha observado mayor frecuencia sobre animales sometidos a r\u00e9gimen deestabulaci\u00f3n y, por lo tanto, con mayor consumo de piensos compues- tos; es posible que esto se deba a una sensibilizaci\u00f3n indirecta provo- cada por los aditivos alimentarios, principalmente antibi\u00f3ticos y hor- monas. No se ha visto diferencia entre la alimentaci\u00f3n con pasto fresco o ensilado. 3.2. Factores ligados al ant\u00edgeno. \u2014 Como factor m\u00e1s destacado te- nemos el historial de vacunaciones previas; sin embargo, \u00e9stas influyen m\u00e1s en las manifestaciones de aborto que en las alergias, tanto inme-diatas como tard\u00edas. Las cifras de LOUHENZ y STRAUB ya citados son suficientemente ilustrativas como se recordar\u00e1 (Cuadro IV). No podemos, sin embargo, asimilar estos resultados, referidos a la Rep\u00fablica Federal de Alemania, a los obtenidos en Espa\u00f1a, donde las vacunaciones han reca\u00eddo principalmente sobre una colectividad some- tida a la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica desde hace varios a\u00f1os, incluso con inyecciones repetidas cada 5 \u00f3 6 meses. Los casos de hipersensibilidad registrados en reses primovacunadas han sido tan excepcionales que no \"egan a tener significaci\u00f3n estad\u00edstica. 328 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA Lo que si se presenta con claridad manifiesta es que, independien- temente de las concausas que puedan influir en el fen\u00f3meno, existe un origen indiscutible en los componentes de la vacuna. Este hecho plena-mente comprobado en medicina humana y veterinaria con otras vacu- nas : rabia, fiebre amarilla, viruela, sarampi\u00f3n, mal rojo, brucelosis, mo- quillo canino, etc., se ha puesto en evidencia en la vacunaci\u00f3n anti- aftosa m\u00e1s por la sistem\u00e1tica y masiva aplicaci\u00f3n de la vacuna que porque \u00e9sta sea en realidad m\u00e1s sensibilizante. Independientemente del efecto de los ingredientes de soporte del ant\u00edgeno v\u00edrico, est\u00e1 per- fectamente demostrada, especialmente en las reacciones tard\u00edas, la \u00edn- tima relaci\u00f3n del fen\u00f3meno con el factor inmunizante espec\u00edfico; es decir, que aunque te\u00f3ricamente lleg\u00e1semos a manejar una vacuna com- puesta exclusivamente de virus puro, no se eliminar\u00eda totalmente el riesgo de hipersensibilizaci\u00f3n, Este hecho ha sido experimentalmente demostrado por MAYR y cois., ya citados. Una ve/, sensibilizado el animal con vacuna de cualquier tipo, es posible obtener respuesta po- sitiva mediante la prueba cut\u00e1nea usando s\u00f3lo virus purificado como dosis de descarga. De las experiencias hechas en varios pa\u00edses y recientemente tam- bi\u00e9n en Espa\u00f1a, aunque \u00e9stas no han sido a\u00fan publicadas, destacan algunas observaciones que vamos a referir, aunque sea brevemente. Tenemos en primer lugar los antibi\u00f3ticos, presentes en todas las vacunas y que adem\u00e1s son de uso normal en la cl\u00ednica, lo que facilita la creaci\u00f3n de un estado sensible a la reacci\u00f3n desencadenante, cuando la sensibilizaci\u00f3n ya se ha producido. Hay que se\u00f1alar la importancia de la carboxi-metil-cchllosa en esta acci\u00f3n alergizante; este agente,presente en muchos antibi\u00f3ticos como residuo o impureza de su fabri- caci\u00f3n, fue identificado como uno de los de mayor responsabilidad en los fen\u00f3menos de hipersensibilizaci\u00f3n, seg\u00fan los trabajos iniciales de LEEMAN y cois. (11), posteriormente confirmados por otros investiga- dores. Otro factor es el derivado de la degradaci\u00f3n proteica que ocasiona el formol; en experiencias llevadas a cabo en Alemania con vacunas BHK se suprimieron las reacciones al cambiar la inactivaci\u00f3n a la ace- til-etileno-imina. Sin embargo, este factor no es exclusivo, puesto que con vacunas inaetivadas por AEI tambi\u00e9n se ha observado el Fen\u00f3meno en otros pa\u00edses. Adem\u00e1s, act\u00faan como sensibilizantes los agentes de refuerzo, hi- dr\u00f3xido de aluminio y saponina como m\u00e1s frecuentes, y otros agentesqu\u00edmicos usados durante la elaboraci\u00f3n de la vacuna: antioxidanles, antiespumantes, sueros hom\u00f3logos y heter\u00f3logos, etc. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL W. VETERINAHIOS DE LA 1'HOVINCIA 329 El papel que los diversos componentes de la vacuna tienen en la presentaci\u00f3n del problema de hipersensibilidad DO es exactamente el misino cuando el fen\u00f3meno al\u00e9rgico se manifiesta de forma precoz que cuando lo hace en forma de alergia de tipo tard\u00edo. En general, en las alergias de t\u00edpo humoral, se ha podido comprobar una correlaci\u00f3n entre el mismo virus aftoso y el medio en que se ha cultivado, y se ha llegado a la conclusi\u00f3n de que pueden contribuir a su presentaci\u00f3n, La existencia en la vacuna de sustancias que favorecen la suspensi\u00f3n, los antiespumantes, emulgentes y antioxidantes entre otros, as\u00ed como los antibi\u00f3ticos y especialmente su contenido en prote\u00ed- nas extra\u00f1as 0 desnaturalizadas, aunque originalmente estas prote\u00ednas fueran homologas para los b\u00f3vidos, de donde se deduce el papel tras-cendente que el formol desempe\u00f1aba en la aparici\u00f3n y frecuencia de las alergias, pues este medio de inactivar el virus aftoso, extensamente empleado, produce la desnaturalizaci\u00f3n de las prote\u00ednas homologas y lieler\u00f3logas, estimulando as\u00ed la acci\u00f3n al\u00e9rgena. Las alergias celulares o de tipo tard\u00edo se deben fundamentalmente a prote\u00ednas extra\u00f1as o alb\u00faminas desnaturalizadas, a antibi\u00f3ticos y al propio complejo prote\u00ednico del virus aftoso, que parece estrechamente ligado al principio inmunizante ele la vacuna y que es el principal res- ponsable de que aumente el n\u00famero de alergias al repetirse las vacu- naciones. Este complejo s\u00f3lo provoca las reacciones cuando en los animales especialmente predispuestos se ha creado una situaci\u00f3n al\u00e9rgica gene- ral por un grupo de sustancias contenidas en la vacuna, entre las que hay que destacar las alb\u00faminas extra\u00f1as. BAUEB y cois., KAADEN Y MUSGA Y, as\u00ed como MAYR, THEIN y BALJER, han podido establecer, en estudios comparativos con la prueba cut\u00e1nea, que en animales bovinosSensibilizados, lo mismo si fueron tratados con vacuna FRENKBL que con vacuna BIIK, la alergia de Upo tard\u00edo registrada como consecuen- cia de vacunaciones antia\u00edtosas repetidas, se puede deber tanto al virus aftoso altamente purificado solo, como a su combinaci\u00f3n con los componentes al\u00e9rgenos de las c\u00e9lulas BHK, los cuales, seg\u00fan los auto- res citados en primer lugar, son de dos clases, y uno de ellos parece ser un l\u00edpido. El virus aftoso solo no tiene m\u00e1s que una acci\u00f3n alc'rgena muy d\u00e9bil, que \u00fanicamente reacciona de manera intensa cuando las vacunaciones antia\u00edtosas contienen fracciones al\u00e9rgenas de las c\u00e9lulas BHK, que refuerzan esta acci\u00f3n por un efecto coadyuvante. El \u00e1cido ribonucleico obtenido por desdoblamiento del virus aftoso no es al\u00e9rgeno, ni es posible sensibilizar con \u00e9l a cobayas, mientras que la prote\u00edna aislada del virus s\u00ed posee acci\u00f3n al\u00e9rgena muy marcada, 330 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA de tal manera que se pudieron sensibilizar las cobayas por inoculaci\u00f3n de virus arioso completo y purificado, con prote\u00edna disociada de este virus y tambi\u00e9n con extractos de (('lulas BHK, con la particularidad de que la sensibilizaci\u00f3n es m\u00e1s electiva con la prote\u00edna disociada de virus aftoso altamente purificado que con el virus completo. Esta aler- gia puede transmitirse por los macr\u00f3fagos y, por regla general, la reac- ci\u00f3n al\u00e9rgica es m\u00e1s intensa a las c\u00e9lulas BHK que al virus adoso. Se consideran como responsables de las manifestaciones de las re- acciones ana\u00edilacloides el dextrano existente en la vacuna 0 que \u00e9sta contenga prote\u00ednas b\u00e1sicas, peptona y alb\u00faminas desnaturalizadas, as\u00ed como sustancias que favorecen la suspensi\u00f3n y antibi\u00f3ticos b\u00e1sicos. El estudio experimental de las alergias lia llevado a la comproba- ci\u00f3n de que en un tipo de an\u00edmales la reacci\u00f3n puede ser de mayor intensidad frente a uno de los componentes de la vacuna, mientras que en otros son responsables de los trastornos que nos ocupan los que antes resultaban totalmente inocuos. Por esto no debe extra\u00f1ar, como ya antes se lia referido, que un tipo de vacuna que en determinadas /onas, bajo ciertas condiciones, da origen a trastornos al\u00e9rgicos, tenga un comportamiento totalmente distinto en cuanto se modifique alguno de los factores que haga variar las condiciones en que los animales se desenvuelven. Veamos un ilustrativo esquema gr\u00e1fico de cnanto hemos comentado: CUADRO IX ESQUEMA DE POSIBILIDADES DE AWRCION DE ALfRGIAS0 REACCIONES ANAFILACTOIDES POST VACUNALES AFTOSAS>z > APARECEN EN IA PRIMERA VACUNACI\u00d3N AUMENTAN CON LA VACUNACI\u00d3N REPETIDA EN RELACI\u00d3N CON EL PRINCIPIO INMUNHT. OE LA VACUNACI\u00d3N.ENZIMAS QUE ATACAN A LAS C\u00c9LULAS CEBADAS KAOL\u00cdN, AGAR Y SUSTANCIAS SIMILARES DEXTRANO VEH\u00cdCULOS DE SUSPENSI\u00d3N EMULSIFICADORES Y SUSTANCIAS SIMILARES PROTE\u00cdNAS B\u00c1SICAS, PEPTONAS Y AGREGADOS COMPLEJO ANTIGENICO PROTE\u00cfNA V\u00cdRICAn o i o O 2 o K 9 x Z | - 332 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL I>K VETERINARIOS ras LA PROVINCIA 4. Ictiolog\u00eda del fen\u00f3meno Es imposible se\u00f1alar un factor etiol\u00f3gico definido como causante de las reacciones de hipersensibilidad; si hubiese una causa directa- mente responsable, el fen\u00f3meno dejar\u00eda de ser tan complejo como lo es ahora y estar\u00edamos al alcance de encontrarle una soluci\u00f3n. La dificultad se deriva de las m\u00faltiples formas cl\u00ednicas con que pue- de manifestarse y de los diferentes elementos de car\u00e1cter humoral y celular que intervienen. No puede identificarse, por ejemplo, el origen de un choque inmediato, aparatoso, incluso con colapso fatal, con la, urticaria tard\u00eda, m\u00e1s o menos violenta. Sin embargo, de lo que no hay duda es de la intervenci\u00f3n de dos factores, antigeno y anticuerpo, que reaccionan entre s\u00ed como conse- cuencia de un proceso, en el que se dan las siguientes fases o condi- ciones: Primero, acci\u00f3n irritativa de un ant\u00edgeno estimulante; Segun- do, formaci\u00f3n de un anticuerpo frente a este est\u00edmulo, y finalmente, contacto de una nueva dosis de ant\u00edgeno con los anticuerpos provo- cados por el primer est\u00edmulo. Entre estas dos descargas antig\u00e9nicas, preparante y desencadenante, reside en l\u00edneas generales el fen\u00f3meno. Pero, como habremos observado, esta concepci\u00f3n esquem\u00e1tica coin- cide con el mismo mecanismo de la inmunidad, consecuencia tambi\u00e9n de la interreacci\u00f3n ant\u00edgeno-anticuerpo, semejanza que se exalta si te-nemos en cuenta c\u00f3mo una segunda dosis de vacuna, administrada cuando a\u00fan hay inmunidad residual de la primera, provoca un alza del nivel inmunitario muy por encima del que corresponder\u00eda a la misma cantidad de ant\u00edgeno inyectada a un organismo no inmune, es decir, no sensibilizado. Mirando al campo de la bioqu\u00edmica humoral tenemos en primer lugar un factor, la acetil-colina, al que se se\u00f1al\u00f3 como responsable delestado de hipersensibilidad. La pr\u00e1ctica, y sobre todo los ensayos ex- perimentales, demostraron pronto la falta de consistencia de esta teo- r\u00eda, hoy pr\u00e1cticamente olvidada. M\u00e1s consistencia y actualidad tiene latendencia a relacionar el fen\u00f3meno que nos ocupa con la histamina y mejor a\u00fan con el grupo de sustancias histaminoideas. Abonan esta teor\u00eda hechos indiscutibles que se producen en el shock anafil\u00e1ctico que se acompa\u00f1a de aumento de la histaininemia, siendo bien conocida laacci\u00f3n miocontr\u00e1ctil de la histamina; esto se confirma fin vitro\u00bb por la recuperaci\u00f3n de histamina obtenida en el liquido de perfusi\u00f3n, des- pu\u00e9s de haber provocado la contracci\u00f3n analil\u00e1clica del coraz\u00f3n, l'ero esta concepci\u00f3n simplista tiende hoy a modificarse, admitien- do (jue no sea \u00e9sta la \u00fanica sustancia que interviene en el proceso ANALES DEL (.'O\u00cd.ICIO OFICIAL \u00dcE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 333 bioqu\u00edmico del fen\u00f3meno, sino que se liberar\u00edan otras sustancias, algu- nas de ellas de presencia suficientemente comprobada. Tal ocurre con la sustancia de reacci\u00f3n lenta o SRS (Slow Reacting Sustance), de es- tructura qu\u00edmica todav\u00eda no bien conocida, aunque de presencia indu- dable y con acci\u00f3n contr\u00e1ctil sobre el \u00edleo de cobaya. Ser\u00eda adem\u00e1s discutible la intervenci\u00f3n de la serotonina (5-hidroxi-tn'ptamina), as\u00ed como el nonap\u00e9ptido b\u00e1sico, bradiqninina, nacido de la escisi\u00f3n pro- teol\u00edtiea de la fracci\u00f3n seudoglobul\u00ednica del plasma, cuya presencia en el suero se ha demostrado durante la reacci\u00f3n analil\u00e1ctiea. Pero, ade- m\u00e1s de no ser los citados agentes los \u00fanicos cuya presencia se lia rela- cionado con la hipersensibilidad, la complejidad aumenta al considerarque la intervenci\u00f3n de uno y otro factor var\u00eda seg\u00fan la especie animal. As\u00ed, la histamina tiene menos importancia cu los bovinos que en otras especies animales (cobaya, perro, hombre), como mediador qu\u00edmico en el proceso anafil\u00e1ctico. En cambio, tienen mayor intervenci\u00f3n cu aqu\u00e9- lla especie la serotonina, la bradiquinina, la dopamina, etc. Estas consideraciones et\u00edol\u00f3gicas explican tambi\u00e9n el porqu\u00e9 de determinadas orientaciones terap\u00e9uticas, como veremos al tratar de los f\u00e1rmacos curativos o preventivos. 4.1. Terminolog\u00eda. \u2014 Antes de dar paso al estudio \u00edntimo del Fe- n\u00f3meno de hipersensibilidad, estimamos conveniente definir el sentido (jue vamos a dar a los t\u00e9rminos t\u00e9cnicos utilizados en nuestro trabajo. La variedad de sus manifestaciones cl\u00ednicas y la superposici\u00f3n que en muchos casos se observa de la anafilaxia con la inmunidad, han creado cierta desorientaci\u00f3n en la definici\u00f3n de los tres t\u00e9rminos fun- damentales: anafilaxia, alergia e hipersensibilidad. Desde los estudios originales de VON PlRKET (12) en 1906, se iden- tific\u00f3 ya la alergia como una sensibilidad aumentada para sustancias extra\u00f1as al organismo. Nuestra Real Academia orienta su definici\u00f3n m\u00e1s hacia las manifestaciones cl\u00ednicas aparentes que a su propia causa, aunque se\u00f1alando que los fen\u00f3menos al\u00e9rgicos se producen por la absorci\u00f3n de sustancias sensibilizantes. En cambio, a la anafilaxia la define como una impresionabilidad exagerada consecutiva a la inyecci\u00f3n reiterada del agente responsable. Podr\u00edamos decir que a la alergia la relaciona con un origen m\u00e1s natu- ral, la absorci\u00f3n (por ejemplo, la simple inhalaci\u00f3n del polen con la consiguiente manifestaci\u00f3n cl\u00ednica), mientras que a la anafilaxia le atri- buye un origen m\u00e1s artificial, m\u00e1s experimental: la inyecci\u00f3n. Pero, independiente de estas apreciaciones ling\u00fc\u00edsticas oficiales de ambos t\u00e9rminos, alergia y anafilaxia, si repasamos las definiciones de 334 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DI: VETERINARIOS DE LA PROVINCIA la bibliograf\u00eda especializada, nos encontraremos con que a fuerza de matizar detalles son corrientes los estados de confusi\u00f3n al pretender aplicar las definiciones a los hechos reales con que nos tropezamos en la pr\u00e1ctica, sobre todo como consecuencia de la variedad y complejidad con que los fen\u00f3menos se desarrollan. Aunque tambi\u00e9n se ha utilizado la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de \u00abaler- gosis\u00bb, en nuestra opini\u00f3n el t\u00e9rmino (hipersensibilidad' esl\u00e1 m\u00e1s deacuerdo con la realidad, puesto que resume los dos conceptos ante- riores al atribuir el estado cl\u00ednico a la exposici\u00f3n previa a una prote\u00edna extra\u00f1a y adem\u00e1s relaciona el fen\u00f3meno con la inmunidad. En el tema,que estamos desarrollando es de indudable aplicaci\u00f3n y a \u00e9l hemos de hacer referencia principalmente. El interesante trabajo redactado por WAI.TON G.S. (13) merece par- ticular atenci\u00f3n y del mismo se pueden entresacar nociones muy claras de los nuevos conceptos sobre los mecanismos de la hipersensibilidad cl\u00ednica, que si bien sobrepasan los l\u00edmites del fen\u00f3meno puramente postvacuna] antiaftoso, creemos puede ser de gran inter\u00e9s para los cl\u00ednicos. Para quienes no deseen profundizar m\u00e1s en este aspecto vamos a sintetizar estas ideas, con el riesgo que siempre comporta una tarea de este tipo. 4.2. Intimidad del proceso.-\u2014Queremos referimos ahora m\u00e1s al \u00abc\u00f3mo\u00bb que al \u00abpor qu\u00e9\u00bb de los hechos. Seg\u00fan las m\u00e1s inodernas concept naciones, la alergia es una hiper- sensibilidad espec\u00edfica del organismo, por mecanismo de inmunidad y que provoca la aparici\u00f3n de manifestaciones de enfermedad. Se caracteriza por la formaci\u00f3n de anticuerpos o de c\u00e9lulas inmuni- tarios que, al contrario que los fen\u00f3menos \u00edilac\u00f3genos de inmunidad (defensa contra la infecci\u00f3n), van dirigidos contra determinadas sus- tancias que por s\u00ed solas no son capaces de producir alteraciones mor- bosas en el organismo. \u00danicamente por la uni\u00f3n espec\u00edfica entre el ant\u00edgeno y el anticuerpo o la c\u00e9lula inmunes se originan los procesos- de hipersensibilidad que conducen al cuadro cl\u00ednico de la alergia. Esto significa que, por regla general, el primer contacto del orga- nismo con el al\u00e9rgeno es s\u00f3lo responsable de la formaci\u00f3n de anti- cuerpos o de c\u00e9lulas inmunes, es decir, de la \u00absensibilizaci\u00f3n\u00bb del organismo. Transcurrido el per\u00edodo de; sensibilizaci\u00f3n, cuando existen cantidad suficiente de anticuerpos o de c\u00e9lulas inmunes, una nueva administra- ci\u00f3n del ant\u00edgeno provoca la aparici\u00f3n de los trastornos al\u00e9rgicos. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 335 El mecanismo desencadenante depende de la especificidad del al\u00e9r- geno, mientras que la sintomatolog\u00eda est\u00e1 en relaci\u00f3n con la serie de reacciones desencadenadas, por lo que sustancias muy variadas pueden producir los mismos s\u00edntomas cl\u00ednicos. Su acci\u00f3n t\u00f3xica se debe a la liberaci\u00f3n de productos que tambi\u00e9n se originan como consecuencia de reacciones ant\u00edgeno-anticuerpo (c\u00e9lulas inmunes). Seg\u00fan la clase de reacci\u00f3n inmunizante que les da origen, se dife- rencian dos grandes grupos de alergias: A) Alergias inmediatas o humorales. B) Alergias lard\u00edas 0 celulares. Las alergias que reaccionan de manera Inmediata 0 humorales (o de tipo inmediato) act\u00faan con participaci\u00f3n de anticuerpos, mientras que las que reaccionan de manera tard\u00eda 0 celulares (o de tipo tard\u00edo) lo hacen con participaci\u00f3n de c\u00e9lulas \u00a1nmunitarias. La exclusiva diferenciaci\u00f3n por el cuadro cl\u00ednico no es afortunada v adem\u00e1s puede ser o es err\u00f3nea, porque se observan amplias oscila- ciones en el per\u00edodo de latencia (espacio de tiempo que media entre la nueva administraci\u00f3n de ant\u00edgeno y la aparici\u00f3n de los primeros s\u00ednto- mas cl\u00ednicos) de los dos tipos. Es m\u00e1s correcta la subdivisi\u00f3n de las alergias, seg\u00fan la clase de anticuerpos formados, como de ordinario se hace en las reacciones \u00edilac\u00f3genas de inmunidad, en humorales (ligadas a los anticuerpos) y celulares H\u00edgadas a las c\u00e9lulas inmunes), pues pone claramente de manifiesto la diferencia m\u00e1s caracter\u00edstica en el meca- nismo \u00edntimo de la reacci\u00f3n. A) Las alergias humorales, originadas por la formaci\u00f3n de anti- cuerpos, pueden producirse por ant\u00edgenos completos 0 por ant\u00edgenos incompletos, unidos a prote\u00ednas portadoras adecuadas. Seg\u00fan la clase del anticuerpo o del complejo inmune que las provoca, se diferencian cinco clases de alergias inmediatas. Caracter\u00edstica com\u00fan a todos los grupos es que s\u00f3lo despu\u00e9s de un per\u00edodo de sensibilizaci\u00f3n de unos 8-10 d\u00edas (per\u00edodo de tiempo nece- sario para la formaci\u00f3n de los anticuerpos), el organismo responde con las reacciones de inmunidad tras una renovada administraci\u00f3n del ant\u00ed- geno. Su corta latencia llev\u00f3 a la designaci\u00f3n de \u00abinmediatos o preco- ces\u00bb, aunque en las reacciones de este tipo existen amplias oscilaciones en los l\u00edmites de tiempo para su aparici\u00f3n, que van desde1 unos minutos a varias horas. En general, su curso se puede dividir en tres lases fundamentales: En la primera (fase I), que es especifica, pero morfol\u00f3gicamente inapreciable, se produce la formaci\u00f3n del complejo ant\u00edgeno-anticuer- 336 ANALES DBL COLIGI\u00d3 OFICIAL HE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA po, por el que se liberan los llamados mediadores (histamina, seroto- nina, \u00absustancia (|iic 0 SHS). entre ol\u00edas varias) y, en la mayor parte de las ocasiones, tam- bi\u00e9n se consume complemento. La fase II se inicia por la activaci\u00f3n de las anteriores reacciones bioqu\u00edmicas, y se caracteriza y diferencia de la fase I en que es ines-pec\u00edfica, pero apreciable bioqu\u00edmicamente, y en ella se producen todas las reacciones que conducen a la lonnaci\u00f3n de los s\u00edntomas cl\u00ednicos quecaracterizan a la siguiente. La fase III se caracteriza por trastornos morfol\u00f3gicos y funcionales, tales como: aumento de la permeabilidad capilar, vasodilataci\u00f3n, con- tracciones de la musculatura lisa, aumento del tiempo de coagulaci\u00f3n, emigraci\u00f3n de los leucocitos, est\u00edmulo de los filamentos dolorosos, etc. B) Las alergias celulares se originan por formaci\u00f3n de c\u00e9lulas in- munes y se producen principalmente por ant\u00edgenos de car\u00e1cter pro- teico, es decir, por ant\u00edgenos completos t\u00edpicos. En las alergias de tipo tard\u00edo que se producen contra conjugados, la especificidad va dirigida, de manera general, contra la prote\u00edna portadora, aunque simult\u00e1nea- mente se forman tambi\u00e9n anticuerpos contra este conjugado, que reac- cionan espec\u00edficamente con el determinante antig\u00e9nico del liaptcno. Con el nombre de c\u00e9lulas inmunes Se comprenden los elementos monoce-lulares que se encuentran en el bazo, ganglios linf\u00e1ticos conducto tor\u00e1- cico, exudado perifonea] y sangre (gl\u00f3bulos blancos). El per\u00edodo de sensibilizaci\u00f3n de las alergias tard\u00edas es m\u00e1s corlo que el de las alergias precoces o inmediatas, pues en 2-8 d\u00edas puede formarse cantidad suficiente de c\u00e9lulas inmunes como para responder con reacciones pat\u00f3genas inmunes de tipo tard\u00edo a una nueva admi- nistraci\u00f3n de ant\u00edgeno. De esta manera es posible que cuando coexis- tan los dos tipos de alergias, precoz y tard\u00eda, la de tipo tard\u00edo se en- cubre por la de tipo inmediato. El per\u00edodo de latencia en las alergias de tipo tard\u00edo oscila entre 6 y 24 horas (en las afecciones cut\u00e1neas se alarga frecuentemente a varios d\u00edas); los s\u00edntomas cl\u00ednicos alcanzan su m\u00e1xima intensidad a las 24-28 horas y pueden continuar observ\u00e1n- dose, en parte al menos, durante varias semanas. Hasta ahora no se han podido comprobar m\u00e1s que dos fases en el curso de las alergias de tipo tard\u00edo. En la fase L que no es aprecia- ble morfol\u00f3gicamente, se producen reacciones entre el ant\u00edgeno y la c\u00e9lula inmune, por las que, si se trata de un ant\u00edgeno molecular, las c\u00e9lulas inmunes interesadas se Usan y al mismo tiempo se estimula la proliferaci\u00f3n de elementos monocelulares; o cuando las c\u00e9lulas in- ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 337 mu\u00f1es se forman contra ant\u00edgenos celulares, se destruyen en primer lugar las c\u00e9lulas que act\u00faan como ant\u00edgenos y s\u00f3lo despu\u00e9s de esto, las c\u00e9lulas Inmunes interesadas. Estas reacciones as\u00ed esquematizadas conducen a la liberaci\u00f3n de pir\u00f3genos y otras sustancias t\u00f3xicas, as\u00ed como a alteraciones de la permeabilidad de los vasos, que son las res- ponsables de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas cl\u00ednicos (fase II, inespec\u00edfica). En las alergias celulares se diferencian cuatro grupos, caracteriza- dos por cuadros que les son propios. C) De las alergias humorales y celulares deben diferenciarse las reacciones anaf\u00dcactoides, que se caracterizan porque a la administra- ci\u00f3n parenleral de determinadas sustancias as\u00ed llamadas (\u00abanafilactoi- des\u00bb) se desencadenan procesos t\u00f3xicos, que cl\u00ednicamente se manifies-tan con los misinos s\u00edntomas que tienen las reacciones anafil\u00e1cticas. I,a presentaci\u00f3n de estos procesos no precisa de sensibilizaci\u00f3n pre- via > se determinan exclusivamente por la dosis administrada. La ac- ci\u00f3n de las sustancias ana\u00edilactoides se debe a su capacidad de liberar histamina de las c\u00e9lulas cebadas (leucocitos bas\u00f3lilos), sustancia que, como se sabe, S\u00dcVe de mediador en las reacciones al\u00e9rgicas de tipo inmediato. La liistamina se encuentra en las c\u00e9lulas cebadas principal- mente formando un complejo con la hepar\u00edna. Determinadas sustan- cias b\u00e1sicas como algunos antibi\u00f3ticos, poseen una Inerte afinidad por el grupo \u00e1cido de la licparina y permiten as\u00ed que se desprenda de su uni\u00f3n con la histamina. Tambi\u00e9n es posible la liberaci\u00f3n de este pro- ducto por trastornos de las mismas c\u00e9lulas cebadas, como, por ejem- plo, por alteraci\u00f3n en/.im\u00e1tica de su membrana celular. La histaminaliberada produce los ya conocidos s\u00edntomas de aumento de la permea- bilidad capilar, vasodilataci\u00f3n, contracci\u00f3n de la musculatura lisa, es-t\u00edmulo de las gl\u00e1ndulas exocrinas y, en los casos graves, Tallos agudos de la circulaci\u00f3n y la muerte. 1.3. Relaci\u00f3n hipersensibilidad-inmunidad,\u2014 Las reacciones inme- diatas se presentan r\u00e1pidamente despu\u00e9s de la reintroducci\u00f3n del an-t\u00edgeno cu el organismo, estando asociadas a los anticuerpos humora- les, s\u00e9ricos; en cambio las manilcstaciones tard\u00edas derivan de una jn- n idad de base celular, la llamada por los ingleses \u00abeell-mediated \u00a1nmiiiiity\u00bb. Pero en ambos casos vemos, seg\u00fan ya qued\u00f3 dicho, que es preciso una reacci\u00f3n ant\u00edi\u00edeno-ant\u00a1cuerpo, del mismo modo que la defensa ininiinitaria se opone al anticuo agresor o bien una segunda dosis de ant\u00edgeno (vacunaci\u00f3n de irapell' de los franceses o \u00abbooster\u00bb de los ingleses, seg\u00fan t\u00e9rminos que citamos por ser tambi\u00e9n de uso fre- cuente en traducciones espa\u00f1olas), determina un incremento de las 338 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEBD\u00cdABIOS DE LA PROVINCIA defensas muy superior al de la primo-dosis. Este paralelismo hace que en la pr\u00e1ctica sea frecuente el caso de que al inmunizar fuerte- mente una colectividad creemos, junto con el estado defensivo, un fondo de hipersensibilidad que puede enturbiar el fruto de la campa\u00f1a. Es esto tan cierto que, en las pruebas ele laboratorio de las que m\u00e1s tarde hablaremos, se ha demostrado que cuando coinciden (ac- tores asociativos es el propio con- cretamente en nuestro caso\u2014 el que determina, adem\u00e1s del estado de- fensivo, una predisposici\u00f3n a reacciones analil\u00e1cticas m\u00e1s o menos in- tensas, poni\u00e9ndonos ante el dilema de si es preferible dejar al organis- mo hu\u00e9rfano de defensas O, por el contrario, correr el riesgo de los trastornos consecutivos a su estado de hipersensibilidad. Estas reacciones al\u00e9rgenas atribuidas exclusivamente al virus pare- ce ser que no son espec\u00edficas de un determinado tipo de virus, ya quese ha comprobado que animales que reciben un determinado tipo de virus, por ejemplo el O, pueden reaccionar cuando posteriormente seles administra la vacuna de tipo A. Adem\u00e1s parece que las reacciones despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n con el tipo O, son m\u00e1s comunes que con las de tipo A., y C,. Al tener los dos fen\u00f3menos \u2014hipersensibilidad e inmunidad\u2014 un mecanismo paralelo no es siempre f\u00e1cil provoca'- uno de ellos sin el riesgo ele que se presente el otro, aunque afortunadamente este para- lelismo, que exageramos para que nos sirva de ejemplo pr\u00e1ctico, s\u00f3lo se da cuando existen factores constitucionales del Organismo, 0 bien cuando, al manejar ant\u00edgenos m\u00e1s 0 menos impuros, el proceso de in- munidad esencial se desarrolla paralelamente a otro de sensibilizaci\u00f3n (sueros, antibi\u00f3ticos, prote\u00ednas extra\u00f1as, etc.). 5. Sintomatolog\u00eda La sintomatolog\u00eda de los fen\u00f3menos ele hipersensibilidad es suma- mente variada, no s\u00f3lo en el aspecto de la evoluci\u00f3n en s\u00ed misma, sino en relaci\u00f3n con las diferentes especies animales en que se presenta.Por ejemplo, en el ganado porcino la \u00fanica manifestaci\u00f3n consiste en alteraciones de la reproducci\u00f3n, ya se presente como aborto o como muerte y momificaci\u00f3n fetal. Sin embargo, debemos destacar que, en nuestra opini\u00f3n, estos trastornos no son en general una consecuenciadirecta de la hipersensibilidad postvacunal aftosa, sino m\u00e1s bien algo intr\u00ednseco con el fisiologismo y la reactividad de la especie porcina, de naturaleza exageradamente impresionable, hiperest\u00e9sica, que ante casi cualquier est\u00edmulo (aun a veces el solo traslado de cuadra), res- ponde con reacciones alarmantes. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DK VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 339 Para hacer la descripci\u00f3n de los s\u00edntomas, es indispensable separar y distinguir antes los s\u00edndromes de cada tipo de hipersensibilidad, ya que sus respectivas evoluciones difieren notablemente entre s\u00ed. La clasificaci\u00f3n antigua, basada exclusivamente en la cronolog\u00eda, es decir, el tiempo transcurrido desde la aplicaci\u00f3n de la dosis desen- cadenante, hasta la aparici\u00f3n de los primeros s\u00edntomas, admit\u00eda dos ti- pos de reacciones: inmediatas y tard\u00edas. En el Cuadro X podemos ver un resumen de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes que correspon- den a estos tipos seg\u00fan CROWLE y cois. (14). CUADRO X Caracter\u00edsticas principales de las hipersensibilidades inmediata y tard\u00eda Caracter\u00edsticas Inducci\u00f3n Tiempo He reacci\u00f3n \"-* \u2014 i (\u00ab-.i T \"\u00ab'\u00ab Farmacolog\u00eda Senalblllzacl&nTipo inmediaio corticosteroides. Mnfoldes Cortlcoateroides Dif\u00edcil: persistente Sin embargo, esta clasificaci\u00f3n, aunque conserva un indudable va- lor pr\u00e1ctico, por basarse en hechos de f\u00e1cil apreciaci\u00f3n, est\u00e1 hoy so- brepasada por la de CO\u00dcMBS, que se basa en las circunstancias de la reacci\u00f3n inicial entre el al\u00e9rgeno y el anticuerpo, sea \u00e9ste circulante, sea el contenido en las c\u00e9lulas sensibilizadas. La clasificaci\u00f3n de CoOMBS admite cuatro tipos de hipersensibili- dad, seg\u00fan vemos gr\u00e1ficamente en la figura 1, imitada de MERCHANT y PACKER (15). 340 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS I>K I.\\ PROVINCIA M O) o', -rc 0 il u i g ! i < < o 4t ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 341 Veamos una breve descripci\u00f3n de los cuatro tipos de la clasifica- ci\u00f3n comentada: TlPO I.\u2014Corresponde al de La cl\u00e1sica reacci\u00f3n anafil\u00e1ctiea, derivada de la reacci\u00f3n del al\u00e9rgeno O el ant\u00edgeno, con el anticuerpo aso- ciado a los tejidos, reacci\u00f3n que determina la liberaci\u00f3n de sus- tancias activas farmacol\u00f3gicamente. Dentro de este tipo se admitela ana\u00edilax\u00eda general y la anafilaxia local. TIPO II. \u2014 Corresponde a una reacci\u00f3n citol\u00edtica o citot\u00f3xica. Se ini- cia por la reacci\u00f3n del anticuerpo con el ant\u00edgeno fijado en el te- jido o por lo menos \u00edntimamente asociado con \u00e9l. Frecuentemente esta reacci\u00f3n necesita la intervenci\u00f3n del complemento como lazode uni\u00f3n del anticuerpo circulante con el ant\u00edgeno celular o aso- ciado, para producir la lesi\u00f3n celular (citolisis o citotoxis). Pertenecen a este grupo muchos de los fen\u00f3menos que vemos en la cl\u00ednica rutinaria, tales como la reacci\u00f3n de transfusi\u00f3n cuan- do la sangre transferida tiene un ant\u00edgeno, por ejemplo, del tipo \u00c0, y estas c\u00e9lulas se encuentran con un receptor en cuyo plasma circu- lan isoaglutininas anti-A. Tambi\u00e9n se incluye en este mismo grupo la enfermedad hemol\u00ed- tica del reci\u00e9n nacido, en la que la heterogeneidad gen\u00e9tica de los padres puede hacer que el feto posea c\u00e9lulas hem\u00e1ticas con un an- t\u00edgeno eritroc\u00edtico que no posee la madre, la cual produce anti- cuerpos que al pasar al feto determinan la enfermedad hemol\u00edtica (er\u00edtroblastosis fetal en el hombre por factor Rh). De un modo semejante se incluye en este grupo el fen\u00f3meno del rechazo de los homoinjertos, de mecanismo complicado, que no discutiremos por no tener inter\u00e9s pr\u00e1ctico para nuestro tema. Finalmente, y esto s\u00ed es muy interesante para nosotros, en el grupo II figuran la mayor\u00eda de las reacciones isoinmunol\u00f3gicas con las que nos encontramos, principalmente la consecutiva a la vacu- naci\u00f3n antiaftosa, y que estamos comentando. TIPO III. \u2014 Corresponde a la llamada reacci\u00f3n de ARTHUS y s\u00edndrome del complejo t\u00f3xico. Se desencadena esta reacci\u00f3n por la combi- naci\u00f3n del ant\u00edgeno con anticuerpos potcncialmente precipitantes, bien sea en espacios tisulares (con formaci\u00f3n de microprecipitados que se acumulan alrededor de los capilares y que secundariamente provocan lesiones celulares), o bien en la corriente sangu\u00ednea paraformar complejos circulantes solubles que se depositan posterior- mente en la pared de los vasos sangu\u00edneos, donde producen infla- 342 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA maei\u00f3n local. Subgrupos son: la reacci\u00f3n de ARTH\u00dcS y el s\u00edndro- me de la enfermedad del suero. TIPO IV. \u2014 Corresponde a la sensibilidad tard\u00eda o de tipo tuberculina. Este tipo de respuesta se inicia por la reacci\u00f3n entre un al\u00e9rgeno depositado en un punto determinado y que est\u00e1 sensibilizado es- pec\u00edficamente a las c\u00e9lulas mononucleares. Es discutible si la reac- ci\u00f3n se produce entre al\u00e9rgeno y c\u00e9lula o media una sustancia aso- ciada a las c\u00e9lulas, pero \u00e9stas tienen mecanismos orientados espec\u00ed- ficamente al ant\u00edgeno, aunque el proceso \u00edntimo es todav\u00eda inseguro. Volviendo al grupo o tipo II al que, como hemos diclio, corres- ponden las reacciones de hipersensibilidad consecutivas a la vacuna- ci\u00f3n antiaftosa, vemos que, desde el punto de vista cl\u00ednico, los s\u00ednto- mas posibles los podemos agrupar de la siguiente forma: 5.1. Reacciones inmediatas.\u2014 Las reacciones al\u00e9rgicas de tipo in- mediato se presentan segundos a minutos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n o con un retraso de 6-8 horas. Cl\u00ednicamente se por: piel con urticaria; 8.\", 24 d\u00edas a 5 semanas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, trastornos de la gestaci\u00f3n; 9.\", shock anafil\u00e1ctico. Este \u00faltimo puede presentarse ya a los pocos minutos de la vacu- naci\u00f3n, con fallos card\u00edacos o circulatorios, principalmente, que pue- den producir la muerte sin el oportuno y adecuado tratamiento. M\u00e1s frecuente que el shock anafil\u00e1ctico son las formas debilitadas de sliock, a las que pertenecen, sobre todo, los edemas angio-neur\u00f3ticos (edemas de QUINCKE), que se presentan preferentemente en los p\u00e1rpados, en los labios, en la vagina y en todo el aparato genital, as\u00ed como en los pulmones, en el cerebro y en las extremidades, y que tambi\u00e9n pue-den producir la muerte en poco tiempo. Los edemas al\u00e9rgicos del aparato genital pueden ser la causa de trastornos postvacunales de la gestaci\u00f3n, por lo que una paite de lascomplicaciones consecutivas a la aplicaci\u00f3n de la vacuna que afectan a este proceso fisiol\u00f3gico deben considerarse, por esta raz\u00f3n, como alergias de tipo inmediato. Con frecuencia puede haber dificultades para su catalogaci\u00f3n por el hecho de que estos trastornos, que fre- cuentemente son abortos, pueden producirse incluso 5 semanas des- pu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. Particularmente caracter\u00edstica de las alergias de tipo inmediato es la urticaria, que muchas veces pasa desapercibida, porque es muy fu- gaz y a menudo ha desaparecido totalmente ya a las 1-2 horas. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 343 Las reacciones al\u00e9rgicas de tipo inmediato, suaves o de grado me- dio de intensidad, desaparecen, generalmente sin tratamiento, a las 5-6 horas de haberse iniciado. En los tusos m\u00e1s graves puede ser ne- cesario un tratamiento adecuado (figs. 2 y 3). Fig. 2.\u2014Alergia de tipo inmediato; edema de los p\u00e1r- pados y de los labios (de MAYH y THED\u00cd). 344 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DI: LA PROVINCIA Fig. 3. \u2014 Alergia de tipo inmediato; edema <!< la regi\u00f3n genital (de MAYH y THEIN). Desde el punto de vista inmunol\u00f3gico, una caracter\u00edstica fundamen- tal de este tipo de alergias es que no interfieren de ninguna manera con la inmunizaci\u00f3n, requieren La previa sensibilizaci\u00f3n y consiguien- temente la formaci\u00f3n de anticuerpos humorales. Se pueden producir los mismos s\u00edntomas cl\u00ednicos de sustancias anafilactoides* pero sin sen sibili/.aci\u00f3n previa ni producci\u00f3n de anticuerpos, I\" que las distingue perfectamente. 5.2. Reacciones tard\u00edas. \u2014 I,as alergias de tipo tard\u00edo tienen reper- cusiones especialmente desfavorables sobre los animales vacunados y, por esta raz\u00f3n tambi\u00e9n, sobre la vacunaci\u00f3n antia\u00edlosa. Cl\u00ednicamente se caracterizan, sobre todo, por un eczema cut\u00e1neo formado por p\u00fas- tulas h\u00famedas, del tama\u00f1o de una moneda de dic/ c\u00e9ntimos al de una moneda de 25 pesetas, de consistencia dura, que se presenta unos d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n y que en ocasiones tarda en aparecer hasta 21 d\u00edas. Este eczema puede confundirse f\u00e1cilmente con la urti- caria de que antes se lia hablado. Mec\u00eda a zonas mayores o menores de la piel, a veces se presenta tambi\u00e9n parcialmente generalizado, mues- tra un Hujo ambarino, puede persistir varias semanas y en esle tiempo ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS ni<: I.A PROVINCIA 345 puede secarse varias veces y agudizarse de nuevo. En eslos casos se inflaman las zonas afectadas, que al sanar forman zonas costrosas de gran superficie. Hay urticaria. Cuando tambi\u00e9n se afectan las mucosas cut\u00e1neas, se encuentran igualmente cubiertas costrosas de color amarillo claro, de preferencia alrededor de las aberturas nasales, que s\u00f3lo despu\u00e9s de examinarlas cuidadosamente se ve que est\u00e1n Formadas por ves\u00edculas en parte con- fluentes, duras, del tama\u00f1o de una jud\u00eda, cuya cubierta se puede des- prender F\u00e1cilmente, apareciendo entonces un cuerpo papilar de color rojo ladrillo. Alteraciones semejantes, a modo de unas gafas, se obser- van a veces en los p\u00e1rpados de algunas vacas.'Estas alteraciones se curan generalmente en pocos d\u00edas, mientras que el proceso de cura- ci\u00f3n en la piel cubierta de pelo puede durar liasla tres y cuatro se- manas. Despu\u00e9s de desprenderse las llagas epiteliales, a veces quedanmanchas blancas en la piel. Kn los casos graves, las p\u00fastulas cut\u00e1neas se transforman en \u00falceras profundas, irregularmente limitadas, del ta- ma\u00f1o de hasta la palma de la mano, con reborde y fondo granulado de color rojo ladrillo. La superficie de esta \u00falcera est\u00e1 recubierta en parte por masas costrilicadas de varios mil\u00edmetros de espesor, que se pueden desprender f\u00e1cilmente. En una vaca que hubo de sacrificarse de urgencia por estas formaciones ulcerosas, se comprob\u00f3 una extensa necrosis en el tejido adiposo retroperitoneal sin que los \u00f3rganos paren- qnimatosos presentasen alteraciones, incluso al examen histol\u00f3gico. Cuando el proceso cursa de forma aguda, el estado general de los b\u00f3vidos enfermos sufre pocas alteraciones. Las m\u00e1s dcstacables son: escasa disminuci\u00f3n y por poco tiempo de la ingesti\u00f3n de alimentos y de la producci\u00f3n l\u00e1ctea, y ligeras cojeras en los procesos inflamato- rios de los bordes de los cascos 0 en las \u00falceras de la cara interna delos muslos. El curso cr\u00f3nico al\u00e9ela mucho al animal. Los puntos de la piel al- terados por la alergia son lugares ideales para la colonizaci\u00f3n de in- fecciones cut\u00e1neas por hongos, los que llegan a afectar no s\u00f3lo a los animales que han reaccionado a la vacuna, sino tambi\u00e9n a los que no reaccionan. Falseando as\u00ed el cuadro de los trastornos al\u00e9rgicos debidos a la vacunaci\u00f3n. Como agente causal se ha encontrado el Trichophy- ton mentagrophytes. Las zonas cut\u00e1neas alteradas por la alergia pue- den ser colonizadas por infecciones bacterianas y en las pezu\u00f1as pueden presentarse panadizos ligados a desprendimientos de las mismas. Los puntos de localizaci\u00f3n preferidos por el eczema al\u00e9rgico proli- ferativo son el cuello, dorso, vulva y regi\u00f3n perineal. mamas, extremi- dades posteriores y morro. En este \u00faltimo, el eczema puede eonlun- 346 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA dirse al principio con la glosopeda, la enfermedad de las mucosas (\u00abmu- cosal disease\u00bb) o La fiebre catarral maligna, haciendo m\u00e1s f\u00e1cil esta confusi\u00f3n el hecho de que los animales afectados presentan al princi- pio una salivaci\u00f3n intensa; las alteraciones de la mama se prestan a confundirlas con las de la viruela de las inanias, y las de las pezu\u00f1as con la pododermatitis. Junto al eczema al\u00e9rgico proliferativo puede presentarse tambi\u00e9n, en las alergias de tipo tard\u00edo, una reacci\u00f3n general tard\u00eda con fiebre,edemas, poliartritis, Unfopen\u00eda y en ocasiones estados de shoek. Estos casos son, sin embargo, extremadamente raros, por lo que el eczemaproliferativo representa la caracter\u00edstica principal de la alergia tard\u00eda. El diagn\u00f3stico diferencial en el tipo tard\u00edo es muy dif\u00edcil. Hay que tener en cuenta todas las posibles infecciones bacterianas, v\u00edricas y por hongos de la piel, independientemente ele las enfermedades cu-t\u00e1neas no infecciosas, (figs. 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21 y 22). 5.3. Abortos. \u2014 Aunque las f\u00f3rmulas vacunales hoy en uso no tic nen ning\u00fan componente oxit\u00f3cico, el aborto puede presentarse como manifestaci\u00f3n de hipersensibilidad aislada o asociada a signos exter- nos. Sin embargo, como antes ya hemos se\u00f1alado, debe tenerse en cuenta que antes de atribuir el aborto a la vacunaci\u00f3n deben agot\u00e1rse- los medios diagn\u00f3sticos a nuestro alcance para eliminar las causas pro- bables que producen este accidente por s\u00ed mismas. Una norma pr\u00e1ctica aconsejable es el no vacunar las hembras con m\u00e1s de siete meses de gestaci\u00f3n, salvo que haya un extremo peligro de contagio. Consideramos interesante destacar un hecho que liemos observado en la pr\u00e1ctica en ganado porcino, [\u00a1ero que tambi\u00e9n puede darse en otras especies: Al vacunar cu zonas donde hay peligro inmediato de contagio, la vacuna desarrolla gradualmente un efecto inmunizante entre 10 a 20 d\u00edas despu\u00e9s de inyectada, pero si el virus de calle penetra en una hembra gestante en el plazo de instauraci\u00f3n (\\c la inmunidad, puede ocurrir que la madre tenga suficientes defensas para destruir el virus y no presentar signos de enfermedad, pero, como los fetos son m\u00e1s sensi- bles, el virus se ceba cu ellos y provoca la muerte c\\v todos o s\u00f3lo de algunos, que se momifican. Al final resultar\u00e1 que como una deduc-ci\u00f3n l\u00f3gica pero falsa, se atribuir\u00e1 a la vacuna el origen de la innmi- Bcad\u00f3n, cuando en realidad se debe al virus de calle (fig. 23). 5.4. Otros s\u00edntomas. \u2014 Una serie de otros s\u00edntomas m\u00e1s o menos aparentes e intensos pueden instaurarse dentro del complejo cuadro ANALES DEL COLEGIO OFICIAL \\m VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 347 cl\u00ednico reacciona] al fen\u00f3meno de la hipersensibilidad postvacuna] an- tiaftosa. Estos se pueden referir a disminuciones o variaciones cuali y cuantitativas en la producci\u00f3n l\u00e1ctea, trastornos diversos de la fer- lilidad, bajo rendimiento al trabajo, astenia, diarreas o infecciones co- laterales a trav\u00e9s de la vacuna. Un resumen esquem\u00e1tico <lc cuanto liemos dicho puede verse en el cuadro XI, que es un resumen <lc las posibles reacciones postvacu- nales en aftosa, atribu\u00efbles a la vacuna, seg\u00fan MAYB y cois. (1969). CUADRO XI Grapo Subgrupo 1. Reacciones anafilac lilil\u00edes. 2. Alergias.Inmediata RetardadaSinton\u00edas a) Shock anaf\u00edlactoide. h) Reacci\u00f3n anafilactoi- /le local. a) Shock anafilactoide (con o sin mtierte): Inquietud, e\u00f3lieo, su- dor, colapso circula- torio. d (edema de p\u00e1rpados, labios, Vagina, pulmones, cerebro, articula- ciones). S\u00edntomas generales de mani- festaci\u00f3n org\u00e1nica. c) Anaf\u00dcax\u00eda local: urti- caria, eritema, con proliferativo h\u00famedo con olla- res, pez\u00f3n, cuello), irritaci\u00f3n, hiperestesia, formaci\u00f3n sarnoide.Cronolog\u00eda Segundos a minutos des- pues de la vacunaci\u00f3n. Aparici\u00f3n en segundos o minutos, o bien a las 6-8 horas. S\u00edntomas que usualmen te desaparecen en el d\u00eda. Aparici\u00f3n entre 1 y 21 d\u00edas (s\u00f3lo eczema) des- pu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. El eczema persiste va- rias semanas y puede se-carse y reaparecer en forma aguda durante varias veces. 3 IN ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 3. Trastornos de la f\u00edes taci\u00f3n.Aborto, paii<> prematuro Idos calcificados, reten- ci\u00f3n de pl\u00e1cenla.Dentro de los 9 d\u00edas despu\u00e9s de vacunar. I. Reacci\u00f3n local en e sitio de vacunaci\u00f3n.Inflamaci\u00f3n, enrojeci- miento, dolor, abscesos.Entre horas y varios d\u00edas despu\u00e9s de la vacuna ci\u00f3n, 5. oir\u00e1s complicaciones.Variaci\u00f3n en la cantidad y/() calidad de la leche. Trastornos de la le\u00ed lili dad. Otros trastornos genera- les, tal como diarrea, cugeneral asociados a los grupos anteriores. Transmisi\u00f3n de g\u00e9rme- nes de contaminantes de la vacuna.De d\u00edas a semanas des pues de la vacunaci\u00f3n. Por lo que se refiere a experiencia en nuestro pa\u00eds respecto a la S\u00cdntomatolog\u00eda, entra dentro de lo expuesto, comenzando cu los \u00falti- mos a\u00f1os sin que se estableciese por los cl\u00ednicos la verdadera re\u00eda ci\u00f3n de causa a electo, especialmente a favor del hecho del desco- nocimiento y falta de experiencia (pie hizo se pasaran por alto hasta que su repetici\u00f3n, gravedad cl\u00ednica y reiteraci\u00f3n postvacuna] aclar\u00f3 su etiolog\u00eda. A este prop\u00f3sito GARC\u00cdA NAVAZO, F. (16), nos se\u00f1ala que en explo- taciones bovinas intensivas y selectas atendidas por \u00e9l, aproximada mente un 4-5% de los animales reiteradamente vacunados\u00bben 1971 pre- sentaron s\u00edntomas cut\u00e1neos y abortos, y que en 1972, vacunaci\u00f3n de primavera, ascendi\u00f3 a un 3% cu animales adultos y sobre el 5 % en j\u00f3venes, para remitir en la vacunaci\u00f3n de verano al 1 'I y 2>% respec- tivamente. Esto se mostr\u00f3 menos intensamente en ganado de campo. En la vacunaci\u00f3n de noviembre de 1972 el problema ha disminuido tanto que tan s\u00f3lo se\u00f1ala tres casos. Ivstos dalos se refieren a una po- blaci\u00f3n de unas 2().()(X) vacas, de las que 11.O(K) est\u00e1n perfectamente controladas cl\u00ednicamente. Este mismo autor nos se\u00f1ala, entre el cuadro, la presentaci\u00f3n de indigestiones secundarias con s\u00edndrome de precst\u00f3ma^o, que se pue- den evitar vacunando los animales en ayunas. Asimismo en algunos casos se presentaron fuertes derrames sinovialcs, con tendencia a la cronicidad. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA 349 6. Profilaxis Ante la evidencia de los hechos expuestos, y pese a que el proble- ma en Espa\u00f1a tiende a estabilizarse e incluso a disminuir, en gran parte precisamente por la aplicaci\u00f3n de las medidas que vamos a comentar, creemos necesario se\u00f1alar cu\u00e1les son los medios que hay a nuestro alcance para evitar o al menos paliar los inconvenientes in- dividuales y colectivos que representan los Fen\u00f3menos de la hipersen- sibilidad postvacuna] antiaftosa, En realidad son muclias las pinchas y estudios que se vienen rea- lizando para detectar y conocer mejor los factores m\u00e1s peligrosos inhe- rentes a los animales y a las vacunas, con el fin de evitarlos o neutra-lizarlos en lo posible. Para la comprobaci\u00f3n de las alergias humorales en los b\u00f3vidos pue- den utilizarse los siguientes m\u00e9todos: 1. M\u00e9todos in vivo a) Anafilaxia sistem\u00e1tica activa. h) Anafilaxia cut\u00e1nea activa. c) Anafilaxia cut\u00e1nea pasiva. (Prueba I'CA.) 2. M\u00e9todos in vitro a) Precipitaci\u00f3n en medios l\u00edquidos, que vamos a concretar muy r\u00e1pidamente en grandes trazos: 1. a) Anafilaxia sistem\u00e1tica activa: La comprobaci\u00f3n de este tipo de anafilaxia se basa en el hecho de que todo individuo sensibilizado posee anticuerpos circulantes que responden a una nueva administra- ci\u00f3n de ant\u00edgeno espec\u00edfico, con la formaci\u00f3n de un complejo inmune que cl\u00ednicamente se traduce por la aparici\u00f3n de s\u00edntomas anafil\u00e1cticos t\u00edpicos. Con este m\u00e9todo se puede investigar, con relativa rapidez v segu- ridad, el poder antig\u00e9nico de sustancias sospechosas de provocar fe- n\u00f3menos de hipersensibilidad. Pero estas pruebas s\u00f3lo son utilizables, en la pr\u00e1ctica, en casos excepcionales, ya que no pueden realizarse m\u00e1s que en los mismos animales sensibilizados, que en la mayor\u00eda de los casos son b\u00f3vidos de alto valor a los que se les hace correrlos riesgos, siempre tiraves, de las alteraciones que- la prueba lleva aparejados. A este prop\u00f3sito son de actualidad las pruebas recientemente rea- lizadas por RAVON, D. (17), y CA.SAmcvAr.r., P. (18), en las que sensibi- lizaron cobayos con vacuna HITK y al recibir la descarga intravenosa 350 ANALES OEL COLEGIO OFICXAL DK VETERINARIOS DE I.A PKOVINCIA del ant\u00edgeno hom\u00f3logo BHK, se produjo el cuadro de reacciones si- guiente: Volumen de antigeno por v\u00eda intravenosa 0\\5 mi. 1 mi. 2 mi.1 mes Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n N\u00famero de shocks 4/4 5/5 5/5N\u00famero de muertos 0/4 0/5 4/52 meses 1 despu\u00e9s (le la vacunaci\u00f3n N\u00famero de shocks 2/5 7/8 5/5N\u00famero de muertos 0/5 ' 4/8 5/5 El mismo ant\u00edgeno BHK, inoculado a animales inmunizados con vacuna FRENXEL, no provoc\u00f3, como era de esperar, el choque al\u00e9rgico, dada SU inespecificidad. En cambio, con las c\u00e9lulas IBH no se dio ninguna reacci\u00f3n, al mes de la vacunaci\u00f3n, y s\u00f3lo dos casos entre los seis probados, de leii\u00f1ine nos anafil\u00e1cticos, a pesar ele la coincid\u00e8ncia del sensibilizante (vacu- na IBH) y desencadenante (extracto celular IBR). Volumen de ant\u00edgeno por v\u00eda intravenosa 1 mi. 2 mi.1 mes Despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n N\u00famero de Slioeks o/eo/eN\u00famero de muertos O/6 o/e2 meses Despu\u00e9s de la N\u00famero de Shocks de muertos La prueba cut\u00e1nea sobre el ani- mal al\u00e9rgico tiene muchos menos riesgos que la anterior y ha sido ex- tensamente empleada en los bovinos. Desgraciadamente, es prueba poco segura para esta especie y no es siempre positiva en todos los casos en que se han presentado manifestaciones al\u00e9rgicas. Adem\u00e1s, se ha comprobado que las reacciones cut\u00e1neas carecen de correlaci\u00f3ncon la subsiguiente vacunaci\u00f3n de los animales y algunos de ellos que se reaccionan intensamente con un determinado ant\u00edgeno inoculado in- trad\u00e9rmicamente, no presentan reacciones cl\u00ednicas cuando se les aplica la vacuna por su v\u00eda normal de administraci\u00f3n. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 351 Otro inconveniente de esta prueba, que .se\u00f1ala MAYB (19), es que la sustancia correspondiente puede provocar las reacciones al\u00e9rgicas, consideradas como t\u00edpicas, porque act\u00faa de manera \u00abanaf\u00edlactoide\u00bb a la concentraci\u00f3n utilizada. 1. c) Anafilaxia cut\u00e1nea pasiva: Tambi\u00e9n llamada prueba PCA. Debe realizarse con cabras y terneros porque los conejos y cobayas no son apropiados para estas Investigaciones. Cuando se hace la apli- caci\u00f3n local pura de suero de animales sensibilizados y ant\u00edgeno, con una latericia de 24 horas, se presentan, en los casos positivos, reaccio- nes muy netas en forma de eczemas. La inoculaci\u00f3n intracut\u00e1nea de suero, con administraci\u00f3n intrave- nosa subsiguiente del ant\u00edgeno con una latericia de 4 horas, es menos recomendable porque no siempre da resultados positivos, tal vez por- que no todos los animales son apropiados para verificar en ellos estas pruebas. En los casos positivos se observa en el punto de inoculaci\u00f3n del suero sospechoso, poco despu\u00e9s de la inoculaci\u00f3n del ant\u00edgeno (al que se a\u00f1ade un col\u00f3ranle), una coloraci\u00f3n circunscrita de la piel, cine fa- cilita un claro diagn\u00f3stico. Para hacer eslas pruebas CAPSTTCK y cois. (20) recomiendan las cabras, pues, aunque los terneros dieron respuestas t\u00edpicas, solamente en las cabras obtuvieron reacciones dignas de confianza que parec\u00edan tener correlaci\u00f3n con el conocido estado de los animales a los que se hab\u00eda extra\u00eddo la sangre para la obtenci\u00f3n del suero. 2. a) Reacci\u00f3n de precipitaci\u00f3n en medios l\u00edquidos. Podr\u00eda em- plearse como prueba complementaria para la comprobaci\u00f3n de las aler- gias precoces o inmediatas y es espec\u00edfica, pero no hay que olvidar que a veces deja de serlo por la existencia de sueros que precipitan de manera inespec\u00edflea. Indudablemente este hecho disminuye conside- rablemente su valor diagn\u00f3stico. La manera m\u00e1s segura de comprobar en la actualidad las alergias celulares de tipo tard\u00edo, es la prueba cut\u00e1nea de ana\u00edilaxia activa que se realiza seg\u00fan la t\u00e9cnica cl\u00e1sica de PRAUSSNTTZ-KUTSNEB O por la t\u00e9c- nica modificada de CoOMBS. La inoculaci\u00f3n local del ant\u00edgeno espec\u00ed- fico en un animal con una alergia de Upo tard\u00edo le produce, dentro de las 24 horas siguientes, una caracter\u00edstica inflamaci\u00f3n v enrojeci- miento, con posterior necrosis hemorr\u00e1gica central y formaci\u00f3n de cos- tras. Se ha determinado la acci\u00f3n al\u00e9rgica experimental de las sustan- cias al\u00e9rgenas que se han enumerado al hablar de los factores ligados 352 ANALES DEL COLEGIO OWCIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA al ant\u00edgeno en <! apartado 3.2, principalmente por inoculaciones \u00edntra- cut\u00e1neas de cada uno de los componentes <ic las respectivas vacunas en b\u00f3vidos que en el campo han (cuido manifestaciones al\u00e9rgicas. Para ello se les inocula, en zonas bien rasuradas de su piel (cara lateral del cuello o de la regi\u00f3n mamaria, como propone UHKRTINI (5)), cantidades adecuadas (\\<< \\ acuna (0'l-0'2 c.C.) o de las sustancias que entran cu su composici\u00f3n. Estas pruebas producen, en general, reac- ciones bien definidas cu los casos positivos, pero su interpretaci\u00f3n noresulta siempre f\u00e1c\u00fc y a\u00fan reviste mayor dificultad, seg\u00fan liemos di- cho anteriormente, el establecer la correlaci\u00f3n que pueda existir cutre el resultado de la prueba cut\u00e1nea y la liipersensibilidad que hubiera podido tener este mismo animal si la inoculaci\u00f3n se hubiese bcclio por la v\u00eda en que la vacuna se suele aplicar cu el campo. JENSEN (21) lia podido comprobar que las pruebas cut\u00e1neas en co- bayas sensibilizados pueden ser de alguna utilidad para estimar el po- der al\u00e9rgeno de una vacuna anliaflosa. I'ara ello, de acuerdo con el protocolo por \u00e9l establecido, cada vacuna se inocula cu 25-30 coba- yas, a los que hace 1 inoculaciones subcut\u00e1neas de 0'25 ce. de vacuna cada uno, con intervalos (\\c una semana. Cinco a siete semanas des- pu\u00e9s de la \u00faltima inoculaci\u00f3n, se liacc a cada animal 4 inoculaciones tnfrad\u00e9rmicas (2 a cada lado del cuerpo, previa depilaci\u00f3n de estas zonas), de 0'05 c.C. de la vacuna total y (VI c.C. de cada uno de suscomponentes: virus, liidr\u00f3xido alum\u00ednico v saponina, formolados o sin \u00edonnolar (o en su caso el inaetivante usado). La lectura de los resultados se liace 21 lloras despu\u00e9s, teniendo en cuenta el di\u00e1metro en mil\u00edmetros de la zona \u00e1lcela por el eritema v/o edema. Hay qne probar cada vacuna en un grupo de animales sensibilizados y en otro grupo de animales no sensibilizados como ga- rant\u00eda de los resultados de las pruebas, porque as\u00ed se descartan las reacciones cut\u00e1neas no espec\u00edficas que pudieran originarse. En pruebas cruzadas de analilaxia cut\u00e1nea en cobavas sensibiliza- dos con los tipos de virus aftosos O,, A,, y C,. el A;, y el C, reacci\u00f3nan entre s\u00ed con mayor intensidad que con el O,, pero este \u00faltimo posee un efecto sensibilizante m\u00e1s intenso. El hidr\u00f3xido de aluminio y el DEAE-dextrano presentan una ac- ci\u00f3n t\u00f3xica en cobayas no sensibilizados, en tanto que el adyuvante completo de FRE\u00dcND muestra una acci\u00f3n t\u00f3xica d\u00e9bil, pero provoca la formaci\u00f3n de c\u00e9lulas inmunes en estos animales que se pueden trans-mitir pasivamente por medio de los macr\u00d3fagOS. 6.1. lishulio.s liedlos cti Espa\u00f1a.\u2014La industria privada espa\u00f1ola est\u00e1 haciendo tambi\u00e9n estudios v pruebas que se orientan en dos Ver- ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 353 Diversas loralizaciones de lesiones de eczema proliferalivo al\u00e9rgico post-vacunal de tipo tard\u00edo (de MAYH) (figs, l a 12). Fig. 4. \u2014 Generalizado por lodo el cuerpo. Fig. 5. \u2014 Manifestaciones al\u00e9rgicas de la piel en ca- beza y cuello, colonizadas por levaduras y hongos queratol\u00edticos. Fit;, fi- \u2014 Focos de enfer medad limitados a la /ona genital de un Infectaron 7 \u2014Preferente localizad\u00f3n en la papada. Fig. 8.\u2014 Localizad\u00f3n cara posterior de la nalga y /ona in- guinal,F\u00a1K. 9. \u2014 Localizad\u00f3n en la mama (posible confusi\u00f3n con la viruela vacuna). ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 355 Pig. 10. \u2014 Ulceras necr\u00f3ticas a consecuencia del eczema. F\u00edg. II. \u2014 Comienzo del desarrollo en la zona del hocico (posible confusi\u00f3n con la glosopeda o la enfermedad de las mucosas). Fig, 12. \u2014 Localizaci\u00f3n en hollares; comienzo (le de- secaci\u00f3n. 356 ANM.ics DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA l'ii\u00ed. 13, \u2014 Eczema proliferativo al\u00e9rgico en regi\u00f3n <lcl cuello (de GARC\u00cdA LAPRESA). 14.\u2014Otro aspecto del misino animal (le la fig. 13 (de GARC\u00cdA LAPRESA). ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA 357 Fig. L5, \u2014 Loralizaci\u00f3n en la regi\u00f3n de la papada, con edema cr\u00f3nico ule GARC\u00cdA LAPRESA). Fig, 10. \u2014 Costras eczematosas en cuello y papada (de GABC\u00cdA LAPRESA). 358 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.\\ PROVINCIA Fig. 17. \u2014 Loralizaci\u00f3n cu el icrcio GABC\u00cdA LAPHESA). y edemas en miembro anterior (<lc GARC\u00cdA LAPRESA), ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DI LA PKOVINCIA 359 Fig. 19. \u2014 Crecimiento celular moderado. N\u00famero Limitado <!< clones celulares integrados por un n\u00famero muy reducido de e\u00e9 lulas transformadas (<lr P\u00c9REZ ( j \\i)n IDO). Fig. 20. \u2014 Crecimiento celular abundante o favorable. Mayor n\u00famero de clones y de c\u00e9lulas en cada uno de ellos (de P\u00c9REZ CUADRADO). Fig. 21.\u2014Crecimiento celular desfavorable y alteraciones cito l\u00f3gicas (de P\u00c9REZ CUADRADO), .}(>() ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEHINARIOS DE LA PROVINCIA Fig, 22. \u2014 Crecimiento celular desfavorable, alteraciones citol\u00f3- gicas y restos de c\u00e9lulas destrui- das (de P\u00c9REZ < IUADHADO). Fig, 2'3. \u2014 C\u00e9lulas transformadas en blastos y c\u00e9lulas que persistensin transformar en torno a las primeras! en el centro, cinco lin-ln< iios en torno a dos c\u00e9lulas bl\u00e1sticas (de P\u00c9BEZ CUADRADO). Fig. 24.\u2014C\u00e9lula linfoide sin transformar, gran aumento, cro- matina densa, sin nucl\u00e9olos V con citoplasma abundante en granos azur\u00f3filos (de P\u00c9REZ CUA- DRADO), \u00daNALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEBINAHIOS DE LA PROVINCIA 361 las c\u00e9lulFig. 25. \u2014 [nmuno-blasto (au- mentos 10 \\ 1,25 \\ 3,2). Se obser- va perfectamente un nucl\u00e9olo muy prominente, en el cuadran- te superior izquierdo, as\u00ed eoiuii otros m\u00e1s peque\u00f1os contenidos en una cromalina muv delicada, juntamente con un citoplasma rico en ribonucleoproteido que se t\u00ed\u00f1en intensamente en a/ul; n\u00f3tese tambi\u00e9n \u00abin vitro\u00bb mediante Btohemaglutinina, entre otros mit\u00f3genos (de P\u00c9REZ CUADRADO). !'*i'4. 261. \u2014 Se observan dos blas- ios \\ una forma mit\u00f3tica con las mismas caracter\u00edsticas antes des- critas de las c\u00e9lulas de la serie linfoplasm\u00e1tica (de P\u00c9REZ CUA- DRADO). Fig. 27.\u2014C\u00e9lula (sin filtre azul) presentando una finura en mito- sis. Los cromosomas se ven bien (de P\u00c9REZ CUADRADO). 362 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL BE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA Fig. 28. \u2014 Trozos de piel de bovino, mostrando le- siones evolucionadas debi- das a hipersensibilidad post-vacunal ant\u00edaftosa (de (rALLECO), Fig. 29. \u2014 Trozos de piel de bovino, mostrando le- siones evolucionadas debi- das a hipersensibilidad post-vacunal ant\u00edaftosa (de ( ; LLLECO). Fig, '30. \u2014 Trozos de piel de bovino, mostrando le-siones evolucionadas de- bidas a hipersensibilidad post-vacunal ant\u00edaftosa (de GALLERO). ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 363 Fig. 31. \u2014 Trozos de piel de bovino, mostrando le- siones evolucionadas de- bidas a hipersensfbilidad post-vacunal antiaftosa (de GALLEGO). Fig. 32. \u2014 Trozos de piel de bovino, mostrando le- siones evolucionadas de bidaa a hipersensibilidad post-vacunal antiaftosa (de GALLEGO). 3(54 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA Fig. 33.\u2014 (50 x) Corte histol\u00f3gico de lesiones en piel mostrando acantosis con hiperqueratosis marca da (de < \u00a1ALLEGO), y (1.250 x) Abun- dancia de leucocitos eosi- n\u00f3filos (de GALLEGO), ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 365 l\u00edenles Fundamentales: a) investigaci\u00f3n laboratorial del fen\u00f3meno, con estudios c\u00edtol\u00f3gicos y serol\u00f3gicos, y b) experiencias de campo con f\u00f3r- mulas vacunales modificadas. a) Investigaciones laboratoriales: Las pruebas <le laboratorio es- t\u00e1n orientadas hacia el estudio de la influencia que los diversos com- ponentes de la vacuna tengan sobre el \u00edndice blastog\u00e9nico de los his- tocultivos procedentes <lc linfocitos de bovinos sensibilizados. Estas pruebas se est\u00e1n haciendo en colaboraci\u00f3n con los laborato- rios Wellcome, de Inglaterra, y t\u00e9cnicos del instituto Nacional de On- colog\u00eda, Facultad de Veterinaria de Madrid y Laboratorios Cooper- Zeltia, S. A., de Espa\u00f1a. Iniciadas hace s\u00f3lo unos Ires meses, sus re- sultados no son a\u00fan definitivos, habi\u00e9ndose logrado en primer lugar poner a pnnlo el m\u00e9todo id\u00f3neo para cultivar los blastocilos de ori- gen bovino, para los cuales no se mostr\u00f3 en principio adecuado el m\u00e9todo usado en c\u00e9lulas humanas. Superada esta fase y Lograda la obtenci\u00f3n de poblaciones c\u00e9lula res, de c\u00e9lulas transformadas en blastos (c\u00e9lulas blastoideas) en pro- porciones del 45 al 85% de la total poblaci\u00f3n celular, a las 72 horas de cultivo, se lia comenzado el estudio comparativo del comportamien- to diferente entre los linfocitos de animales enfermos y de los sanos. por una parte, y de otra el estudio del posible efecto sinergia) \u00e9ntre- los distintos ingredientes o componentes de las vacunas, actuando como ant\u00edgenos una ve/, agregados al cultivo, con la finalidad de determinar, si dicho sinergismo existe, cu\u00e1] o cu\u00e1les de los ant\u00edgenos vacunales son responsables de las reacciones cl\u00ednicas de liipersensibilidad. DRADO, S., y D\u00cdA/. YuBEHO, M. (22), CAUDA AI'AIUCI, P. (23), y GALLEGO GARC\u00cdA, E. (24). De dichos trabajos inclu\u00edmos algunas diapositivas y fotograf\u00edas se- leccionadas. (Ver figuras 19 a 27.) La fase final, si procede, consistir\u00e1 en el estudio del efecto de la transferencia pasiva de anticuerpos reag\u00ednicos frente a linfoeitos de animales sensibilizados y no sensibilizados, as\u00ed como del efecto de la transferencia pasiva de linfocitos de animales sensibilizados. Esto se completar\u00e1 con el estudio de prote\u00ednas s\u00e9ricas sobre gel de poliacri- I.unida. Paralelamente se han realizado estudios anatomopatol\u00f3gicos de las dermopat\u00edas desarrolladas a consecuencia de la vacunaci\u00f3n antiaftosa. cuya imagen cl\u00ednica se resume en las diapositivas que se acompa\u00f1an, suficientemente ilustrativas para necesitar comentario. (V\u00e9ase diaposi- tivas 28 a 32.) 36'(> ANALES BEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA La imagen anatomopatol\u00f3gica dicha se corresponde con un aspecto histol\u00f3gico t\u00edpico en el <ill(' S(' incluso m\u00e1s profundos, don- de destacan los leucocitos eosin\u00f3lilos, acompa\u00f1ados de linfoci tos, c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas e histiocitos. V\u00e9anse algunas Fotograf\u00edas (n\u00fams. 33, 34 y 35) de corles histol\u00f3gi- cos que ilustran cuanto se ha comentado. /;) Experiencias de campo: Adem\u00e1s de cuanto hemos dicho, y en cuanto se refiere al intento de lograr una soluci\u00f3n definitiva 0 al me nos paliar el problema de la liiperseusibilidad, se est\u00e1n haciendo las siguientes investigaciones: 6.2. Purificaci\u00f3n del virus. \u2014 La purificaci\u00f3n integral, aunque po sible en la pr\u00e1ctica mediante procesos f\u00edS\u00cdCO-qu\u00edm\u00cdCOS complicados, no es aplicable a Las vacunas industriales por razones econ\u00f3micas y cuan- titativas. Esta purificaci\u00f3n, cou precipitaci\u00f3n mediante entrilugaci\u00f3n, etc., supone una p\u00e9rdidade ant\u00edgeno que en muchos casos llega al 00 V; es decir, que habr\u00eda que multiplicar por 10 no s\u00f3lo el precio de la vacuna, sino las instala- ciones de nuestra industria. Una purificaci\u00f3n parcial, tal como la obtenida por simple precipi taci\u00f3n con polietilenglicol o mediante la absorci\u00f3n por coloides, est\u00e1 ya incorporada a las vacunas usuales en Espa\u00f1a, principalmente la BHK, que es la que m\u00e1s se ha empleado, habi\u00e9ndose apreciado, en efecto, una menor incidencia de reacciones cuando se ha aplicado ex- perimenlalmente a colectividades donde la f\u00f3rmula antigua hab\u00eda dado un porcentaje apreciable de reactividad. 6.3. Camino de f\u00f3rmulas. \u2014 La supresi\u00f3n de antibi\u00f3ticos .durante el proceso de fabricaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n de la saponina son dos mo- dilicaciones (|iie por estar al alcance de nuestra mano pueden Intro- ducirse de inmediato, como ya se ha hecho, con resultado satisfacto- rio, pues la vacuna HIIK utilizada desde noviembre di1! pasado ano, beneficiada de estas mejoras, se est\u00e1 comportando mucho mejor que la que se emple\u00f3 en la campa\u00f1a anterior, que l\u00fae cuando se alcanz\u00f3 la cumbre de reacciones. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 367 6.4. (Uclo.s de inclinaci\u00f3n. \u2014 Anic los hechos que liemos analizado nos encontramos con que, a pesar de las medidas que se han toma do, a\u00fan queda un residuo potencial de reacciones de liipcrsensibili- dad, lo que nos sit\u00faa frente a un dilema: correr este riesgo o supri- mir la inmunizaci\u00f3n de la ganader\u00eda l\u00edenle a la F.A. Entre ambos riesgos es indudable que ser\u00e1 la situaci\u00f3n epizo\u00f3tica del pa\u00eds la que aconseje la mejor elecci\u00f3n. La campa\u00f1a de vacuna ci\u00f3n DO puede doblegarse, al menos en las actuales circunstancias, a un riesgo, cuya incidencia es en realidad insignificante. La pr\u00e1ctica nos demuestra adem\u00e1s que nada se consigue cambiando el tipo de vacuna en cada ciclo de la campa\u00f1a; por el contrario, le\u00f1emos infor- mes personales \u2014no confirmados por nosotros\u2014 de que este cambio favorece la creaci\u00f3n de la hiperscnsibilidad. Es, en cambio, aconse- jable retirar de la vacunaci\u00f3n a las reses que precedentemente hayan desarrollado una hiperscnsibilidad manifiesta, salvo el caso que antes hemos indicado de que el riesgo de contagio sea inminente. 6.5. Terap\u00e9utica. \u2014 Precisamente la pluralidad de formas cl\u00ednicas y la complejidad etiol\u00f3gica de la hipersensibilidad postvacunal anti- aftosa, ocasional a desorientaci\u00f3n en cuanto al tratamiento espec\u00ed-fico, desorientaci\u00f3n que, al no haber nada concreto estudiado, deriva a un pluralismo terap\u00e9utico exagerado y a veces poco adecuado. En el tratamiento de las alergias se emplean ampliamente produc- tos que tienen acci\u00f3n contraria a la de la histamina, llamados antihis- tam\u00ednicos, entre los que destacan por su especial aplicaci\u00f3n a los b\u00f3- vidos, el clorhidrato o citrato de tripelenamina, que se administra porv\u00eda oral, intramuscular o lentamente por v\u00eda intravenosa. Ninguno de los antihistam\u00ednicos es altamente l\u00e9xico para los b\u00f3vidos, pero no de ben administrarse en dosis excesivamente altas o durante per\u00edodos de tiempo demasiado largos, porque pueden producir incoordinaci\u00f3n de movimientos, hiperexcitabilidad e incluso convulsiones en los enfermos. En los b\u00f3vidos con alergias tambi\u00e9n pueden emplearse sustancias adren\u00e9rgicas, por la dilalaci\u00f3n de los bronquiolos y la vasoconstricci\u00f3n que producen, lo que contribuye a reducir los edemas y congesti\u00f3n de las membranas mucosas y aliviar los s\u00edntomas de la urticaria. El que con mayor frecuencia se emplea en los b\u00f3vidos es el clorhidrato de epinefrina (adrenalina), en soluci\u00f3n acuosa diluida (al 1:1.000) y a la dosis de 4la 8 ce. por animal adulto, utiliz\u00e1ndose las v\u00edas sub- cut\u00e1nea o intramuscular. No se recomienda la administraci\u00f3n de esta sustancia por v\u00eda intravenosa; sin embargo, en casos de emergencia puede reducirse; la concentraci\u00f3n de la diluci\u00f3n al 1 : 10.000 por dilu- ci\u00f3n con soluci\u00f3n salina o con sangre del propio animal y entonces se 368 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA le puede aplicar (-1 0'2 \u00f3 el 0'5 de la dosis standard, lentamente, por v\u00eda intravenosa, (\"orno la \u00e9pinefrina se metaboliza r\u00e1pidamente, puede repetirse la Inyecci\u00f3n 15 a 20 minutos despu\u00e9s de la primera adminis- traci\u00f3n, si no se han conseguido los efectos deseados. Recientemente se lian utilizado los corticosteroides en el tratamien- to de las alergias porque reducen la respuesta inflamatoria y en de terminadas circunstancias suprimen la producci\u00f3n de anticuerpos. En las alergias de los b\u00f3vidos se ha recomendado el empleo de la corti- sona a la dosis de 1 a 1*5 gr. intramusculamientc, sin que se tengan pinchas de sn eficacia. Por \u00faltimo, se lia aconsejado tambi\u00e9n emplear los medicamentos que fortalecen el plasma y los que regulan el equilibrio \u00e1( ido b\u00e1sico (por ejemplo, el bicarbonato s\u00f3dico). GAHCI'A NAVAZO, F., ya citado, recomienda el uso de la siguiente pauta de tratamiento: a) Lesiones cut\u00e1neas: Triamcinolona Prednisolona Voren Anlihistam\u00ednicos Tratamiento local con soluciones de antibi\u00f3ticos 6) Ana\u00edilaxia: Los mismos productos, pero precedido de una sangr\u00eda co- piosa, con lo que suele obtener, cuando el tratamiento es completo y apli- cado oportunamente, la curaci\u00f3n en una semana como m\u00e1ximo. Como indicaci\u00f3n quir\u00fargica, y cuando en los casos de alergia sea necesario, puede practicarse la traqueotom\u00eda en aquellos animales con graves obstrucciones en las v\u00edas respiratorias altas o la Iroeari/aci\u00f3n de la panza, en los casos en que el timpanisino ponga en peligro la vida del enfermo. En casos de eczema rebelde, ha dado resultado la aplicaci\u00f3n local de una mezcla de 10 ce. de soluci\u00f3n de ghlCOCOrticoide, con 250 ce. de aceite de h\u00edgado de bacalao y 1.000.000 de U.I. de- penicilina. Otra f\u00f3rmula de uso t\u00f3pico es una soluci\u00f3n acuosa de DMSO (Di- methyl-sulphoxide), al 90'/, conteniendo tambi\u00e9n 0*01 % de flumetazo- na y a veces 1 gr. de estreptomicina y 1.000.00!) de U.I. de penicilina. ANALES BEL COLEGIO OFICIAL I>K VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA 369 CAMPOS ONETTI, R. (25), recomienda la inyecci\u00f3n de 30 ce. de l)\u00a1- merol (hidrocloruro de difenhidramina), al 1 %, repartidos en 2 inyec- ciones de 15 ce, una por v\u00eda intravenosa y la otra subcut\u00e1nea. Desgraciadamente, ocurre a menucio que el enfermo reacciona bien al tratamiento, pero al cesar \u00e9ste se presentan recidivas que exigen repetirlo, en algunos casos, (lu\u00edanle varios meses. 7.( ^onsecuondiis pr\u00e1cticas No pod\u00edamos terminar nuestra exposici\u00f3n sin obtener de cnanto hemos dicho algunas consecuencias pr\u00e1cticas, dado que nuestra inten- ci\u00f3n es informar al cl\u00ednico veterinario que oficial o privadamente, en campa\u00f1as obligatorias o en acciones voluntarias de su clientela, puede encontrarse un poco inquieto ante el posible s\u00edndrome de la Inpersen- sibilidad postvacuna] antiaftosa, primero d\u00e1ndole un, esperamos, me- jor conocimiento del tema y segundo algunas orientaciones pr\u00e1cticas y sobre lodo una esperanza. Nuestro consejo podr\u00eda resumirse ante todo en observar una gran serenidad ante este fen\u00f3meno, lauto los organismos oficiales como los privados, estamos ocup\u00e1ndonos activamente v en amplia colaboraci\u00f3n de buscar f\u00f3rmulas de vacunas menos alergi/.antes, y los pasos dados hasta ahora indican que ya se lia obtenido un gran progreso. Trope- zamos, sin embargo, con un inconveniente que s\u00f3lo el tiempo puede resolver, y es que, aunque las f\u00f3rmulas vacunales que hoy se emplean son m\u00e1s puras, en este sentido, que las que se utilizaron en campar\u00edas profil\u00e1cticas anteriores v, por lo tanto, menos sensibilizantes, recaen sobre una colectividad muy preparada por las vacunaciones de cam- pa\u00f1as anteriores, por lo cual es de temer que a\u00fan sigan registr\u00e1ndose espor\u00e1dicamente reacciones al\u00e9rgicas. No obstante, \u00e9stas ir\u00e1n disminuyendo progresivamente en actua- ciones posteriores, va que la sensibilizaci\u00f3n ser\u00e1 cada vez menor, por una parle por el uso de vacunas m\u00e1s purificadas, y de otra porque, i orno ya liemos indicado, la evoluci\u00f3n normal del proceso es que des- pu\u00e9s de uno o dos a\u00f1os de incidencia alta la curva estad\u00edstica descien- de notablemente. Podr\u00edamos considerar a la hipersensib\u00fcidad como un tributo que liay que pagar para vencer la fiebre aftosa, tributo que afortunadamente ser\u00e1 cada vez menor. 5 de abril de 1973. 370 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 8. B\u00a1l)lio<rruf\u00edn (1) MANSO RODR\u00cdGUEZ, F, \u2014 L972/73, Comunicaciones personales. (2) CAMPOS ONKTTI, R. \u2014 1972/73. Comunicaciones personales. (3) MAYH, A. y MUSSCAY, M. Comm, Brescia (Italia). Setiembre. ( I) I.(iininNz, R, |. y STRAUB, O. C. Res. Group Comm. Brescia (Italia), Setiembre. (6) EYAL, J. y MAYU, E. (7) COTTEREAU, P., GlLBERT, 11. y KEUSCH, M. \u2014 1963. Hcv. Med. Vel (1963). 114, 344. (8) GARC\u00cdA LAPBISA, M. \u2014 1971/72. Comunicaciones personales. (9) FLORES LASARTE, M. \u2014 1972. Comunicaciones personales. (10) MAYH, A., RINCSEISEN, |., BALJER, C, BIBRACK, B., WALLNER, Zbl. Med, (1969) Reihe 16, (>, (11) LEEMAN, W., DB WKCK, A.I,, y SciiM.im.u, C.II. \u2014 L969. Hipersen sil i y lo Carboxymethilcellulose as a cause of Anaphylaetic Reactions lo Drugs in Cattle. Natura 11960). 223, 621. (12) VON PIBQUET, C, \u2014 \u00abCl\u00ednica] Aspects 3.' Ed. Acribia, 768 p\u00e1gs. Zaragoza. (16) GARC\u00cdA NAVAZO, F, \u2014 1973. Comunicaci\u00f3n personales. (17) HAVON, D. \u2014 1973. Comunicaci\u00f3n personal. (18) CASADEVALL, I'. \u2014 1973. Comunicaciones personales. (19) MAYU, A. \u2014 1970. Further [nvestigations on the ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 371 Mec\u00ed. Group. Stand. Comm. Bresda (Italia). 22-24 de septiembre. (Ita- lia), 22-26 septiembre. 221 229. (22) Pswns CUADRADO, S. y D\u00cdAZ YtJBERO, M. \u2014 1972/73. Primeros infor- mes e informes personales. (23) CAUDA APARICI, P. \u2014 1972/73. Primeros informes personales. (24) GALLEGO GAHC\u00cdA, E. \u2014 1972. Primeras Lnv\u00abstigadones y comunica- dones personales. (25) CAMPOS ONETTI R. \u2014 1969. Etiolog\u00eda y profilaxis de la fiebre aftosa\u00bb. Ed. Avig\u00e1n. Valent\u00eda. Otra bibliograf\u00eda 565-566. AN\u00d3NIMO \u2014 19R8. Disensi\u00f3n al punto 3b 2 del Documento de trabajo pre- sentado por Secretaria sobre la comprobaci\u00f3n de Fen\u00f3menos al\u00e9rgicos o anafll\u00e1cticos portvacunales v sus cansas. XII. por vacuna antiaftOSa. II. Consideraciones cl\u00ednicas. (Turqu\u00eda). 23-26 septiembre 1970. P\u00e1gs. !'! im Ans\u00e9iilnss M\u00fcnch, Tieriir/tl. Wschr. 83, 1970, 292-298. 372 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA CAMPBELL, S.G. \u2014 1970. Cl\u00ednica] allergies in cattle. Corneli. Ed. \u2014 19\u00ed>9. Comunicaci\u00f3n personal por carta a MANSO RODR\u00cdGUEZ, F. y de \u00e9ste a nosotros. MAYH. A., TIU;IN, I', y 17, 1970, 905-917. MAYH, A. y TIIKIR. P. \u2014 1972. Problemas que plantea la lucha contra la Bebre aftosa mediante la vacunaci\u00f3n. Hev. Mund. Zoot, (3): 1972, E., BAUER, II. y R.J. 112-113. M., KAADI:\\, O. y HAUVIOH, K. \u2014 cells. Res. Group Stand. Comm. Ankara (Turqu\u00eda), 23-26 septiembre 1970. 98 100. ROSSI, F. \u2014 1963. Crisis anafil\u00e1ctica producida por vacuna anliallosa l'ii mera parle: su etiologia. Gaceta Veterinaria. 25, a.\" 156, julio 1963. SUTCU, M. Ankara (Turqu\u00eda), 23-26 septiembre 1970. 107-110. UHKMTIM, septiembre 1969, COMPLEXOS (elixir) LUBRICANTE \"B\" (polvo)TURA PROTECTOR todos los casos de hipovimminosis del grupo B. Estimulantede las defensas org\u00e1nicas. Antis\u00e9ptico protector. Insustituibleen exploraciones rectales y vagina-les. El \u00fanico preparado que eliminamalos olores. Para la prevenci\u00f3n y terapia de lasImloropolvo) enfermedades localizadas en los\u00f3rganos de la visi\u00f3n de los anima-les dom\u00e9sticos. en seborrea\u00bbCaspa, pruritos Inespetlficos, eczema\u00bbacn\u00e9s, dermitis \u00fce contacto y para el lavadoy aseo de los animales. Beneficia el pela|ty mantiene la piel con un pleno ponerbiol\u00f3gicoinmunlturio. Eczemas secos y h\u00famedos. Herpes. Seborrea. Acn\u00e9. Sarnas. origen alimenticio y carenciales Alergias de origen parasitario. Que maduras. Ten\u00edfugo especifico del perro que no'produce v\u00f3mito. 11 Otitis agudas y cr\u00f3nicas, catarrales,(gotas) otalgias, conducto auditivo externo 2-E de las v\u00edas respirato- rias: neumon\u00edas, bronconeumon\u00edas, secuelas de enfermedades v\u00edricas, absce-sos, etc.En otitis, infecciones aparatourinario.En aquellos casos en que los microorganimos productores de la enfer-medad, hayan demostrado serresis-tentes a otros antibi\u00f3ticos. Laboratorio Tel. m 62 UTURA ,55 8ARCEL0NA-6 ' LIROHITOKIOS DE IEIUIIHII' i\"Medicinas para perrosr r Los productos m\u00e1s perleccionaoo\u00ed para el mejor amigo DELEGACI\u00d3N CENTRAL Loreto, 52, 1.\u00b0, 1.a, y 2.a - BARCELONA-15 Tel\u00e9f. 230 56 25 - 239 09 29 - 250 00 13 SECCI\u00d3N INFORMATIVA D\u00eda 4 de octubre FIESTA DE SAN FRANCISCO DE AS\u00cdS EN LA CIUDAD DE VIC A las 11. \u2014 Misa solemne en la Catedral <le Vic. A las 12/30. \u2014 Visita Tur\u00edstica de la Ciudad acompa\u00f1ados de gu\u00edas. A las 14. \u2014 Aperitivo en el Parador de Sau. A las 17. \u2014 Acto Social, con la entrega de la Encomienda de N\u00famero de la Orden Civil del M\u00e9rito Agr\u00edcola a los [Itres. Sres. D. Antonio Bo- rreg\u00f3n Mart\u00ednez y D. Arsenio de Gracia Mira. \u2014 Acto de Homenaje a nuestros Jubilados I). Julio C\u00e9sar Rubio Biunes y D. Jacinto Tora Albiol y entrega de los Premios de est\u00edmulo al estudio a los hijos de Colegiados; A las 17,30. \u2014 Sorteo de premios. XIV SIMPOSIO REGIONAL DE LOS COLEGIOS DE CATALU\u00d1A Y BALEARES. I CONGRESO INTERNACIONAL DE LA A.VE.P.A. PROGRAMA Aito inaugural: Palacio de Congresos. EL PERRO COMO ELEMENTO AUXILIAR DE LA INVESTI- GACION, por el Prof. Dr. D. Eloy Mart\u00edn Mart\u00edn. A ias 11. _ SIMPOSIO SOBRE CL\u00cdNICAS DE PEQUE\u00d1OS WIMALES: presidido por el Dr. D. M. Lucra Carb\u00f3. Autorizaciones y Registros. \u2014 Dr. D. F. Bernal Garc\u00eda. Instalaciones y Proyectos. \u2014 Dr. D. J. S\u00e9culi Palacios. 376 ANALES WCL COLEGIO OFICIAL W. VETERINARIOS W. I.A PROVINCIA Equipos y Funcionamiento. \u2014 Dr. D. M. Mar\u00edn Ochoa. Hospitalizaciones y Urgencias. \u2014 Dr. D. J. Cavaller Rigol. Residencias y Anexos. \u2014 Dr. D. J. Mas Perera. Tarde: a las 17 horas SIMPOSIO SOBRE RADIOLOGIA CL\u00cdNICA, presidido por el Dr. D. F. Bernal Garc\u00eda. Materiales y T\u00e9cnicas. Instalaci\u00f3n ideal de una unidad de rayos X en veterinaria. Sus li- mitaciones. \u2014 Dr. D. M. Isidoro Rodr\u00edguez. Posiciones radiol\u00f3gicas. \u2014 Dr. D. M. Luera Carb\u00f3. A las 19: PROYECCI\u00d3N de pel\u00edculas, comentadas y discusi\u00f3n sobre casos expuestos. Lectura de comunicaciones. D\u00eda 6 de octubre; A las 9,30 de la ma\u00f1ana SIMPOSIO SOBRE TRATAMIENTO DE FRACTURAS, presidido por cl Dr. D. Eloy Mart\u00edn Mart\u00edn. Anestesia del Perro. \u2014 Dr. D. J. Cid\u00f3n Dom\u00ednguez. Anestesia del gato. \u2014 Dr. D. R. Colomer Capdaygua, Cuidados del Perro accidentado. \u2014 Prof. Dr. Casieux (Toulouse). Tratamiento de las fracturas por la t\u00e9cnica del Dr. Maynard. \u2014 Dr. Maynard (Burdeos). Tratamiento de las fracturas de cubito y radio en su tercio inferior. Dr. D. M. Luera Carb\u00f3. Inmovilizaci\u00f3n de las extremidades mediante la f\u00e9rula de Thomas. Dr. D. L. Pomar. Restauraci\u00f3n del ligamento cruzado. \u2014 Dr. D. L. Pomar. Tarde: A las 17 horas SKSION DEDICADA A TEMAS VARIOS, presidida por el D. Don | os\u00e9 S\u00e9culi Brillas. Las leucosis de los carn\u00edvoros moptol\u00f3gicos y epidemiol\u00f3gicos y consideraciones etiol\u00f3gicas, por el Dr. A. L. Parodi (Alfort-Par\u00eds). Linfoadenopat\u00edas en el perro. \u2014 Dr. D. L. Camacho Ari\u00f1o. Patolog\u00eda de la c\u00f3rnea y conjuntiva de Perro. \u2014 Prof. F. Lescure (Toulouse). ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 377 Indicaciones y contraindicaciones de la esplenectom\u00eda del Perro. T\u00e9c- nica operatoria. \u2014 Dr. D. J. Dom\u00ednguez. Alimentaci\u00f3n del perro. Diet\u00e9tica. \u2014 Dr. D. P. Costa Batllori y Dr. D. Bernal Garc\u00eda. Acto de clausura: CL\u00cdNICA Y LOS ANIMALES DE COMPA\u00d1\u00cdA, por el Dr. D. F\u00e9lix P\u00e9rez P\u00e9rez. D\u00eda 7 de octubre: A las 10 de la ma\u00f1ana En el Quir\u00f3fano del Parque Zool\u00f3gico de Barcelona. Demostracio- nes pr\u00e1cticas de anestesia y quir\u00fargicas. Monitorizaci\u00f3n durante la anestesia. Aportaciones a la anestesia de felinos. Anestesia de Aves en circuito cerrado. Habr\u00e1 circuito cerrado de televisi\u00f3n para la mejor apreciaci\u00f3n de las demostraciones pr\u00e1cticas. Durante los d\u00edas 5, 6 y 7 de octubre pr\u00f3ximo, celebrar\u00e1n los Colegios Veterinarios de Catalu\u00f1a y Baleares el XIV Simposio Regional dedicado este a\u00f1o a Cl\u00ednica de Peque\u00f1os Animales. El Simposio coincidir\u00e1 con el ler. Congreso Internacional de la Aso- ciaci\u00f3n de Veterinarios Especialistas en Peque\u00f1os Animales, a cuyo car- go est\u00e1 la organizaci\u00f3n t\u00e9cnica del mismo, de acuerdo con el programa que antecede. El lugar de la celebraci\u00f3n ser\u00e1 el Palacio de Congresos de Barcelo- na, adecuado para la traducci\u00f3n simult\u00e1nea, ya que en el desarrollo del Simposio tornar\u00e1n parle varios compa\u00f1eros extranjeros, adem\u00e1s de la nutrida colaboraci\u00f3n espa\u00f1ola de especialistas en cl\u00ednica de peque\u00f1os animales. Se preparan varios actos sociales para las se\u00f1oras de los asistentes, los cuales se detallar\u00e1n en el programa definitivo. Dados los elevados costos de la organizaci\u00f3n se ha establecido una cuota de inscripci\u00f3n de 2.500 pesetas para los miembros participantes y 500 pesetas para las se\u00f1oras acompa\u00f1antes. El plazo de inscripci\u00f3n se cerrar\u00e1 el d\u00eda 20 de septiembre. 378 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA SOBRE LOS MATADEROS MUNICIPALES \u00abHabiendo llegado a nuestro conocimiento la noticia de que se pre- tende dejar fuera de servicio los Mataderos Municipales, alrededor de los cuales giran tantos intereses de nuestro gremio, le, hago saber nues- tro pesar, as\u00ed como el inter\u00e9s en manifestar nuestras razones en pro de su continuaci\u00f3n, con el ruego de que las haga patentes donde fuere pre- ciso, a fin de evitarlo, si ello es posible. RAZONES: l'or todas las ra/ones que exponemos, seguimos acudiendo al Mala dero Municipal, a pesar de la abundancia de Mataderos Generales fri- gor\u00edficos. 1. \u2014FACTORES ECON\u00d3MICOS: Las canales obtenidas en los ma- taderos frigor\u00edficos nos resultan gravadas en un 4'/ de m\u00e1s. Este enca- recimiento repercute en nuestra industria y en el consumidor. 2. \u2014 La calidad del producto que despachamos al p\u00edblico es noto- riamente mejor cuando procede de canales del Matadero Municipal, debido, posiblemente!, al menor trasiego, con menos desrefrigeraciones que en la salida de los mataderos frigor\u00edficos. 3. \u2014 Nos gusta y conviene y beneficia poder escoger el ganado en origen o en vivo. 4. \u2014 El horario y entrega de canales viene ajustado, tradicionalmente, JII los Mataderos Municipales, a nuestras exigencias, lo que nos favo- rece extraordinariamente en asuntos de horarios de personal, elabora- ci\u00f3n y venta al p\u00fablico. Las canales procedentes de mataderos frigor\u00ed- ficos nos llegan irregularmente, entorpeciendo y encareciendo nuestro laborar y organizaci\u00f3n. 5. \u2014 Es corriente comprar en vivo y hacer precio lo que nos facilita obtener canales apropiadas y a precios competitivos. 6.'\u2014En el Matadero Municipal hemos encontrado siempre las faci- lidades necesarias para un buen servicio y hemos podido comprobar, siempre, directamente, todo el proceso de la matanza, pesaje, etc., como es fama para todos los Mataderos Municipales. Por lodo esto y alguna otra raz\u00f3n que, seguramente, se nos pasa, se g\u00fcimos sacrificando nuestro ganado en el Matadero Municipal, y le ro- AMALES \u00bbW. COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DI LA PROVINCIA 379 gamos \u00a1nlciilc que no se pierda esta fuente de servicio que, adem\u00e1s, es factor de competencia por su libre utilizaci\u00f3n evitando la posible ins- tauraci\u00f3n de una especie de monopolio de la carne.\u00bb Por el Gremio de Chacineros de Manlleu ESCRITO DE UNA HERMANDAD SINDICAL DE LABRADORES Y GANADEROS (La noticia de que se pretenden suprimir los Mataderos Municipales nos lia afectado profundamente porque ello se simia a una larga serie <le hechos que vienen perjudicando nuestros recursos de vida. Le ruego, si est\u00e1 en SU mano, razone- nuestra contrariedad a! organismo coinpe- tente con los siguientes motivos: 1. En los Mataderos Municipales existe un mercado abierto para la cotizaci\u00f3n de nuestro ganado para sacrificio en el que podemos de- fender con m\u00e1s libertad nuestros intereses. La anulaci\u00f3n de los Matade- ros Municipales repercutir\u00eda en nuestra libertad de mercado con una tendencia a la monopolizaci\u00f3n, por parte de las empresas frigor\u00edficas particulares. 2. Con todo ello desaparece, pr\u00e1cticamente, la competencia. 3. Los Mataderos Municipales no se benefician, nunca, en el pesa- je de las canales, puesto que su personal es ajeno al negocio. Por algo ser\u00e1 la preferencia de los ganaderos en sacrificar en los Mataderos Mu- nicipales. 4. Los peque\u00f1os ganaderos o propietarios de peque\u00f1as partidas de ganado se ven en dificultades por parte de los mataderos frigor\u00edficos para colocar sus lotes, por encarecimiento de transporte, ele, debiendo subsanar su peque\u00f1o desarrollo con gastos suplementarios. 5. Rereferente al ganado bovino, que suele matarse por unidades, repr\u00e9senla un considerable ahorro poder hacerlo en el propio munici- pio, en gastos y tiempo. Por lodo ello le ruego transmita nuestras razones donde puedan ser efectivas, con el ruego muy especial de que nos notifique sobre1 la posi bilidad de efectuar alguna gesti\u00f3n sobre autoridad u organismo espe-c\u00edfico sobre el que insislir sobre nuestra pelici\u00f3ii.\u00bb 380 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DI; VETERINARIOS DE LA PROVINCIA INFORME QUE LOS VETERINARIOS TITULARES- DE RODA DE TER Y MANLLEU PRESENTAN AL COLEGIO PROVINCIAL SOBRE LA IMPORTANCIA DE LA CONTINUIDAD DE LOS MATADEROS MUNICIPALES La amenaza que sobre la persistencia del funcionamiento de los Ma- taderos Municipales se cierne, nos lleva a considerar una serie de fac- tores que determinan un hecho fundamental: A PESAR DE LA MULTIPLICACI\u00d3N DE MATADEROS GENE- RALES FRIGOR\u00cdFICOS (EMPRESAS PARTICULARES), LOS MATA- DEROS MUNICIPALES SIGUEN EXISTIENDO, IGUAL, A PESAR DE LA TOTAL LIBERTAD DE GANADEROS Y CHACINEROS DE ACUDIR A DONDE LES PLAZCA. POR ALGO SERA. La existencia de los mataderos generales frigor\u00edficos es esencialmente un negocio particular con finalidad lucrativa particular que, en caso de p\u00e9rdidas econ\u00f3micas, cerrar\u00e1 la industria. Por lo contrario, el fin esen- cial del Matadero Municipal es fundamentalmente sanitario, siguiendo en servicio gravoso aun en casos de d\u00e9ficits. En el Matadero Municipal el Director es el Veterinario Titular que es total y absolutamente independiente, tanto econ\u00f3mica como adminis- trativamente de los que intervienen en la industria y comercio de la carne. Seg\u00fan se ha comprobado los costos en el Matadero Municipal son de cinco a seis pesetas menos por kg. que en los mataderos generales frigor\u00edficos, variables. Se comprende f\u00e1cilmente, ya que en los mataderos generales frigor\u00edficos existen gastos de amortizaci\u00f3n de locales, maqui- naria, capital, personal directivo, viajantes, gerentes, etc., etc. En los municipios peque\u00f1os hay un Veterinario Titular que atiende la direcci\u00f3n del Matadero Municipal. En los municipios grandes con mayor matanza, existen varios titulares y los servicios de matadero sonatendidos por varios de ellos. Los titulares fijan el horario suficiente. En cambio en los mataderos frigor\u00edficos matanzas muy superiores son aten- didas por un solo inspector que muchas veces puede no dar el abasto. La llave del matadero frigor\u00edfico est\u00e1 en manos de la empresa durante las veinticuatro horas del d\u00eda. La preferencia del p\u00fablico es notable por las carnes procedentes de los Mataderos Municipales. Jam\u00e1s se ha sancionado a un Matadero Mu- nicipal por el aprovechamiento de ganado enfermo o muerto, y esto el p\u00fablico lo sabe. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 381 Tanto el ganadero abastecedor como el industrial chacinero tienen preferencia por el Matadero Municipal por motivos de calidad y econ\u00f3- micos tal y como nos manifiestan en sendos escritos, que adjuntamos. En el Matadero Municipal, al ser los directores y administrativos, as\u00ed como el personal restante dependiente de la Administraci\u00f3n o del Municipio, no caben conflictos sociales, quedando asegurado el abaste- cimiento de carnes. Estas son las causas fundamentales en favor de la persistencia de los Mataderos Municipales, cuya labor hist\u00f3rica en defensa de la sa- nidad p\u00fablica, reconocida por todos, vuelve a revivir en pa\u00edses cuyas veleidades cient\u00edfico-industriales suprimieron sus servicios. Un estudio a fondo descubrir\u00eda, quiz\u00e1s, otros motivos. CLAUSURA DE CURSO EN LA ACADEMIA DE CIENCIAS VETERINARIAS DE BARCELONA El pasado d\u00eda 26 de julio tuvo lugar la clausura del curso 1972-73 de la Academia de Ciencias Veterinarias. Despu\u00e9s de la lectura y aprobaci\u00f3n del acta de la anterior sesi\u00f3n, tuvo lugar el escrutinio de los votos para la renovaci\u00f3n de la mitad de la Junta de Gobierno, de acuerdo con los estatutos de la corporaci\u00f3n. Se procedi\u00f3 a la apertura de los sobres emitidos y recibidos, resul- tando elegidos los siguientes acad\u00e9micos: Votos Presidente: 116 Avicultura: Francisco Monn\u00e9 Orga 117 Bromatolog\u00eda: Jos\u00e9 Sanz 117 Cirug\u00eda: Miguel Luera Carb\u00f3 ... 117 Peque\u00f1os Animales: F\u00e9lix Bernal Garc\u00eda 117 Se anularon 7 votos por falta de identificaci\u00f3n del remitente y 1 voto por no ser reglamentario. Seguidamente se pas\u00f3 al apartado de ruegos en el que intervinieron los Dres. S\u00e9culi Brillas con palabras de aliento a la nueva Junta que iba a iniciar la tercera etapa en la vida de la Academia, el Dr. Carb\u00f3 sobre 382 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DI VETERINARIOS DI; LA PROVINCIA la tem\u00e1tica m\u00e1s adecuada de las conferencias a organizar y el Dr. L\u00e1- zaro sobre la labor desarrollada. Tom\u00f3 la palabra el Dr. Puchal, para expresar su sentir al tener que dejar la Academia como consecuencia de su traslado de residencia por motivos profesionales y su promesa de colaboraci\u00f3n con la misma en todo cnanto fuera necesario. Puso de manifiesto con c\u00e1lidas palabras su estima a la Corporaci\u00f3n y su pesar por los problemas que se presentanen el camino de crecimiento y expansi\u00f3n de la Academia, todav\u00eda joven al finalizar su treceavo curso. Tuvo un especial recuerdo para el viejoedificio colegial al que ha estado tan vinculada la Academia, en el que ten\u00eda lugar el \u00faltimo acto y expres\u00f3 su agradecimiento a todos cuantos colaboraron con \u00e9l en las tareas acad\u00e9micas, con especial menci\u00f3n alSr. S\u00e9culi Brillas, firme apoyo a su labor y al Dr. L\u00e1zaro, Secretario de la misma. Termin\u00f3 deseando a la nueva Junta una labor llena de \u00e9xitos. Intervino finalmente el Dr. Costa Batllori que se\u00f1al\u00f3 la gratitud que sent\u00eda ante la confianza depositada en \u00e9l por los miembros de la Cor- poraci\u00f3n, ya demostrada inicialmente con el gran numero de firmas que avalaron la presentaci\u00f3n de la candidatura. Entre estas firmas, dijo, figu- raban nombres de diversa concepci\u00f3n acad\u00e9mico-colegial y expres\u00f3 su deseo que ello condujera a una total colaboraci\u00f3n de todos los acad\u00e9mi- cos a las tareas corporativas. Colaboraci\u00f3n, se\u00f1al\u00f3, que debe traducirse en asistencia a los actos en actividad directa en los mismos, en presentaci\u00f3n de sugerencias que siempre ser\u00e1n bien recibidas. Expuso tambi\u00e9n su temor al tener que continuar la gran labor des- arrollada por los Dres. Riera y Puchal, ante lo cual reiter\u00f3 su deseo de recibir de todos colaboraci\u00f3n. Esta colaboraci\u00f3n la pidi\u00f3 de modo especial a las j\u00f3venes genera ciones de la Academia, quiz\u00e1s un tanto alejadas de la misma, y como nexo de uni\u00f3n anunci\u00f3 el nombramiento del Dr. Gomis Colls como Se- cretario General, persona en la que concurren una juventud f\u00edsica y de esp\u00edritu, una gran formaci\u00f3n profesional y un enorme cari\u00f1o a la pro- fesi\u00f3n. Por \u00faltimo, el Dr. Esteban Fern\u00e1ndez present\u00f3 y coment\u00f3 amplia v magn\u00edficamente una interesante serie de diapositivas en color sobre la clasificaci\u00f3n de canales porcinas en el Mercado Com\u00fan, hacia la cual debemos orientarnos ante la posible y conveniente entrada de Espa\u00f1aen el mismo. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 383 El Dr. Esteban fue muy aplaudido, declarando a continuaci\u00f3n el Dr. Puchal clausurado el curso acad\u00e9mico 1972-73 de la Academia de Ciencias Veterinarias de Barcelona. XI SIMPOSIO DE LA SECCI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE LA ASOCIACI\u00d3N MUNDIAL DE LA AVICULTURA CIENT\u00cdFICA Los pr\u00f3ximos d\u00edas 2 y 3 de noviembre tendr\u00e1 lugar en la Casa Sin- dical de Valladolid este Simposio Nacional, dedicado al tema Proble- m\u00e1tica Econ\u00f3mica de la Explotaci\u00f3n Av\u00edcola Intensiva\u00bb. Se ruega a todos los que deseen presentar comunicaciones las basen sobre cualquiera de los m\u00faltiples aspectos econ\u00f3micos de la avicultura actual y concretamente en lo que afecta a costos de producci\u00f3n, mejo-ra en las condiciones de alojamientos, manejo, higiene, formulaci\u00f3n de raciones m\u00e1s econ\u00f3micas, etc. Se crea el Premio Asamblea de Valladolid dotado con 5O.(XX) pese- tas y dos acc\u00e9sits de 5.000 cada uno para los trabajos que se presen- ten, en sobre cenado, antes del 10 de octubre, mecanografiados a dos espacios, en folios por un lado y triplicado ejemplar, sobre el tema \u00abAportaciones jiarn la reducci\u00f3n de costos en la Avicultura intensiva\u00bb y enviado a la Delegaci\u00f3n Provincial de Sindicatos. Valladolid. Para mayor informaci\u00f3n pueden dirigirse los compa\u00f1eros al Sr. Se- cretario de la Secci\u00f3n Espa\u00f1ola de la W. P. S. A. Real Escuela de Avi- < iillura. \u2014 Arenys de Mar - Barcelona. LAS PESTES PORCINAS EN FRANCIA El B. O. franc\u00e9s del d\u00eda 23 de junio \u00faltimo publica una orden' por la que los propietarios de cerdos sacrificados obligatoriamente por peste porcina cl\u00e1sica o africana, si estaban vacunados cobrar\u00edan el 90!? de su valor los enfermos y el 100!? los sospechosos, mientras los no vacu- nados s\u00f3lo percibir\u00edan un tercio los enfermos y la mitad de su valor los sospechosos. Con ello se modifica fundamentalmente el Decreto de 4 de octubre de 1968 a favor de la vacunaci\u00f3n de los cerdos contra la peste. 384 ANALES i>i\u00a1r. COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS HE LA PROVINCIA EL Dr. SOLDEVILA, VOCAL DE LA COMISI\u00d3N DE AGRICULTURA DEL PLAN DE DESARROLLO Don Arturo Soldevila Feliu, colegiado de este Provincial, ha sido nombrado \u00faltimamente, por Orden de la Presidencia del Gobierno, Vo- cal de la Comisi\u00f3n de Agricultura del Plan de Desarrollo Econ\u00f3mico- Social. Como se recordar\u00e1, el Dr. Soldevila, es el Presidente de la Ponen- cia \u00abGANADER\u00cdA\u00bb del Consejo Econ\u00f3mico-Sindical Regional de Ca-talu\u00f1a, cuyo avance de Conclusiones provisionales de la misma fueron publicadas, dado su inter\u00e9s, en el anterior n\u00famero de este Bolet\u00edn del Colegio. Ponencia, que est\u00e1 llevando a cabo una meritoria labor depuesta al d\u00eda de la problem\u00e1tica del sector a nivel regional y, sobre todo, formulaci\u00f3n de unas Conclusiones, que pueden ser una positiva aporta-ci\u00f3n al desarrollo regional ganadero, de ser incorporadas a la pol\u00edticaagraria del pa\u00eds. Felicitamos eordialmente, por esta distinci\u00f3n, al dilecto compa\u00f1ero. \u00abURGE LA CREACI\u00d3N DE LA FACULTAD DE VETERINARIA, QUE PODRIA EMPLAZARSE EN EL VALLES\u00bb En el \u00abNoticiero Universal\u00bb del d\u00eda 25 de junio se publicaron las siguientes declaraciones del presidente del Colegio de Veterinarios de Barcelona: El presidente del Colegio de Veterinarios de Barcelona y vocal na- cional del Consejo General de Colegios, don Jos\u00e9 S\u00e9euli. asisti\u00f3 d\u00edas pasados a la inauguraci\u00f3n de la Cl\u00ednica Canina de Valles, primera rea- lizaci\u00f3n de este tipo que se instala fuera del \u00e1mbito de Barcelona capital. Presentados al se\u00f1or S\u00e9euli, gracias a la amabilidad del veterinario don Felipe Gassol, que junto con el doctor Julia dirige la citada Cl\u00edni- ca Canina del Valles, pudimos sostener con el presidente del Colegio de Veterinarios de Barcelona una interesante conversaci\u00f3n, parte impor- tante de la cual transcribimos por considerarla de inter\u00e9s noticiable y divulgativo, sobre todo en el aspecto ganadero y en lo que respecta al momento por que atraviesa la profesi\u00f3n veterinaria en la regi\u00f3n catalana. \u00abUrge la creaci\u00f3n de la Facultad Veterinaria de Catalu\u00f1a, sin cuya existencia la investigaci\u00f3n es imposible\u00bb, nos dijo el se\u00f1or S\u00e9euli, quien a lo largo de nuestra conversaci\u00f3n nos manifest\u00f3 asimismo que el vete- rinario es un aut\u00e9ntico defensor de la salud humana, ya fine con su tra- ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 385 bajo evita en muchas ocasiones la propagaci\u00f3n de las enfermedades de los animales a los hombres, cuidando tambi\u00e9n de establecer un controlsanitario adecuado sobre todos los alimentos procedentes del sector ga-nadero. Para el presidente del Colegio de Veterinarios de Barcelona, \u00abel Va- lles podr\u00eda ser un emplazamiento ideal para la necesaria Facultad de Veterinaria de Catalu\u00f1a, por ser esta comarca zona de gran localizaci\u00f3n ganadera\u00bb, aunque tambi\u00e9n manifest\u00f3 que es evidente que tal sectorse encuentra hoy por hoy en pugna con la creciente industrializaci\u00f3n de la zona geogr\u00e1fica vallesana. \u00abNo existe en el pa\u00eds una aut\u00e9ntica pol\u00edtica ganadera, ya que mien- tras en lo referente a la mayor parte de los productos no se impide que vayan subiendo paulatinamente de precio, en lo que al sector ga- nadero se refiere a la menor subida se importan carnes y productos de cualquier tipo relacionados con el sector, cosa que incide muy desfavo- rablemente en la buena marcha de la ganader\u00eda\". Esta inconveniente situaci\u00f3n del sector ganadero es doblemente per- judicial en una regi\u00f3n como la nuestra donde se produce el 25 por cien- to de la carne porcina y el 40 por ciento de la de ave. La primera pro- vincia de Espa\u00f1a en cr\u00eda de cerdos es la de Barcelona tanto en cantidad como en calidad, seguida de cerca por la de L\u00e9rida, con una muy im- portante, tambi\u00e9n, producci\u00f3n porcina. Seg\u00fan el se\u00f1or S\u00e9culi, es necesario instalar Centros de Estimulaci\u00f3n de Calidad, Progenie y Selecci\u00f3n de Reproductores, as\u00ed como mentalizar al consumo con respecto a la calidad de los productos, llev\u00e1ndole a la convicci\u00f3n de que si paga altos precios tambi\u00e9n debe exigir la mejor calidad. FRANCISCO MORA CANTO LIBERO II A ROMA POR ASSISI En la Ciudad Eterna tuvimos gu\u00edas de categor\u00eda, a pesar de la inco- mensurable que resulta tal urbe, en el tiempo y en el espacio, lograron dar acento y sensaci\u00f3n de novedad a lo que por serles rutinario y anti- qu\u00edsimo se presta a la monoton\u00eda y al apolillainiento; como sucedi\u00f3 con el mentor de Assisi, prototipo del rollista monoacorde y mand\u00f3n que nos hizo visitar la Bas\u00edlica de San Francisco a u\u00f1a de caballo y con repri- 386 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA mendas a la menor dilaci\u00f3n, a la manera del antiguo anuncio de la Schwepps televisiva. Era el prototipo representante de una Agencia de \u00ednfima categor\u00eda, de las que abundan en gran proporci\u00f3n en el mercado universal y para mayor escarnio nos fue ofrecido como distinguido obsequio de la Oficina Oficial de Turismo de la Ciudad de Assis, posiblemente se guiaron por el simple hecho de que era un fraile espa\u00f1ol, pero muy anteconcilio, casi del medioevo, nos agu\u00f3 la patria de nuestro Patr\u00f3n, como el d\u00eda gris y goteante; la primera peregrinaci\u00f3n veterinaria hispana, qtie.se conozca) a Assisi, no tuvo la atenci\u00f3n que se merec\u00eda. Porque hay dos grandes centros de peregrinaje en Italia, el pri- mer\u00edsimo es Roma, como es sabido, pero Assisi no resulta nada despre- ciable y si no que lo digan el c\u00famulo de autobuses y turismos que lo colmaban, a pesar de ser un d\u00eda de labor, lluvioso y resultar marginado de las autopistas, aunque dotado de buenas carreteras, que antes nos hab\u00edan permitido contemplar, a lo lejos, el Spoleto de los grandes festi- vales y despu\u00e9s atravesar Perugia, la de la famosa Universidad y que ala par elabora los \u00abBaci\u00bb o deliciosos bombones con avellanas. Todo aquel recorrido sinuoso de Roma a Florencia por Assisi nos permiti\u00f3 internarnos m\u00e1s dentro del pa\u00eds que todos los dem\u00e1s, cosa que siempre resulta interesante y aleccionadora, aunque la inversi\u00f3n del tiempo sea mayor, pero en aquel caso no result\u00f3 excesivo pues dispon\u00edamos de un magn\u00edfico autob\u00fas y de un estupendo ch\u00f3fer que convert\u00eda las vulgarescarreteras en amplias autopistas. Del otro centro de peregrinaje, a\u00f1os ya famoso, nadie se record\u00f3, me refiero a Padua, la de S. Antonio, se ve que los enamorados que all\u00ed \u00edbamos ya est\u00e1bamos un tanto pasaditos, a pesar de que una pareja ten\u00eda fama de reci\u00e9n casados; aunque m\u00e1s bien creo que el culpable fue S. Valent\u00edn, el patr\u00f3n de los gansters y de los novios americanos, que como tantas cosas nos han impuesto en nuestras Costumbres endesdoro del inefable S. Antonio que ning\u00fan mal les ha hecho. Los gu\u00edas romanos fueron buenos, pero laicos descarados, as\u00ed cuan do nos presentaron a Bonifacio VIII, a trav\u00e9s de un retrato del magis- tral Giotto, lo hicieron como si tratase del que tuvo la feliz idea de inventar el turismo, precisamente en 1300, claro que \u00e9l lo titul\u00f3 A\u00f1o Santo, en el que todo peregrino a Roma lograba indulgencia plen\u00e0ria, confesando, comulgando y visitando S, Pedro y S. Pablo. Fue una feli- c\u00edsima iniciativa que adem\u00e1s de salvar a muchos pecadores satisfizo el principal deseo de aquel Papa, seg\u00fan la mala intencionada versi\u00f3n de aquel gu\u00eda, proveer las arcas vaticanas harto vac\u00edas. Desde luego losespa\u00f1oles le tenemos que estar muy reconocidos, pues aparte de las ANAI.US DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 387 salvaciones de tantos antepasados, actualmente gozamos plenamente las riquezas que tan acertada industria proporciona en la versi\u00f3n del XX, a trav\u00e9s de nuestras playas, monta\u00f1as, tablaos ,ruedos, etc. Por lo que todo hispano agradecido no debo dejar de visitar a tal Papa, en tan magn\u00edfica representaci\u00f3n que est\u00e1 en la Iglesia, de S. Pablo (?), de S, Juan (?), etc., imposible recordarme. Queridos amigos, los que no hab\u00e9is estado en Roma deb\u00e9is tener presente que all\u00e1 tales centros re- ligiosos existen por centenares, a cada vuelta de la esquina os encontr\u00e1is uno a veces dos y muchos de ellos magn\u00edficos. Pero, naturalmente, cuando ante vuestra mirada aparece la bas\u00edlica de las bas\u00edlicas, vuestros ojos, por acostumbrados que los teng\u00e1is a contemplarla en cine, lotos o pintura, se desorbitan a\u00fan m\u00e1s ante su magnificencia indescriptible. Pensar que se erigi\u00f3 como monumento fu- nerario para el humilde y simp\u00e1tico Pedro (seg\u00fan versi\u00f3n profana), y que las m\u00e1s famosas construcciones de tal \u00edndole, que se elevaron como recuerdo para personajes famosos, ya sean las pir\u00e1mides en memoria de los poderosos faraones o el \u00abTaj JV\u00cdahal\u00bb (el m\u00e1s bello poema de amor grabado en piedra) en Agra, quedan minimizadas ante su magnificien- cia, que m\u00e1s tarde es rubricada, cuando los tesoros vaticanos nos sonmostrados, tan s\u00f3lo superficialmente, pues el tiempo aprieta y a la \u00abPiedad\u00bb o a la \u00abCapilla Sixtina\u00bb s\u00f3lo les podemos dedicar breves mi- nutos en aglomeraciones de aut\u00e9ntico metro en horas punta. Otro tanto nos ocurrir\u00eda, despu\u00e9s con el inolvidable \u00abMois\u00e9s\u00bb, uno de los m\u00e1s helios recuerdos romanos. El obelisco de la plaza de San Pedro lo hizo traer el cruel Cal\u00edgula desde Egipto y a su alrededor hizo construir una pista para las ca- rreras de cuadrigas. Ner\u00f3n, otro famoso, para sofocar el incendio que \u00e9l provoc\u00f3 les ech\u00f3 las culpas a los cristianos y as\u00ed los condenaron a ser quemados vivos o crucificados. A Pedro le toc\u00f3 esta \u00faltima sentencia, por lo que su cad\u00e1ver, envuelto en un lienzo, fue enterrado en un ce- menterio de gentiles, en una de las siete colinas de Roma, la Vaticana (\u00abvatis\u00bb = profeta o adivino), donde antes existi\u00f3 un or\u00e1culo de los etruscos. San Nacleto, tercer obispo de Roma, que fue ordenado sacer- dote por San Pedro, levant\u00f3 sobre la tumba de \u00e9ste el primer santuario. La bas\u00edlica de San Pedro se levanta sobre una extensa ciudad de los muertos, primero gentiles y despu\u00e9s cristianos, entre \u00e9stos, 144 Papas, emperadores (como Otto II), reyes, reinas (como Cristina de Su\u00e8cia), Cardenales, etc. En tal lugar asistimos a uno de los actos m\u00e1s solemnes que all\u00ed se celebran a lo largo del a\u00f1o, a la misa Pascual, celebrada por el Papa, el domingo de Resurrecci\u00f3n. La emoci\u00f3n que embarga a los creyentes durante la misma es f\u00e1cil adivinarla, mientras que los 388 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA profanos aprecian un espect\u00e1culo abigarrado y multicolor, donde se mezclan arm\u00f3nicamente las galas orientales con el tipismo de los afri- canos, mientras los europeos y americanos dan su nota de uniformidad. Pero nuestra llegada a liorna hab\u00eda tenido lugar el Viernes Santo por la noche, parec\u00eda muy calmada y posiblemente semidesierta, lo que no imped\u00eda que hubieran accidentes de tr\u00e1fico. A la ma\u00f1ana siguiente tuvimos aguanieve, a pesar de que est\u00e1bamos a finales de abril. Y huel- ga de correos, tel\u00e9grafos y tel\u00e9fonos, as\u00ed que de Espa\u00f1a no pod\u00edamosobtener noticias; los hinchas del f\u00fatbol compraban toda clase de pren-sa, pero nada informaba sobre las desgracias del Barca o Madrid. Losaficionados al cine examin\u00e1bamos las carteleras para localizar aquellas pel\u00edculas que no ser\u00edan admitidas en nuestro pa\u00eds. Enseguida destac\u00f3 escandalosamente el \u00abUltimo tango a Parigi\u00bb, al que s\u00f3lo le conced\u00edan, en cuanto a calidad art\u00edstica, 2 estrellas, a pesar de ser Bertolucci y de que lo interpretara el c\u00e9lebre Brando, a\u00f1adiendo: \u00abDisperati e os- Fui-mos la mayor\u00eda. sin la menor hipocres\u00eda no se la reco- miendo ni a los m\u00e1s ac\u00e9rrimos partidarios de Bertolucci, ni del Mari\u00f3n, a no ser que se quieran especializar en patolog\u00eda sexual, pues a excep- ci\u00f3n de las escenas del tango y algunas m\u00e1s, ni la m\u00e1s rebuscada cali- dad f\u00edlmica justifica tanta \u00abburrada\u00bb, de la ualabra it\u00e1lica \u00abburro\u00bb. En cambio las dos \u00fanicas que ostentaban la m\u00e1xima categor\u00eda, 4 es- trellas \u00abBiancanave e i sette nani\u00bb (no la versi\u00f3n danesa-germana) y \u00abLudwig\u00bb de Visconti, no merecieron la atenci\u00f3n de nadie, as\u00ed que me tuve que ir s\u00f3lo a gozar de las excelencias de esta \u00faltima, con una inter- pretaci\u00f3n sensacional de H. Berger, muy bien secundado por R. Schnei- der, T. Howard y S, Mangano, la vida, la locura y la muerte del des- graciado Luis II de Baviera s\u00f3lo pod\u00eda describirla magn\u00edficamente, en una soberbia ambientaci\u00f3n, que lleva todo el sello del autor de \u00abMuerte en Ven\u00e8cia\u00bb, uno de los m\u00e1ximos directores de la cinematograf\u00eda de todos los tiempos; pero el cine que la exhib\u00eda, uno de la mayor cate- gor\u00eda, como m\u00e1xima propaganda ostentaba en un gran cuadro en su entrada la siguiente leyenda: \u00abEL METROPOLITAN se honra en informar a su distinguido p\u00fablico que ha sido clausurado durante 15 (?) d\u00edas, por la autoridad, por la proyecci\u00f3n de Ludwig, eme, no obstante, ahora exhibimos en su versi\u00f3n \u00edntegra\u00bb, traduzco a mi buen entender, pues en la versi\u00f3n sincera de la vida de aquel monarca no pod\u00eda soslayarse su aberraci\u00f3n sexual y es \u00e9sta la que la empresa vende al p\u00fablico, que hac\u00eda cola, y no su gran calidad art\u00edstica que muestra, con la delicadeza y discreci\u00f3n que s\u00f3lo pueden lograr los autores do- tados de genio, exhibir la verdad, pero con respeto y en este caso con misericordia. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 389 Por tanto, en la secular Roma no s\u00f3lo se puede gozar de las m\u00e1ximas exquisiteces que el esp\u00edritu humano ha creado en tiempos antiguos, tam- bi\u00e9n los modernos tienen mucho que ofrecer y a\u00fan m\u00e1s si no son exce- sivamente mercantili/.ados. No es preciso llegar a las exuberancias que exhibi\u00f3 Mussolini desde el famoso balc\u00f3n del Palacio Ven\u00e8cia, en quequer\u00eda enterrar la Italia rancia de los museos, para crear una generaci\u00f3n de romanos, pues tambi\u00e9n dentro de las m\u00e1ximas libertades de la actual Rep\u00fablica ofrecen los italianos obras verdaderamente hermosas. A esa plaza Ven\u00e8cia fuimos la primera noche y no nos dimos cuenta de la espectacularidad que conten\u00eda y que los romanos cl\u00e1sicos parecendespreciar, en cambio ascendimos al Capitolio en una fecha singular, en el aniversario de la fundaci\u00f3n de la urbe, de ah\u00ed que tuvimos lagran suerte de encontrarlo iluminado, con una imitaci\u00f3n de teas; la gran escalinata de Miguel \u00c1ngel nos condujo ante la estatua ecuestre de Marco Aurelio, que fue puesta por Buonarroti en 1538, de los anti- guos templos dedicados a J\u00fapiter Capitolino, de Juno y de la Virtud no quedan m\u00e1s que vestigios. En cambio s\u00ed que est\u00e1n las estatuas de- dicadas al majestuoso Nilo y al insignificante Tiber, ambas de igual tama\u00f1o y categor\u00eda, ya que los egipcios hab\u00edan ido a menos y los ro- manos a m\u00e1s. Desde la parte trasera de esta colina nos extasiamos con la vista nocturna de la parte m\u00e1s cl\u00e1sica y noble de la Roma antigua, el Foro Romano, con la v\u00eda de los Foros Imperiales, el Arco de S\u00e9p- timo Severo, la \u00abCuria\u00bb, etc. Algo imborrable. A la ma\u00f1anita siguiente, mientras los dem\u00e1s dorm\u00edan, yo me com- plet\u00e9 aquella visita con la de la casa, templo y estatuas de las vestales, el Palatino o cuna de Roma, el Circo M\u00e1ximo, el gradiolocuente Co- liseo, el hermos\u00edsimo Arco de Constantino, etc. Desde el autob\u00fas pudimos contemplar las Termas de Caracala, la Pir\u00e1mide de Cayo Cestio, el s\u00edmbolo de Roma o Castillo de S. \u00c1ngel o Mausoleo de Adriano, etc. Entramos en el Pante\u00f3n (Sant\u00edsimo), que Marco Agripa lo dedic\u00f3 a los dioses planetarios y que luego Bonifacio IV lo convirti\u00f3 en la iglesia de la Virgen y de todos los m\u00e1rtires. En cuanto a fuentes, Roma, son la octava maravilla, comenzando por la del jolgorio permanente o del Trevi, la de Neptuno, la de los 4 r\u00edos, la de la barcaza, la del trit\u00f3n, la de las n\u00e1yades, la de las tor- tugas, etc. Y con plazas encantadoras, como la de Navona o la de Es-pa\u00f1a y a dos pasos la famosa escalinata de Trinidad de los Montes, que nos escatimaron, pues la ten\u00edan recubierta de pl\u00e1sticos. \u00a1Cu\u00e1ntahermosura a raudales por todas partes!, valdr\u00eda la pena ser romano durante una larga temporada. 390 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA Tambi\u00e9n recorrimos, fugazmente, la ciudad contempor\u00e1nea 0 EUR, que no se anda remisa en espectacularidad, Finalmente no quiero acabar sin consignar la alegre noche de T\u00edvoli o Villa Este, donde el derroche de agua en forma de cascadas, en sur- tidores como la del \u00ab\u00d3rgano\u00bb o el vial de las 100 Fuentes, llega al desi- der\u00e1tum, en medio de unos jardines encantadores y bellamente ilumi- nados. Creo que el n\u00famero total de \u00abfontanas\u00bb es de 500. Previamente nos animamos cenando en una \u00abtrattor\u00eda\u00bb, local sin el menor tipismo y donde la \u00fanica alegr\u00eda la aportaron los espa\u00f1oles. Parece incre\u00edble que en pa\u00edses germ\u00e1nicos como Viena o en tantos restaurantes del liin o en el propio Munich, se halle m\u00e1s ambiente de jolgorio; en tal as- pecto la noche latina del T\u00edvoli me hizo recordar con nostalgia los \u00abHeurigen\u00bb vieneses, las cervecer\u00edas tminiqucsas o las juergas san\u00edsi- mas de los renanos. \u00a1Paradojas de la Vida! Gracias que la compa\u00f1\u00eda de toda la expedici\u00f3n veterinaria era estupenda; el ambiente de la \u00abtrattoria\u00bb, \u00a1noI Cronol\u00f3gicamente, fue despu\u00e9s Assisi a Roma donde S. Francisco nos dio una lecci\u00f3n de humildad m\u00e1s, pues la comida estuvo m\u00e1s que frugal, las pinturas de GiOttO aleccionadoras y sobre todo los harapos del santo con los que se ataviaba. En un momento me pude escapar de aquel reba\u00f1o en que nos convirti\u00f3 aquel anticuado fraile y, mien- tras los dem\u00e1s compraban, entr\u00e9 en el verdadero Assis con sus callejas tortuosas y sus vetustas casucas, que me recordaban tantos rincones hispanos. Si alg\u00fan d\u00eda all\u00ed vuelvo soslayar\u00e9 la bas\u00edlica y me internar\u00e9 por ese mundo que lo estimo m\u00e1s franciscano, mientras tanto me confor- mar\u00e9 con la mejor diapositiva que me sali\u00f3 del viaje y que capt\u00f3 ese paraje. S. Salvador, a 7 de julio de 1973 CARLOS MU\u00d1O/ GABCES SECCI\u00d3N LEGISLATIVA PRESIDENCIA DEL GOBIERNO DECRETO 1.448/1973, de 18 de mayo, por el que se regula la produc- ci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos av\u00edcolas para la campa\u00f1a 197:5/74. (B. O. del Estado del d\u00eda 6 de jidio de 1973). DECRETO 1.466/1973, de 22 de junio, por el que se modifica el De- creto de 18 de mayo de 1973, por el que se regula la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de \u00a1os productos av\u00edcolas para la campa\u00f1a 1973/74. (B. O. del Estado del d\u00eda 7 de julio de 1973). MINISTERIO DE AGRICULTURA ORDEN de 22 de junio de 1973, por la que se fijan los per\u00edodos h\u00e1biles de caza en todo el territorio Nacional y las vedas especiales que se establecen o prorrogan para la campa\u00f1a 1973-74 en distintas zonas 0 provincias. (B. C). del Estado del d\u00eda 27 de junio de 1973). RESOLUCI\u00d3N de la Presidencia del Fondo y Ordenaci\u00f3n y Regulaci\u00f3n de Producciones y Precios Agrarios, por la que se sustituye la titu- laridad de mataderos colaboradores en L\u00b7 operaci\u00f3n de concesi\u00f3n de primas a la producci\u00f3n de cordero de cebo precoz. (B. O. del Esta- do del d\u00eda 3 de julio de 1973). DECRETO 1521/1973, de 12 de julio, por el que se nombra Presi- dente del Fondo de Ordenaci\u00f3n y Regulaci\u00f3n de Producciones y Precios Agrarios (FORPPA) a don Lui.s Carda de Oteyza. DECRETO 1522/1973, de 12 de julio, por el que se nombra Presi- dente del Instituto Nacional de Reforma y Desarrollo Agrario (IRYDA) a don Alberto Bailar\u00edn Marcial. ORDEN de 25 de junio de 1973, por el que se ampl\u00eda la prohibici\u00f3n temporal de importaci\u00f3n de \u00e9quidos i/ sus productos a los pa\u00edses 392 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DI VETERINARIOS DE LA PBOVINCIA de El Salvador, Per\u00fa, Bolivi\u00e0, y Ecuador, y se rectifica la norma sanitaria vigente, en relaci\u00f3n con \u00e9stos y otros pa\u00edses. (B. O. del Es- tado del d\u00eda 3 de julio de 1973). RESOLUCI\u00d3N de la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria, por la que se desarolla para el Archipi\u00e9lago canario y para la raza Fri- sona lo dispuesto en la Orden de 8 de junio de 1972, por la que se regula determinados incentivos para el fomento del censo de ganado bovino selecto. (B. O. del Estado del d\u00eda 3 de julio de 1973). , CORRECCI\u00d3N de erratas de la Orden de 25 de junio de 1973, por la que se ampl\u00eda la prohibici\u00f3n temporal de importaci\u00f3n de \u00e9quidos y sus productos a los pa\u00edses de El Salvador, Per\u00fa, Bolivi\u00e0 y Ecuador y se ratifica la norma sanitaria vigente, en relaci\u00f3n con \u00e9stos y otros pa\u00edses. (B. O. del Estado del d\u00eda 4 de julio de 1973). ORDEN de 30 de junio de 1973 por la que se estructuran L\u00b7s Dele- gaciones Provinciales del Departamento. (B. O. del 6 de julio). La Orden ministerial de 18 de marzo de 1972 desarroll\u00f3 el De- creto 2684/1971, de 5 de noviembre, en lo que se refiere a la estruc- turaci\u00f3n de los Servicios Provinciales del Departamento, especialmente los de la Administraci\u00f3n Centralizada denominando las Secciones de las Delegaciones Provinciales con la terminolog\u00eda adecuada a la orga- nizaci\u00f3n funcional impuesta por el Decreto. La experiencia adquirida en el tiempo transcurrido lia venido a poner de manifiesto la conveniencia de sustituir algunas titulaciones de las Secciones Provinciales en forma m\u00e1s concreta para mejor orien- taci\u00f3n de los administrados. Estas razones, as\u00ed como la oportunidad de fijar el n\u00famero de Ne- gociados en los que han de adaptarse las funciones encomendadas a las Secciones y Jefaturas integradas en las Delegaciones Provinciales, aconsejan revisar la citada Orden. En su virtud, este Ministerio, con la aprobaci\u00f3n de la Presidencia del Gobierno, ha tenido a bien disponer : Primero. \u2014 Las Delegaciones Provinciales del Ministerio de Agri- cultura, con las funciones que les encomienda el Decreto 2684/1971, se estructuran en las siguientes Unidades, todas ellas con rango de Secci\u00f3n: \u2014 Secci\u00f3n Provincial de Estudios y Coordinaci\u00f3n. \u2014 Jefatura Provincial de Producci\u00f3n Vegetal. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 393 \u2014 Jefatura Provincial de Producci\u00f3n Animal. \u2014 Jefatura Provincial de Industrializaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n Agra- rias. \u2014 Jefatura Provincial del Instituto Nacional de Reforma y Desa- rrollo Agrario. \u2014 Jefatura Provincial del Instituto Nacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza. \u2014 Jefatura Provincial del Servicio Nacional de Productos Agrarios. \u2014 Agencia Provincial del Servicio de Extensi\u00f3n Agraria. \u2014 Secretar\u00eda Provincial, Segundo. \u2014 Los Negociados que integran la Secci\u00f3n y Jefaturas Provinciales de la Administraci\u00f3n Centralizada ser\u00e1n los siguientes: \u2014 Secci\u00f3n Provincial de Estudios y Coordinaci\u00f3n. \u2014 Negociado de Estudios. \u2014 Negociado de Informaci\u00f3n y Estad\u00edstica. \u2014 Jefatura Provincial de Producci\u00f3n Vegetal. \u2014 Negociado de Producci\u00f3n Agr\u00edcola. \u2014 Negociado de Producci\u00f3n Forestal. \u2014 Jefatura Provincial de Producci\u00f3n Animal. \u2014 Negociado de Producci\u00f3n Animal. \u2014 Negociado de Sanidad Animal. \u2014 Jefatura Provincial de Industrializaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n Agra- rias. \u2014 Negociado de Industrializaci\u00f3n. \u2014 Negociado de Comercializaci\u00f3n. \u2014 Secretar\u00eda Provincial. \u2014 Negociado de Asuntos Generales. \u2014 Negociado de Asuntos T\u00e9cnico-Administrativos. Tercero.\u2014Quedan adscritas a la Jefatura Provincial de Produc- ci\u00f3n Vegeta] las Unidades Provinciales del Servicio de Defensa con- tra Plagas e Inspecci\u00f3n Fitopatol\u00f3gica, los del Servicio Nacional de Cultivo y Fermentaci\u00f3n del Tabaco y los Centros Nacionales del Ins- tituto Nacional de Semillas y Plantas de Vivero. Cuarto. \u2014 Queda derogada la Orden de 18 de marzo de 1972. DECRETO 1448/1973, de 18 de mayo, por el que se regula la pro- ducci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos av\u00edcolas para la cam- pa\u00f1a 1973-74. (B. O. del Estado del 6 de julio de 1973). 394 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA RESOLUCI\u00d3N de la Presidencia del F.O.R.P.P.A., por la que se otorga la condici\u00f3n de colaboradores en la operaci\u00f3n de concesi\u00f3n de pri- mas a la producci\u00f3n de cordero de cebo precoz: n.\" 137, Matadero Municipal de Gav\u00e1 (Barcelona). (B. O. del Estado del d\u00eda 7 de julio de 1973). ORDEN de 12 de julio de 1973 por la que se estructuran los Centros Regionales de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agrario de las Divisiones 1.a{Galicia), 3.a (Ehro), 6.* (Tajo), 1.a (Levant\u00e9), 8.\" (Extremadura) y 10.a (Andaluc\u00eda Occidental). (B. O. del Estado del II de julio de 1973). RESOLUCI\u00d3N de la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria, que desarrolla la Orden ministerial de 30 de abril de 1973, por la (\u00a1ue se establece el Plan Nacional de ludia contra la Tuberculosis Bovina para el trienio 1973-1975. (B. O. del Estado del 14 de julio de 1973). La Orden ministerial de 30 de abril de 1973 por la que se establece el Plan Nacional contra la Tuberculosis Bovina para el trienio 1973-1975, introduce algunas modificaciones en la metodolog\u00eda de aplicaci\u00f3n de dicho Plan, basadas en la experiencia y en el logro de conocimientos cient\u00edficos acaecidos en los \u00faltimos a\u00f1os. La citada Orden ministerial precisa ser desarrollada en algunos de sus puntos, a fin de permitir plan- tear las campa\u00f1as de lucha con una mayor eficacia t\u00e9cnica. En su virtud, y en uso de las facultades que me confiere el art\u00edculo 35 de la Orden ministerial de 30 de abril de 1973, esta Direcci\u00f3n Ceneral tiene a bien disponer lo siguiente: 1. En las Entidades ganaderas citadas en el apartado 4.\u00b0, 1, de la Orden ministerial de 30 de abril de 1973, donde se haya actuado en una o varias fases, los porcentajes de animales enfermos a indemnizar depen-der\u00e1 de la fase de saneamiento en que se encuentre, y ser\u00e1 el siguiente: Segunda fase, hasta el 9 por 100 de las reses investigadas. Tercera fase, hasta el 4 por 100 de las reses investigadas. Cuarta y sucesivas fases, hasta el 2 por 100 de las reses investigadas. Se entender\u00e1 por fase cada una de las investigaciones realizadas sobre el censo total de la unidad, sin tener en cuenta el per\u00edodo de tiem- po transcurrido entre ellas. 2. Las Entidades ganaderas a que se refiere el art\u00edculo 4.\u00b0, 2, de la citada Orden ministerial, que soliciten saneamiento a petici\u00f3n de parte por primera vez, deber\u00e1n seguir la siguiente normativa. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 395 2.1. Presentar en las correspondientes Secciones de Ordenaci\u00f3n <!< la Producci\u00f3n Agraria de la Delegaci\u00f3n Provincial de Agricultura, para su tramitaci\u00f3n correspondiente, un informe-Memoria suscrito por unfacultativo Veterinario colegiado en el que se indique: Censo actual ysu estructura; raza 0 razas que se explotan; plano de situaci\u00f3n de las instalaciones ganaderas y sucinta descripci\u00f3n de las mismas; sistemas de explotaci\u00f3n, de aumentaci\u00f3n y de reproducci\u00f3n; estado sanitario actual de la explotaci\u00f3n; programa de vacunaciones seguido hasta la fecha (en los \u00faltimos cinco a\u00f1os) y cuantos datos permitan un mejor enjuiciamiento higi\u00e9nico-sanitario de la ganader\u00eda solicitante. 2.2. Si la petici\u00f3n de saneamiento presentada, tras las comproba- ciones pertinentes, se considera viable por el Director de la campa\u00f1a. podr\u00e1 llevarse a cabo bajo las siguientes condiciones: a) Las reses que indemnizar\u00e1 el Estado en las distintas fases no su- perar\u00e1n los siguientes porcentajes de los animales investigados: Primera fase, hasta el 15 por 100. Segunda fase, hasta el 9 por 100. Tercera fase, hasta el 4 por 100. Cuarta y sucesivas, hasta el 2 por 100. 1)) El resto de animales que dieran resultado positivo a las pruebas diagn\u00f3sticas correspondientes, pertenecientes a las Entidades ganaderas citadas en los apartados 1 y 2 de esta Resoluci\u00f3n, ser\u00e1n sacrificadosobligatoriamente por sus propietarios, sin derecho a indemnizaci\u00f3n, en cualquier matadero de la provincia autorizado, debiendo comunicar \u00e9stos al Director de la campa\u00f1a fecha, lugar y hora en que el sacrificio vaya a realizarse para su debido control. 2.3. No obstante lo indicado en los apartados 1 y 2 de esta Reso- luci\u00f3n, en cualquier ganader\u00eda que se solicite el saneamiento y, a juicio del Director provincial de la campa\u00f1a, en virtud de estar situadas en zonas o comarcas sometidas a saneamiento o que sea de inter\u00e9s epizoo- tiol\u00f3gico realizarlo, podr\u00e1 sacrificarse con indemnizaci\u00f3n todos los ani- males afectados de tuberculosis. 2.4. Las correspondientes pruebas diagn\u00f3sticas ser\u00e1n realizadas en el plazo de tiempo que la direcci\u00f3n de la campa\u00f1a estime oportuno, en raz\u00f3n de anteriores programaciones de saneamientos. 3. Las ganader\u00edas consideradas como selectas, a las que se refiere el art\u00edculo 7.\u00b0 de la Orden ministerial, seguir\u00e1n, en cnanto al sanea- miento, la misma normativa que se se\u00f1ala en el art\u00edculo 2.\" de la presente Resoluci\u00f3n, dentro de las disponibilidades presupuestarias provinciales. 396 ANALES DEL COLKCIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 3.1. Cuando una explotaci\u00f3n de ganado bovino selecto tenga solici- tada la importaci\u00f3n de animales para incrementar sus censos, \u00e9sta se autorizar\u00e1 \u00fanicamente a aquellos ganaderos cuyas explotaciones se com- pruebe est\u00e1n exentas de tuberculosis, bnicelosis o cualquiera otra de las enfermedades a que se refiere el art\u00edculo 3.\" de la vigente Ley de Epi- zootias, por pruebas anal\u00edticas realizadas, como m\u00e1ximo, sesenta d\u00edas antes de la llegada de los animales a las citadas explotaciones. 3.2. Las condiciones sanitarias m\u00ednimas que deber\u00e1n reunir las ex- plotaciones ganaderas a que se refiere el art\u00edculo 7.\u00b0 de la Orden minis- terial, y a fin de autorizar la importaci\u00f3n de animales a su propietario, ser\u00e1n las siguientes: a) Seguir los protocolos de vacunaci\u00f3n preventiva contra la fiebre aftosa y la bnicelosis y cuantos sean ordenados por la Administraci\u00f3n. h) Seguir un adecuado sistema de control de las mastitis. c) Realizar desinfecci\u00f3n peri\u00f3dica de locales y desinsectaci\u00f3n, tam- bi\u00e9n peri\u00f3dica, de animales y locales. d) Seguir sistemas de alimentaci\u00f3n y manejo adecuados a las direc- trices t\u00e9cnicas actuales, \u00edntimamente vinculados a la sanidad. e) Estar dotadas de unas instalaciones ganaderas en consonancia con los actuales sistemas de explotaci\u00f3n y que ser\u00e1n las siguientes: A. Estabulaci\u00f3n libre. \u2014 Estar\u00e1 constituida, como m\u00ednimo, por los siguientes locales, edificios y medios: Nave o cobertizo para alojamiento de los vacunos adultos. Parques vallados. Lazareto o enfermer\u00eda. Nave o cobertizo independiente para crianza de animales de renovaci\u00f3n o reposici\u00f3n. Silos y/o almac\u00e9n para forrajes y granos. Agua corriente. Estercoleros. Material y uten- silios de manejo, desinfecci\u00f3n y limpieza. B. Estabulaci\u00f3n trabada. \u2014 Estar\u00e1 constituida por los siguientes locales, edificios y medios: Nave de alojamiento de los vacunos adultos. Sala de partos o se- paraci\u00f3n dentro de la nave destinada a tal fin. Nave para animales de renovaci\u00f3n o reposici\u00f3n. Parques de ejercicios. Lazareto o enfer- mer\u00eda. Silos y/o almac\u00e9n para forrajes y granos. Agua corriente. Ester- coleros. Materia] y utensilios de manejo, desinfecci\u00f3n y limpieza. C. Explotaciones extensivas. \u2014 Contar\u00e1n con : La finca totalmente cercada. Un lazareto o enfermer\u00eda. Una manga para poder realizar tratamientos profil\u00e1cticos o curativos. ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 397 4. En los establos acogidos al r\u00e9gimen de acci\u00f3n concertada, cita- dos en el art\u00edculo 11, apartado 4, y en cuanto a sacrificios con indem- nizaci\u00f3n se refiere, se actuar\u00e1 conforme a las normas se\u00f1aladas en los art\u00edculos 1.\" y 2.\u00b0 de esta Resoluci\u00f3n. 5. A tenor de lo se\u00f1alado en el art\u00edculo 9.\" de la Orden ministe- rial, una vez agotada la asignaci\u00f3n econ\u00f3mica otorgada a cada pro- vincia, caso de ser necesario continuar la campa\u00f1a por ampliaci\u00f3n, el Director de la misma solicitar\u00e1 autorizaci\u00f3n previa de la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria \u2014Subdirecci\u00f3n General de Sanidad Animal\u2014 a trav\u00e9s de la Inspecci\u00f3n Regional de Sanidad Pecuaria. 5.1. Para solicitar la continuaci\u00f3n de la campa\u00f1a y el incremento del presupuesto inicial, se remitir\u00e1 un informe del Director de la misma, a trav\u00e9s de la Inspecci\u00f3n Regional de Sanidad Pecuaria, a la Subdirecci\u00f3n General de Sanidad Animal en el que se haga constar: a) Si se trata de municipios completos, establos privados o En- tidades ganaderas de cualquier tipo, previamente saneados, a los que no se atendi\u00f3 el a\u00f1o anterior por agotarse la asignaci\u00f3n u otras causas. /;) Si son municipios, establos privados o Entidades ganaderas de cualquier tipo que ban solicitado saneamiento, bien individual o colectivamente o a trav\u00e9s de la Hermandad Sindical de Labradores y Ganaderos, por mayor\u00eda absoluta de los mismos o si entran en los planes de saneamiento de la provincia. c) Motivos epizootiol\u00f3gicos que aconsejan realizar dicho sanea- miento. d) Una valoraci\u00f3n econ\u00f3mica aproximada del nuevo saneamiento a realizar. e) Previsiones de saneamiento propuesto y plazo de realizaci\u00f3n. 6. Las normas aplieativas de los crotales de identificaci\u00f3n indi- vidual, as\u00ed como las t\u00e9cnicas de inoculaci\u00f3n y lectura de las reaccio- nes tubercul\u00ednicas a que se refiere el art\u00edculo 12.2, ser\u00e1n dadas en cir- culares comunicadas a los respectivos Servicios. 7. La prueba tubercul\u00ednica a que hace referencia el art\u00edculo 12 de la Orden ministerial podr\u00e1 completarse con un reconocimiento cl\u00ed- nico o con las pruebas de laboratorio que se consideren convenien- tes cuando se sospeche de anergias. 7.1. Cuando se presenten reacciones inespec\u00edficas en determina- dos establos, deber\u00e1 emplearse simult\u00e1neamente la tuberculina bovina con la tuberculina aviar. 398 AMALES DEL COLEGIO OFICIAL m VETERINARIOS DB LA PROVINCI\u00c0 8. Como complemento de] art\u00edculo 15 de la Orden ministerial, las reses importadas sometidas a la prueba tnboreiil\u00edniea despu\u00e9s de los seis meses de introducci\u00f3n en Espa\u00f1a, que dieran resultado positivo, ser\u00e1n sacrificadas. Si esto ocurre antes de transcurridos doce meses de la importaci\u00f3n, se sacrificar\u00e1n sin indemnizaci\u00f3n, y a partir de este plazo se le aplicar\u00e1 la normativa general que le corresponda. 9. En relaci\u00f3n con el art\u00edculo 12 de la Orden ministerial, las prue- bas diagn\u00f3sticas a realizar durante el desarrollo do la campa\u00f1a, las valoraciones de las reses a sacrificar, la confecci\u00f3n de las actas de si- niestro, etc., ser\u00e1n realizadas o supervisadas por los facultativos Ve- terinarios de la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria. 10. Los Veterinarios titulares o colegiados que realicen tubercu- linizaciones a tenor de lo dispuesto en el art\u00edculo 17.2 de la Orden ministerial, deber\u00e1n estar autorizados de oficio por ol Director t\u00e9cnico de la campa\u00f1a provincial, quedando obligados a identificar el animal, a extenderle la correspondiente fieba de establo y a comunicarlo a la Secci\u00f3n Provincial de la Producci\u00f3n Agraria correspondiente. 11. La valoraci\u00f3n aproximada en vida de las reses a sacrificar podr\u00e1 realizarse en el propio establo del ganadero, a petici\u00f3n de \u00e9ste, siempre a resultas del valor definitivo que arroje despu\u00e9s del sacrifi- cio por aplicaci\u00f3n de los haremos oficialmente aprobados, Dicha esti- maci\u00f3n del valor en vida ser\u00e1 efectuada por el facultativo Veterinario que autorice el Director de la campa\u00f1a. 12. El valor m\u00ednimo del kilogramo canal de las roses bovinas a sacrificar, incluido piel y despojos comestibles, ser\u00e1 establecido por la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria con la periodicidad con- veniente y estar\u00e1 en funci\u00f3n de los precios del mercado. Dicho precio m\u00ednimo ser\u00e1 respetado con car\u00e1cter general tanto para los concursos de adjudicaci\u00f3n de aprovechamiento do las carnes como para los casos en que se haga la contrataci\u00f3n directa, salvo autorizaci\u00f3n expresa del citado Centro directivo. 13. Cuando las reses a sacrificar sean propiedad de- la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria o do cualouier Entidad estatal o paraestatal y so encuentren en calidad do cedidas, se ingresar\u00e1 el im- porto do las partes aprovechables en la cuanta del Tesoro, deducido, en cada caso, la parto que corresponda al ganadero, seg\u00fan las condi- ciones estipuladas en ol contrato de cesi\u00f3n. 14. Como complemento del art\u00edculo 23 de la Orden ministerial, la liquidaci\u00f3n del valor de las partos aprovechables de la canal de las reses sacrificadas al ganadero se har\u00e1 por la Empresa adjudicat\u00e0ria a ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 399 trav\u00e9s de Director de la campa\u00f1a y en el plazo m\u00e1ximo de diez d\u00edas despu\u00e9s de sacrificados los animales. 15. Los Directores de la campa\u00f1a, a efectos de abono a los ga- naderos del importe de la indemnizaci\u00f3n por el sacrificio de sus reses enfermas, remitir\u00e1n a la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria \u2014Subdirecci\u00f3n General de Sanidad Animal\u2014 las declaraciones de si- niestro, seg\u00fan modelo oficialmente establecido, debidamente diligen- ciado. Una vez hechas las debidas comprobaciones, el importe de las indemnizaciones a percibir por cada ganadero ser\u00e1 remitido a la De- legaci\u00f3n Provincial del Ministerio de Agricultura, la que de acuerdocon la direcci\u00f3n de la campa\u00f1a, la har\u00e1 llegar a los ganaderos a trav\u00e9sde una Entidad banc\u00e0ria, Caja de Ahorros o en la forma que se con- sidere m\u00e1s conveniente, a fin de causar el menor trastorno a los in- teresados y conseguir la m\u00e1xima rapidez en el pago y justificaci\u00f3n. 16. Para controlar la entrada en municipios o establos saneados de reses de cualquier procedencia, as\u00ed como para revisar peri\u00f3dicamentelos nacimientos habidos entre dos sucesivas fases en establos igual- mente saneados, el Director de la campa\u00f1a podr\u00e1 encomendar la rea- lizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de las pruebas de tuberculini/.aci\u00f3n, o bien la tomade muestras de sangre para su env\u00edo al Laboratorio de Sanidad Ani- mal, a los Veterinarios titulares o colegiados, comprometi\u00e9ndose \u00e9stosa comunicarle de oficio, a la mayor brevedad, los resultados de la prueba tubercul\u00ednica. Si los resultados de las pruebas tubercul\u00ednica y serol\u00f3gica (bruce losis) Fueran negativos, se autorizar\u00e1 su entrada a la explotaci\u00f3n o al municipio saneados. En caso contrario, se aislar\u00e1 convenientemente las reses positivas, identificadas y mareadas, debiendo sacrificarse con indemnizaci\u00f3n o sin ella, dependiendo de los casos contemplados enla Orden ministerial de 30 de abril. 17. En los casos en que los ganaderos deseen reponer las reses sacrificadas durante la campa\u00f1a o incrementar el n\u00famero de reses exis- tentes en el establo saneado, deber\u00e1n avisar Inexcusablemente, con laantelaci\u00f3n suficiente, a la Direcci\u00f3n de la campa\u00f1a (Secci\u00f3n Provin- cial de Ordenaci\u00f3n de la Producci\u00f3n Agraria \u2014Delegaci\u00f3n Provincial de Agricultura\u2014), indicando el lugar en que se encuentren las de nueva adquisici\u00f3n para ser controladas sanitariamente antes de su in- troducci\u00f3n en la explotaci\u00f3n o municipio saneados. 18. Dentro de los mercados ganaderos cerrados establecidos o que se establezcan podr\u00e1n reservarse zonas a las que solamente ten- gan acceso reses consideradas oficialmente como exentas de tubercu- 400 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA losis y brucelosis procedentes de establos 0 municipios indemnes o saneados totalmente. 19. Al final de cada campa\u00f1a anual de saneamiento, conforme in- dica la Orden ministerial, art\u00edculo 32, los Directores de la misma re- mitir\u00e1n relaciones nominales de ganaderos individuales, asociados o municipios, as\u00ed como los censos qtie poseen considerados oficialmente exentos de tuberculosis, para su publicaci\u00f3n y conocimiento generala efectos de poder realizar sus compras con garant\u00eda sanitaria. 20. Por la Subdirecci\u00f3n General de Sanidad Animal se dar\u00e1n las normas complementarias que garanticen el desarrollo y cumplimiento de lo dispuesto en esta Resoluci\u00f3n. ORDEN de 18 de julio de 1973 por la que se concede la categoria de Comendador de n\u00famero de la Orden Civil del M\u00e9rito Agr\u00edcola a los se\u00f1ores que se citan: D. Antonio Borreg\u00f3n Mart\u00ednez (15. O. del Estado del d\u00eda 18/ 7/73). ORDEN de 28 de junio de 1973 por la que se nombran 10 funciona- rios de nuevo ingreso en el Cuerpo de Ingenieros Agrnnimos. (R. O.del Estado del dia 20/7/73.) ORDEN de 30 de mayo de 1973 por la que se, autoriza el tra.s-pa.so de la concesi\u00f3n de la central lechera adjudicada a la entidad \"Ex- plotaciones Agr\u00edcolas Marsal, S. L.\", para el abastecimiento de Bar- celona (Capital) y principales municipios de la provincia. (B. O. del Estado del d\u00eda 20/7/73.) RESOLUCI\u00d3N de la Direcci\u00f3n General de la Producci\u00f3n Agraria por la que se concede plazo de solicitud para la creaci\u00f3n y reno-vaci\u00f3n de funcionamiento de los N\u00facleos de Control de Rendimien- to del Ganado. (B. O. del Estado del d\u00eda 24/7/73.) LEY 17/1973, de 21 de julio, por la que se ampl\u00eda la plantilla del Cuerpo Nacional Veterinario. Las pol\u00edticas agraria y sanitaria actuales dedican una especia] aten- ci\u00f3n a aquellos subsectores m\u00e1s din\u00e1micos, entre los que figuran el ganadero y la Sanidad Veterinaria, orientando el primero su produc-ci\u00f3n para conseguir el debido equilibrio entre la oferta y la demanda,en tanto que el segundo va orientado a garantizar la salud humana. Los objetivos concretos a alcanzar son fundamentalmente: Garan- tizar la salud de los espa\u00f1oles en cuanto tiene por base el consumo ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 401 de alimentos de origen animal y la no transmisi\u00f3n al hombre de deter- minadas enfermedades de distintas especies animales, el fomento de la reproducci\u00f3n y mejora ganadera, el de la producci\u00f3n de ganado de carne en sus distintas especies, la sanidad animal, el aumento de la fertilidad de] censo reproductor, la modificaci\u00f3n cualitativa de lacabana, el incremento de los n\u00facleos ganaderos, la reducci\u00f3n del vo-lumen de p\u00e9rdidas por enfermedades fortaleciendo el comercio inte- rior y exterior y, en definitiva, el aumento de la producci\u00f3n nacional en este sector para conseguir el abastecimiento del pa\u00eds como res-puesta a la demanda motivada por la elevaci\u00f3n constante del nivel de vida de los espa\u00f1oles y la garant\u00eda de la salubridad de los alimen- tos cine consumen. Estos objetivos implican (al amplitud y complejidad de fines y funciones que exigen una multiplicaci\u00f3n de actividades para su desa- rrollo, tanto para las acciones directas como para las derivadas del control e inspecci\u00f3n. El Ministerio de Agricultura s\u00f3lo cuenta en la actualidad con los ciento setenta y dos funcionarios que componen la plantilla org\u00e1nica del Cuerpo Nacional Veterinario, n\u00famero que por resultar insuficiente para el desempe\u00f1o de sus cometidos ha motivado la necesidad de uti- lizar los servicios de Licenciados en Veterinaria no pertenecientes al citado Cuerpo durante los \u00faltimos diez a\u00f1os. Del mismo modo, y para atender las funciones sanitarias correspon- dientes al Cuerpo Nacional Veterinario, el Ministerio de la Goberna- ci\u00f3n se ha visto precisado a utilizar los servicios de profesionales no pertenecientes a dicho Cuerpo. Por todo lo que antecede se considera de urgente necesidad aumen- tar la plantilla del Cuerpo Nacional Veterinario como \u00fanico medio para el eficaz cumplimiento de las misiones encomendadas. En su virtud y de conformidad con la Ley aprobada por las Cor- tes Espa\u00f1olas, vengo en sancionar: Art\u00edculo primero.-\u2014Se incrementa en cien plazas la plantilla del Cuerpo Nacional Veterinario para atender las funciones que tienen encomendadas en los Ministerios de Agricultura y Cobernaci\u00f3n. Dicha ampliaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en la forma siguiente: Plazas En 1 de enero de 1974 33 En 1 de enero de 1975 33 En 1 de enero de 1976 34 K)2 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS I>K LA PROVINCIA Art\u00edculo segundo. \u2014 La provisi\u00f3n de estas plazas, as\u00ed como de las vacantes existentes en la lecha de cada una de las respectivas con vocatorias, se har\u00e1 por concurso-oposici\u00f3n, en un cincuenta por ciento en turno libre y en el otro cincuenta por ciento en turno restringido, sigui\u00e9ndose el procedimiento establecido por las normas especiales del Cuerpo Nacional Veterinario y las generales para ingreso en la Administraci\u00f3n P\u00fablica. En el caso de que el n\u00famero de pla/.as convocadas fuese impar, se entender\u00e1 incrementado el turno restringido con la pla/a sobrante. Art\u00edculo tercero. \u2014 Podr\u00e1n concurrir al turno restringido, al que se refiere el n\u00famero anterior, los Veterinarios no pertenecientes al Cuer- po Nacional, que con cago a la aplicaci\u00f3n presupuestaria veintiuno punto cero uno punto ciento setenta y dos presten sus servicios enCualquier unidad del Ministerio de Agricultura, siempre que al menos lleven prestando tales servicios durante cinco a\u00f1os ininterrumpidos en la lecha de la promulgaci\u00f3n de esta Ley y figuren inscritos en el Registro de Personal durante dicho per\u00edodo de tiempo. Por el Ministerio de Agricultura, con Informe del Registro de Per- sonal, se confeccionar\u00e1 una relaci\u00f3n nominal del personal en quien concurran, en la actualidad, las condiciones del p\u00e1rrafo anterior, que conservar\u00e1 su actual situaci\u00f3n administrativa. Tambi\u00e9n tendr\u00e1n acceso al turno restringido los Veterinarios que presten sus servicios en el Ministerio de la Gobernaci\u00f3n en funcio- nes propias del Cuerpo Nacional siempre que, al menos, lleven prestan- do tales servicios durante cinco a\u00f1os ininterrumpidos en la fecha de la promulgaci\u00f3n de esta Ley y figuren inscritos en el Registro de Personal (lu\u00edante dicho per\u00edodo de tiempo. Art\u00edculo cuarto. \u2014 En el a\u00f1o anterior al de la vigencia de cada uno de los aumentos de plantillas autorizados en la presente Ley, la Administraci\u00f3n podr\u00e1 convocar las pruebas selectivas de ingreso al Cuerpo, a fin de que quienes obtengan plaza puedan iniciar la pres- taci\u00f3n de sus servicios a partir de uno de enero siguiente. Art\u00edculo quinto. \u2014 En los Presupuestos Generales del Estado de cada uno de los ejercicios anteriormente citados se incluir\u00e1n las do- taciones precisas para el cumplimiento de lo dispuesto en esta Ley. (B. O. del E. del d\u00eda 24 de julio.) ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEKINARIOS DE LA PROVINCIA 403 MINISTERIO DE LA GOBtRNACION RESOLUCI\u00d3N de la Direcci\u00f3n General de Sanidad por la que se eleva a definitiva la lista provisional da admitidos y excluidos y se resuelve provisionalmente el concurso ordinario para la provi- si\u00f3n de plazas en el Cuerpo de Veterinarios Titulares, convocado por otra de 6 de septiembre de 1972. (B. O. del Estado del 23/7/73.) Queda aprobado provisionalmente el concurso ordinario convoca- do por esta Direcci\u00f3n General con fecha 6 de septiembre de 1972 para proveer en propiedad plazas de Veterinarios Titulares, adjudic\u00e1n- dose los respectivos nombramientos en la forma siguiente: 0 ! Numeroservicios *r m , i ,1,. Nombre y apelillaos de los concursantes \\ plaza \\. M. I). Escalof\u00f3n adjudicada GRADO 1.\" Grupo IV. \u2014 Concursantes generales 20 11 20 259 D. Vicente Acu\u00f1a Rey. \u2014 Badalona (Barcelo- na), 1.* categor\u00eda. 20 11 20 1.206 D. Francisco Dom\u00ednguez Carda. \u2014 Tarragona, 1.a categor\u00eda. 20 11 20 1.245 D. Antonio S\u00e1nchez-Cascado Mart\u00edn-Portugu\u00e9s. \u2014 San Adri\u00e1n del Besos (Barcelona), 1.a ca- tegor\u00eda. 20 11 20 1.254 D. Abel Vaquero Jim\u00e9nez. \u2014 Tamisa (Barce- lona), 1.a categor\u00eda. 20 U 20 1.670 D. Manuel P\u00e9rez Garrido. \u2014 Vich y agrega- dos (Barcelona), 1.a categor\u00eda. 14 7 21 382 D. Anselmo Fern\u00e1ndez Salvador. \u2014 Hospita- let de Llobregat (Barcelona), 1.\" categor\u00eda. ]() 2 29 838 D. Antonio Rafael Garc\u00eda Laquidain. \u2014 Olot y agregados (Gerona), 1.\" categor\u00eda. 20 11 20 1.654 D. Ceferino Jos\u00e9 L\u00e1zaro Mart\u00edn. \u2014 J\u00e1tiva y agregado (Valencia), 1.' categor\u00eda. GRADO 3.\" Grupo IV. \u2014 Concursantes generales 20 11 20 1.970 D. Andr\u00e9s Zamorano Fern\u00e1ndez. \u2014 Mora de Toledo, 1.\" categor\u00eda. 18 6 48 221 7 242.899 4.195 4.322404 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL Da VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 20 11 20 2.216 D. Adri\u00e1n Colls Vila. \u2014 Vilasacra y agrega- dos (Gerona), 4.a categor\u00eda. 20 11 20 2.60.3 D. Alfonso Sebasti\u00e1n G\u00f3mez. \u2014 Rupia y agre- gados (Gerona), 2.\" categor\u00eda. 20 11 20 3.344 D. Vicente Soto Sandio. \u2014 Calaf y agregado (Barcelona), 2.\" categor\u00eda. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Airan/. Cesteros. \u2014 Amposta y agregados (Tarragona), 1.\" categor\u00eda. , D. Narciso Vila Bnrch. \u2014 La Bisbal y agre- gados (Gerona), 1.\" categor\u00eda. 1). Alfonso Mar\u00eda Gran I.lavanera. \u2014 Llers y agregados (Gerona), 2.\" categor\u00eda. NOTA. \u2014 Dada la larga resoluci\u00f3n de 396 plazas, s\u00f3lo publicamos las relacionadas con las provincias de Barcelona, Gerona y Tarragona. OPOSICIONES AL CUERPO DE TITULARES En los B. O. del Estado de los d\u00edas 2 y 30 de agosto se lia publicado la lista definitiva de los compa\u00f1eros admitidos y excluidos a las prue- bas selectivas para ingreso en el Cuerpo de Veterinario Titulares, los componentes de los tribunales que lian de juzgar las pruebas, la rea- lizaci\u00f3n de los sorteos para actuar como primero 1). Rafael Rodr\u00edguez Fontanet, n\u00famero lOOfi, en las restringidas, y D. Julio Liar\u00eda Herce,n\u00famero 1039, en las libres, as\u00ed como la fecha y locales dt comienzo de los ejercicios. \u00bf\u00cd\u00cf\u00cdS\u00c9 Wm1 \u00e0DOS POTENTES INSECTICIDAS RECOMENDADOS ESPECIALMENTE PARA LA DESPARASITACION DE LOCALES, VEH\u00cdCULOS Y UTENSILIOS PROPIOS DEL GANADO PARASITI VEN FOSF PARASITIVEN CAR-FOSF AMPLIO ESPECTRO RAPIOO EFECTO ACCI\u00d3N PROLONGADA AUSENCIA DE TOXICIDAD Laboratorios IVEN Alc\u00e1ntara, 71 MADRID-6 TRATAMIENTO CURATIVO DE LA COCCIDIOSIS LABORATORIOS NAVIAR EN SUS DOS FORMAS CECAL E INTESTINAL VIDA COLEGIAL Boda. \u2014 El d\u00eda 2 de agosto contraer\u00e1n matrimonio la se\u00f1orita Ma- r\u00eda Valles Lillo con don Enrique de Gracia Roldan, hijo de nuestro compa\u00f1ero don Arsenio de Gracia Mira, Director del Laboratorio Re- gional de Sanidad Animal. La ceremonia religiosa tendr\u00e1 lugar en la Iglesia Parroquial de la Sagrada Familia. Felicitamos cordialmente a los contrayentes y a sus familiares. Necrol\u00f3gicas. \u2014 Ha fallecido en ZarogOZa, a los 56' a\u00f1os, do\u00f1a Mar\u00eda Asunci\u00f3n Terra/. Cans\u00ed, esposa de nuestro compa\u00f1ero don Cres- cenciano Bocos Velasco, titular de Cardedeu. Le expresamos nuestro m\u00e1s sentido dolor por tan irreparable p\u00e9rdida. \u2014 El pasado d\u00eda 11 falleci\u00f3 en Madrid, a la edad de 77 a\u00f1os, do\u00f1a Adela Avedillo Avedillo, madre de don Jos\u00e9 Rodrigue/ Avedillo, Ve- terinario Titular de Premia de Mar y madre pol\u00edtica de nuestro com- pa\u00f1ero don Jos\u00e9 Esteban Fern\u00e1ndez, a los que les testimoniamos nues- tro m\u00e1s sentido p\u00e9same. Nueva denominaci\u00f3n de los servicios perif\u00e9ricos del Ministerio de Agricultura. \u2014 A consecuencia de- la Orden Ministerial de 30 de ju- nio de 1973, en lo sucesivo la secci\u00f3n de I.M.O.P.A. atendida por el compa\u00f1ero don Pedro Sola Puig, se llamar\u00e1 Jefatura Provincial de Industrializaci\u00f3n y Comercializaci\u00f3n, y la secci\u00f3n de O.P.A., atendida por el compa\u00f1ero don C\u00e9sar Agenjo Cecilia, se denominar\u00e1 Jefatura Provincial de Producci\u00f3n Animal. Actividades Colegiales El pasado d\u00eda 3 de julio, y como consecuencia del plan de Orde- naci\u00f3n de Mataderos Municipales, tuvo lugar una reuni\u00f3n en la sede de la Delegaci\u00f3n Provincial del Ministerio de Agricultura y en el despacho de D. Pedro Sola Puig, al que acompa\u00f1aba el Inspector Pro- vincial de Sanidad Veterinaria en funciones, D. Joaqu\u00edn M\u00e1s Perera, asistiendo en representaci\u00f3n de este Iltre. Colegio Oficial de Veteri- narios D. Jos\u00e9 S\u00e9culi Brillas, acompa\u00f1ado de los se\u00f1ores Carol, Pas- cual y Lucena. 408 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEKINAKIOS DE LA PROVINCIA Se expuso las normativas que indican el plan provincial de Orde- naci\u00f3n de Mataderos Municipales y del estudio a proponer al comit\u00e9 de Trabajo, designado al electo, en el que se concreta la existencia de 11 Mataderos Municipales en toda la provincia adaptados a las condiciones sanitarias exigidas por la Ley, m\u00e1s catorce Mataderos Fri- gor\u00edficos Generales. Como quiera que el problema es de gran gravedad, sobre todo en esta Provincia, seguidamente los citados compa\u00f1eros visitaron al De- legado Provincial del Ministerio de Agricultura y dentro de las cua- renta y ocho horas presentaron un escrito sobre las sugerencias ade-cuadas, fundamentalmente en dos puntos: Un mayor plazo para la aplicaci\u00f3n del plan y la posibilidad de que los Municipios por s\u00ed,agrupados o con la colaboraci\u00f3n privada, etc., puedan organizar suMatadero Frigor\u00edfico, solicit\u00e1ndose un plazo de diez a\u00f1os para esta transformaci\u00f3n. Reuni\u00f3n Plen\u00e0ria El pasado d\u00eda 22 de junio tuvo lugar en el Colegio Oficial de Ve- terinarios de la Provincia de Barcelona, una reuni\u00f3n presidida pordon Jos\u00e9 S\u00e9culi, los componentes de la Junta de Gobierno y los vo- cales comarcales, para tratar de diversos aspectos referentes a la cons-trucci\u00f3n del nuevo local y viviendas, as\u00ed como de la reestructuraci\u00f3n del Cuerpo de Titulares y del Proyecto de Ley de Colegios Profe- sionales. En primer lugar se tuvo un emotivo recuerdo para D. Francisco Polo Jover, Colegiado de Honor de este Iltre. Colegio y\" Ex-Director General de Ganader\u00eda, recientemente fallecido. Con motivo de esta baja se hace necesario proponer nuevos cole- giados de Honor y dado el inter\u00e9s que siempre han demostrado en cuanto respecta a las actividades culturales de este Iltre. Colegio de Barcelona, se acord\u00f3 designar como tales a D. \u00c1ngel S\u00e1nchez Franco y a D. Clemente S\u00e1nchez Garnica, ambos del Colegio de Zaragoza y profesores de aquella Facultad. Siendo inminente la iniciaci\u00f3n del derribo del actual local y el traslado del actual, en forma provisional, al inmueble de la calle Ma- llorca, 217, piso L\", puertas derecha e izquierda, se hace necesario poner en pr\u00e1ctica lo que respecta a la distribuci\u00f3n de los pisos a construir solicitados y sopesadas las ventajas e inconvenientes de lasdiversas formas a elegir, se acuerda llevar a efecto una futura reuni\u00f3n con los solicitantes de viviendas para que consideren la distribuci\u00f3n ANALES DEI. COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE LA PROVINCIA 409 m\u00e1s id\u00f3nea sobro lo mismo, partiendo de considerar tres formas m\u00e1s asequibles, como son: baremo, subasta y, preferentemente, sorteo. Informa el Sr. Presidente del Proyecto de la Reestructuraci\u00f3n del Cuerpo de Veterinarios Titulares y del que sobre el mismo han te- nido lugar reuniones en las diferentes comarcas para aunar criterios sobre dicho Proyecto, lleg\u00e1ndose a la conclusi\u00f3n de la necesidad de que exista siempre y en todo momento un verdadero intercambio de puntos de vista y de temas a tratar entre los altos estamentos. Con- sejo General y Colegios Provinciales. Sobre el tema de la Ley de Colegios Profesionales, inform\u00f3 el se- \u00f1or Presidente de la reuni\u00f3n habida recientemente en este Colegio.con los Presidentes de la 5.* Zona v del Pleno del Consejo General que dentro de breves fechas se ha de celebrar en Madrid, siendo cri- terio un\u00e1nime de los asistentes evitar la politizaci\u00f3n de los Colegiosy a su vez conservar la autonom\u00eda de que ahora gozan. Acta de Ja Junta de Gobierno 'del d\u00eda 10 de mayo de 1973 En el Local Social del Colegio Oficial de Veterinarios de la Pro- vincia de Barcelona, y siendo las 17 horas, se re\u00fane la Tunta de Go- bierno presidida por D. Jos\u00e9 S\u00e9culi Brillas v asistido de los se\u00f1ores Carol. Pascual. Oms. Gispert por la Junta de Gobierno, los se\u00f1ores Co- dina Turr\u00f3 y Diez Mart\u00edn como Vocales Comarcales y los de turno se\u00f1ores Loustau y Sola Pair\u00f3, presenta sus excusas el Sr. Costa; act\u00faa de Secretario D. Juan Lucena. Asiste en lo referente al Local Social v viviendas el comisionado Sr. Pe\u00f1a y en lo del Simposio de A.V.E P.A. el Sr. Bernal. Se procede a la lectura del acta de la sesi\u00f3n anterior, que es apro- bada. Local Social.\u2014Vistos los proyectos que sobre la fachada del Local Social presenta el Sr. Arquitecto, se acepta la de tipo corrida con las correcciones que en la planta baja, zona colegial, han de verificarse, lo que se le comunicar\u00e1 para que active su finalizaci\u00f3n y posteriorpresentaci\u00f3n en los Organismos competentes para iniciar las obras. El Sr. Sola Pair\u00f3 manifiesta unas observaciones sobre el lema, que sontomadas en consideraci\u00f3n. Sobre la distribuci\u00f3n de los pisos se hace necesario esperar el re- cibo del proyecto definitivo, al objeto de que poseyendo los datos 410 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DI; VETERINARIOS DE LA PROVINCIA sobre la cuant\u00eda total proceder en consecuencia, y de lo que a su de- bido tiempo se comunicar\u00e1 a los Sres. Colegiados interesados en los pisos. Con el proyecto definitivo se va a entregar a ocho empresas dedi- cadas a la construcci\u00f3n, para que en la fecha que se indique formulen presupuesto de acuerdo con la calidad desc\u00e1ela. Traslado del actual Colegio. \u2014 Por gestiones realizadas por el se- \u00f1or Presidente y posterior visita, acompa\u00f1ado del Sr. Pe\u00f1a y Lucena, se ha decidido el traslado provisional del Golegio al edificio situado en la calle Mallorca, 217, entre Enrique Granados y Balines, ocup\u00e1n- dose dos pisos de la primera planta y aprobando el que en dicha vi- vienda se lleve a efecto el acondicionamiento para su uso. Con este traslado al lugar citado, se dispone de local suficiente para cubrir las necesidades del Colegio y del conserje, habiendo logrado por parte del propietario de dicho inmueble1 algunas mejoras de acondiciona- miento de escalera y portal. Simposio Regional. \u2014 En consideraci\u00f3n al inter\u00e9s que supone la celebraci\u00f3n del citado Simposio, se acuerda que su celebraci\u00f3n los d\u00edas 5, 6 y 7 de octubre, tenga lugar en el Palacio de Congresos del Parque de Montjuich, dado que dicho Palacio re\u00fane las condiciones al efecto para utilizar la traducci\u00f3n simult\u00e1nea. Se acuerda una en- trevista con el Sr. Miravitlles, Delegado de Cultura del Excmo. Ayun- tamiento de Barcelona, al objeto de solicitarle la colaboraci\u00f3n del Ayun- tamiento de Barcelona. La Secretar\u00eda General que se ubicar\u00e1 en la sede del Iltre. Colegio Oficial de Veterinarios de la Provincia de Barcelona, presentar\u00e1 a sudebido tiempo el organigrama del citado Simposio. Proyecto de Ley de Colegios Profesionales, \u2014 Se acuerda mantener el deseo de que los Colegios Profesionales se queden al margen de toda politizaci\u00f3n que del mismo pueda derivarse; de que no exista merma de la autonom\u00eda y libertad de actuaci\u00f3n de que hasta ahora vienen disfrutando los Colegios y el que la proyectada Ley tenga cu cuenta la representatividad total de los Colegios Profesionales, en cuanto a todo tipo de ejercicio profesional, acord\u00e1ndose su comunica-ci\u00f3n al Consejo General, con la indicaci\u00f3n de desear conocer las en- miendas. Informe Jefes de Secci\u00f3n. \u2014Secci\u00f3n Previsi\u00f3n. \u2014 Con cargo al Fondo Mutual de Ayuda, por intervenci\u00f3n quir\u00fargica, se conceden 3.000'\u2014 ptas. a do\u00f1a Dolores Irurita, esposa del Colegiado don Ro- que Cebri\u00e1n, y 2.000'\u2014 ptas. a do\u00f1a Mar\u00eda Eugenia Ravent\u00f3s, esposa ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETERINARIOS DE I.A PROVINCIA 411 del Colegiado don Manuel Dugo Tienda, y l.O(H)\"\u2014 ptas. a don fos\u00e9 Mar\u00eda Cosculluela Carrasco por el nacimiento de su hijo David. Secci\u00f3n T\u00e9cnica. \u2014 E] Sr. Caro] informa a la Junta de haberse in- crementado la Biblioteca del Colegio con los siguientes libros: \u00abMi- crobiolog\u00eda Moderna de y \u00abLes produits de la Peche\u00bb. Pr\u00f3xima la Festividad de San Francisco de As\u00eds, esta Junta de Go- bierno en el deseo de interesar el premio de est\u00edmulo al estudio a los hijos de nuestros compa\u00f1eros colegiados, acuerda modificar el sistemade que hasta ahora se ven\u00eda practicando en el sentido de que se con-ceder\u00e1 un premio de 150'\u2014 ptas. a lodos los estudiantes que presen- ten aprobado el curso de Ense\u00f1anza General B\u00e1sica o Bachiller Ele- mental; 300*\u2014 ptas. a todos los expedientes que hayan aprobado loscursos 5.\" y fi.\" de Bachillerato y COU,'y a los estudiantes de carrera universitaria 500'\u2014 ptas y 1.000'\u2014 ptas. a los estudiantes de Veteri- naria, y poner como condici\u00f3n para la percepci\u00f3n del premio el que sea recogido personalmente por el interesado o por un lamiliar, y como \u00faltima nota el que han de encontrarse en la Secretar\u00eda de este Pro- vincial por todo el d\u00eda 30 de julio del corriente a\u00f1o, el documentoacreditativo del curso finalizado. Teniendo en cuenta que para la fecha en que se celebrar\u00e1 la fiesta de San Francisco de As\u00edsT es casi seguro que por motivo de las obras a efectuar y la situaci\u00f3n provisional en el inmueble de Mallorca, 217, no pueda celebrarse al igual que otros a\u00f1os la citada Fiesta en el local de siempre, los compa\u00f1eros Veterinarios comarcales de la Zona de Vic, esbozan un detalle de los actos a celebrar en la ciudad de Vic, con varios datos de inter\u00e9s que creen necesarios para mayor exal-taci\u00f3n de la citada Fiesta. Como de costumbre, se celebrar\u00e1 el acto de afecto y reconocimiento con entrega de diplomas a los colegiados jubilados que tengamos dentro del corriente a\u00f1o. Secretar\u00eda. \u2014 Se comenta el silencio que por parte del Consejo Ge- neral se observa en cuanto a la correspondencia se refiere, acord\u00e1ndo- se enviar una relaci\u00f3n de escritos de los que hasta la fecha no se han recibido contestaci\u00f3n al efecto. Considerada la extra\u00f1e/a que ha supuesto, lo que por parte del Co- legio de Madrid se conozca un plan sobre la reestructuraci\u00f3n, se acuerda enviar telegrama al Consejo sobre aclaraci\u00f3n y contenido del citado informe. De nuevo oficiar al Consejo General por no haber recibido contes- taci\u00f3n a lo que este Tltrc. Colegio interes\u00f3 en fecha 22 de marzo, re- ferente al cap\u00edtulo 5/' apartado 1.\u00b0 de las tarifas de honorarios. 412 ANALES DEL COLEGIO OFICIAL DE VETEHINARIOS DE LA PROVINCIA Del Consejo General, escrito 1.036, sobre amnist\u00eda general a san- cionados antes del 25 de abril de 1973, originada con motivo del pa- sado Cincuentenario. Saluda al Consejo sobre dos plazas de Veteri- nario en Bolivi\u00e0. Oficiar al Colegiado M.V.B. referente a una supuesta actuaci\u00f3n en el t\u00e9rmino municipal convecino. Ante la aportaci\u00f3n del Sr. Roger Bemier a la colaboraci\u00f3n inter- profesional hispano-francesa, a trav\u00e9s de la Academia de Ciencias Ve- terinarias, con la designaci\u00f3n de numerosos profesores franceses (Lu- Mackoviat, Henry, Rerat, Pantale\u00f3n, Rosset, Pe\u00f1\u00f3n, Fernando, Lesano, Goret, Maynard, etc.), para que participen en las actividades de aqu\u00e9lla y tambi\u00e9n con la propuesta de designaci\u00f3n de becarios a numerosos compa\u00f1eros, as\u00ed como la donaci\u00f3n de libros, se acuerdaproponer a la Academia de Ciencias Veterinarias le designe como miembro protector. Vista la dificultad que originan las constantes devoluciones por el F.O.R.P.P.A. de actas relativas a la producci\u00f3n de corderos de cebo precoz a los servicios provinciales de la Producci\u00f3n Agraria, se acuer- da colaborar con \u00e9stos al efecto de subsanar estas anomal\u00edas, indican- do normativas futuras a seguir de los Veterinarios Clasificadores, ofre- ciendo as\u00ed un nuevo servicio a nuestros Colegiados. Sin nada m\u00e1s que tratar y siendo las 21 horas, se levanta la sesi\u00f3n. Proyecto da )>l<intillfi Desde el Consejo General de Colegios y recibido de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, lia llegado el Proyecto de Plantilla Org\u00e1nica del Cuerpo de Veterinarios Titulares para que en pleno verano, con las vacaciones de la mayor\u00eda y en forma urgent\u00edsima \u2014hasta el 30 de agosto\u2014 se remitan a Madrid las observaciones que se estimen opor- tunas. Tratamiento polivalente de Dexametasona y NEOSAN, S. A. - Feo. Tdrrega, 16-20 Tel. 255 00 00. BARCELONA-16 ter\u00efmi inyectable antidiarreico Excp. c.s.p. 100 c. Presentaci\u00f3n: Frascos de 50 ce. \u00bf CARLO ERBA ESPA\u00d1OLA, S.A. DEPARTAMENTO VETERINARIA Distribuidora: Industrial Farmac\u00e9utica Espa\u00f1ola, S.A. Rosell\u00f3n, 186 Barcelona 8 - Rey Francisco, 15 Madrid 8 ERBA EDISOl - Bordona "}