{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.dip-badajoz.es/cultura/ceex/reex_digital/reex_LVIII/2002/T.%20LVIII%20n.%201%202002%20en.-abr/EJ00427.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "3 ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS REVISTA HIST\u00d3RICA , LITERARIA Y ART\u00cdSTICA (Fundada en 1927)5 R E V I S T A DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS N\u00daMERO I ENERO - ABRIL BADAJOZ DEPARTAMENTO DE PUBLICACIONES EXCELENT\u00cdSIMA DIPUTACI\u00d3N PROVINCIALA\u00d1O 2002 TOMO LVIII~6 DIRECTOR : Fernando Cort\u00e9s Cort\u00e9s DIRECTORA DEL CENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS : Luc\u00eda Castellano Barrios CONSEJO ASESOR : Jos\u00e9 Mar\u00eda \u00c1lvarez Mart\u00ednez Pilar Blanco-Morales LimonesFlorentino Bl\u00e1zquez V\u00e1zquez Pardo S ECRETARIO : Diego Peral PachecoREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS (Fundada en 1927) D. L.: - I.S.S.N.: 0210-2854 Redacci\u00f3n, administraci\u00f3n, suscripciones, fotocomposici\u00f3n y maquetaci\u00f3n: CENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS Apartado de Correos 581 C/ Godofredo Ortega y Mu\u00f1oz, 2 06011 - BADAJOZ Tfnos.: (924) 245091 - 245722 Fax: (924) 235908 La REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS aparece cada cuatro meses y el importe de su suscripci\u00f3n anual es de 1.500 ptas. (18$ en el extranjero) 9,02 C7 Sumario P\u00e1g. ESTUDIOS ..................................................................................................... 9 JEREZ LINDE, JOS\u00c9 M ANUEL : Prospecciones arqueol\u00f3gicas en la villa romana de (Lob\u00f3n, IONISIO \u00c1NGEL: Luis de Morales y Lucas Mitata en el Sacro Convento de la Orden de Alc\u00e1ntara. Nue-vas aportaciones documentales ........................................................... 31 S \u00c1NCHEZ BUENO , LUIS CARLOS : La provincia de C\u00e1ceres, situa- ci\u00f3n socio-econ\u00f3mica y condiciones de vida (1883-1902) .................. 93 RIESCO , SERGIO : Bienes comunales y reformas administrativas en la crisis del Antiguo R\u00e9gimen: El caso del Sexmo de Pla- sencia (1820-1843) .............................................................................. 139 AYALA VICENTE , FERNANDO : Or\u00edgenes del movimiento obrero en Extremadura ................................................................................... 171 CATANI , M AURIZIO : A prop\u00f3sito del estudio de las \u00abtradiciones populares\u00bb en Extremadura ................................................................ 185 GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ , JUAN: Arias Montano y Pedro de Valencia: hitos de una amistad ............................................................................ 229 ACOSTA NARANJO , RUFINO : Ecolog\u00eda, santoral y rituales festivos en Pallares y su entorno ...................................................................... 2598 MASOT MAR\u00cdN, ISABEL ; PERAL PACHECO , DIEGO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR -C\u00c1NOVAS : Los aspectos sanitarios y la tra\u00edda de las aguas a Badajoz seg\u00fan los Libros de A ctas Capitula-res del Ayuntamiento (1846-1883) ...................................................... 287 P \u00c9REZ BOTE, JOS\u00c9 LUIS: Estatus y conservaci\u00f3n de la ictiofauna (Lob\u00f3n, Badajoz): Las cer\u00e1micas JOS\u00c9 M ANUEL JEREZ LINDE Hace algunos a\u00f1os tuvimos ocasi\u00f3n de examinar un peque\u00f1o lote de frag- mentos cer\u00e1micos caracter\u00edsticos de la \u00e9poca romana. Una primera valoraci\u00f3ndel conjunto nos permiti\u00f3 diferenciar algunas variedades, que por su calidad yfactura, parec\u00edan situarnos en fechas muy pr\u00f3ximas al per\u00edodo postaugusteo.Poco tiempo despu\u00e9s efectuar\u00edamos una primera visita al lugar donde fueronlocalizados estos materiales, comprobando sobre el terreno la presencia de otros:un molino (L\u00e1m, I, n\u00b0 4), \u00edmbrices y ladrillos, junto con numerosos fragmentos de cer\u00e1micas comunes. Meses m\u00e1s tarde al revisar algunas notas del presb\u00edtero e historiador V . Navarro del Castillo, descubr\u00edamos con asombro la descripci\u00f3n de un posibleasentamiento, en los terrenos de \"Pedro Franco\" l. A medida que avanz\u00e1bamos en el estudio, iban ajust\u00e1ndose todas y cada una de las caracter\u00edsticas, con losrestos detectados en aquella primera visita. Este redescubrimiento parec\u00eda con-firmar aquellas anotaciones que hoy queremos retomar como peque\u00f1o homena-je a quien dedicase parte de su obra al devenir hist\u00f3rico de la localidad pacensede Lob\u00f3n (Badajoz) 2. 1NAVARRO DEL CASTILLO, V. (1963): \"El Pueblo Lyco (Lob\u00f3n) a trav\u00e9s de la Historia\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os, T. XIX -1- Badajoz, 1963, p. 12. 2ID. p. 12: \"... En el Sitio llamado 'Pedro Franco' , en la misma orilla del canal, a unos cien metros de la caseta del guarda, se ven sobresalir como a unos veinte cent\u00edmetros del suelo,los muros de una villa romana de los primitivos tiempos de la conquista, al parecer, por suloza primitiva y basta, que se ve esparcida por el terreno y que la componen trozos de \u00e1nforas,platos y lucernas .12 SITUACI\u00d3N DE LA VILLA ROMANA DE \u00abLA TIESA\u00bb3 El yacimiento de \u00abLa Tiesa\u00bb, situado entre las coordenadas geogr\u00e1ficas 38\u00b0 51' l0\" N. y 6\u00b0 39' 17\" W. 4, en el tramo de la carretera que comunica las lo- calidades de Guadajira y Lob\u00f3n (carretera vieja de Madrid a Badajoz) (Fig, I).JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE 3FERN\u00c1NDEZ CORRALES, J. M. (1987): El trazado de las v\u00edas romanas en Extremadura. Universidad de Extremadura. Madrid 1987., p. 54. RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. O. (1993):Arqueolog\u00eda de la Villa Romana de Torre Aguila. (Tesis Doctoral in\u00e9dita). C\u00e1ceres 1993, pp. 49-50. 4GORGES, J . G. y RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, sous le Haut-Empire\". Sociedad y Cultura en Lusitania Romana. (IV Mesa Redonda Internacional ). Serie Estudios Portugueses, n\u00b0 13. Badajoz 2000, p. 129.Fig. 1.- Villa romana de la \"La Tiesa\" Badajoz13 Esta v\u00eda asentada sobre parte de una de las calzadas que un\u00eda Olisippone con Augusta Emerita (Iter ab Olisippone Emeritam)5, se adentra en el vecino Lob\u00f3n para continuar hasta M\u00e9rida. Discurre paralela al Canal de Lob\u00f3n (L\u00e1m. I,n\u00b0 2), ya la altura de la finca \"La Tiesa\", pueden apreciarse, diseminados, partede estos materiales. Uno de los referentes m\u00e1s importantes en la identificaci\u00f3nde este establecimiento, son la parte del muro que, efectivamente, sobresale dela superficie unos 20 \u00f3 30 cms.; protegidos por el vallado met\u00e1lico, que delimitala finca. La segunda referencia, que viene a corroborar lo anterior, es la proxi-midad de la mencionada caseta del guarda (L\u00e1m. I, n\u00b0 1, 2 y 3). Por otra parte la consecuci\u00f3n del denominado Plan Badajoz, puede consi- derarse como uno de los factores m\u00e1s importantes a la hora de tratar sobre elimpacto medio ambiental del Valle medio del Guadiana 6. A partir de este proce- so de puesta en regad\u00edo, el paisaje experimentar\u00eda una profunda metamorfosis,con la construcci\u00f3n de carreteras, caminos, acequias, etc. En estos a\u00f1os, la villaromana de \"La Tiesa\", es parcialmente arrasada como consecuencia de la cons-trucci\u00f3n del Canal de Lob\u00f3n 7, obras iniciadas en el a\u00f1o 1933 y paralizadas con la llegada de la Guerra Civil8. Los peque\u00f1os mont\u00edculos de tierra, que se alinean junto a la orilla del canal, son el resultado de la construcci\u00f3n de la caja del canal. Sobre las laderasse aprecia el corte vertical practicado, con una altura que va de los 30 cms. a 1mt., en esta pared pueden apreciarse numerosos fragmentos cer\u00e1micos juntocon algunos materiales de construcci\u00f3n. La casi totalidad de cer\u00e1micas que com-ponen este muestreo fueron recogidos de los mont\u00edculos de la orilla del canal,P ROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS El trazado , p. 52-53. 6VV.AA. (1997): \"Los impactos ambientales producidos por el Plan Badajoz\". Actas de las II Jornadas de Historia de Montijo. Montijo 1996-Badajoz 1997, p. 20 \"Podemos indicar que, como caracter\u00edstica fundamental del biotopo de las Vegas Bajas del Guadiana, ejercen graninfluencia dos cursos de agua artificiales, como el Canal de Montijo, situado en la margenderecha del r\u00edo (supone 69 km de longitud y 883 de acequias), y el Canal de Lob\u00f3n, en la margen izquierda (unos 54 kms. y 199 de acequias)\". 7L\u00d3PEZ L\u00d3PEZ, T. A. (1996): \"El poblado de Balboa, consecuencias colonizadoras en las Vegas Bajas del R\u00edo Ana\". Actas de las II Jornadas de Historia de Montijo. Montijo 1996- Badajoz 1997, p. 22 ss. 8GUERRERO CRUZ, J. M. (1996): \"El Plan Badajoz. Apuntes sobre la transformaci\u00f3n en Regad\u00edo de la \"Vega del Guadiana\". Revista de Ferias de Montijo. Montijo 1996, p. 117.14 JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE L\u00c1MINA 1 N.\u00ba 1.-La antigua carretera de Madrid-Badajoz, y la caseta del guarda al fondo N.\u00ba 2.-Canal de Lob\u00f3n y nont\u00edculos de tierra N.\u00ba 3.-Vallado met\u00e1lico y ladera en la que fue hallado el materialN.\u00ba 4.-Detalle del molino de granito15 como material rodado. Esta presencia material, evidencia el grado de alteraci\u00f3n y destrucci\u00f3n, al que fueron sometidas algunas dependencias del establecimien-to 9. Con respecto a la clasificaci\u00f3n de las cer\u00e1micas presentes en el yacimiento, hemos podido establecer los siguientes tipos: CER\u00c1MICAS DE \u00abPAREDES FINAS\u00bb En este apartado se incluyen dos tipos bien definidos en los que tanto la elaboraci\u00f3n, las pastas como la propia tipolog\u00eda de los peque\u00f1os recipientesentroncan directamente con las denominadas \"paredes finas\". El primer grupolo componen los recipientes m\u00e1s arcaicos, y representativos de la \u00e9poca deAugusto-Tiberio, que paulatinamente evolucionar\u00e1n hacia modelos menos cui-dados a partir de Claudio. Su tipolog\u00eda nos permite distinguir una serie de pe-que\u00f1os recipientes, en su mayor\u00eda cubiletes globulares y vasos troncoc\u00f3nicos,que en algunos casos ostentan decoraciones de peque\u00f1as espinas de barbotinaen relieve (Mayet III y Mayet VII), decoraciones buriladas, bandas bru\u00f1idas,etc. En el segundo conjunto se representan algunas formas de la producci\u00f3nemeritense, omnipresente en el territorio de la antigua Lusitania. En relaci\u00f3n con el grupo de las paredes finas m\u00e1s antiguas, a\u00f1adiremos que su presencia esespecialmente significativa en yacimientos de la zona, como por ejemplo \"ElCampito\" (Guadajira); \"El Pico\" (Lob\u00f3n) o la villa romana del \"Conde II\" (Al-dea del Conde, Talavera la Real), entre otros. En varios casos hemos observadola asociaci\u00f3n existente entre este tipo de cer\u00e1micas con otros materiales carac-ter\u00edsticos de la II Edad del Hierro. Las tradicionales cer\u00e1micas iberotur-detanaspintadas con tonos rojo vinoso y estampillados, parecen cohabitar con estosotros inmediatamente posteriores a la rep\u00fablica romana: cer\u00e1micas campanienses,lucernas o denarios de la \u00e9poca 10. Elementos que en el caso de \"El Pico\" (Lob\u00f3n), me atrever\u00eda a calificar de \u00abmilitares\u00bb o propios del equipamiento legionario.Resultado por otra parte de los primeros contactos e intercambios entre ind\u00edge-nas y romanos. En este punto es interesante se\u00f1alar los recientes hallazgos en laPza. de Cisneros (Valencia) 11, entre los que destacan cer\u00e1micas campanienses,PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): (1963): ... EI 13. 10JEREZ LINDE, J. M. (1996): \"Notas para la Historia de Guadajira\". Revista de Ferias. Guadajira, 1990. 11 OLMOS, R. (2000): \"El vaso del 'Ciclo de la Vida' de Valencia: Una reflexi\u00f3n sobre la ima- gen metam\u00f3rfica en \u00e9poca iberohelen\u00edstica\". Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, n\u00b0 73, 2000, p. 80 y ss.16 \u00e1nforas it\u00e1licas, dos vasitos de paredes finas de la forma Mayet II y III, as\u00ed como numerosos fragmentos de cer\u00e1micas ib\u00e9ricas decoradas. Todo ello en un nivelde destrucci\u00f3n fechado en \u00e9poca sertoriana. (s. I a. de C.) 12. Fig. II-n\u00ba. 1.- Fragmento de cubilete globular, con restos del cuello que se inclina progresivamente al exterior, su tipolog\u00eda parece muy pr\u00f3xima a la formaMayet VIII. La pasta es de color anaranjado-rojizo, sin material desgrasanteapreciable. En el contorno exterior se aprecia parte de la decoraci\u00f3n, compuestapor una sucesi\u00f3n de bandas horizontales bru\u00f1idas. Fig. II-n\u00b0. 2.- Fragmento de la parte media-inferior de un cubilete globu- lar. Pasta de color anaranjado-rojizo intenso y tono casta\u00f1o en el exterior condiminutas part\u00edculas de mica. Su decoraci\u00f3n se compone de un conjunto de 14fin\u00edsimas incisiones o estr\u00edas verticales (haces incisos), agrupadas y efectuadassobre el barro fresco. Otras l\u00edneas se disponen horizontalmente sobre la zonaintermedia del recipiente. Fig. II-n\u00b0. 3.- Fragmento de cubilete globular de arcilla en tono rojizo- marr\u00f3n con part\u00edculas de mica. Se conserva parte del cuello ligeramente incli-nado. Fig. II-n\u00b0. 4-5.- Fragmentos del mismo tipo de recipiente, de cocci\u00f3n reductora. La arcilla es de color marr\u00f3n-grisaceo. En el exterior es anaranjadacon restos de engobe negruzco y mica muy fina. Fig. II-n\u00ba. 6.- Fragmento de posible cubilete de pasta tipo sandwich de color gris- negro que plantea la posibilidad de tratarse de una imitaci\u00f3n. CER\u00c1MICA DE PAREDES FINAS EMERITENSES Bajo esta denominaci\u00f3n englobamos la serie de peque\u00f1os recipientes ac- cesorios en la mesa, que fueron elaborados en la colonia Augusta Emerita a partir del s. I d. C. Las pastas empleadas son generalmente de tonos blanco-tostado y sus barnices variables, pasando del barniz espeso aplicado uniforme-mente en todo el contorno, hasta engobes mucho m\u00e1s ligeros. La gama crom\u00e1ticatan caracter\u00edstica de estos vasos oscila entre los anaranjados-amarillentos m\u00e1s oJ OS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE 12 SERRANO MARCOS, M.\u00aa L. (2000): \"El vaso del Ciclo de la Vida\". Revista de Arqueolog\u00eda, n\u00b0 234. Madrid, 2000, pp. 24, 25.17 menos metalizantes y los amarillentos p\u00e1lidos m\u00e1s ligeros y mates. Por lo que respecta a su tipolog\u00eda existe un claro predominio de cuencos y tazas carenadasbiansadas, frente a las formas cerradas. El estudio y clasificaci\u00f3n de estas for-mas viene determinado por la obra de F. Mayet 13 y ampliada m\u00e1s recientemente por Rodr\u00edguez Mart\u00edn, F. G.14 Fig. II-n.\u00ba 7.- Cuenco o boll del tipo Mayet XXXVII muy fragmentado. Di\u00e1m. aprox. 160 mms., alt. 87 mms., di\u00e1m. base 54 mms. La pasta es de colorblanco-tostado y el barniz ocre-amarillento muy p\u00e1lido que se entremezcla conarena en todo el contorno exterior. Cronolog\u00eda: Mediados del s. I hasta los ini-cios del s. II d. de C. Fig. II-n.\u00b0 8.- Vasito tronco c\u00f3nico de la forma Mayet XLIII. Conserva parte del borde en forma de bastoncillo y pared semirecta. La decoraci\u00f3n secompone de peque\u00f1as mamillas pezoncillos de Su barniz es anaranjado-amarillento mate. Fig. II-n.\u00b0 9.- Fragmento vasito de la forma Mayet XLIII, con caracte- r\u00edsticas formales muy similares al ejemplar anterior. La decoraci\u00f3n que ocupatoda la zona superior est\u00e1 conformada por dos hileras de l\u00fanulas imbricadas.Barniz anaranjado, intenso y mate. Di\u00e1m. aprox. 80 mms. LAS LUCERNAS 15 Otro de los objetos habituales e indispensables en la vida dom\u00e9stica son estos candiles de aceite fabricados en barro fino. Algunos de los escasos frag-mentos recogidos en \"La Tiesa\" son de claro influjo y origen it\u00e1lico. Se trataefectivamente de ejemplares bien ejecutados que presentan como rasgo com\u00fanuna extraordinaria calidad en las arcillas empleadas y los barnices-engobes sonde color casta\u00f1o intenso. En cuanto al repertorio de elementos decorativos re-presentados observamos tambi\u00e9n una cierta afinidad con prototipos de primera\u00e9poca. 13MAYET, F. (1975)- Les ceramiques a Parois 1975. Idem (1978), \"Cer\u00e1mica emeritense de \u00e9poca romana\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os. Badajoz, 1978. 14RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. G. (1996): \"Las paredes fmas de los talleres emeritenses\". M\u00e9langes de la Casa de Vel\u00e1zquez (en prensa ). 15En este apartado quiero manifestar mi gratitud al Dr. Rodr\u00edguez Mart\u00edn por sus amables anotaciones.PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS18 Fig. II-n\u00b0. 10.- Fragmento de la parte central del discus. La fractura per- mite observar una pasta blanquecina-tostada y restos del barniz-engobe casta-\u00f1o. En la parte central se representa el rostro de un personaje provisto de cascoalado, muy similar al de Mercurio. Tanto por su calidad pl\u00e1stica, como por llasimilitud de los atributos que ostenta, parece tratarse de una m\u00e1scara dionis\u00edaca 16. Su \u00e1rea de difusi\u00f3n se centra principalmente en Italia. Cronolog\u00eda: Augusto-Tiberio. Fig. II-n\u00b0. 11.- Fragmento de discus con parte del margo aplanado y liso. Lamentablemente no se conserva resto alguno de la decoraci\u00f3n original de estebello ejemplar. Lo m\u00e1s destacado del fragmento es parte de la leyenda o posiblemarca alfarera intradecorativa, efectuada a molde: TITVRVS. Tenemos constan- cia de un alfarero it\u00e1lico productor de recipientes en T. Sigillata, con este mis-mo nombre 17. Otro interesante referente aparece en el magn\u00edfico mosaico que procede de la villa romana de \"El Carranque\" (Toledo). El tema representadoen esta composici\u00f3n musivaria es el mito de la muerte de Adonis, y la leyendaTiturus aparece bajo uno de los perros que acosan al jabal\u00ed 18. La arcilla es blan- quecina y el engobe muy uniforme de color casta\u00f1o intenso. Cronolog\u00eda: Au-gusto-Ner\u00f3n. Fig. II- n\u00b0. 12.- Fragmento de discus con restos de decoraci\u00f3n en la que podemos identificar un personaje masculino con el torso desnudo y amplios yvaporosos ropajes al viento. Mantiene los brazos abiertos y la cabeza inclinadahacia atr\u00e1s. Es dif\u00edcil determinar si se trata de una deidad como Marte u otrotipo de escena cotidiana. La pasta es ros\u00e1ceo p\u00e1lido y el engobe amarillen-to similar a los empleados por los talleres emeritenses. Cronolog\u00eda: Mediadoss. I d. de C. 16BALIL, A. (1959): \"Vasos aretinos decorados hallados en el foro romano\". Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda., vol. XXXII. 1959. p.77, 78; fig. 11. Este mismo motivo est\u00e1 representado sobre un fragmento de copa de T.S. I. hallado en las Galer\u00edas Ces\u00e1reas y lo atribuye a losalfareros Antiochvs 2142. TITVR (1?) V S de Pozzuoli. 18FERN\u00c1NDEZ GALIANO, D. y GARC\u00cdA GELABERT, M\u00aa. P. (1989): \"El mundo romano tard\u00edo\". Arqueolog\u00eda de Castilla La Mancha. Colecci\u00f3n: Im\u00e1genes y Palabras, n\u00b0 9. Madrid 1989, p. 139. Fem\u00e1ndez Galiano, D. (1992): \"Las villas hispanorromanas\". Cuadernos de Arte Espa\u00f1ol , n\u00ba 26. Historia 16. Madrid, 1992.JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE19 FIGURA IIPROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS20 Fig. III- n\u00b0. 13.- Fragmento de discus con representaci\u00f3n er\u00f3tica. En la escena que hemos restituido junto al fragmento, podemos observar al var\u00f3narrodillado, manteniendo en el aire la pierna derecha de la mujer, postrada en ellecho y vuelta hacia la derecha. Se trata de una de las denominadas \"posturasacrob\u00e1ticas\" muy frecuente en el repertorio o simplegma er\u00f3tico. La pasta de este ejemplar presenta una tonalidad gris intenso recubierto con engobe casta-\u00f1o. Cronolog\u00eda: pensamos que podr\u00eda situarse a partir del reinado de Tiberio-Claudio. Paralelos: M\u00e9rida 19, Herculano20. Fig. III- n\u00b0. 14.- Fragmento de discus y parte del margo aplanado, decora- do con una sucesi\u00f3n de hojas en forma de coraz\u00f3n, muy similares a las emplea-das por el alfarero it\u00e1lico Rasinius 21. Sobre el disco se conserva parte de un globo y el extremo de un remo, acompa\u00f1ando a una posible deidad sedente\u00bfJ\u00fapiter? La pasta es de un tono crema claro, con restos de engobe casta\u00f1o.Cronolog\u00eda: Entre Augusto y Claudio. Paralelos: C\u00f3rdoba 22. Fig. III- n\u00b0. 15.- Lucerna fragmentada de la que se conserva el fondo completo y parte del dep\u00f3sito. La base es plana y est\u00e1 delimitada por un c\u00edrculoinciso de 40 mms. de di\u00e1metro. Su tipolog\u00eda parece corresponderse con la for-ma Deneauve V-A. La pasta es ros\u00e1cea y el barniz anaranjado con irisacionesde color casta\u00f1o oscuro. Es muy posible que se trate de un ejemplar de fabrica-ci\u00f3n emeritense. Cronolog\u00eda: Claudio hasta mediados del s. II d. de C. 19RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. G . (1994-95): \"Lucernas romanas del siglo I d. C. procedentes de un vertedero de M\u00e9rida (Badajoz) \" Anas, 7-8. M\u00e9rida 1994-95. p. 277, L\u00e1m. 60, n\u00b0 17. El autor aporta varios paralelos para esta representaci\u00f3n, fechando el ejemplar emeritense en losmediados del s. I d. C. Op. cit., p. 269. 20VARONE, A. (2000): L'erotismo a Pompei. (Pompei- Guide Tematiche). Roma 2000. p. 61, n\u00b0 54. .fechada en el s. 1 d. de C. 21STENICO, A. (1966): La Ceramica Arretina. I. di Testi e Documenti per lo Studio dell'Antiquit\u00e1, 1966., p. 53, n\u00b0 I al 9. JEREZ LINDE,J. M. (1996): \"El Comercio de la terra sigillata en la Cuenca media del Guadiana\". Actas de las II Jornadas de Historia de Montijo, Montijo 1996-Badajoz 1997, p. 64, fig. 1; Motivo representado sobre un fragmento de T:S.I. procedente de la villa romana de \"Las Termas \" (Talavera la Real, Badajoz). 22GARC\u00cdA Y BELLIDO, A. (1970): Los hallazgos cer\u00e1micos del \u00e1rea del Templo Romano de C\u00f3rdoba. Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, V. Madrid 1970; p. 48, fig. 44, n\u00b0 11 (\u00e9poca de Augusto o algo posterior).JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE21 TERRA SIGILLATA IT\u00c1LICA En torno al a\u00f1o 45 a. de C. irrumpe en el mercado la producci\u00f3n it\u00e1lica. Su caracter\u00edstico barniz rojo coral y su arcilla depurada y homog\u00e9nea conviertea estos recipientes en precursores de las vajillas de mesa. La exportaci\u00f3n deestas cer\u00e1micas hasta la P. Ib\u00e9rica tiene mayor notoriedad en puntos costeroscomo por ejemplo Tarragona o Valencia, de tal forma que su presencia en elinterior peninsular es muy desigual. Su incursi\u00f3n en M\u00e9rida y su territorio esmarcadamente restringida y seguramente posterior a la \u00e9poca de mayor apogeo.Los fragmentos constatados hasta la fecha en \"La Tiesa\" corresponden en sutotalidad a formas lisas, entre las que podemos distinguir dos grupos: Platos: Fig. III-n\u00b0. 16, 17.- Fragmentos de platos con borde moldurado y pared inclinada al exterior. Fig. III-n\u00b0. 18, 19, 20, 21.- Fragmentos de plato de paredes curvadas, labio simple y delimitado en ocasiones por una o dos acanaladuras interiores oexteriores (n\u00ba 21). El fondo por lo general es aplanado y el pi\u00e9 de secci\u00f3n varia-ble cuadrangular-triangular. En el ejemplar n\u00b0 18, se aprecian dos estr\u00edas quedelimitan la parte central del fondo a modo de decoraci\u00f3n. Tipol\u00f3gicamenteparecen variantes de la forma Goudineau 19 23. Fig. III-n\u00b0. 22.- Fondo de peque\u00f1a copa fragmentada, con pi\u00e9 de secci\u00f3n cuadrangular. En el fondo interior aparece la marca MAHES. Considerado como uno de los libertos del alfarero Ateius posiblemente ubicado en Pisa24 en \u00e9poca de Augusto. Sobre el fondo exterior se representa un graffiti a modo de triden- te25. Nexo M-A-H-E. Diam. (1968): La p. 372, n\u00b0 19-A. 24OXE, A. y COMFORT, H. (1968), op. cit . n\u00b0 169. 25RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. G. y JEREZ LINDE, J. M. (1995): \"Notas para la clasificaci\u00f3n de los grafitos, sobre cer\u00e1mica romana, procedentes de la cuenca media del Guadiana\". Bolet\u00edn de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Amigos de la Arqueolog\u00eda, n\u00b0 35. Homenaje a Hermanfrid Schubart. Madrid 1995.; L\u00e1m. en Can Xammar 87, n\u00b0 21. 1990. 27VENTURA SOLSONA, S. (1948-49): \"Museo Arqueol\u00f3gico de Tarragonas II. Las marcas alfareras de la Terra Sigillata hallada en Tarragona \" Memoria de los Museos Arqueol\u00f3gicos Provinciales. Vol. IX-X, 1948-49, p. 147, fig. 54, n\u00b0 48 al 60.PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb TERRA SIGILLATA SUDG\u00c1LICA Sucesora de la tradici\u00f3n it\u00e1lica, la producci\u00f3n g\u00e1lica es uno de los mejo- res exponentes sobre la estandarizaci\u00f3n e industrializaci\u00f3n alfarera conocidosen \u00e9poca romana. La variedad del sur de las Galias, a diferencia de su anteceso-ra adopta va nuevos matices formales, as\u00ed por ejemplo, se readaptan las formastradicionales y se adoptan nuevos modelos. La arcilla y, sobre todo, los barnicesson ahora m\u00e1s espesos, de tonalidad rojo intenso y brillante de aspecto semiv\u00edtreo.La decoraci\u00f3n que en un principio aparece con claras reminiscencias de su an-tecesora, evolucionar\u00e1 hasta un barroco recargamiento en el contorno de losvasos. A grandes rasgos el estilo que caracteriza la variedad sudg\u00e1lica es el dela repetitividad de festones y guirnaldas reproducidos masivamente. Platos: Fig. III-n\u00b0. 23, 24.- Fragmentos de dos platos del tipo Dragendorff 18/ 31, que presentan labio engrosado y vuelto al exterior. La pared es curvada y fondoaplanado. Son caracter\u00edsticos de la \u00e9poca de Claudio. Copas: Fig. III-n\u00b0. 25.- Uno de los dos tipos reconocibles es el n\u00b0 10 que corres- ponde a la forma Dragendorff 27. El cuerpo describe un cuarto de c\u00edrculo y 28FARIA, J. C. L.; FERREIRA, M. A.; DIOGO , A. Terra Sigillata de Alcacer do Sal\". Conimbriga, Est. 1, n\u00b0 11. 29MEZQU\u00cdRIZ, M\u00aa. A. (1978): Pompaelo II, Pamplona, 1978, fig. 52, n\u00b0 10. 30ROMERO CARNICERO, M\u00aa. V. (1985): Numancia I. La Terra Sigillata. Excavaciones Arqueol\u00f3gicas en Espa\u00f1a, n\u00b0 146. Madrid 1985, fig. 5, p. 339, n\u00b0 44. 31AMO Y DE LA HERA, M. del (1973): \"Cer\u00e1mica Aretina de la necr\u00f3polis cristiana de III: Les sigill\u00e9es. Par\u00eds 1975, pp 63, pl. XIII, n\u00b0 20. 33TR\u00cdAS RUBIES, M. G. (1965-66): A. Sigillata\" de l'antic Portal de Magdalena. Monografies d'Arqueolog\u00eda Urbana, n\u00b0 1. Lleida 1990, p. 50; fig. 16, n\u00ba 237.JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE23 presenta pi\u00e9 de secci\u00f3n triangular delimitado en la zona inferior por una acanaladura. Sobre el fondo interior se encuentra la marca alfarera IVCVN co- rrespondiente al taller de Iucundus , uno de los m\u00e1s difundidos en la P. Ib\u00e9rica. Sobre el fondo exterior el graffiti SILO35. Di\u00e1m. pi\u00e9: 60 mms.; G.; JEREZ (1995): ...Losgrafitos... Op. cit., L\u00e1m. V, n\u00aa 92. 36BELDA J. (1945): \"Marcas de alfareros en ejemplares de Terra Sigillata descubiertos en las ruinas de Lucentum, durante las campa\u00f1as de excavaci\u00f3n de 1932\". Memoria de los Museos Arqueol\u00f3gicos Provinciales, VI. 1945. Tab.II, n\u00b0 140-141. 37VENTURA SOLSONA, S. (1948-49): Op cit ., p. 145, Fig. 53, n\u00b0 58, 59, 60. 38S\u00c1NCHEZ LAFUENTE, J. (1985): Comercio de Cer\u00e1micas Romanas en Valeria. Excma. Diputaci\u00f3n Provincial de Cuenca. Cuenca 1985. p. 76; fig. 21, n\u00b0 150-151. 39FARIA, J. C. L.; FERREIRA, M. A. y DIOGO, A. M. (1987): Op. cit . Est. I, n\u00b0 32. 40BOURGEOIS, A. y MAYET, E. (1991): Belo IV: L'es sigill\u00e9es. Collection de la Casa de Vel\u00e1zquez. Madrid, 1991, pp. 190, n\u00b0 de173 a 180. 41MAYET, F. (1978): \"Les importations siecle de notre ere\". Conimbriga, XVII. 1978. Est. III, n\u00b0 86, 87, 88, 89. 42RIBERA I LACOMBA, A. (1988-89): Lvcentvm, VII- VIII. 1988-89, pp. fig. 16, n\u00b0 76 a 179. 43DELGADO, M.; MAYET, E. y MOUTINHO DE ALAR\u00c7AO, A. (1975): Les Sigill\u00e9es... Op. cit . Pl. XXXI, n\u00b0 273, 274 y 275. 44NIETO PRIETO, F. J. y MART\u00cdN MEN\u00c9NDEZ, A. (1989): EIs sigilla: observacions sobre la producci\u00f3 Graufesenque. ExcavacionsArqueologiques Subaquatiques a Cala Culip, 1. Gerona 1989; p. 148, fig. 101 y p. 152, fig.105, n\u00ba 6. 45MEZQU\u00cdRIZ, M\u00aa. A. (1966): \"Un vaso de lucundu en el Museo de Santander\". Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, vol. XXXIX. 1966. 46MART\u00cdNEZ MUNILLA, C. (1949): \"Vaso de Terra Sigillata hallado en las \u00ednmediaciones del Santuario de Nuestra Se\u00f1ora de Regla (Chipiona)\". Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, vol. XXII, 1949. 47CARRERO GASC\u00d3N, M. C. (1997): \"Marcas de alfarero sobre Terra Sigillata halladas en Lucus Augusti\". Anejos de Laurouco, n\u00b0 31. A Coru\u00f1a, 1997, p. 46, fig.10, n\u00b0 8. 48OUERY, R. (1979): Les marques Provinciales. Antiquites Africaines, T. 13; 1979, p. 187, fig. 9, n\u00b0 70-71 y del 81 al 88.PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS IIIJOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE25 Fig. III- n\u00b0. 26.- Fondo y pi\u00e9 de copita de la que desconocemos su tipolog\u00eda, pi\u00e9 de secci\u00f3n triangular delimitado por acanaladura inferior. Sobre el fondointerior la marca NiAide la que contamos con dos ejemplares hallados en Lucenlum (Alicante) 49 y Tossal de Manises (Valencia)50, respectivamente. Di\u00e1m. pi\u00e9: 36 mms. Fig. III- n\u00b0. 27.- Fragmento de copa del tipo Drag. 24/25 que conserva parte del reborde exterior y la t\u00edpica decoraci\u00f3n de ruedecilla. Pasta de colorcarne oscuro y barniz rojo brillante. La cronolog\u00eda m\u00e1s probable para este tipode recipientes podr\u00eda fijarse en torno a la 1.\u00aa mitad del s. I. d. de C. TERRA SIGILLALA HISP\u00c1NICA Fabricada en varios centros peninsulares desde el s. I d. de C. Las prime- ras producciones que denominamos como \u00abde imitaci\u00f3n\u00bb se caracterizan pormantener vigentes algunos elementos ya tradicionales como festones, guirnal-das, arquer\u00edas, etc., etc. Sin embargo el sistema decorativo que va a distinguir alos vasos hisp\u00e1nicos es el de los motivos circulares alternados con elementos deseparaci\u00f3n vertical, representaciones animales etc. Frente a las produccionesmarcadamente locales destaca por su expansi\u00f3n el centro alfarero de Tritium Magallum (Tricio-La Rioja) que abastece los mercados de la P. Ib\u00e9rica y Norte de Africa hasta bien entrado el s. IV 51. El repertorio de formas adapta viejos modelos e introduce otros nuevos en consonancia con los cambios alimenticiosy la influencia de otras producciones coet\u00e1neas como la T. S. Africana. Cuenco Fig. III- n\u00b0 .28.- Fragmento de gran cuenco decorado a molde de la forma Dragendorff 37. El labio es almendrado de cuello corto y engrosado y restosdel cuerpo en forma de casquete hemisf\u00e9rico. Bajo el cuello se dispone dospeque\u00f1as molduras que enmarcan motivos similares a peque\u00f1as cr\u00e1teras muyesquem\u00e1ticas. s. I d. C. 49BELDA, J. (1945): Op. cit ., Tab. II, n\u00b0 159. 50RIBERA I LACOMBA, A. (1988-89): Op. cit ., p. 188, fig. 18, n\u00b0 204. 51L\u00d3PEZ RODR\u00cdGUEZ, J. R. (1985): Terra Sigillata Hisp\u00e1nica Tard\u00eda decorada a molde de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Acta Salmanticiensia. Salamanca 1985, p. 245.PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS26 CER\u00c1MICAS DE BARNIZ ROJO JULIO-CLAUDIO52 Considerada como \u00abcer\u00e1mica de barniz rojo ib\u00e9rico\u00bb o \u00abimitaciones it\u00e1licas\u00bb se trata de una variedad no muy frecuente, que presenta ciertas afinida-des con la T.S. It\u00e1lica. Las arcillas empleadas en los vasos de barniz rojo pre-sentan un corte rugoso de color ocre- amarillento con elementos desgrasantescuarc\u00edticos y tacto granuloso. El engobe aplicado en el contorno de los recipien-tes es de color rojo ingl\u00e9s intenso m\u00e1s o menos espeso, que facilitan en muchoscasos su adscripci\u00f3n con las producciones it\u00e1licas. Aunque contamos con algu-nos fragmentos in\u00e9ditos procedentes de la C. M. del Guadiana, hay que se\u00f1alarque su presencia es mucho m\u00e1s significativa en la B\u00e9tica, y tambi\u00e9n en la zonade la antigua ciudad de Lacimurga (Embalse de Orellana). Tipol\u00f3gicamente imita formas it\u00e1licas como las Goud. 7, 13 y 16 en \u00e9poca julio-claudia. Fig. III-n\u00b0. 29.- Fragmento de copa troncoc\u00f3nica similar al tipo Drag. 33. El labio es ligeramente engrosado en forma de bastoncillo y la pared es inclina-da al exterior. Este fragmento plantea bastantes dificultades ya que el engobeque recubre su superficie ha desaparecido apreci\u00e1ndose una pasta de color bei-ge-tostado claro. Fig. III-n\u00b0. 30.- Fragmento de copita troncoc\u00f3nica que imita las formas it\u00e1licas Goudineau 7, 13 y 16. Labio escalonado y restos de pared inclinada alexterior. Barniz rojo ingl\u00e9s intenso y pasta de color ocre-tostado muy p\u00e1lido. CONCLUSIONES En el transcurso de las prospecciones arqueol\u00f3gicas llevadas a cabo en el yacimiento de \"La Tiesa\" (Lob\u00f3n -Badajoz) ha sido posible constatar y final-mente ratificar las anotaciones del historiador V . Navarro del Castillo en torno ala existencia de un posible asentamiento de \u00e9poca romana. Indudablemente lapuesta en marcha del \"Plan Badajoz\" ha sido uno de los factores m\u00e1s determi-nantes en ese proceso de transformaci\u00f3n y alteraci\u00f3n del medio f\u00edsico. Una delas constantes en la arqueolog\u00eda de la cuenca media del Guadiana es precisa-mente ese deterioro en mayor o menor medida que acusan algunos de los yaci-mientos detectados. La puesta en regad\u00edo del valle medio del Guadiana median- 52BELTR\u00c1N LLORIS, M. (1990): Gu\u00eda de la Cer\u00e1mica Romana. Zaragoza 1990, p. 67 y ss.JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE27 te dos canales de la importancia de Lob\u00f3n y Montijo, trae consigo numerosas y trascendentales transformaciones53. En el caso que nos ocupa estamos en situa- ci\u00f3n de poder asegurar que una gran parte de las dependencias e instalacionesde esta casa romana fueron aniquilados en los trabajos de construcci\u00f3n del\"Canal de Lob\u00f3n\" y tambi\u00e9n de la carretera vieja de Madrid a Badajoz (L\u00e1m. I,n\u00b0 2). En lo que al an\u00e1lisis de los materiales de superficie respecta, podemos resumir con los siguientes puntos: La presencia de algunas cer\u00e1micas como las denominadas \u00abparedes fi- nas\u00bb de posible filiaci\u00f3n it\u00e1lica queda patente a trav\u00e9s de los fragmentos decubiletes globulares del tipo Mayet III verdaderamente precoces para el caso dela cuenca media del Guadiana. En contextos tan interesantes como las necr\u00f3po-lis del Puig des Molins (Ibiza), algunas formas de paredes finas aparecen aso-ciadas a ung\u00fcentarios v\u00edtreos y cer\u00e1micos, recipientes de T.S.I. e incluso T.S.S.con una cronolog\u00eda fijada en la mayor\u00eda de los enterramientos entre Tiberio yClaudio 54. Tambi\u00e9n hemos hablado sobre su frecuencia en el yacimiento de \u00abEl Pico\u00bb (Lob\u00f3n) y la aparente asociaci\u00f3n con elementos ind\u00edgenas Esta mismaconcomitancia parece desprenderse de los hallazgos de estos mismos cubiletesen el yacimiento riojano de Contrebia Leukade 55, como s\u00edntoma de ese proceso de romanizaci\u00f3n56. En el caso de la villa romana de \"La Tiesa\" y tambi\u00e9n de otros muchos establecimientos rurales de \u00e9poca romana diseminados en el valle medio delGuadiana, los elementos que habitualmente se han venido en llamar de \"impor-taci\u00f3n\", y en este apartado incluimos tambi\u00e9n las lucemas, hemos de plantea-mos no s\u00f3lo la fecha del levantamiento del establecimiento, sino la propia fun-daci\u00f3n de la colonia Augusta Em\u00e9rita. Ya en otras ocasiones hemos tratado este aspecto de anacronismo existente entre el per\u00edodo de las importaciones it\u00e1licas y la propia fecha fundacional de M\u00e9rida. En este sentido y con mucha frecuen- 53VV. AA. (1997): ...Los Impactos, p. 20. 54MIGU\u00c9LEZ RAMOS, C. (1989): El vidrio romano en el Museo del Puig des Molins. Trabajos del Museo Arqueol\u00f3gico de Ibiza, n\u00b0 21. Ibiza 1989, p. 24 ss. 55HERN\u00c1NDEZ VERA, J. A., MART\u00cdNEZ TORRECILLA, J. M. (1994): \"Contrebia Leukade: Consideraciones sobre el material cer\u00e1mico\". Revista Estrato, n\u00b0 6, Logro\u00f1o, 1994, p. 30, l\u00e1m. V. 56ID., op. cit ., p. 30.PROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS28 cia se han barajado una serie de fechas, como m\u00e1s probables para la llegada de cierto tipo de producciones (caso de T.S.I)57. Seg\u00fan el momento la fecha de la fundaci\u00f3n de Augusta Emerita tendr\u00eda lugar en el a\u00f1o 25 a. de C58. Los primeros a\u00f1os de vida de la ciudad de M\u00e9rida no parece la \u00e9poca m\u00e1s proclive para que seproduzca este tipo de relaciones comerciales con otras \u00e1reas. \u00bfC\u00f3mo entoncespodr\u00eda justificarse la presencia de algunos de estos precoces recipientes? Lahip\u00f3tesis m\u00e1s razonable parece encontrarse en la propia colonizaci\u00f3n del terri-torio emeritense por parte de colonos it\u00e1licos. Junto con los nuevos propietariosllegan tambi\u00e9n una serie de enseres dom\u00e9sticos: mobiliario, vajillas, ropas, he-rramientas, etc., etc. As\u00ed lo hemos interpretado en el conocido caso de la vajillait\u00e1lico-padana procedente de la villa romana de \"Torre \u00c1guila\" (Barba\u00f1o) 59, que por el momento constituye un caso excepcional dentro de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9-rica. La ocupaci\u00f3n definitiva de las nuevas tierras viene a producirse con elreinado de Tiberio, a\u00f1os en los que la ciudad de M\u00e9rida comienza a expansio-narse como territorio y a definirse lentamente como ciudad. Fechas en que como decimos, parece improbable la existencia y establecimiento de redes decomercializaci\u00f3n. Similares planteamientos podr\u00edan justificar la escasa representaci\u00f3n de lucernas it\u00e1licas en M\u00e9rida, dado que la producci\u00f3n emeritense irrumpe confuerza a partir del s. I. d. C. contrarestando cualquier posibilidad de entrada deotros productos for\u00e1neos. As\u00ed tanto las lucemas como las cer\u00e1micas de \u00abparedesfinas\u00bb elaboradas por los talleres emeritenses, no s\u00f3lo abastecen la ciudad, sinocada rinc\u00f3n del territorio de la Lusitania desde fechas relativamente tempranas.Otro ejemplo que viene a corroborar esta hip\u00f3tesis es la \u00ednfima representaci\u00f3nque la T. S. It\u00e1lica ocupa en la zona de la cuenca media del Guadiana como yase puso de manifiesto en alguna ocasi\u00f3n. Por otra parte la popularidad quealcanzaron los recipientes de T. S. G\u00e1lica es paulatinamente desplazada en els. I. d. C. por las producciones hisp\u00e1nicas. Si bien es verdad que la variedad 57V\u00c1ZQUEZ DE LA CUEVA, A. (1985): Sigillata Africana en Augusta Emerita. Monografias Emeritenses, n\u00b0 3. Badajoz 1985, p. 89. 58\u00c1LVAREZ MART\u00cdNEZ, J. M.; DE LA BARRERA ANT\u00d3N, J. L. y VEL\u00c1ZQUEZ, A. (1999): M\u00e9rida. Editorial Everest. Quinta edici\u00f3n. Le\u00f3n, 1999, pp. 3 y 4. 59RODR\u00cdGUEZ MART\u00cdN, F. O. y JEREZ LINDE, J. M. (1995): \"Terra Sigillata it\u00e1lico-padana procedente de la villa romana de Torre \u00c1guila (Barba\u00f1o-Badajoz)\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os, T. LI; Badajoz, 1995.JOS\u00c9 MANUEL JEREZ LINDE29 g\u00e1lica registra un mayor volumen de productos en el territorio emeritense, no es menos cierto que su presencia viene determinada por tratarse de recipientes queentran de lleno en la fase de decadencia, previa a su definitiva extinci\u00f3n. A tenor de los datos obtenidos todo parece indicar que la ocupaci\u00f3n y posterior levantamiento de la villa romana de \u00abLa Tiesa\u00bb viene a producirse en\u00e9poca de Tiberio. A partir de los primeros a\u00f1os de reinado de Claudio podemossituar uno de los momentos m\u00e1s \u00e1lgidos en el resurgir y florecimiento econ\u00f3mi-co de este tipo de establecimientos rurales. Ser\u00edan necesarias nuevas prospec-ciones y actuaciones sobre este yacimiento, que indudablemente aportar\u00eda datosm\u00e1s precisos sobre su pervivencia, que con toda probabilidad entra de lleno enel siglo IV d. de C., a juzgar por algunas muestras de cer\u00e1micas de almacenajey cocina que se situar\u00edan entre finales del s. II y mediados del IV d. de C.P ROSPECCIONES ARQUEOL\u00d3GICAS EN LA VILLA ROMANA DE \u00abL A TIESA\u00bb (LOB\u00d3N , BADAJOZ ): L AS CER\u00c1MICAS31 Luis de Morales y Lucas Mitata en el Sacro Convento de la Orden de Alc\u00e1ntara. Nuevas aportaciones documentales DIONISIO \u00c1NGEL MART\u00cdN NIETO A pesar de ser el pintor m\u00e1s importante de su \u00e9poca en Espa\u00f1a, Luis de Morales \"El Divino\" es todav\u00eda un gran desconocido, no s\u00f3lo en su biograf\u00edatambi\u00e9n en sus obras. El presente art\u00edculo pretende contribuir a un mejorconocimiento del artista, recopilando lo estudiado y aportando novedadesdocumentales sobre la actuaci\u00f3n de Morales en cuatro retablos de la iglesia ycasa matriz de la Orden de Alc\u00e1ntara, el sacro y real convento de Alc\u00e1ntara, adem\u00e1s de una pintura exenta que estaba en su sacrist\u00eda. Tras las desamorti- zaciones, nada queda in situ, y s\u00f3lo unas pocas tablas conservadas enAlc\u00e1ntara y San Mart\u00edn de Trevejo testimonian la labor del Divino. Coet\u00e1neode Morales en el ornato de la iglesia conventual fue el escultor Lucas Mitata,quien esculpi\u00f3 el retablo de la capilla y el sepulcro del comendador dePiedrabuena Frey Antonio Bravo de Jerez, obra esta \u00faltima conservada enSanta Mar\u00eda de Almoc\u00f3var y que hasta ahora permanec\u00eda an\u00f3nima o insinuadaerr\u00f3neamente como de Alonso Berruguete. Parad\u00f3jicamente, son a\u00fan muchas las sombras que se proyectan sobre Luis de Morales, una de las figuras m\u00e1s refulgentes de la historia de la pinturaespa\u00f1ola. El consenso entre sus estudiosos, en este sentido, es un\u00e1nime. AdelardoCovars\u00ed, que le dedic\u00f3 buen n\u00famero de art\u00edculos en la Revista de Estudios Ex-treme\u00f1os, dec\u00eda que \" la historia art\u00edstica de Luis de Morales sigue envuelta en un misterio que hace m\u00e1s interesante cada d\u00eda la figura del glorioso pintorextreme\u00f1o \" 1. El ilustre catedr\u00e1tico P\u00e9rez S\u00e1nchez afirma que \" Luis de Morales 1COVARS\u00cd, Adelardo: \"Actuaciones de Luis de Morales en Portugal\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1940, pp. 113-119.32 plantea a\u00fan -a pesar del enorme avance de nuestros conocimientos sobre su persona y arte, gracias a la actividad cr\u00edtica e investigadora de los \u00faltimosa\u00f1os- un considerable n\u00famero de interrogantes no resueltos... \" 2. Similar opi- ni\u00f3n expresa Alberto Gonz\u00e1lez: \" su vida, e incluso su obra, no han sido toda- v\u00eda suficientemente estudiadas \"3; \"En los momentos actuales cualquier aproxi- maci\u00f3n a la vida y a la obra de Morales debe hacerse obligadamente de mane-ra casi exclusiva, a partir de la escasa documentaci\u00f3n hasta ahora disponiblesobre el artista, y apoy\u00e1ndose en sus propias pinturas \" 4. Don Carmelo Sol\u00eds Rodr\u00edguez, el mayor estudioso actual del pintor, re- cientemente fallecido, nos dej\u00f3 las mejores aportaciones documentales sobreMorales, sin embargo muy poco le dedic\u00f3 al tema que vamos a tratar. En esteart\u00edculo pretendemos aumentar conocimientos sobre unas intervenciones toda-v\u00eda bastante desconocidas e imprecisas, las m\u00e1s de veinte tablas que Moralesrealiz\u00f3 para la iglesia y sacro convento de la Orden de Alc\u00e1ntara. Citemos eneste sentido a uno de sus m\u00e1ximos admiradores, Daniel Berjano, quien afirma-ba \"haber sido Morales el pintor casi exclusivo del Real Convento de San Be- nito de Alc\u00e1ntara \" 5. MORALES Y EL PRIOR GRIJOTA La g\u00e9nesis de esta investigaci\u00f3n se halla en la ventura y la casualidad. Hace poco tiempo sali\u00f3 a la luz el libro que con el t\u00edtulo \" Los Priores de Magacela de la Orden de Alc\u00e1ntara (la mal llamada sexta dignidad de la Orden) \" recoge el estudio que este autor y Bartolom\u00e9 D\u00edaz D\u00edaz hicieron sobre este priorato delpartido de La Serena. Durante esas investigaciones apareci\u00f3 casualmente elnombre de \"Luis de Morales pintor\" entre los testigos que declaraban en unmemorial de cargos que los freiles del convento alcantarino elevaron contra suprior Frey Juan de Grijota, quien posteriormente alcanzara la dignidad de Priorde Magacela, de ah\u00ed nuestro inter\u00e9s. 2P\u00c9REZ S\u00c1NCHEZ, Alfonso E.: El retablo de Morales en Arroyo de la Luz . Sala de Exposiciones de la Direcci\u00f3n General de Bellas Artes. Madrid 1974, p. 3. 3GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ, Alberto: \"Aproximaci\u00f3n biogr\u00e1fica\" en Tablas de Luis de Morales en Valencia de Alc\u00e1ntara y San Mart\u00edn de Trevejo . Editora Regional de Extremadura. Colecci\u00f3n Patrimonio Hist\u00f3rico de Extremadura. Badajoz 1988, p. 14. 4Ibidem , p. 16. 5BERJANO ESCOBAR, Daniel: El pintor Luis de Morales (El Divino) . Biblioteca de Arte. Ediciones Mateu. Madrid 1922?, p. 25.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO33 Frey don Juan de Grijota rigi\u00f3 los destinos del convento de Alc\u00e1ntara durante un trienio, como era preceptivo por las Definiciones de la Orden, desdeel 18 de enero de1580 en que se le extendi\u00f3 el t\u00edtulo de Prior de Alc\u00e1ntara hastamediados de 1584. Su gobierno desastroso, como as\u00ed lo fueron todas sus oficiosen los distintos cargos y dignidades que alcanz\u00f3, motiv\u00f3 que, termin\u00e1ndose sumandato, los freiles del conventual enviaran al Consejo de las \u00d3rdenes un me-morial con 29 cargos contra \u00e9l. Adem\u00e1s del memorial, los conventuales solici-taban que con prontitud se nombrase nuevo prior para que \u00e9ste tomara residen-cia al saliente. Entre las m\u00faltiples lindezas de que se acusa al prelado 6, el cap\u00ed- tulo decimonoveno expone que el prior Grijota mand\u00f3 quitar de una pintura deSan Gregorio el rostro del santo y poner el suyo propio: \"Memorial que el convento de Alc\u00e1ntara enb\u00eda contra frey Juan de Grijota, prior que al presente es, para que V. S. Illma. le conste convieneal servicio de Dios tomarle residencia del oficio y proveer otro en sulugar:... 19. Ytem que no piensa ni gasta el tiempo sino en pretensiones y hazer chimeras para ello y para venir a ser obispo, cosa que los hombres de buenavida le an metido en la cabeza que a de ser, y parezi\u00e9ndole que Su Magestadse tarda en hazerle esta merced, por cumplir su deseo se ha hecho retrataren Sant Gregorio Papa con su tiara y b\u00e1culo, haziendo sacar su propiorostro en el de S. Gregorio, cosa que no se a oydo ni leydo de christianoalguno ni aun de los que no lo son 7. Realizado nombramiento de nuevo prior en la persona de Frey Pedro de Mazariegos, capell\u00e1n de Honor de Su Majestad, cuyo t\u00edtulo de Prior de Alc\u00e1ntarase le concedi\u00f3 en 1 de octubre de 1584, se inicia la averiguaci\u00f3n e informaci\u00f3nde los cargos contra Grijota el d\u00eda 29 de ese mes. En la probanza de testigosdeclara entre otros Frey Gonzalo de Villalobos, mayordomo del sacro conventoque afirma: \" sabe este que declara que el dicho frey Juan de Grijota se ha hecho retratar como el cap\u00edtulo dize de San Gregorio Papa con su tiara yb\u00e1culo, haziendo sacar su propio rostro en el dicho retrato como agora est\u00e1 6Puede leerse \u00edntegramente en MART\u00cdN NIETO, Dionisio \u00c1. y D\u00cdAZ D\u00cdAZ, Bartolom\u00e9: Los Priores de Magacela de la Orden de Alc\u00e1ntara. La mal llamada sexta dignidad de la Orden . Ceder La Serena, Ubex, Uex, Diputaci\u00f3n de Badajoz. Badajoz 2001. 7AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Pleito 31.098. Cap\u00edtulos que el convento de Alc\u00e1ntara puso a su prior Frey Juan de Grijota (1584) .LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES34 para poner en los retablos que haze Luis de Morales pintor para las capillas del comendador Ovando y Santill\u00e1n, y esto sabe porque lo a visto muchasvezes en el obrador del dicho Morales y todos los que lo veen lo cono\u00e7en y seespantan de ver el dicho retrato. Y esto sabe de este cap\u00edtulo \" 8. La declaraci\u00f3n es muy reveladora no s\u00f3lo del desafecto que el prior se granje\u00f3 entre sus subordinados, al que no quer\u00edan ver en persona y menos enpintura, sino tambi\u00e9n de en qu\u00e9 estaba trabajando el pintor. Fue el propio Luisde Morales el que retrat\u00f3 el rostro del prior Grijota en una pintura de SanGregorio, dentro del programa iconogr\u00e1fico de los retablos que estaba haciendopara las capillas absidiales de la iglesia del sacro convento, y m\u00e1s concretamen-te para el de la del comendador Ovando como luego veremos. Los retablosestaban en pleno proceso de elaboraci\u00f3n, todav\u00eda en el taller las tablas, sin quese hubiesen ensamblado ni asentado en las capillas. Reafirma lo dicho Frey Juan de Godoy, cura de Valverde: \" Se hizo retra- tar en una tabla de Morales el rostro del bienaventurado San Gregorio ponien-do su rostro y filosom\u00eda (sic) en el de San Gregorio con su b\u00e1colo y mitra, elqual retrato ha visto este testigo muchas vezes, y es una de las tablas que se ande poner en los retablos que se hazen de los comendadores mayores \". Demostrativa es asimismo la testificaci\u00f3n de Frey Luis de Neyra que ase- gura que \"tiene el dicho San Gregorio la figura del dicho Juan de Grijota\" y que Grijota escrib\u00eda a todas partes demandando una importante prelac\u00eda, inclu-so solicitando el obispado de Astorga al mism\u00edsimo cardenal Granvela . Citado para dar testimonio, se toma declaraci\u00f3n en 14 de diciembre de 1584 a Luis de Morales, pintor, de edad de setenta y tres a\u00f1os. La reproducimos\u00edntegramente: \"En el convento de Alc\u00e1ntara en catorze d\u00edas del mes de diciembre resceb\u00ed juramento en forma de derecho de Luis de Morales, pintor que hazelos retablos de los comendadores mayores Santill\u00e1n y Ovando, el qual jur\u00f3de dezir verdad. Dijo ser de edad de setenta y tres o quatro a\u00f1os. Al qualinterrogu\u00e9 por el cap\u00edtulo diez y nuebe, Preguntado por el cap\u00edtulo diez y nuebe en que le dixe si frey Juan de Grijota, prior que ab\u00eda sido del dicho convento, le au\u00eda persuadido ymandado le retratase en Sanct Gregorio con su mitra y b\u00e1culo, dixo que el 8Ibidem . F. 10 r.DIONISIO \u00c1. NIETO35 dicho frey Juan de Grijota le au\u00eda persoadido a este que declara que le retratase en uno de los dotores y esto se lo persuadi\u00f3 tres o quatro bezes,y este testigo lo retrat\u00f3 en Sant Gregorio estando presente el dicho freyJuan de Grijota para sacalle la figura de su rostro y ans\u00ed la sac\u00f3 en el mismorostro de Sant Gregorio, quedando en lugar de la figura de Sant Gregoriola figura y rostro de frey Juan de Grijota, teniendo la dicha figura mitra yb\u00e1culo. Y que en todo el tiempo que este que declara a sido pintor y usadosu officio nunca le a pedido ning\u00fan cristiano que le retrate en figura desancto sino el dicho frey Juan de Grijota. Y esto que tiene dicho es verdad,y que a oydo dezir al dicho frey Juan de Grijota, este que declara, que unmarqu\u00e9s que no se acuerda d\u00f3nde es le tiene prometido que a de poder pocosi no le negociara ovispado o mitra con Su Magestad. Todo lo qual dixo seruerdad para el juramento que tiene hecho y si necesario es lo dize de nueboy se ratifica en ello. Encomend\u00f3sele el secreto debajo del juramento,prometi\u00f3 de guardallo y firm\u00f3lo de su nombre. Fecho en catorze d\u00edas delmes de diciembre de mill y quinientos y ochenta y quatro a\u00f1os. Donde dizelo firm\u00f3 de su nombre no pudo por tenblalle la mano. El prior deAlc\u00e1ntara\" 9. Ya en 1578 se apreciaba su firma temblorosa en un documento y en este de 1584 ni siquiera pudo firmar. V olveremos luego sobre este aspecto. Acabada la probanza, el nuevo prior Mazariegos env\u00eda al Consejo de \u00d3rdenes su informaci\u00f3n en la que respecto del cargo decimonoveno dice: \" En este cap\u00edtulo 19 mandar\u00e1 uer V . M. lo que est\u00e1 probado y conforme a ello seentiende la intenci\u00f3n del dicho frey Juan de Grijota y se entender\u00e1n otros cap\u00ed-tulos que hablan de las pretensiones, pues se hizo retratar en Sanct GregorioPapa en la ym\u00e1gines que se hazen para el retablo del Comendador MayorOvando. Yo he mandado que se borre la pintura y que no se ponga hasta queV . M. mande otra cosa. V . M. provea lo que fuere servido \" 10. LUIS DE MORALES La fecha de nacimiento de Luis de Morales sigue siendo una inc\u00f3gnita, igual que la de su fallecimiento. Fue Palomino quien determin\u00f3 que debi\u00f3 serhacia 1509-1510. Posteriormente, muchos han especulado muy desafortunada-mente: Pacheco la establec\u00eda entre 1517 y 1522. Werner Goldschmidt se iba de 9Ibidem . Fols. 58r y vto. 10Ibidem.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES36 manera descabellada a 1545, Gaya Nu\u00f1o a 1520. A tenor de este documento fechado en diciembre de 1584 en que declara ser de edad de 73 o 74 a\u00f1os,deber\u00edamos irnos al binomio 1510-1511, lo que estar\u00eda en la l\u00ednea de Palominoy de los que le han dado credibilidad como Carmelo Sol\u00eds. El lugar de origen del pintor penetra tambi\u00e9n en respuestas indetermina- das. Elizabeth du Gu\u00e9 Trapier pon\u00eda en duda que naciese en Badajoz. CarmeloSol\u00eds plantea una posible relaci\u00f3n familiar con el artista salmantino Diego deMorales 11. S\u00ed se sabe que en 1539 ten\u00eda ya taller abierto en Badajoz. La primera obra del pintor, la Virgen del Pajarito, se data en 1546, pero, como afirma Sol\u00eds,la d\u00e9cada de los cuarenta tuvo que ser de plena actividad y reconocimiento,pues cuando en 1549 entabla pleito con Estacio de Bruselas por la realizaci\u00f3ndel retablo de Puebla de la Calzada se dice de \u00e9l que \" tiene fama del mayor e mejor pintor del Reino e sus obras por tales son tenidas \" 12. M\u00e1s all\u00e1 llega la declaraci\u00f3n del beneficiado Alonso de Montesinos: \" E\u00e7ede en su obra a todos los ofi\u00e7iales de Espa\u00f1a e yguala a los mejores de Flandes e Ytalia \"13. De su vida familiar consta que estaba casado con una distinguida dama pacense, do\u00f1a Leonor de Chaves, con la que tuvo siete hijos, tres varones ycuatro hembras, de los cuales s\u00f3lo est\u00e1n documentados los bautizos de Jer\u00f3ni-mo en 1551, Crist\u00f3bal en 1554, Francisca en 1557 y Mariana en 1559, y enfecha desconocida Hernando, Catalina e Isabel. A pesar de tan extensa descen-dencia, Sol\u00eds afirma que se extingui\u00f3 la estela familiar 14. PERIODO FINAL De la \u00faltima d\u00e9cada de vida del pintor muy poco se sabe. En 1576 contrae una deuda de 357 reales con don Sancho de Fonseca. En la firma del documentode 1578 ya se aprecia el temblor de su mano. En 1581 tiene que dar 300 duca-dos al convento de San Onofre en concepto de dote de su hija Mariana. Seg\u00fanPalomino, falleci\u00f3 en 1586 a los 77 a\u00f1os de edad. 11SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz 1999, p. 55. 12SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \"Luis de Morales. Nuevas aportaciones documentales\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os . A\u00f1o 1977 n\u00ba III, p. 577. 13Ibidem, p. 615. 14SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \"Luis de Morales\". Diario Hoy Colecci\u00f3n me\u00f1os. 1996, p. 4.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO37 Respecto a la actividad pict\u00f3rica, Gaya Nu\u00f1o opina que a partir de 1570 \"fue un vulgarismo de s\u00ed mismo y que atraves\u00f3 un largo periodo de senilidad, al que pienso pueden atribuirse no pocas obras de muy escaso inter\u00e9s \"15. Carmelo Sol\u00eds sostiene que sus \u00faltimas obras poco a\u00f1aden a la trayectoria delpintor y que son en su mayor parte obras del taller. Muchas de esas obras que sele atribuyen ser\u00edan, pues, de su taller o debidas a sus hijos Jer\u00f3nimo y Crist\u00f3bal.A tenor de que en 1578 su firma era ya temblorosa y que en el documento de1584 no pudo ni firmar, nuestra opini\u00f3n es que Luis de Morales deb\u00eda sufrir, almenos desde aquella fecha, temblores intermitentes que le tendr\u00edan d\u00edas enterossin trabajar, en los que si no pod\u00eda ni firmar, como en este documento, en menormedida podr\u00eda pintar aquellos delicados rostros y sutiles cabellos que alcanzaraa\u00f1os atr\u00e1s. De haber sido sus afecciones continuas, en ning\u00fan caso se le habr\u00edacontratado para realizar los dos retablos, y al menos tenemos certeza de que elrostro de San Gregorio-Grijota era de su propia mano, de otra no se hubiesecontentado la vanidad del prior. En cambio, la mediocre calidad global de estasobras del sacro convento de Alc\u00e1ntara, nos inclina m\u00e1s bien a una intervenci\u00f3ngrande de su taller, y s\u00f3lo se adivinan rescoldos del primoroso pincel que fue enalg\u00fan rostro como el del Resucitado. Aparte de los retablos alcantarinos, la\u00fanica obra documentada de esta etapa es la quiz\u00e1s inmediatamente anterior, unSan Jos\u00e9 que realiz\u00f3 para el ayuntamiento de Badajoz que cobr\u00f3 el 2 de mayode 1584, aunque quien dio a conocer este dato, D\u00edaz y P\u00e9rez, sea autoridad tanpoco cre\u00edble 16. Hasta ahora, el \u00fanico testimonio de la presencia de Morales en Alc\u00e1ntara lo probaba Carmelo Sol\u00eds con la carta de poder que el pintor otorga a su criadoAmbrosio de Herrera en Alc\u00e1ntara el 6 de abril de 1585 para vender una vi\u00f1a enla ciudad de Badajoz 17. El 25 de junio Ambrosio de Herrera efect\u00faa la venta a Gaspar Crespo en nombre de \" Luys de Morales, pintor, morador en la villa de Alc\u00e1ntara \"18. Con este documento que presentamos la estancia de Morales ha- 15GAYA NU\u00d1O, Juan Antonio: Luis de Morales . CSIC. Madrid 1961, p. 28. 16COVARS\u00cd, Adelardo: \"Comentarios sobre la vida y obra de los colaboradores e imitadores del Divino Morales\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1941, pp. 297-307. 17Extra\u00eddo de los Protocolos de Marcos de Herrera por SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \"Luis de Morales. Nuevas aportaciones documentales\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os, a\u00f1o 1977, n\u00ba III, pp. 586-587. 18SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \"Luis de Morales. Nuevas aportaciones documentales\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os, a\u00f1o 1978, n\u00ba I, p. 124.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES38 br\u00eda que retrotraerla meses antes del 1 de octubre de 1584 en que se nombra como prior a Mazariegos sustituyendo a Grijota, de quien el pintor recibi\u00f3 laorden de retratarle en el retablo de la capilla del comendador Ovando. La cro-nolog\u00eda de los retablos de Santill\u00e1n y Ovando estar\u00eda, al menos, entre mediadosde 1584 y mediados de 1585. LOS RETABLOS DEL SACRO CONVENTO El conocimiento de la autor\u00eda de estos retablos de la iglesia conventual de la Orden de Alc\u00e1ntara se debe exclusivamente a dos fuentes: el cronista de laOrden Frey Alonso de Torres y Tapia, quien nos dej\u00f3 descripci\u00f3n parcial en suobra anterior a 1638 (a\u00f1o en que fallece), aunque impresa en 1763, y que refle-jaba seguramente la visita de don Francisco de C\u00f3rdoba y Mendoza de 1618 ola de Frey Felipe de Porres de 1633-35; y Antonio Ponz, que en su \" Viaje a Espa\u00f1a \" de 1784 relata su visita al conventual. Pero las fuentes m\u00e1s importan- tes eran los libros de visitaciones de la Orden de Alc\u00e1ntara que se conservabanen el sacro convento hasta la gran destrucci\u00f3n del archivo en el siglo XIX. S\u00f3loquedan algunos vestigios de estas visitas en el Archivo Hist\u00f3rico Nacional. Dec\u00eda Ponz que \" Entre las cosas m\u00e1s notables de este templo, se deb\u00edan considerar las pinturas de Morales \" 19. Y en gran estima las ten\u00eda, pues comen- taba que \"\u00a1Qu\u00e1nto m\u00e1s dignos son estos altares de la grandeza, seriedad y decoro de este templo, que los que acaso se estiman en m\u00e1s, sin tener ning\u00fanm\u00e9rito, como son el Mayor y el del Crucifixo\" 20. Pero tambi\u00e9n se lamentaba del estado en que se encontraban las pinturas tras una nefasta restauraci\u00f3n hecha enel siglo XVIII : \"Mucha l\u00e1stima me causa, que en una casa de tanto respeto no se haya tenido el cuidado que merec\u00edan las obras de Morales. Y es que seencargan estas composturas \u00e1 personas que no tienen ni idea, ni noticia de loque fue, y se valen para efectuarlo del primero que se presenta, y sabe propalarsu habilidad \" 21. Sigue el viajero ahondando en otro p\u00e1rrafo: \" Los asuntos refe- ridos son de figuras enteras, muy bien historiadas, y que se conoce, sin embar-go de lo que han padecido, que estaban pintadas con correcci\u00f3n de dibuxo, ymucha diligencia \" 22. 19PONZ, Antonio: Viage de Espa\u00f1a, en que se da noticia de las cosas m\u00e1s apreciables y dignas de saber que hay en ella . Tomo Octavo. Madrid 1784, p. 73. 20Ibidem , p. 76. 21Ibidem , 75.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO39 En las Desamortizaciones, con la venta del convento en 1866 e intento de subasta de la iglesia conventual, los retablos se desmontaron y sus tablas sedispersaron. M\u00e9lida, en 1916 23, redescubri\u00f3 en Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var de Alc\u00e1ntara dos de ellas en la sacrist\u00eda, la Resurrecci\u00f3n y San Pablo, y en la mis-ma iglesia, formando parte de la tarima de la mesa de altar otras dos, la Transfi-guraci\u00f3n y San Juan Bautista. De la Resurrecci\u00f3n dice: \" Debe ser la mitad su- perior del cuadro, pues adem\u00e1s de que Torres y Tapia dice 'encima, entero,Christo resucitado' que esta figura s\u00f3lo aparece de medio cuerpo, juntamentecon las cabezas no m\u00e1s, de dos soldados guardianes del sepulcro, produciendotodo ello el efecto de estar cortada la composici\u00f3n\". De la Transfiguraci\u00f3n: \"Lo que de esta composici\u00f3n se conserva, en muy mal estado de conservaci\u00f3n,es poco m\u00e1s que el centro de ella, pues falta buena parte del lado izquierdo, untrozo de la parte inferior del derecho y algo de la parte baja\". Por esas fechas, otro investigador, Daniel Berjano, daba a conocer en un libro publicado hacia1922 que en la iglesia de San Mart\u00edn de Trevejo se hallaban otras tres tablas dedichos retablos: el Padre Eterno, San Miguel Arc\u00e1ngel y San Mat\u00edas. La expli-caci\u00f3n de c\u00f3mo llegaron hasta all\u00ed la da Berjano de esta manera: \"...otros tres tuvimos la fortuna de encontrar en la iglesia de San Mart\u00edn de Trebejo, a la quefueron donados por los herederos de quien en lejanos tiempos tuvo a su cargoel desamortizado convento\" 24. Las de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var se pueden contemplar actualmente en la sacrist\u00eda de esta iglesia, donde tambi\u00e9n se encuentra otra obra de Morales,una Virgen con el Ni\u00f1o que asimismo perteneci\u00f3 al conventual alcantarino. Lasde la iglesia de San Mart\u00edn de Tours de San Mart\u00edn de Trevejo se encuentranhoy en el presbiterio, una al lado del evangelio y dos al de la ep\u00edstola, cuandoantes las del arc\u00e1ngel y ap\u00f3stol se encontraban afrontadas, colgadas en los mu-ros de las naves laterales, en el tramo inmediato que desde la puerta meridionalse dirige hacia los pies. 23M\u00c9LIDA ALINARI, Jos\u00e9 Ram\u00f3n: Cat\u00e1logo monumental de Espa\u00f1a. Provincia de C\u00e1ceres (1914-1916) . Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Bellas Artes. Madrid 1924, pp. 271-284. 24BERJANO ESCOBAR, Daniel: El pintor Luis de Morales (El Divino) . Biblioteca de Arte. Ediciones Mateu. Madrid 1922?, pp. 87-88.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES40 Las tablas que se conservan tienen las siguientes medidas seg\u00fan Carmelo Sol\u00eds: Resurrecci\u00f3n 1'07 x 1'45mts (1'01mts (1'47mts x 0'71mts) San Miguel el (San Mat\u00edas) 1'80 x 0'85mts CAPILLA DEL COMENDADOR SANTILL\u00c1N En el lado del Evangelio del presbiterio de la iglesia conventual se abre una capilla colateral con tramo recto y \u00e1bside semicil\u00edndrico, cubierta con b\u00f3-veda de crucer\u00eda estrellada, y decorada con un friso plateresco de tem\u00e1ticamitol\u00f3gica que la recorre a media altura. En ella se disponen, en arco solio, elenterramiento del comendador Santill\u00e1n y sus armas. En el friso reza la siguiente inscripci\u00f3n: \" Esta capilla mand\u00f3 hazer para su enterramiento el mui ille se\u00f1or D. Diego de Santill\u00e1n Comendador Mayorde esta insigne Horden y Cavaller\u00eda de Alc\u00e1ntara Capit\u00e1n General de la tomade Granada. Falleci\u00f3 a treinta d\u00edas del mes de julio de MDIII a\u00f1os \". Frey don Diego de Santill\u00e1n, natural de Sevilla, era hijo del Doctor Ruy Garc\u00eda de Santill\u00e1n y de do\u00f1a In\u00e9s S\u00e1nchez Coronado. Comendador Mayor dela Orden desde los tiempos del cisma, falleci\u00f3 el 30 de julio de 1502, seg\u00fanTorres y Tapia 26, y no en 1503 como est\u00e1 grabado, pues en agosto de 1502 ya estaba su sucesor. Dej\u00f3 dotaci\u00f3n de 60.000 maraved\u00eds sobre bienes en Sevilla,Carmona, Trujillo y Alc\u00e1ntara para crear cuatro plazas m\u00e1s de frailes en el con- 25(Medidas seg\u00fan VV.AA...) Inventario art\u00edstico de C\u00e1ceres y su provincia . Ministerio de Cultura. Madrid 1990. Tomo I, p. 21. 26TORRES Y TAPIA, Frey Alonso de: Cr\u00f3nica de la Orden de Alc\u00e1ntara (2 tomos). Edici\u00f3n facs\u00edmil de la Princeps de 1763. Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida 1999. Tomo II, p. 633.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO41 vento, adem\u00e1s de las quince existentes27. En 9 de enero de 1521 la asignaci\u00f3n qued\u00f3 reducida a 20.000 maraved\u00eds de renta para capellan\u00eda, seg\u00fan se recoge enla visita que a dicha capilla efectu\u00f3 don Juan Rodr\u00edguez de Villafuerte el 11 demayo de 1599 para tomar cuenta de sus bienes y rentas 28. \"Y para f\u00e1brica de la capilla que hab\u00eda mandado fundar en el convento, diez mil maraved\u00eds de rentade yerva \" que en tiempos de Tapia hab\u00edan ascendido a 110.000 anuales de ren- ta 29. Seg\u00fan M\u00e9lida30, ambas capillas colaterales fueron tasadas en 1551. Se tard\u00f3 cinco a\u00f1os en hacerlas bajo la direcci\u00f3n del maestro Pedro de Ybarra y lacolaboraci\u00f3n de Hernando Moreno y Gaspar L\u00f3pez. En tiempos de la visita deFrey Francisco de Toledo (1553), las capillas no estaban acabadas, seg\u00fan figuraen la visita de 1719. Se debi\u00f3 terminar en 1556 si hacemos caso a M\u00e9lida quehace referencia a un documento del Archivo Hist\u00f3rico Nacional que nadie haespecificado. Explica el visitador de la Orden don Juan de Acu\u00f1a en 1574 queel comendador no dej\u00f3 dicha la advocaci\u00f3n de la capilla, por lo que dispuso quese le diese la de Santiago, en memoria del nombre del comendador. Para esta capilla del comendador Santill\u00e1n se hizo la Virgen de m\u00e1rmol que hacia 1580 se coloc\u00f3 en una hornacina encima de la puerta de los pies de laiglesia, la cual fue comprada a la f\u00e1brica de la capilla por el convento: \" Parece por la dicha vissitaci\u00f3n passada de don Pedro Gon\u00e7\u00e1lez de Mendo\u00e7a (1580) que el dicho p\u00f3sito y maraved\u00eds quest\u00e1n consignados a las obras y reparos deldicho convento deve a la capilla que en \u00e9l fund\u00f3 don Diego de Santill\u00e1n co-mendador Mayor de Alc\u00e1ntara 59.206 maraved\u00eds la hechura de una ymagen de aliox que ten\u00eda la dicha capilla e se pusoencima de la puerta principal de la yglesia del dicho convento... \" 31. 27AHN. OO.MM. Libro 507c. Visitaci\u00f3n de la capilla colateral que doct\u00f3 en el sacro convento de San Benito de Alc\u00e1ntara el Comendador Mayor don Diego de Santill\u00e1n, y de sus bienes yrentas (1599) . 28Ibidem . 29TORRES Y TAPIA, Frey Alonso de: Cr\u00f3nica la Orden de Alc\u00e1ntara (2 tomos). Edi- ci\u00f3n facs\u00edmil de la Princeps de 1763. Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida 1999. Tomo II,pp. 644-645. 30M\u00c9LIDA ALINARI, Jos\u00e9 Ram\u00f3n: Cat\u00e1logo monumental de Espa\u00f1a. Provincia de C\u00e1ceres (1914-1916) . Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Bellas Artes. Madrid 1924. 31AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Relaci\u00f3n de la visita de los maraved\u00eds que est\u00e1n consignados a la obra y reparos del Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara, la qualhizo Frey D. Bartolom\u00e9 de Villavicencio (1587) .LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES42 Aunque se dispuso hacia 1580 en el lugar que actualmente se encuentra, la imagen era algo anterior a 1565. El profesor Ordax la fecha hacia 157032. En la visita de 1574 la Virgen estaba colocada en un arco que se hab\u00eda hecho juntoa la porter\u00eda para acoger los huesos del comendador Santill\u00e1n hasta en tanto seacabara su capilla: \" junto a la puerta por donde se entra en la porter\u00eda a la derecha vuestra, est\u00e1 hecho un arco de piedra labrada con su guarnici\u00f3n depilares de canter\u00eda e lo hueco del dicho arco est\u00e1 pintado de azul con unasestrellas, e puesto en \u00e9l una figura de piedra de aliox grande de la Con\u00e7e\u00e7i\u00f3nde Nuestra Se\u00f1ora, y este dicho arco y altar mand\u00f3 hacer el dicho don GonzaloChac\u00f3n, visitador general de la dicha Orden, e hi\u00e7o poner en \u00e9l la dicha ymagenque dec\u00eda av\u00eda, que estava hecha de bienes del dicho comendador, que la av\u00edamandado ha\u00e7er Frei Antonio de Burgos, cobrador de la f\u00e1brica del dicho co-mendador. E mand\u00f3 el dicho Gonzalo que se passasen los huesos del dichocomendador mayor junto a la dicha esta\u00e7i\u00f3n e altar... hasta tanto que la capi-lla del dicho comendador maior se acabava... e que despu\u00e9s que passare elcuerpo del dicho comendador mayor a la dicha su capilla, la dicha esta\u00e7i\u00f3n ealtar quedase e fuese del dicho convento sin la dicha ymagen, para que eldicho convento, conforme a la definici\u00f3n que sobre ello hablan los visitadoresgenerales de la Orden la pudiesen dar a alg\u00fan cavallero o comendador de ladicha Orden para su enterramiento... \" 33. La visita de Frey Gonzalo Chac\u00f3n tuvo lugar en 1565, y dice el visitador que la imagen ya exist\u00eda, ordenando \u00e9l que se colocase en el arco y altar quehab\u00eda de hacerse para enterramiento provisional del comendador Santill\u00e1n, yque despu\u00e9s del traslado de los huesos a su capilla, este arco se diese paraenterramiento de otro m\u00edlite alcantarino, pero sin la Virgen. Por lo tanto, en1574 estaba en el arco de la porter\u00eda y en la visita de 1580 estaba ya en lafachada de la iglesia. Una vez acabada la capilla de Santill\u00e1n, y probablementecuando en 1575 se interrumpieron definitivamente las obras de la iglesia con-ventual, la imagen se llev\u00f3 a la hornacina que remata la provisional y con eltiempo definitiva portada de los pies del templo y no a la capilla del comenda-dor Santill\u00e1n ya que fue comprada por la f\u00e1brica del convento para el uso quehoy tiene. 32ANDR\u00c9S ORDAX, Salvador: La villa de Alc\u00e1ntara y su Sacro y Real Convento de San Benito . Fundaci\u00f3n San Benito. Madrid 1997, pp. 42-43. 33AHN. OO.MM. Libro 1478c. Visitas al convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1525-1829) . Visita de 1574 (Muy pocos folios). F. 569r.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO43 Torres y Tapia la describ\u00eda en su Cr\u00f3nica: \" En el segundo \u00e1ngulo de este claustro est\u00e1 la puerta que entra a la iglesia nueva. \u00c9sta tiene la puerta princi-pal al poniente, y sobre ella, en un nicho, una devota Imagen de alabastro, ypor baxo dice ass\u00ed: Este templo y convento est\u00e1 dedicado a la Concepci\u00f3n denuestra Se\u00f1ora \" 34. Centr\u00e1ndonos en las pinturas de Morales, recurrimos, en primer lugar, a las fuentes conocidas. La descripci\u00f3n que hace Torres y Tapia del retablo esparcial: \" A la mano derecha de la capilla mayor est\u00e1 la que fund\u00f3 don Diego de Santill\u00e1n para su entierro, Comendador Mayor que fue de esta Orden... Elretablo es de pincel, y en \u00e9l est\u00e1 el misterio de la Venida del Sp\u00edritu Santo sobrelos Ap\u00f3stoles el d\u00eda de Pentecost\u00e9s, y en el mismo que est\u00e1 encima entero,Christo resucitado: en el baxo y en los de los lados otras muchas figuras desantos y santas, y todo el retablo con sus remates conforme al arte, y por cimade \u00e9l en un nicho, la imagen del se\u00f1or San Benito que hace obra... \" 35. Nada nuevo a\u00f1ade Ponz respecto a la identificaci\u00f3n de las tablas: \" En el alttar colateral del lado del evangelio est\u00e1 la Venida del Esp\u00edritu Santo sobrelos Ap\u00f3stoles, la Resurrecci\u00f3n de Jesuchristo m\u00e1s arriba: debaxo, y \u00e1 los ladosvarios santos, y encima una estatua de San Benito; todo en un retablo de pie-dra, lleno de labores muy bien pensadas y exequtadas de aquel estilo moderno,que se practicaba cuando se hizo. Estas pinturas puede decirse que las hanentregado \u00e1 las llamas; pues lo mismo viene \u00e1 ser, si no peor, haberlas manda-do retocar \u00e1 quien habr\u00e1 cre\u00eddo hacer alguna gran cosa, llen\u00e1ndolas dechafarrinadas: por el mismo camino ha ido la renovaci\u00f3n del retablo, pintan-do la piedra donde no lo estaba \" 36. El retablo ser\u00eda pict\u00f3rico, con la Venida del Esp\u00edritu Santo sobre los ap\u00f3s- toles o Pentecost\u00e9s en el centro, diversos santos a los lados y debajo, y encimadel tablero central la Resurrecci\u00f3n de Cristo. Hasta la de 1719 no se conserva ninguna visitaci\u00f3n \u00edntegra. Esta visita, en dos tomos, ha sido utilizada por varios investigadores, unos interesados en la 34TORRES Y TAPIA, Frey Alonso de: Cr\u00f3nica de la Orden de Alc\u00e1ntara (2 tomos). Edici\u00f3n facs\u00edmil de la Princeps de 1763. Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida 1999. Tomo II, p. 632. 35Ibidem , p. 633. 36PONZ, Antonio: Viage de Espa\u00f1a, en que se da noticia de las cosas m\u00e1s apreciables y dignas de saber que hay en ella . Tomo Octavo. Madrid 1784, p. 76.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES44 arquitectura, otros en el estado del archivo, pero ninguno ha centrado su inter\u00e9s en las pinturas de Morales. Nos causa extra\u00f1eza que los estudiosos del pintor nolo hayan consultado, pues en \u00e9l se encuentran las claves para haber resueltobastantes dudas mucho antes. A \u00faltima hora, cuando ya estaba hecha toda lainvestigaci\u00f3n, hemos podido consultar el estudio de Fuente Cobos en el que laautora hace referencia a las descripciones de los Morales de esta visita 37. Esta visita de 1719 es muy significativa y aclaratoria de los temas repre- sentados en las tablas del retablo: \" La capilla del Comendador Santill\u00e1n quest\u00e1 a el lado del Evangelio del altar mayor y havi\u00e9ndola reconozido se visit\u00f3 en elhueco de dicha capilla ocho escudos de armas en piedra blanca que se compo-nen de dos castillos y dos leones trabados; y un sepulcro de piedra a la dere-cha; y un retablo, doradas sus columnas, y en ella diferentes pinturas y laprinzipal es la Venida del Esp\u00edritu Santo, y a los lados San Juan Bautista y elArch\u00e1ngel San Miguel, que siendo pintura de la mayor estimazi\u00f3n nezesitaprompto rremedio para retocarla, pues con el tiempo si no se executa ass\u00ed seperder\u00e1n tan grandes hechuras que son de el mayor aprezio; y a los lados aydos escudos de dicha pintura con castillo i le\u00f3n con campos azul y encarnado;el altar tiene un ara de piedra jaspe blanco con marco de madera y mantelesenzima de lienzo, frontal de damasco blanco y un candelero de hierro clavadoen la pared del lado de la ep\u00edstola y dos gradas de piedra en dicho altar \" 38. Con esta descripci\u00f3n se aclaran las dudas que hasta hoy persisten a la hora de asignar las tablas que perviven a sus respectivos retablos. Arriba, amanera de \u00e1tico, la Resurrecci\u00f3n que se custodia en la sacrist\u00eda de Santa Mar\u00edade Almoc\u00f3var de Alc\u00e1ntara. El tablero central que representaba la Venida delEsp\u00edritu Santo sobre los ap\u00f3stoles el d\u00eda de Pentecost\u00e9s est\u00e1 hoy perdido. A loslados estar\u00edan, a la izquierda el San Juan Bautista que se encuentra en SantaMar\u00eda de Almoc\u00f3var, y a la derecha el arc\u00e1ngel San Miguel que est\u00e1 en la igle-sia parroquial de San Mart\u00edn de Trevejo. Desconocemos los temas de las tablasde la predela. 37FUENTE COBOS, Mar\u00eda Concepci\u00f3n de la: El monasterio de San Benito de Alc\u00e1ntara . Madrid 1966. Texto mecanografiado de 109 p\u00e1ginas con un documentado y buen estudio sobreel convento por encargo de Hidroel\u00e9ctrica Espa\u00f1ola al adquirir el monumento. 38AHN. OO. MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fols. 27r. y vto.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO45 Por otro lado, la nefasta restauraci\u00f3n que mencionaba Ponz en 1784 tuvo que hacerse entre esa fecha y la visita de 1719 a tenor de la recomendaci\u00f3n quehacen los visitadores de que se retoquen prontamente las pinturas para que no sepierdan estas obras que dicen son de la mayor estima. A pesar de nuestro af\u00e1ninvestigador, nada hemos podido encontrar respecto a cu\u00e1ndo y qui\u00e9n hizo estaintervenci\u00f3n, pues aunque se conservan varias visitas al convento de la segundamitad del siglo XVIII, \u00e9stas, am\u00e9n de ser muy escuetas y fragmentarias, se cen-tran en la toma de cuentas de censos, y nada se dice en los mandatos al respecto. CAPILLA DEL COMENDADOR OVANDO Al lado de la Ep\u00edstola, en el presbiterio, se abre la otra capilla que forma pareja con la del comendador Santill\u00e1n. \u00c9sta fue fundada por el sucesor en elcargo de Frey Diego, el comendador mayor Frey Nicol\u00e1s de Ovando. En el friso corre esta inscripci\u00f3n: \" Esta capilla mand\u00f3 hacer para su enterramiento el mui ille se\u00f1or D. Frey Nicol\u00e1s de Ovando Comendador Maiorde la insigne Horden y Cavaller\u00eda de Alc\u00e1ntara Capit\u00e1n General de las Indias,Islas y Tierra Firme del Mar Oc\u00e9ano. Falleci\u00f3 a XXIX de mayo de MDXI a\u00f1os \". Frey Nicol\u00e1s de Ovando era hijo del capit\u00e1n Diego de C\u00e1ceres. Fue nom- brado comendador de Lares en 1478 gracias a la amistad de su padre con elMaestre de Alc\u00e1ntara. Era uno de los diez gentiles-hombres del s\u00e9quito delpr\u00edncipe don Juan hasta la muerte de \u00e9ste en 1497. En 1501 le lleg\u00f3 el m\u00e1ximohonor, al ser elegido por los Reyes Cat\u00f3licos para convertirse en el primer go-bernador de las Indias. Falleci\u00f3 en Sevilla el 29 de mayo de 1511. El 4 de febrero de 1502, pocos d\u00edas antes de zarpar, a bordo de la nao Santa Mar\u00eda de la Antigua, el comendador Ovando fundaba y dotaba la capillade Alc\u00e1ntara. Dejaba 10.000 maraved\u00eds de renta y juro cada a\u00f1o sobre lasalcabalas del hierro y herraje de la villa de C\u00e1ceres 39. En sus \u00faltimas disposicio- nes legaba unas casas y tiendas en Santo Domingo de Indias para que se vendie-sen y lo que se obtuviese fuera empleado en rentas para el prior y frailes delconvento de Villanueva, y edificaci\u00f3n del convento y ornamentos. Pero el ReyCat\u00f3lico, en cap\u00edtulo particular de la Orden de 1513, orden\u00f3 la anexi\u00f3n de los 39AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Relaci\u00f3n de las capellan\u00edas que est\u00e1n fundadas en el Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1597) .LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES46 bienes ra\u00edces de Santo Domingo a la Mesa Maestral40, adjudicando la renta para fabricar la capilla de enterramiento del comendador, y que con lo sobrante sedotasen tres plazas de frailes en el conventual alcantarino. Frey Nicol\u00e1s enco-mend\u00f3 tambi\u00e9n que se dijesen por su alma veinticuatro misas rezadas cada mes.En 1597 las misas se hab\u00edan reducido a una al mes y misa de aniversario 41. El visitador Francisco de C\u00f3rdoba y Mendoza, en su visita de 1618, destin\u00f3 losprimitivos 10.000 maraved\u00eds para reparos y ornamentos 42. Don Juan de Acu\u00f1a, en su visita de 15 de octubre de 1574 a la nueva iglesia de Nuestra Se\u00f1ora de la Concepci\u00f3n dispuso que puesto que el comen-dador no dej\u00f3 dicha la advocaci\u00f3n de la capilla, se le diese a \u00e9sta la de SanNicol\u00e1s, nombre del comendador. Acudimos a las fuentes consabidas para conocer el contenido del retablo. Torres y Tapia nos da esta descripci\u00f3n: \" Al lado izquierdo de la capilla mayor est\u00e1 la del Comendador Mayor don Frey Nicol\u00e1s de Ovando, de la misma f\u00e1-brica que la de don Diego de Santill\u00e1n, y el altar con no m\u00e1s diferencia que laspinturas. En el de el medio, el misterio de la Transfiguraci\u00f3n de Christo en elMonte Tabor, y en el que est\u00e1 encima, nuestro Dios Padre. Los baxos y los delos lados, de otros santos diferentes, y en el nicho por cima de todo el retablo,una imagen de se\u00f1or San Bernardo... \" 43. Ponz sigue a Torres y Tapia y se limita a parafrasearle: \"... la del lado de la ep\u00edstola, ... en esto, y en la arquitectura del altar, como en haber tambi\u00e9npasado \u00e1 deg\u00fcello las pinturas de Morales, cuyos asuntos son la Transfigura-ci\u00f3n del Se\u00f1or, el Padre Eterno encima, y debaxo otros santos, finalizado en elremate la estatua de San Bernardo \". Nuevamente, la descripci\u00f3n de los visitadores don Juan Pacheco de Padilla y Frey Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel resuelve parcialmente la composici\u00f3n del reta-blo: \"...La capilla de D. Nicol\u00e1s de Obando y en ella se halla un sepulcro de piedra picada al lado del Evanjelio con su tarjeta de armas y siete 40AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. El prior y frailes del convento con los disponedores del Comendador Mayor D. Nicol\u00e1s de Ovando (1553) . 41AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Relaci\u00f3n de las capellan\u00edas que est\u00e1n fundadas en el Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1597) . 42TORRES Y TAPIA, 633-634.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO47 escudos de ellas en el discurso de dicha capilla, que sus quarteles se componen el uno de zinco flores de lis, otro el \u00e1vito de Santiago antiguo,con quatro conchas en cruz, el otro un castillo con zinco flores de lis, y el\u00faltimo con dos puercoespines, y la cruz que acompa\u00f1a dichas tarjetas est\u00e1poblada de aspas... Dos escudos en campo aplomado y blanco con dospuercoespines y el \u00e1vito de Santiago colorado... Tiene un retablo de laAszensi\u00f3n del Se\u00f1or, San Pablo y Santiago el Menor Ap\u00f3stol, al parezerexecutados por el art\u00edfize que hizo las pinturas de las capillas antezedentesque mira con la misma nezesidad de rebocarla, y a los lados tiene dosescudos en campo aplomado y blanco con dos puercos espines y el \u00e1vito deSantiago colorado, y tiene lo dem\u00e1s que se refiere en la antezedente\" 44. Reuniendo todas las fuentes, podemos establecer que el retablo de la ca- pilla de Ovando estaba estructurado, como su gemelo, en \u00e1tico, cuerpo y bancoy tres calles. La tabla central era la de la Transfiguraci\u00f3n del Se\u00f1or en el MonteTabor que se conserva en Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var. A los lados estar\u00edan, a laizquierda, la de San Pablo de la misma iglesia, y a la derecha, la de Santiago elMenor que considerada como de San Mat\u00edas se encuentra en San Mart\u00edn deTrevejo. Encima de la Transfiguraci\u00f3n, a manera de \u00e1tico, estar\u00eda el Padre Eter-no que en ning\u00fan modo parece ser el que est\u00e1 en Trevejo porque sus dimensio-nes est\u00e1n muy alejadas de las del resto de pinturas. Por el documento del quepart\u00edamos en este art\u00edculo, conocemos que las tablas del banco estaban dedica-das a los doctores de la Iglesia, una de las cuales era el San Gregorio en quien sehizo retratar Frey Juan de Grijota, posiblemente la central dada la vanidad delprior, y en las otras estar\u00edan todos o algunos de los otros doctores mayores: SanAgust\u00edn, San Jer\u00f3nimo y San Ambrosio. Seg\u00fan esta visita, la tabla que desde su descubrimiento se ha venido con- siderando que representaba a San Mat\u00edas, lo har\u00eda en realidad a Santiago elMenor. San Mat\u00edas 45, es el \u00faltimo de los ap\u00f3stoles, elegido por sorteo tras la traici\u00f3n de Judas. Sufri\u00f3 martirio, siendo lapidado y despu\u00e9s decapitado con unhacha. En la Edad Media se le representaba con una cuerda al cuello o en las 44AHN. OO. MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fols. 27vto. y 28r. 45NAVARE\u00d1O MATEOS, Antonio: \"Estudio de las obras\" en Tablas de Luis de Morales en Valencia de Alc\u00e1ntara y San Mart\u00edn de Trevejo . Editora Regional de Extremadura. Colecci\u00f3n Patrimonio Hist\u00f3rico de Extremadura. Badajoz 1988, pp. 27-39.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES48 manos, con piedras o dos grandes clavos. Desde el siglo XV con una lanza y excepcionalmente con hacha o alabarda46. Aunque a veces, dice R\u00e9au, se susti- tuya por una alabarda, lanza o espada47, su atributo m\u00e1s frecuente es el hacha. Su representaci\u00f3n ha sido escasa, y se desarroll\u00f3 entre los siglos XIV y XVI enlos Pa\u00edses Bajos, en la corte del duque de Berry y, sobre todo, en Alemania,pues sus restos se conservan en la ciudad germana de Trier (Tr\u00e9veris). San Mat\u00edases patr\u00f3n de los carpinteros de obra, de los cuchilleros y carniceros, y se leinvoca contra la tos convulsa. Santiago el Menor ser\u00eda, seg\u00fan las diversas opiniones, primo hermano, hermano menor o pariente de Cristo, con quien ten\u00eda un gran parecido f\u00edsico,apareciendo con cabello y barba rubios. Tras la marcha de San Pedro a Roma seconvirti\u00f3 en el principal jefe cristiano en Palestina, teni\u00e9ndole por primer obis-po de Jerusal\u00e9n. Los jud\u00edos lo lapidaron, y un batanero le aplast\u00f3 el cr\u00e1neo. Sele figura como obispo de Jerusal\u00e9n, con vestiduras episcopales y b\u00e1culo, estan-do su culto asociado al del ap\u00f3stol Felipe por celebrarse su festividad el mismod\u00eda. Durante el auge del estilo g\u00f3tico se le representa con piedras en la mano,alguna vez con una alabarda, aunque \u00e9sta es distintiva de su hermano el ap\u00f3stolSan Judas Tadeo 48. Su atributo habitual es el bast\u00f3n de batanero, especie de maza curva o tronco de \u00e1rbol podado49. A tenor de la representaci\u00f3n iconogr\u00e1fica de ambos santos no nos inclina- mos a tomar postura, pero s\u00ed otorgamos m\u00e1s credibilidad a la atribuci\u00f3n de losvisitadores de principios del siglo XVIII que a la de Berjano. CAPILLA DE FREY ANTONIO BRAVO DE JEREZ En el transepto de la iglesia conventual, en el lado de la Ep\u00edstola, se dis- pone una capilla de planta cuadrangular, mandada fundar por Frey Antonio Bravode Xerez, construida por el maestro Pedro de Ybarra, y por terminada su arqui- 46FERRANDO ROIG, Juan: Iconograf\u00eda de los Santos Barcelona 1991, p. 195. 47R\u00c9AU, Louis: Iconograf\u00eda del arte cristiano. Iconograf\u00eda de los santos . Ed. del Serbal. Barcelona 1997. Tomo 2, vol. 4, pp. 376-378. 48FERRANDO ROIG, Juan: Iconograf\u00eda de los Santos . Ediciones Barcelona 1991, p. 146. 49DUCHEL-SUCHAUX, Gaston y PASTOUREAU, Michel: La Biblia y los Santos . Alianza Editorial. Madrid 1996, pp. 348-349. R\u00c9AU, Louis: Iconograf\u00eda del arte cristiano. Iconogra- f\u00eda de los santos . Ed. del Serbal. Barcelona 1997. Tomo 2, vol. 5, pp. 184-187.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO49 tectura el 16 de mayo de 1551 como pone de relieve el profesor Navare\u00f1o, en contra de la opini\u00f3n generalizada que hasta entonces, de forma err\u00f3nea, se\u00f1ala-ba la fecha de 1550 50. En la posterior decoraci\u00f3n escult\u00f3rica y pict\u00f3rica intervi- nieron otros dos grandes maestros, Lucas Mitata y Luis de Morales, lo queconcede a esta capilla car\u00e1cter de aut\u00e9ntica joya del arte en Extremadura por elrenombre y calidad de los artistas que la hicieron posible. El fundador y mecenas fue Frey Antonio Bravo de Xerez, el hijo de Vasco Y\u00e1\u00f1ez de Xerez, contador de los Z\u00fa\u00f1iga, duques de Plasencia, y uno de lospresentes en la investidura como Maestre de la Orden de Alc\u00e1ntara de don Juande Z\u00fa\u00f1iga, hijo del duque. Era tal la estima de don \u00c1lvaro de Z\u00fa\u00f1iga hacia sucontador que lo cas\u00f3 con la hija de su maestresala Gutierre Bravo y prometi\u00f3dar una encomienda principal de la Orden al v\u00e1stago que naciese de este matri-monio. Este hijo fue Antonio Bravo de Xerez, a quien en 1487, siendo un ni\u00f1o,le concedi\u00f3 la encomienda de Piedrabuena \"le dio el Maestre D. Juan de Z\u00fa\u00f1iga esta Encomienda, por ser sus padres y familia de los m\u00e1s allegados y mejoresservidores de su padre el Duque de B\u00e9jar \" 51. Falleci\u00f3 Frey Antonio Bravo de Xerez el 27 de mayo de 1562, disponi\u00e9ndose, como m\u00e1s adelante veremos, unmagn\u00edfico sepulcro de alabastro en el centro de esta capilla que mand\u00f3 fundar(hoy en el cuerpo de la iglesia de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var). Publicada ya por el conde de Ab\u00e1solo 52, seg\u00fan traslado en una visita con- servada en el Archivo Hist\u00f3rico Nacional53, y por Antonio Navare\u00f1o54, que lo toma de un original del archivo de los condes de Canilleros, la carta real defundaci\u00f3n de la capilla es la siguiente: \"Don Carlos... por quanto por parte de vos Frey Anttonio de Xerez, mi gobernador y visitador general del Parttido de Alc\u00e1ntara, me ha sido 50NAVARE\u00d1O MATEOS, Antonio: \"La capilla del comendador de Piedrabuena en el convento de San Benito, Alc\u00e1ntara. Aportaci\u00f3n documental\". Revista Norba XIV-XV . Universidad de Extremadura. C\u00e1ceres 1996, pp. 63-79, p. 66. 51ESCOBAR PRIETO, Eugenio: El castillo de Piedrabuena . C\u00e1ceres 1908, p. 22. 52IBARRA DE LORESECHA, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de (Conde de Ab\u00e1solo): Los maestros de canter\u00eda Juan y Pedro de Ibarra (siglo XVI) . Diputaci\u00f3n Provincial de Salamanca. Salamanca 1987, pp. 56-57. 53AHN. OO. MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . 54NAVARE\u00d1O MATEOS, Antonio: \"La capilla del comendador de Piedrabuena en el convento de San Benito, Alc\u00e1ntara. Aportaci\u00f3n documental\". Revista Norba XIV-XV . Universidad de Extremadura. C\u00e1ceres 1996, pp. 63-79.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES50 fecha relaci\u00f3n por vuestra petici\u00f3n que en el mi Consejo de las \u00d3rdenes fue presentada diciendo que vos dese\u00e1is hacer y edificar una capilla paravuestro enterramiento en el convento del Se\u00f1or San Benito de la dichaOrden, junto a la iglesia de ella, cave la capilla del comendador mayor,cuando conforme a una tra\u00e7a que para la obra que ha de llevar por vuestraparte fue presentada ante los del dicho mi consejo, y me suplic\u00e1steis vosmandase dar li\u00e7en\u00e7ia... Y el prior del dicho combento se\u00f1ale d\u00f3nde se hagala tal capilla, y lo guardase y cumpliese como en \u00e9l se declara seg\u00fan m\u00e1slargamente en la dicha mi carta y provisi\u00f3n se contiene, por la virtud de laqual, el dicho prior y Pedro de Ybarra, maestro mayor de la obra del dichocombento, y ciertos frailes professos d\u00e9l, parece hubieron el dicho sitio quepidi\u00f3 para la dicha capilla y declararon que ning\u00fan da\u00f1o ni perjuicio aldicho combento e iglesia d\u00e9l ben\u00eda, antes era en ornato de ella, y vos lase\u00f1alaron y dieron para que la pod\u00e1is edificar y hacer de veinte y tres piesde largo y treinta y tres pies de hueco sin las paredes, y que vos y no otroninguno sin vuestra li\u00e7en\u00e7ia despu\u00e9s de echa la dicha capilla bos pod\u00e1isenterrar en ella seg\u00fan que m\u00e1s largamente signado de escrivano y firmadodel dicho prior fue visto en el dicho mi consejo. Y por vuestra parte me fuesuplicado, pues la utilidad era tan notoria, vos mandase dar y conceder ladicha li\u00e7en\u00e7ia y fue sobre ello acordado que dev\u00eda de mandar dar esta micarta...\". La licencia para edificar se otorg\u00f3 en 1547, aunque las obras debieron empezar en 1545, seg\u00fan el concierto entre el comendador y el convento55, y se terminaron, como hemos dicho, en 1551. Los terrenos que ocup\u00f3 eran propie-dad de Pedro de Ybarra, quien se los vendi\u00f3 al comendador por la cantidad de18.000 maraved\u00eds 56. La relaci\u00f3n entre ambos fue muy fuerte, as\u00ed Bravo de Xerez se acuerda del maestro en su testamento dej\u00e1ndole el potro que el artista quisie-ra. Adem\u00e1s, en ese documento se nos informa de circunstancias constructivascomo la modificaci\u00f3n de la hondura de los cimientos: \"Yten quiero que a Pedro de Yvarra, maestro maior de las obras del convento de Alc\u00e1ntara, que hizo micapilla, se le d\u00e9 hun potro de los que uviere en mis yeguadas qual escojere que\u00e9l me pidi\u00f3 e yo se lo mand\u00e9 y no lo a re\u00e7ebido por no aver querido tomarleentre siete u ocho potros bien pagado ans\u00ed de lo que nos con\u00e7ertamos como de las mejoras que hizo en la dicha mi capilla y de los \u00e7imjentos de que \u00e9l se agraviava que av\u00edan salidom\u00e1s hondos de lo que \u00e9l av\u00eda juzgado, lo qual se le pag\u00f3 como lo mandaron dosmaestros puestos huno de su parte y otro de la mja como se ver\u00e1 en la escrituraque sobre ello se hizo y sus cono\u00e7imjentos a que me refiero, porque de todo fuemuy bien pagado ans\u00ed de lo prin\u00e7ipal como de lo a\u00e7esorio\". Dot\u00f3 Frey Antonio su capilla con renta de yerba para f\u00e1brica por valor de 12.625 maraved\u00eds y don\u00f3 una l\u00e1mpara de plata 57. Encarg\u00f3 dos misas diarias en su capilla por su alma con 34.000 maraved\u00eds de renta de yerba creciente y men-guante 58. En 1597 las misas se hab\u00edan reducido a tres semanales rezadas y misa de aniversario59. Centr\u00e1ndonos en el asunto principal que nos ocupa en este art\u00edculo, las tablas de Morales, veamos lo que dicen las dos fuentes exclusivas que se hanmanejado hasta ahora: Torres y Tapia describ\u00eda la capilla en el primer tercio del siglo XVII: \"Junto a esta capilla del Comendador don Frey Nicol\u00e1s de Ovando est\u00e1 hacia la parte del mediod\u00eda la del comendador de Piedrabuena don Frey Antonio deXerez... El altar de la capilla tiene un retablo con muchas figuras de santos,particularmente de San Benito y San Bernardo de medio relieve, y en la vasisde \u00e9l, tres tableros de misterios de la vida de Christo y de su Madre, de Mora-les, que fue el m\u00e1s valiente pincel que conocieron aquellos siglos. Es laadvocaci\u00f3n de la Asumpci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora, y en el tablero de en medioest\u00e1 su imagen rodeada de \u00e1ngeles, y por remate de el retablo un Christo muydevoto, y al pie Nuestra Se\u00f1ora y San Juan... \" 60. Ponz en el siglo XVIII dec\u00eda: \"... las pinturas de San Bernardo, San Be- nito y otras de la Vida y Pasi\u00f3n de Christo repartidas en el altar, insignes obrasde Morales \" 61. 57TORRES Y TAPIA, p. 647. 58AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Relaci\u00f3n de las capellan\u00edas que est\u00e1n fundadas en el Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1597) . 59Ibidem . 60TORRES Y TAPIA, p. 634. 61PONZ, p. 76.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES52 Como hemos visto en las dem\u00e1s capillas, Antonio Ponz se limit\u00f3 a para- frasear lo dicho por Torres y Tapia, con alguna variaci\u00f3n como la de hablar depinturas en vez de im\u00e1genes de medio relieve de San Bernardo y San Benito deesta capilla. Seg\u00fan se desprende de estos autores, las pinturas que conten\u00eda elretablo eran tres tablas con temas alusivos a misterios de la vida de Cristo y dela Virgen en la predela. Quiz\u00e1s la de la Asunci\u00f3n de la Virgen rodeada de \u00e1nge-les que se dispondr\u00eda en el centro, y las que estaban a sus flancos de San Benitoy San Bernardo. El resto ser\u00eda escultura. Torres y Tapia s\u00f3lo afirma que sean deMorales los tableros del banco. Otro descubrimiento azaroso nos ha dado las claves para calibrar la im- portancia de esta capilla, en la que trabajaron tres enormes artistas: Pedro deYbarra en la arquitectura, Lucas Mitata en lo escult\u00f3rico y Luis de Morales enlas pinturas. En un pleito del siglo XVIII sobre las capellan\u00edas fundadas enJerez de los Caballeros por los Xerez se encuentra el inventario y disposici\u00f3n debienes del comendador Bravo de Xerez, no en un traslado sino en un originaldel siglo XVI que hab\u00eda sido hallado en una casa particular de Valencia deAlc\u00e1ntara y enviado al Consejo de \u00d3rdenes para poder dilucidar las pretensio-nes de los pleiteantes. La primera noticia sobre el retablo es, por tanto, anterior a su confecci\u00f3n y es la manda que el propio comendador hace en su inventario y disposici\u00f3n debienes cerrado en la fortaleza de Piedrabuena el viernes 23 de febrero de 1560 62. Frey Antonio ordena que el retablo se haga con toda brevedad, y establece laiconograf\u00eda que debe disponerse en \u00e9l: todo el retablo debe ir encajado en elmarco arquitect\u00f3nico, con la Asunci\u00f3n de la Virgen, de bulto, en el medio; a loslados San Benito y San Bernardo, de pincel; por encima un crucifijo; y en lapredela la Natividad de Nuestra Se\u00f1ora, la Presentaci\u00f3n en el Templo 63 y todas 62La transcripci\u00f3n \u00edntegra de este documento se publicar\u00e1 en un art\u00edculo de este autor titulado Frey don Antonio Bravo de Xerez, comendador de Piedrabuena (en prensa). 63Se emparentar\u00eda con las de los retablos de Arroyo de la Luz y San Mart\u00edn de Plasencia, y con la famosa tabla propiedad del Museo del Prado, la cual procede de un retablo en opini\u00f3n de GayaNu\u00f1o. Ni el tama\u00f1o grande de esta obra (1'46 x 1'14) ni su \u00e9poca de adquisici\u00f3n en tiemposde Carlos IV permitir\u00edan siquiera plantear la posibilidad de que fuese la de Alc\u00e1ntara. De ellaCarmelo Sol\u00eds se inclina a pensar que perteneciese al desaparecido retablo de Lob\u00f3n.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO53 las que cupiesen c\u00f3modamente; todo ello deb\u00eda ser muy bueno. Leamos la dis- posici\u00f3n del comendador: \"Yten digo que yo e hecho huna capilla en el convento de Alc\u00e1ntara con su sacrist\u00eda con li\u00e7en\u00e7ia de Su Magestad y de los se\u00f1ores del Consejode las H\u00f3rdenes y del prior y freiles y con voluntad de la villa de Alc\u00e1ntarapor el sitio que se tom\u00f3 de la calle, con quien conpl\u00ed lo que en ellos qued\u00e9y les di la calle y sitio a su voluntad y contentamjento como con elloscon\u00e7ert\u00e9 y en la escriptura se contiene a que me refiero. Y porque a la saz\u00f3nque esta mi dispusi\u00e7i\u00f3n se escribe, falta por hazer un retablo que yo tengoacordado que se haga, que sea muy bueno, dispongo y hordeno que se hagacon toda brevedad, y que la prin\u00e7ipal historia tenga en medio el dichoretablo la Asunsi\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de bulto y del hun cabo a SanBernardo y del otro a San Benito, de pinzel, y en lo alto de la pared, sobreel retablo, un cru\u00e7ifixo que sea muy bueno. Y el retablo no sea mayor quela caxa de piedra del altar y sirva por buelta y remate del retablo la molduraque de piedra est\u00e1 hecha en el arco del altar que sea alabastrada y biendorada que conforme con el retablo, y esto a de ser bien hecho por personaque lo sepa bien hazer. Y las m\u00e1s ym\u00e1jenes que m\u00e1s cupieren en el retablosean de la historia de la Natividad de Nuestra Se\u00f1ora y de su presenta\u00e7i\u00f3nen el tenplo, pudiendo caber acomodadamente y las dem\u00e1s que pares\u00e7ierea mis disponedores \". Frey Antonio de Bravo de Xerez hizo su inventario y disposici\u00f3n de bie- nes, como ya vimos, en el castillo de Piedrabuena entre el 7 y el 23 de febrero de1560, muriendo dos a\u00f1os despu\u00e9s. En los meses siguientes al testamento otorg\u00f3nuevas disposiciones, pero ninguna de ellas afecta al asunto que tratamos. En elinventario se detallan los objetos de plata de la capilla en Piedrabuena, las ro-pas, los utensilios, las cantidades en moneda, los esclavos y todos cuantos bie-nes compon\u00edan la considerable fortuna del comendador. Torres y Tapia describ\u00eda como de medio relieve las figuras de San Beni- to y San Bernardo que en la disposici\u00f3n se dec\u00eda hab\u00edan de ser de pincel, aunquetal vez quisiese decir de medio cuerpo; tambi\u00e9n difiere el que por remate delretablo no hubiese s\u00f3lo un crucifijo como estipulaba el comendador, sino uncalvario. Transcribimos \u00edntegramente la descripci\u00f3n de la capilla que en la visita de 1719 se contiene: \"La capilla del comendador de Piedrabuena tiene para entrar en ella una reja grande de hierro vien dibujada con puertta, cerrojo y llave dedicho hierro que se abre para entrar en ella, y est\u00e1 puestta sobre unaLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES54 varandilla de piedra que ace cimiento; y dicha reja tiene tres cadenas como de tres varas de alto cada una y encima cornisa de diferentes lavores, y enmedio de ellas un escudo de armas que se compone de dos castillos, doslobos o perros y est\u00e1 travado, y todo lo referido es de hierro, vien esculpidassus lavores, y por remate un Christo crucificado. Al lado de la ep\u00edstola de dicha capilla tiene dos aposentos, el uno con una escalera de caracol que sube al tejado de dicha capilla, el otro pareceser la sacrist\u00eda de dicha capilla, y en lo alto de la puerta del caracol est\u00e1una ventana rasa con asientto que sale a dicha capilla; y al lado delevangelio est\u00e1 el archivo de madera donde est\u00e1n las santas reliquias quese ymbentar\u00edan, embutida en la dicha pared, y tiene el frontispicio a manerade el de esta capilla con distintas figuras escultadas en las piedras, y est\u00e1cerrado con una chapa y cerrojo por de fuera, y \u00e9ste pendiente de quatroarmellas con gran riesgo de poderlo abrir sin ruido con cualquier clavo,hierro o cuchillo; y por cima de dicho archivo est\u00e1 otro quarto a modo desachrist\u00eda con sus puertas de pino muy mal tratadas sin cerrojo, y las otrasdel caracol y el quarto est\u00e1n de la misma calidad con s\u00f3lo un cerrojo sinllave ni chapa. El altar mayor de dicha capilla tiene en su retablo, que es de talla dorado, a Nuestra Se\u00f1ora con seis \u00e1ngeles a los lados y el Sp\u00edritu Santosobre su cave\u00e7a y acompa\u00f1an a dicha ymajen de Nuestra Se\u00f1ora San Benitoy San Bernardo y por cima del Sp\u00edritu Santo est\u00e1 Christo crucificado, y alos lados est\u00e1n de medio relieve San Pedro y San Pablo, y por rematte dedicho rrettablo el Padre Eterno, y a los lados de \u00e9l, cerca de San Pedro ySan Pablo, las referidas armas del comendador de esta capilla y otrasym\u00e1genes y pinturas que necesitan arretocarlas y son de gran primor ypinturas mui antiguas. Todo lo referido est\u00e1 incluido en el retablo que esescultura a quien acompa\u00f1a con gran arte un marco que hace arco y doscolumnas echas a gran marabilla con dibujo de filigrana, ni\u00f1os, flores yvandas con sus cornisas, vasas y pedestales, y por remate de la obra est\u00e1el Padre Eterno acompa\u00f1ado de nueue \u00e1njeles, todo yncluido en la dichapared de piedra picada, dorado todo lo referido y de la mayor estimaci\u00f3n.Y en lo alto est\u00e1 un ni\u00f1o de piedra desnudo con una cruz y tres escudos dearmas de dicho comendador de piedra jaspe. Y alrededor de dicha capillaest\u00e1 un r\u00f3tulo junto a la cornisa en el que dice 'Lo mand\u00f3 hacer FreyAntonio Bravo de Jerez Comendador de Piedrabuena a sus propiasexpensas para su enterramiento y para que se digan las misas que dej\u00f3dottadas en este convento acab\u00f3se' y las dem\u00e1s letras no se conocen. Y tiene dicha capilla para subir al altar cinco escaleras de piedra de la que tiene dicha capilla. En medio de la capilla est\u00e1 un sepulchro dealabastro, lo esculpido de la mayor estimaci\u00f3n, que se compone de loDIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO55 siguiente: es uno de dos varas y media de largo y cinco quartas de ancho, y a los lados en la grada estaban quatro leones peque\u00f1os y en la cave\u00e7a ypies dos maiores, y a los lados de dicho sepulchro los quatro evanjelistasy dos escudos de dicho comendador y a la testera est\u00e1 un San Agust\u00edn y alos pies San Ger\u00f3nimo y encima del referido sepulchro est\u00e1 el comendadorde Piedrabuena, fundador de esta capilla, como imajen difunta armado conpetto y lo dem\u00e1s correspondiente y al lado yzquierdo la cruz de la Ordeny en las manos tiene una espada quebrada la mayor partte y un pedazo delpie izquierdo y est\u00e1 tendido sobre dos almoadas de dicha piedra dealabastro y al lado derecho el morri\u00f3n y los guantes al lado izquierdo, a lospies una figura como de un criado recostado sobre una almoada. Y todo loreferido es de piedra de alabastro o jaspe y parece que est\u00e1 en cinco piezasde la dicha piedra, al qual dicho sepulchro cerca una reja que s\u00f3lo tiene loshierros de las quatro esquinas y los otros correspondientes a toda ellafaltan\" 64. Los visitadores hablan de pinturas muy antiguas y de gran primor, sin que mencionen d\u00f3nde estaban exactamente y de qui\u00e9n eran. Pasemos al segundo asunto de este art\u00edculo. Respecto a su sepultura, Frey Antonio Bravo de Xerez dispon\u00eda que se colocase en el centro de la capilla: \"Quiero que mi cuerpo sea sepultado en el convento de Alc\u00e1ntara en la capilla que para my enterramyento tengo hecha a mi costa en mitad dela dicha capilla delante del altar de ella, en hun enterramyento que paraello se tiene de hazer como adelante en esta disposici\u00f3n est\u00e1 declarado\". M\u00e1s adelante, como indicaba el comendador, especificaba c\u00f3mo deb\u00eda ser este sepulcro y a qui\u00e9n se lo hab\u00eda encargado: \" Otros\u00ed quiero y hordeno que mi enterramyento sea en la capilla que yo tengo hecha en el convento deAlc\u00e1ntara, en medio de la capilla, de buena piedra de m\u00e1rmol, hecha hunacama y hun hombre armado echado, con un paje a la cabe\u00e7era, como est\u00e1hordenado y concertado con hun maestro de Salamanca que se llama LucasMitata, de lo qual tengo dado cargo al maese mayor que conmigo est\u00e1 concer-tado y obligado, el qual dicho maestro tiene a su cargo el retablo del altarcomo en el dicho concierto se contiene \".L UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 64AHN. OO. MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fols. 42r-44r.56 Esta revelaci\u00f3n confirma una sospecha que ya ten\u00edamos, y era la atribu- ci\u00f3n de esta magn\u00edfica obra al escultor Lucas Mitata, desterrando la idea que alo largo del tiempo se ha transmitido imputando la autor\u00eda a Alonso Berruguete,o incluso a Guill\u00e9n Ferrant. Azc\u00e1rate Ristori, que la data hacia 1567, la relacio-na fuertemente con el sepulcro del cardenal Tavera de Berruguete, aunque diceque es \" de tan ruda talla que convierte en monstruos l\u00e1s \u00e1guilas de los \u00e1ngu- los\", y con el de Gonzalo Guti\u00e9rrez Flores en Santa Mar\u00eda de Brozas 65, teniendo posiblemente raz\u00f3n en este \u00faltimo, aunque no lo podamos documentar. Encon-tramos cierta afinidad con una obra posterior, de hacia 1582, el sepulcro de donJuan de Nava en la iglesia de Santa Clara de Valladolid, atribuido a Franciscode la Maza, uno de los mejores disc\u00edpulos de Juan de Juni 66, del que a su vez tuvo Mitata una gran influencia. El sepulcro de Bravo de Xerez est\u00e1 fechado en el mismo a\u00f1o de la muerte del comendador, 1562, seg\u00fan reza en la cartela, y no en 1564 como otros auto-res dicen que pone. Recu\u00e9rdese que la obra ya estaba contratada en 1560. Encuanto a la disposici\u00f3n, se advierte una variante con lo ejecutado finalmente, lafigura del paje no se coloc\u00f3 a la cabecera del yacente, sino a los pies. Segu\u00eda el comendador ordenando: \"Yten dispongo que alderedor del dicho bulto y enterramjento se haga huna reja del alto d\u00e9l, apartada d\u00e9l, lo que conviene para que no seamaltratada. Yten digo y aclaro que yo mand\u00e9 hazer huna reja para la dicha mi capilla, la qual se hizo en la \u00e7iudad de Badajoz, que est\u00e1 ya hecha yasentada en la dicha capilla, a los quales maestros se le dio por cada librade hierro labrado que llev\u00f3 la dicha reja a real y medio y su mantenimjentode los dichos maestros. Est\u00e1 pagada la dicha reja que cost\u00f3 mucha sumade maraved\u00eds y io la hize traer a mi costa y ellos la asentaron a la suyaporque ans\u00ed qued\u00f3 en el con\u00e7ierto. No se dor\u00f3 porque no se da\u00f1ase delpolvo y agua por no estar \u00e7errado el cruzero de la capilla mayor. Quieroy mando que como se acabare y \u00e7erarre, que se dore el coronamjento yhunos nudos en los blausteres (sic) y todo lo que pares\u00e7iere que conviene ser dorado y pintado para que la reja quede bien acabada \".DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 65AZC\u00c1RATE, Jos\u00e9 Mar\u00eda: \"Escultura del siglo XVI\". Ars Hispaniae . Tomo XIII. Editorial Plus Ultra. Madrid 1958, p. 347. 66Ibidem, p. 282.57 Esta manda de Bravo de Xerez se materializ\u00f3 en 1570. Uno de los disponedores de sus bienes, su sobrino Antonio de Sotomayor Bravo, exhorta-ba a que se cumpliese la postrera voluntad del comendador dorando la reja de lacapilla: \" En la villa de Alc\u00e1ntara, estando en el convento de Se\u00f1or San Benito de la dicha Orden de Alc\u00e1ntara, extramuros de la dicha villa, a cattorce d\u00edasdel mes de henero de mill y quinientos y setenta a\u00f1os... pareci\u00f3 presente elylusttre se\u00f1or don Antonio de Sotomayor Bravo, disponedor de la conciencia yvienes del ylusttre se\u00f1or frey Antonio de Xerez, comendador que fue dePiedrabuena ya difunto: dixo que por quanto el dicho se\u00f1or comendador en sudisposici\u00f3n con que muri\u00f3 en que mand\u00f3 la quartta parte del remanente de susvienes cumplida la dicha disposici\u00f3n, y por la dicha el dicho se\u00f1or comenda-dor mand\u00f3 dorar la rrexa de la capilla donde est\u00e1 enterrado en el dicho con-vento y hacer cierto oratorio y comprar quatro casullas... \" 67. Esto parece indicar que en 1570 ya se hab\u00eda cerrado el crucero del tem- plo. Dec\u00eda la visitaci\u00f3n de 1574 que por entonces s\u00f3lo quedaba solar las capi-llas en la obra de la iglesia del conventual. En 1575, por la inmensa cuant\u00edaecon\u00f3mica de su continuaci\u00f3n, se dio por terminada definitivamente la cons-trucci\u00f3n del templo quedando completado hasta el crucero. Las naves lateralesy la fachada de poniente ya nunca se har\u00edan. El 4 de noviembre de 1576 seconsagraba la iglesia al trasladarse el Sant\u00edsimo Sacramento de la capilla deVillasayas en el claustro a la capilla mayor de la iglesia 68. Volviendo al retablo, nos resta intentar ajustar su composici\u00f3n y cronolo- g\u00eda. Los estudiosos han establecido su dataci\u00f3n en una amplia franja entre 1551y 1574 bas\u00e1ndose en las visitas. L\u00e1stima que no se conserve nada de la realizadapor Gonzalo Chac\u00f3n en 1565 que aclarar\u00eda definitivamente la duda. En la visitaque en 15 de octubre de 1574 efect\u00faa don Juan de Acu\u00f1a a la nueva iglesia deNuestra Se\u00f1ora de la Concepci\u00f3n dice estar la capilla: \" Con su retablo de talla e pinzel de la adboca\u00e7i\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora quando subi\u00f3 a los cielos y enmedio della (la capilla) un bulto de piedra blanca de enterramiento 69\". Seg\u00fanLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 67AHN. OO. MM. Libro 503c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fol. 685. 68IBARRA DE LORESECHA, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de (Conde de Ab\u00e1solo): Los maestros de canter\u00eda Juan y Pedro de Ibarra (siglo XVI) . Diputaci\u00f3n Provincial de Salamanca. Salamanca 1987, p. 53 69AHN. OO.MM. Libro 1478c. Visitas al convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1525-1829) . Visita de 1574 (Muy pocos folios). Fol. 566.58 nuestra aportaci\u00f3n, es evidente que en 1560, cuando el comendador hace su testamento, el retablo estaba por hacer y mandaba que se cumpliese su disposi-ci\u00f3n a la mayor brevedad. Nuestra hip\u00f3tesis, que seguidamente sustentaremosen otros argumentos, es que el retablo fue culminado entre 1562 y 1564. En el contrato que hace Luis de Morales del retablo de la parroquial de San Felices de los Gallegos (Salamanca), el 31 de marzo de 1572, est\u00e1 comotestigo el escultor Lucas Mitata, a cuyo cargo estaba la creaci\u00f3n escult\u00f3rica deesta obra, el cual dice conocer al pintor 70. A la luz de los documentos aporta- dos, creemos que el escultor y el pintor se conoc\u00edan por haber coincidido en unamisma empresa, la decoraci\u00f3n de la capilla de Bravo de Xerez. Otro gran artista de este tiempo tuvo muy posiblemente la culpa de que Mitata fuese el encargado de esculpir el sepulcro y el retablo de la capilla deFrey Antonio Bravo de Xerez. Era Pedro de Ybarra, muy estimado por el co-mendador. Ambos estaban trabajando conjuntamente en una obra similar, elretablo y enterramiento de don Fernando Chaves de Robles y su mujer JuanaP\u00e9rez Pi\u00f1ero en la nave del evangelio de la catedral de Ciudad Rodrigo. AYbarra se le encomend\u00f3 la parte arquitect\u00f3nica en marzo de 1559; a Mitata lalabra del retablo seg\u00fan concierto del 14 de julio de 1559 71. Recordemos que Bravo de Xerez dice en febrero de 1560 tener ya concertado su sepulcro. Segu-ramente fue el propio Pedro de Ybarra el que recomendase a Bravo de Xerez lacontrataci\u00f3n de Lucas Mitata para ejecutar dicha obra, y dicho contrato debi\u00f3firmarse mientras el arquitecto y el escultor estaban colaborando estrechamenteen la catedral mirobrigense, pues en la inscripci\u00f3n de ese retablo de alabastroreza como fecha de finalizaci\u00f3n la de 1560. Lucas Mitata era posiblemente hijo del tambi\u00e9n escultor Tom\u00e1s Mitata, vecino de Benavente, de quien se constata su trabajo junto a Nicol\u00e1s de Coloniaen la siller\u00eda de coro de la catedral de Astorga entre 1547 y 1552 72. El que el padre pertenezca al grupo leon\u00e9s permite plantear una posible formaci\u00f3n de\u00e9ste en el c\u00edrculo de Juan de Juni, establecido en Le\u00f3n en la d\u00e9cada de los 30, yquiz\u00e1s incluso de Lucas. Afirma Mart\u00edn Gonz\u00e1lez que el influjo de Juan de Junise ve en \" un relieve de la Piedad, en alabastro, de la catedral de Ciudad Rodrigo,D IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 70SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz 1999, p. 84. 71P\u00cdRIZ P\u00c9REZ, Emilio: \"El escultor Lucas Mitata\". Bolet\u00edn del Seminario de Arte y Arqueo- log\u00eda. Universidad de Valladolid 1977, pp. 237-252, p. 239. 72AZC\u00c1RATE, Jos\u00e9 Mar\u00eda: \"Escultura del siglo XVI\". Ars Hispaniae . Tomo XIII. Editorial Plus Ultra. Madrid 1958, p. 223.59 en que el art\u00edfice se ha inspirado en el de Juni que hay en el claustro de la catedral vieja de Salamanca \" 73. Esa obra es de Lucas Mitata. Para Ciudad Rodrigo hizo Juni, por concierto hecho en Valladolid el 6 de julio de 1556, uncalvario destinado a la capilla del obispo de Zamora don Antonio del \u00c1guila enel convento de San Francisco (hoy en la capilla del marqu\u00e9s de la Espeja en lamisma ciudad) 74. Del a\u00f1o siguiente de 1557 es el primer trabajo documentado de Lucas Mitata, y son dos esculturas, no identificadas fehacientemente, para lacatedral nueva de la ciudad de Salamanca, donde el artista estaba avecindado.Luego se asent\u00f3 en Ciudad Rodrigo, haciendo un crucifijo para el hospital de laPasi\u00f3n que concertado el 23 de mayo de 1562 se materializa en agosto de 1563.En ese a\u00f1o, el 3 de marzo, concert\u00f3 en Ciudad Rodrigo una imagen de la Virgenpara la cofrad\u00eda de Lerilla y meses despu\u00e9s, el 15 de noviembre, un calvariopara la cofrad\u00eda de la Vera Cruz 75. Desde entonces y hasta las estatuas que ase- gura Ce\u00e1n Berm\u00fadez76 que ejecut\u00f3 en Madrid, en colaboraci\u00f3n con Pompeio Leoni77, con motivo del recibimiento a do\u00f1a Ana de Austria en 1570, hay un largo vac\u00edo. Creemos que Mitata llev\u00f3 a t\u00e9rmino tanto el sepulcro como el reta-blo de la capilla de Bravo de Xerez en el a\u00f1o 1562. De los documentos cotejados se desprende la siguiente composici\u00f3n: en el centro estar\u00eda una Virgen de la Asunci\u00f3n rodeada por seis \u00e1ngeles y coronadapor el Esp\u00edritu Santo que se emparentar\u00eda con otra obra posterior del propioMitata, la Virgen coronada por los \u00e1ngeles que hizo en 1595 para el retablomayor de la catedral de Coria 78; a los lados se dispondr\u00edan San Benito y SanLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 73MART\u00cdN GONZ\u00c1LEZ, J. J.: Juan de Juni, vida y obra . Colecci\u00f3n Arte de Espa\u00f1a. Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. Madrid 1974, p. 373. 74Ibidem , p. 231. 75P\u00cdRIZ P\u00c9REZ, Emilio: \"El escultor Lucas Mitata\". Bolet\u00edn del Seminario de Arte y Arqueo- log\u00eda . Universidad de Valladolid 1977, pp. 237-252, p. 237. 76CE\u00c1N BERM\u00daDEZ, Jos\u00e9 Agust\u00edn: Diccionario de los m\u00e1s ilustres profesores de las Bellas Artes de Espa\u00f1a . Madrid, 1.800, p. 159. 77AZC\u00c1RATE, Jos\u00e9 Mar\u00eda: \"Escultura del siglo XVI\". Ars Hispaniae . Tomo XIII. Editorial Plus Ultra. Madrid 1958, p. 223. 78En esta catedral de Coria centr\u00f3 su actividad Mitata en los \u00faltimos a\u00f1os de su vida. El 21 de mayo de 1592, el oficial de arquitectura Valent\u00edn Romero se obligaba a hacer \u00abla caxa ypavell\u00f3n de la custodia de la dicha yglesia que haze Lucas Mitata, y la har\u00e9 conforme a las tra\u00e7asque el dicho Mitata me ha mostrado y platicado, con tanto que me d\u00e9 el modelo que para ellotiene hecho... y he de hazer la dicha obra a contento del dicho Lucas Mitata\u00bb. Archivo Hist\u00f3rico Provincial de C\u00e1ceres. Protocolos de Plasencia. Escribano Gonzalo Jim\u00e9nez. Caja 1295. A\u00f1o1592. Agradezco este dato a Seraf\u00edn Mart\u00edn Nieto.60 Bernardo en pintura de Morales; por encima del Esp\u00edritu Santo un crucificado que relacionamos con otros atribuidos a Mitata como el del hospital de la Pa-si\u00f3n de Ciudad Rodrigo, el de la Expiraci\u00f3n de Brozas, el de la Agon\u00eda deCalzadilla de Coria, y el de la capilla de la Soledad en la catedral de Coria. A loslados, de medio relieve San Pedro y San Pablo. Por remate del retablo el PadreEterno de Morales que se encuentra en San Mart\u00edn de Trevejo, y a sus flancos,las armas del comendador de Piedrabuena, cerca de San Pedro y San Pablo. Enel banco, del Divino Morales, la Natividad de la Virgen y la Presentaci\u00f3n en eltemplo, y otro tema indeterminado. Si la labor escult\u00f3rica del retablo estaba acabada en 1562, \u00bfcu\u00e1ndo ejecu- t\u00f3 Morales las pinturas? Entre 1560 y 1563 estaba en Arroyo de la Luz hacien-do el majestuoso retablo de su iglesia parroquial, cuyo asiento fue concluido el29 de mayo de 1563 79. Con posterioridad concertaba el 26 de octubre de 1564 el de \u00c9vora. Nuestra hip\u00f3tesis es que una vez acabado el retablo de Arroyo ytodav\u00eda sin concertar el de \u00c9vora coincidiese Luis de Morales con Lucas Mitataen la capilla del comendador de Piedrabuena. CAPILLA DEL COMENDADOR VILLASAYAS Frey Luis de Villasayas era hijo del mariscal Alonso de Herrera Villasayas y de do\u00f1a Mar\u00eda de Figueroa. Fue nombrado comendador de Santib\u00e1\u00f1ez. Dot\u00f3capellan\u00eda de tres misas semanales, otra cantada cada dos s\u00e1bados y de aniver-sario en la capilla que mand\u00f3 fundar en el conventual. Dej\u00f3 45.000 maraved\u00edsde renta de juro sobre alcabalas de yerbas y otros 1.000 para que ardiese en sucapilla la l\u00e1mpara de plata que don\u00f3. Para f\u00e1brica de la capilla destin\u00f3 8.105maraved\u00eds cada a\u00f1o en juro y censos. Asimismo fund\u00f3 obra p\u00eda para casar diezdoncellas hu\u00e9rfanas de Alc\u00e1ntara y de localidades de su encomienda en la Sie-rra de Gata con dotaci\u00f3n de 100.000 maraved\u00eds y otros tantos anuales pararedenci\u00f3n de cautivos. Adem\u00e1s, constituy\u00f3 otra capellan\u00eda servidera en la igle-sia parroquial de Santib\u00e1\u00f1ez con 1.000 reales de renta anual. Dej\u00f3 dotaci\u00f3npara un convento de franciscanos en Santib\u00e1\u00f1ez, pero no se concedi\u00f3 licencia aD IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 79GARC\u00cdA MOGOLL\u00d3N, Florencio Javier: En torno al retablo de la iglesia parroquial de Arroyo de la Luz (C\u00e1ceres) . Estudios dedicados a Carlos Callejo Serrano. Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres. C\u00e1ceres 1979, p. 30661 sus testamentarios. Falleci\u00f3 en la fortaleza de Santib\u00e1\u00f1ez en la medianoche del 10 de diciembre de 154580. La capilla, situada en el corredor del claustro, se concluy\u00f3 en 1537, sien- do destinada a sala capitular en los veranos, y sirvi\u00f3 de iglesia mientras \u00e9sta seedificaba hasta que en 1576 se traslad\u00f3 el Sant\u00edsimo al nuevo templo. Conocida la actuaci\u00f3n del Divino Morales en los tres retablos anteriores, en cambio nada se hab\u00eda mencionado sobre su intervenci\u00f3n en otro retablo m\u00e1s,el de la capilla que para sala capitular y enterramiento fund\u00f3 el comendador deSantib\u00e1\u00f1ez Frey Luis de Villasayas. En el mandato vig\u00e9simo segundo de la visita que en 1770 hicieron al convento Frey Pablo Mayoralgo y Frey Antonio Mar\u00eda Espadero se dice: \" Ytem, por quanto hemos visto y reconocido que sirve de almahaz\u00e9n para encerrarmadera y que empiladas tablas, quartones, arrimadas vigas y palos, en la ca-pilla que est\u00e1 en el claustro que fund\u00f3 el comendador de Santib\u00e1\u00f1ez, que sutalla y retablo, aunque es de antigua talla, es de especial primor su arquitectu-ra y con ventaja a la admiraci\u00f3n las pinturas, que se reconocen estar puestas sobre tabla, como conceptuadas que son de Morales , dando semejante desti- no a una capilla de f\u00e1brica tan sumptuosa y magestuosa que fue construida yaplicada desde luego a la celebraci\u00f3n de sacrificios... mand\u00e9 desocupar dichamadera de referida capilla y haci\u00e9ndola limpiar, adornar y purificar, para enella y su altar celebrar el santo sacrificio de la misa... \" 81.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 80Su fallecimiento nos lo certifica Frey Nicol\u00e1s Guti\u00e9rrez, que despu\u00e9s fuera primer prior de Zalamea, quien estuvo presente en el momento del \u00f3bito relat\u00e1ndolo as\u00ed: \"Que sabe e vio que el juebes pr\u00f3ximo pasado que se contaron diez d\u00edas deste mes de diziembre de este a\u00f1o de mylle quinientos e quarenta y \u00e7inco a\u00f1os, estando en esta villa y fortaleza de Santiv\u00e1\u00f1ez, amedianoche poco m\u00e1s o menos, que el dicho se\u00f1or comendador de Santiv\u00e1\u00f1ez fallesci\u00f3 destapresente vida; y que este testigo se hall\u00f3 presente y bio que tenya el dicho se\u00f1or comendador\u00e7ierto manojo de llaves en una bolsa de ter\u00e7iopelo naranjada que tenya consigo en la camae, al tiempo que se vjera morir, Lope de Villalobos, criado del se\u00f1or comendador, sac\u00f3 unaalmohadilla en que estava una bolsa con llabes de la color que dicho tiene y de all\u00ed la tom\u00f3este testigo para las guardar hasta agora, las quales exibi\u00f3 este testigo e mostr\u00f3 ante el dichose\u00f1or admynystrador, y pare\u00e7i\u00f3 que entre grandes y peque\u00f1as que heran treinta y nuevellaves, y con ellas estaba otra bolsa que pare\u00e7i\u00f3 un relicario de reliquias. Y que \u00e9sta es laverdad... \" ARCHIVO HIST\u00d3RICO PROVINCIAL DE C\u00c1CERES. Secci\u00f3n Clero. Caja 40. Expediente 5. Conmutaci\u00f3n y anexi\u00f3n de 27 ducados de la disposici\u00f3n del comendador deSantib\u00e1\u00f1ez Frey Luis de Villasayas. 81AHN. OO.MM. Libro 463c. Mandatos de visitaciones (1747-1775) . Esta cita tambi\u00e9n la recoge parcialmente Fuente Cobos, pero no le da m\u00e1s importancia.62 En su Cr\u00f3nica, Torres y Tapia no mencionaba la autor\u00eda de las pinturas de este retablo, pero tampoco lo hac\u00eda de los de las capillas colaterales de la igle-sia, aunque s\u00ed de las del de Bravo de Jerez. \u00c9sta es la descripci\u00f3n que hace elfamoso prior alcantarino: \" Pasada la sacrist\u00eda en el aquel lado del claustro una puerta que entra en la capilla que fund\u00f3 y dot\u00f3 para su entierro Fr. Luis deVillasayas comendador de Santib\u00e1\u00f1ez. Es toda de siller\u00eda, pavimento, paredesy b\u00f3beda. Estuvo en ella muchos a\u00f1os el Sant\u00edsimo Sacramento, porque sirvi\u00f3de iglesia despu\u00e9s de que se dio principio el edificio de la nueva que dexamosdicha. Tiene en frente de la puerta el altar, a que se sube por dos gradas. Elretablo, aunque antiguo, hecho con buena arquitectura; en medio est\u00e1 unacaxa en capialzado, y en ella una imagen de Nuestra Se\u00f1ora con su Hijo en losbrazos, sentada en una silla de escultura y puesta la ensamblage con muchoarte; a los lados y en dos cuerpos del retablo que salen fuera, hay sus tablerosde pincel, los de dentro dos de Se\u00f1or S. Benito y S. Bernardo dando regla a susmonges, los dos m\u00e1s baxos corresponden a \u00e9stos, S. Juan Baptista y S.Hier\u00f3nimo, y en el de en medio una Ver\u00f3nica: los que salen afuera por un ladoy otro, son todos de la Passi\u00f3n de Christo. Sobre dos cartelas que sirven depedestales, hay dos columnas que reciben todos los cornixamientos y remates,tan altas son como esto. Este retablo es dorado todo, y por \u00e9l, sembradas, haymuchas figuras peque\u00f1as de escultura en los encasamientos, y sobre \u00e9l viene acaer la imagen de un devoto crucifixo de la estatura de un hombre. En el frisode la cornisa de la capilla est\u00e1 este epitafio: Esta obra de esta capilla mand\u00f3hacer Fr. Luis de Villasayas comendador de Santib\u00e1\u00f1ez, para su enterramien-to, acab\u00f3se el a\u00f1o de 1537... \" 82. Seg\u00fan la visita de 1719, las pinturas de las tres capillas antecedentes ha- b\u00edan sido hechas por el mismo art\u00edfice, aunque no dec\u00eda expresamente que fueraMorales; y de las de esta capilla se hace una muy somera descripci\u00f3n sin refe-rencia alguna a autor: \"...dichos se\u00f1ores visitadores acompa\u00f1ados del coronel D. Juan de Elgue\u00e7\u00e1bal, theniente de Rey y comandante de esta plaza, don ManuelNavarro, sargento mayor, y don Manuel Valiente, comisario de la Artille-r\u00eda... se abrieron las puertas de dicha capilla por dicho comisario de guerraqued\u00e1ndose quatro soldados al pie de ellas para envara\u00e7ar no entrepersona alguna... se reconoci\u00f3 ser la dicha capilla sumptuosa de v\u00f3veda,DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 82TORRES Y TAPIA, pp. 639-640.63 toda de piedra de canter\u00eda verroque\u00f1a, con un retablo de madera dorado, pintado y estofado a lo antiguo, y en \u00e9l una ymajen de Nuestra Se\u00f1ora y suhijo precioso en los bra\u00e7os, dorado, y en lo alto de dicho altar est\u00e1 unaymajen de Christo Se\u00f1or Nuestro crucificado, de bulto, que corona todo elretablo, la qual es bastante grande y est\u00e1 la santa ymajen con poco aseo porentrar aires por dos ventanas que tiene que no permiti\u00f3 dicho theniente deRey se pusiesen encerados en ellas, s\u00ed s\u00f3lo el que se vaciase dicha capillacomo se hizo; y en lo vajo de dicho altar est\u00e1 un quadro de pincel pintadodel descendimiento de la cruz. Y como se entra en la dicha capilla a la manodel evanjelio est\u00e1n en la pared dos arcos en el hueco de ella adonde est\u00e1nlas tumbas en que se enterraron los dichos frei Luis de Villasaias y susobrino, y en la sachrist\u00eda de dicha capilla est\u00e1 el almahac\u00e9n, todo lleno dep\u00f3lvora y vala para cuio resguardo antes de la puerta de dicha sachrist\u00edaest\u00e1 echo otro quarto de ladrillo de v\u00f3veda con su puerta varreteada dehierro de tres varas de ancho y seis de largo. Con lo qual se feneci\u00f3 dichavisita bolviendo a cerrar las puertas de capilla cuias llaves bolvi\u00f3 arecoger dicho theniente de Rey\" 83. Por tanto, el \u00fanico vestigio de la autor\u00eda de Morales se halla en la visita de 1770. Esas posibles tablas constituir\u00edan un retablo dedicado a la Pasi\u00f3n de Cris-to: un Descendimiento en la predela seg\u00fan la visita de 1719, por encima untablero en el centro representando a la Ver\u00f3nica, a los lados San Juan Bautista ySan Jer\u00f3nimo. M\u00e1s arriba San Benito y San Bernardo dando la regla a los mon-jes, y en medio de los dos la imagen en escultura de una Virgen con el Ni\u00f1oentronizada. En el museo del monasterio de Montserrat se exhibe como de se-guidor de Luis de Morales un \"San Benito dando la regla a los monjes\" que fuecomprado por el abad Escarr\u00e9 en Barcelona en 1948. Carmelo Sol\u00eds consideraesta tabla como obra de un disc\u00edpulo del Divino, Benito S\u00e1nchez Galindo 84. La figuraci\u00f3n de San Benito dando la regla a los monjes nos hace pensar en unapintura hecha para una comunidad conventual y pertenezca o no al retablo deVillasayas, y sea o no de Morales, s\u00ed nos refleja el modelo compositivo quedebi\u00f3 tener la referida tabla. En la exposici\u00f3n dedicada a Morales en el Museodel Prado en 1917, su organizador, don Jos\u00e9 L\u00e1zaro Galdiano exhibi\u00f3 una obraL UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 83AHN. OO.MM. Libro 503c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fol. 857vto. 84SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz 1999, p. 99.64 de su propiedad, la Santa Faz85, que otros autores como Baeckbacka considera como de atribuci\u00f3n err\u00f3nea. Dicha obra, seg\u00fan la Fundaci\u00f3n L\u00e1zaro Galdiano,antes de 1947 \" sali\u00f3 de la colecci\u00f3n en vida de L\u00e1zaro, por venta, regalo, cam- bio, etc... desconoci\u00e9ndose su procedencia actual \". SACRIST\u00cdA Aparte de las de los cuatro retablos, exist\u00eda otra tabla exenta en la sacrist\u00eda de la iglesia conventual. As\u00ed lo dice Torres y Tapia: \"En el lado que mira al levante (de la sacrist\u00eda) est\u00e1 otro cax\u00f3n que sirve de vestuario para el preste y ministros que cantan la misa mayor, sobre\u00e9l est\u00e1 una tabla de la Quinta Angustia de mano de Morales, que con deciresto se conocer\u00e1 el primor \" 86. Repite casi lo mismo Ponz: \"... tambi\u00e9n hay all\u00ed una tabla de Morales, que representa a Nuestra Se\u00f1ora, etc. \" Sin embargo, en la visita de 1719, al inventariarse los bienes de la sacrist\u00eda no se menciona ninguna tabla de la Virgen y s\u00ed \" otra ymaxen de Nuestra Se\u00f1ora de la Quinta Angustia. Falta \"87. En la sacrist\u00eda de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var, junto con las cuatro proce- dentes de los retablos de las capillas colaterales de la iglesia de San Benito,existe una Virgen con el Ni\u00f1o de 41cms x 27cms 88. Carmelo Sol\u00eds sugiere que tal vez corresponda a la citada por Ponz, y que es obra de modestas pretensio-nes art\u00edsticas debida a alg\u00fan colaborador o imitador de Morales 89, afirmaciones con las que no estamos de acuerdo. Desde luego, no es la Piedad o QuintaAngustia que dice Torres y Tapia, y \u00e9sta, si hacemos caso a los visitadores de1719, faltaba ya en esa fecha. \u00bfQu\u00e9 vio, IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 85L\u00c1ZARO GALDIANO, Jos\u00e9: Exposici\u00f3n de obras del Divino Morales celebrada en el Museo del Prado de Madrid desde el 1\u00b0 al 31 de mayo de 1917 . Tipograf\u00eda Art\u00edstica. Madrid 1917. Foto 11. 86TORRES Y TAPIA, Frey Alonso de: Cr\u00f3nica de la Orden de Alc\u00e1ntara (2 tomos). Edici\u00f3n facs\u00edmil de la Princeps de 1763. Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida 1999, p. 636. 87AHN. OO. MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719) . Fols. 34 r. y vto. 88VV.AA. Inventario art\u00edstico de C\u00e1ceres y su provincia . Ministerio de Cultura. Madrid 1990. Tomo I, p. 21. 89SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Caja Badajoz 1999, p. 406.65 La Quinta Angustia de Morales no est\u00e1, en cambio se conserva una Vir- gen con el Ni\u00f1o obra suya. Creemos haber encontrado la clave de esta inc\u00f3gnitaen el inventario y disposici\u00f3n de bienes de Frey Antonio Bravo de Xerez. Elcomendador inventar\u00eda entre los objetos que hab\u00eda en su capilla de la fortalezade Piedrabuena dos retablos, el uno con una imagen de la Quinta Angustia y elotro de la Virgen con el Ni\u00f1o en los brazos: \" dos retablos que tienen dos ym\u00e1genes de Nuestra Se\u00f1ora, que son la una la Quinta Angustia y la otra conel Ny\u00f1o Ihes\u00fas en bra\u00e7os \". En las disposiciones se puede leer bajo el ep\u00edgrafe de \"Ymajen de la Quinta Angustia para mj capilla\" el destino que dio el comen-dador a una de esas dos im\u00e1genes: \" Yten dispongo y mando que se lleven a mj capilla que est\u00e1 en el convento de Alc\u00e1ntara \u00e7inco pie\u00e7as de tape\u00e7er\u00eda que yotengo que son de historia de Sans\u00f3n, y ansimismo otros dos entresuelos debuena mano, viejos, de figuras, para que sirvan en mi capilla; y m\u00e1s hunaymajen que yo tengo del des\u00e7endimjento de la cruz la lleven a la dicha micapilla e del enterramjento que est\u00e1 hecho en la pared se haga un adoratoriodonde se ponga la dicha ymajen encaxada con su guardapolvo y est\u00e9reveren\u00e7iada, lo qual encargo y remito a mis disponedores se haga como bienvisto les fuere \". Si bien el t\u00e9rmino imagen es ambiguo en cuanto a si se trata de escultura o pintura, creemos que debe referirse a obra pict\u00f3rica. Bravo de Xerez deseabaque la Quinta Angustia se colocase a manera de retablillo en el arco solio dellado del Evangelio de su capilla en la iglesia conventual. No sabemos si susdisponedores modificaron esta manda, pero a tenor de la descripci\u00f3n de Torresy Tapia, queda claro que una tabla de Morales con dicha figuraci\u00f3n se hallabaen la sacrist\u00eda, y que en el lugar donde orden\u00f3 el comendador su colocaci\u00f3n seestaba haciendo en tiempos del cronista un armario para guardar las reliquiasdel convento: \"Hay tambi\u00e9n en la pared que mira al levante, abierto un arco grande con mucha talla que \u00e9l mand\u00f3 se hiciese para un adoratorio (espalabra suya) y de las cosas bien labradas, y con m\u00e1s fundamento que eneste arte se puede pensar. Hoy est\u00e1 dispuesto para poner las reliquias quehay en esta casa, en medios cuerpos y en brazos, porque est\u00e1 ya hecha lacaxa de madera con sus apartamientos y puertas para cerrarse, y est\u00e1n enellas en un cofrecito muy curioso, hasta que se hayan de poner en la formaque tengo dicha\" 90.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 90TORRES Y TAPIA. Tomo II, p\u00e1g. 634.66 Es posible que entonces se mudase la imagen a la sacrist\u00eda, de donde en 1719 ya faltaba. Aventuramos su probable desaparici\u00f3n durante la Guerra deSucesi\u00f3n, pues no parece haber otra explicaci\u00f3n. Procedente de la donaci\u00f3nhecha en 1930 por Xavier Laffitte, el Museo del Prado atesora una Quinta An-gustia cuyas dimensiones (42cms x 30cms) no son para Carmelo Sol\u00eds 91 las usuales en la obra de Morales, en cambio s\u00ed se acercan mucho a las de la Virgencon el Ni\u00f1o que est\u00e1 en Almoc\u00f3var (41cms x 27cms). Baecksbacka cree que esaPiedad es una de las primeras del modelo que Morales reprodujo repetidamen-te. Otra obra que se aproximar\u00eda (46cms x 34cms) es la que Covars\u00ed mencionacomo olvidada desde tiempo inmemorial en el coro de la iglesia del conventode Carmelitas Descalzas de Zafra 92. \u00bfY la Virgen con el Ni\u00f1o? Aunque el comendador no deja nada ordenado respecto a ella, pudiera ser que se llevase a la capilla alcantarina . Siguiendo conlas conjeturas, esta tabla ser\u00eda llevada a la sacrist\u00eda tras la desaparici\u00f3n de laotra, y \u00e9sa ser\u00eda la que Ponz vio en su visita de 1784. Tampoco se especificaba en el testamento del comendador de Piedrabuena que dichas pinturas, si es que lo eran, fuesen obra de Luis de Morales, perotodos los indicios se\u00f1alan hacia esa direcci\u00f3n. Hay otro argumento que no pue-de olvidarse, y es la fuerte relaci\u00f3n existente entre el pintor y los Bravo deXerez. De la d\u00e9cada de los cincuenta o sesenta, pues no hay acuerdo entre losestudiosos, es el retablo de la Virgen con los Santos Juanes (hoy en la iglesia deRocamador de Valencia de Alc\u00e1ntara) que hizo el pintor por encargo del co-mendador de Piedrabuena para el palacio del Carballar del Maestre, conocidocomo el Asiento de Topete, fundaci\u00f3n del propio Frey Antonio Bravo. Entre1553 y 1560, fecha esta \u00faltima en que le contrata la iglesia de Arroyo de la Luz,no conocemos ninguna autor\u00eda segura del pintor. Nuestra sugerencia es plantearque en ese tiempo, a la vez que le hac\u00eda el retablo de los Santos Juanes para elCarballar, el comendador le encargase las dos pinturas de devoci\u00f3n para sucapilla de la fortaleza de Piedrabuena.D IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 91SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Caja Badajoz 1999, p. 198. 92COVARS\u00cd, Adelardo:\" El convento de Santa Clara de Zafra. Noticia de una pintura de Luis de Morales. La huella marxista\". Revista de Estudios Extreme\u00f1os , pp. 153-154.67 Y esta relaci\u00f3n no se limit\u00f3 al comendador. Seg\u00fan aporta Carmelo Sol\u00eds, Luis de Morales recibe en 1570 de Juan Bravo de Lagunas la cantidad de 40ducados en reales por la venta de unos solares para casa en la plazuela de JuanBravo de Xerez, los cuales hab\u00eda recibido el pintor por v\u00eda de donaci\u00f3n hechapor el propio Juan Bravo de Xerez 93. \u00c9ste era hermano del comendador de Piedrabuena y el Juan Bravo de Lagunas que le compra los terrenos era sobrino,hijo de Baltasar Bravo, el mayor de los hermanos Bravo de Xerez. EP\u00cdLOGO DE LAS TABLAS Pasado el Trienio Liberal y pocos a\u00f1os antes de la supresi\u00f3n del convento alcantarino, en la visita de 1828 se ordena que se haga informaci\u00f3n del estadodel edificio y sus bienes. El 29 de julio de 1828 Manuel Ram\u00f3n Barr\u00e9s y Juli\u00e1nHern\u00e1ndez Pinto efectuaban tasaci\u00f3n de los reparos necesarios en los altares delas capillas colaterales: \" He visto y reconocido los dos altares colaterales a los que por su hermosa arquitectura, magnificencia de su dorado y pinturas desdi-ce extraordinariamente porci\u00f3n de desperfectos que se le advierten en los trescuerpos de que se componen cada uno, con especialidad en el retablo de laderecha. Y as\u00ed en el uno como en el otro es de absoluta necesidad colocar eldescuaderno de sus l\u00e1minas, que se hallan en muchas partes derribadas, repa-rar los que se notan en los frisos, cornisas y dem\u00e1s ornamentos de ambos, cuyocoste a lo preciso para quedarlos con la decencia regular aprecia en mil ytreinta reales \" 94. Se desprende, pues, el mal estado de conservaci\u00f3n de ambos retablos, especialmente del de la capilla de Ovando. El que tras el informe sesiguiese una intervenci\u00f3n reparadora es algo que desconocemos, pero que cree-mos improbable. Sebasti\u00e1n Alonso Planchuelo 95 rememora los \u00faltimos momentos de la casa matriz de la Orden siguiendo, al parecer, un manuscrito de don Pedro ClaverGarc\u00eda titulado \" Memoria de las vicisitudes del convento de San Benito y casaL UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 93SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz 1999, p. 83. 94AHN. OO. MM. Libro 1478c. Visitas al convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1525-1829) . Visita de 1828 (Muy hist\u00f3ricos Alc\u00e1ntara. Alc\u00e1ntara 1986, pp. 103-123.68 de los caballeros de la Orden Militar de Alc\u00e1ntara \"cedido por don \u00c1ngel Burgos Corrales. El 4 de febrero de 1860 tuvo lugar la \u00faltima celebraci\u00f3n eucar\u00edstica enla iglesia conventual con una misa de acci\u00f3n de gracias por la reconstrucci\u00f3ndel puente romano. En 1861 se solicitaba la traslaci\u00f3n de la parroquia de laEncarnaci\u00f3n a la iglesia conventual y se hac\u00eda un acto de desagravio en ella. Enmisiva de 13 de julio de 1861 el ayuntamiento expon\u00eda a la reina Isabel II lasituaci\u00f3n ruinosa en que se encontraba: \" El templo, con su pompa, belleza y... arquitect\u00f3nica, con sus pinturas y dorados, con sus blasones y sarc\u00f3fagos delelogiado Berruguete, ha venido a tan lamentable estado sin el respeto y mora-lidad de estos vecinos... \". El convento sali\u00f3 a subasta, en bolet\u00edn de 20 de febrero de 1866, en 30.000 reales en venta como \" el solar y escombros del ex-convento de San Benito de Alc\u00e1ntara \", y nada en renta \" por no ser susceptible de producirla por el estado ruinoso en que se encuentra \". Qued\u00f3 sin postor en primera subasta de 22 de marzo de 1866 96. Se adjudic\u00f3 el 16 de abril remat\u00e1ndose por 35.555 reales97 en don Miguel de Amarilla y Sande, quien hizo efectivo el pago el 5 de junio. Elnuevo propietario lo utiliz\u00f3 como residencia, siendo tabicado y dividido en tresviviendas para sus hijos al fallecer en 1896. El Tribunal Especial de las \u00d3rdenes concedi\u00f3 permiso para la extracci\u00f3n de los altares de la iglesia, y el 18 del mes de abril de 1868, con el pueblo deAlc\u00e1ntara que se ech\u00f3 a la calle en repulsa, fueron llevados a San Vicente deAlc\u00e1ntara, para ornar su reci\u00e9n reconstruida iglesia, el altar mayor y el Cristo delas Ignominias 98. Respecto a las pinturas de Morales parece que salieron a su- basta. Dice Fuente Cobos que \" hab\u00eda habido otro intento de subastar los alta- res y despojarlos de sus dorados, pero el antiguo prior y gobernador eclesi\u00e1s-tico, Frey Francisco S\u00e1nchez de Arjona, pag\u00f3 de su peculio particular 14.000reales que era el precio solicitado y don\u00f3 los retablos a los vecinos de Alc\u00e1ntara,D IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 96AHN. FONDOS CONTEMPOR\u00c1NEOS. Bolet\u00edn de Venta de Bienes Nacionales 64 (enero- junio 1866). Boletines 2.283 de 20 de febrero de 1866 y 2.308 de 23 de marzo de 1866. 973.555'400 reales es la cantidad que err\u00f3neamente figura en AHN. FONDOS CONTEMPOR\u00c1- NEOS. Hacienda. Libro 4191. Venta de bienes de la provincia de C\u00e1ceres (1859-1885). Debemos esta referencia a la obra de Concepci\u00f3n Fuente Cobos. 98FUENTE COBOS, Mar\u00eda Concepci\u00f3n de la: El monasterio de San Benito de Alc\u00e1ntara . Madrid 1966, p. 105.69 donaci\u00f3n que m\u00e1s adelante no fue respetada como tampoco fueron o\u00eddas las quejas presentadas al gobierno por el ayuntamiento de la villa \". La capilla de Villasayas, que, como vimos, hab\u00eda sido polvor\u00edn y almac\u00e9n durante el siglo XVIII, se destin\u00f3 ahora a molino de aceite. No habi\u00e9ndose podido evitar la venta del convento y que la iglesia \" se despoje de sus altares y de la mayor parte de las ca\u00f1as de su \u00f3rgano para lasparroquias de Brozas y San Vicente, no ha podido permitir que saliese a lasubasta y se vendiese para establo de ganados u otras m\u00e1s bajas, as\u00ed que sesolicit\u00f3 se cediese referida iglesia para restablecer en ella el culto de Dios ytrasladar bajo sus b\u00f3vedas la parroquia de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3bar de estavilla\". Finalmente, la localidad consegu\u00eda su prop\u00f3sito y un Real Decreto de 11 de abril de 1872 suspend\u00eda la subasta de la iglesia. El 30 de abril de 1872 se constituy\u00f3 una comisi\u00f3n de vecinos con la inten- ci\u00f3n ya expresada de recuperar para el culto la iglesia del convento y trasladar aella la parroquia de la villa. Para el efecto, se encarg\u00f3 a los alba\u00f1iles Ascensi\u00f3ny Agust\u00edn P\u00e9rez y a los carpinteros Isidoro Mola y Felipe Vega un reconoci-miento de las necesidades. La Comisi\u00f3n de Monumentos de C\u00e1ceres quiso desmontar el sepulcro de Bravo de Xerez para llevarlo al Museo Provincial, pero la intervenci\u00f3n del p\u00e1-rroco don Lorenzo L\u00f3pez Cruz hizo que acabase en Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var.El 16 de marzo de 1914 el sacro convento fue declarado Monumento Nacional.El 2 de marzo de 1961, Hidroel\u00e9ctrica Espa\u00f1ola adquir\u00eda el conventual e inicia-ba su restauraci\u00f3n. La iglesia se mantiene como propiedad municipal. Queremos hacer constar nuestro agradecimiento a mi hermano Seraf\u00edn que ha vivido plenamente el desarrollo de esta investigaci\u00f3n, y sin su ayuda, susconsejos y sus fotograf\u00edas no hubiera sido posible; a Alonso Guti\u00e9rrez Ayusopor su colaboraci\u00f3n en el fotomontaje y por su amistad; a la amabilidad de donRam\u00f3n Pi\u00f1ero Mari\u00f1o, cura de Mar\u00eda de Almoc\u00f3var a An-tonio Navare\u00f1o Mateos; al Archivo Hist\u00f3rico Nacional; a do\u00f1a Gracia S\u00e1nchezFern\u00e1ndez, jefe de registro de obras de arte del Museo del Prado; a do\u00f1a MarinaCano Cuesta conservadora-jefe de la Fundaci\u00f3n L\u00e1zaro Galdiano de Madrid; alPadre Josep de C. Laplana director del museo del Monasterio de Montserrat; ala Fundaci\u00f3n San Benito y Ayuntamiento de Alc\u00e1ntara.L UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES70 FUENTES Y BIBLIOGRAF\u00cdA -AHN. FONDOS CONTEMPOR\u00c1NEOS. Hacienda. Libro 4191. Venta de bienes de la provincia de C\u00e1ceres (1859-1885). -AHN. FONDOS CONTEMPOR\u00c1NEOS. Bolet\u00edn de Venta de Bienes Nacio- nales 64 (enero-junio 1866). -AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. El prior y frailes del convento con los disponedores del Comendador Mayor D. Nicol\u00e1s de Ovando (1553). -AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Cap\u00edtulos que el convento de Alc\u00e1ntara puso a su prior Frey Juan de Grijota (1584). -AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Pleito 27.752. Relaci\u00f3n de la visita de los maraved\u00eds que est\u00e1n consignados a la obra y reparos del Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara, la qual hizo Frey D. Bartolom\u00e9 de Villavicencio (1587). -AHN. OO.MM. Archivo Judicial de Alc\u00e1ntara. Relaci\u00f3n de las capellan\u00edas que est\u00e1n fundadas en el Sacro Convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1597). -AHN. OO.MM. Libro 1478c. Visitas al convento Benito de Alc\u00e1ntara (1525-1829). -AHN. OO.MM. Libro 1479c. Visita de Alc\u00e1ntara (1747-48). -AHN. OO.MM. Libro 1480c. Visita de Frey D. Juan Campos de Orellana y Frey D. Manuel Ortega y Orellana al convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1754). -AHN. OO.MM. Libro 1481c. Visita al convento de San Benito de Alc\u00e1ntara (1758). -AHN. OO.MM. Libro 1482c. Visita de Frey Pablo Mayoralgo y Frey Antonio Mar\u00eda Espadero (1770). -AHN. OO.MM. Libro 502c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719). -AHN. OO.MM. Libro 503c. Visita de Juan Pacheco de Padilla y Gaspar Gallego Pe\u00f1afiel (1719). Segundo Volumen.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN Visitaci\u00f3n de la capilla colateral que doct\u00f3 en el sacro convento de San Benito de Alc\u00e1ntara el Comendador Mayor donDiego de Santill\u00e1n, y de sus bienes y rentas (1599). -AHP. C\u00e1ceres. Secci\u00f3n Clero. Caja 40. Expediente 5. Conmutaci\u00f3n y anexi\u00f3n de 27 ducados de la disposici\u00f3n del comendador de Santib\u00e1\u00f1ez Frey Luisde Villasayas . -Diario La Libertad de Badajoz de 5 de julio de 1930: Dos Morales entre el legado de Le\u00f3n Lafitte al Museo del Prado . BLANCO NIETO, Guadalupe; y GRAU LOBATO, Germ\u00e1n: Luis de Morales y su tiempo . Cuadernos de trabajo. Junta de Extremadura. Badajoz 2000. -ANDR\u00c9S ORDAX, Salvador: La villa de Alc\u00e1ntara y su Sacro y Real Convento de San Benito . Fundaci\u00f3n San Benito. Madrid 1997. -AZC\u00c1RATE, Jos\u00e9 Mar\u00eda: \u00abEscultura del siglo XVI\u00bb. Ars Hispaniae . Tomo XIII. Editorial Plus Ultra. Madrid 1958. -AZUAR, Antonio: \u00abUna pieza olvidada del Divino Morales\u00bb. Revista de Extremadura . C\u00e1ceres 1903, pp. 405-411. pintor Luis de Morales (El Divino) . Biblioteca de Arte. Ediciones Mateu. Madrid 1922? -CE\u00c1N BERM\u00daDEZ, Agust\u00edn: Diccionario hist\u00f3rico de los m\u00e1s ilustres profesores de las Bellas Artes de Espa\u00f1a . Madrid 1800. -CIENFUEGOS LINARES, Julio: \u00abVendido un Morales\u00bb. Diario HOY de 27 de febrero de 1970, p. 4. -CISNEROS DE LA LINDE-TORRES, Antonio Mar\u00eda: S\u00edntesis de Historia, Arte y Fe de Alc\u00e1ntara . Coria 1989. -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abA prop\u00f3sito de unas tablas de Luis de Morales\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1927, pp. 127-145.L UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES72 -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abLos Morales de la exposici\u00f3n de Fregenal de la Sierra\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1928, pp. 385-401. -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abEl convento de Santa Clara de Zafra. Noticia de una pintura de Luis de Morales. La huella marxista\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os . -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abActuaciones de Luis de Morales en Portugal\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1940, pp. 113-119 y Revista de Estudios Extre- me\u00f1os 1941, pp. 57-68. -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abComentarios sobre la vida y obra de los colaboradores e imitadores del Divino Morales\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1941, pp. 297-307. -COVARS\u00cd, Adelardo: \u00abExtremadura Art\u00edstica. Dos nuevos cuadros de Mora- les\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1942, pp. 191-200. -DUCHEL-SUCHAUX, Gaston y PASTOUREAU, Michel: La Biblia y los Santos . Alianza Editorial. Madrid 1996. -DU GU\u00c9 TRAPIER, Elizabeth: \u00abLuis de Morales y las influencias Leonar- descas\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1953 n\u00ba I, -FERRANDO ROIG, Juan: Iconograf\u00eda de los Santos . Ediciones Omega. Barcelona 1991. -FUENTE COBOS, Mar\u00eda Concepci\u00f3n de la: El monasterio de San Benito de Alc\u00e1ntara . Madrid 1966. Estudio encargado por Hidroel\u00e9ctrica Espa\u00f1o- la. Texto mecanografiado. -FUENTES BAQUERO, Ciriaco: Arroyo de la Luz. Iglesia de la Asunci\u00f3n y los Morales . Edilesa. Le\u00f3n 1993. -FUNDACI\u00d3N SAN BENITO DE ALC\u00c1NTARA: El convento de San Benito de Alc\u00e1ntara . Madrid 1993. -GARC\u00cdA MOGOLL\u00d3N, Florencio Javier: En torno al retablo de la iglesia parroquial de Arroyo de la Luz (C\u00e1ceres) . Estudios dedicados a Carlos Callejo Serrano. Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres. C\u00e1ceres 1979. Pp. 299-322. -GARC\u00cdA MOGOLL\u00d3N, Florencio Javier: La catedral de Coria. Arc\u00f3n Historia y Fe . Edilesa. Le\u00f3n 1999. -GAYA NU\u00d1O, Juan Antonio: Luis \u00c1. M ART\u00cdN NIETO73 -GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ, Alberto: El Morales de Villanueva de la Serena . Caja de Ahorros de Badajoz, 1984. -IBARRA DE LORESECHA, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn de (Conde de Ab\u00e1solo): Los maestros de canter\u00eda Juan y Pedro de Ibarra (siglo XVI) . Diputaci\u00f3n Provincial de Salamanca. Salamanca 1987. -L\u00c1ZARO GALDIANO, Jos\u00e9: Exposici\u00f3n de obras del Divino Morales cele- brada en el Museo del Prado de Madrid desde el 1\u00b0 al 31 de mayo de1917 . Tipograf\u00eda Art\u00edstica. Madrid 1917. -MARCOS \u00c1LVAREZ, Fernando: \u00abM\u00e1s noticias sobre Luis de Morales\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os XLIX n\u00ba 2. Badajoz 1993. Pp. 349-362. -MART\u00cdN GONZ\u00c1LEZ, J. J.: Juan de Juni, vida y obra . Colecci\u00f3n Arte de Espa\u00f1a. Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. Madrid 1974. -MART\u00cdNEZ QUESADA, Juan: \u00abNotas documentales sobre el Divino Morales y otros artistas y artesanos de Extremadura\u00bb. Revista de Estudios Extre- me\u00f1os XVII, 1, pp. 93-107. -MAYORALGO Y LODO, Jos\u00e9 Miguel: Notas biogr\u00e1ficas de Frey Nicol\u00e1s de Ovando, gobernador de las Indias . Instituci\u00f3n Cultural El Brocense. C\u00e1ceres 1991. -M\u00c9LIDA ALINARI, Jos\u00e9 Ram\u00f3n: Cat\u00e1logo monumental de Espa\u00f1a. Provin- cia de C\u00e1ceres (1914-1916) . Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica y Bellas Artes. Madrid 1924. -NAVARE\u00d1O MATEOS, Antonio: \u00abLa capilla del comendador de Piedrabuena en el convento de San Benito, Alc\u00e1ntara. Aportaci\u00f3n documental\u00bb.Revista Norba XIV-XV. Universidad de Extremadura. C\u00e1ceres 1996. Pp. 63-79. -P\u00c9REZ S\u00c1NCHEZ, Alfonso E.: El retablo de Morales en Arroyo de la Luz . Sala de Exposiciones de la Direcci\u00f3n General de Bellas Artes. Madrid1974. -PIRIZ P\u00c9REZ, Emilio: \u00abEl escultor Lucas Mitata\u00bb. Bolet\u00edn del Seminario de Arte y Arqueolog\u00eda . Universidad de Valladolid 1977. Pp. 237-252. -PIZARRO G\u00d3MEZ, Francisco Javier: \u00abEl Ecce Homo de Luis de Morales del Museo de Bellas Artes de Santiago de Chile\u00bb. Revista Norba-Arte XI. C\u00e1ceres 1991, pp. 179-181.L UIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES74 -PONZ, Antonio: Viage de Espa\u00f1a, en que se da noticia de las cosas m\u00e1s apreciables y dignas de saber que hay en ella . Tomo Octavo. Madrid 1784. -R\u00c9AU, Louis: Iconograf\u00eda del arte cristiano. Iconograf\u00eda de los santos . Ed. del Serbal. Barcelona 1997. Tomo 2, vols. 4-5. -S\u00c1NCHEZ LOMBA, Francisco M.: \u00abEl escultor Lucas Mitata y el obispo Galarza en la catedral de Coria\u00bb. Revista Norba-Arte IX, 1989. C\u00e1ceres. Pp. 45-62. -SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \u00abUn in\u00e9dito de Morales en Montijo\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os 1972 n\u00ba II. Pp. 363-369. -SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: \u00abLuis de Morales. Nuevas aportaciones documentales\u00bb. Revista de Estudios Extreme\u00f1os A\u00f1o 1977 n\u00ba III, pp. 571- 652 y A\u00f1o 1978 n\u00ba I, pp. 49-137. -SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Diario Hoy Colecci\u00f3n Personajes Extreme\u00f1os. 1996. -SOL\u00cdS RODR\u00cdGUEZ, Carmelo: Luis de Morales . Fundaci\u00f3n Caja de Badajoz 1999. -TORRES P\u00c9REZ, Jos\u00e9 Mar\u00eda: \u00abUna obra de Lucas Mitata. El Cristo de la Expiraci\u00f3n de Brozas\u00bb. Revista Norba-Arte VIII, 1988. -TORRES Y TAPIA, Frey Alonso de: Cr\u00f3nica de la Orden de Alc\u00e1ntara (2 to- mos). Edici\u00f3n facs\u00edmil de la Princeps de 1763. Asamblea de Extremadura.M\u00e9rida 1999. -VILLARROEL ESCALANTE, Juan Jos\u00e9: Alc\u00e1ntara. Puente y Frontera . Editora Regional de Extremadura. Colecci\u00f3n Cuadernos Populares n\u00ba 47.M\u00e9rida 1991. -VV.AA.: Tablas de Luis de Morales en Valencia de Alc\u00e1ntara y San Mart\u00edn de Trevejo . Editora Regional de Extremadura. Colecci\u00f3n Patrimonio Hist\u00f3rico de Extremadura. Badajoz 1988. - VV.AA. Inventario art\u00edstico de C\u00e1ceres y su provincia . Ministerio de Cultura. Madrid 1990. Tomo I.D IONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO75 RECONSTRUCCIONES IDEALES DE LOS RETABLOS OV ANDO SANTILL\u00c1N 1 Doctor (San Jer\u00f3nimo. Plasencia) 1 2 Doctor (San Gregorio. Plasencia) 2 3 Doctor (San Agust\u00edn. Badajoz) 3 4 San Pablo (Alc\u00e1ntara) 4 San Juan (Alc\u00e1ntara) 5 Transfiguraci\u00f3n (Alc\u00e1ntara) 5 Pentecost\u00e9s (Arroyo) 6 Santiago el Menor (S. Mart\u00edn de Trevejo) 6 San Miguel (S. Mart\u00edn de Trevejo) 7 Padre Eterno (S. Mart\u00edn de Trevejo) 7 Resurrecci\u00f3n (Alc\u00e1ntara) BRA VO DE JEREZ VILLASAYAS 11 Descendimiento (Museo del Pra- do) 2 Nacimiento de la Virgen 2 San Juan (Museo del Prado) 3 Presentaci\u00f3n en el templo (Arroyo) 3 V er\u00f3nica (antes Museo Galdiano) 4 San Benito (Montserrat) 4 San Jer\u00f3nimo (Badajoz) 5 Asunci\u00f3n. Escultura (Mitata. Coria) 5 San Benito dando la regla a los monjes (Museo de Montserrat) 6 San Bernardo (inverso Montserrat) 6 San Bernardo dando la regla a los monjes (inverso Museo de Montserrat) 7 San Pedro. Medio relieve. 7 Virgen entronizada. Escultura. 8 Crucificado. Escultura (Alc\u00e1ntara) 9 San Pablo. Medio relieve.10 Armas de Bravo de Xerez. Escultura 11 Padre Eterno (S. Mart\u00edn de Trevejo) \u2014 En negrita las piezas existentes \u2014 En cursiva otras obras de igual tema y su procedenciaLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES76 DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 77 LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 78 DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO 79 LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 80 DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO81 Fig. 1: Sacrist\u00eda de la iglesia de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var de Alc\u00e1ntara Fig. 2: Capilla colateral del Comendador Frey Diego de Santill\u00e1nLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES82 Fig. 3: Virgen de la Asunci\u00f3n (San Benito de Alc\u00e1ntara) Fig. 4: Resurrecci\u00f3n (Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var)DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO83 Fig. 5: Detalle de Cristo Resucitado Fig. 6 y 7: Soldados que flanquean a Cristo Resucitado LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES84 Fig. 8: San Juan Bautista (Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var) Fig. 9: San Miguel Arc\u00e1ngel (San Mart\u00edn de Trevejo) DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO85 Fig. 10: Padre Eterno (Sant Mart\u00edn de Trevejo) Fig. 11: San Pablo (Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var)LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES86 Fig. 12: La Transfiguraci\u00f3n de Almoc\u00f3var) La Transfiguraci\u00f3n. San Pedro.DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO87 LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES Fig. 14: Santiago el Menor (Santa Mart\u00edn de Trevejo) Fig. 15: Santiago el Menor (San Mart\u00edn de Trevejo). Detalle.88 Fig. 16: Altar mayor de la capilla de Frey Antonio Bravo de Xerez Fig. 17: Sepulcro de Frey Antonio Bravo de Xerez. Obra de Lucas Mitata (1562)DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO89 Fig. 18: Sepulcro de Bravo de Xerez Fig. 19: Bravo de XerezLUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES 90 Fig. 20: Capilla de Frey Luis de Villasayas (San Benito de Alc\u00e1ntara) Fig. 21: San Benito ense\u00f1ando la regla a los monjes (Monasterio de Montserrat)DIONISIO \u00c1. M ART\u00cdN NIETO91 Fig. 22: Virgen con el Ni\u00f1o (sacrist\u00eda de Santa Mar\u00eda de Almoc\u00f3var) Fig. 21: Virgen con el Ni\u00f1o. Detalle.LUIS DE MORALES Y LUCAS MITATA EN EL SACRO CONVENTO DE LA ORDEN DE ALC\u00c1NTARA . NUEVAS APORTACIONES DOCUMENTALES93 La provincia de C\u00e1ceres, situaci\u00f3n socio-econ\u00f3mica y condiciones de vida (1883-1902) LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO PRELIMINAR A lo largo del siglo XIX en Espa\u00f1a, como en otros pa\u00edses de su entorno, se asisti\u00f3 a todo un proceso de cambios estructurales que trastocaron, de mane-ra irreversible, las bases sobre las que se hab\u00eda asentado la organizaci\u00f3n politica,econ\u00f3mica y social propia del Antiguo R\u00e9gimen. Al final de esta centuria, la incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a al sistema capitalista de industrializaci\u00f3n ir\u00e1 generando una progresiva conflictividad social. El Esta-do Liberal, apegado a sus convicciones del \"laissez faire\", se comport\u00f3 inicial- mente como un \"Estado polic\u00eda\", tratando de reprimir cualquier brote de pro- testa. Sin embargo, en estos \u00faltimos a\u00f1os del siglo, algo comenz\u00f3 a cambiar ensus planteamientos, pasando, en palabras de la profesora M.\u00aa Dolores de la Ca-lle Velasco, \" de la represi\u00f3n al an\u00e1lisis de la conflictividad social\" 1. Claro exponente de este viraje fue la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Reformas Socialesen 1883, durante el breve gobierno de Posada Berrera 2. 1CALLE VELASCO, M. D. de la: \"La comisi\u00f3n de reformas sociales: de la represi\u00f3n al an\u00e1lisis de la conflictividad social\". en Revista Studia Hist\u00f3rica , volumen II, n.\u00ba 4, 1984. Ediciones de la Universidad de Salamanca, 1983, p\u00e1g. 13. 2Su publicaci\u00f3n en la Gaceta , el diez de diciembre de 1883 se hizo con el t\u00edtulo de: \"Comisi\u00f3n para el estudio de cuestiones que interesan a la mejora o bienestar de las clases obreras, tantoagr\u00edcolas como industriales, y que afectan a las relaciones entre capital y trabajo\". En 1890 sesimplifica bajo la denominaci\u00f3n de \"Comisi\u00f3n de Reformas Sociales\". En adelante la citaremoscon las siglas C.R.S. La informaci\u00f3n referente a la provincia de C\u00e1ceres no se public\u00f3 hasta1892.94 Puede afirmarse que la C.R.S. supuso el primer paso de la intervenci\u00f3n del Estado, de manera institucionalizada, en el vasto campo de la acci\u00f3n social.Otros hitos fueron la fundaci\u00f3n del Instituto de Reformas Sociales (1903), elInstituto Nacional de Previsi\u00f3n (1908) y la posterior creaci\u00f3n del Ministerio deTrabajo (1920). As\u00ed, gradualmente, se ir\u00e1 pasando del \"Estado polic\u00eda\", propio de casi todo el siglo XIX, al \"Estado paternalista o tutelar\", cuyo desarrollo ser\u00e1 caracter\u00edstico del siglo XX. En definitiva, el ambicioso programa reformista en que consistir\u00e1 la pol\u00ed- tica social del Estado contempor\u00e1neo tratar\u00e1 de solucionar la llamada \"cuesti\u00f3n social\" 3, los conflictos entre Capital y Trabajo. En palabras de alg\u00fan pol\u00edtico de la \u00e9poca, s\u00f3lo el lento camino de las reformas evitar\u00eda el de las revoluciones. En el presente trabajo hemos tratado de aproximarnos a la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y condiciones de vida de la poblaci\u00f3n cacere\u00f1a entre los a\u00f1os1883 y 1902, utilizando para ello, esencialmente, las consultas realizadas por laC.R.S. en esta provincia. De ellas se desprende una valiosa informaci\u00f3n con laque poder reconstruir el panorama cacere\u00f1o en unos a\u00f1os cruciales en los que,a\u00fan de manera t\u00edmida, comenz\u00f3 a despuntar la pol\u00edtica social del Estado enEspa\u00f1a. I. CONDICIONES ECON\u00d3MICAS El sector econ\u00f3mico dominante en la provincia de C\u00e1ceres, en los a\u00f1os en que se centra este trabajo, es el primario. La agricultura y la ganader\u00eda son lasactividades b\u00e1sicas, tanto por el volumen de riqueza generada como por el n\u00fa-mero de individuos que a ellas se dedicaban. El proceso industrial que se dio enla segunda mitad del siglo XIX en Espa\u00f1a fue lento, deficiente y adem\u00e1s sepolariz\u00f3 en muy pocas regiones, Pa\u00eds Vasco y Catalu\u00f1a, fundamentalmente 4. Podemos hablar de una econom\u00eda espa\u00f1ola dual, es decir, junto a focos muylocalizados en los que empezaba a descollar una t\u00edmida industrializaci\u00f3n, lamayor parte de las regiones segu\u00edan sumidas en formas de vida ancestrales quemuy poco, o nada, hab\u00edan cambiado respecto a \u00e9pocas pasadas. C\u00e1ceres, y Extremadura en general, se nos presenta como una provincia cuya poblaci\u00f3n vive en su mayor\u00eda de las actividades agropecuarias, y cuandoL UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 3MARVAUD, A.: La cuesti\u00f3n social en Espa\u00f1a . Ediciones de la Revista de Trabajo, Madrid, 1975. 4NADAL, J.: El fracaso de la revoluci\u00f3n industrial en Espa\u00f1a , Ariel, Barcelona, 1975.95 se habla de industria, \u00e9sta se limita a peque\u00f1os talleres de car\u00e1cter artesanal que muy poco tienen que ver con lo que nosotros entendemos en la actualidad porindustria. En las p\u00e1ginas siguientes vamos a tratar de exponer cu\u00e1l era el panorama de la econom\u00eda cacere\u00f1a, centr\u00e1ndonos, sobre todo, en esas dos bases de susten-to primordial, agricultura y ganader\u00eda, aunque tambi\u00e9n hagamos menci\u00f3n deotras actividades, como la industria y el comercio. Es l\u00f3gico pensar que muchasde las afirmaciones que aqu\u00ed se hagan podr\u00edan extrapolarse a la otra provinciaextreme\u00f1a 5. 1. A GRICULTURA La situaci\u00f3n del campo extreme\u00f1o presenta grandes similitudes con otras regiones del sur espa\u00f1ol, como Andaluc\u00eda. Los graves problemas estructuralespor los que atravesaba el campo generaron una conflictividad social que justifi-car\u00e1 que la C.R.S. ordene hacer una encuesta en 1902 para conocer el alcancereal del \"problema agrario\" en Extremadura y Andaluc\u00eda 6, publicada en 1905. El gobierno quer\u00eda conocer las condiciones de vida del obrero y evitar as\u00ed lashuelgas que empezaban a ser frecuentes. La poblaci\u00f3n cacere\u00f1a de hecho, en 1902, era de 362.164 habitantes (181.339 hombres y 180.825 mujeres). De ellos 103.407 se dedicaban a la agri-cultura. Siendo la superficie provincial de 20.012,39 Km 2 y el n\u00famero de ayun- tamientos 2227, por tanto la poblaci\u00f3n se concentra en pocos n\u00facleos. El r\u00e9gimen de propiedad de la tierra predominante era el latifundista, como consta en numerosas p\u00e1ginas del informe realizado por la C.R.S.: \"La mayor parte de la propiedad en esta provincia est\u00e1 en pocas manos. Existen adem\u00e1s un n\u00famero de peque\u00f1os propietarios pero lassumas de sus propiedades s\u00f3lo supone entre un 15 y un 20% del total, enellas la mayor parte tiene una riqueza l\u00edquida imponible menor de 100ptas\" 8.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 5Para un estudio detallado sobre la provincia de Badajoz en estos mismos a\u00f1os puede verse la obra de BOHOYO VEL\u00c1ZQUEZ, I. F.: Situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y condiciones de vida en la provincia de Badajoz (1880-1902) , Badajoz, Universitas Editorial, 1984. 6Resumen de la informaci\u00f3n acerca de los obreros agr\u00edcolas en las provincias de Andaluc\u00eda y Extremadura , Madrid, Imprenta de la Sucesora de M. Minuesa de los R\u00edos, 1905. 7Ib\u00eddem, p\u00e1g. 223. 8Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit., p\u00e1g. 473.96 Esta estructura de la propiedad latifundista ser\u00e1 una de las grandes lacras para el progreso de la agricultura cacere\u00f1a y que generar\u00e1, como veremos m\u00e1sadelante, unas enormes desigualdades sociales que ser\u00e1n el campo abonadopara el creciente aumento de la conflictividad social. En este sentido, podemosafirmar que el proceso desamortizador de tierras del siglo XIX no consigui\u00f3 unmejor reparto de la propiedad sino m\u00e1s bien un cambio de manos de \u00e9sta, quepasar\u00e1 a una burgues\u00eda agraria que ser\u00e1 la beneficiaria. Las cr\u00edticas a la manerade c\u00f3mo se llev\u00f3 a cabo ese proceso desamortizador son elocuentes: \"La desamortizaci\u00f3n no ha dado por completo todos los buenos resultados que de ello se esperaban, entre ellos la formaci\u00f3n de peque\u00f1ospropietarios, debido a la manera en que se ha puesto en pr\u00e1ctica, porqueal venderse las fincas susceptibles de descomponerse en peque\u00f1os lotes, nohaci\u00e9ndolo as\u00ed, no se pon\u00edan al alcance de los que siquiera contaban conmedianos recursos\" 9. Adem\u00e1s, la Desamortizaci\u00f3n, que tambi\u00e9n llev\u00f3 consigo la venta de bie- nes comunales de numerosos pueblos, fue nefasta para la econom\u00eda de los m\u00e1spobres. Los principales productos agr\u00edcolas y su distribuci\u00f3n por Has., en 1883, eran: Hect\u00e1reas Cereales y semillas ........................................... 225.458 Olivo ................................................................... 12.594 Vid ...................................................................... 1 1.602 legumbres ......................................... 5.765 Monte alto y bajo ............................................. 201.318 Eriales ............................................. 247.907 1.234.675 Dehesas ...................................... 2.509 TOTAL ............................................................................. 1.520.094LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 9Ib\u00eddem, p\u00e1g. 477.97 Hay cierta diferencia entre las Has. amillaradas y la verdadera extensi\u00f3n de la provincia por motivos, seguramente, de ocultaci\u00f3n fiscal. Por Ayuntamientos, seg\u00fan datos de 1.90210, los productos dominantes eran: PRODUCTO DOMINANTE N\u00daMERO DE AYUNTAMIENTOS Avena .................................................... 36 De manera m\u00e1s excepcional nos encontramos con cierta producci\u00f3n de casta\u00f1os, habas y piment\u00f3n. De los 222 ayuntamientos, en 1902, hab\u00eda 117 en los que aument\u00f3 la producci\u00f3n, en 63 disminuy\u00f3 y en 42 se mantuvo estacionaria. Las causas deesa disminuci\u00f3n, alegadas por algunos pueblos, hay que buscarlas en las plagasde langostas (Alcollar\u00edn, Fresnedoso y Trujillo), de orugas (Torremocha), defiloxera (Campos y Arroyomolino) y en la falta de abonado (Valdeca\u00f1as) queempobrec\u00eda gradualmente la tierra, pues s\u00f3lo en algunos casos se utilizaba elabono animal. Como consecuencia, el sistema de cultivo m\u00e1s generalizado erael de rotaci\u00f3n trienal, tambi\u00e9n llamado de tercio o de tres hojas, es decir, cadaL A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 10Resumen de la informaci\u00f3n acerca de los obreros agr\u00edcolas ..., op. cit., p\u00e1g., 224 y 225.Sembrado Sembrado SembradoROTACI\u00d3N TRIENAL Rastrojo Barbecho98 hoja o porci\u00f3n de terreno se sembraba cada tres a\u00f1os y descansaba dos, bien en rastrojo o en barbecho11. La productividad era escasa pues s\u00f3lo 1/3 de la tierra se hallaba cultivada.Otra de las causas de la baja productividad del campo hay que buscarla en el empleo de un utillaje arcaico: arado com\u00fan, tirado por yuntas de bueyes,rastro de mano o bueyes para el rastreo, azada peque\u00f1a denominada zacho paraescardar, etc. TOTAL PRODUCCI\u00d3N DE CEREALES EN HECT\u00d3LITROS (1890) PARTIDOS JUDICIALES TRIGO CEBADA CENTENO A BUENO 11Avance estad\u00edstico sobre el cultivo cereal y de leguminosas en Espa\u00f1a (Formado por la Junta Consultiva Agron\u00f3mica, 1890. Quinquenio de 1886 a 1890), Tomo I, Madrid, tipolitograf\u00eda deL. P\u00e9ant e Hijos, 1891, p\u00e1g. 269.LA NOTA 11 NO SE DONDE V A COLOCADA EN EL TEXTO99 TOTAL PRODUCCI\u00d3N DE LEGUMINOSAS (1890) EN HECT\u00d3LITROS PARTIDOS JUDICIALES HABAS 12.356,22 Precio medio del hect\u00f3litro de cada una de las semillas, tanto cereales como leguminosas, cultivadas en esta provincia, y valor total de la producci\u00f3n, seg\u00fan los datos del mercado de cereales de Trujillo (1890) CEREALES Precio del hect\u00f3litro pesetas Valor total de la producci\u00f3n pesetas Trigo ........................... 18 12.857.523,12 Cebada ........................ 12 6.044.248,20 ....................... 964.641,34LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)100 PRODUCCI\u00d3N DE PAJA POR HECT\u00c1REA CEREALES PAJA POR HECT\u00c1REA VALOR DE PRODUCCI\u00d3N SECANO REGAD\u00cdO Total producto Precio del Valor Total de paja en la quintal provincia m\u00e9trico Kilogramos Kilogramos Quintales m\u00e9ts. Pesetas Pesetas Trigo 2.300 - 1.201.251,66 0,50 300.312,91 Cebada 2.300 - 1.201.251,66 0,50 300.312,91 Centeno 2.300 - 1.201.251.66 0,50 300.312,91 Avena 2.300 - 1.201.251,66 0,50 300.312,91 TOTAL 1.201.251,64 LEGUMINOSAS Garbanzos \" \" \" \" \" Habas \" \" \" \" \" No se aprovecha la paja de estas semillas en esta provincia. Por tanto, no se aprecia la introducci\u00f3n de innovaciones en este campo como podr\u00eda ser el arado de vertedera (giratoria o fija), aunque se empieza a verya como algo necesario 12. Tampoco existe siega mec\u00e1nica pues \u00e9sta se sigue realizando a mano, al igual que las labores de aventado o limpia del cereal. A\u00fan podr\u00edamos mencionar dos factores que influ\u00edan negativamente en los bajos rendimientos agr\u00edcolas del campo cacere\u00f1o: \u2014 El primero, la escasez de riegos, tan necesarios para remediar la adver- sa climatolog\u00eda extreme\u00f1a. \u2014 El segundo inconveniente se derivaba de la inexistencia de institucio- nes de cr\u00e9dito agr\u00edcola con las que el campesino pudiera sobreponerse en a\u00f1osde malas cosechas. Aunque todav\u00eda, como herencia del Antiguo R\u00e9gimen, si-L UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 12Ib\u00eddem , p\u00e1g. 272.101 guen existiendo los p\u00f3sitos se constata su decadencia por su mala administra- ci\u00f3n y pr\u00e1cticas caciquiles, y as\u00ed se puede asegurar que en estos a\u00f1os los p\u00f3sitos\"no satisfacen las exigencias del cr\u00e9dito agr\u00edcola\" 13. Por ello, de los informes de la C.R S. se desprende la necesidad de crear Bancos agr\u00edcolas que facilitencr\u00e9ditos o semilla y evitar as\u00ed que el campesino caiga en manos de usureros quellegaban a cobrar intereses de hasta un 20 o 25%. Eso s\u00ed, se alerta de que debenfuncionar sin amiguismo y caciquismo 14. A todo ello habr\u00eda que a\u00f1adir el problema de las malas comunicaciones, imprescindibles en la articulaci\u00f3n de cualquier econom\u00eda moderna. Las labores usuales del cultivo del cereal, as\u00ed como sus costes por Ha. , los desglosamos a continuaci\u00f3n15. SIEMBRA : se hace \" a voleo\" y se necesitan tres yuntas para sembrar una Ha. El importe es de 12 ptas. Se emplea 1,50 Hect\u00f3litros de semilla, m\u00e1s o menos. El coste por Ha. es de 25 ptas. el trigo, 17 ptas. el centeno, 12,50 ptas. la cebada y9 ptas. la avena. Total del coste de la siembra por Ha.: - Trigo ............................. 37 ptas. - Cebada .................... 29 ptas. - Avena ........................... 21 ptas. LABORES EN EL CEREAL : - Alzar 16 - Binar ............................. 12 PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 13Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g 482. 14Ib\u00eddem , p\u00e1g. 477. 15Avance estad\u00edstico, op. cit., p\u00e1gs. 272 y ss.102 ABONADO : S\u00f3lo se utiliza el abono animal en los campos de cereal, que dejan las ovejas por el sistema de redileo. En los terrenos de cebada, y de corta extensi\u00f3n para forraje se utiliza esti\u00e9rcol de cuadra a raz\u00f3n de 14 carros por Ha. (460 Kg.aproximadamente) costando cada uno alrededor de 2 ptas. El acarreo y esparcido: 24 ptas. por Ha. RECOLECCI\u00d3N : Se realiza a brazo (a jornal o destajo). Cuando es a jornal se emplean cuatro jornales por Ha. para el trigo y centeno y trespara la cebada y avena. Un jornalero suele segar 2.500 metroscuadrados de sol a sol (con cuatro horas de descanso en cincoparadas), cobra 2 ptas. Cuando es a destajo, el coste de siegapor Ha. es de l0 ptas., un poco m\u00e1s costoso para el propietariopero, a cambio, acelera la labor y evita riesgos. ACARREO : Con carros de bueyes o mulas. Cuesta unas 8 ptas. por Ha. TRILLA : Con caballer\u00edas o trillos. AVENTADO O LIMPIA : Se hace a mano. Dos hombres por Ha. a 1,25 ptas cada uno. Expuestas de manera pormenorizada las labores t\u00edpicas del cereal, pasa- mos a ver el rendimiento o productividad por Ha. y los costes de producci\u00f3n: 1.-Rendimiento por Ha. de trigo ................... 8 hect\u00f3litros - \" \" \" \" cebada ................ 12 hect\u00f3litros - \" \" \" \" centeno............... 10 hect\u00f3litros 2.-Productos y gastos de una Ha de trigo: - ptas.- Productos .................................174,00 ptas.- Beneficio l\u00edquido .......................... 6,50 ptas. A ese beneficio habr\u00eda que a\u00f1adir, naturalmente, el aprovechamiento que hacen los ganados, dada la \u00edntima conexi\u00f3n entre actividades agr\u00edcolas y gana-deras.L UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO103 La valoraci\u00f3n que obtenemos es la de encontrarnos ante una agricultura sumida en unas estructuras arcaicas de producci\u00f3n y en donde no se ha produci-do una verdadera \"revoluci\u00f3n agraria\" que hubiera llevado consigo la utiliza- ci\u00f3n de abonado, leguminosas asociadas en la rotaci\u00f3n de tierras, nuevas t\u00e9cni-cas y utillaje agr\u00edcola (arado de vertedera, segadoras mec\u00e1nicas), etc. Por tanto,el proceso de venta de tierras que llev\u00f3 consigo la Desamortizaci\u00f3n, si acaso,dio un aumento de la producci\u00f3n, al aumentar la superficie cultivada por losnuevos propietarios, pero no un aumento de la productividad por Ha. que hu-biera sido el verdadero exponente de la modernizaci\u00f3n del campo cacere\u00f1o. 2. G ANADER\u00cdA Junto a la agricultura, la ganader\u00eda es la otra actividad clave de la econo- m\u00eda cacere\u00f1a. Ambas se mueven en una simbiosis o interrelaci\u00f3n necesaria,tanto m\u00e1s cuanto que nos encontramos con unas estructuras de producci\u00f3n bas-tante aut\u00e1rquicas. La situaci\u00f3n de la ganader\u00eda en la provincia de C\u00e1ceres hacia el a\u00f1o 1891 tampoco es halag\u00fce\u00f1a, los propios coet\u00e1neos eran conscientes y tratan de justi-ficarlo por la \"pobreza del suelo y la dura climatolog\u00eda de esta tierra\" 16. Las especies ganaderas eran la caballar, asnal, vacuna, lanar, cabr\u00eda, de cerda, mular y burd\u00e9gano. La mayor importancia entre esas especies la tienen el ganado de cerda, el lanar y el vacuno, por este orden. El cerdo aportaba la mayor parte de la dieta c\u00e1rnica de la poblaci\u00f3n cacere\u00f1a y as\u00ed se dice que \"en esta provincia se come poca carne de vaca\"17, s\u00f3lo se habla de nueve pueblos de los 222 que componen la provincia. No obstante la carne, incluso la de cerdo, sol\u00eda ser escasa en la dieta de las clases humildes y ni con mucho llegaba a los niveles necesarios para una ali-mentaci\u00f3n equilibrada 18.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)\u00a1OJO! LA NOTA 15 NO SE DONDE V A COLOCADA EN EL TEXTO 16La ganader\u00eda en Espa\u00f1a. Avance sobre la riqueza pecuaria en 1891. Tomo IV, Madrid, Tipolitograf\u00eda de L. P\u00e9ant e Hijos, 1.892, p\u00e1g 32. 17Ib\u00eddem , p\u00e1g. 29. 18Ib\u00eddem , p\u00e1g. 29.104 Si hubiera que cuantificar y hacer un an\u00e1lisis comparativo entre la impor- tancia de las diferentes especies en la riqueza pecuaria, podr\u00edamos afirmar queel ganado de cerda representaba 1/3 del total, el lanar y cabr\u00edo otro tercio y elvacuno, caballar, mular y asnal el otro tercio. En relaci\u00f3n con la ganader\u00eda est\u00e1 la existencia de ferias y mercados de ganado que constituyen la forma de poner en contacto a los ganaderos de losdiferentes pueblos. Sin embargo, estas ferias no sol\u00edan sobrepasar un \u00e1mbitoreducido, comarcal, provincial o a lo sumo regional, consecuencia de la desar-ticulaci\u00f3n del comercio en la Espa\u00f1a de estos a\u00f1os. A\u00d1O 1891 ESPECIES N.\u00ba absoluto de cabezas por N.\u00ba de cabezas reducidas por kil\u00f3metro cuadrado kil\u00f3metro cuadrado Caballar S\u00c1NCHEZ BUENO105 A\u00d1O 1891 N.\u00ba absoluto Equivalencia Relaci\u00f3n de N\u00b0 de cabezas por km2 ESPECIES (Sumadas las en cabezas cada especie cabezas menores con el total Reducidas consumidas No reducida a cabezas menores ESPECIES Cabezas existentes en 1891 Equivalencia en cabezas DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)106 Proporci\u00f3n de cada especie de ganado, con relaci\u00f3n al n\u00famero total de cabezas menores: Caballar ......................................................................... 5,31 % cerda ...................................................................... 29,26 % TOTAL .......................................................................... 100 % ESPECIES Cabezas consumidas en 1891 Reducidas a cabezas menores Vacuna 1.739 12.173 3. I NDUSTRIA Y COMERCIO No podemos hablar en estos a\u00f1os de un desarrollo de actividades indus- triales en la provincia de C\u00e1ceres. La propia C. R. S. dir\u00e1 que no existen casiobreros industriales al no existir apenas industrias 19. Por tanto. m\u00e1s bien debe- mos hablar de talleres artesanales que trabajaban con pocos empleados y cont\u00e9cnicas propias del trabajo artesanal. No vamos a hacer aqu\u00ed una enumeraci\u00f3ncompleta de todos los oficios propios de esta \u00e9poca (herreros, carpinteros, can-teros, sastres...), s\u00f3lo insistir en que su condici\u00f3n econ\u00f3mica era un poco mejorL UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 19Comisi\u00f3n para el estudio ..., op. cit. , p\u00e1g. 468.107 que la de los obreros agr\u00edcolas20, aunque son patentes las cr\u00edticas a las malas condiciones higi\u00e9nicas en que se desenvolv\u00edan muchos de estos establecimien-tos (poca luz, ventilaci\u00f3n...) 21. En cuanto al comercio, nos movemos en estos a\u00f1os en una situaci\u00f3n de autarqu\u00eda y autoabastecimiento que, unido a las malas comunicaciones y me-dios de transporte, tienen como consecuencia una actividad comercial muy re-ducida. De la encuesta realizada en 1902 podemos extraer qu\u00e9 n\u00famero de Ayun-tamientos exportaban e importaban alg\u00fan producto: EXPORTAN Aceite....................................... 59 AyuntamientosTrigo ........................................ 22 AyuntamientosPiment\u00f3n .................................. 14 Ayuntamientos Vino ......................................... 19 Ayuntamientos Ning\u00fan producto ...................... 51 Ayuntamientos IMPORTAN Aceite....................................... 14 AyuntamientosTrigo ........................................ 16 AyuntamientosVino ......................................... 35 Ayuntamientos Ning\u00fan producto ...................... 94 Ayuntamientos Vemos que entre estos 222 Ayuntamientos hay 94 que no importan nin- g\u00fan producto, y 51 no exportan nada, por tanto los intercambios eran escasos.se limitaban a productos b\u00e1sicos (aceite, trigo, vino) y no superaban, normal-mente, el \u00e1mbito comarcal o provincial.L A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 20Ib\u00eddem , p\u00e1g. 554. 21Ib\u00eddem , p\u00e1g. 446.108 Ganados que han concurrido a los mercados o ferias principales de la Provincia en el a\u00f1o 1891 PARTIDOS N\u00daMERO DE CABEZAS DE GANADO Caballar Mular Asnal Vacuno Lanar Cabr\u00edo De Alc\u00e1ntara 688 265 6.801 \u2014 592 Coria 160 235 361 3.229 6.600 5.300 5.297 Garrovillas 784 650 515 2.457 6.510 597 25.454 Herv\u00e1s 158 136 232 1.930 2.600 2.700 17.850 Hoyos \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u2014 \u2014 Jarandilla \u2014 \u2014 \u2014 710 910 560 1.155 Logros\u00e1n 20 5 10 880 2.300 480 8.350 Mont\u00e1nchez \u2014 40 200 1.200 350 200 575 Nava1moral 375 200 675 1.415 36.760 Valencia de Alc\u00e1ntara 120 130 130 TOTALES 8.501 57.803 153.277 39.293 120.960LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO109 FERIAS Y MERCADOS PUEBLOS Clase de ganado de Ganado de m\u00e1s Fecha en que se mayor concurrencia f\u00e1cil salida celebra la feria C\u00c1CERES Arroyo del Puerco Vacuno, lanar, de cerda, V acuno, lanar y de cerda 12 de septiembre cabr\u00edo y mu1ar Malpartida de C\u00e1ceres Cerda Cerda 15, 16,17 y 18 de septiembre. Casar de C\u00e1ceres Lanar y vacuno Lanar 29, 30 y 31 de agosto Sierra de Fuentes Caballar Caballar 14 de abril Torrequemada Caballar y mular Caballar y mular 25,26 y 27 de marzo ALC\u00c1NTARA Alc\u00e1ntara Asnal Asnal 25 de abril Brozas Lanar Lanar (corderos) 20, 21 y 22 de abril CORIA Campo (villa) Cerda Cerda 24 de agosto Coria Vacuno y cerda V acuno y cerda 3 de mayo, 29 de Ju- nio y 8 de septiembre Moraleja Cerda Cerda Mercado semanal que se verifica todos losviernes desde el 15 dediciembre al 15 deabril GARROVILLAS Ca\u00f1avera1 acuno, lanar y cabr\u00edo V acuno, lanar y cabr\u00edo 26 y 27 de junio Garrovillas De cerda, lanar y vacuno De cerda, lanar y vacuno 21 de septiembre y 24 de junio Navas del Madro\u00f1o Lanar y vacuno V acuno 23,24 y 25 de mayoLA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)110 HERV\u00c1S Aldeanueva del Camino Cerdos cebados y ganado Cerdos y bueyes cebados Mercado semanal que se verifica los mi\u00e9rco-les vacuno desde no-viembre a marzo in- clusive. Granadilla Lanar y vacuno V acuno 24,25 y 26 de junio Herv\u00e1s Cabr\u00edo, de cerda y vacuno Cabr\u00edo, vacuno y de cerda 3,4 y 5 de septiembre y mercados de los domingos. Zarza de Granadilla De cerda y vacuno De cerda y vacuno Mercado de los mar- tes de cada semana HOYOS No hay feria ni mercado en este partido JARANDILLA Jaraiz De cerda De cerda Primer domingo de diciembre de cadaa\u00f1o. Jarandilla V acuno, lanar y cabr\u00edo Cabr\u00edo 19 y 20 de junio Losar de la V era V acuno Vacuno 19 y 20 de julio LOGROS\u00c1N Abertura V acuno Vacuno 9, 10 y 11 de mayo Garciaz V acuno, cabr\u00edo, lanar Vacuno ycabr\u00edo 23,24 y 25 de junio y de cerda Logros\u00e1n Lanar Lanar 28, 29 y 30 de mayo MONT\u00c1NCHEZ Almoharin V acuno Vacuno 3 de mayo Valdefuentes V acuno Vacuno 28 de agosto NA V ALMORAL Casatejada cerda Lanar y vacuno 25 y 26 de julio Navalmora1 De cerda Cerda 29 de septiembre; 6 de Diciembre; 13, 14y 15 de diciembre Paraleda de la Mata De cerda De cerda 14 de septiembreLUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO111 PLASENCIA Arroyomolinos de la Vera Vacuno y de cerda Vacuno y de cerda 19 de abril Carcaboso Vacuno y de cerda V acuno 13 y 14 de agosto Galisteo Lanar , vacuno, cabr\u00edo Lanar, vacuno, cabr\u00edo y de 14, 15 y 16 de agosto y de cerda cerda Montehermoso V acuno, lanar y cabr\u00edo V acuno y lanar 6 y 7 de septiembre Mirabel Vacuno V acuno 12 y 13 de agosto Malpartida de Plasencia Vacuno, cabr\u00edo V acuno, cabr\u00edo y de cerda 15, 16 y 17 de junio y de cerda Piornal Cabr\u00edo y vacuno Cabr\u00edo 29, 30 y 31 de agosto Plasencia V acuno, caballar V acuno y de cerda 8 y 9 de Junio y de cerda Valdeobispo De cerda De cerda Mercado desde el1 1\u00b0 de diciembre al 1\u00b0 defebrero Villar de Plasencia De cerda De cerda 26 de junio TRUJILLO Cumbre De cerda De cerda 20, 21 y 22 de agosto Miajadas Vacuno, lanar y de cerda V acuno, lanar y de cerda 10. 11 y 12 de agosto Trujillo V acuno, lanar y de cerda V acuno, lanar y de cerda 3, 4 y 5 de junio; 13 de septiembre y 30 denoviembre V ALENCIA DE ALC\u00c1NTARA Santiago de Carbajo Vacuno, lanar y cabr\u00edo V acuno y cabr\u00edo 1,2 y 3 de septiembre Valencia de Alc\u00e1ntara Vacuno, caballar V acuno y de cerda 24, 25 y 26 de agssto y de cerdaLA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)112 II. CONDICIONES SOCIALES 1. G RUPOS SOCIALES . El objeto de la creaci\u00f3n de la C.R.S. era conocer las condiciones de vida de los grupos sociales m\u00e1s desfavorecidos, hacer un diagn\u00f3stico y tratar de verlas soluciones a la llamada \"cuesti\u00f3n social\". El Gobierno trataba de frenar, en palabras de la Comisi\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, la \"avalancha que se viene encima\" 23, en clara alusi\u00f3n a la creciente conflictividad social. Progresivamen- te se va conformando una conciencia de clase, aunque todav\u00eda de una maneradifusa, ante las flagrantes desigualdades sociales. Del Informe que hace la Co-misi\u00f3n de Plasencia exponemos este significativo p\u00e1rrafo: \"El obrero suele ver en el patrono o propietario en lugar de un protector al ambicioso negociante que especula con su trabajo, y aquellosconsideran al bracero como un perpetuo conspirador contra el capital, alcual explota escatim\u00e1ndole su trabajo y elevando el salario siempre que laoportunidad se le brinda\" 24. En otro lugar, la Comisi\u00f3n provincial afirma: \"Se nota de alg\u00fan tiempo a esta parte cierta antipat\u00eda de la clase obrera a las m\u00e1s acomodadas. La religi\u00f3n, la autoridad y la propiedad, poruna parte, y el lujo desmedido y falta de caridad en las clases ricas porotra\" 25. Se deja traslucir aqu\u00ed la influencia anticlerical y secularizante en la socie- dad, quiz\u00e1 por la difusi\u00f3n de ideas de ra\u00edz socialista o anarquista que van calan-do en sectores obreros y que tambi\u00e9n ponen en tela de juicio el principio, into-cable para el Liberalismo, de la propiedad privada. Al mismo tiempo que dedu-cimos una indiferencia de los ricos hacia la aciaga suerte de los m\u00e1s pobres. No es de extra\u00f1ar que frente a este panorama la C.R.S. elabore un nuevo informe, en 1902, ante la gravedad en que se encontraba sumido el campo ex-L UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 22Resumen de la Informaci\u00f3n acerca de los obreros agr\u00edcolas..., op. cit. , p\u00e1g 228. 23Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g. 462. 24Ib\u00eddem , p\u00e1g. 532. 25Ib\u00eddem , p\u00e1g. 470.113 treme\u00f1o y andaluz. De \u00e9l se desprende que en estos a\u00f1os se ha producido un \"sorprendente desarrollo de la asociaci\u00f3n agraria en Andaluc\u00eda y tambi\u00e9n enExtremadura\" 26, entre ellas se citan algunas de ideolog\u00edas libertarias o anar- quistas, y en general todas aquellas con objeto de mejorar la condici\u00f3n moral eintelectual de los obreros. En gran medida, la Ley de Asociaciones, aprobada en1887 favoreci\u00f3 esta tendencia. Si pasamos a un an\u00e1lisis pormenorizado de los grupos sociales, hay que comenzar por incidir en la enorme desigualdad entre capitalistas y terratenien-tes, que tienen una \"posici\u00f3n inmensamente ventajosa\" 27, y la clase obrera, adem\u00e1s de la poca movilidad social pues raramente llegaba el obrero a patrono. En una provincia, como la de C\u00e1ceres, con una estructura de la propiedad latinfundista, la tierra se concentra en pocas manos y ello genera una abundantemasa de jornaleros sin tierra en condiciones miserables. El n\u00famero de jornaleros en esta provincia es de 40.000 (un 13% de la poblaci\u00f3n). Algunos de ellos podr\u00edan tener alguna corta propiedad, pero taninsignificante que necesitar\u00edan trabajar a jornal para sobrevivir 28. Las condiciones de vida del jornalero eran p\u00e9simas, tanto por sus hora- rios de trabajo como por los exiguos salarios. As\u00ed la Comisi\u00f3n provincial dir\u00e129: \"Las horas de trabajo en el obrero del campo son de sol a sol, y la duraci\u00f3n de \u00e9l, descontado el descanso, es de ocho horas, y en el taller tieneun aumento de dos m\u00e1s\". y sigue: \"Los dependientes de comercio suelen trabajar 14 horas\". En obreros agr\u00edcolas era frecuente pagar el jornal en met\u00e1lico y alimen- tos. En cuanto al trabajo en las minas es de 8 horas y 10 si se trabaja en la superficie.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 26Resumen de la informaci\u00f3n acerca de los obreros agr\u00edcolas..,. op. cit. , p\u00e1g 6. 27Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g 468. 28Ib\u00eddem , p\u00e1g. 473. 29Ib\u00eddem , p\u00e1g. 471.114 Las quejas sobre el salario son numerosas. Aunque var\u00eda seg\u00fan los pue- blos y las temporadas, por t\u00e9rmino medio era de 4 reales, pudiendo llegar a 4ptas. en siega y esquileo, \"jornal insuficiente para poder mantener a su fami- lia\" 30. Los obreros de taller cobraban 8 reales, sin embargo tambi\u00e9n se conside- raba insuficiente pues este grupo ten\u00eda \"otras necesidades que la agr\u00edcola\"31. La Comisi\u00f3n de Plasencia nos desg1osa, aproximadamente, cu\u00e1l era el jornaldiario de algunos artesanos, que como media era de 1,75 ptas. 32: - Carpinteros y alba\u00f1iles ............................................2,25 ptas. - Canteros ........................................................ 2,25 a 2,50 ptas. - Herreros ........................................................ 1,25 a 1,50 ptas. En cuanto al salario medio de sastres, sombrereros, zapateros y otros era de 1,25 ptas. El descanso s\u00f3lo se daba en domingos y festivos. En general, la condici\u00f3n econ\u00f3mica de los obreros agr\u00edcolas era peor que las de los que trabajaban en talleres, lo que incid\u00eda en una mayor mortalidad enese grupo. Las labores propias del jornalero agr\u00edcola eran el esquileo, en abril; la siega de cereal y recolecci\u00f3n, hasta agosto. En octubre las sementeras y despu\u00e9slas montaneras. Todo ello sumaba unos 160 \u00f3 170 d\u00edas al a\u00f1o, el resto del a\u00f1o eljornalero deb\u00eda dedicarse a lo que bien pudiera, labores del campo o no. En laszonas de olivo, vid o pimiento hay mayor n\u00famero de jornales con que llenaresos d\u00edas sin trabajo 33. Para paliar esa situaci\u00f3n los municipios, a veces, propor- cionan trabajo mediante obras municipales, y, como tambi\u00e9n se dir\u00e1 en otrolugar, la emigraci\u00f3n ser\u00e1 otra salida: \"De ah\u00ed que algunos pueblos emigren, aunque no de manera notable, para conseguir ocupaci\u00f3n\" 34.LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 30Ib\u00eddem , p\u00e1g. 476. 34Ib\u00eddem , p\u00e1g. 476.115 Este es el caso de los pueblos pertenecientes a los partidos de Alc\u00e1ntara, Logros\u00e1n, Mont\u00e1nchez, Coria y Valencia de Alc\u00e1ntara. En definitiva, el jornal escaso, la carest\u00eda de los art\u00edculos de primera ne- cesidad y el paro forzoso en numerosas \u00e9pocas del a\u00f1o avocaban al jornalero auna situaci\u00f3n extrema que llevar\u00e1 a la Comisi\u00f3n provincial a afirmar: \"...y gracias si todos los individuos que componen la familia del obrero gozan de buena salud y tiene con qu\u00e9 cubrir sus carnes. Se excusa,por tanto, entrar en m\u00e1s consideraciones que nos llevar\u00edan bien lejos\" 35. Otro grupo social es el de los peque\u00f1os propietarios o labriegos propieta- rios, entendiendo por tales quienes tienen una corta extensi\u00f3n de terreno que nosupere las 100 ptas de riqueza imponible. Seg\u00fan \u00e9ste criterio, el n\u00famero delabriegos propietarios ser\u00eda de unos 45.000. Su situaci\u00f3n era un poco mejor quela del simple jornalero, pero a\u00fan as\u00ed sol\u00edan en ciertas \u00e9pocas trabajar comojornaleros para completar los cortos ingresos de su peque\u00f1a explotaci\u00f3n 36. Estos labriegos se encontraban con el problema de falta de Bancos agr\u00ed- colas donde obtener cr\u00e9ditos ,en semilla o dinero, sin tener que pagar los altosintereses (de hasta un 20 o 25%) a los usureros. En cuanto a la aparcer\u00eda, es algo excepcional y s\u00f3lo se da en La Vera, para el piment\u00f3n, y en alg\u00fan que otro lugar. A\u00fan podr\u00edamos hacer menci\u00f3n de otro grupo, el de los arrendatarios r\u00fas- ticos, cuyos arrendamientos, por t\u00e9rmino medio era por cuatro o cinco a\u00f1os ycuya renta se percib\u00eda en dinero o en especie, en \u00e9ste caso en proporci\u00f3n a laproducci\u00f3n obtenida y pagadera normalmente en agosto, mes de la recolecci\u00f3n,y en septiembre, el d\u00eda 29, San Miguel, cuando era en dinero, y tambi\u00e9n en abril.Adem\u00e1s era costumbre que el arrendarniento pasase de padres a hijos 37. Todo este panorama laboral no quedar\u00eda completo si no habl\u00e1ramos de hechos usuales en estos a\u00f1os, el trabajo de mujeres y ni\u00f1os en unas condicionesde explotaci\u00f3n que superan al trabajo masculino.L A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA trabajo de la mujer en el campo era una manera de aumentar los cortos ingresos del obrero: \"La insuficiencia del jornal del obrero obliga a trabajar a la mujer\"38. PROVINCIA DE C\u00c1CERES : Estado de los braceros o jonaleros que emigran de algunos partidos judiciales temporal- mente para dedicarse a sus faenas agr\u00edcolas, seg\u00fan los antecedentes suministrados por las alcald\u00edas, seg\u00fan informe de la C.R.S. (1884) ALC\u00c1NTARA Alc\u00e1ntara ........................................................................................ CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 38Ib\u00eddem , p\u00e1g.471.117 VILLA Y PARTIDO DE LOGROS\u00c1N EMIGRAN PUEBLOS Para fuera de la Para otros partidos provincia de la provincia Abertura 4 1 Alcollar\u00edn 2 2Al\u00eda 5 1Berzocana 3 2Caba\u00f1as 4 3 Campo (Lugar) 4 - Ca\u00f1amero 6 -Garciaz 5 -Guada1upe 8 2Logros\u00e1n 10 4Madrigalejo 8 2 Robledollano 3 1 Zorita. l0 2 TOTALES 72 20 V ALENCIA DE ALC\u00c1NTARA Valencia de Alc\u00e1ntara ............................................................................. 50 Herreruela ................................................................................... de 30 35 Membr\u00edo ................................................................................. de 350 a 400 Salorino ................................................................................................. 120 ..................................................................................................... 24Herrera .................................................................. (No ha facilitado datos) TOTAL ....................................................................................... 727 Partido judicial de Coria ...................................................................... 50 Partido judicial de Mont\u00e1nchez ........................................................ 200LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)118 Tambi\u00e9n la Comisi\u00f3n de Plasencia dir\u00e1: \"La mujer tambi\u00e9n trabaja obligada por la necesidad de la .familia. Se les emplea en trabajos menos fatigosos pero las horas de trabajo son lasmismas o m\u00e1s, y su salario suele ser la mitad del hombre, aunque seaan\u00e1logo\" 39. En el comercio, sin embargo, no interviene la mujer, ni en servicios p\u00fabli- cos. S\u00ed en el trabajo en la mina, donde se encarga del escogido del mineral. El trabajo de los ni\u00f1os tambi\u00e9n era usual y, aparte del drama humano que significaba esa explotaci\u00f3n infantil, ten\u00eda como consecuencia la falta deescolarizaci\u00f3n y el consiguiente analfabetismo que en estos a\u00f1os alcanza por-centajes elevados. El trabajo de los ni\u00f1os de corta edad se desarrollaba como aprendices de oficios o en el campo, siempre al igual que en el trabajo femenino en unascircunstancias de clara explotaci\u00f3n, con una remuneraci\u00f3n \u00ednfima. 2. C ONDICIONES DE VIDA 2.1. ALIMENTACI\u00d3N, VESTIDO Y VIVIENDA La alimentaci\u00f3n refleja el nivel econ\u00f3mico del individuo. As\u00ed, en los gru- pos acomodados no escasea la carne en la dieta alimenticia. Si embargo, en losobreros o grupos sociales m\u00e1s bajos, la dieta es b\u00e1sicamente vegetal compuestapor pan, patatas y diversas legumbres. Aun as\u00ed, la dieta del obrero resultaba caracomparada con sus ingresos pues \"el jornalero necesita s\u00f3lo para este art\u00edculo (pan) la mitad de su jornal\" 40. Tambi\u00e9n el informe de Plasencia nos dice que el alimento del obrero se basa en pan de trigo, patata, aceite o tocino como condimento, garbanzos, le-gumbres, arroz y, excepcionalmente, carne o pescado 41. Esta dieta pobre del obrero, deficiente en carne y pescado sobre todo, har\u00e1 decir a la Comisi\u00f3n provincial que el bracero no tiene \" robustez necesa-ria\" para el trabajo y es causa de su prematura decrepitud 42.LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 39Ib\u00eddem , p\u00e1g. 535. 526. 42Ib\u00eddem , p\u00e1g. 468.119 La situaci\u00f3n se agrava por el pago de impuestos, sobre todo el de Consu- mos, objeto de cr\u00edticas en todos los informes de la C.R.S. Este impuesto aumen-taba los ya de por s\u00ed altos precios de los productos, afectando de manera muynegativa a las clases m\u00e1s bajas. Tambi\u00e9n hacia la contribuci\u00f3n territorial urbanae impuestos de aduanas, pues estamos ante una provincia de frontera, se dirigenlas cr\u00edticas de estos informes. En cuanto al vestido de la clase obrera es \"de pa\u00f1o burdo confeccionado en la misma provincia\" , relativamente barato en relaci\u00f3n al salario 43. El informe de Plasencia nos precisa m\u00e1s, y dice que el vestido es de bue- nas condiciones aunque m\u00e1s esmerado el del obrero industrial. El coste, 200reales el agr\u00edcola y 300 el industrial. En tercer lugar, en lo referente a la vivienda 44 hay que hacer notar que el aumento de la poblaci\u00f3n en estos a\u00f1os tuvo como consecuencia una escasez deviviendas y su secuela ser\u00e1 el hacinamiento y malas condiciones higi\u00e9nicas de\u00e9stas y, en muchos casos, su encarecimiento. Sin embargo, no se aprecia lasegregaci\u00f3n de barrios obreros quiz\u00e1 por no encontrarnos en una sociedad in-dustrial en donde los nuevos cambios y la complejidad del tejido social s\u00ed tuvocomo consecuencia ese fen\u00f3meno que se plasm\u00f3 en la distribuci\u00f3n urbana. 2.2. EDUCACI\u00d3N. Cuando hablamos de la situaci\u00f3n educativa en la provincia de C\u00e1ceres a finales del siglo XIX, lo primero que nos llama la atenci\u00f3n es la alta tasa deanalfabetismo en la clase obrera. Un 75% no sabe leer ni escribir seg\u00fan datos dela Comisi\u00f3n provincial. Las razones que se alegan tiene mucho que ver con lascircunstancias socioecon\u00f3micas del obrero anteriormente expuestas. As\u00ed, losni\u00f1os desde edad muy temprana son retirados de la escuela por los padres paradedicarlos a las faenas del campo, al ganado u otras ocupaciones, olvidando lopoco que aprendieron 45.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 43Ib\u00eddem , p\u00e1g. 468. 44Ib\u00eddem , p\u00e1g. 468, y 526.120 La Comisi\u00f3n de Plasencia hace notar el descuido de los padres en la edu- caci\u00f3n de los hijos, aunque trata de justificarlo aduciendo la propia incultura de\u00e9stos y la necesidad de poner a trabajar a los ni\u00f1os desde muy corta edad 46. Estudios como el de la profesora Samaniego Boneu47 han recalcado que enfermedades como el paludismo, end\u00e9micas en abundantes \u00e1reas deExtremadura, influyen en en un alto absentismo escolar . N\u00daMERO DE ESCUELAS (1902) Escuelas mixtas: Una sola .................................................... En 53 ayuntamientos. M\u00e1s de una ................................................ En 1 ayuntamientos. Escuelas completas: Una para ni\u00f1os .......................................... En 10 ayuntamientos Una para cada sexo ................................... En 134 ayuntamientos. M\u00e1s de una para cada sexo ....................... En 18 ayuntamientos.Escuelas incompletas: ............................. En 11 ayuntamientos. Escuelas particulares: ............................ En 11 ayuntamientos. Adem\u00e1s, la provincia de C\u00e1ceres presentaba bastantes carencias en cuan- to a instituciones educativas que hubieran contribuido a sacar a la provincia deun atraso secular: \"No hay en esta provincia establecimiento de ense\u00f1anza t\u00e9cnica, ni escuelas de oficios, ni centros de instrucci\u00f3n mercantil, ni sociedades quese dediquen a la propaganda de la instrucci\u00f3n popular\" 48.LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO Reses sacrificadas en los mataderos para el consumo p\u00fablico durante los \u00faltimos doce meses (1891) PARTIDOS N\u00daMERO DE CABEZAS DE GANADO VACUNO LANAR CABR\u00cdO DE CERDA C\u00e1ceres 492 10.966 2.077 2.535 Alc\u00e1ntara 3.139 12 200 3.059 1.672 Herv\u00e1s ALIMENTACI\u00d3N DE UN BRACERO (1902) CONSUMO DIARIO De 0,28 de peseta en el Ayuntamiento de: Gata De 0,31 a 0,40 de peseta en los Ayuntamientos de: Pinofranqueado, Santa Cruz de Paniagua, Valdemorales, Miajadas. De 0,41 a 0.50 de peseta en los Ayuntamientos de: Piedras Albas, Al\u00eda, Casa de Don G\u00f3mez, Coria, Guijo de Galisteo, Garrovillas, Hern\u00e1n P\u00e9rez, Perales, Valverde del Fresno, Villamiel, Jara\u00edz, Ma-drigal de la Vera, Cabezuela, Plasenzuela, Puerto de la Cruz. De 0,51 a 0,60 de peseta en los Ayuntamientos de: Brozas, Estorninos, Moraleja, Acehuche, Arco, Cilleros, Descargamar\u00eda, Guijo de Santa B\u00e1rbara, Villanueva de la Vera, Guadalupe, Carrascalejo,Casatejada, Fresnedoso, Garv\u00edn, Millanes, Peraleda de San Rom\u00e1n, Plasencia,Aldeacentenera, Conquista, Robledillo de Trujillo, Trujillo, Cedillo. De 0,61 a 0,70 de peseta en los Ayuntamientos de: el Bajo, Cadalso, Torre de Don Miguel, Villasbuenas,Campo (El), Madrigalejo, Arroyomolinos de Mont\u00e1nchez, Benquerencia,Salvatierra de Santiago, Talavera la Vieja, Villar del Pedroso, Ibahernando, SantaAna. De 0,71 a 0,80 de peseta en los Ayuntamientos de: Cachorrilla, Campo, Casillas, Hu\u00e9laga, Riolobos, Torrejocillo, Ca\u00f1ave- ral, Santiago del Mohedas, Pesga (La),Eljas, Hoyos, Robledillo PROVINCIA DE , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)122 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO De 0,81 a 0,90 de peseta en los Ayuntamientos de: Mata de Alc\u00e1ntara, Zarza la Mayor, Casar de C\u00e1ceres, Portezuelo, Gar- gantilla, Granadilla, Herv\u00e1s, Aldeanueva de la Vera, Jerte, Talaveruela, Garciaz,Zorita, Torre de Santa Mar\u00eda, Bohonal de Ibor, Valdeh\u00fancar, Valdelacasa,Carcaborso, Galisteo, Malpartida de Plasencia, Montehermoso, Santa Marta,Carbajo, Membr\u00edo. De 0,91 a 1 peseta en los Ayuntamientos de: Alc\u00e1ntara, Arroyo del Puerco, Sierra de Fuentes, Morcillo, Pescueza, Villanueva de la Sierra, Hinojal, Ba\u00f1os, Casar de Palomero, Granja (La),Marchagaz, Ribera-Oveja, Segura, Garganta la Olla, Jarandilla, Losar de la Vera,Robledillo de la Vera, Ca\u00f1amero, Almaraz, Belvis de Monroy, Higuera (La),Mesas de Ibor, Talayuela, Casa de Casta\u00f1ar, Navaconcejo, Cumbre (La), Ruanes,Torrecillas de la Tiesa. De 1 a 1,10 pesetas en los Ayuntamientos de: Villa del Rey, Aldea del Cano, Pedroso, Abad\u00eda, Ahigal, Caminomorisco, Casas del Monte, Garganta (La), Zarza de Granadilla, Torremenga, Almohar\u00edn,Casas de Don Antonio, Torremocha, Gordo (El), Arroyomolinos de la Vera,Barrado, Villar de Plasencia, Aldea del Obispo, Villames\u00edas, Salorino, Valenciade Alc\u00e1ntara. De de: Pasar\u00f3n, Tornavacas, Valverde de la Vera, Navalvillar de Ibor, Peraleda de la Mata, Cabrero, Santa Cruz de la Sierra. De 1,21 a 1,30 pesetas en los Ayuntamientos de: Aliseda, Calzadilla, Guijo de Coria, Collado, Berzocana, Nava1mora1 de la Mata, Saucedilla. De 1,31 a 1,40 pesetas en los Ayuntamientos de: Torrequemada, Casta\u00f1ar de Ibor, Miajadas, Tejeda. De 1,41 a 1,50 pesetas en los Ayuntamientos de: Casas de Mill\u00e1n, Santib\u00e1\u00f1ez el Alto, Caba\u00f1as, Logros\u00e1n, Garg\u00fcera, Torrej\u00f3n el Rubio.123 De 1,61 a 1,70 pesetas en los Ayuntamientos de: Valdastillas. De 1,71 a 1,75 pesetas en los Ayuntamientos de: Torreorgaz , Aldeanueva del Camino. ANEXO III GASTO ANUAL DE UNA FAMILIA OBRERA (1902) (MATRIMONIO Y TRES HIJOS) De 259,50 a 300 pesetas en el Ayuntamiento de:Santa Cruz de Paniagua Serradilla De 301 a 350 pesetas en el Ayuntamiento de: Casas de Don G\u00f3mez, Pinofranqueado, Al\u00eda, Garv\u00edn, Cedillo De 351 a 400 pesetas en el Ayuntamiento de: Cilleros, Villasbuenas, Guadalupe, Puerto de Santa Cruz. De 401 a 450 pesetas en el Ayuntamiento de: Hinojal, Pedroso, Pesga (La), Cadalso, Santib\u00e1\u00f1ez el Alto, Salvatierra de Santiago, Castillo San Rom\u00e1n, Carcaboso, Escurial, Ibahernando, Jaraicejo,Plasenzuela, Trujillo. De 451 a 500 pesetas el Ayuntamiento de: Coria, Ca\u00f1averal, Garrovillas, Portezuelo, Aceituna, Guijo de Granadilla, Gata, Casas de Don G\u00f3mez, Madrigal de la Vera, Zorita, Carrascalejo, Mesasde lbor, Villar del Pedroso, Montehermoso, Plasencia, Aldeacentenera,Robledillo de Trujillo.L A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)124 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO De 501 a 550 pesetas en los Ayuntamientos de: Brozas, Hu\u00e9laga, Moraleja, Arco, Herv\u00e1s, Jarilla, Perales, Torre de Don Miguel, Guijo de Santa B\u00e1rbara, Talaveruela, Valverde de la Vera, Casas deDon Antonio, Higuera, Miajadas. De 551 a 600 pesetas en los Ayuntamientos de: Aldea del Cano, Arroyo del Puerco, Eljas, Valverde del Fresno, Collado, Cuacos, Garganta la Olla, Jara\u00edz, Viandar de la Vera, Campo (El), Garciaz,Benquerencia, Mont\u00e1nchez, BohonaI del Ibor, Navalvillar de Ibor, Santa Ana. De 601 a 650 pesetas en los Ayuntamientos de: C\u00e1ceres, Malpartida de C\u00e1ceres, Sierra de Fuentes, Cachorrilla, Campo, Riolobos, Santiago del Campo, Abad\u00eda, Ba\u00f1os, Casar de Palomero, Losar de laVera, Tornavacas, Caba\u00f1as, Arroyomolinos de Mont\u00e1nchez, Casas Puerto,Casatejada, Cabrero, Tejada, Villar de Plasencia, Conquista, Herguijuela, SantaMarta. De 651 a 700 pesetas en los Ayuntamientos de: Alc\u00e1ntara, Mata de Alc\u00e1ntara, Aliseda, a 750 pesetas en los Ayuntamientos de: Ceclav\u00edn, Zarza la Mayor, Torrequemada, Holguera, Casas de Mill\u00e1n, Talav\u00e1n, Casas del Monte, Robledillo de Gata, Ca\u00f1amero, Botija, Valdefuentes,Almaraz, Majadas, Talavera la Vieja, Valdeh\u00fancar, Arroyomolinos de la Vera,Casas de Casta\u00f1ar, Aldea del Obispo, Cumbre (La). De 751 a 800 pesetas en los Ayuntamientos de: Casar de C\u00e1ceres, Caminomorisco, Granadilla, Ribera-Oveja, Almohar\u00edn, Piornal, Torrecillas de la Tiesa.125 De 801 a 850 pesetas en los Ayuntamientos de: Ahigal, Descargamar\u00eda, Estorninos, Barrado, Jarandilla, Jerte, Logros\u00e1n, Malpartida de Plasencia, Robledillo de la Vera, Robledollano, Santiago deCarbajo, Torrej\u00f3n el Rubio, Villa del Rey, Villames\u00edas. De 851 a 900 pesetas en los Ayuntamientos de: Abertura, Guijo de Coria, Hoyos, Madrigalejo, Ruanes, Villanueva de la Sierra. De 901 a 950 pesetas en los Ayuntamientos de: Alcu\u00e9scar, Calzadilla, Casillas, Madro\u00f1era, Membr\u00edo, Pescueza. De los de: Acehuche, Garg\u00fcera, La Granja, Piedrasalbas, Villamiel. De pesetas en los Ayuntamientos de: Herreruela, Peraleda de la Mata, Santa Cruz de la Sierra, Torremocha. De 1.051 a 1.100 pesetas en los Ayuntamientos de: Carbajo, Casta\u00f1\u00e1r de Ibor, Talayuela. De Ayuntamientos de: Cabezavellosa, Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo, Toril, Torno, Valdelacasa. De 1.151 a 1.200 pesetas en los Ayuntamientos de: Aldeanueva del Camino, Morcillo. De 1.201 a 1.250 pesetas en los Ayuntamientos de: Marchagaz, Navaconcejo, Palomero, Segura, Torreorgaz.L A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)126 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO De 1.251 a 1.300 pesetas en los Ayuntamientos de: Pasar\u00f3n, Torre de Santa Mar\u00eda. De 1.577 en el Ayuntamiento de: Garganta (La) De 1.757 en el Ayuntamiento de: Salorino En estos a\u00f1os s\u00f3lo hay una escuela de m\u00fasica instrumental y otra de di- bujo. Entre las propuestas de la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 la de crear escuelas de adultos en los municipios que instruyan al obrero y \"lo alejen de la taberna\". El nivel cultural del obrero era baj\u00edsimo y s\u00f3lo en algunos C\u00edrculos de Artesa-nos (para obreros industriales) se leen publicaciones peri\u00f3dicas, sobre todo decar\u00e1cter pol\u00edtico y de ideolog\u00eda socialista 45. La educaci\u00f3n como motor de desarrollo de un pa\u00eds ser\u00e1 idea compartida por los escritores regeneracionistas que desarrollan su actividad literaria porestos a\u00f1os, y cuyo m\u00e1ximo exponente ser\u00e1 Joaqu\u00edn Costa que resumir\u00e1 en suconocida frase \"escuela y despensa\" su soluci\u00f3n al problema del atraso espa\u00f1ol.Sin escuela, sin educaci\u00f3n, no cab\u00eda el progreso. 2.2. EDUCACI\u00d3N Cuando hablamos de la situaci\u00f3n educativa en la provincia de C\u00e1ceres a finales del siglo XIX, lo primero que nos llama la atenci\u00f3n es la alta tasa deanalfabetismo en la clase obrera. Un 75% no sabe leer ni escribir seg\u00fan datos dela Comisi\u00f3n provincial. Las razones que se alegan tiene mucho que ver con lascircunstancias socioecon\u00f3micas del obrero anteriormente expuestas. As\u00ed, losni\u00f1os desde edad muy temprana son retirados de la escuela por los padres para 45Ib\u00eddem , p\u00e1g. 527.127 dedicarlos a las faenas del campo, al ganado u otras ocupaciones, olvidando lo poco que aprendieron46. La Comisi\u00f3n de Plasencia hace notar el descuido de los padres en la edu- caci\u00f3n de los hijos, aunque trata de justificarlo aduciendo la propia incultura de\u00e9stos y la necesidad de poner a trabajar a los ni\u00f1os desde muy corta edad 47. Estudios como el de la profesora Samaniego Boneu48 han recalcado que enfermedades como el paludismo, end\u00e9micas en abundantes \u00e1reas deExtremadura, influyen en en un alto absentismo escolar . N\u00daMERO DE ESCUELAS (1902) Escuelas mixtas: Una sola .................................................... En 53 ayuntamientos. M\u00e1s de una ................................................ En 1 ayuntamientos. Escuelas completas: Una para ni\u00f1os .......................................... En 10 ayuntamientos Una para cada sexo ................................... En 134 ayuntamientos. M\u00e1s de una para cada sexo ....................... En 18 ayuntamientos.Escuelas incompletas: ............................. En 11 ayuntamientos. Escuelas particulares: ............................ En 11 ayuntamientos. Adem\u00e1s, la provincia de C\u00e1ceres presentaba bastantes carencias en cuan- to a instituciones educativas que hubieran contribuido a sacar a la provincia deun atraso secular: \"No hay en esta provincia establecimiento de ense\u00f1anza t\u00e9cnica, ni escuelas de oficios, ni centros de instrucci\u00f3n mercantil, ni sociedades quese dediquen a la propaganda de la instrucci\u00f3n popular\" 49. 46Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g, 529. 47SAMANIEGO BONEU, M: El problema escolar en Extremadura de 1900 a 1936. Badajoz, Diputaci\u00f3n Provincial, 1976. 48Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g. 468. 49RODILLO CORDERO, F. J.: Datos para la historia escolar de Extremadura . M\u00e9rida, Editora Regional, 1998. Aporta una visi\u00f3n general de la historia escolar en Extremadura.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)128 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 2.3. CONVIVENCIA FAMILIAR Entre los aspectos que merece destacar y que se desprenden de la infor- maci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Provincial50 hay que se\u00f1alar las cr\u00edticas que se hace a la Ley de Quintas, que impide casarse cuando se est\u00e1 en el servicio militar y lalarga duraci\u00f3n de \u00e9ste, lo que ocasiona, con frecuencia, el amancebamiento delas parejas y que se eleve la edad del matrimonio por encima de los 22 a\u00f1os. Enlo que ata\u00f1e a las relaciones en el \u00e1mbito familiar eran frecuentes las separacio-nes de hecho por malos tratos y, en menos ocasiones, por adulterio de los c\u00f3n-yuges. La Comisi\u00f3n de Plasencia es m\u00e1s expl\u00edcita y nos dice que las relaciones dentro del matrimonio, en las clases obreras, no suelen caracterizarse por la\"dulzura\" pues las penurias econ\u00f3micas, dice la Comisi\u00f3n, enconan los \u00e1nimos y se desemboca en separaciones de hecho. Las clases acomodadas, por el con-trario, \"disimulan m\u00e1s\" 51. Las separaciones de hecho son consecuencia de un r\u00e9gimen matrimonial sujeto al Derecho Can\u00f3nico y que, por tanto, pone fuertes cortapisas a la rupturadel v\u00ednculo de manera legal o de derecho, por lo que el obrero opta por la v\u00eda dehecho. El mayor disimulo en las clases acomodadas nos hace pensar en unahipocres\u00eda o falsa moral que prefiere \"mantener las apariencias\" del buen fun- cionamiento del matrimonio antes que llegar a la separaci\u00f3n. III. DESAMPARO Y PREVISI\u00d3N SOCIAL 1. M ENDICIDAD Y BENEFICIENCIA Las precarias condiciones de vida en que viv\u00edan las clases m\u00e1s humildes ser\u00e1n la causa de un fen\u00f3meno frecuente en estos a\u00f1os, la mendicidad: \"En toda la provincia, y principalmente en la capital, y en las poblaciones de mayor importancia, abundan los pobres, que habitualmen-te mendigan por las calles y de puerta en puerta, aument\u00e1ndose, como esconsiguiente, el n\u00famero de pordioseros (..) en la \u00e9poca en que escasea eltrabajo en los campos\" 52. 50Ib\u00eddem , 529. 52Ib\u00eddem , p\u00e1g. 486.129PUEBLOS EN QUE \u00c9POCA DE LA FUNDADOR CLASE Y T\u00cdTULO PATRONOS BIENES DOTALES RENTA ANUAL RADICAN FU NDACI\u00d3N DE LA MISMA PTAS. CENTS. PARTIDO DE ALC\u00c1NTARA Obra p\u00eda para dotar Parte de un censo en Brozas 8 feb. de 1638 Do\u00f1a Luc\u00eda Mart\u00ednez doncellas hu\u00e9rfanas. Junta de Beneficencia Villa del Rey 486,66 Zarza la Mayor Se ignora Catalina S\u00e1nchez de la \u00cddem id. D. Antonio J. Alem\u00e1n. Varios capitales de 487,25 Plaza censo PARTIDO DE C\u00c1CERES Aldea del Cano 16 dic. de 1791 Dr. D. Juan F. Alejo \u00cddem para dotar una El Ayun tamiento Inscripciones de la 458,52 escuela Deuda consolidada C\u00e1ceres 16 oct. de 1597 Espaderos y Pizarros Dotar doncellas, Excmo. Sr. Duque de Fincas r\u00fasticas, 4.000,00 Limosnas, carreras a Abrantes urbanas,censos e estudiantes, etc. inscripciones \u00cddem. 21 nov. de 1803 D. Vicente Mlarr\u00f3n Obra p\u00eda para dotar El Ayun tamiento \u00eddem id. 1.875,00 Escuelas de ni\u00f1os/as. \u00cddem. 27 dic. de 1771 D. Pedro Rocco de Godoy \u00cddem para limosnas a D. Diego Carvajal \u00cddem id. 15.000,00 pobres de C\u00e1ceres Casar de C\u00e1ceres 27 oct. de 1819 Isabel Garc\u00eda de la Vega. \u00cddem para dotar una El Iltmo. Sr. Obispo Inscripciones y otros 1.250,00 escuela de ni\u00f1os/as bienes Torrequemada Se ignora Se ignora Hospital de la Piedad Junta de Beneficiencia Inscripciones 47,22 PARTIDO DE CORIA Coria \u00cddem., Gaspar Gonz\u00e1les de Hospital Cabildo Catedral Valores del Estado, Se ignora Bardales ignor \u00e1ndose cu\u00e1les PARTIDO DE LOGROS\u00c1N Guadalupe 10 sept. de 1577 Crist\u00f3bal Pizarro Memoria de pobres El Ayuntamiento Varios capitales de 360,00 Censos PARTIDO DE MONT\u00c1NCHEZ Almohar\u00edn \u00eddem 1807 Francisco Fern\u00e1ndez \u00cddem para dotar D. Gabriel Llamas Parte de un capital de 820,00 Regod\u00f3n doncellas hu\u00e9rfanas censo \u00cddem 28 julio de 1607 Andr\u00e9s Mart\u00ednez Peruledo \u00cddem de El A yuntamiento Valores del Estado Se ignora PARTIDO DE PLASENCIA Malpartida de Plasencia Se ignora D. Juan Mateos. Obra p\u00eda para dotar Junta de Beneficiencia Inscripciones de la 55,00 Una escuela deuda consolidada Plasencia 8 junio de 1844 Sr. Marqu\u00e9s de Mirabel Colegio hu\u00e9rfanos Sr. Marqu\u00e9s de Acciones del Banco de 30.000,00 De San Jos\u00e9 para Mirabel. Espa\u00f1a y fincas Doncellas hu\u00e9rfanas \u00cddem 26 julio de 1867 Sr. Marqu\u00e9s de la Colegio de Hu\u00e9rfanos Herederos de Silva y \u00eddem id. 75.000,00 Constancia de San Calixto para su S ilos manten. y educaci\u00f3n \u00cddem Se ignora Se ignora Acogimiento de El predalo y Cabildo Inscripciones de la Se ignora enfermos pobres deuda consolidada PARTIDO DE TRUJILLO Trujillo 11 junio de 1578 Los Pizarros Colegiata hospital El Marqu\u00e9s de la Fincas r\u00fasticas, Se ignora Para pobres enfermos. Conquista urbanas, censos, etc...Estado demostrativo de los Establecimientos ben\u00e9ficos y funcaiones propias de la provincia sostenidos por particulares o Socied ades caritativas (1884)LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)130 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO Vemos la \u00edntima relaci\u00f3n entre la temporalidad del trabajo de los jornale- ros, con sus \u00e9pocas de paro, y la mendicidad como una de sus secuelas negati-vas. Para paliar la mendicidad, tanto en C\u00e1ceres como en otros lugares, exis- ten varios establecimientos ben\u00e9ficos p\u00fablicos y fundaciones p\u00edas sostenidascon fondos particulares. Entre estos lugares de acogida podemos citar los asi-los, casas de exp\u00f3sitos, colegios de hu\u00e9rfanos, hospitales ... La Comisi\u00f3n de Plasencia abogar\u00e1 por una beneficencia p\u00fablica y regla- mentada. Sin embargo, se detecta que en la mentalidad del obrero la beneficen-cia es algo humillante por tener car\u00e1cter de limosna y s\u00f3lo se acude a ella encasos extremos 53. 2. C ONDICIONES SANITARIAS Las condiciones de higiene en estos a\u00f1os eran p\u00e9simas. Ya hemos comen- tado anteriormente la falta de higiene y seguridad en ciertos trabajos, como losdesarrollados en talleres, por su poca luz y ventilaci\u00f3n. Tambi\u00e9n cuando hablamos de las viviendas se indic\u00f3 el hacinamiento de \u00e9stas y sus malas condiciones de habitabilidad e higiene. Entre las enfermedades m\u00e1s destacadas por el n\u00famero de afectados cuantitativamente, as\u00ed como por revestir un car\u00e1cter end\u00e9mico, resaltamos elpaludismo 54. La asistencia m\u00e9dica en los municipios adoptaba el sistema de \"igualas m\u00e9dicas\" , es decir, el pago de los vecinos de unas cuotas mensuales al faculta- tivo por sus servicios. El coste de estas igualas en 1902 oscilaba desde 1,50 ptasen Tornavacas a 20,50 ptas en Valdeh\u00fancar, siendo el m\u00e1s frecuente 5 ptas. Aveces, se pagaba en especie (trigo y centeno). Cuando la pobreza de los vecinos les imped\u00eda pagar esa cuota o iguala, el municipio sol\u00eda sufragarla, as\u00ed como el suministro de medicinas. Tambi\u00e9n laexistencia de hospitales para pobres cumpl\u00eda el mismo fin. Del Informe de 1902extraemos el n\u00famero de hospitales existentes en este momento, s\u00f3lo hab\u00eda siete 53Ib\u00eddem , p\u00e1g. 488. 54Ib\u00eddem , p\u00e1g. 466.131 pueblos que dispon\u00edan cada uno de un hospital: uno pertenec\u00eda a la Diputaci\u00f3n, tres a los municipios y dos eran fundaciones particulares. En Navalmoral dicenque hay un asilo que no utiliza nadie. L\u00f3gicamente las condiciones sanitarias y de alimentaci\u00f3n deficientes, junto al duro trabajo, llevar\u00e1n a una alta mortalidad y a una menor esperanza de vida,registr\u00e1ndose una mayor mortalidad entre los obreros agr\u00edcolas, el grupo eco-n\u00f3micamente m\u00e1s desfavorecido. 3. P ROTECCI\u00d3N Y ASISTENCIA SOCIAL El rasgo dominante que caracteriza a la situaci\u00f3n de la clase obrera en e!;tos a\u00f1os es el desamparo. No existe un sistema de protecci\u00f3n estatal quecubra al obrero de lo que podemos llamar riesgos sociales: enfermedades, acci-dentes, vejez, etc. En este sentido las cr\u00edticas son harto frecuentes. As\u00ed dice la Comisi\u00f3n provincial que no hay costumbre de indemnizar por muerte y accidente al traba-jador. En esos casos su suerte es aciaga pues no existen cajas de retiro ni desocorro para inv\u00e1lidos 55. La Comisi\u00f3n de Plasencia tambi\u00e9n insiste: \"No existen Cajas de Socorro o Sociedades Cooperativas que auxilien a los inv\u00e1lidos de trabajo o familiares de los que mueren. S\u00f3lo losparientes o caridad p\u00fablica pal\u00edan algo esta situaci\u00f3n\" 56. y sigue, m\u00e1s adelante, diciendo que tampoco existe previsi\u00f3n para la vejez oenfermedad 57. En definitiva, ante cualquiera de esas eventualidades, el obrero s\u00f3lo po- d\u00eda confiar en la caridad o solidaridad de sus familiares o, en \u00faltimo recurso,acudir a la beneficencia. Ante esta situaci\u00f3n de desamparo empieza a surgir una alternativa, conse- cuencia de la pasividad de una decidida pol\u00edtica de intervenci\u00f3n estatal en elvasto campo de la acci\u00f3n social: el asociacionismo. As\u00ed, la Comisi\u00f3n placentina 55Ib\u00eddem , 56Ib\u00eddem , 529.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)132 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO defiende decididamente el asociacionismo obrero, en sus diversas facetas, como soluci\u00f3n a los problemas de la familia obrera: \"sin esperar la tutela de los poderes p\u00fablicos, impotentes en el momento presente\"58, y sigue sus considera- ciones sobre los beneficios de la asociaci\u00f3n: \"Es considerada por la clase obrera como uno de los m\u00e1s poderosos medios de mejorar su condici\u00f3n, y esto que les dicta su buen sentido es unaverdad incontestable en todos los \u00f3rdenes\" 59. La realidad es que en estos a\u00f1os hay todav\u00eda una gran ausencia de asociac\u00edonismo obrero de car\u00e1cter mutualista, y previsor. As\u00ed, en 1902 s\u00f3lo seconstata la existencia de sociedades de Socorros mutuos en seis pueblos. Lacuota va de 0,25 a 1,50 ptas. mensuales. Conceden un socorro diario de 1 pta.durante la enfermedad, a veces, 0,50 en la invalidez. Otra paga una cantidad de30 ptas. en caso de defunci\u00f3n. Sin embargo, cuando se hace la encuesta de la C.R S. en 1902 se destaca el incremento notable de asociaciones obreras de car\u00e1cter pol\u00edtico y as\u00ed se habladel \"sorprendente desarrollo de la asociaci\u00f3n agraria en Andaluc\u00eda y tambi\u00e9n en Extremadura\" 60. El profesor S\u00e1nchez Marroyo ha estudiado la proliferaci\u00f3n del sindicalis- mo agrario y de las sociedades de socorros mutuos en Extremadura durante losprimeros veinte a\u00f1os del siglo XX 61. Poco a poco, por tanto, el obrero tratar\u00e1 de ir articulando soluciones ante un panorama de total desprotecci\u00f3n estatal. IV. PROPUESTAS Y SOLUCIONES DE LA COMISION DE REFORMAS SOCIALES El objetivo de la C.R.S., como ya hemos comentado en otro lugar, era que el Gobierno conociera los males que aquejaban a la clase obrera con la inten-ci\u00f3n de arbitrar soluciones, a trav\u00e9s de leyes que mejorasen su situaci\u00f3n y evitaras\u00ed la conflictividad social. 58Ib\u00eddem , p\u00e1g. 523. 59Ib\u00eddem , p\u00e1g. 524. 60Resumen de la informaci\u00f3n sobre los obreros agr\u00edcolas. .., op. cit ., p\u00e1g. 6. 61S\u00c1NCHEZ MARROYO, F.: Sindicalismo agrario y movimiento obrero (C\u00e1ceres, 1906 - 1920) . C\u00e1ceres, 1979.133 La Junta Provincial de C\u00e1ceres propone los siguientes remedios para mejorar el bienestar de las familias obreras62: 1. Fomentar el asociacionismo obrero para mejorar sus condiciones ma- teriales y morales (como las Sociedades Cooperativas). 2. Creaci\u00f3n de Cajas de Ahorros y Montes de Piedad. 3. Reforma de los antiguos p\u00f3sitos que funcionan mal y que debido al caciquismo y amiguismo no sirven a su objetivo. 4. Conveniencia de los Bancos Agr\u00edcolas.5. Correcto aprovechamiento de las tierras comunales (dehesas boyales y montes comunales), sin la injerencia y manipulaci\u00f3n de los caciques. 6. Rebaja de los impuestos de los art\u00edculos de primera necesidad. 7. Lugares en que educar al obrero.8. Jurados mixtos para solucionar los conflictos entre obreros y capitalis- tas. 9. Construir, con cargo a los presupuestos de los municipios, viviendas que por poco dinero se arrendasen a los obreros m\u00e1s necesitados, obien para rifarlas. A este elenco de soluciones a\u00f1adimos las propuestas de la Junta de Plasencia 63: 1. Aumentar los salarios. 2. Bajar los impuestos. 3. Evitar el \"absentismo de los grandes propietarios que suelen vivir en Madrid\". 4. Mejora de v\u00edas de comunicaci\u00f3n. 5. Mayor celo de los propietarios en el cultivo de sus fincas. 6. La Administraci\u00f3n municipal debe ejercer un papel tutelar en la mejora de la clase obrera.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902) 62Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g. 464. 63Ib\u00eddem , p\u00e1g. 550 y 551.134 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO 7. Asociacionismo obrero (Sociedades Cooperativas, Socorros Mutuos...). De la encuesta de 1902 obtenemos las soluciones por Ayuntamientos: Soluciones Ayuntamientos 1 Abonos (con preferencia los 109 minerales) 2 Aumento de cultivos 93 Idem de la ganader\u00eda 34 Barbechos 15 Combatir la langosta y la filoxera 86 Cr\u00e9dito agr\u00edcola (Bancos) 8 7 Ense\u00f1anza agr\u00edcola (Granjas) 5 8 Maquinaria agr\u00edcola 119 Plantaci\u00f3n vid americana 210 Prohibici\u00f3n de mezclar aceite con piment\u00f3n 111 Rebaja del precio de los arrendamientos 812 Idem del de los impuestos 13 13 Idem del de los transportes 1 14 Riegos 2715 Roturaci\u00f3n de terrenos (dehesas boyales ) 2516 V\u00edas de comunicaci\u00f3n 35 Ninguno 2 La enumeraci\u00f3n de todas estas propuestas nos indica claramente cu\u00e1les eran las carencias y lacras de la sociedad cacere\u00f1a en estos a\u00f1os y el largocamino que le quedaba por recorrer para alcanzar mayores cotas de modernidady bienestar social. V. CONSIDERACIONES FINALES El primer interrogante que debemos plantearnos es: \u00bfPara qu\u00e9 sirvi\u00f3 la creaci\u00f3n de la C.R.S.? Podemos responder con palabras de la profesora G\u00f3mezMolleda: \"La Comisi\u00f3n de Reformas Sociales se movi\u00f3 en un ambiente de indiferencia por parte de todos los sectores del Pa\u00eds. La burgues\u00eda desin-teresada de que las cosas .fuesen a m\u00e1s y las masas obreras opuestas por135 principio a los proyectos reformistas, contribuyeron desde arriba y desde abajo a la neutralizaci\u00f3n del proyecto\"64. A pesar de todo, la profesora G\u00f3mez Molleda coincide en ver muy posi- tivo su creaci\u00f3n pues, aparte de la abundante documentaci\u00f3n que nos ha aporta-do a los historiadores sobre la realidad de aquella \u00e9poca, supuso el inicio de laacci\u00f3n social del Estado de Espa\u00f1a. La primera piedra en la construcci\u00f3n de loque, en la actualidad, conocemos por el \"Estado Social\" o \"Estado del Bienes- tar\". Fue el primer balbuceo, t\u00edmido pero importante, posteriormente en 1903 se crear\u00e1 el Instituto de Reformas Sociales, en 1908 el Instituto Nacional dePrevisi\u00f3n y en 1920 el Ministerio de Trabajo. En segundo lugar, y ya centr\u00e1ndonos en la provincia de C\u00e1ceres, pode- mos intentar recapitular lo m\u00e1s significativo de su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica: -La realidad econ\u00f3mica de C\u00e1ceres en estos a\u00f1os se caracteriza por la preeminencia de las actividades agropecuarias. El campo cacere\u00f1o adolec\u00eda deuna serie de deficiencias que imped\u00edan su modernizaci\u00f3n y que nos llevan aafirmar que no se produjo a lo largo del siglo XIX una aut\u00e9ntica \"revoluci\u00f3n agraria\" . Varios son los elementos que llevaron a ese fracaso: La Desamortiza- ci\u00f3n de tierras que, por la forma como se realiz\u00f3, no sirvi\u00f3 para crear una clasede medianos propietarios, al contrario, concentr\u00f3 a\u00fan m\u00e1s la propiedad y priv\u00f3a los pueblos de muchas tierras comunales. Otro factor era la baja productivi-dad, consecuencia de un utillaje agr\u00edcola arcaico, falta de abonado y riego, y unsistema de rotaci\u00f3n trienal que dejaba improductivas gran parte de las parcelas.Adem\u00e1s del absentismo y desinter\u00e9s de los grandes propietarios en la moderni-zaci\u00f3n de sus explotaciones. -La estructura social refleja una profunda brecha entre una clase alta aco- modada, sobre todo de terratenientes latifundistas, enriquecidos por la Des-amortizaci\u00f3n en muchos casos, y que no era raro que vivieran fuera deExtremadura. Y, en el otro extremo, la clase obrera, mayoritaria, que viv\u00eda encondiciones deplorables, sometida a largas jornadas de trabajo, bajos salarios,frecuentes per\u00edodos de paro y un total desamparo o tutela del Estado para preve-nir los \"riesgos sociales\" (accidentes, enfermedad, vejez ...). Ante esta situa- ci\u00f3n insoportable, el obrero ir\u00e1 adquiriendo, poco a poco, conciencia de que 64Revista Studia hist\u00f3rica, op. cit. , p\u00e1gs. 8 y 9.LA PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)136 LUIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO debe asociarse y reivindicar a los poderes p\u00fablicos la mejora de su situaci\u00f3n, a la vez que se criticar\u00e1 el exceso de actitudes caciquiles en la realidad cacere\u00f1a. Para finalizar, habr\u00eda que decir que, aunque no todas, muchas de las pro- puestas de la C.R.S. no caer\u00edan en saco roto y se har\u00edan realidad a corto o medioplazo, como la creaci\u00f3n de las Cajas de Ahorros y Montes de Piedad, la primeraen 1906, ser\u00e1 la de C\u00e1ceres 65 y, poco despu\u00e9s, la de Plasencia. Adem\u00e1s, estas dos entidades, junto a la de Badajoz, crear\u00e1n en 1921 la Caja Extreme\u00f1a dePrevisi\u00f3n Social como entidad colaboradora del INP y que ejercer\u00e1 una granlabor social en diversos campos (pensiones de vejez, escuelas, viviendas socia-les ...). Tambi\u00e9n proliferar\u00e1n las Sociedades de Socorros Mutuos, sindicatoscat\u00f3licos y otras sociedades obreras con el fin de mejorar su situaci\u00f3n. A pesar de todo, la \"cuesti\u00f3n social\" seguir\u00e1 latiendo durante a\u00f1os como un problema cuya soluci\u00f3n ser\u00e1 lenta y jalonar\u00e1 todo el siglo XX, consecuenciade los antagonismos entre Capital y Trabajo. El Estado, a trav\u00e9s de la legisla-ci\u00f3n laboral y de previsi\u00f3n social, deber\u00e1 ir progresivamente amortiguando ytutelando estas relaciones. A\u00fan en la actualidad podr\u00edamos hacer nuestra la afirmaci\u00f3n defendida por la Comisi\u00f3n de Plasencia como f\u00f3rmula para conseguir la \"armon\u00eda so- cial\". \"En resumen, el problema tiene su resoluci\u00f3n en producir mucho y en distribuir con equidad el producto; sin lo primero no hay riqueza; sin lo\u00faltimo falta la justicia que asegura y conserva el bienestar de los pue-blos\" 66. En definitiva, el binomio al que toda sociedad debe aspirar: modernizarse para conseguir un crecimiento econ\u00f3mico pero sin olvidar que la riqueza deberepartirse con criterios de justicia social. 65VARIOS AUTORES: Historia de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de C\u00e1ceres (1906- 1981) . C\u00e1ceres, 1981. 66Comisi\u00f3n para el estudio..., op. cit. , p\u00e1g. 552.137 BIBLIOGRAF\u00cdA Y FUENTES AN\u00d3NIMO: Di\u00e1logo entre dos se\u00f1ores hacendados sobre el retiro obrero (Pr\u00f3logo de D. Pedro S\u00e1nchez-Oca\u00f1a). Badajoz. Tip. y Enc. \"La Alian-za\", 1929. BOHOYO VEL\u00c1ZQUEZ, I. F.: Situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y condiciones de vi- da en la provincia de Badajoz (1880- 1902) . Badajoz. Universitas edito- rial, 1984. CALLE VELASCO, M. D. de la: \"La Comisi\u00f3n de Reformas Sociales: de la represi\u00f3n al an\u00e1lisis de la conflictividad social\". Revista Studia Hist\u00f3rica (Historia Contempor\u00e1nea), Vol II, n\u00b0 4, 1984. Edic. de la Universidad deSalamanca, 1983. CARDALLIAGUET QUIRANT, M.: Historia Extremadura. Badajoz. Uni- versitas editorial, 1988. CARR, R.: Espa\u00f1a: de la Restauraci\u00f3n a la democracia. 1875 -1980 . Barce- lona, Ariel, 1983. COSTA, J.: Oligarqu\u00eda y caciquismo y otros escritos . Madrid, Alianza, 1969. FUENTES MORCILLO, S. y ESPA\u00d1A FUENTES, R.: \"Reforma social en la Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. Ideolog\u00eda social de las comisiones extreme\u00f1as dereformas sociales 1885\" Revista Proserpina , n\u00b0 5, p\u00e1gs. 79- J.: Espa\u00f1a: 1808 -1996. El desafio de la Espasa Calpe, 1998. G\u00d3MEZ MOLLEDA, M. D.: \"La Comisi\u00f3n de Reformas Sociales. Los inicios de la acci\u00f3n social del Estado en Espa\u00f1a\". Revista Studia Hist\u00f3rica (Historia contempor\u00e1nea), Vol. II, n\u00b0 4,1984. Edic. de la Universidad deSalamanca, 1983. MART\u00cdNEZ CUADRADO, M.: La Burgues\u00eda conservadora (1874- 1931) . Madrid, Alianza Editorial, 1980. MARVAUD, A.: La cuesti\u00f3n social en Espa\u00f1a . Ediciones de la Revista de Trabajo, Madrid 1975. MERINERO, M. J.: Comportamiento pol\u00edtico de C\u00e1ceres 1891-1931 . C\u00e1ceres, Instituci\u00f3n Cultural \"El Brocense\", 1980. NADAL, J.: El fracaso de la revoluci\u00f3n industrial en Espa\u00f1a . Barcelona, Ariel. 1975.L A PROVINCIA DE C\u00c1CERES , SITUACI\u00d3N SOCIO -ECON\u00d3MICA Y CONDICIONES DE VIDA (1883-1902)138 Revista Studia hist\u00f3rica Historia Contempor\u00e1nea , Vol. II, n\u00b0 4, 1984. Edicio- nes Universidad de Salamanca, 1983. RODILLO CORDERO, F. J.: Datos para la Historia escolar de Extremadura. M\u00e9rida, Editorial Regional, 1998. SAMANIEGO BONEU, M.: El problema escolar en Extremadura de 1900 a 1936. Badajoz, Diputaci\u00f3n Provincial, 1976. S\u00c1NCHEZ MARROYO, F.: Sindicalismo agrario y movimiento obrero (C\u00e1ce- res 1906 -1920) . C\u00e1ceres, 1979. TU\u00d1\u00d3N DE LARA, M.: El movimiento obrero en la historia de Espa\u00f1a. Ma- drid, Sarpe, 1985. VARIOS AUTORES: Historia de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de C\u00e1ceres (1906 -1981) . C\u00e1ceres, Edita Caja de Ahorros y Monte de Piedad de C\u00e1ceres, 1981. VARIOS AUTORES: De la beneficencia al bienestar social. Cuatro siglos de acci\u00f3n social . Madrid, Siglo XXI, 1985. VARIOS AUTORES: Historia de Extremadura (volumen IV). Badajoz; Uni- versitas Editorial, 1985. FUENTES DOCUMENTALES INFORMACI\u00d3N ORAL Y ESCRITA (REFORMAS SOCIALES). Practicada en virtud de la Real Orden de 5 de Diciembre de 1883. Tomo IV, Madrid,Imprenta de la viuda de M. Minuesa de los R\u00edos, 1892. RESUMEN DE LA INFORMACI\u00d3N ACERCA DE LOS OBREROS AGR\u00cdCO- LAS EN LAS PROVINCIAS DE ANDALUC\u00cdA Y EXTREMADURA. Ma- drid, Imprenta de la sucesora de M. Minuesa de los R\u00edos, 1905. AVANCE ESTAD\u00cdSTICO SOBRE EL CULTIVO CEREAL Y DE LEGUMINO- SAS ASOCIADAS EN ESPA\u00d1A . (Formado por la Junta Consultiva Agron\u00f3mica, 1890. Quinquenio de 1886 a 1890). Tomo I, Madrid, tipoli-tograf\u00eda de L. P\u00e9ant e hijos, 1891. LA GANADER\u00cdA EN ESPA\u00d1A. AVANCE SOBRE LA RIQUEZA PECUARIA EN ESPA\u00d1A (Formado por la Junta Consultiva Agron\u00f3mica). Tomo IV, Madrid, tipolitograf\u00eda de L. P\u00e9ant e hijos, 1892.L UIS CARLOS S\u00c1NCHEZ BUENO139 Bienes comunales y reformas administrativas en la crisis del Antiguo R\u00e9gimen: El caso del Sexmo de Plasencia (1820-1843)* SERGIO RIESCO \"que no haya en el suelo espa\u00f1oluna vara de terreno sin due\u00f1o determinado\"Exposici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Agricultura a las Cortes de C\u00e1diz 1. A trav\u00e9s de este art\u00edculo, se tratan de analizar las vicisitudes de las tierras comunales en el Norte de Extremadura durante los estertores delAntiguo R\u00e9gimen. El acercamiento a esta tem\u00e1tica se produce a trav\u00e9s delan\u00e1lisis de las reformas administrativas (diputaciones provinciales, creaci\u00f3nde partidos judiciales...). \u00c9stas forman parte de la construcci\u00f3n de un Estadoliberal sin olvidar la presencia de una guerra, la carlista, por medio. En esecontexto, la lucha por la tierra adquiere una nueva dimensi\u00f3n, dado que laliberalizaci\u00f3n del mercado de la tierra se ve absolutamente influida por laorganizaci\u00f3n de una nueva estructura administrativa insinuada en el TrienioLiberal e impulsada definitivamente en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 30 del siglo XIX. Palabras Claves:Sexmo, bienes comunales, propiedad de la tierra, Antiguo R\u00e9gimen, liberalismo. This study tries to explain the standing of communal property in North Extremadura (Spain) during the first half of XIXth century. The way foraccounting an exhaustive knowledge is by following the administrative *Publicado originalmente en Hispania Nova , revista electr\u00f3nica publicada a trav\u00e9s de la Rediris. 1Citado por ARTOLA, Miguel (1999): La Espa\u00f1a de Fernando VII. Madrid: Espasa Calpe, p\u00e1g. 391. La fecha de la frase es 22 de febrero de 1812.140 SERGIO RIESCO improvements during this period. The building of a modern XIXth century country is conditioned by different matters such as a civil war -carlista-. Theearth\u00b4s property has a main character in the trial: to get free the amortizedearth is necessary to change an old administrative structures. All thesetransformations will involve to de la reformas administrativas en nuestro siglo XIX no ha reci- bido tradicionalmente demasiada atenci\u00f3n por parte de nuestra historiograf\u00eda,quiz\u00e1s con la excepci\u00f3n de Miguel Artola 2. Esta situaci\u00f3n ha sido denunciada recientemente por Mariano Esteban de Vega, comentando que han sido habi-tualmente los historiadores del derecho los que han llevado a cabo las primerasaproximaciones a esta cuesti\u00f3n 3. La publicaci\u00f3n en 1996 de la obra de Jes\u00fas Burgue\u00f1o, titulada Geograf\u00eda Pol\u00edtica de la Espa\u00f1a Constitucional supuso un hito en el enfoque que se le hab\u00eda dado al tema. Su obra, cuya exhaustividad esincuestionable, ha aportado una nueva dimensi\u00f3n al debate sobre los problemasde la vertebraci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol. Adem\u00e1s, se trata de una perspectivametodol\u00f3gica novedosa, ya que a trav\u00e9s de los diarios de Sesiones de Cortes ylos trabajos de comisiones parlamentarias, se nos ofrece una amplia reconstruc-ci\u00f3n de la manera en que los pol\u00edticos de nuestra contemporaneidad han aborda- 2Vid. ARTOLA, Miguel (1978): Antiguo R\u00e9gimen y revoluci\u00f3n liberal. Barcelona.Ariel, p. 241. Este libro sigue siendo un cl\u00e1sico muy v\u00e1lido para entender el proceso de disoluci\u00f3n del AntiguoR\u00e9gimen. En lo que aqu\u00ed respecta, el inter\u00e9s radica en la relaci\u00f3n que la organizaci\u00f3n socialmantiene con la estructura administrativa-fiscal y como todo cambio en \u00e9sta repercutegeneralizadamente en aqu\u00e9lla. Esta es una situaci\u00f3n con la que se tiene que enfrentar elliberalismo espa\u00f1ol en sus primeros pasos. 3Cfr. ESTEBAN de VEGA, Mariano (1998): \"El Estado espa\u00f1ol y la Administraci\u00f3n central durante el reinado de Fernando VII\". Historia Contempor\u00e1nea , 17, p\u00e1g. 81. A lo largo de este art\u00edculo, el autor se centra en las transformaciones administrativas a las que se ve sometida laadministraci\u00f3n fernandina condicionada durante todo el periodo por las propuestas de lasCortes de C\u00e1diz. Esto implica una lucha entre el modelo absolutista-tardo ilustrado de FernandoVII y el reformista del primer liberalismo espa\u00f1ol que se puede seguir no s\u00f3lo a lo largo delreinado sino a su muerte y hasta bien mediado el siglo.- Aunque se pueden citar varias obrasnacidas del estudio del Derecho Administrativo, podemos destacar dos: VV. AA. (1966), La Provincia. Barcelona y SANTANA, Manuel (1989): La Diputaci\u00f3n provincial en la Espa\u00f1a decimon\u00f3nica . Madrid: I.N.A.P.141 BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843) do este problema4. Uno de los temas centrales de esta obra es la cr\u00edtica del escaso conocimiento que existe en la vida p\u00fablica actual sobre la herenciaadministrativista. Por eso Burgue\u00f1o no escatima l\u00edneas en destruir t\u00f3picos, comola excesiva personificaci\u00f3n en Javier de Burgos del moderno mapa provincial.En el fondo de ese desconocido legado late el debate sobre la naturaleza delmodelo de Estado-naci\u00f3n espa\u00f1ol durante el siglo XIX. \u00c9ste se encuentra enpermanente vaiv\u00e9n entre impulsos centralizadores y descentralizadores. JulioAr\u00f3stegui ha a\u00f1adido nuevos elementos para no caer en mixtificaciones; poreso en un reciente art\u00edculo, la palabra que late entre centralismo y nacionalismo(c\u00f3mo ant\u00f3nimo de centralismo) es inarticulaci\u00f3n 5. Y esa Espa\u00f1a inarticulada o invertebrada seg\u00fan la afortunada met\u00e1fora de Ortega -obviamente de m\u00e1s am-plias dimensiones- tiene su origen especialmente en el siglo XIX, en la reformaliberal del Estado y en lo que Ar\u00f3stegui denomina \"quiebras del sistema\" 6. En este art\u00edculo nos planteamos lo que podr\u00edamos denominar efectos co- laterales de las reformas administrativas. Merece la pena detenerse en estosefectos puesto que nos ofrecen un aut\u00e9ntico testimonio de c\u00f3mo se vive, a esca-la rural, la construcci\u00f3n de un nuevo r\u00e9gimen. El objetivo de este art\u00edculo esanalizar c\u00f3mo los bienes comunales del norte de Extremadura se ven alteradosy transformados por el simult\u00e1neo ataque derivado de la implantaci\u00f3n de lasdiputaciones provinciales y de los partidos judiciales. Conviene no perder devista que esto ocurr\u00eda en el decisivo combate que la 1\u00aa guerra carlista supusopara la imposici\u00f3n de un Estado liberal. As\u00ed pues, cronol\u00f3gicamente arranca-mos con el Trienio y acabamos cuando los moderados est\u00e1n a las puertas delpoder y a punto de organizar un nuevo texto constitucional. Resulta m\u00e1s necesa-ria la operaci\u00f3n de referenciar la instituci\u00f3n que nos sirve de gu\u00eda. Un sexmo es\"una divisi\u00f3n territorial en que se comprenden varios pueblos asociados para laadministraci\u00f3n de bienes comunes\" 7. Otra denominaci\u00f3n aproximadamente v\u00e1- lida es la de comunidades de villa y tierra. El Sexmo de Plasencia es la institu-ci\u00f3n encargada de administrar los bienes comunales de los 71 pueblos de suTierra y que alcanza \u00edntegra el siglo XIX. El territorio que abarca es de m\u00e1s de 4BURGUE\u00d1O, Jes\u00fas (1996): Geograf\u00eda Pol\u00edtica de la Espa\u00f1a constitucional. Madrid. Centro de Estudios Constitucionales. 5Cfr. AR\u00d3STEGUI, Julio (1998): \"El Estado espa\u00f1ol contempor\u00e1neo: centralismo, Historia Contempor\u00e1nea , voz \"Sexmo\", volumen 56, p\u00e1g. 898.142 un tercio de la provincia. S\u00e1nchez Marroyo reconoce que la instituci\u00f3n tiene una fuerte presencia en la zona y por eso consideramos de inter\u00e9s fijar nuestramirada en este momento crucial del devenir de dicho Sexmo 8. La fuente princi- pal en la que se basa este art\u00edculo es el fondo Sexmo del Archivo Municipal dePlasencia, junto a todo el aparato cr\u00edtico de diferente procedencia desde el quese puede enriquecer notablemente la visi\u00f3n que se tenga sobre el tema. EL SEXMO DE PLASENCIA EN SU CONTEXTO HIST\u00d3RICO Alfonso VIII funda Plasencia sobre un peque\u00f1o lugar llamado Ambroz entre 1178 y 1189. A finales del siglo XII, la l\u00ednea de la Reconquista se sit\u00faapr\u00f3xima al r\u00edo Tajo. La situaci\u00f3n estrat\u00e9gica del lugar, en el meandro formadopor el r\u00edo Jerte, es punto de encuentro de cuatro valles: Jerte, Ti\u00e9tar, Alag\u00f3n yAmbroz. El proceso de repoblaci\u00f3n hace que se creen nuevos n\u00facleos de pobla-ci\u00f3n a los que la Ciudad va cediendo tierras a trav\u00e9s del derecho de datas. Losl\u00edmites que en su Fuero fijara Alfonso VIII son escrupulosamente respetados.\"Data\" parece ser un ap\u00f3cope castellanizado de daci\u00f3n, que al cabo, son cesio-nes de tierras estipuladas en el Privilegio Fundacional de Plasencia: \"y a \u00e9sta, y a su concejo presente y futuro, y \u00e1 sus hijos y descendien- tes de \u00e9stos, signo y dono y concedo t\u00e9rminos, por las metas y mojonesinclusos, que indico en torno de la Ciudad, designados en la forma queprescribo, y divididos con los montes, aguas y fuentes, con todas susdirecciones y pertenencias, para que tengan aquellos t\u00e9rminos desiertos opoblados, de la manera que mejor les convenga, ya sea para pastos, ya paradestinarlos a la agricultura, y de ellos y en ellos hagan lo que quieran\" 9. Una informaci\u00f3n de esta naturaleza m\u00e1s sistem\u00e1tica se encuentra en un Libro del siglo XVI que \"toma raz\u00f3n de las datas que el Concejo, Justicia yRegidores de esta Ciudad tiene costumbre inmemorial de dar a los vecinos deesta Ciudad de Plasencia y su Tierra\" 10. De alguna manera este es uno de los 8Vid. S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando (1993): Dehesas y terratenientes en Extremadura. La propiedad de la tierra en la provincia de C\u00e1ceres en los siglos XIX y XX. M\u00e9rida. Asamblea de Extremadura, p\u00e1g. 73 y nota 154. 9Archivo Municipal de Plasencia: Copia del Privilegio Fundacional de la Ciudad de Plasencia. 10Extra\u00eddo de FERN\u00c1NDEZ MILL\u00c1N, Isidoro (1995): La ciudad de Plasencia en el siglo XVIII. Aspectos demogr\u00e1ficos y sociales. M\u00e9rida: Asamblea de Extremadura, p\u00e1g. 95. Este libro utiliza fuentes demogr\u00e1ficas tanto municipales como eclesi\u00e1sticas con gran exhaustividad yofrece un panorama muy completo de la ciudad en un siglo tan vital como el XVIII.SERGIO RIESCO143 documentos fundacionales del fondo Sexmo del Archivo Municipal de Plasencia. Seg\u00fan Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, a la altura del siglo XVI, Plasencia es la cabeza deuna de las ocho grandes comunidades de villa y tierra de Extremadura junto aC\u00e1ceres, Alc\u00e1ntara y Trujillo en lo que hoy ser\u00eda la actual provincia. Adem\u00e1s seconvierte en Obispado, en secular competencia con el de Coria. Siguiendo aeste mismo autor la extensi\u00f3n aproximada de la comunidad es de 272.008 hec-t\u00e1reas. Esto supon\u00eda un 8% de lo que hoy es la comunidad aut\u00f3noma deExtremadura. Repartos de tierras y la funci\u00f3n de la cabecera de cada comuni-dad forman parte de un proceso de feudalismo concejil bien conocido 11. Como hemos indicado, el territorio competencia del Sexmo de Plasencia est\u00e1 formado por cuatro valles, que limitan con las provincias de \u00c1vila, Salamancay Toledo, por el norte y por el este, con la Ruta de la Plata y las posesiones delos Alba por el Oeste y con los riberos del Tajo (ya Tierra de C\u00e1ceres) por el sur. Otra cuesti\u00f3n bastante importante es la de la propiedad de la tierra en la zona. El territorio es mayoritariamente de realengo, lo que explica la importan-cia de los bienes comunales, pero tambi\u00e9n es frecuente la presencia de se\u00f1or\u00edosseculares. Si en Las Hurdes y Sierra de Gata, la presencia de la Casa de Alba espredominante, no lo es menos la fortuna reunida por la l\u00ednea de esta familiaformada por la Duquesa de Escalona y el Conde de Oropesa ya que el 90% desus propiedades radicaban a finales del Antiguo R\u00e9gimen en pueblos que perte-nec\u00edan al Sexmo de Plasencia 12. Tambi\u00e9n se daba el caso de que un pueblo sexmero, como Jaraicejo, pr\u00f3ximo a las Sexmer\u00edas de Trujillo, era se\u00f1or\u00edo per-teneciente al Obispado de Plasencia: la competencia entre juridicciones pode-mos considerarla m\u00e1s que frecuente. La propiedad eclesi\u00e1stica ten\u00eda m\u00e1s impor-tancia al sur de la actual provincia de C\u00e1ceres, donde Enrique Llopis destaca lacaba\u00f1a ganadera del monasterio de Guadalupe 13, mientras que en la jurisdicci\u00f3n del Sexmo destaca la presencia de \u00f3rdenes mon\u00e1sticas como las del Monasterio 11RODR\u00cdGUEZ S\u00c1NCHEZ, \u00c1ngel (1985): \"Extremadura: la tierra y los poderes\". En VV.AA., Historia de Extremadura. Badajoz. Universitas, volumen 3, p\u00e1g. 434 y passim. 12 Esta informaci\u00f3n est\u00e1 extra\u00edda de MARCOS, M\u00aa Dolores (1971): \"Castilla la Nueva y Extremadura\". En VV.AA., La Espa\u00f1a del Antiguo R\u00e9gimen. Salamanca. Universidad, anexos. Son datos del \u00faltimo tercio del siglo XVIII. Tambi\u00e9n resulta muy \u00fatil la monograf\u00eda deARAG\u00d3N, Santiago (1990): La nobleza extreme\u00f1a en el siglo XVIII. M\u00e9rida. Asamblea de Extremadura. 13Vid. LLOPIS, Enrique (1980): Las econom\u00edas mon\u00e1sticas a finales del Antiguo R\u00e9gimen en Extremadura. Madrid.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)144 de Yuste, donde pasara sus \u00faltimos d\u00edas el Emperador Carlos V. As\u00ed pues, en el noroeste de C\u00e1ceres coexist\u00edan casas nobiliarias con grandes predios (aparte dela Casa de Alba, la marquesa de Mirabel, el Duque de Arco, el Conde de laOliva...) 14 con una fuerte presencia de patrimonios concejiles, especialmente comunales. En estos lugares, la riqueza estaba en la tierra, pero con m\u00e1s propie-dad se puede hablar de la importancia que la ganader\u00eda pose\u00eda. La d\u00e9bil arte-san\u00eda urbana (curtidos, loza, batanes...) s\u00ed destacaba en lo que respecta al sectortextil: lana y lino especialmente. En una agricultura de baja productividad, lossuelos eran m\u00e1s aptos para la ganader\u00eda. La ca\u00f1ada soriana por el puerto deTornavacas y la ca\u00f1ada leonesa fusionada con la segoviana por la Ruta de laPlata hac\u00edan de las tierras del Sexmo un lugar muy frecuentado por los ganadosmeste\u00f1os. Ovino, caprino (en las sierras lindantes a Gredos como Tormantos),porcino e incluso vacuno estaban presentes 15. Por ello, la mayor\u00eda de las tierras del Sexmo hab\u00edan venido siendo utilizadas para pastos y en todo caso paracereales de autosubsistencia. Surgir\u00e1 una r\u00e1pida cuesti\u00f3n \u00bfqu\u00e9 tipo de tierras eran las del Sexmo de Plasencia? Las que conocemos habitualmente con el nombre de dehesas boyalesy bald\u00edos. La propiedad es realenga, pero el aprovechamiento es comunal.Cuantitativamente estamos hablando de unas 200.000 hect\u00e1reas. Comenzandopor las dehesas boyales de los pueblos, sabemos que \u00e9stas eran los bienes co-munales por antonomasia que cada pueblo pod\u00eda poseer. El Sexmo hab\u00eda idocediendo \u00e9stas dehesas desde la Edad Media y ampli\u00e1ndolas hasta finales delsiglo XVIII, puesto que \u00e9stas estaban en funci\u00f3n del n\u00famero de labradores y de 14Una profundizaci\u00f3n mayor en los anexos de la obra citada de Fernando S\u00e1nchez Marroyo. Con fuentes protocolarias y amirallamientos, es capaz de concretar bastante cu\u00e1l es el estado de lasgrandes fortunas latifundistas de la provincia, muy beneficiadas, como es de imaginar, con laliberalizaci\u00f3n de la tierra y el proceso de desamortizaci\u00f3n. 15Para entender todo este proceso, podemos seguir varias referencias. La cuesti\u00f3n de las rutas en AITKEN, R. (1947): \"Rutas de trashumancia en la Meseta castellana\". Estudios Geogr\u00e1ficos , 26, pp. 185-199, citado por PEREIRA, Jos\u00e9 Luis (1998): \"La trashumancia en zonas deinvernadero: el ejemplo de la Tierra de C\u00e1ceres\". En RUIZ MART\u00cdN, Felipe y GARC\u00cdA SANZ,\u00c1ngel [Eds.]: Mesta, Trashumancia y lana en la Espa\u00f1a moderna. Barcelona: Cr\u00edtica/ Fundaci\u00f3n Duques de Soria, p\u00e1g. 231, nota 1. Para la cuesti\u00f3n de los usos ganaderos del suelovid. CABO, \u00c1ngel (1983): \"Constantes hist\u00f3ricas de gran propiedad en el campo extreme\u00f1o\".En VV.AA. Congreso de Historia Rural. Siglos XV al XIX. Madrid: Universidad Complutense, p\u00e1g.174 y GRUPO DE ESTUDIOS DE HISTORIA RURAL (1985): \"Contribuci\u00f3n al an\u00e1lisishist\u00f3rico de la ganader\u00eda espa\u00f1ola, 1865-1929\". En GARRABOU, Ram\u00f3n y GARC\u00cdA SANZ,\u00c1ngel: Historia Agraria de la Espa\u00f1a Contempor\u00e1nea. Barcelona: Cr\u00edtica, volumen 2, p\u00e1g. 256.SERGIO RIESCO145 yuntas de bueyes -de ah\u00ed su nombre de boyal-. Es frecuente la confusi\u00f3n por la cual pensamos en una instituci\u00f3n democr\u00e1tica cuando nos referimos a las dehe-sas boyales o comunales. Como indica S\u00e1nchez Marroyo \"comunal no quieredecir que su uso fuese democr\u00e1tico ni equitativo, pues en realidad reflejaban losdesajustes patrimoniales previamente existentes en la comunidad\" 16. Se da el parad\u00f3jico caso de pueblos del Sexmo cuya dehesa boyal supera de largo lasmil Peraleda, Plasencia, de Plasencia,Tejeda de Ti\u00e9tar, Garganta la Olla o Cuacos de Yuste sirven como ejemplo 17. Por lo que respecta a los bald\u00edos, Artola nos ofrece una r\u00e1pida valoraci\u00f3n: \"endefinitiva tierras de inferior calidad que habitualmente no permiten m\u00e1s aprove-chamiento que el ganadero\" 18. La cuesti\u00f3n es que \u00e9stos cobran importancia se- g\u00fan crece la poblaci\u00f3n y por tanto la presi\u00f3n sobre la tierra. Nieto encuentra unaexplicaci\u00f3n a por qu\u00e9 no se explotaban: \"terminada la reconquista dejan de ser,pol\u00edtica y geogr\u00e1ficamente, objeto de conquista y repoblaci\u00f3n, para convertirse,mucho m\u00e1s sencillamente, en zonas incultas, de ordinario pobres y alejadas delcasco urbano pero perfectamente localizadas dentro del t\u00e9rmino municipal, yaprovechadas comunalmente por los vecinos\" 19. Tratamos esta cuesti\u00f3n porque incultas o no, \u00fatiles o in\u00fatiles, fueron uno de los asuntos centrales durante toda 16Cfr. S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: Voz \"Dehesa Boyal\", Gran Enciclopedia de Extremadura, volumen 3. Esto viene a significar que muchos se\u00f1ores, armados con un gran n\u00famero de yuntas, ten\u00edan derecho a mayores proporciones de pastos. Esto explica la importan-cia de las oligarqu\u00edas locales en el proceso desamortizador, como espectadores privilegiados detan desigual situaci\u00f3n. 17Esto hace que el propio S\u00e1nchez Marroyo se refiera a estas dehesas boyales como verdaderos latifundios. Varios expedientes de ampliaci\u00f3n los hemos podido consultar in situ: ArchivoMunicipal de Plasencia. Sexmo. Primer legajo de datas. Expedientes de concesi\u00f3n y ensanchede dehesas boyales. El medio utilizado es una declaraci\u00f3n del Ayuntamiento de cu\u00e1l era sun\u00famero de yuntas y su poblaci\u00f3n total; deb\u00eda justificarse la petici\u00f3n. El Sexmo realizaba unperitaje y verificaci\u00f3n de lo solicitado, concediendo o denegando el nuevo amojonamiento. 18ARTOLA, Miguel (1978): Antiguo R\u00e9gimen y revoluci\u00f3n liberal. Barcelona: Ariel, p\u00e1g. 229. 19Cfr. NIETO, Alejandro (1964): \"Bienes Comunales\". Madrid. Revista de Derecho Privado , p\u00e1g. 135. Mucho m\u00e1s interesante que esta cuesti\u00f3n es la de la titularidad. Es habitual laconfusi\u00f3n entre bienes de propios (jur\u00eddicamente de un Ayuntamiento) y comunes. Nieto loaclara, y cualquier interesado en el tema deber\u00eda acudir a \u00e9l distinguiendo entre titularidad yaprovechamiento. La titularidad es realenga, cedida al com\u00fan de los pueblos por los Reyesmediante la confirmaci\u00f3n de los privilegios fundacionales a las Ciudades y en todo caso losmunicipios suceden al \"com\u00fan de vecinos\" en la titularidad pero el aprovechamiento siguesiendo comunal. Ib\u00eddem , p\u00e1g. 318.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)146 la Reforma Agraria Liberal. Y es que, tradicionalmente, por muy alejado de los centros de poblaci\u00f3n que estuvieran, los valles por donde pasaban ca\u00f1adas eranambicionados por los ganaderos de la Mesta que adem\u00e1s se mostraban intole-rantes hacia los cultivos ilegales. Adem\u00e1s en esta zona, rica en especies quercus-encinas o alcornocales-, interesaba el fruto de la bellota para alimentar al gana-do porcino 20. A todo esto se une la presi\u00f3n demogr\u00e1fica del \u00faltimo tercio del siglo XVIII21. Por primera vez, la Corona se plantea el reparto de tierras entre los campesinos (pastizales que pasar\u00e1n a ser roturados para el cultivo de cerea-les), proceso estudiado en profundidad por Felipa S\u00e1nchez Salazar. Pero lo real-mente notable es que comienzan a seguirse las recomendaciones jovellanistasde liberalizaci\u00f3n del mercado de tierra y aumento de las roturaciones de tierrasincultas (=bald\u00edos) para hacerlas parte de ese mismo mercado 22. La situaci\u00f3n a comienzos del siglo XIX en el Norte de Extremadura es el predominio de laexplotaci\u00f3n ganadera y la coexistencia de propiedad privada nobiliaria con pa-trimonios concejiles. Esto quedaba suficientemente bien ejemplificado en el 20La montanera es el fruto de las encinas, alcornoques y casta\u00f1ares de las que se aprovechaba este tipo de ganado. 21Existe un alto grado de correlaci\u00f3n entre todas las variables que exponemos en este p\u00e1rrafo. James Simpson, desde la perspectiva de la Historia Econ\u00f3mica, indica que entre 1780 y 1930la poblaci\u00f3n extreme\u00f1a crece m\u00e1s que la media nacional, mientras que el n\u00ba de ovejastrashumantes pasa de 4,5 millones de cabezas en 1796 a 1,9 millones en 1865. Cfr. SIMPSON,James (1997): La agricultura espa\u00f1ola (1765-1965): la larga siesta. Madrid: Alianza, p\u00e1g. 102 y passim. 22Esta cuesti\u00f3n ha sido profundamente tratada en S\u00c1NCHEZ SALAZAR, Felipa (1988): Extensi\u00f3n de cultivos en Espa\u00f1a en el siglo XVIII. Madrid: Siglo XXI/ M.A.P.A. El hecho de que la obra de Jovellanos pusiera sus ojos en Extremadura, hace que este proceso haya sidoseguido con atenci\u00f3n por la historiograf\u00eda extreme\u00f1a: RODR\u00cdGUEZ CANCHO, Miguel,PEREIRA IGLESIAS, Jos\u00e9 Luis, MEL\u00d3N JIM\u00c9NEZ, Miguel \u00c1ngel (1990): \"Carlos III y lacuesti\u00f3n agraria en Extremadura\". En Actas del Coloquio Internacional Carlos III y su siglo . Madrid: Departamento de Historia Moderna de la Universidad Complutense, volumen 2, pp.895-912. Para seguir la penosa situaci\u00f3n del campesinado, sujeto a numerosas cargas fiscalesde origen eclesi\u00e1stico o estatal vid. S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando y GARC\u00cdA P\u00c9REZ,Juan (1984): \"Extremadura a finales del siglo XVIII y comienzos del siglo XIX: conflictoscampesinos, crisis agrarias, crisis de subsistencias y agobios fiscales\". Norba. Revista de Historia , 5, pp. 213-233. Nosotros hemos podido seguir cerca de 100 expedientes de concesi\u00f3n de terrenos en data en esta zona, casi siempre concedidas por mor de su peque\u00f1a extensi\u00f3n. Parauna visi\u00f3n en otra zona de Espa\u00f1a vid. ORTIZ DE ORRU\u00d1O, Jos\u00e9 Mar\u00eda (1983): \u00c1lava durante la invasi\u00f3n napole\u00f3nica. Reconversi\u00f3n fiscal y desamortizaci\u00f3n en el t\u00e9rmino municipal Vitoria: \u00c1lava, p\u00e1gs. 93-94.SERGIO RIESCO147 caso del Sexmo de Plasencia donde los bienes comunales ten\u00edan una gran representatividad23. El anuncio de privatizar este tipo de bienes era un primer aviso que no se rematar\u00eda hasta bien entrado el siglo. Algunos -m\u00e1s bien pocos-peque\u00f1os propietarios hab\u00edan nacido de la mano de la legislaci\u00f3n sobrerepartimientos, pero esa situaci\u00f3n acabar\u00eda pronto. EL SEXMO DE PLASENCIA A LA LLEGADA DEL TRIENIO LIBERAL La guerra de la Independencia hundi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s a los pueblos sexmeros. En 1813, el Procurador de la Oliva de Plasencia solicita al Sexmo la totalidadde su bald\u00edo, argumentando que \"como su subsistencia [la del pueblo] pend\u00edadel ramo de la lavor y la ganader\u00eda, y esto, fuese completamente derrotado, haquedado este vezindario reducido a la mayor miseria, muchos vezinos han muertode necesidad, otros se han ausentado a vivir a otros pueblos\" 24. La maltrecha Hacienda p\u00fablica busca fondos por todos los lugares. El Sexmo hab\u00eda vivido un primer proceso de privatizaci\u00f3n de sus bald\u00edos a trav\u00e9sde una Real Facultad de 14 de junio de 1775 por la cual la Ciudad y Tierra dePlasencia podr\u00eda \"arbitrar el fruto de bellota y casta\u00f1a de los vald\u00edos de com\u00fanaprovechamiento de la misma Ciudad y todos los pueblos de la tierra\" 25. Esto significaba que el denominado vuelo, el fruto de los \u00e1rboles, hab\u00eda de ser subas-tado todos los a\u00f1os hacia el mes de septiembre en el proceso denominadohacimiento de la montanera. Un aprovechamiento que tradicionalmente hab\u00edasido de balde desde la fundaci\u00f3n de la ciudad, pasaba a ser subastado anual-mente con las consecuencias que se derivan de ello: unas tierras de uso comunaly p\u00fablico se convert\u00edan en privadas. Los beneficios de ese hacimiento anualdeb\u00edan servir a la Ciudad y Tierra para hacer frente a las cargas fiscales. 23Garc\u00eda P\u00e9rez estima en 150.000 hect\u00e1reas las propiedades potencialmente comunales. Es posible que esta cifra, como hemos insinuado, ronde las 200.000 hect\u00e1reas, en muchos casosoculta bajo ocupaciones de los propios ayuntamientos (Bienes de propios) o de particulares.Cfr. GARC\u00cdA P\u00c9REZ, Juan (1994): Las desamortizaciones civil y eclesi\u00e1stica en la provincia de C\u00e1ceres (1836-1870). C\u00e1ceres: Instituci\u00f3n Cultural \"El Brocense\", p\u00e1g. 116, cuadro n\u00famero 22. 24Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Segundo legajo de hacimientos. Expediente de pedimento de la Oliva para que se le adjudique \u00edntegramente su bald\u00edo (16 de septiembre de1813). 25Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Legajo general. Reglamento de Propios y Arbitrios de Monte Alto, aprobado por el se\u00f1or Fiscal del Consejo y C\u00e1mara, don Jos\u00e9 Antonio Fito.Madrid, 17 de octubre de 1790.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)148 Las Cortes de C\u00e1diz son el punto de partida de lo que tarde o temprano - la destrucci\u00f3n de la propiedad comunal- habr\u00eda de ocurrir andando el siglo.Siguiendo a Miguel Artola: \"el tema de la desamortizaci\u00f3n civil surgi\u00f3 muypronto en las Cortes. En abril de 1810, la Regencia inst\u00f3 a la Junta de Badajozpara que propusiese medios con que subvenir a los gastos de la guerra, expe-diente que condujo a la venta de los bald\u00edos\" 26. El debate result\u00f3 bastante arduo. Termin\u00f3 por culminar en el decreto de 4 de enero de 1813 de enajenaci\u00f3n deterrenos bald\u00edos y realengos (retomado en el Sexenio Absolutista a trav\u00e9s de laReal C\u00e9dula de 22 de julio de 1819 y en el Trienio por decreto de 29 de junio de1822) que fue una continuaci\u00f3n del proceso de privatizaci\u00f3n y de lo que aqu\u00eddenominamos despatrimonializaci\u00f3n de los pueblos. Para Artola \"el conjuntode estas tierras se divid\u00eda en dos mitades de las que una se vender\u00eda reconocien-do un derecho preferente a los vecinos y comuneros. La otra mitad se distribui-r\u00eda, en lotes suficientes para mantener una familia, entre militares cumplidos,labradores y jornaleros\" 27. El objetivo era aliviar un poco la amortizaci\u00f3n de Deuda P\u00fablica. Adem\u00e1s consegu\u00eda a priori un efecto social positivo: el acceso ala propiedad de esos labradores y jornaleros. Sin embargo, esto no fue lo habi-tual, ya que el propio Artola dice que \"el hambre de tierra lleva a un corton\u00famero de individuos, desconocidos pero con la necesaria liquidez, a aprove-char las oportunidades para crearse un patrimonio\" 28. Un aspecto poco conoci- do pero mencionado por C\u00e1rdenas, uno de los cl\u00e1sicos estudiosos de estos bie-nes comunales, es que no se permit\u00eda una postura menor que la de la tasaci\u00f3n,con lo que el acceso a la propiedad de gente pobre se convert\u00eda en una utop\u00eda 29. Debemos tener en cuenta para entender todo el proceso, que el pensa- miento econ\u00f3mico espa\u00f1ol desde Jovellanos consideraba este tipo de bienescomunales como propiedad amortizada -como los mayorazgos, mostrencos yotros bienes eclesi\u00e1sticos- que imped\u00edan el desarrollo del pa\u00eds. Los problemasde la Hacienda P\u00fablica (m\u00e1s precaria a\u00fan tras la Guerra de la Independencia y 26Cit. en ARTOLA, Miguel (1999): La Espa\u00f1a de Fernando VII. Madrid: Espasa Calpe, 1999, p\u00e1g. 390 y 391. Resulta bastante plausible que fuera Diego Mu\u00f1oz Torrero, diputado porBadajoz, uno de los principales implicados en este debate, que en definitiva marca el ritmo aseguir hasta que finaliza el siglo: vender bald\u00edos para obtener fondos para la Hacienda P\u00fablica. 27Vid. ARTOLA, Miguel: Antiguo R\u00e9gimen. ., p\u00e1g. 229. 28Ib\u00eddem. 29C\u00c1RDENAS, F. (1875): Ensayo sobre la Historia de la propiedad territorial en Espa\u00f1a. Madrid: Imprenta Noguer, volumen II, p\u00e1g. 192.SERGIO RIESCO149 \u00e1vida de fondos en la guerra carlista) fueron argumentos que convirtieron en pr\u00e1ctica la teor\u00eda econ\u00f3mica. El tratamiento que ilustrados y constitucionalistasdieron al tema fue bastante diferente. Indica Artola que \"la opci\u00f3n realizada porlas Cortes a favor de los propietarios particulares, presentes o futuros, y la para-lela desatenci\u00f3n de los intereses de los campesinos acent\u00faan el car\u00e1cter burgu\u00e9sdel movimiento revolucionario, a costa de crear la hostilidad de los mediosrurales contra el nuevo r\u00e9gimen, factor decisivo en la falta de apoyo en el mo-mento de la crisis de 1823\" 30. Este proceso se maquilla en muchas ocasiones en aras del inter\u00e9s general. Una muestra de este esp\u00edritu es una circular del Gobier-no Pol\u00edtico de Extremadura, en cuyo inicio se puede leer: \"reducir los bald\u00edos apropiedad particular es una de las providencias que m\u00e1s imperiosamente recla-man el bien de los pueblos y el fomento de la agricultura e industria\" 31. Pero hay otro aspecto, el de las reformas administrativas, que afecta al Sexmo extraordi-nariamente. Los diputados gaditanos propusieron una ordenaci\u00f3n racional delterritorio. Quiz\u00e1 s\u00f3lo se haya prestado atenci\u00f3n a la abolici\u00f3n de los se\u00f1or\u00edos enla competencia de las jurisdicciones. La organizaci\u00f3n del Estado en provincias(con sus respectivas corporaciones o diputaciones provinciales) y en partidosjudiciales no es algo que aparezca de repente en 1833, tal y como describeBurgue\u00f1o, sino que el caos organizativo y judicial del Antiguo R\u00e9gimen ya fuepuesto de manifiesto en las Cortes de C\u00e1diz 32. Los diputados de aqu\u00e9llas Cortes conceb\u00edan las diputaciones provinciales como el medio m\u00e1s ideal para articularla nueva estructura judicial del Estado. El par\u00f3n de la restauraci\u00f3n absolutistano impidi\u00f3 que en el Trienio se retomara esta cuesti\u00f3n, cre\u00e1ndose un total de415 partidos judiciales a la altura de 1821, en una divisi\u00f3n que en palabras deBurgue\u00f1o \"no s\u00f3lo es mal conocida hoy d\u00eda, sino que ya lo era en el momento desu aplicaci\u00f3n\" 33. A nivel provincial, la nueva divisi\u00f3n fue aprobada por Decreto del 27 de enero de 1822, con la paradoja de que en muchos casos hab\u00eda partidosjudiciales dependientes de dos provincias, lo que hizo que se le encomendara alas diputaciones \"la planificaci\u00f3n de una nueva distribuci\u00f3n de partidos, quedeber\u00eda ser nuevamente ratificada en Cortes\" 34. As\u00ed pues, en el Trienio hab\u00edan 30ARTOLA, Miguel: La Espa\u00f1a... p\u00e1g. 597. La cursiva es nuestra. 31Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Legajo General. Circular n\u00ba 68 del Gobierno Pol\u00edtico de Extremadura de 20 de enero de 1821. 32BURGUE\u00d1O, Jes\u00fas: Op. cit. , p\u00e1g. 196 y siguientes. 33Ib\u00eddem, p\u00e1g. 198. 34Ib\u00eddem.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)150 quedado anunciadas las l\u00edneas maestras de las reformas administrativas y la nueva estructura territorial del Estado: en la d\u00e9cada de los 30 s\u00ed se ver\u00eda conso-lidado, como veremos, por el impulso de la 1\u00aa guerra carlista. La cuesti\u00f3n planteada es \u00bfen qu\u00e9 medida afectaron estas reformas al Sexmo? La divisi\u00f3n provincial en partidos judiciales conllevaba impl\u00edcitamen-te que los bald\u00edos fueran un medio de financiaci\u00f3n de las cargas fiscales de laCorona y por ende de los partidos judiciales (ya fueran por arrendamientos opor venta) como as\u00ed ocurri\u00f3 despu\u00e9s. Por ello, y por primera vez en muchossiglos, interesaba saber cu\u00e1les eran los bald\u00edos de cada partido, d\u00f3nde se ubica-ban, cu\u00e1l era su valor en venta y en renta...Una Circular de 1821 del GobiernoPol\u00edtico de Extremadura le indicaba al Sexmo que hiciera un estadillo de losbald\u00edos, para saber qu\u00e9 pertenec\u00eda a cada pueblo: \"en especial los bald\u00edos quetuvieran entre varios pueblos\" 35. La venta de bald\u00edos se retoma en 1822: Moscoso, ministro de la Goberna- ci\u00f3n, da testimonio de la marcha de las ventas: \"En los bald\u00edos se ofrecen mayo-res estorbos que vencer, ya por la repugnancia que, por efecto de preocupacio-nes, tienen algunas provincias, creyendo que carecer\u00e1n de pastos y se ver\u00e1nprivadas de la granjer\u00eda de sus ganados si se reducen a cultivo, ya porque lamancomunidad de su aprovechamiento en otras provincias est\u00e1 tan complicaday es de tan dif\u00edcil arreglo, que se suscitar\u00e1n innumerables litigios al verificar ladivisi\u00f3n\" 36. En lo que se refiere al Sexmo de Plasencia, sabemos que en virtud de lo que hab\u00eda de venir, Plasencia (como una ciudad del Sexmo) le solicita a la ins-tituci\u00f3n que se le ampl\u00eden sus bald\u00edos. Esta demanda es prontamente respondiday efectivamente le son concedidos, distinguiendo cu\u00e1les eran propiedad de laCiudad y cu\u00e1les desamortizables para el cr\u00e9dito p\u00fablico 37. Sin duda esta medida le fue muy favorable a Plasencia puesto que aunque algunos de esos trozos de 35Archivo Municipal de Plasencia.Legajo General. Circular n\u00ba 21 del Gobierno Pol\u00edtico de Extremadura (1821). Como se puede observar, el legislador no era ajeno a la esperada confusi\u00f3nque esta copropiedad originar\u00eda. 36Diario de Cortes, 1 de marzo de 1822, citado por ARTOLA, Miguel: La Espa\u00f1a... p\u00e1g. 597. Lo m\u00e1s interesante de este comentario de Moscoso es su car\u00e1cter premonitorio, como veremosa continuaci\u00f3n. 37Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Legajo General. Expediente de ampliaci\u00f3n de ejidos a la Ciudad de Plasencia concedida en virtud de la solicitud de dicha Ciudad el 16 de abril de1821.SERGIO RIESCO151 tierra se destinar\u00edan a premios patri\u00f3ticos para combatientes de la Guerra de la Independencia, la Ciudad pudo ampliar su patrimonio comunal38. En el Archivo Municipal de Plasencia se pueden constatar datas que se concedieron a partici-pantes desvalidos de la Guerra de la Independencia siguiendo el art\u00edculo 5\u00ba dela ya mencionada Orden de 29 de junio de 1822. Lo que sigue sin estar claro es el ritmo que las ventas de bald\u00edos llevaron en el Trienio. Emilio Carre\u00f1o, ponente en la d\u00e9cada de 1880 de una Memoriasobre los bienes pertenecientes al Sexmo de Plasencia que trataba de aclarard\u00f3nde hab\u00edan ido a parar los bald\u00edos tras la desamortizaci\u00f3n, se refiere a lossucedido en el Trienio de la siguiente manera: \"Se repartieron varios casta\u00f1ares y trozos de terrenos del Sexmo, sin que tan loable pensamiento diera los frutos que se propusieron sus autores(...) Al publicarse la ley de desamortizaci\u00f3n civil de 1855, la mayor partede los bald\u00edos que ven\u00edan siendo procomunes del Sexmo de Plasencia,formaban con peque\u00f1as desmembraciones la misma riqueza en el a\u00f1o 1855del siglo actual\" 39. De la informaci\u00f3n manejada y contrastada con fuentes archiv\u00edsticas, po- demos concluir que parece ser cierto que el proceso afect\u00f3 minimamente a losbald\u00edos sexmeros. Existe un \u00faltimo aspecto del Trienio Liberal en el que es necesario dete- nerse: \u00bfc\u00f3mo continu\u00f3 el funcionamiento ordinario de los arbitrios sobre losbald\u00edos? La informaci\u00f3n que tenemos sobre esta cuesti\u00f3n procede de la Inten-dencia de Extremadura, que en 1824 recaba informaci\u00f3n sobre lo ocurrido du-rante el Trienio. Al proclamarse la Constituci\u00f3n de C\u00e1diz el 3 de Marzo de1820, los pueblos consideraron extinguida la Junta de Tierra y con ello el Arbi-trio de Monte Alto que desde 1775 gravaba los bald\u00edos comunales del Sexmo.As\u00ed nos encontramos que la montanera de 1820 estaba tasada, pero en la p\u00fablicasubasta (hacimiento) de arrendamiento de esos frutos, nadie compareci\u00f3. De 38Y es que la circular citada de 20 de enero de 1823 indicaba que esa reducci\u00f3n de los bald\u00edos a propiedad particular era adem\u00e1s \"un premio a los benem\u00e9ritos defensores de la patria\". En esal\u00ednea del Decreto de 29 de Junio de 1822 que en buena medida no hac\u00eda sino actualizar el de1813 indicaba que un 50% de los bald\u00edos ser\u00eda destinado a \"premios patri\u00f3ticos\" y a vecinosno propietarios. Cfr. MART\u00cdN, Tom\u00e1s: Art. Cit ., p\u00e1g. 33 y ss. 39CARRE\u00d1O ROGER, Emilio (1888): Memoria sobre los bienes pertenecientes al Sexmo de Plasencia. Plasencia: Imprenta de El Cant\u00f3n Extreme\u00f1o, p\u00e1g. 4.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)152 ello podemos deducir que durante el Trienio los ganados se aprovecharon del fruto del vuelo sin que los ganaderos abonaran el arbitrio. Subyace tras todoesto la sensaci\u00f3n de cansancio de los pueblos: la huella de la Guerra de la Inde-pendencia, la inestabilidad pol\u00edtica, la pobreza... Los peque\u00f1os ganaderos quellevaban a pastar a los bald\u00edos su ganado no estaban dispuestos a pagar por unusufructo de tradici\u00f3n comunal 40. En conclusi\u00f3n, el Trienio puso sobre la mesa varios aspectos de lo que iba a ser el liberalismo espa\u00f1ol en materia de propiedad agraria. El Sexmo quedabaavisado de lo que estaba por venir, si bien hab\u00eda muchas matizaciones que mo-derados y progresistas deb\u00edan dirimir a la muerte de Fernando VII. EL ARBITRIO DE VOLUNTARIOS REALISTAS La huella del Trienio no impidi\u00f3 la orden de que \"todas aquellas fincas que se hubieran enagenado se reintegren a los mismos ramos\" 41. De nuevo en- contramos que la montanera se tasa, se subasta en su hacimiento y la Intenden-cia se va haciendo cargo del asunto de los bald\u00edos en un intento de recuperar lono recaudado durante el Trienio. Pero de nuevo los bald\u00edos del Sexmo nos sir-ven de escenario donde poder seguir uno de los procesos m\u00e1s interesantes de laD\u00e9cada Ominosa: la respuesta realista a la milicia nacional con la creaci\u00f3n delcuerpo de los voluntarios realistas. Siguiendo a Federico Su\u00e1rez, este cuerpo exist\u00eda desde mayo de 1823, pero su verdadero impulso procede del gobierno del Duque del Infantado cuan-do el Rey, con el refrendo del Marqu\u00e9s de Zambrano sanciona el Reglamentopara los Cuerpos de Voluntarios Realistas 42. La base de reclutamiento es volun- taria: \"vecino de un pueblo, con un modo honesto y conocido de vivir, que hayamanifestado amor y lealtad al rey\" y de la que quedaban excluidos \"quienes 40Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Primer legajo de Actas. Acta de la Reuni\u00f3n de la Junta del Real Arbitrio de Monte Alto de 11 de septiembre de 1824 y Legajo de Apremios sobrecontingentes atrasados (1820-1823): recurso del pueblo de Piornal contra la Depositar\u00eda de laJunta del Real Arbitrio del Monte Alto (1829). 41Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Primer legajo de Actas. Circular de 21 de febrero de 1824 de la Intendencia de Extremadura. 42SU\u00c1REZ, Federico (1981): \"La organizaci\u00f3n de los voluntarios realistas\". Historia General de Espa\u00f1a y Am\u00e9rica. Madrid: Rialp, tomo XII, p\u00e1g. 518 y ss. Por si existiera alguna duda de cu\u00e1l era su funci\u00f3n principal, el art\u00edculo 65 del Reglamento dice que \"es el combatir losrevolucionarios y los conspiradores, y exterminar la revoluci\u00f3n y las conspiraciones decualquier naturaleza y clase\".SERGIO RIESCO153 hubieran pertenecido a la milicia nacional, los compradores de bienes naciona- les, los no adictos al rey\"43. Para Artola, \"la nueva instituci\u00f3n trata de utilizar a los elementos absolutistas de la poblaci\u00f3n, organiz\u00e1ndolas en unidadesparamilitares claramente inspiradas en el modelo de las milicias creado por elsistema liberal\" 44. A pesar de ser relativamente poco conocido, lo que est\u00e1 claro de este cuerpo es su fuerte presencia en el entorno rural, su extracci\u00f3n humildey que est\u00e1 en el origen de la filiaci\u00f3n carlista de numerosos campesinos. Encar-gados de actuar donde no hubiera ej\u00e9rcito, mediante un servicio de orden ypatrulla en los pueblos, la cuesti\u00f3n que aqu\u00ed nos ocupa es \u00bfc\u00f3mo se hab\u00edan definanciar? Como era de esperar, el medio m\u00e1s adecuado eran los bald\u00edos. Haquedado claro que ya exist\u00eda un impuesto sobre la montanera, el fruto de los\u00e1rboles, lo que se viene denominando el vuelo. \u00bfqu\u00e9 quedaba entonces por gra-var? Las hierbas, los pastos del invernadero, veranadero y agostadero: el sue-lo 45. El Arbitrio para el mantenimiento y equipamiento de los V oluntarios Rea- listas entre el 8 de marzo de 1827 y el 31 de diciembre de 1832 exento decontribuciones, rentas y alcabalas, significaba que las hierbas del invernadero,veranadero y agostadero de los bald\u00edos del Sexmo de Plasencia hab\u00edan de sersubastadas y con el dinero recaudado se financiar\u00eda a los V oluntarios Realistas.El hecho de que el suelo y el vuelo estuvieran arrendados, con la costumbre dehacerlo por separado como ha indicado Jos\u00e9 Luis Pereira, llama la atenci\u00f3nsobre el condominio: si en los bald\u00edos se arrendaban anualmente cuatro cosaspor separado (montanera, invernadero, agostadero y veranadero), son de imagi-nar las dificultades en la gesti\u00f3n especialmente en tiempos de inestabilidad. Siesta situaci\u00f3n pervive durante a\u00f1os, con ayuntamientos del Sexmo implicados 43Ib\u00eddem p\u00e1g. 519. 44ARTOLA, Miguel (1978): \"La Espa\u00f1a de Fernando VII\". Historia de Espa\u00f1a dirigida por D. Ram\u00f3n Men\u00e9ndez Pidal. Madrid: Espasa Calpe, tomo XXXII, p\u00e1g. 826 45Tratemos de aclarar esta oscura cuesti\u00f3n del suelo y del vuelo. Siguiendo a Jos\u00e9 Luis Pereira \"la explotaci\u00f3n a pasto de la dehesa comprend\u00eda los aprovechamientos del suelo y del vuelo.El disfrute del suelo se arrendaba por temporadas a los ganados lanares y vacunos: elinvernadero, desde el 29 de septiembre hasta mediados o finales de abril; el veranadero, desdemediados de abril hasta mediados de mayo; el agostadero, desde el 15 de mayo hasta el d\u00eda deSan Miguel. Bellotas y granillos, frutos del vuelo, alimentaban las varas o piaras de puercos quepermanec\u00edan en las dehesas durante la montanera, en los meses de octubre y noviembre. Vueloy suelo sol\u00edan alquilarse por separado y a diferentes propietarios\". Cfr. PEREIRA, Jos\u00e9 Luis(1998): \"La trashumancia en zonas de invernadero: el ejemplo de la Tierra de C\u00e1ceres\". EnMesta, trashumancia..., p\u00e1g. 232, nota 2.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)154 en las subastas, se entiende que la desamortizaci\u00f3n de Madoz, al llamar a los propietarios de los bald\u00edos, supusiera un absoluto caos en la titularidad. Perocentr\u00e1ndonos en lo que nos ocupa, los bald\u00edos del Sexmo de Plasencia quehab\u00edan sido disfrutados comunalmente por los vecinos de los pueblospertenencientes a la instituci\u00f3n, se encuentran totalmente gravados a la altura de1827. Como el municipio de Piornal expone: \"Si es cierto que en el d\u00eda los pueblos de la propia Ciudad y su Tierra no pisan un pie de tierra que no les cueste el dinero, porque arbitrado poruna parte en el monte alto, que se reduce al fruto de casta\u00f1a revolda ybellota, y por otra parte aplicado el aprovechamiento bajo, o de yerva, alequipo y armamento de los Voluntarios Realistas, viene a resultar necesa-riamente que todo les cuesta dinero, que no tienen el menor desahogo,quando m\u00e1s lo necesitas por que es constante y p\u00fablico y notorio quere\u00fanen en los maiores apuros a\u00fan para s\u00f3lo el pago de las RealesContribuciones\" 46. Esta queja procede de 1829, cuando la Depositar\u00eda (la secci\u00f3n contable del Sexmo), acuciada por la Subdelegaci\u00f3n de Propios y Arbitrios de la Provin-cia de Extremadura, fuerza a los pueblos para hacer frente a los apremios que sedeben por no haber pagado los hacimientos de la montanera en los a\u00f1os de laGuerra de la Independencia y del Trienio. Los piornalegos justifican su insol-vencia con que ya en ese a\u00f1o, arbitrados todos los frutos de los bald\u00edos, eraimposible recaudar fondos. Durante la D\u00e9cada Ominosa, los gobiernos de Fer-nando VII hacen rendir cuentas del Trienio: primero con la creaci\u00f3n del Arbi-trio de Voluntarios Realistas, luego con la creaci\u00f3n de Comisionados en lasIntendencias para recaudar los atrasos; caso de no pagar los apremios de losa\u00f1os irregulares, cada pueblo habr\u00eda de hacer frente a una multa de 100 duca-dos 47. Es necesario hacer una reflexi\u00f3n sobre los a\u00f1os previos a la guerra carlis- ta. No cabe duda de la existencia de una serie de precedentes que van decantan-do a los grupos sociales de un lado u otro. Aqu\u00ed nos encontramos con un con- 46Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Legajo de Apremios sobre contingentes atrasados (1820-1823). Recurso de Piornal contra la Depositar\u00eda de la Junta del Real Arbitrio de MonteAlto (1829). 47Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Primer Legajo de Actas. Acta de la reuni\u00f3n del Sexmo de 25 de noviembre de 1829.SERGIO RIESCO155 ducto administrativo que, empezando por la Corona, siguiendo por las Inten- dencias y su subdelegaci\u00f3n de Propios y Arbitrios y acabando con el Sexmo queexige pagar a los pueblos, crean un clima de gran insatisfacci\u00f3n: en menos de 50a\u00f1os, los campesinos y peque\u00f1os ganaderos no s\u00f3lo han visto cerrada la puertade su acceso a la peque\u00f1a propiedad sino que los bienes comunales tradicional-mente aprovechados, pasaban a ser privatizados por la obligaci\u00f3n de pagar im-puestos (arbitrios). Salvo la excepci\u00f3n de algunos pueblos bien organizadosque iban a las subastas comanditariamente para retenerlos para sus agricultoresy ganaderos (si bien esto esconde los intereses de las oligarqu\u00edas municipales),la mayor\u00eda se queda sin estos aprovechamientos. Adem\u00e1s, y conociendo la com-plejidad del mundo rural, \u00bfcon qu\u00e9 ojos se mirar\u00eda a esos V oluntarios Realistasfinanciados mediante la subasta del suelo de los bald\u00edos y al tiempo celososguardianes del Absolutismo m\u00e1s apost\u00f3lico? A esto hay que unir c\u00f3mo se aso-ciaba liberalismo a privatizaci\u00f3n del suelo, mientras que el Absolutismo, almenos, les permit\u00eda a los campesinos mantener pr\u00f3ximas sus tierras comunales.Por eso no son de extra\u00f1ar las reacciones que las guerras civiles provocan enese microcosmos que son los pueblos, a lo que se debe a\u00f1adir la complejidadque la cuesti\u00f3n agraria siempre implica. Siguiendo con el pleito por los apremios, el Sexmo no parec\u00eda muy dis- puesto a responsabilizarse de manera subsidiaria de esos descubiertos existen-tes. Esto crea un clima de desacuerdo entre los pueblos y s\u00f3lo algunos de loscomponentes de la instituci\u00f3n est\u00e1n dispuestos a llevar a cabo una derrama parair pagando. Si a esto unimos las exigencias del Arbitrio de los V oluntarios Rea-listas, podemos encontrar dos tipos de reacciones en los pueblos: - traspaso de fondos comunales al fondo de propios (propiedad munici- pal), como forma de eximirse de los pagos. Para Alejandro Nieto, este paso decomunes a propios, puesto de relieve en los conflictos durante la desamortiza-ci\u00f3n civil, se produce por \"apropiaci\u00f3n excluyente de los bienes comunales ensentido propio\" 48. As\u00ed, por ejemplo, son habituales peticiones de los pueblos al Sexmo para que se declaren determinados terrenos como pertenecientes al fon-do de propios 49. No hay que realizar una lectura demasiado rigurosa de este 48Vid. NIETO, Alejandro: Op. cit., p\u00e1g. 203. 49Por ejemplo, la petici\u00f3n en este sentido de Aldeanueva de la Vera o de Oliva de Plasencia, que permit\u00eda a otro pueblo sexmero, Villar de Plasencia, \"romper cada cuatro a\u00f1os una hoja de laboren el bald\u00edo Las Mohedas\", cosa a la que se niega la Oliva aduciendo que se trata de una fincaBIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)156 proceso puesto que pudo servir a los municipios para calmar los \u00e1nimos de los campesinos y ganaderos. Eso en este contexto, pues a la hora de la desamortiza-ci\u00f3n, est\u00e1 claro que si vend\u00edan en concepto de bienes de Propios, el beneficioera para los ayuntamientos. Este es un problema con el que el Sexmo se encon-tr\u00f3 a la hora de rendir cuentas sobre el proceso desamortizador. - No aparecer por las subastas o hacimientos. El Sexmo se encontraba con que deb\u00eda volver a tasar las hierbas y la montanera y rebajar el precio de salidao postura 50. A\u00fan as\u00ed, muchas fueron las subastas desiertas, por las cuales el Sexmo (subsidiario administrador de los apremios y del Arbitrio de los V olun-tarios Realistas) nada recaud\u00f3, pero eso no quiere decir que no fueran aprove-chadas por los ganaderos, quienes recurrieron al sencillo m\u00e9todo de la ocupa-ci\u00f3n. Ah\u00ed encontramos a los V oluntarios Realistas como vigilantes de los bal-d\u00edos y garantes de su usufructo por parte de aquellos ganaderos a los que sehab\u00eda adjudicado leg\u00edtimamente la subasta. De este modo, un expediente dehacimientos de las yerbas de 1831 \"encomienda al celo de los Caballeros Co-mandantes de los V oluntarios Realistas para que por medio de \u00e9stos se sirvancuidar tambi\u00e9n de que ninguno se intruse, haciendo aprehensionar o preparandopruebas contra los intrusos y, dando parte a la Junta para exigirles el valor de lastasas y proceder contra ellas\" 51. El nivel de conflictividad entre ganaderos poderosos y peque\u00f1os campe- sinos est\u00e1 a la orden del d\u00eda. La tensi\u00f3n es tal que las montaneras y yerbas noarrendadas pasan a ser gestionadas por la Capitan\u00eda General de Badajoz. \u00c9stapide al Sexmo que pusiera un administrador para este fin pero la multiplicaci\u00f3nde arrendamientos facilitaba en buena medida la elevaci\u00f3n exponencial de losconflictos. Los V oluntarios Realistas ponen asiduamente multas a los cabreroscuyos ganados pastan en los bald\u00edos destinados a los arbitrios. Los pueblospart\u00edcipes presionan al Sexmo para que solucione esta situaci\u00f3n. Entonces los de propios que finalmente fue desamortizada en la d\u00e9cada de 1870 como perteneciente alSexmo de Plasencia. Archivo Municipal de Plasencia. Segundo legajo de litigios. Pleito Olivade Plasencia-Villar de Plasencia de 1829. 50Por ejemplo la realizada en 1831 de \"una tercera parte y tercio m\u00e1s de la de 1827\". Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Segundo legajo de hacimientos. Expedientes sobre yerbas de1831 a 51Ib\u00eddem.SERGIO RIESCO157 sexmeros se dirigen directamente al Rey: \"casi todos los vald\u00edos son de tierra y suelo pedregoso, \u00e1spero y fr\u00edo, llenos de maleza, fragosidad, matarra\u00f1a y roblein\u00fatiles para la edificaci\u00f3n por su tortuosidad y absoluta impotencia de trans-portarse\" 52. Con la situaci\u00f3n en pleno cl\u00edmax -ganaderos poderosos asegur\u00e1ndose pastos, peque\u00f1os campesinos y ganaderos ahogados por los arbitrios de viejosterrenos comunales, conflictividad liberales-realistas, la instituci\u00f3n Sexmo dePlasencia acosada por varias instancias...- llega el fallecimiento de FernandoVII. La confusi\u00f3n, si cabe, ser\u00e1 a\u00fan mayor. LOS EFECTOS DE LA OBRA LIBERAL (1833-1843) Las grandes l\u00edneas del futuro hab\u00edan tenido sus precedentes en C\u00e1diz y en el Trienio. La muerte del Rey no har\u00eda sino retomar las cuestiones relativas a losbienes comunales en el punto en que hab\u00edan quedado en 1823. La guerra carlis-ta es el gran condicionante de todo el proceso, pero la variable que m\u00e1s incideen la despatrimonializaci\u00f3n de los pueblos es el impulso que los liberales pro-gresistas dan a esta cuesti\u00f3n de los bienes comunales, a los que deja heridos demuerte en v\u00edsperas de la desamortizaci\u00f3n de Madoz. En el terreno que nos ocupa, el primer proceso de inter\u00e9s es la divisi\u00f3n provincial. Entre 1821 y 1840, Plasencia hab\u00eda luchado por la condici\u00f3n decapital de provincia. Esto, como es sabido, no ocurri\u00f3. Adem\u00e1s, uno de losvaledores de la capitalidad para la Alta Extremadura en C\u00e1ceres fue el propioJavier de Burgos 53. De mayor importancia aqu\u00ed es el Real Decreto de 21 de Abril de 1834 de creaci\u00f3n de los partidos judiciales. La tard\u00eda ubicaci\u00f3n de laReal Audiencia de Extremadura en la ciudad de C\u00e1ceres en 1791 no hab\u00eda tras-tocado la estructura de comunidades de villa y tierra. En 1834 Plasencia pierdela guerra por la capitalidad. Una de las ventajas de haber conseguido esa condi- 52Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Segundo legajo del Arbitrio de Voluntarios Realistas. Carta a S.M. Fernando VII de la Junta de Tierra o Sexmo de Plasencia de fecha de 15 denoviembre de 1830. No hay constancia de que exista respuesta alguna a tal petici\u00f3n. 53BURGUE\u00d1O, Jes\u00fas: Op. cit. , p\u00e1g. 125. Para la propuesta de Plasencia cfr. CAMPESINO, A.J. (1989): \"Plasencia-C\u00e1ceres: centralidad versus capitalidad en la desorganizaci\u00f3n territorial dela Alta Extremadura\". VV.AA.: Libro Homenaje \"in memoriam\" Jos\u00e9 Luis Cruz Reyes . C\u00e1ceres: Universidad de Extremadura, p\u00e1g. 235 y passim.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)158 ci\u00f3n es que le habr\u00eda dado mayor protagonismo en el arreglo de los partidos. La realidad signific\u00f3 que los pueblos del Sexmo pasaban a depender de hasta sietepartidos judiciales diferentes. Si la estructura administrativa del Estado liberalutilizaba como veh\u00edculo de recaudaci\u00f3n las diputaciones provinciales y los par-tidos judiciales, est\u00e1 claro que cada partido querr\u00eda disponer de sus bald\u00edos parapoder cubrir sus obligaciones tributarias. Ahora bien, el Sexmo de Plasencia nohab\u00eda desaparecido. La reci\u00e9n creada Diputaci\u00f3n insta al Sexmo para arreglarlos partidos, a lo que la instituci\u00f3n responde que \"causar\u00e1 notables perjuicios alos pueblos\" 54. Los grandes beneficiados de la divisi\u00f3n en partidos judiciales fueron los nuevos de Jarandilla en la Vera, y Navalmoral de la Mata entre el Ti\u00e9tar y elTajo. Casualmente lugares donde ten\u00eda gran peso la propiedad comunal, sobretodo en la Vera (grandes bald\u00edos y dehesas boyales) y en el Campo Ara\u00f1uelo(menor n\u00famero de fincas pero precisamente de gran cabida y calidad, hoy basede inmensos latifundios). El partido de Navalmoral se jacta ante Plasencia dellamar a su administraci\u00f3n de bald\u00edos \"Sexmo de Navalmoral\". Existe una notable confusi\u00f3n ante la posibilidad de que los Sexmos des- aparecieran al cobijo de la divisi\u00f3n provincial de 1833, reflexi\u00f3n en parte l\u00f3gicadado que los sexmos ten\u00edan una dimensi\u00f3n territorial 55. Una pertinente aclara- ci\u00f3n nos la proporciona Alejandro Nieto, quien se refiere a su desaparici\u00f3nnominal en virtud de una Real Orden de 31 de mayo de 1837, circunscrita aSoria, pero en la que se indica la supresi\u00f3n de \"las comunidades de villa y tierray cualesquiera otras universidades de tierra\" 56. A nuestro juicio, la valoraci\u00f3n de esta cuesti\u00f3n que lleva a cabo Nieto es muy afortunada: \"ser\u00eda desconocer larealidad espa\u00f1ola el afirmar que una simple Real Orden es capaz de desarraigar 54Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Primer legajo de Correspondencia. Expediente sobre arreglo de Partido formado por la Junta, Sexmeros y Procurador General de la Ciudad y Tierrade Plasencia (1833). 55As\u00ed lo indica la voz \"Sesmo\" de la Enciclopedia de Historia de Espa\u00f1a dirigida por Miguel Artola. Si esto fuera as\u00ed, aqu\u00ed nos preguntamos: \u00bfc\u00f3mo es posible que al menos 21 fincas conuna extensi\u00f3n de apr\u00f3ximadamente 7.000 hect\u00e1reas fueran vendidas en la segunda mitad delsiglo como propiedad del Sexmo de Plasencia? Cfr. GARC\u00cdA P\u00c9REZ, Juan: Op. cit., p\u00e1g. 243, ap\u00e9ndice V. 56Vid. NIETO, Alejandro: Op. cit., p\u00e1g. 323.SERGIO RIESCO159 de nuestro pa\u00eds una instituci\u00f3n consuetudinaria\"57. La visi\u00f3n a largo plazo per- mite que la aproximaci\u00f3n del historiador sea m\u00e1s sencilla. Est\u00e1 claro que esosterrenos s\u00f3lo necesitaban la consolidaci\u00f3n del r\u00e9gimen liberal para ser desamor-tizados, y por eso \"la administraci\u00f3n autoriz\u00f3 la supervivencia provisional delas juntas [sexmos, comunidades de villa y tierra] a los efectos de la liquidaci\u00f3ndel patrimonio y de la administraci\u00f3n de los bienes comunales, y en cuanto a\u00e9stos, se las encomendaba la repartici\u00f3n de com\u00fan acuerdo entre las corpora-ciones titulares\" 58. La compleja tarea del reparto de los bald\u00edos a cada pueblo protagonizar\u00e1 el devenir del Sexmo de Plasencia entre 1836 y 1843. Subyace elimpulso descentralizador de los progresistas a trav\u00e9s de las diputaciones pro-vinciales: en 1843 el retorno de los moderados al poder frena esta situaci\u00f3n. Sinembargo, la derrota definitiva de las comunidades de villa y tierra viene de lamano de la ley de desamortizaci\u00f3n civil de 1855. Tanto Santana como Burgue\u00f1ocoinciden en que las diputaciones se extralimitaron de sus funciones durante elperiodo 1836-1843. Esto incluye a los sexmos y en particular al de Plasencia: elgrueso del da\u00f1o sobre los bienes comunales estaba hecho antes de la ley Madoz 59. Analicemos el proceso detenidamente. La proclama carlista nos muestra en el norte de Extremadura como el Valle del Jerte se convierte en un destacado foco de rebeli\u00f3n60. El Sexmo, des- bordado por la situaci\u00f3n, evac\u00faa una consulta a la Direcci\u00f3n General de Pro-pios y Arbitrios del Reino preguntando si deb\u00edan continuar con el Arbitrio deV oluntarios Realistas. Las instancias superiores indican que s\u00ed, pero no bajo esadenominaci\u00f3n. Las posturas de las subastas se retasan a la baja dados los pro-blemas del pa\u00eds 61. La guerra obliga a una organizaci\u00f3n extraordinaria, form\u00e1n- dose la Junta de Armamento y Defensa de la Provincia de C\u00e1ceres que es laresponsable en materia de bald\u00edos. Por debajo de ella se organiza en cada parti-do una Junta de Tierra y Subsistencias que, en el caso de Plasencia, est\u00e1 bajo la 57Ib\u00eddem, p\u00e1g. 326. 58Ib\u00eddem, p\u00e1g. 327. 59Vid. Manuel: Op.cit. , p\u00e1g. 110. 60Para el seguimiento de la 1\u00aa guerra carlista en Extremadura, vid. GARC\u00cdA P\u00c9REZ, Juan y S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando (1985): \"La monarqu\u00eda liberal, 1833-1868\". VV.AA.:Historia de Extremadura. Badajoz: Universitas, volumen 4, pp. 759-785. 61Lo cual no fue \u00f3bice para que las subastas continuaran quedando desiertas: \"ning\u00fan ganadero puja por los ganados de esta villa ni de ning\u00fan pueblo\", le indica el Ayuntamiento de Talav\u00e1nal Sexmo. Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Primer Legajo de Correspondencia.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)160 responsabilidad del Comandante General de la Derecha del Tajo. Esta Junta incluye a las localidades del valle del Alag\u00f3n, tradicionalmente dependientesde Coria pero que por el arreglo de partidos pasan a depender de Plasenciadesde 1834. La guerra no frena el proceso de utilizaci\u00f3n de los bald\u00edos como fuente de ingresos. El Gobierno Civil de C\u00e1ceres le indica a esta Junta heredera temporal-mente del Sexmo en 1836 que realizara \"un presupuesto de objetos arbitrables\"el cual deb\u00eda incluir la \"cabida de fanegas de labor y ganados de todas clases\" 62. Como era de esperar, en el mes de julio quedan propuestos como arbitrios parael \"sostenimiento de los milicianos nacionales movilizados el producto de lasyervas y bellota de los vald\u00edos de la comunidad, cuyo acotamiento y remateespera se sirva disponer la Junta\" 63. Recordemos que el arbitrio de los Volunta- rios Realistas hab\u00eda nacido para seis a\u00f1os, comenzando ahora su d\u00e9cimo a\u00f1o devida bajo esta nueva denominaci\u00f3n. De nuevo los bald\u00edos del Sexmo estabantotalmente arbitrados, pero las autoridades buscaban una mayor operatividad.Se un\u00edan el arbitrio de monte alto (montanera) y bajo (yerbas); adem\u00e1s la Juntade Tierra insta a los pueblos para que \"se arrienden de una vez y por a\u00f1o de SanMiguel al siguiente, todas sus estaciones, y si de no, la invernada inmediata,reservando disponer del verano y agosto seg\u00fan se ordene\" 64. Por primera vez hab\u00eda una respuesta afirmativa para simplificar los plazos, pero parece que lospropios pueblos ve\u00edan que la multiplicaci\u00f3n de subastas era un medio para eva-dirse de ellas: podr\u00edan seguir aprovechando los bald\u00edos de forma gratuita, quees lo que presumiblemente debi\u00f3 ocurrir durante los a\u00f1os de la guerra carlista. Los agobios fiscales aumentaron en 1837, cuando el gobierno central exi- g\u00eda a la provincia de C\u00e1ceres 200 millones de reales para costear la guerra. Lasdiputaciones, a trav\u00e9s de los partidos, organizan un cupo para formar la \"masadel caudal de subsistencias\". Hasta ahora arrendar mediante subastas hab\u00eda sidola decisi\u00f3n m\u00e1s recurrente. En 1837 reaparece un viejo fantasma: venta de bal- 62Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Correspondencia. Circular de 13 de febrero de 1836 del Gobierno Civil de C\u00e1ceres. 63Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Correspondencia. Carta del Ayuntamiento de Serradilla al Sexmo de Plasencia. 64Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Cuarto legajo de Hacimientos. Circular de la Junta de Tierra y Subsistencias a los pueblos del Sexmo dando instrucciones sobre el arrendamientode bald\u00edos (1836).SERGIO RIESCO161 d\u00edos para obtener dinero r\u00e1pidamente. Para Cardalliaguet, el comienzo de venta de los bald\u00edos en Extremadura de forma sistem\u00e1tica desde 1837 significaba que\"toda la masa campesina que hac\u00eda fructificar el campo con su trabajo, perdie-ron sus derechos tradicionales y fueran expulsados de los predios que se dedi-caron en gran medida a la especulaci\u00f3n o a la ganader\u00eda extensiva\" 65. Era la culminaci\u00f3n de un proceso por el que la burgues\u00eda liberal remataba el ahogo alpeque\u00f1o campesino al que la legislaci\u00f3n ilustrada de fines del siglo XVIII hab\u00edacreado una peque\u00f1a esperanza. Esto se pone en relaci\u00f3n con un proceso bienconocido, el de los pleitos de territorialidad durante la disoluci\u00f3n del r\u00e9gimense\u00f1orial. Artola ya observ\u00f3 este proceso durante el Trienio y para Jes\u00fas Mart\u00ednezy \u00c1ngel Bahamonde culmina con la legislaci\u00f3n de 1837: \"en los a\u00f1os 30 losgrandes arrendatarios, labradores independientes, notables de las localidadescontemplaron el aspecto de distinta forma: su acceso a la propiedad de la tierraera posible a trav\u00e9s de la desamortizaci\u00f3n, aceptando que la disoluci\u00f3n del r\u00e9gi-men se\u00f1orial se inclinara a favor de la nobleza (...) En el \u00e1nimo de los campe-sinos, este conjunto resolutorio se interioriz\u00f3 como la legalizaci\u00f3n de una largae intensa usurpaci\u00f3n de tierras\" 66. Esta cuesti\u00f3n de los bald\u00edos sugiere una reflexi\u00f3n sobre el proceso desamortizador en su conjunto. Desde Jovellanos en adelante se trat\u00f3 de selec-cionar toda aquella propiedad que estaba amortizada. En el caso de los bald\u00edosel problema era su compleja propiedad y titularidad jur\u00eddica. Se trataba de unosterrenos que durante toda su historia hab\u00edan sido utilizados por unos y por otros,grandes y peque\u00f1os, pero que con la presi\u00f3n demogr\u00e1fica y la construcci\u00f3n delEstado liberal alcanzan todo su protagonismo. Las Cortes de C\u00e1diz y su restau-raci\u00f3n en el Trienio ya hab\u00edan anunciado c\u00f3mo solucionar este problema. Eltriunfo liberal ya hab\u00eda ido poniendo los cimientos indicando a los pueblos y alas instituciones intermedias que no opusieran obst\u00e1culo alguno para poder ena-jenar esas tierras y convertirlas en propiedad privada. Ese fue un largo trabajono culminado en 1855, a\u00f1o en que se decide poner en marcha todo el procesopasando por encima de la cuesti\u00f3n de la propiedad, que m\u00e1s tarde o m\u00e1s tem-prano, hasta finales de siglo, se ir\u00eda aclarando. 65Vid. CARDALLIAGUET, Marcelino (1988): Historia de Extremadura. Badajoz: Universitas, p\u00e1g. 223. 66Vid. BAHAMONDE, \u00c1ngel y MART\u00cdNEZ, Jes\u00fas (1994): Historia de Espa\u00f1a. Siglo XIX. Madrid: C\u00e1tedra, p\u00e1g. 227.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)162 Centrando nuestra mirada en las reformas administrativas surgen varias cuestiones. En primer lugar, al realizarse la divisi\u00f3n provincial y el subsiguientearreglo de partidos, en ning\u00fan caso se cont\u00f3 con la condici\u00f3n intermedia de lossexmos como vertebradores tradicionales del espacio geogr\u00e1fico. Prim\u00f3 un cri-terio totalmente reduccionista. La creaci\u00f3n de dos grandes partidos en compe-tencia con el de Plasencia, los de Navalmoral y Jarandilla, dieron a \u00e9stos unprotagonismo inusitado. Las diputaciones provinciales entre 1836 y 1843 im-pulsan la competencia de los partidos en la gesti\u00f3n de los bienes comunales enaras de armonizar el presupuesto provincial y cubrirlo mediante los bald\u00edos.Eso reforz\u00f3 la posici\u00f3n de los nuevos partidos que, animados por la Diputaci\u00f3nProvincial, fueron celosos administradores de un patrimonio que aunque perte-neciera al Sexmo de Plasencia, estaba ubicado en la demarcaci\u00f3n de sus parti-dos. Navalmoral y Jarandilla tienen sus propias Juntas de Tierra y Subsisten-cias, a las que por tradici\u00f3n llaman \"sexmos\", utilizando los bald\u00edos para podercubrir su cuota en la financiaci\u00f3n de la guerra. Todo esto ocurre cuando al mis-mo tiempo la Junta de Subsistencias de Plasencia es al mismo tiempo Junta deTierra; y la Tierra de Plasencia la segu\u00edan integrando los 70 pueblos de la man-comunidad-sexmo de Plasencia. Por eso la Diputaci\u00f3n exhort\u00f3 a que cada par-tido administrara lo suyo, cuesti\u00f3n impulsada en dos veces (1837 y 1843) perono sancionada definitivamente por la p\u00e9rdida de poder de los progresistas y, conellos, de las atribuciones de las Diputaciones. El Sexmo observaba at\u00f3nito elproceso, lo ve\u00eda como una verdadera sublevaci\u00f3n, ya que era habitual la apro-piaci\u00f3n por parte de pueblos de los partidos de Navalmoral y Jarandilla de c\u00e1-nones que de siempre se le adjudicaban a la comunidad 67. 67Por tradici\u00f3n y por ser la cabecera de la Tierra, Plasencia se llevaba los 3/8 de lo que se obtuviera mediante los arrendamientos de cualquier fruto de los bald\u00edos del Sexmo, dividi\u00e9ndose los 5/8 que quedaban entre el resto de los pueblos. Con la divisi\u00f3n en partidos, numerosos pueblosno entregan esos 3/8 a Plasencia, sino que cada partido hizo lo que crey\u00f3 m\u00e1s conveniente.Ahora bien, esos bald\u00edos segu\u00edan perteneciendo al Sexmo de Plasencia. El Procurador Generalde la Tierra en aquella \u00e9poca, Miguel Serradilla, tuvo que pleitear con los pueblos sexmeros enexpedientes habitualmente inconclusos que forman los legajos de Litigios del Sexmo.SERGIO RIESCO163 LOS INTENTOS DE REPARTIMIENTO DE LOS BALD\u00cdOS ENTRE LOS PARTIDOS La mencionada urgencia de fondos inmediatos para la financiaci\u00f3n de la guerra hace que se impulse la venta de los bald\u00edos en 1837. As\u00ed se menciona enuna Circular de la Diputaci\u00f3n Provincial a la Junta de Tierra y Subsistencias dePlasencia (9 de junio de 1837). En el mes de septiembre el Sexmo contesta quela divisi\u00f3n era \"por ahora, impracticable\" 68. La Diputaci\u00f3n persegu\u00eda desde hace a\u00f1os -desde el Trienio- un gran informe de cada bald\u00edo hacer m\u00e1s operativa laadministraci\u00f3n y venta de los bald\u00edos. En ese informe deber\u00edan constar los t\u00e9r-minos municipales implicados y el disfrute del monte alto y bajo de cada uno,adem\u00e1s de su extensi\u00f3n y valor aproximado. La primera medida es una reuni\u00f3nde todos los pueblos en la cabeza de su partido. El Sexmo se queja de \"que lareuni\u00f3n no deber\u00eda celebrarse en cada cabeza de partido, sino en Plasencia,cabeza de la Sexmer\u00eda\" 69. De nuevo est\u00e1 aqu\u00ed la omisi\u00f3n del legislador con respecto a los sexmos. No se pod\u00eda llevar a cabo divisi\u00f3n alguna sin contar conPlasencia, principal implicada en el asunto. Si se hac\u00eda en cada uno de los sietepartidos, el caos ser\u00eda absoluto. Adem\u00e1s la implicaci\u00f3n de la ciudad de referen-cia del Sexmo era completa por la costumbre inmemorial de retener los 3/8 delo que generaran los bald\u00edos. Junto a estas dificultades de base, estaban vigentes grandes deudas en los arbitrios de los bald\u00edos. Pero el principal problema radicaba en la inexistenciade fondos para contratar tasadores, agrimensores que hicieran la \"dimensi\u00f3n deterrenos, graduaci\u00f3n clasificada en calidad, producci\u00f3n y cabida en ganados ysu exacto legal deslinde\" 70. Estos argumentos pertenecen a la Junta de Tierra cesante, que adem\u00e1s indica que \"esto necesita tiempo y expensas bastantes paralas que no hay fondos\". Todo esto es cierto, pero el Sexmo tambi\u00e9n tiene unaactitud que entremezcla el desconcierto con la dilataci\u00f3n de los plazos para queel tiempo fuera pasando y corriera a favor de la tradici\u00f3n. 68Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Segundo legajo de Actas. Sesi\u00f3n de 10 de septiembre de 1837. 69Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Tercer legajo de correspondencia. Carta de la Junta de Tierra y Subsistencias a la Diputaci\u00f3n Provincial de 27 de mayo de 1837. 70Ib\u00eddem.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)164 De fondo, la situaci\u00f3n era bastante real: los sexmos no hab\u00edan desapareci- do jur\u00eddicamente pero la formaci\u00f3n de Juntas de Subsistencias en cada partidopara administrar los bald\u00edos, creaba una simultaneidad de poderes que era com-pletamente incoherente. Un testimonio de la oscuridad en la que se encontrabasumida la administraci\u00f3n de los bald\u00edos es la carta que el Ayuntamiento de Jarilla,pueblo sexmero de los montes de la Trassierra, env\u00eda al Sexmo: \"ser\u00eda caminarcontra la raz\u00f3n pagar dos veces por un arbitrio\". Y es que, tanto el Sexmo comola Junta de Subsistencias de Herv\u00e1s, cabeza del partido al que pertenec\u00eda Jarilla,le exig\u00edan tales pagos 71. El impulso de la Diputaci\u00f3n Provincial no se detiene ante las dificultades de todo tipo que iban aconteciendo. Por mor de una Circular de 29 de octubrede 1837 se crea una Comisi\u00f3n de siete individuos para empezar con los prepa-rativos para repartir. Estos componentes deb\u00edan dirigirse a cada pueblo sexmero,que deb\u00eda declarar si ten\u00eda bald\u00edos o no, sus lindes y valor aproximado. Lasocultaciones aparecen por doquier. Salvo Tejeda de Ti\u00e9tar, con un expedienteejemplar, las omisiones predominan. M\u00e1s de una docena de pueblos alegan notener bald\u00edos y mucho menos que fueran propiedad del Sexmo. La apropiaci\u00f3npor exclusi\u00f3n, antes mencionada, reaparece en casos como los de Almaraz oCasas de Mill\u00e1n, que alegan \"que habiendo sido antes vald\u00edos los tienen consig-nados leg\u00edtima y privativamente para dehesa boyal\" 72. A la vista de este expediente de divisi\u00f3n, podemos deducir que la mitad de los pueblos que hab\u00edan pertenecido al Sexmo de Plasencia se sientendesvinculados de la comunidad. Es como si los bienes del Sexmo hubieran des-aparecido de repente, en un \u00faltimo intento de los pueblos por conservar esepatrimonio. La Comisi\u00f3n continu\u00f3 sus trabajos durante nada menos que seisa\u00f1os, llegando a 1843 bajo la denominaci\u00f3n de \"Comisi\u00f3n de Divisi\u00f3n de Te-rrenos Comunes de la Ciudad y Pueblos de la Tierra de Plasencia\", ratificadaperi\u00f3dicamente por la Diputaci\u00f3n Provincial. En ese a\u00f1o, la Comisi\u00f3n ya tieneelaborado un inventario de fincas para el repartimiento y divisi\u00f3n de los bal-d\u00edos. Las ocultaciones siguieron menudeando, pero esos bald\u00edos alcanzar\u00edan en 71Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Segundo legajo de correspondencia. Carta del Ayuntamiento de Jarilla a la Junta de Tierra y Subsistencias de Plasencia (1837). 72Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Tercer legajo de correspondencia. Expediente sobre divisi\u00f3n de bald\u00edos comunes de 1837.SERGIO RIESCO165 su conjunto un valor en venta de 2.188.870 reales y en renta -para arrendar- de 65.666 reales anuales. Todas estas tierras formaban lo que se denominaba uncaudal com\u00fan divisible que se aproximaba a los dos millones y medio de reales.La Comisi\u00f3n, insistimos que respaldada por la Diputaci\u00f3n, instaba a que serealizaran cupos para cada pueblo con el fin de que todos sacaran partido. Elcriterio para repartir ser\u00eda la proximidad al t\u00e9rmino municipal seg\u00fan el n\u00famerode habitantes. Aquellos pueblos menores ser\u00edan compensados con ciertos c\u00e1no-nes o derechos sobre otros bald\u00edos. El problema era que hacer coincidir cuposcon t\u00e9rminos municipales creaba un espectacular mosaico de condominios ypropiedades compartidas. La confusi\u00f3n generalizada hizo de los debates por los cupos un agrio foro para repartir. La Comisi\u00f3n, para acelerar el proceso, indica que deb\u00eda celebrarseuna Junta General de los pueblos del Sexmo para aprobar ese repartimiento. Lafecha elegida es el 7 de mayo de 1843. Los rectores del Sexmo de Plasencia, enun \u00faltimo intento de preservar los bienes y sus privilegios seculares, hacen ver alos pueblos su preocupaci\u00f3n por el paso a manos del Estado de los terrenos quelos municipios hab\u00edan administrado mancomunadamente. Argumentos como el\"esp\u00edritu democr\u00e1tico\" demostrado con las datas de terrenos o el reparto de loque los bald\u00edos generaban entre todos los pueblos fueron algunos de los ele-mentos que se presentaron. Un aviso catastrofista jalonaba tan decisiva reuni\u00f3n:\"si los bald\u00edos se abandonaran, esa Ciudad y los pueblos vendr\u00e1n a la mayormiseria\" 73. Todos esos argumentos sirvieron de poco y cada uno de los partidos dispuso de lo que el repartimiento propuesto por la Comisi\u00f3n hab\u00eda indicado.Ahora bien, existen grandes lagunas en torno a esta reuni\u00f3n. Por un lado, elpartido de Navalmoral no hab\u00eda proporcionado datos de sus bald\u00edos. Funciona-ba a todos los efectos como un sexmo propio con sus bald\u00edos. \u00c9stos eran muyproductivos en localidades como Casatejada y Peraleda de la Mata, repartidosentre una veintena de t\u00e9rminos municipales. Esa es una de las razones por lasque este partido era el m\u00e1s interesado en que se verificara el reparto de 1843.Por otro lado, la cuesti\u00f3n es que no aparece una inmediata sanci\u00f3n superior dela Diputaci\u00f3n Provincial sobre este repartimiento. Este momento coincide conla llegada de los moderados al poder y el subsiguiente freno competencial a lasdiputaciones provinciales. Diez a\u00f1os despu\u00e9s, cuando ya est\u00e1 promulgada la ley 73Archivo Municipal de Plasencia. Sexmo. Tercer legajo de Actas. Sesi\u00f3n del 7 de mayo de 1843.BIENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)166 Madoz, la Diputaci\u00f3n no sabe nada de este repartimiento y el antiguo Sexmo, entonces Junta de Comunes de Plasencia, sigue sin darse por aludido de la divi-si\u00f3n y no entregando toda la documentaci\u00f3n relativa a sus bald\u00edos al partido deNavalmoral. Sea como fuere, la nueva estructura administrativa del Estado libe-ral hab\u00eda acabado con el patrimonio del Sexmo, sin que nada ni nadie pudieraevitarlo y sin que los copart\u00edcipes de los bald\u00edos se hicieran eco de las lejanaspropuestas de las Cortes de C\u00e1diz para privatizarlos. Los grandes propietarios,gracias a la desamortizaci\u00f3n civil, iban a perpetuar el t\u00f3pico latifundista tam-bi\u00e9n para el norte de Extremadura. Se vea el proceso desde la dimensi\u00f3n que seobserve, el peque\u00f1o campesino era el gran perdedor de esta faceta de la cons-trucci\u00f3n del Estado liberal. ALGUNAS CONCLUSIONES La problem\u00e1tica de la titularidad de los bald\u00edos fue quiz\u00e1 la gran protago- nista de la segunda mitad del siglo XIX. Cada uno hizo una lectura de los suce-sos narrados aqu\u00ed seg\u00fan m\u00e1s le convino. Plasencia sinti\u00f3 destrozado su tradicio-nal protagonismo con la divisi\u00f3n en partidos judiciales, pero no tom\u00f3 en serio eltema de la desamortizaci\u00f3n y su implicaci\u00f3n con el Sexmo hasta la d\u00e9cada delos 80. El partido de Navalmoral, muy unido desde su creaci\u00f3n en 1834, no serindi\u00f3 y consider\u00f3 v\u00e1lido a todos los efectos la divisi\u00f3n de 1843. Su triunfojur\u00eddico no llegar\u00eda hasta 1896, cuando la Audiencia de Madrid da validez ab-soluta a esa divisi\u00f3n 74. As\u00ed pues, nos encontramos con un pleito de largo recorrirdo cuya complejidad lo hace sobrevivir durante d\u00e9cadas. Dejando aparte lo que son sucesos, merece la pena centrarse en el signifi- cado del conjunto. Podemos decir que se simultanean dos procesos: laprivatizaci\u00f3n de las tierras y la nueva estructura territorial del Estado. Ambostienen un hilo conductor com\u00fan: la maltrecha Hacienda P\u00fablica. Los problemasfinancieros quitan en gran parte protagonismo a los contenidos pol\u00edticos de la 74El pleito contra el Sexmo, que intent\u00f3 recomponer su patrimonio para repartir entre Plasencia y los pueblos m\u00e1s perjudicados por la desamortizaci\u00f3n en la d\u00e9cada de los 80, es impuesto porel Ayuntamiento de Peraleda de la Mata, que recurre al gabinete de Antonio Maura. Trasremover los fondos de la Diputaci\u00f3n, logran una sentencia favorable para el partido deNavalmoral en 1896: Sentencia dictada por el Tribunal Contencioso Administrativo de la Audiencia de Madrid, sobre el pleito sostenido por Peraleda de la Mata representado por D.Antonio Maura, contra la comunidad Sexmo de Plasencia, a 27 de junio de 1896.SERGIO RIESCO167 revoluci\u00f3n liberal espa\u00f1ola. \u00c9stos convierten en prosaica una obra, la Reforma Agraria Liberal, cuya beneficiaria es exclusivamente la burgues\u00eda. En el contex-to de la guerra de la Independencia y de la 1\u00aa guerra carlista, resulta m\u00e1s com-prensible el proceso. En Extremadura, la monarqu\u00eda absoluta hab\u00eda movilizadotierras incultas tratando de absorber los efectos de una presi\u00f3n demogr\u00e1ficapotencialmente incontrolable. Acuciados por las guerras, los liberales espa\u00f1o-les le dan una lectura bien distinta al asunto. Existen unas tierras, los bald\u00edos,cuya titularidad jur\u00eddica es de una complejidad que detiene todo impulso reno-vador. Bajo la aparente fachada de modernizar el pa\u00eds, el verdadero objetivo dela reforma agraria se centra en dos aspectos: - Consecuci\u00f3n de apoyos entre las oligarqu\u00edas municipales, verdaderos impulsores del proyecto liberal a escasa rural y que en Espa\u00f1a condujo en mu-chos casos al ennoblecimiento y el boato de una burgues\u00eda absentista enExtremadura y Andaluc\u00eda, tal y como han estudiado entre otros, FernandoS\u00e1nchez Marroyo 75. - Sanear esa Hacienda P\u00fablica, objetivo de ese proceso desamortizador que ya no se discute en nuestra historiograf\u00eda, y de cuyos dudosos resultados s\u00edconcluimos que perpet\u00faan a los liberales en el poder sin vuelta atr\u00e1s absolutista. A\u00fan sabiendo en todo caso que esto no aporta una gran novedad, s\u00ed incide desde la perspectiva de las comunidades-sexmos en el olvido de los sectoresm\u00e1s desfavorecidos. En muchos casos, \u00e9stos no dudan en apoyar el carlismo,por si su triunfo quiz\u00e1s significara al menos poder disfrutar de algunos bienescomunales. Lo que s\u00ed estaba claro es que eso no hab\u00eda de ocurrir con la victoria libe- ral. Todo eso en un contexto antinobiliario que dejaba a la burgues\u00eda de \u00e1rbitroentre privilegiados y campesinos pobres. Se puede indicar que 1837 indica lainflexi\u00f3n del proceso hacia arriba. Nobleza y burgues\u00eda litigan por los deslindesde territorialidad. En ese momento, la burgues\u00eda rural espa\u00f1ola advierte que noes positivo tener en su contra a la nobleza y pactan t\u00e1citamente: sentencias favo-rables a la nobleza perpetuando ocupaciones territoriales bajo el eufemismo dese\u00f1or\u00edos jurisdiccionales a cambio de un proceso desamortizador que benefi-ciar\u00eda a los burgueses, especialmente en esos patrimonios concejiles tan com-B IENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843) 75En el mencionado libro Dehesas y Terratenientes, en cuya parte final se indican las riquezas r\u00fasticas de los grandes terratenientes en la provincia de C\u00e1ceres.168 plejos en lo referido a los bienes comunales76. La consecuencia de todo ello ser\u00eda la campesinizaci\u00f3n de los sectores m\u00e1s desfavorecidos de la poblaci\u00f3n,que se queda sin poder acceder a la tierra 77. Es probable que el funcionamiento cotidiano del Sexmo de Plasencia escondiera favoritismos de una oligarqu\u00edamunicipal esencialmente placentina, pero es cierto tambi\u00e9n que estas institucio-nes, a trav\u00e9s de sus procuradores generales de la tierra, pod\u00edan servir de marcoregulador de la conflictividad campesina. El declive de la Mesta coincide tam-bi\u00e9n con una mayor presi\u00f3n demogr\u00e1fica, utilizando m\u00e1s las tierras, a\u00fan siendode mala calidad, para la pr\u00e1ctica de una agricultura de subsistencia. Los bald\u00edosy dehesas boyales pod\u00edan ocultar desequilibrios patrimoniales, pero una gana-der\u00eda -igualmente para la subsistencia- pod\u00eda sobrevivir en esos predios. Revo-luci\u00f3n liberal o modernizaci\u00f3n eran conceptos ajenos para un campesinado sineducaci\u00f3n, cabreros en muchos pueblos del Sexmo o peque\u00f1os agricultores queten\u00edan en esos bienes comunales su medio de subsistencia. Por todo ello, la Revoluci\u00f3n liberal en Espa\u00f1a no puede considerarse en ning\u00fan caso como favorecedora de los intereses de una gran parte de la pobla-ci\u00f3n ni mucho menos como modernizadora de la naci\u00f3n. La disputa por el po-der y los problemas econ\u00f3micos retiraron los fundamentos doctrinales a cambiode ir marcando un gui\u00f3n al que adaptarse para la propia pervivencia en esepoder. La desamortizaci\u00f3n se convierte as\u00ed en un proceso secular en el sentidode que dur\u00f3 todo el siglo y muchos pueblos nada pudieron salvar de ese patri-monio salvo una dehesa boyal 78. Salvo unos pocos casos, los pueblos no supie- ron o no pudieron reaccionar ante este proceso de despatrimonializaci\u00f3n79. ElSERGIO RIESCO 76Es la profundizaci\u00f3n en la idea ya sugerida por Jes\u00fas Mart\u00ednez y \u00c1ngel Bahamonde: Op.cit., p\u00e1g. 227. 77Para Fernando S\u00e1nchez Marroyo, tal proceso concreta mejor la idea de proletarizaci\u00f3n. \u00c9l lo considera paralelo a la consolidaci\u00f3n de una oligarqu\u00eda agraria muy fuerte en Extremadura. Vid.S\u00c1NCHEZ MARROYO, F. (1991): El proceso de formaci\u00f3n de una clase dirigente. La oligarqu\u00eda agraria en Extremadura a mediados del siglo XIX. C\u00e1ceres: Universidad de Extremadura. 78En algunos casos ni siquiera eso, puesto que el Partido de Navalmoral s\u00f3lo logra exceptuar de la desamortizaci\u00f3n un pinar de mil hect\u00e1reas, el Pinar Centenillo en la localidad de Talayuela,ribere\u00f1a del Ti\u00e9tar. Cfr. Cat\u00e1logo de los Montes y dem\u00e1s terrenos forestales exceptuados de la desamortizaci\u00f3n por razones de utilidad p\u00fablica. Madrid: Imprenta de la Sucesora de M. Minuesa de los R\u00edos, 1901, p\u00e1g. 119. 79Todav\u00eda est\u00e1n vivos los ecos de uniones de campesinos para formar sociedades de compra colectiva para mantener la propiedad de gente del mismo pueblo sobre sus antiguos patrimoniosconcejiles. Como indica Fernando S\u00e1nchez Marroyo han sobrevivido en zonas serranas.Dehesas y terratenientes..., p\u00e1g. 98.169 viejo precepto que encabeza este trabajo quedaba, iniciado el siglo XX, casi totalmente cumplido. Todo ello implica, adem\u00e1s, el nacimiento de una \"cues-ti\u00f3n agraria\", en la que t\u00e9rminos como yunteros, pegujaleros o equivalentes,denominaban a ese campesinado sin tierra que pasaba hambre y que tan s\u00f3lotrabajaba por temporadas en lugares como Andaluc\u00eda y Extremadura; problemaque resurgir\u00eda con acritud durante la II Rep\u00fablica y que quedar\u00eda pendiente trasla Guerra Civil. Otra cuesti\u00f3n notablemente importante es la de la nueva estructura terri- torial del Estado. Las Cortes de C\u00e1diz hab\u00edan puesto sobre la mesa laobsolescencia del modelo del Antiguo R\u00e9gimen. La conclusi\u00f3n m\u00e1s plausibleque se puede extraer es la de una organizaci\u00f3n hecha de arriba-abajo y queolvid\u00f3 entes intermedios como eran las comunidades de villa y tierra y quecomo hemos visto estaban profundamente arraigados en la cultura de la \u00e9poca.La imitaci\u00f3n nominal del modelo franc\u00e9s fue bien aprovechada por algunoslugares de cierta relevancia que lograron salir del ostracismo gracias a la nuevadistribuci\u00f3n judicial. Aqu\u00ed lo hemos visto ejemplificado mediante los partidosde Navalmoral y Jarandilla. Tambi\u00e9n queremos insistir en el vac\u00edo de poder enalgunos aspectos durante la regencia de Mar\u00eda Cristina y de Espartero. Lasextralimitaciones de las funciones de las diputaciones provinciales ejemplificadascon los intentos de repartimiento de los bienes del Sexmo de Plasencia son unbuen ejemplo. Ahora bien, este impulso sirvi\u00f3 a C\u00e1ceres para desmontar todo elentramado de poderes locales que parece tener Plasencia en este momento yreafirmar su condici\u00f3n de centro pol\u00edtico y judicial provincial ante la continua-ci\u00f3n de la lucha por la capitalidad por parte de la capital jerte\u00f1a. As\u00ed pues, consideramos que bienes comunales y reformas administrativas se encuentran \u00edntimamente unidos en la organizaci\u00f3n de los poderes perif\u00e9ricosdurante la construcci\u00f3n del Estado liberal. Las necesidades presupuestarias dela Hacienda P\u00fablica sirven de detonante para una s\u00f3rdida lucha por el poderprovincial, cuyas consecuencias m\u00e1s visibles son el ocaso de la Ciudad dePlasencia y la campesinizaci\u00f3n de esos sectores m\u00e1s desfavorecidos de la po-blaci\u00f3n que asisten indefensos a su derrota en la lucha por la tierra.B IENES COMUNALES Y REFORMAS ADMINISTRATIVAS EN LA CRISIS DEL ANTIGUO R\u00c9GIMEN : EL CASO DEL SEXMO DE PLASENCIA (1820-1843)171 Or\u00edgenes del movimiento obrero en Extremadura FERNANDO AYALA VICENTE 1. CONCEPTUALIZACI\u00d3N Siguiendo al profesor Fernando S\u00e1nchez Marroyo1, y atendiendo a la dis- paridad de interpretaciones, se entender\u00eda por movimiento obrero, de formagen\u00e9rica, la acci\u00f3n reivindicativa surgida con el desarrollo de la revoluci\u00f3n in- dustrial y protagonizada por los trabajadores para conseguir mejores condicio- nes de vida. Todo \u00e9sto conlleva un esfuerzo colectivo y un m\u00ednimo \u00edndice deorganizaci\u00f3n. En Extremadura, al ser una regi\u00f3n eminentemente agraria, hayque tener claro que al hablar de obrero, estamos refiri\u00e9ndonos principalmente aasalariados agr\u00edcolas, a campesinos . Si bien, tampoco podemos obviar al pro- letariado urbano, esencialmente a los artesanos. 2. EL MARCO 2 Comenzaremos realizando un breve an\u00e1lisis del contexto espacio-tempo- ral en el que nos desenvolveremos, es decir Extremadura desde finales del sigloXIX. La situaci\u00f3n de la tierra, principal riqueza en estos momentos, queda reflejada en una dicotom\u00eda muy desequilibrada, por una parte nos encontramosa la oligarqu\u00eda dominante, el grupo de los propietarios, entre los que no es raro 1S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: \"Movimiento Obrero\" en Gran Enciclopedia Extreme\u00f1a . Ediciones Extreme\u00f1as Sociedad An\u00f3nima. M\u00e9rida. 1992. Vol. 7, pp.177. 2Para una mayor profundizaci\u00f3n se puede consultar: AYALA VICENTE, Fernando: \"La d\u00e9cada de los 30\". Suplemento especial de El Peri\u00f3dico Extremadura , 1999.172 ver a algunos pol\u00edticos, indicador muy expresivo, junto al absentismo, del caci- quismo reinante, por otra parte tenemos a un proletariado rural muy numero- so y que vive en muchas ocasiones en condiciones de miseria extrema3. A todo \u00e9sto hay que unir unos rendimientos de la tierra baj\u00edsimos, un arca\u00edsmo en la industria que es casi artesanal, la escasez de escuelas, la no ex-plotaci\u00f3n de sus recursos naturales, el hambre, la emigraci\u00f3n..., condicionesmuy extremas que sumadas nos conducen a una situaci\u00f3n de completo subdesa-rrollo estructural, que supuso un pesado lastre. En el plano del orden p\u00fablico, regularmente se suced\u00edan acciones violen- tas por parte del proletariado rural, que sol\u00edan coincidir con las crisis de subsis-tencias. Adem\u00e1s, se acentuaba el odio contra los propietarios, que en gran n\u00fa-mero eran for\u00e1neos y estaban pocas veces en contacto con los problemas delcampesino 4. Por otro lado, el proletariado urbano presentaba una escasa conflictividad debido a su reducida importancia, no olvidemos que nos encontramos en unazona eminentemente agr\u00edcola. Aunque hay que reconocer que desde el final dela Primera Guerra Mundial, las subidas de los precios, unido a \u00e9pocas de esca-sez, van a provocar motines de subsistencia que ten\u00edan sus ra\u00edces en una socie-dad preindustrial que contaba con problemas estructurales como el latifundismo,los subarriendos o las faltas de facilidades crediticias. 3. G\u00c9NESIS DEL MOVIMIENTO OBRERO Hay quer partir de la base de que hasta 1868, el movimiento obrero en nuestra regi\u00f3n fue pr\u00e1cticamente inexistente y, a partir de esta fecha, se crearon 3MERINERO MART\u00cdN, Mar\u00eda Jes\u00fas: Comportamiento pol\u00edtico de C\u00e1ceres 1891-1931. El Brocense. C\u00e1ceres.1980. 4S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: Sindicalismo Agrario y movimiento obrero (C\u00e1ceres 1906-1920). Aula de cultura de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de C\u00e1ceres. 1979. Tambi\u00e9n se puede consultar en: S\u00e1nchez Marroyo, Fernando: \"Huelgas, motines y otras formasde protesta popular en el campo cacere\u00f1o a comienzos del siglo XX\" en Estudios dedicados a Carlos Callejo Serrano . Excema. Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres. C\u00e1ceres. 1979, pp.671- 697 y en S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: \"Aproximaci\u00f3n a la Historia del movimientoobrero y campesino de Extremadura (1868-1936).Un intento de s\u00edntesis\" en Alc\u00e1ntara, N 1. Instituci\u00f3n Cultural \"El Brocense\". Excma. Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres. C\u00e1ceres. 1984,pp. 25-38.FERNANDO AYALA VICENTE173 las condiciones necesarias para que la movilizaci\u00f3n societaria adquiriese un primer desarrollo, dado el cambio en la coyuntura pol\u00edtica (con el reconoci-miento de libertades p\u00fablicas, como reuni\u00f3n, asociaci\u00f3n y prensa). Con respecto al asociacionismo , hacia 1881 hab\u00edan desaparecido de Extremadura las federaciones locales adheridas a la AIT en los a\u00f1os del sexenio 5. A principios de siglo, ante el \u00abpeligro\u00bb socialista se multiplic\u00f3 el asociacionismo de corte tradicional, conservador y confesional. Las primeras fueron las Aso-ciaciones de Socorros Mutuos , en cuya fundaci\u00f3n nos encontramos con las fuerzas \u00abvivas\u00bb locales: sacerdotes, maestros, m\u00e9dicos, etc, quedando en situa- ci\u00f3n predominante la peque\u00f1a burgues\u00eda local, mientras que los jornaleros se-r\u00edan minor\u00eda. El objetivo era socorrer a sus socios en caso de que por accidente o por enfermedad no pudiesen ganar su jornal. La categor\u00eda de los socios se estructurabade la siguiente forma: fundadores, protectores, honorarios y numerarios. No seadmit\u00eda a aqu\u00e9llos que padeciesen inutilidades f\u00edsicas o enfermedades cr\u00f3ni-cas 6. As\u00ed mismo van a proliferar los Sindicatos Cat\u00f3licos Agrarios , de car\u00e1c- ter confesional y que paulatinamente ver\u00edan disminuida su esfera de influenciaen favor de las agrupaciones de clase. Por otra parte, la burgues\u00eda se mostraba afanosa por redimir a los obreros a trav\u00e9s de la cultura, fiel a los principios del regeneracionismo. As\u00ed, prolifera-ron las conferencias, escuelas de adultos... Ya hemos visto como nos encontramos en un sistema con una crisis per- manente cuyos desajustes estructurales tienen su expresi\u00f3n en el interior me- 5Estas eran las de Guijo de Granadilla, Plasencia, Trujillo, Almaraz y Brozas. Se puede ver en VVAA: \"Extremadura. La Historia\" . Hoy, Diario de Extremadura. CMESA. Badajoz.1997. Parte VII: La Historia Contempor\u00e1nea, p.533 y en Rodr\u00edguez de las Heras, Antonio: \"Extremaduraen la crisis del Estado espa\u00f1ol\", p\u00e1g. 170 (Separata del VIII Coloquio de Pau. La crisis del Estado espa\u00f1ol 1898-1936, pp. 153-189). 6Pongamos un ejemplo de la provincia de C\u00e1ceres:en el Archivo Hist\u00f3rico Provincial, hemos encontrado algunas de estas sociedades que funcionaban durante la II Rep\u00fablica, como enAcebo donde presentan sus Reglamentos el 4 de julio de 1931 y cuyo fin era \"aliviar en loposible la situaci\u00f3n de angustia porque atraviesa la clase obrera cuando se halla enferma\". AHP.Gobierno Civil. Sociedades. Caja N\u00ba 1.OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA174 diante la agudizaci\u00f3n de la conflictividad. Los mecanismos, o en terminolog\u00eda del profesor Antonio Rodr\u00edguez de las Heras7, \"regulaciones\" que controla- ban esta conflictividad, se ir\u00edan desmontando y perdiendo importancia. Surgieron de este modo los primeros Centros Obreros que lograr\u00edan con- vertirse en canalizadores de las protestas de la clase trabajadora. Nacieron, apartir de aquellos oficios con cierto car\u00e1cter artesanal y ligados a ellos se exten-dieron sus \u00f3rganos de prensa, que cumplieron una misi\u00f3n esencialmentedivulgativa de los principios b\u00e1sicos de estas incipientes organizaciones. Unaspecto relevante fue su gran preocupaci\u00f3n cultural junto a una importante acti-vidad social a trav\u00e9s de conferencias, m\u00edtines, manifestaciones... La obsesi\u00f3n de los primeros socialistas, ayudados por propagandistas venidos de las grandes ciudades (como Madrid o Sevilla), fue el introducir enel campesinado la idea de que el socialismo no era aqu\u00e9llo tan terrible que todostem\u00edan. Paulatinamente, y \u00e9sto lo observamos al estudiar los resultados electora- les, se puede comprobar como ya los obreros no s\u00f3lo no se limitan a vender susvotos a los partidos turnantes, sino que van a aceptar participar directamente enel juego pol\u00edtico en defensa de sus intereses. Por otra parte, y si bien nos salimos del objeto de este art\u00edculo, el repu- blicanismo , siempre d\u00e9bil se manten\u00eda como una reliquia del pasado, saliendo de vez en cuando a la luz p\u00fablica, organizando m\u00edtines que en ocasiones pre-sentaron caracteres multitudinarios. Se fundaron fuerzas pol\u00edticas basadas enlos principios antidin\u00e1sticos y amparadas, al igual que en las organizacionesobreras, en la prensa, las Sociedades culturales y las escuelas propias, comoelementos canalizadores de sus ideas. Hay que destacar las dificultades sufridas durante la Dictatura de Primo de Rivera, cuando vieron paralizada su labor con continuos registros domicilia-rios, teniendo que reunirse en sitios distintos, siendo multados e incluso deste-rrados algunos de sus dirigentes. 7RODR\u00cdGUEZ DE LAS HERAS, Antonio: Op. cit. , p. 180.FERNANDO AYALA VICENTE175 Desde principios de siglo y paulatinamente, en las contiendas electorales, sobre todo en las municipales, se iba produciendo el acrecentamiento de votosde las candidaturas socialistas. A medida que este fen\u00f3meno se desarrollaba seconseguir\u00eda ir ganando terreno a las candidaturas mon\u00e1rquicas que tradicional-mente se repart\u00edan los resortes del Poder. En un primer momento, los Centros Obreros quisieron permanecer aje- nos a la lucha pol\u00edtica, pero el deterioro de la vida pol\u00edtica nacional, as\u00ed comolas oportunidades que presentaba la vida local hicieron que cambiaran de t\u00e1cti-ca, realizando las protestas desde dentro del sistema, participando en las elec-ciones municipales. En resumen las caracter\u00edsticas de la actuaci\u00f3n del movimiento obrero extreme\u00f1o en estos a\u00f1os, se concentrar\u00edan en los siguientes frentes: 1.- Preocupaci\u00f3n por el encarecimiento de las subsistencias. 2.- Preocupaci\u00f3n por la falta de trabajo.3.- Reivindicaci\u00f3n de una amnist\u00eda. 4.- Pacifismo. Todas estas inquietudes aparec\u00edan recogidas en las peticiones que reali- zan cada a\u00f1o con motivo del Primero de mayo, fiesta del trabajo. Fiesta quetom\u00f3 un marcado car\u00e1cter ideol\u00f3gico que hizo que no fuera aceptada por losobreros que estaban bajo el control de la Acci\u00f3n Social Cat\u00f3lica, que la celebra-ron en d\u00eda distinto. Durante las dos primeras d\u00e9cadas del siglo XX las reivindicaciones de las asociaciones obreras, as\u00ed como sus actividades, hab\u00edan sido vistas como hechosmuy positivos y aplaudidos por el resto de las clases sociales, siendo en muchasocasiones apoyados. Sin embargo, a partir de que los centros obreros decidie-sen inmiscuirse en la pol\u00edtica, empezando por la municipal, ser\u00edan mirados conrecelo y progresivamente ir\u00edan pasando a ser objetivo de sus ataques, hasta lle-gar a asumir la categor\u00eda de antag\u00f3nicos y con ello perder\u00edan toda la compren-si\u00f3n que hasta ahora hab\u00edan gozado. En estos a\u00f1os la euforia asociativa hab\u00eda ido en aumento. En 1920 exis- t\u00edan en la regi\u00f3n 184 sociedades obreras , a las que estaban afiliados 33.000 trabajadores , que entrar\u00edan en un proceso de estancamiento con la llegada de la Dictadura de Primo de Rivera.O R\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA176 Tras estos primeros \u00e9xitos obtenidos, las candidaturas obreras se aventu- raron en las pugnas por las actas de diputado, a pesar de que en 1923, el crecien-te protagonismo que iban tomando republicanos y socialistas en la escena pol\u00ed-tica se vio cortado, como ya hemos apuntado, con la Dictadura de Primo deRivera. El comportamiento de la sociedad extreme\u00f1a fue como en toda Espa\u00f1a, desde la aceptaci\u00f3n a la general adhesi\u00f3n. Cesaron los ayuntamientos, desig-n\u00e1ndose nuevos alcaldes, entr\u00e1ndose en un per\u00edodo de calma municipal que vaa contrastar con la gran vitalidad que la hab\u00eda precedido. Se extendi\u00f3 la censuraperiod\u00edstica, cobrando gran importancia social todos aquellos temas relaciona-dos con lo militar y lo religioso. Se potenciar\u00edan a iniciativa de los obispos, lossindicatos Cat\u00f3licos , mientras que por otra parte se empezaban a desarmar las fuerzas pol\u00edticas tradicionales. La implantaci\u00f3n del partido Uni\u00f3n Patri\u00f3tica tuvo un \u00e9xito completo, con un gran n\u00famero de afiliados que ocupaban una buena parte de los cargos pol\u00edti-cos como alcaldes, concejales y diputados, as\u00ed como controlaban los resortesdel poder local, ya que los secretarios de los ayuntamientos y los jueces munici-pales eran upetistas en su mayor\u00eda, y del provincial, como la Presidencia de laDiputaci\u00f3n 8. El 28 de enero de 1930 dimiti\u00f3 Primo de Rivera, acab\u00e1ndose as\u00ed una dictadura que hab\u00eda durado cerca de 7 a\u00f1os, el 1 de mayo se disolvi\u00f3 la Uni\u00f3nPatri\u00f3tica. Alfonso XIII sustituy\u00f3 a Primo de Rivera por el general D\u00e1masoBerenguer, quien a su vez dimiti\u00f3 el 14 de febrero de 1931. S\u00e1nchez Guerra noconsigui\u00f3 formar gobierno nacional con participaci\u00f3n republicana. Por fin, elalmirante Aznar form\u00f3 gobierno, donde la clave estuvo en los liberales mon\u00e1r-quicos, convoc\u00e1ndose elecciones municipales dentro de un programa electoralm\u00e1s amplio. Los pr\u00f3ximos meses fueron de una incesante actividad pol\u00edtica en todo el pa\u00eds con constantes protestas estudiantiles, intelectuales, conflictividad socialen aumento, crecimiento de los partidos no s\u00f3lo el socialista, sino tambi\u00e9n losrepublicanos o la \"nueva derecha\" que desembocaron en el cambio r\u00e9gimen 8LEMUS L\u00d3PEZ, Encarnaci\u00f3n: \"Vieja pol\u00edtica\" y \"nuevo r\u00e9gimen\" durante la dictadura de Primo de Rivera en Extremadura\" en Revista de Historia Contempor\u00e1nea. Sevilla. Departa- mento de Historia Contempor\u00e1nea de la Universidad de Sevilla, p. 349.FERNANDO AYALA VICENTE177 tras las elecciones municipales del 12 de abril de 19319. Los republicanos vol- vieron a alzar su voz y organizaron sus Comit\u00e9s, la UGT impuls\u00f3 el desarrolloy la creaci\u00f3n de nuevas secciones ( como la potente Federaci\u00f3n Nacional deTrabajadores de la Tierra que se constituy\u00f3 en 1930) y la CNT se reorganiz\u00f3. Con la proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica se inici\u00f3 una nueva etapa hist\u00f3rica que se va a caracterizar por un profundo dinamismo pol\u00edtico y por un cambiorotundo en buena parte de la realidad econ\u00f3mica, social y cultural extreme\u00f1a.Varias fueron las cuestiones sobre las que se vertebre nuestra atenci\u00f3n, muchasde las cuales estuvieron \u00edntimamente relacionadas: el devenir pol\u00edtico con sus continuas contiendas electorales y la vida, extensi\u00f3n y organizaci\u00f3n de sus fuer-zas y elementos directivos, el enrarecimiento del orden p\u00fablico , el problema del campo, con su dilatada e inacabada Reforma agraria, el paro obrero y las propuestas de soluci\u00f3n como las obras p\u00fablicas, la cuesti\u00f3n religiosa .... La Segunda Rep\u00fablica en Extremadura fue, en resumen, una \u00e9poca de ansias e ilusiones de aprendizaje democr\u00e1tico, cuya consecuci\u00f3n present\u00f3 m\u00fal-tiples contradicciones, que en definitiva demostraron c\u00f3mo en una zona poster-gada se vivi\u00f3 un per\u00edodo de constante reivindicaci\u00f3n. Extremadura, como venimos comentando, presentaba en los albores de los a\u00f1os 30 un perfil predominantemente agrario, con un fuerte desequilibrio enla estructura de la distribuci\u00f3n de la propiedad de la tierra y de la riqueza, queobviamente marcaron su posterior evoluci\u00f3n y en cierto modo hab\u00edan venidodeterminando su orientaci\u00f3n pol\u00edtica, al estar estrechamente vinculadas las op-ciones que resultaban triunfantes con una tupida red de clientelas. Con el estallido del conflicto fratricida de julio de 1936 se rompi\u00f3 defi- nitivamente la posibilidad de recuperar el deseo de convivencia civilizada y elinstinto de progreso y normalizaci\u00f3n democr\u00e1tica. Extremadura, como el restodel Estado qued\u00f3 as\u00ed mismo profundamente dividida. Con respecto al movimiento obrero, en las zonas donde triunf\u00f3 el alza- miento y en las que fueron ocupadas poco despu\u00e9s por el Ej\u00e9rcito nacional, sedesat\u00f3 una brutal persecuci\u00f3n contra las organizaciones obreras, proscritas y declaradas fuera de la ley. Los dirigentes que no huyeron a tiempo fueron encar- 9BOSH, Aurora; CERVERA, Ana M\u00aa; y Vicent COMES, Vicent y Albert Girona; Estudios sobre la Segunda Rep\u00fablica. Ediciones Alfons el Magn\u00e1nim. Generalitat Valenciana. Diputaci\u00f3n Provincial de Valencia. 1992.OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA178 celados y, muchos de ellos, vilmente asesinados, as\u00ed como numerosos militan- tes, especialmente en Badajoz. A partir de estos momentos, desarticuladas las organizaciones y prohibi- da la actividad sindical libre, desapareci\u00f3 durante d\u00e9cadas el movimientoreivindicativo del proletariado extreme\u00f1o. 4. OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN BADAJOZ La provincia de Badajoz, fue visitada desde los primeros momentos por los propagandistas de la Asociaci\u00f3n Internacional de Trabajadores. Ya en 1871 se hallaba constituida la Federaci\u00f3n local de Cabeza del Buey y sucesivamen- te se fueron incorporando otras localidades ( citemos a modo de ejemplo quejunto con las federaciones de Plasencia y Guijo de Granadilla, en la provinciade C\u00e1ceres, Badajoz contaba con las de Aceuchal, Calzadilla de los Barros,Fuente del Maestre y La Morera, en 1872). Si bien hubo alg\u00fan aumento m\u00e1s, a comienzos de la d\u00e9cada de los ochenta desaparecieron todas. Ser\u00eda la ley de asociaciones de 1887 la que permitir\u00eda de nuevo que resurgiera el movimiento societario. Las primeras asociaciones endestacar fueron las de socorros mutuos de las que a principios de siglo, Badajoz contaba con su implantaci\u00f3n en 16 localidades. El movimiento asociativo tuvo siempre en Badajoz un mayor desarrollo y un car\u00e1cter m\u00e1s combativo que en C\u00e1ceres. La Comisi\u00f3n de Reformas Socialesen 1902 informaba que exist\u00edan sociedades de obreros del campo en 33 locali- dades, en su mayor\u00eda de resistencia, fundadas entre 1900 y 1902 . De todas ellas, destacaba la sociedad \" Germinal \" de Badajoz, la cual organiz\u00f3 a los trabajadores, plante\u00f3 huelgas y supuso un intento de dinamizaci\u00f3nde la vida societaria provincial. En marzo de 1903 se reuni\u00f3 en Torre de Mi- guel Sesmero un Congreso Obrero que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 18 socie- dades de diversos pueblos de la provincia 10. Recordar, adem\u00e1s que en esta d\u00e9ca- da, concretamente en 1910, Pablo Iglesias recorri\u00f3 Extremadura. La presencia de la Uni\u00f3n General de Trabajadores en la provincia de Badajoz se har\u00eda notar en los primeros a\u00f1os del siglo XX, confundidas sus agru- 10S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: Movimiento Obrero en Gran Enciclopedia Extreme\u00f1a . Ediciones Extreme\u00f1as Sociedad An\u00f3nima. M\u00e9rida. 1992. Vol. 7, pp. 178-179.FERNANDO AYALA VICENTE179 paciones con las del partido socialista. En 1909 ya exist\u00edan Centros Obreros en Azuaga, Badajoz y Zafra , as\u00ed como en otros n\u00facleos rurales. Con el paso del tiempo y ya en la segunda d\u00e9cada del siglo, se estima que la fuerza del movi-miento sindical se cifraba en torno a 111 agrupaciones obreras, repartidas por pr\u00e1cticamente toda la provincia, que incorporaban a unos 20.000 militantes 11. Con respecto al Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol , en 1919 exist\u00edan 16 agrupaciones en la provincia de Badajoz que aglutinaban a un total de 1.406 militantes. Con la llegada de la II Rep\u00fablica la presencia socialista enExtremadura aument\u00f3, siendo sensiblemente mayor en Badajoz. Por otro lado, hemos de destacar la progresiva imbricaci\u00f3n en la vida municipal por parte de las organizaciones obreras. Ya desde 1915 observamosconcejales en algunos ayuntamientos, resaltando los casos de Llerena, Olivenza,Quintana de la Serena y Azuaga. Esta \u00faltima localidad fue el lugar donde lasideas socialistas hab\u00edan adquirido mayor arraigo, siendo su alcalde, Rom\u00e1n Cuenca, un socialista y activo propagandista del movimiento obrero en el sur de la regi\u00f3n. Poco a poco les acompa\u00f1an en esta labor de crecimiento, una seriede localidades con gran peso espec\u00edfico en sus zonas, como: Fregenal de laSierra, Montijo, Olivenza, Alburquerque, M\u00e9rida y Don Benito. Otras poblaciones, como nos indica el profesor Jos\u00e9 Camacho Cabe- llo 12 donde se instauraron tempranamente n\u00facleos socialistas fueron: Badajoz, Los Santos de Maimona, Montijo, Puebla de la Calzada, Campanario, Valverdede Legan\u00e9s, M\u00e9rida, Barcarrota, Almendral, Don Benito, Fuente de Cantos,Usagre, Talavera la Real, Fregenal de la Sierra y Granja de Torrehermosa. Junto a Rom\u00e1n Cuenca es necesario citar a otros personajes destacados en estos primeros momentos, como Narciso V\u00e1zquez, presidente de la Casa delPueblo de Badajoz, Jos\u00e9 Carmona, concejal de Quintana, Juan V\u00e1zquez, JuanFrancisco G\u00f3mez, Juan Cerrato o Ricardo Arag\u00f3n. 11Ibid: Uni\u00f3n General de Trabajadores en en Gran Enciclopedia Extreme\u00f1a . Ediciones Extre- me\u00f1as Sociedad An\u00f3nima. M\u00e9rida. 1992. Vol. 10, pp. 44. 12CAMACHO CABELLO, Jos\u00e9: \"Aproximaci\u00f3n al movimiento obrero en la provincia de Badajoz. 1918-1920\" en Revista de Estudios Extreme\u00f1os, 1985, XLI, II. Badajoz, pp. 353-368. Este trabajo nos ha sido de gran utilidad para documentarnos sobre los pioneros avances dentrodel asociacionismo obrero pacense.OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA180 5. OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN C\u00c1CERES Si bien desde principios del siglo hab\u00edan ido surgiendo las primeras enti- dades en forma de sindicatos y sociedades de resistencia, fueron los grupospol\u00edticos y en especial, en nuestro caso, el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, el que intent\u00f3 transformar la estructura clasista de la sociedad mediante el con-trol del poder pol\u00edtico. Pero antes de surgir el PSOE local los obreros cacere\u00f1os se aglutinaron en torno al Centro Obrero de C\u00e1ceres , que logr\u00f3 convertirse en canalizador de las protestas de la clase trabajadora. Naci\u00f3, a partir de aquellos oficios concierto car\u00e1cter artesanal, un a\u00f1o clave, 1913 , patrocinado por el Doctor Salgado 13. A continuaci\u00f3n naci\u00f3 \u00abEl Socialista Extreme\u00f1o\u00bb, primera muestra de prensa obrera en C\u00e1ceres y antecedente de \u00abUni\u00f3n y Trabajo\u00bb, que se conso-lid\u00f3 como el \u00f3rgano period\u00edstico de la Agrupaci\u00f3n Socialista Local. Durante la segunda d\u00e9cada del siglo XX los primitivos Centros Obreros terminaron convirti\u00e9ndose en las denominadas Casas del Pueblo y los dirigen- tes m\u00e1s comprometidos con el socialismo fueron los que ocuparon los cargos deresponsabilidad. La Casa del Pueblo de C\u00e1ceres present\u00f3 en el Gobierno Civilde la provincia sus Reglamentos el 7 de marzo de 1913 y qued\u00f3 formalmente constituida el d\u00eda 13 del mismo mes. Sus presidentes fueron en aquellos a\u00f1os:Antonio Canales Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9 Criado, Felipe Gonz\u00e1lez, Narciso Maderal ,Pablo Valiente Paredes y ya durante la Segunda Rep\u00fablica, Jacinto CabreraHurtado, teniendo una gran afiliaci\u00f3n ( 2.500 socios en 1935). Paralelamente se fund\u00f3 la Federaci\u00f3n Local Obrera de C\u00e1ceres con el objetivo de agrupar a todos los obreros manuales e intelectuales y la lucha pormejorar las condiciones materiales y morales. Sus reglamentos datan del 25 de enero de 1923 y en ellos constaba que era una agrupaci\u00f3n afecta a la Uni\u00f3n General de Trabajadores, su presidente en 1931 era Jacinto Cabrera Hurtado.Con anterioridad consta en el Registro del Gobierno Civil, con fecha 25 de agosto de 1919 la presentaci\u00f3n de Reglamentos de la Federaci\u00f3n Provincial Obrera. En un primer momento, el Centro Obrero quiso permanecer ajeno a la lucha pol\u00edtica, pero el deterioro de la vida pol\u00edtica nacional, as\u00ed como las opor- 13S\u00c1NCHEZ MARROYO, Fernando: Sindicalismo Agrario y movimiento obrero (C\u00e1ceres 1906-1920) . Aula de cultura de la Caja de Ahorros y Monte de Piedad de C\u00e1ceres. 1979, pp. 150.FERNANDO AYALA VICENTE181 tunidades que presentaba la vida local hicieron que cambiara de t\u00e1ctica, reali- zando las protestas desde dentro del sistema, participando en las eleccionesmunicipales candidaturas socialistas (en 1917 consiguieron salir elegidos porC\u00e1ceres capital 4 concejales obreros, entre los que nos encontramos ya conAntonio Canales) 14. A medida que este fen\u00f3meno se desarrollaba se consigui\u00f3 ir ganando terreno a las candidaturas mon\u00e1rquicas que eran las que tradicionalmente ve-n\u00edan controlando todos los medios acaparadores de poder. Como ya hemos comentado, estos primeros \u00e9xitos obtenidos animaron a las candidaturas obreras cacere\u00f1as que se aventuraron en las luchas por lasactas de diputado, sobresaliendo la disputada en 1919 por Pablo Valiente Pare-des, un obrero socialista, que perdi\u00f3 por escaso margen ante Juan Vitorica. Al a\u00f1o siguiente otra vez Vitorica venci\u00f3, en esta ocasi\u00f3n frente a Anto- nio Canales y por tan solo 219 votos de diferencia 15. Una muestra del ascenso de la Casa del Pueblo de C\u00e1ceres en las elecciones fueron los resultados de lasmunicipales de 1920, donde se produjo un empate entre la candidatura obreray la coalici\u00f3n mon\u00e1rquica (liberales y conservadores). Tras el par\u00e9ntesis quesupuso la Dictadura de Primo de Rivera, el 1 de mayo de 1930 se rompi\u00f3 elsilencio socialista con un mitin en la Casa del Pueblo. Con 57 afiliados se fund\u00f3 la Agrupaci\u00f3n socialista de C\u00e1ceres , quedan- do constituida y presentando sus reglamentos el 30 de abril de 1918 . En su ideario no nos vamos a detener pues va a seguir el marcado por el partido anivel nacional, pero si podemos comentar algunos detalles como el hecho deque va a sufrir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os grandes fluctuaciones en su militancia,pasando por ejemplo de tener 180 militantes en mayo de 1933 a 53 en 1936( hay que tener en cuenta las condiciones pol\u00edticas del momento, la revoluci\u00f3nde octubre de 1934, la clausura de muchas Casas del Pueblo y Agrupaciones 14Ibid. : Op. cit ., p. 168. 15ALMARCH, Amparo y otros: Estad\u00edsticas b\u00e1sicas de Espa\u00f1a. 1900-1970 . Publicaciones del Fondo para la investigaci\u00f3n econ\u00f3mico y social de la Confederaci\u00f3n espa\u00f1ola de Cajas deAhorro. Madrid. 1975. En 1916 saldr\u00edan elegidos en C\u00e1ceres 5 diputados liberales y 2conservadores y en 1918 3 dem\u00f3cratas (de Garc\u00eda Prieto), 3 conservadores (del grupo deMaura) y 1 liberal (del grupo de S. Alba). En 1920 tendremos 6 Ministeriales (de Dato) y 1Liberal-Dem\u00f3crata (de G. Prieto), por \u00faltimo en 1923 salen elegidos 5 liberales y ministeriales(gubernamentales) y 2 liberales-conservadores (de S. Guerra).OR\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA182 socialistas....). La cuota semanal era en un principio de 0,10 pesetas a la sema- na, sus principales actividades se centraban en la propaganda y su domiciliosocial era el mismo de la Casa del Pueblo donde conviv\u00eda con otras agrupacio-nes obreras. El presidente en 1926 era Antonio Canales Gonz\u00e1lez y daremosuna muestra de su Junta Directiva (2-4-1933): Presidente: Antonio CanalesGonz\u00e1lez. Vicepresidente: Jacinto Herrero Hurtado. Secretario: Juan Guill\u00e9n.Tesorero: Adolfo de la Pe\u00f1a. V ocal: Antonio Mart\u00edn. Con la proclamaci\u00f3n de la Segunda Rep\u00fablica el socialismo local adqui- ri\u00f3 un relevante papel protagonista, no hay que olvidar que se produjo un clarotriunfo en las elecciones municipales que aup\u00f3 a la alcald\u00eda al socialista Anto-nio Canales, donde se mantuvo durante todo el per\u00edodo republicano, excepto ellapsus que supuso su dimisi\u00f3n con motivo de los acontecimientos de octubre de1934 y la pol\u00edtica de represi\u00f3n hacia todo el movimiento obrero que realiz\u00f3 elgobierno radical-cedista. El origen de las Juventudes Socialistas de C\u00e1ceres , se sit\u00faa en 1931 presentando sus Reglamentos el 5 de junio de 1931 , quedando constituidas 4 d\u00edas despu\u00e9s, bajo la presidencia de Luis Romero Solano y que contaron con 48afiliados en 1933. Fueron la cantera de las Agrupaciones Socialistas y muchosde sus l\u00edderes formados e instruidos en las escuelas socialistas ( como las cele-bradas en verano para sus dirigentes) llegaron a convertirse en afamados pol\u00edti-cos ( es el caso de Luis Romero Solano , uno de nuestros diputados m\u00e1s cono- cidos). Pol\u00edticamente eran muy activos centrando su actuaci\u00f3n en temas cultu-rales, en la educaci\u00f3n y en la acci\u00f3n pol\u00edtica. En el caso de C\u00e1ceres su presiden-te se posicion\u00f3 en el ala caballerista del partido frente a la postura m\u00e1s modera-da de Antonio Canales, siendo curiosas las discusiones y disensiones entre lasdos tendencias recogidas entre otros lugares en el \u00f3rgano de la Casa del Pueblo\"Uni\u00f3n y Trabajo\" o en las Actas de la Ejecutiva del Partido. Finalmente seimpuso la corriente m\u00e1s radical. Las Juventudes socialistas se caracterizaron durante los a\u00f1os republica- nos por su dinamismo, llevaron la iniciativa en huelgas y en movilizacionescallejeras y a trav\u00e9s de jornadas de orientaci\u00f3n ideol\u00f3gica buscaron conducir ala juventud cacere\u00f1a al campo socialista. En diciembre de 1933 se cre\u00f3 la Fede- raci\u00f3n provincial de Juventudes Socialistas de C\u00e1ceres 16. 16AYALA VICENTE, Fernando: \"Or\u00edgenes de la Agrupaci\u00f3n socialista de C\u00e1ceres. Primer ayuntamiento socialista en la ciudad\" en Alc\u00e1ntara , 50. Revista del Seminario de Estudios cacere\u00f1os . Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00e1ceres. Instituci\u00f3n Cultural El Brocense. Mayo-agosto de 2000. C\u00e1ceres, pp. 73-92.FERNANDO AYALA VICENTE183 Con respecto a la provincia de C\u00e1ceres tenemos datos de afiliaci\u00f3n de Agrupaciones locales a lo largo de todo el periodo republicano, adem\u00e1s de al-gunos datos globales, pero siempre movi\u00e9ndose dentro de la escasez de afilia-dos. Por ejemplo, seg\u00fan los datos de la Memoria del PSOE de 1932, las 33Agrupaciones Socialistas existentes en la provincia de C\u00e1ceres con fecha de 30de junio de 1932 se contar\u00edan con un total de 1.596 afiliados, mientras que endistintos plebiscitos internos del partido en 1936 (elecci\u00f3n de presidente delPSOE, elecci\u00f3n de vacantes de la Comisi\u00f3n Ejecutiva o en la Propuesta para lacelebraci\u00f3n de un Congreso Extraordinario del PSOE) tenemos datos de tansolo 22 agrupaciones. Por lo tanto se trataba de \u00edndices de afiliaci\u00f3n sensible-mente inferiores a los anteriores. Lo que no cabe la menor duda, era que laafiliaci\u00f3n sindical, como hemos visto anteriormente en Badajoz, representabaun elevad\u00edsmo mayor n\u00famero que la pol\u00edtica.O R\u00cdGENES DEL MOVIMIENTO OBRERO EN EXTREMADURA185 A prop\u00f3sito del estudio de las \"tradiciones populares\" en Extremadura MAURIZIO CATANI Mus\u00e9e National des Arts et Traditions Populaires Centre National de la Recherche Scientifique, Paris ACERCAMIENTO AL TEMA Como se sabe, muchas son las moradas en la casa del se\u00f1or. Pasa lo mis- mo en el caso de la etnograf\u00eda ya que las claves para su estudio y el de lastradiciones populares en Extremadura, o en otras regiones son muchas, variadasy contradictorias, seg\u00fan la formaci\u00f3n primigenia de los adeptos y su desarrollopersonal posterior, intelectual y bibliogr\u00e1ficamente hablando. El problema, si se admite el uso de una palabra tan resonante para una cuesti\u00f3n tan sencilla, no est\u00e1 en la b\u00fasqueda de informantes -\"cualquier viejoque se muere es un libro que se cierra\" reza la consabida sabidur\u00eda tanto univer-sitaria como de pol\u00edticos y trabajadores sociales- sino en el uso -absit iniuria verbis- que el investigador, mero curioso, puro erudito o profesional cano, pre- sume hacer de la inagotable y sobre todo incansable fuente de informaci\u00f3n -unavez que est\u00e1n a gusto no paran de hablar y, seg\u00fan reza el dicho franc\u00e9s, si huboque darles una perra chica para que empezaran hay que ofrecerles una gordapara que se callen- que son los pensionistas, sentados en un bar cualquiera o enlos Hogares. \u00bfSe trata de grabar coplas o romances llamados populares, am-pliando las recopilaciones de los grandes maestros del g\u00e9nero como Men\u00e9ndezPelayo; de repetir la b\u00fasqueda de las \"supersticiones\" al estilo de Publio Hurta-do o de dar a conocer, entre leves y entendidas sonrisas condescendientes y lareciente vuelta a las medicinas naturales, unos curiosos remedios caseros l bas- 1En la primavera de 1999, el peri\u00f3dico Hoy ofrec\u00eda un coleccionable titulado La botica de la abuela. La r\u00fabrica \"Consejos de la abuela\" del d\u00eda 31 de mayo rezaba: \"Orina contra los saba\u00f1ones. La orina propia es un elemento curativo utilizado desde siempre, aunque, al ir186 tante parecidos a aquellos que Crotontilo y otros m\u00e1s presentaron como aberra- ciones en 1908, en la Cr\u00f3nica del Congreso de Hurdan\u00f3filos y que se volvieron a publicar, sin comentarios aclaratorios y sin citar la fuente, en 1972?2 Estas \"entradas\" en la materia, remedios \"caseros\" incluidos, troceadas, a no ser en contadas excepciones, en numerosos y consabidos \"g\u00e9neros litera-rios\" como son los proverbios, acertijos, coplas, cuentos, leyendas... (g\u00e9neroscuya expresi\u00f3n es esencialmente oral aunque existen producciones escritas comopor ejemplo las coplas de ciego y los libros de magia) reciben una atenci\u00f3n muyespecializada y por tanto de largo aprendizaje que remite, en el fondo, a unmero encasillamiento dentro de tipos donde prima lo inusual (para quien reco-pila, por supuesto), lo raro e incluso lo esperp\u00e9ntico. Y, por regla general, unavez que estas muestras han sido reunidas y fichadas tipol\u00f3gicamente, los acad\u00e9-micos las consideran como una curiosidad t\u00edpica, por supuesto, de una literatura\"menor\", Basta con rememorar el conocido caso de las coplas de ciego 3. Como antrop\u00f3logo perteneciente a la escuela francesa de la \"sociolog\u00eda comparativa\" de Louis Dumont4, puedo hacer dos observaciones cr\u00edticas. En primer lugar, la poca atenci\u00f3n que por veces se presta a las condiciones de mejorando las costumbres higi\u00e9nicas, haya sido relegada. Pero lo cierto es que la orina contienemuchas sustancias muy \u00fatiles para combatir diversas afecciones, [...] las de tratamiento local,como los saba\u00f1ones\". Bajo la cient\u00edfica influencia del doctor Mara\u00f1\u00f3n, Bu\u00f1uel, en su pel\u00edculaTerre sans pain de 1932, consideraba, al igual que veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde Carlo Levi en su Cristo s'e fennato a Eboli, que limpiar un ara\u00f1azo del pie con orina no era el no va m\u00e1s. De hecho, s\u00f3lo ha desaparecido el tema de la magia: \"Poniendo as\u00ed un poquito de sal \u00bfeh?, y a unsitio y tirarlo, dec\u00edd: \"Saba\u00f1ones tengo, \u00bfqu\u00ed\u00e9n me los compra que yo no los quiero?\" y tal. Tirarel trapo y marcharte a casa sin mirar atr\u00e1s\". (Hurdes, Las Erias, 13. 6. 80). 2A partir de los a\u00f1os 60, adem\u00e1s de unos folletos publicados por eclesi\u00e1sticos y de algunos op\u00fasculos muy respetuosos con el r\u00e9gimen, tres han sido durante largo tiempo los libros sobreLas Hurdes, todos ellos faltos de bibliograf\u00eda: FERRES, Antonio y L\u00d3PEZ SALINAS,Armando: Caminando por Las Hurdes, Barcelona, Seix Barral, 1960; Victor Chamorro, Hurdes: tierra sin tierra, Barcelona, Linosa, 1968; P\u00c9REZ MATEOS, Juan Antonio: Las Hurdes, clamor de piedras, Madrid, Escelicer, 1972. 3En Plasencia existe todav\u00eda la imprenta que abastec\u00eda de coplas a los ciegos que recorr\u00edan Las Hurdes todav\u00eda en los a\u00f1os 50, y no s\u00f3lo ellos por supuesto. Pero aunque los due\u00f1os se acuerdande este tipo de impresiones, no guardan la m\u00e1s m\u00ednima muestra. 4DUMONT, L.: Ensayos sobre el individualismo. Una perspectiva antropol\u00f3gica sobre la ideolog\u00eda moderna, Alianza Ed\u00edtorial, Col. Ciencias Sociales, Madrid (Ed. francesa, Essais..., Paris, Seuil, 1983).MAURIZIO CATANI187 producci\u00f3n y de uso de tales materiales. En segundo lugar, buscando testimo- nios de las \"supersticiones\" de un tiempo que fue, restos de una \"ignorancia/rudeza\" que pronto la escuela deber\u00eda desbaratar, puede pasar que poco se pre-gunta al informante por qu\u00e9 act\u00faa de cierta forma y cual es la l\u00f3gica (el en- cha\u00eenement l\u00f3gico) de sus ideas (que pueden ser rudas, por otra parte y dignas de ser combatidas a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, no cabe duda -no estoy abogandopor la ignorancia sino por su contrario, el entendimiento) 5. Maticemos. En relaci\u00f3n con el punto primero, he asistido en Las Hurdes6 a grabaciones de \"cantares\" en las que, s\u00f3lo atento a la materialidad del texto, el investigador, al o\u00edr el ritual \"se acab\u00f3\" -que concluye la recitaci\u00f3n- apagaba lagrabadora sin preocuparse de preguntar c\u00f3mo y cu\u00e1ndo se dec\u00edan \"antes\" estoscantares o coplas. Tampoco volv\u00eda el recopilador 7 a encender el aparato cuan- do, espont\u00e1neamente, el informante a\u00f1ad\u00eda algun comentario. O sea, las aclara-ciones sobre el contexto cultural y social -de qui\u00e9n el narrador aprendi\u00f3 el textoy en qu\u00e9 ocasi\u00f3n, la funci\u00f3n simb\u00f3lica colectiva de estas producciones hoy env\u00edas de desaparici\u00f3n, ya que muchos de los informantes las est\u00e1n olvidandoporque sus hijos y sus nietos ya no se las piden en las noches de matanza; y han 5Valga como ejemplo el siguiente caso extremo. Hablando con una informante de casi setenta a\u00f1os, uno de los antrop\u00f3logos del equipo que trabaja en el Proyecto Leader \"Memoria deTentud\u00eda\", al mencionar a la informante que todav\u00eda a principios de los a\u00f1os 70, en otrasculturas med\u00edterr\u00e1neas, las familias com\u00edan en el cementerio, sentadas encima de las tumbasel lunes de Pascua de Resurrecci\u00f3n, la se\u00f1ora lo cort\u00f3 categ\u00f3ricamente: \"Eso es lo mismo quesi t\u00fa tienes un huerto y lo pisas\". Contrariada, estando de pi\u00e9, la mujer hizo repetidamente elgesto de pisar como si de verdad estuviera destruyendo algo. El gesto y la mirada severainvitaban a no hacer m\u00e1s comentarios sobre el tema ya que, desde su punto de vista,universitario o no, el joven antrop\u00f3logo no dec\u00eda m\u00e1s que sandeces. Por si hicieran faltaaclaraciones, consid\u00e9rense los elementos que integran la situaci\u00f3n: cementerio como lugarsagrado; huerto como lugar donde \"se busca la vida\"; los muertos velan por los vivos -faltarlesel respeto es un separarse de la fuente de la continuidad y de la santificaci\u00f3n. Hay un rechazode la materialidad de los hechos, es cierto- pero tambi\u00e9n, y esto es mucho m\u00e1s peligroso, elposible rechazo de tales her\u00e9ticos. 6Provincia de C\u00e1ceres lindando con la de Salamanca. Cinco municipios, una cuarentena de \"alquer\u00edas\", unos cinco mil habitantes. V\u00e9anse LEGENDRE, M. (1932): Terre sans pain. CATANI, M. (1989): La invenci\u00f3n de Las Hurdes. Una sociedad local centrada en s\u00ed misma. Editora Regional de Extremadura, Coll. \"Cuadernos Populares\", n\u00b0 27-28, 58 p., ill. 7La palabra indica aqu\u00ed al que recoge o incluso s\u00f3lo re\u00fane pacientemente los textos.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA188 desaparecido aquellas de trabajo en com\u00fan- dejaban absolutamente indiferente al recopilador. Desde el punto de vista t\u00e9cnico, encaminado a la pura y simplerecolecci\u00f3n de textos de la llamada \"literatura popular\", esta falta de atenci\u00f3ntiene sus lettres de noblesse (diploma, patente de nobleza; legitimidad), aunque esta obstinaci\u00f3n en recopilar el texto y s\u00f3lo el texto parezca hoy algo insuficien-te por positivismo decimon\u00f3nico. Sin hablar del \u00faltimo avatar de la figura de recopilador, el emigrado que se busc\u00f3 la vida fuera del pueblo, ya que sus padres lograron \"darle carrera\" 8, ni tampoco de los curas del siglo pasado, o de los maestros y de los trabajadoressociales de este, tambi\u00e9n es frecuente la actuaci\u00f3n del licenciado veraneanteque, interesado por estos temas, aprovecha sus per\u00edodos de descanso para lan-zarse a la tarea. En otras ocasiones, se tratar\u00e1 de personas que tienen una casa decampo (no son m\u00e1s all\u00e1 de diez o doce a\u00f1os que, en el caso de Las Hurdes, sevenden casas a los for\u00e1neos) y que por tanto tienen mayores facilidades paravisitar el sitio con frecuencia. Pero es tal vez por ello que no siempre estas 8Para estas personas altamente motivadas, la dificultad est\u00e1 en no dejarse arrastrar por una voluntad de celebraci\u00f3n o por el deseo de buscar como sea una forma cualquiera de originalidadlocal. Una informante hurdana me dijo: \"Pero Mauricio, \u00a1son quince lengua!\". Le contest\u00e9: \"Eso muchacha, \u00a1eso!\". Laexistencia de unas formas peculiares pero no inauditas (pared\u00f3n=bancal, terc\u00f3n=poco vivo de espiritu) o incluso de elementos morfo-sint\u00e1cticos arcaicos de uso local (la c\u00e9lebredesinencia -or\u00edn), no son suficientes para constituir una \"lengua\" y mucho menos lo son unasrealizaciones fonol\u00f3gicas -que no fon\u00e9ticas -aunque se les intente imponer ortogr\u00e1ficamente(puede pasar que aquellos que no son entendidos confundan ortograf\u00eda y lengua) con underroche de \"u\" en lugar de \" o\" y de \"h\" aspirados que s\u00f3lo logran dificultar la lectura fundamentada en el castellano standard. Con muy buen criterio escribe el Profesor A. J. MART\u00cdN DUQUE en su Introducci\u00f3n al volumen titulado Olite : \"Se ha procurado, pues, evitar a toda costa los graves riesgos de la erudici\u00f3n autodidacta e improvisada, tanto en elplanteamiento asistem\u00e1tico de noticias y datos sueltos, como la inflaci\u00f3n ret\u00f3rica de generali-dades manejadas con mayor o menor impericia. Parece llegada la hora de que, desde losmodernos planteamientos de un oficio que supone un complicado bagaje metodol\u00f3gico y elcorrespondiente adiestramiento profesional, se vayan realizando serios an\u00e1lisis e interpretacio-nes sobre la trayectoria -la \"biograf\u00eda\"- de las colectividades que han configurado en el tiempolos actuales pueblos, valles y ciudades. Es preciso rescatar cient\u00edficamente la llamada historialocal, presa frecuente todav\u00eda de fervores alicortos, sin duda bienintencionados pero culturalmenteest\u00e9riles y acaso regresivos\". (A. J. MART\u00cdN DUQUE, in C. JUSU\u00c9 SIMONENA, E.RAM\u00cdREZ VAQUERO: Olite, Gobierno de Navarra, Departamento de Educaci\u00f3n y Cultura, 1989, I.S.B.N. 84-235-0878-1).MAURIZIO CATANI189 personas han decidido convivir con la gente unos meses seguidos en sus casas, de forma que puedan: -escuchar, primero, el cuento o el poema \"en situaci\u00f3n\", o sea c\u00f3mo y cu\u00e1ndo realmente; si se dice con ocasi\u00f3n de una boda, de una velada... -conectar una y otra vez, en segundo lugar, con el narrador hasta hacerse admitir por \u00e9l (con el tiempo el etn\u00f3grafo adquiere la categor\u00eda de medio-vecinoy si no, \"\u00bfpa qu\u00e9?\"), logrando a partir de este reconocimiento de su rol social(es el pueblo quien lo reconoce como capaz de narrar, no el \"introductor\", cura,maestro, ATS..., aunque pretenda entronizarlo como tal) hasta llegar a conven-cerlo de que le deje poner la grabadora cuando le parezca. Unas veces en sucasa o en la del recopilador aunque, no cabe duda, ser\u00e1 oportuno hacerlo tam-bi\u00e9n al lado de la fuente, de forma que los chiquillos puedan presenciar e inter-venir \"\u00a1venga aquel del burro!, \u00a1aquel del j\u00e1njano!\" y los adultos darse cuentade lo que est\u00e1 pasando 9. Pero, actuando as\u00ed (es el m\u00e9todo etnogr\u00e1fico) la aten- ci\u00f3n se desplaza del texto en s\u00ed (con toda la bibliograf\u00eda especializada que ellosupone empezando por Aarne Thompson y Propp ), a sus condiciones locales de producci\u00f3n y de uso. Nunca el T\u00edo Clemente de Horcajo contaba cuentos ocantaba cantares porque \u00e9l dec\u00eda que no ten\u00eda \"gracia\" y me costaba admitirloya que me parec\u00eda tan f\u00e1cil. ...Pero no, \u00a1cu\u00e1ntas veces incluso informantes j\u00f3ve-nes y aparentemente seguros de s\u00ed mismos me han hecho parar la grabadoraporque no les sal\u00eda bien, no se sent\u00edan a gusto! Fuera de todo costumbrismoespa\u00f1olista, \u00e9ste es el \"duende\", el indefinible y no obstante real \"duende\", la\"gracia\". Desde el punto de vista de la antropolog\u00eda cultural, es dif\u00edcil, hoy, admitir una recopilaci\u00f3n sin contextualizaci\u00f3n ya que, he aqu\u00ed la moraleja de lo dicho,si lo recopilado, acertijo o cantar, es sin duda tambi\u00e9n una pieza literaria quehay que estudiar como tal, desde el punto de vista etnogr\u00e1fico, y m\u00e1s desde elantropol\u00f3gico, se trata de un testimonio, aunque responda por cierto a determi-nadas reglas ret\u00f3ricas. El \"texto\", primero bajo su forma oral y despu\u00e9s en sutranscripci\u00f3n, es la expresi\u00f3n de la forma de concebirse, ordenarse, organizarseuna sociedad y no el resultato ab\u00e2tardi de una tradici\u00f3n culta ni tampoco una realidad \"menor\", por personas \u00e1grafas, sino la expresi\u00f3n del valor simb\u00f3lico, ala que habr\u00e1 que situar en relaci\u00f3n con el campo global de la cultura \u00e1ulica, perosin por ello clasificarla como subproducto ni -son las ideas de los apresurados 9As\u00ed lo hac\u00edamos en Horcajo con el T\u00edo Dami\u00e1n y en El Gasco con el T\u00edo Eusebio, que en paz est\u00e9n.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA190 \"independentistas\"- como una prueba fehaciente de autonom\u00eda y por tanto de contradicci\u00f3n en contra del \"poder\". \u00bfO acaso los rezos destinados a quitar elmal de ojo no conllevan elementos derivados de la religi\u00f3n oficial? Hay sinduda una cuesti\u00f3n de \"textualidad\", como se dice en los estudios de literatura,pero hay tambi\u00e9n que lograr captar el referente de la forma de expresar el mun-do, de contar a s\u00ed mismo su mundo, por parte de las gentes que concretan una cultura determinada. Cultura que han guardado y transmitido hasta hace unageneraci\u00f3n (y que guardan y transmiten todav\u00eda en cierta medida) a trav\u00e9s de lasrepresentaciones e ideas-valores que les permitieron educar a sus cr\u00edos inte- gr\u00e1ndolos en estas expresiones concretas de la cosmovisi\u00f3n de su sociedad.Sociedad local y peculiar, por cierto, pero no por ello radicalmente opuesta nidesligada de la sociedad nacional e incluso internacional, por decirlo de formamuy sencilla pero expl\u00edcita. Por tanto, y viene ahora el comentario al segundo punto, recopilando pura y sencillamente \"textos\" (\"\u00bfconoces la variante de la oraci\u00f3n de la tormenta ental pueblo?\" me pregunt\u00f3 hace a\u00f1os, goloso, un dign\u00edsimo cura de la zona nortede C\u00e1ceres ), puede pasar (y muchas veces sigue pasando) que se ignoren, porno pertinentes, las teor\u00edas de los curanderos ( que la gente llama \"sabios\" o\"m\u00e9dicos\", \u00bfc\u00f3mo no puede quedarse uno pasmado al enterarse de tan particu-lares campos sem\u00e1nticos?) o la pr\u00e1ctica sabidur\u00eda de la gente de a pie, viejosapicultores por ejemplo, viejos maderistas, viejos porqueros o antiguos herre-ros que han sido capaces de transformarse en mec\u00e1nicos. ..Hay que documentarprimero (etnograf\u00eda) y cuestionar despu\u00e9s (antropolog\u00eda cultural) las relacionesque conscientemente mantienen los seres humanos (hombres y mujeres) no ge-n\u00e9ricamente con el medio, sino con su medio. Por supuesto, los que vienen de afuera, los t\u00e9cnicos agr\u00edcolas por ejem- plo, pueden dar \u00fatiles sugerencias para mejorar la apicultura, el engorde delcerdo, el corte de las maderas y el uso de la aut\u00f3gena. .., pero los buenos t\u00e9cni-cos preguntan tambi\u00e9n c\u00f3mo se hac\u00eda \"antes\" y no estropean con las nuevas ypoderosas m\u00e1quinas la fina capa de tierra vegetal, arando demasiado profunda-mente como ha pasado en \u00c1frica y en mi tierra, Italia, \u00bfno en Espa\u00f1a? Conoc\u00eden Las Hurdes a un m\u00e9dico que tuvo all\u00ed su primer destino: joven y competente,la gente estaba satisfecha; honrado, no cobraba la iguala en una \u00e9poca en quevarios de sus colegas la admit\u00edan todav\u00eda; generoso porque no med\u00eda su tiempo,pero -aunque me hubiera prestado un libro de Pedro La\u00edn Entralgo sobre laHistoria de la Medicina describiendo la milenaria evoluci\u00f3n de sus aspectos rituales- cuando le pregunt\u00e9 -llevaba \u00e9l ya un a\u00f1o de trabajo en la comarca-cu\u00e1les eran los remedios, cataplasmas, ung\u00fcentos, yerbas, brebajes... que la genteM AURIZIO CATANI191 llevaba y que \u00e9l no pod\u00eda dejar de conocer al entrar ellos en la consulta, o cuan- do iba por las casas, me contest\u00f3: \"S\u00ed, me he fijado en \u00e9sto durante las primerassemanas porque me sorprend\u00eda. Pero ahora hace tiempo que estoy acostumbra-do y ni siquiera me fijo en estas cosas, no s\u00e9 qu\u00e9 son o con qu\u00e9 est\u00e1n hechas.Desecho los vendajes y los tiro a la papelera. ...No s\u00e9 decirte nada en concretode su composici\u00f3n\". Segunda moraleja: por supuesto honrado y preparado ensu oficio espec\u00edfico, no por ello aqu\u00e9l que descubre realidades ajenas e impre-vistas se libra, a no ser que tenga tambi\u00e9n una formaci\u00f3n espec\u00edfica para eso, delpeligro de proyectar sobre lo que est\u00e1 descubriendo su propia cosmovisi\u00f3n yaprecio l0. MARCO GENERAL El fin de la antropolog\u00eda cultural (distinta por supuesto a la antropolog\u00eda f\u00edsica) es conocer (logrando primero una etnograf\u00eda de la cultura material) paradespu\u00e9s llegar a entender c\u00f3mo se organizan las sociedades humanas, e inclusoc\u00f3mo \u00e9stas se las arreglan y apa\u00f1an, ya que, aunque postulando una gran cohe-rencia en la organizaci\u00f3n social (cf. la antropolog\u00eda estructural), es al mismotiempo una evidencia de que se revelan pronto, a trav\u00e9s de la tensi\u00f3n entre Erosy T\u00e1natos o, si se quiere, del conflicto, las dificultades y por tanto los parches 10A prop\u00f3sito de Maurice LEGENDRE , el autor de Las Jurdes, \u00e9tude de g\u00e9ographie humaine, un poco precipitadamente el dr. Gregorio MARA\u00d1\u00d3N escribi\u00f3 en 1956 que \"Legendre tiene por este s\u00f3lo libro un puesto de honor entre los antrop\u00f3logos, y los historiadores, y los ge\u00f3grafosde Espa\u00f1a\". Aunque admitiendo que en 1956 -casi en sus albores todav\u00eda en Espa\u00f1a a no seren el caso de Don Julio Caro Baroja y pocos m\u00e1s- la disciplina de la antropolog\u00eda cultural poca raigambre ten\u00eda en la universidad por no decir ninguna y admitiendo tambi\u00e9n, por consecuen-cia, que a la \u00e9poca cualquier cient\u00edfico de fuerte cultura y de ingenio vivo pudiera por s\u00ed soloapoderarse, por sus lecturas, de unos conceptos b\u00e1sicos, hay que admitir no obstante quetampoco en aquellas fechas unas lecturas fueran suficientes para volverse antrop\u00f3logo deverdad. Es por ello que, aunque entienda muy bien las razones de oportunidad tanto econ\u00f3micacomo pol\u00edtica, contin\u00fao pensando que la regla de la triangulaci\u00f3n de la etnograf\u00eda cl\u00e1sica,inglesa o francesa, pidiendo que el aprendiz de etn\u00f3grafo se vaya lejos y durante un a\u00f1o aprendiendo adem\u00e1s una lengua de grupo no indoeuropeo es la formaci\u00f3n normal y la m\u00e1s oportuna y no un costoso rodeo. Aunque no es imposible lograrlo (nada es imposible) est\u00e1 claro que es muy dificil desligarse de la cosmovisi\u00f3n que se ha mamado con la leche de la madre. Portanto, aprender una lengua hungro-f\u00ednica o bant\u00fa contin\u00faa siendo hasta ahora la mejor soluci\u00f3nencontrada para hacerse con una formaci\u00f3n expl\u00edcitamente destinada a limitar el peligro deidentificarse inconscientemente (es la imagen de la leche materna) con la sociedad que se estudia. Es s\u00f3lo despu\u00e9s de haber realmente probado lo que es vivir fuera que se puede volverconscientemente a casa. Ya en 1948 el libro de Margaret MAD, Male and Female, fue un perfecto ejemplo de tal vuelta.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA192 que cada sociedad inventa para perpetuarse. \u00bfy para qu\u00e9 todo este esfuerzo intelectual destinado a objetivar la organizaci\u00f3n social? Por supuesto no s\u00f3lopor amor del conocimiento, sino tambi\u00e9n para saber (antropolog\u00eda aplicada)c\u00f3mo las sociedades de cien miembros, las de mil y las de m\u00e1s de un mill\u00f3n...logran organizar, por encima del aspecto meramente biol\u00f3gico, la cr\u00eda y la edu-caci\u00f3n de los hijos -s\u00edntesis y base de toda organizaci\u00f3n social, incluso cuandoel celibato de quienes se consagran al servicio de la divinidad se presenta alesp\u00edritu de los dem\u00e1s como su aparente denegaci\u00f3n. RESCATAR LA MEMORIA La voluntad de rescatar (\u00bfqu\u00e9 significa exactamente la expresi\u00f3n?, \u00bfcon qu\u00e9 razones?, \u00bfcon qu\u00e9 \u00bfcon qu\u00e9 medios?) y de mantener o recuperar lamemoria del tiempo pasado por medio de los ancianos, es una caracter\u00edstica denuestros tiempos tanto en Europa como en los otros continentes. Por supuesto elfen\u00f3meno se da con mayor frecuencia en los paises ricos o desarrollados que noen los otros. Si Jap\u00f3n valora los \"monumentos vivos\", o sea sus artesanos degran categor\u00eda y si desde hace cincuenta a\u00f1os en Polonia o, m\u00e1s recientemente,en Italia, entidades oficiales lanzan anualmente concursos, invitando a quienquiera a redactar sus memorias, no por ello Senegal o Brasil, mucho m\u00e1s po-bres, dejan de archivar memorias orales y biograf\u00edas escritas. Ci\u00f1\u00e9ndose al \u00e1m-bito extreme\u00f1o, en un s\u00f3lo d\u00eda, el 6 de mayo de 1999, me fue posible agrupartem\u00e1ticamente, sac\u00e1ndolas de los dos peri\u00f3dicos regionales de mayor difusi\u00f3n,las siguentes noticias: \"El concurso literario \"Experiencia y vida\" [M\u00e9rida] destinado a personas mayores ha atra\u00eddo en la convocatoria de este a\u00f1o a participantesprocedentes de los puntos m\u00e1s diversos del pa\u00eds...\". (El Peri\u00f3dico Extremadura) \"Juan Jos\u00e9 Tejado, presidente [durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os] del Hogar de la Tercera edad de la Plaza Mayor [de C\u00e1ceres] recibe el homenaje desus muchos amigos\". (El Peri\u00f3dico Extremadura). \"La asociaci\u00f3n universitaria Aunex puso en marcha este curso el proyecto Viviendas Compartidas: un estudiante convive con un mayor y acambio se ahorra el alojamiento durante el curso. Elena y Rosa cuentan suexperiencia: \"Nos hablan de la guerra civil\". (Hoy)MAURIZIO CATANI193 Por supuesto, limit\u00e1ndonos a un s\u00f3lo ejemplo del sinn\u00famero de iniciati- vas de este tipo y todas ellas interesantes, en 1997 el Aula de la Tercera Edad deC\u00e1ceres public\u00f3 un libro, Aprender desde el recuerdo, que es \"una experiencia de investigaci\u00f3n hist\u00f3rica a partir de testimonios orales\" 11. Son las lavanderas de C\u00e1ceres, las ancianas que practicaron un oficio ya desaparecido y que prontose habr\u00eda olvidado a no ser por unas fotograf\u00edas, quienes, dej\u00e1ndose entrevistar,han permitido bosquejar una parte de la cultura material y simb\u00f3lica de la ciu-dad en el primer tercio del siglo. Pero si, por un lado, la iniciativa es, huelga repetirlo, muy oportuna desde el punto de vista humano 12 y sin duda \u00fatil en el aspecto de la informaci\u00f3n hist\u00f3- rico-social, puede preguntarse uno si el llamado \"rescate\" hist\u00f3rico, cuandoest\u00e1 limitado a la mera reconstrucci\u00f3n f\u00e1ctica, no dar\u00eda los mismos resultados alrastrear la literatura regionalista con sus novelas de car\u00e1cter popular ocostumbrista l3. De hecho, acompa\u00f1ando la reconstrucci\u00f3n f\u00e1ctica, \u00bfno ser\u00eda tam- bi\u00e9n oportuno, y m\u00e1s acabado intentar, aprovechando la probada disponibilidadde los ancianos, ahondar tambi\u00e9n en su vivencia con el fin de conocer el sentidoque ellos atribuyen a su vida? \"Al fin y al cabo, \u00bfqu\u00e9 piensa usted de todo esto que acaba de contarme? \u00bfCu\u00e1l es el balance que usted hace de su vida no s\u00f3loen el plan del oficio o de las fiestas gremiales sino en el de su vivencia?\". Se entender\u00e1 mejor ahora, espero, la iron\u00eda cari\u00f1osa del primer p\u00e1rrafo de estas notas, perra chica/perra gorda. Al mismo tiempo, es oportuno se\u00f1alar como, 11JIM\u00c9NEZ BERROCAL, Fernando y DOCHAO SIERRA, Concepci\u00f3n: Aprender desde el recuerdo. Una experiencia de investigaci\u00f3n hist\u00f3rica a partir de testimonios orales, n\u00b0 3. \u00cdndice: Pr\u00f3logo de Javier Marcos Ar\u00e9valo; El trabajo de investigaci\u00f3n; El C\u00e1ceres de laslavanderas; Las lavanderas; Relaci\u00f3n de informantes. Anexos: el Reto\u00f1o, Los Manifiestos;Especialidades culinarias. 12Por supuesto. desde el punto de vista de la geriatr\u00eda y de la sanidad mental de los viejos este ejercicio de la memoria, el calor afectivo de la relaci\u00f3n entablada en su casa o en un Hogar (cf.las tres citas arriba) son aspectos altamente positivos en el plan del bienestar psicol\u00f3gico. Portanto vale la pena, incluso bajo este s\u00f3lo concepto, de multiplicar este tipo de experiencias tanben\u00e9ficas para el equilibrio de los ancianos. De paso, hay que se\u00f1alar que no es de extra\u00f1ar queel antrop\u00f3logo se fije tambi\u00e9n profesionalmente en estos aspectos psico-m\u00e9dicos de la realidadya que su tarea es estudiar la oganizaci\u00f3n de la sociedad. 13Aunque haya le\u00eddo alguna novela de Felipe Trigo, advierto mi ignorancia en la materia. No obstante es evidente como, sin necesidad de meterme con el poeta Gabriel y Gal\u00e1n, los bocetos,figuras y casos, publicados en la revista Las Hurdes (1904-1908) son una muestra de textos costumbristas a la vez descriptivos y superficiales.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA194 hablando con las viudas de su vivencia, es frecuente, aunque por cierto no gene- ral, oirlas afirmar que fue muy conscientemente que no volvieron a casarse yaque prefer\u00edan su recobrada autonom\u00eda (ya veremos, m\u00e1s abajo, que la opini\u00f3nde un var\u00f3n no es distinta). As\u00ed que -tercera y \u00faltima moraleja, la m\u00e1s importan-te- escuchar a la gente es suficiente para que salgan destrozados t\u00f3picos y luga-res comunes, apareciendo la complejidad de las cosas y la ambivalencia de lossentimientos. TRANSMITIR LA EXPERIENCIA VITAL Si el relato de s\u00ed mismo (ver anexo Definiciones) es la decisi\u00f3n l\u00facida de transmitir su propia experiencia de vida ofreciendo al interlocutor (que no esmero oyente) una narraci\u00f3n que ser\u00e1 la s\u00edntesis, por supuesto remodelada, delos hechos que el narrador considera como los m\u00e1s significativos de su vida,dentro de la larga n\u00f3mina de los hurdanos que me permitieron grabar su voz a lolargo de casi veinte a\u00f1os, cabe se\u00f1alar que tres de los informantes principales -Nisio, Dami\u00e1n y Eusebio- nunca se sentaron a mi lado dispuestos a tal acto.Para ellos el asumirse como \"yo\" narrador y por tanto como individuo singularno ten\u00eda gran sentido l4. Contestando a mis preguntas estaban ellos dispuestos a darme informa- ciones, incluso muy personales, sobre momentos claves de su vida, pero no aofrec\u00e9rmelas bajo forma de relaci\u00f3n, unificada. Por tanto, era yo quien, muyatento a las alusiones que pod\u00edan escap\u00e1rseles al comentar un hecho aparente-mente banal o al contestar a una de mis preguntas f\u00e1cticas, ten\u00eda que darmecuenta de que hab\u00eda all\u00ed una \"entrada\" que val\u00eda la pena profundizar desarro-llando otra serie de preguntas. As\u00ed que, para tener una visi\u00f3n global de su tra-yectoria vital, no queda otra soluci\u00f3n que la de reconstruirla \"cortando y pegan-do\" las breves informaciones, sueltas, que aparecen de vez en cuando a lo largode las entrevistas. 14He tratado de esta cuesti\u00f3n te\u00f3rica capital, entre holismo e individualismo -cf. Louis Dumont- en CATANI, M., castellano \"Algunas precisiones sobre el enfoque biogr\u00e1fico oral\", Historia y Fuente Oral, \"Esas guerras...\", 1993, \"Si lo cont\u00e1semos nos creer\u00edan, la lecci\u00f3n de m\u00e9todo de Primo levi\", Historia y Fuente Oral, n\u00b0 9, p. 137-162, Barcelona, ISSN 0214-7610.MAURIZIO CATANI195 RECONSTRUIR Y ENTENDER TRAYECTORIAS VITALES Presentar\u00e9 a continuaci\u00f3n unos ejemplos de un trabajo basado en mate- riales biogr\u00e1ficos que no alcanzan la categor\u00eda de \"r\u00e9cit de soi\", ni tampoco lade historia de vida social, pero s\u00ed la de \"autopresentaci\u00f3m\" por parte del entre-vistado y de \"reconstrucci\u00f3n/montaje\" biogr\u00e1fico por mi parte. Lo hago as\u00ed pordos razones: -Un \"relato de s\u00ed\" es, por definici\u00f3n, largo ya que se compone de reitera- das entrevistas, no es aqu\u00ed el sitio para presentar tal material. -Por otra parte, las personas dispuestas a este esfuerzo de reflexi\u00f3n son m\u00e1s raras que las que s\u00f3lo est\u00e1n dispuestas a charlar; por tanto ser\u00e1 mejor, pu\u00e9s,mostrar lo que se puede hacer \"limpiando\" y \"montando\" materiales sueltos,que son los m\u00e1s comunes y asequibles. Que conste, en el plan t\u00e9cnico, comodespu\u00e9s de la transcripci\u00f3n de las entrevistas, este segundo momento del traba-jo no es ya de campo sino de despacho. Pero antes de nada, hay que precisar el esp\u00edritu que presidi\u00f3 en las entre- vistas o, mejor, su tonalidad general. Al solicitar estas personas, quer\u00eda yodocumentarme sobre la vida rural y sus cambios, pero no buscando ya s\u00f3loinformaciones f\u00e1cticas y datos objetivos (admitiendo que esto sea posible,cf. anexo Definiciones), sino tambi\u00e9n, y fundamentalmente, intentando recons- truir y entender la trayectoria vital de cada cual, trayectoria que remite a una cosmovisi\u00f3n. Por tanto, quer\u00eda yo que un precioso informante hurdano, Dami\u00e1n,y un amargado peque\u00f1o propietario jubilado en Tentud\u00eda 15 me expusieran su propia evaluaci\u00f3n del cambio, al mismo tiempo que, sua sponte, Mar\u00eda la jeringuera me ofrec\u00eda su personal trasunto de las tres fases de su vida. Que conste, por tanto, c\u00f3mo, aunque la dimensi\u00f3n de autopresentaci\u00f3n se aprecie n\u00edtidamente, el r\u00e1pido dibujo de las figuras que viene a continuaci\u00f3n nose define por ser la transcripci\u00f3n completa y cronol\u00f3gica de las entrevistas sinopor ser el montaje de una serie de citas biogr\u00e1ficas sacadas de ellas. Si he logra- do, creo, respetar el contenido y el estilo de la palabra de los informantes l6, no 15Provincia de Badajoz, lindando con la de Sevilla. Nueve municipios, once pueblos. Unos treinta mil habitantes. CEDECO, Proyecto Leader II \"Memoria de Tentud\u00eda\". 16Las cintas grabadas y sus transcripciones completas est\u00e1n archivadas en el Centro de Desarrollo Comarcal de Tentudia (Monesterio). Las cintas grabadas en Las Hurdes se guardan en midespacho, en Par\u00eds.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA196 me ha sido posible respetar siempre el orden de su emisi\u00f3nl7. En segundo lugar, como cada montaje est\u00e1 caracterizado por los encabezamientos de sus p\u00e1rrafos,cabe se\u00f1alar c\u00f3mo tales encabezamientos, mas all\u00e1 de ser oportunas indicacio-nes de contenido, son otras tantas propuestas o gu\u00edas de lectura; de hecho, eltrabajo de interpretaci\u00f3n empieza ah\u00ed. En tercer lugar, cada texto va acompa\u00f1a-do por notas destinadas a situar el caso individual del informante dentro delcontexto de la cultura local, Tentud\u00eda o Las Hurdes. Por supuesto, cada una deestas notas podr\u00eda desarrollarse -y muchas veces lo ha sido- en trabajosindependientes l8. Por \u00faltimo, procurando \"entender la trayectoria vital\" de los entrevista- dos y subrayando una vez m\u00e1s que, por la intensidad de la relaci\u00f3n y su dura-ci\u00f3n el caso del r\u00e9cit de soi es distinto, cabe se\u00f1alar c\u00f3mo, trat\u00e1ndose de r\u00e1pidas \"autopresentaciones\", es \u00fanicamente al considerar un conjunto de ellas que elcomentario -m\u00e1s exactamente, la contextualizaci\u00f3n aqu\u00ed apenas sugerida por unas notas y un p\u00e1rrafo conclusivo- permite aproximarse a una mentalidad rela-cionada con la \u00e9poca hist\u00f3rica y la categor\u00eda social l9. 17 En los montajes, para dar mayor soltura al texto, se quitaron casi todas las preguntas cuya existencia muchas veces el lector podr\u00e1 deducir por la afirmaci\u00f3n o la negaci\u00f3n que encabezanlas frases. Por otra parte, como la fragmentaci\u00f3n provoca una impresi\u00f3n de reiteraci\u00f3n y comode algo inacabado, en el caso de AMG, \"Envejecer\", aunque, para no volver a tratar de lasmismas cuestiones en momentos distintos, se hayan desplazado algunos trechos tem\u00e1ticospeg\u00e1ndolos unos a otros -es t\u00edpicamente el caso de las informaciones relativas a la familia-cuando ha sido posible se intent\u00f3, no obstante, mantener los eslabones de la entrevista comohilo conductor. 18 CATANI , M.: 1989, La invenci\u00f3n de Las Hurdes. Una sociedad local centrada en s\u00ed misma, Anexo: Cronolog\u00eda hurdana por FERN\u00c1NDEZ G\u00d3MEZ, L., Editora Regional de Extremadura, M\u00e9rida, Col. Cuadernos Populares, n\u00b0 27-28, 60 pp., ill. 19 Tanto en el caso de Las Hurdes como en aquel de Tentud\u00eda, el trabajo de selecci\u00f3n/montaje de los datos biogr\u00e1ficos est\u00e1 todav\u00eda en una fase incial. No considero los textos aqu\u00ed publicadoscomo definitivos. Por supuesto, lo ideal ser\u00eda, como en el caso de Tante Suzanne, publicar la totalidad de cada entrevista sin cambiar el orden de las preguntas y de las respuestas. En el\u00e1mbito del proyecto \"Archivos de la Memoria de Tentudia\" otros tres textos han sidopublicados \"Un vigilante de arbitrios por los a\u00f1os 40 de nuestro siglo\", Revista de Ferias, Monesterio, 1997; \"D\u00e9cada del 60 al 70: la infancia, la adolescencia y las primeras experienciasde trabajo de un var\u00f3n\", Revista de Ferias, Monesterio, 1998; \"Todo ha cambiao, pero bastante. Ha dao dos vueltas en una\", Saber Popular, Revista Extreme\u00f1a de Folklore, n\u00b0 11, 1998.MAURIZIO CATANI197 T\u00cdO DAMIAN (LAS HURDES, 12. 06. 80) Autopresentaci\u00f3n de T\u00edo Dami\u00e1n Yo nac\u00ed en el a\u00f1o tres, y ese [ el consuegro Nisio] naci\u00f3 en el a\u00f1o cuatro, de manera que el siglo ya no lo conocemos cuando se termine el noventa ynueve al ciento. Estamos en el ochenta, al noventa, faltan diez a\u00f1os, veinte a\u00f1os,es mucho, ya va quedando, ya, esos son muchos a\u00f1os los que llegan a ciento, ocien a\u00f1os. Claro que pa eso no hace falta cien a\u00f1os, nam\u00e1s noventa y siete quellegue uno, bastaba... No me he vuelto a casar Llevo ya treinta a\u00f1os de viudo y va hacer pronto los treinta y tres a\u00f1os. El 1 de Septiembre me parece que hace los treinta y tres. No me he vuelto a casar. Yo si no me he casado [otra vez] es porque no he querido, porque es la del otro. En aquellos tiempos, cuando yo qued\u00e9 viudo, solamente porque mantuvie-ran a las mujeres... No como ahora. Ahora ya se encuentra peor. Porque ahoraya, toas las mas de las mujeres cobran y tienen dinero y eso ya... y dicen: \"As\u00edno estamos sujetas debajo de ning\u00fan hombre\" 20. Pero entonces que ten\u00eda alguna finquina. ...Ahora ya no tengo nada, no poseo finca ninguna. No siembro nada,ni na. Cada uno tiene su parte ya Cada uno [de los hijos] tiene su parte ya. Y yo no poseo fincas. Ni huertos tampoco, nada de nada, yo no tengo nada, nada, ni fincas ni na. S\u00f3lo tengo lacasa pa vivir en ella, y sin embargo la casa, ya la tienen partida. Cuando yo memuera, ya saben de quien es, que es de este, que tiene el Tele-club, y de otro.Tienen media, media casa cada uno 21. 20Aunque exprese una visi\u00f3n muy cl\u00e1sica (el adjetivo es m\u00e1s adecuado que el consabido \"tradicional\") de las relaciones asim\u00e9tricas entre hombre y mujer (\"estar sujeta debajo\") T\u00edoDami\u00e1n se demuestra muy realista y l\u00facido: \"toas las mas de las mujeres cobran y tienen dinero\"y por ello... 21En los \u00faltimos doscientos a\u00f1os, viajeros y \"hurdan\u00f3filos\" (amigos de Las Hurdes) se espantaron de que las casas fueran tan peque\u00f1as, sin detenerse en el hecho de estas particiones.CATANI, M. (1983): \"La actitud del hurdano ante la vivienda\", Oeste. Revista de Arquitectura y Urbanismo del Colegio de Arquitectos de Extremadura, C\u00e1ceres, n.\u00ba 1. PIZARRO G\u00d3- MEZ, J. (1987): \"Arquitectura y Urbanismo en las Hurdes\", Revista de Estudios Extreme\u00f1os, \"Antropolog\u00eda y Foklore\", Tomo XLIII, n\u00fam. II, p. 827-847.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA198 En lo que yo viva soy yo el amo Pero es que le dije yo, que en lo que yo viviera, yo era el amo de la casa. Despu\u00e9s de que yo me muera que hagan lo que les de la gana. Pero es lo mejor,\u00a1oye! Porque he visto yo aqu\u00ed una cosa, que despu\u00e9s que... esos son capaces deechar a uno hasta pa la calle. As\u00ed no, ah\u00ed \u00a1que no entre nadie!. Bueno, puedenentrar los hijos a lo que sea, pero, pero decir \"los amos\", \u00a1nada! En lo que yoviva soy yo el amo. Luego despu\u00e9s, despu\u00e9s de que yo me muera, que hagan conla casa lo que les de la gana, como si la quieren vender... Y despu\u00e9s un huertito que ten\u00eda, que dije: \"Este huertito, en lo que yo viva, tampoco. Lo siembro yo\" 22. Pero este a\u00f1o ni lo he sembrado. Ya no, ya no puede ser. Ya como del dinero que me pagan y \u00a1ala!. No les pido a los hijos na de na. Si alguna cosa me quieren dar de voluntad, pu\u00e9s, me dar\u00e1n y si no me quieren dar na, na. De eso s\u00f3lo vivo: con la paguita me voy defendiendo y aunque no sobre tres y na, basta23. La familia \u00bfMi padre cuantos hermanos ten\u00eda? El era solo, el no ten\u00eda hermano nin- guno y nosotros eramos nam\u00e1s dos hermanos. Y la mi mujer tambi\u00e9n, na m\u00e1s eran dos hermanos. Ellos tuvon pocos, los hab\u00edan tenido que se le hab\u00edan muer- 22Aunque haya partido todo su capital entre los hijos (hacer las particiones) , Dami\u00e1n se ha quedado con el uso de la casa y de un huerto. Es, junto al \"si alguna cosa me quieren dar\", el n\u00facleo del \"acetuao\" o \"cetuao\" (exceptuado -excepto) que permite al viejo que ha transmitidosu herencia antes de morirse mantener un m\u00ednimo de independencia. Al mismo tiempo comoDam\u00edan y los dem\u00e1s viejos tienen \"paga\", la parte de la \"cosas\" (alimentos) que los herederosse empe\u00f1aban muchas veces por escrito a entregarles ya no es indispensable como lo era antesde que se generalizaran las pensiones de vejez. 23En el a\u00f1o 80 la paga o sea la pensi\u00f3n de vejez era de unas 28.000 pesetas mensuales. Cantidad insuficiente si el pensionista ten\u00eda que pagar un alquiler (era el caso de los que viv\u00edan en laciudad), para los hurdanos que eran propietarios de su vivienda, aunque mala, y cuanto m\u00e1s sieran todav\u00eda capaces de trabajar un huertito, tal cantidad les permit\u00eda vivir, tomarse una cervezay ahorrar las quinientas o mil pesetas que entregar\u00edan a cada cual de los seis, ocho o diez nietosel d\u00eda del santo. Un empleado joven ganaba un sueldo oscilante entre cincuenta y sesenta milpesetas y se consideraba como una buena beca la que llegaba a treinta mil. Recaudar 40.000duros de las aceitunas de verdeo, la cantidad a la que hace alusi\u00f3n T\u00edo Dami\u00e1n hablando de lahija afincada en Villanueva, sin ser una gran ganancia (el informante no desglosa gastos deexplotaci\u00f3n, sueldos y la ganancia propiamente dicha) no era poca cosa, ya que en cuanto a lacomida se refiere, todas las familias se autoabastec\u00edan.MAURIZIO CATANI199 to, hab\u00edan tenido muchos. El padre de mi mujer, creo que hab\u00eda tenido trece y le hab\u00edan quedado nam\u00e1s dos. Y mi padre tambi\u00e9n, yo creo que hab\u00eda tenido, no sesi cuatro o cinco, pero nam\u00e1s quedamos dos... Yo tuve cinco con todos, con laque se muri\u00f3, cinco. Me han quedado cuatro. Nacidos y criados de aqu\u00ed S\u00ed, mi mujer Rosana era de aqu\u00ed tambi\u00e9n. De aqu\u00ed, nacidos y criados de aqu\u00ed, los dos de Horcajo. Quedaron vivos cuatro hijos. Nam\u00e1s muri\u00f3 uno, unani\u00f1a. Ya ten\u00eda tres a\u00f1os, cuando muri\u00f3 la chica, pero entonces no hab\u00eda tantosadelantos, y se muri\u00f3 la ni\u00f1a ya, que nos naci\u00f3, \u00a1l\u00e1stima! Entonces no ten\u00edaotros, quedamos sin na de familia 24. [Despu\u00e9s nacieron] Benigno, Adoraci\u00f3n que est\u00e1 casada con Conrado y el otro y luego, tengo otra en Villanueva queahora ten\u00eda [yo] que ir pall\u00e1 a la fiesta. Es el lunes la fiesta. La empresa Siento tener que ir andando 25. No s\u00e9 si coger la empresa o es que no s\u00e9 la hora en que pasa la empresa26 o si hubiera por ah\u00ed alg\u00fan cacharro [taxi] para 24La primera hija del matrimonio hab\u00eda muerto unos cincuenta a\u00f1os atr\u00e1s. El viejo de 77 a\u00f1os que dice: \"\u00a1l\u00e1stima! ...quedamos sin na de familia\", resume y analiza al mismo tiempo:\"entonces no hab\u00eda tantos adelantos\". O sea, cinco d\u00e9cadas m\u00e1s tarde, quedan vivos laesperanza frustrada y el dolor de la ausencia. Me acuerdo de una tarde de aquel verano, Dami\u00e1nestaba sentado al sol junto a la fuente, y llamaba a una de sus nietas de poco m\u00e1s de un a\u00f1o, qui\u00e9ncon el tronco cubierto por una camiseta y el cul\u00edto al aire se ca\u00eda, se levantaba, tambaleaba yvolv\u00eda tenazmente a andar. El abuelo la llamaba para que se dirigiera hacia \u00e9l ense\u00f1\u00e1ndole unade aquellas monedas amarillas de una peseta que ten\u00edan todav\u00eda curso legal: \"\u00a1ven ac\u00e1 queabuelo te da una peseta!\". Imagen chocante para el etn\u00f3logo de or\u00edgen burgu\u00e9s, cuyos hijosten\u00edan tres y cuatro a\u00f1os (\"no es as\u00ed que se gana el amor de un cr\u00edo\"), pero al mismo tiempo erauna manifestaci\u00f3n indiscutible y tierna del cari\u00f1o que animaba al hombre. En su forma de sery en su manera de ver, el abuelo le estaba ense\u00f1ando a su nieta las realidades de la vida. 25Desde Horcajo a Pinofraqueado posiblemente, ya que desde Pino a Villanueva son unos quince kil\u00f3metros m\u00e1s. 26Pero, \u00bfes la empresa como tal que pasa o uno de sus autobuses? y \u00bfqui\u00e9n cobra, la empresa o el conductor? El texto demuestra la sencillez del anciano y la admirable polisemia que logra dara la palabra. \"Empresa\" viene de emprender, que a su vez da empresario, en este caso una persona capaz de lanzarse al transporte colectivo, pero p\u00fablico adquiriendo y activando (allograr subvenciones provinciales y regionales, es por ello que \"la empresa cuesta poco dinero\"al usuario) no autocares o autobuses sino, en el l\u00e9xico del informante, \"empresas\". Por tanto,A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA200 poder montar. Porque la empresa cuesta poco dinero. Adem\u00e1s de eso, yo he venido unas pocas de veces en la empresa y me ha cobrado siete duros, nam\u00e1s.Desde Villanueva al Pino, por siete duros. Eso no es dinero, ni aunque hayasubido ahora y me cobren diez. Porque a ese lo mismo le da que monten diezcomo que monten veinte. Es una empresa bastante grande, que a lo mejor es unaempresa que coje sesenta o setenta, yo no se los que cojen. Y ah\u00ed, esa va aSalamanca. Viene desde Coria a Salamanca la empresa esa, a la ma\u00f1ana y a lastardes viene de Salamanca a Coria, se va a quedar a Coria. S\u00ed, hacen una fiesta que llaman Santa Aulita, el lunes, el d\u00eda dieciseis de junio y esa fiesta todos los a\u00f1os suele tener un d\u00eda de toros, pero este a\u00f1o entoaviayo no he oido na. Quiz\u00e1s los haya, pero suelen hacer los toros en un d\u00eda defiesta, en un lugar cercano que haya. No s\u00e9 si lo har\u00e1n este domingo, o lo har\u00e1npal otro... que ha de ser pa el otro, seguramente, los toros. Porque casi todos,suele haber, todos los a\u00f1os hay toros. Una inversi\u00f3n mirada Ese..., se casaron. El no era tampoco de Villanueva. El era de Avellanal, y ella [mi hija] era de aqu\u00ed 27. Vendieron las fincas y cogieron en Villanueva. Y han la abstracci\u00f3n del acto de emprender en s\u00ed queda proyectada y concretada en el \"cacharro\" quien-lento, inc\u00f3modo y humeante- en aquellos a\u00f1os, cuando para ir de C\u00e1ceres -sede de laUniversidad y base de los becarios historiadores- hasta Nu\u00f1omoral hac\u00eda falta llegar primeroa Plasencia y coger all\u00ed otra l\u00ednea de autobuses perdiendo toda la ma\u00f1ana y parte de la tarde-el \"cacharro\", dec\u00eda, se vuelve la s\u00edntesis tanto de la voluntad de emprender como de lamaterialidad del instrumento, automotor, que la concreta. Hay m\u00e1s. En la boca de Dami\u00e1n y en la de los hurdanos en general, la palabra ten\u00eda en aquellos a\u00f1os un tercer significado. Mediante el adjetivo calificativo \"grande\", \"empresa\"acababa por integrar el tama\u00f1o de la carrocer\u00eda, el n\u00famero de los asientos disponibles e inclusola persona del conductor que es a la vez el cobrador. Dice Dami\u00e1n: \"Es una empresa bastantegrande, que a lo mejor es una empresa que coge sesenta o setenta, yo no s\u00e9 los que cogen [y]a ese [al conductor] lo mismo le da que monten diez como que monten veinte\". De hecho, aligual que la decimon\u00f3nica palabra \"adelantos\", \"empresa\" se revelaba en 1980 una de estaspalabras \"maletas\", como dicen los ling\u00fcistas, que expresan, tal vez algo ingenuamente, perotambi\u00e9n con confianza, la complejidad y la globalidad del progreso. 27Horcajo y Avellanar son dos de las muchas \"alquer\u00edas\" de Pinofranqueado, ambas relativamen- te lejanas de la cabeza de municipio. En los a\u00f1os veinte, pod\u00edan quedarse aisladas a causa delas lluvias hibernales. Situadas en dos valles distintos, hab\u00eda que pasar un puerto.MAURIZIO CATANI201 comprado pall\u00ed unos. .., unos olivos y unas tierras y tienen pall\u00ed. Y all\u00ed viven trabajando, porque hay que trabajar. En Villanueva, entonces tambi\u00e9n se hab\u00edanpuesto ya las fincas muy caras. En vez de comprar un sitio m\u00e1s bueno lo ten-dr\u00edan que comprar m\u00e1s malo, o como fuese. Ellos sabr\u00edan como se arreglaban. MC: Pero en Robledillo de Gata, me dijeron que hab\u00eda hurdanos que vend\u00edan sus fincas en las Hurdes y que compraban otras all\u00ed. Y doblaban, y m\u00e1s que doblaban las fincas. All\u00ed en Villanueva estaba m\u00e1s caro [que en Robledillo]. Es mejor tierra, es m\u00e1s... 28 Robledillo es tan malo como esto. \u00bfUsted ha estado en Robledillo?, Robledillo es pendiente, es malo,no como Villanueva que es mejor terreno. Hay olivares y vale el verdeo. Elverdeo es lo que les defiende algo, y tienen olivos y sacan quince mil o veintemil, o cuarenta mil duros al a\u00f1o, pues as\u00ed. Pues con eso se van mantuviendo. Y en Robledillo hay cachos que no valen verdeo siquiera y para irlo a cojer es fruto m\u00e1s delgado, m\u00e1s. Aqu\u00ed tambi\u00e9n, pues vale poco el verdeo. Comoest\u00e1 m\u00e1s lejos, pues vienen peor a buscarlo. Y en esos pueblos pues tienen m\u00e1smovimiento. Porque Villanueva es de los pueblos que m\u00e1s olivos tienen de poraqu\u00ed cerca, como dicen que no habr\u00e1 otro. \u00bfLa Pesga? S\u00ed, pero no llega. AVillanueva no hay quien, ning\u00fan pueblo que combata por aqu\u00ed. 28\u00bfC\u00f3mo pueden lograr unos hurdanos comprar tierras en Villanueva, doblando adem\u00e1s la superficie, si el precio de la tierra en Villanueva era superior al de Gata? De hecho, en LasHurdes el precio de la tierra siempre ha sido muy alto, tanto porque siendo las fincas escasas,pocas eran las que se encontraban a la venta y porque, desde los a\u00f1os 60 hasta los 80, como lasinversiones productivas o de prestigio que permit\u00edan los ahorros creados por la emigraci\u00f3n,encarecieron el precio de las pocas superficies disponibles en una \u00e9poca en que los llamados\"emigrantes de primera generaci\u00f3n\" guardaban sus propiedades, ten\u00edan todav\u00eda la idea devolver al terru\u00f1o y se esforzaban en aumentar su superficie. Aprovechando la tensi\u00f3n en elmercado de la tierra, la hija y el yerno de Dami\u00e1n \"vendieron las fincas [las del marido enAvellanar y las de la mujer en Horcajo] y cogieron en Villanueva\". En los a\u00f1os que van del 80al 90 muchos terrenos agr\u00edcolas han cambiado de clase, de fincas que eran se transformaron ensolares de edificios mientras que, en los a\u00f1os 90, se empezaron a vender a veraneantesnumerosas casas hasta la fecha cerradas y hoy abandonadas.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA202 La boda de Dami\u00e1n y de Rosana La boda, pu\u00e9s \u00bfc\u00f3mo iba a ser? Nos fuimos, yo fu\u00ed el d\u00eda antes al Pino, fu\u00ed all\u00ed al juzgado y le dije que me casaba tal d\u00eda y me hicieron los papeles. Se lospresent\u00e9 al se\u00f1or cura, y pusieron all\u00ed un nombre como que presenciaba la boda-era el alcaldi que hab\u00eda aqu\u00ed- como que presenciaba que me casaba tal d\u00eda. Mecas\u00f3 el se\u00f1or cura, y me cas\u00f3, hasta el final, hasta que se muriera uno. Cuando sevan a casar, ya todos conformes. Despu\u00e9s salga lo que Dios quiera, porque losque se casan. ..\u00bfPa qu\u00e9 se casa uno? , pa lo que venga y vaya. Despu\u00e9s si se caeenfermo y se muere el uno, queda el otro... \u00a1A ver!. Saqu\u00e9 once duros de la boda Y luego despu\u00e9s... La fiesta, buscamos un tamborilero pa que tocara, bai- laban los mozos y las mozas, y se llam\u00f3 a la familia m\u00e1s cercana, estuvimos...Se hacen comidas... Y matamos: mi padre mat\u00f3 un macho y el otro no ten\u00edamacho, mat\u00f3 una cabra. Lo que tuviera cada cual. Y se guisaban las carnes y nospon\u00edamos en las mesas a comer todos juntos. Entonces hab\u00eda muy poco dinero.Como hace tantos a\u00f1os, entonces se sac\u00f3 poco dinero de la boda. Saqu\u00e9 onceduros de la boda, nam\u00e1s. Es el dinero que se sac\u00f3 entonces, verdad 29. Lo que quisiera hacer de gasto Nosotros, yo nada m\u00e1s ten\u00eda una hermana que tambi\u00e9n estaba ya viuda, y luego despu\u00e9s los padrinos iban a la boda tambi\u00e9n, claro. Las familias m\u00e1scercanas que hubiera, los t\u00edos y los hermanos... Si alg\u00fan pariente ten\u00eda a unosprimos y los quer\u00edan llamar, \u00a1pues tambi\u00e9n!. Seg\u00fan cada cual, lo que quisierahacer de gasto. 29Ofrecidos despu\u00e9s de la comida, los regalos pod\u00edan ser tanto en especies como en met\u00e1lico, por familiares y amigos. Empiezan, primero, los padres que en ocasiones profieren unas palabrasde aliento y de congratulaci\u00f3n seguidos de familiares y de amigos. Al final el total alcanzadoen met\u00e1lico es proclamado por el padrino.MAURIZIO CATANI203 Estuvimos un tiempo con mis padres No, nosotros no nos dieron aceites ni nada30. Nos dieron dinero y tal. Mi padre ten\u00eda aceite y no... Estuvimos un tiempo con mis padres vivien- do all\u00ed. Despu\u00e9s le dije: \"Ya nos vamos a poner aparte\". Despu\u00e9s yo viv\u00eda apar-te. Entonces no hab\u00eda ni jornales, ni nada, estaba la cosa muy mal, no se ganabanada. Ten\u00edamos para comer, nam\u00e1s, como hortalizas que diera la finca. Si acaso compr\u00e1bamos un lichoncito y aquel se iba criando con las patatillas y nabos yremolacha que se sembraba en el huerto. Despu\u00e9s ven\u00eda el tiempo de la matanzay se hab\u00eda ido reservando algunas taj\u00e1s, pa cuando viene las amistades o cosas.Y lo ibamos comiendo, seg\u00fan. Pero entonces no podiamos comprar carne ninada pa comer. No pod\u00eda ser, ni pollo, ni nada... \u00a1S\u00ed hombre!. Los padrinos 1 Los padrinos eran pa venir, pa ponerse ah\u00ed a la puerta de la iglesia como padrinos, all\u00ed, que presenciaban la boda... No \"que presenciaban\", ellos eranpadrinos, que representaban. Despu\u00e9s ibamos a casa... Las arras Se ofrec\u00edan ellos. Ellos se ofrec\u00edan y serv\u00edan de padrinos. Y all\u00ed a la puerta de la iglesia pues hab\u00eda que llevar dos anillos y unas arras que eran. ..no meacuerdo si eran trece monedas o eran catorce, quiz\u00e1s fuesen trece. Y entonces la 30Mi pregunta nac\u00eda de la tentativa de encontrar similitudes con costumbres portuguesas, aunque en lugar de mencionar granos habl\u00e9 de aceite. Como su familia ten\u00eda medios, dentro de lo quecabe, Dami\u00e1n casi no capta el sentido de la pregunta y me explica que su padre ten\u00eda aceite encasa, y que por lo tanto no hac\u00eda falta que se lo regalaran. De hecho, la costumbre de regalarcomida a los novios era frecuente en Las Hurdes. Al final de la comida de boda los padres y losconvidados dec\u00edan en voz alta, \"os doy tantas pesetas y un saco de garbanzos\" o \"un c\u00e1ntaroaceite\". Acabado el turno que empezaba evidentemente por los padres, el padrino pregonabala cantidad alcanzada en met\u00e1lico. Por supuesto, los dos cabezas de familia apuntaban losregalos recibidos para poder contracambiar en ocasi\u00f3n an\u00e1loga.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA204 moneda m\u00e1s grande que hab\u00eda, no siendo los billetes de veinte duros, eran los duros. Pues se llevaban duros, porque eran...Y aquello lo llamaban las arras31. Y les dec\u00eda el se\u00f1or cura: \"Este anillo y estas arras te la entrego en poder de matrimonio\". Se la entregaba el novio a la novia, las arras. Y le pon\u00eda elnovio a la novia un anillo y el otro se quedaba con \u00e9l. Los padrinos ten\u00edan que dar [f\u00edsicamente] las arras. Despu\u00e9s, las arras, eso no tiene nada que ver que se lo pusieran los padrinos, porque ni aunque se lahubiera dado el padre del novio, los padrinos que entregaban las arras al se\u00f1orcura [era] pa que las bendijera. [Concretamente las daba] el padre del novio ode la novia, el que tuviera el dinero. ..Porque entonces hab\u00eda poco dinero, en-tonces el dinero estaba muy mal... Los padrinos 2 Los padrinos eran gente que se quer\u00eda uno bien con ellos. Se ofrec\u00edan ellos. Yo la madrina, primero, ya, me hab\u00eda bautizado de pila, y aquel padrinoya se hab\u00eda muerto. [Ella] se hab\u00eda casado con otro y ya aqu\u00e9l como estabacasado con otro, pues fue el padrino y la madrina los dos, ella y \u00e9l. \u00bfC\u00f3mo es que se llamaba la mi madrina? Aquella se llamaba Francisca, y el padrino se llamaba Juan. Ella se quer\u00eda bien con mi madre. Cuando yo fuese,estuviese en el vientre de mi madre, dice: \"Pues yo me ofrec\u00ed\". Y se ofreci\u00f3 demadrina. Se ofrecen y ya est\u00e1. y aunque no sea uno parentesco, se ofrece uno y 31Como no sab\u00eda lo que eran \"arras\" ped\u00ed aclaraciones. Es por esto que Dami\u00e1n deja el tema de los padrinos para ofrecerme las explicaciones. El hecho de que yo a\u00f1adiera que tal entrega ritualno se conoce en Italia y tampoco en Francia le espant\u00f3 much\u00edsimo. Aquel d\u00eda no supeprofundizar el tema, pero unos veinte a\u00f1os despu\u00e9s, tengo la n\u00edtida impresi\u00f3n de que elinformante y el otro par de personas que asist\u00edan a la entrevista se debieron de preguntar si losdos pa\u00edses mencionados eran verdaderamente cat\u00f3licos, porque para ellos el valor del sacra-mento no pod\u00eda quedar separado de la escrupulosa realizaci\u00f3n del ritual. En cuanto a la actuallaicizaci\u00f3n del tema, en la primavera del 1999 el Peri\u00f3dico Extremadura promocion\u00f3 la venta, \"por 475 ptas. m\u00e1s su ejemplar del Peri\u00f3dico Extremadura\" de las \"Arras de Extremadura\", \"13aut\u00e9nticas joyas en plata de 18 ley, con la imagen de los monumentos m\u00e1s importantes deExtremadura, la Catedral de Coria, la Puerta de Palma, el Arco de Estrella. ..\" \u00a1Ay Dami\u00e1n!, \u00bfenEspa\u00f1a tambi\u00e9n se pierde el significado de los s\u00edmbolos?MAURIZIO CATANI205 ya est\u00e1. Aquellos no eran familia ni nada32. El padrino nos regal\u00f3 un duro en la mesa, cuando se com\u00eda a mediod\u00eda. Entonces daban el regalo. En aquellos tiem-pos un duro era como ahora mas de mil pesetas, con que \"Tome el duro\". Yluego los otros, la otra familia, pues se mandaban cuatro pesetas, tres pesetas, loque quisieran dar cada uno, cada uno daba lo que le daba la gana all\u00ed... La casa, me di\u00f3 mi padre un cacho de casa pa que viviera y luego despu\u00e9s ya me toc\u00f3, la casa de mi padre me toc\u00f3 a mi, y en ella he vivido yo. Yo nocompr\u00e9 casa... 33 El que puede se la da y el que no puede no se la da. Cada uno, el que pueda d\u00e1rsela se la da, y el que no pueda d\u00e1rsela... En donde no haya, \u00a1noroban!. y \u00a1que cosa mala!, como no hab\u00eda... \u00a1a ver!. Con una cosa peque\u00f1a tetenias que arreglar, y a vivir, se ha dicho, en una habitaci\u00f3n, como quiera, comofuera y todos y, \u00a1al\u00e1!. Bueno, ya ha sido bastante [lo dicho], no puede ser tanto,tanto 34 MC: \u00bfy usted sabe por ventura de un cuento, que empezaba: \"Te acuerdas cuando ibamos al Santo Cristo y que tocaba el tamboril\"? 32\"Aquellos no eran familia ni nada\". Dami\u00e1n apunta la posible diferencia entre los padrinos de bautismo y los de boda. De hecho, la funci\u00f3n social no es la misma: al ahijado puede hacerlefalta ayuda y los padres se esfuerzan en encontrar una persona capaz de desempe\u00f1ar a la vezel rol por as\u00ed decir honor\u00edfico de padrino y el m\u00e1s concreto de compadre capaz de participar entrabajos conjuntos. Por su parte los padrinos de boda, aunque puedan ser, sobre todo la madrina,los del bautizo, desempe\u00f1an un papel m\u00e1s honor\u00edfico. No es un caso que muchas veces se elijanel padre de la novia y la madre del novio, lo cual supone no tanto la posibilidad de una ayudamutua cuando haga falta, sino la confirmaci\u00f3n de la uni\u00f3n y homogeneidad familiares, lo cuales distinto. Cabe se\u00f1alar, c\u00f3mo siendo miembros de la familia los que act\u00faan de padrinos, esas\u00ed como se esfuma el aspecto interfamiliar de las relaciones sociales que supone un compadraz-go m\u00e1s abierto, por decirlo as\u00ed, ya que de esta forma se ponen de relieve sobretodo las relacionesintrafamiliares. 33La casa nunca ha constituido un problema para los hurdanos, porque la levantaban muy sencilla (cf. Pizarro G\u00f3mez, citado), en cualquier sitio impropio para el cultivo por ser rocoso y muchaveces en la sombra. Era costumbre com\u00fan aunque no obligada que la nueva pareja se quedaraen casa de los padres durante un tiempo, muchas veces en la \"de ella\". De cualquier forma, lospadres siempre se esforzaron en dejar a cada hijo un \"cacho casa\" o incluso un \"cacho cuadra\"que siempre se pod\u00eda transformar en casa. 34Dami\u00e1n se siente un poco molesto tanto porque hay testigos, cuanto porque las preguntas se multiplican. Por mi parte, y aunque en el plan de la buena educaci\u00f3n la costumbre seadetestable, como todo etn\u00f3logo intent\u00e9 prolongar la entrevista. Como T\u00edo Dami\u00e1n era muyaficionado a la poes\u00eda intent\u00e9 colarme por aquella senda, sin \u00e9xito aquel d\u00eda.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA206 MARIA, LA JERINGUERA (Tentud\u00eda, 22.7.97) MC. Mar\u00eda, estas cosas son importantes porque los j\u00f3venes no las cono- cen, y nosotros dos, este como historiador de los tiempos pasados y yo tambi\u00e9ncomo historiador de costumbres, nos dedicamos a recopilar estas cosas queson importantes, porque el mundo ha dado una vuelta o incluso dos... Autopresentaci\u00f3n Mar\u00eda: Yo digo muchas veces, hablando, as\u00ed: \"Yo he vivido tres vidas\", porque he tenido ya... Es que usted no sabe los a\u00f1os que yo tengo: ochenta, ya cumpli-dos. Nac\u00ed el d\u00eda 23 de diciembre de 1916, el d\u00eda antes de Noche Buena. Ahora,lo que yo tengo es muy buena memoria, es extraordinaria. Hasta antes de laguerra. Yo veo a muchas personas, y digo cualquiera conoce a esta: cuando laguerra, hizo esto, lo otro, lo otro... Mis padres eran churreros. Mis padres y mis abuelos [paternos]. Eso vie- ne de tradici\u00f3n. Yo, pues, no lo hac\u00eda, lo hac\u00edan mi padre y mi hermano Juan. Mihermana Antonia y yo est\u00e1bamos en casa. Pero cuando se me muri\u00f3 mi novio,mi mam\u00e1 se puso un poco as\u00ed con un constipao, y entonces yo le dije: \"Mam\u00e1 yovoy a ir a la plaza\". \"No hija m\u00eda que tu no has ido nunca\". \"Pues si no he idonunca voy a ir ahora\". y desde entonces yo hac\u00eda la masa como mi hermano. Ya tendr\u00eda unos treinta a\u00f1os cuando me fui pa la plaza, pero yo y a los churros los hab\u00eda visto en casa de toda la vida. Lo que pasa que mi hermana y yono \u00edbamos, porque \u00e9ramos modistas y nosotros no \u00edbamos al puesto. Mi madreno quer\u00eda. Pero ya cuando se me muri\u00f3 mi novio ya me daba tres de to. Yo mevoy a la plaza con mi hermano a trabajar y fuera l\u00edo, \u00bfsabe usted? As\u00ed es mi vida.Mi hermana no la hac\u00eda pero yo s\u00ed. Luego ya mi hermano se puso enfermo ysegu\u00ed yo de bu\u00f1onera, la churrera. Padres y hermanos Mi madre procede de Higuera la Real. Mi [padre, pero dice \"abuelo\"] era de Cumbres Mayores. Se enamor\u00f3 de mi mam\u00e1 que era de Higuera. Fue a unafiesta all\u00ed creo, del Corpus ser\u00eda. Mi mam\u00e1 fue de Higuera a Cumbre, entoncesM AURIZIO CATANI207 se enamoraron all\u00ed y mi padre se vino35. Mi abuela [materna] no quer\u00eda a mi padre porque era bu\u00f1onero, ellos eran labradores. Y le dec\u00eda mi padre: \"Su hijacon un jeringuero no va a pasar hambre, y va a estar mejor que usted que eslabrador\", dec\u00eda. \"\u00a1Ay!, pero se tiene que ir del pueblo!\". \"Ah, yo no, yo no mela llevo, yo me vengo aqu\u00ed\". Y se fue. Pero se tuvo que venir mi pap\u00e1 de Higueraporque no vend\u00eda dos gordas, que no se acostumbraba la gente a los churros.Eso es comida, como el pan. Pero es que no calculaban. Mira, tu coges un pan yhaces rebanadas y te sale m\u00e1s caro que comprar los churros porque tienes queponer el pan, tienes que poner el aceite y tienes que poner el gas. Pues averiguatu cuanto te cuesta el pan, cuanto te cuesta el aceite, entonces a ver si no te salem\u00e1s caro que comprar un duro de jeringo, \u00bfver\u00e1 usted? Y se vino \u00e9l solo, porquedec\u00eda mi abuela: \"Pues mi hija no se va por ah\u00ed, por los pueblos\". Y el dec\u00eda:\"No, yo me voy s\u00f3lo, a ver que tal es el pueblo\". Le fue bien, y dijo mi mam\u00e1:\"Que yo me voy contigo\". Y se vino aqu\u00ed. Mi [hermana] Antonia naci\u00f3 en Hi-guera y mi Juan tambi\u00e9n. Pero yo nac\u00ed aqu\u00ed, Segura, y otro que se muri\u00f3. Personas industriales, mentalidad No, nosotras no \u00e9ramos las m\u00e1s ricas. Nosotros tu sabes [se dirige al in- troductor] que no le hemos trabajao a nadie, y con lo nuestro nos hemos defen-dido. Pero tu sabes que las personas industriales, aun cuando no ten\u00edan dinero,si hoy no tiene, ma\u00f1ana s\u00ed lo tiene. No es como los hombres que tiene queamoldarse siempre a un jornal. Nosotros un d\u00eda gan\u00e1bamos diez duros y otro d\u00edanam\u00e1 que gan\u00e1bamos cinco, pero tu te aprovechabas de todo lo bueno. Mi padreera especial, dec\u00eda: \" A comer, que son dos d\u00edas\". Y en casa se ha com\u00edo mucho,siempre bien. Casinero/churrero Mi cu\u00f1ao siempre dec\u00eda: \"Si volviera a nacer, yo no era [ casinero ] sino churrero\". Primero no por ser casinero ni nada, sino porque trabajaba hasta lasdoce del d\u00eda. Luego ya ten\u00edas todo el d\u00eda para ti. Y el casino estaba todo el d\u00eda. 35La historia de Mar\u00eda tiene como clave un lenguaje sentimental, pero si la ilusi\u00f3n que le permiti\u00f3 vivir es \u00e9sta, no por ello la jeringuera ha dejado de ser una persona realista.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA208 Las cosas de los pobres, las cosas de los pueblos, las cosas de la vida A eso es a lo que se refer\u00eda \u00e9l, y, pa colmo, la fonda. Desde las seis de la ma\u00f1ana hasta las doce. Los domingos, a las ocho de la tarde, por ejemplo, hastalas once de la noche. Porque entonces la gente no se estaba como ahora hasta lastres o las cuatro de la ma\u00f1ana. A las once no hab\u00eda ya na por el pueblo, serecog\u00edan. Pero se vend\u00edan mejor de noche que de d\u00eda. Yo le dec\u00eda muchas vecesa mi mam\u00e1: \"Mam\u00e1, mira que trabajar tambi\u00e9n los domingo de noche. ..\" .Y medec\u00eda: \"Mira hija m\u00eda, \u00a1que tonta eres! El dinero que tu ganas por la ma\u00f1ana, loscinco duros por ejemplo, con eso tienes que comer. Los cinco duros que teganas por la noche, eso ya no tienes que comerlo, eso ya son pa'l bote\". Claro,las cosas de los pobres, las cosas de los pueblos, las cosas de la vida. Se me muri\u00f3 mi novio yo nac\u00ed aqu\u00ed y te voy a decir el sitio, en la plaza donde vive la ( ...). Ah\u00ed nac\u00ed yo. Yo no tengo ni hijo. Como voy a tener... notengo nada, nada. Yo a m\u00ed, se me muri\u00f3 mi marido [novio] al tiempo de casar-me. Era panadero. No tengo familia. Los sobrinos son los hijos de este se\u00f1or [elintroductor] que me dicen \"t\u00eda\". Como familia. Esa son mi familia. Pues, claro.Como se me muri\u00f3 al tiempo de casarme, pues no he querido... En fin, yo no esque no haya tenido para volver a empezar. Pero es que casi me han ofendido,mire, s\u00ed, s\u00ed. La juventud bailaba, s\u00ed, eso s\u00ed. En el mismo teatro, pues, iban las madres con las hijas. No iba la juventud sola. Por ejemplo \u00edbamos mi hermana y yo, pues, si mam\u00e1 no iba, iba la madre de otras amigas, para vigilarnos. \u00a1Oh! Poreso le digo que son tres vidas las que he vivido. Aquello era por dem\u00e1s y ahora tambi\u00e9n es por dem\u00e1s. Aquello era por de menos. Al Cristo, \u00bfsabe ud. d\u00f3ndeest\u00e1 el Cristo?, bueno, pues ah\u00ed era donde m\u00e1s lejos nos \u00edbamos la juventudsola. Tan lejos no \u00edbamos las mujeres solas. Los hombres s\u00ed, ir\u00edan m\u00e1s lejossolos, pero como los hombres quer\u00edan ir con las mujeres..., por eso no pod\u00edamosir tan lejos. La segunda vida, un novio guap\u00edsimo La segunda [vida fue] mu bonita. Yo, ya, era m\u00e1s joven y yo ten\u00eda mi vida. Como todas las j\u00f3venes. Sal\u00eda de paseo, enga\u00f1aba a mi mam\u00e1, yo le dec\u00eda:\"Mam\u00e1, que yo no salgo de aqu\u00ed, que yo no me voy fuera, \u00a1que yo no voy ni alCristo!\". Y me iba al Cristo, como toda la juventud, claro. Ten\u00eda mis amigos,ten\u00eda mis novios. Un novio guap\u00edsimo que tuve, un moreno guapo guapo y mu bueno. Esta casa me la dej\u00f3 \u00e9l, f\u00edjese, porque se muri\u00f3.M AURIZIO CATANI209 El no ten\u00eda madre, y yo viv\u00eda en la misma calle. Entonces las novias no iban en casa de los novios ni mucho menos. Pero como \u00e9l se puso tan malito,pues yo le dije: \"Mam\u00e1, que yo quiero ir a ver a Jos\u00e9\". Entonces mi mam\u00e1 fueconmigo. Entonces ya iba yo todos los d\u00edas, que estaba all\u00ed una hermana, averlo. Y entonces un d\u00eda me dice: \"Mira Mar\u00eda, yo voy a hacer testamento\". Yyo \"Tu est\u00e1s loco, \u00bfno? , testamento que? Este hombre est\u00e1 tonto,mira, qu\u00e9 hacer testamento, \u00bftu te vas a morir?\". \"Bueno, por si acaso, yo quierohacer testamento y te voy a dejar de heredera\". \"Tu te quedas aqu\u00ed, a mi no me hables na de eso\". Y sal\u00ed de all\u00ed llorando. Luego voy al otro d\u00eda y me dice: \"Mar\u00eda...\". Y yo le dije: \"Mira, que si vas a empezar como ayer, me voy que yono quiero o\u00edr tonter\u00edas.\" \"\u00a1No me digas eso Mar\u00eda!\" Porque nosotros hab\u00edamosido a Sevilla con \u00e9l, y sab\u00eda que se mor\u00eda. Ten\u00eda \"sarcoma\" en el hueso, \u00bfsabeud. lo que es? Pues, y sab\u00eda yo que se mor\u00eda, pero ya. Y al otro d\u00eda voy, y me dice: \"Hay que ver la poca gente que hay en el pueblo\". Digo: \"Claro, faltas tu\". Dice: \"No, es que mi hermana ha sal\u00edo a bus-car tres hombres y no los encontr\u00f3\". Y digo yo: \"\u00bfPara qu\u00e9 quer\u00eda tu hermana esos tres hombres?\" Dice: \"No te lo digo, ya te enterar\u00e1s\". Eran los tres testigospara hacer testamento. Entonces, yo no lo quise dejar a \u00e9l. Y sale una vecina depor cima y me dice: \"\u00a1Mira, Mar\u00eda, como ha hecho Jos\u00e9 testamento!\". y \"No,\u00a1qu\u00e9 va!, no\". y dice: \"A que s\u00ed, que ha hecho testamento, que me lo ha dicho am\u00ed una persona\". Y digo que eso son tonter\u00edas, \u00a1que no! Y dice: \"A que s\u00ed, queha hecho testamento y te ha dejao a t\u00ed la casa de la [plaza]\". Y se muri\u00f3 y no me lo dijo. Yo lo sab\u00eda ya porque me lo hab\u00eda dicho la madre de Angelita la Rusa. El padre que fue testigo. Y los testigos que se ten\u00edanque haber estao callao y no se estuvieron. Y yo lo sab\u00eda pero ni me lo dijo ni selo dije. As\u00ed me dej\u00f3 la casa, por un testamento y... Pero vamos, solamente medijo: \"Con lo que yo te dejo a t\u00ed, no te va hacer falta nunca pa comer\". Digo:\"Hijo, \u00bfqu\u00e9 me vas a dejar, la Gloria?\". dijo: \"Ya ver\u00e1s\", como diciendo[que] como est\u00e1 arrend\u00e1. Y as\u00ed era. Esa es mi historia. Pero no me he casao porque no he ten\u00edo valor pa casar- me. Porque, sin estar todav\u00eda malo, me dice: \"Mar\u00eda, si yo me muriera \u00bft\u00fa tecasar\u00edas?\". c\u00e1llate ya, mira quecosa me vas a decir\". Pero a los tres o cuatro d\u00edas me lo vuelve a preguntar, ydigo: \"Mira, voy a ser sincera, yo si tu te mueres, jam\u00e1s me casar\u00e9, ahora si nosenfadamos esta noche, ma\u00f1ana tengo otro\". As\u00ed le contest\u00e9 al pobrecito. Y nohe ten\u00edo valor \u00bfeh? Eso parece que...A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA210 La tercera vida: dejarle a R. La tercera vida es esta que tengo ahora, que no me puedo quejar. No me puedo quejar, no, pero estuve tres a\u00f1os aqu\u00ed sola en esta casa. Bueno, ellosven\u00edan de d\u00eda todos, muchas veces y hasta la hora de acostarme que me quedabayo sola. Hasta que dije: \"Yo sola ya no puedo estar, porque ya no\". Y pens\u00e9dejarle a R. lo de arriba [el piso de arriba] para que hiciera la obra 36. Se lo dije a Mara y le dije: \"Mara, a m\u00ed me da igual t\u00fa que tu hermano\". Y dice Mara:\"Mar\u00eda, yo tengo a mi madre, y tengo mi casa reci\u00e9n hecha, as\u00ed que d\u00edselo a mihermano\". Entonces se lo dije a su hermano, y se vino a vivir. Y desde entoncesestoy acompa\u00f1ada, siempre. Mara viene mucho, mucho, pero est\u00e1 en su casa.Quiero decir, que no est\u00e1 arriba, pero para mi son iguales. Para m\u00ed son igualesunas que otras. Ella ahora, que est\u00e1n reci\u00e9n comida, ha venido todas las noches,hasta las doce de la noche aqu\u00ed, cuando ha comido. Me gusta mucho salir \u00bf verdad? , me gusta mucho ir a los Ba\u00f1os de Alange, un poquito m\u00e1s all\u00e1 de M\u00e9rida. Hace ya siete a\u00f1os que estoy yendo, me encan-ta 37. 36En su esp\u00edritu el sistema adoptado parece an\u00e1logo a la costumbre de los viejos hurdanos que no tienen hijos de \"coger\" a un \"hijo heredero\" con la condici\u00f3n de que \"te asista hasta tu \u00faltimod\u00eda\". \u00bfPero, qu\u00e9 garant\u00eda tiene el viejo en Tentud\u00eda?\" \u00bfUn testamento revocable o la maldici\u00f3nincluso, como en Las Hurdes? Queda por averiguar. 37Mar\u00eda explica: He ido siempre en octubre. El primer a\u00f1o fui en octubre, los dem\u00e1s a\u00f1os he ido en junio o julio, m\u00e1s bien en junio. Pero este a\u00f1o me lo han fastidiao. Me mandaron una cartay me dijeron que estaba en lista de espera, y ahora me han mandao otra que me dice que, si voy,tendr\u00e1 que ser a \u00faltimo de septiembre, octubre y noviembre y diciembre. De aqu\u00ed para atr\u00e1s nopuede ser. Y ayer le han mandao una carta a Mar\u00eda, la de F\u00e9lix, que va tambi\u00e9n igual que yo,para el d\u00eda de la Inmaculada. Ah\u00ed ya hace mucho fr\u00edo. Bueno no he \u00eddo yo, \u00bfsabe ud. por qu\u00e9?por eso de la ci\u00e1tica. Si no yo me hubiese ido al dinero, con tal y con eso veremos a ver que pasa.MAURIZIO CATANI211 ENVEJECER (Tentud\u00eda, 27. 02. 95) Autopresentaci\u00f3n [Yo A.M.G . y tengo setenta y tres a\u00f1os38. Yo he visto nieve en todo esto, de dos metro, pero en los a\u00f1os de vienes. Vienen de nieve, de agua, deto'. Ahora es un momento que no llueve. Me qued\u00e9 sin madre y quer\u00eda un huerto Hortelano, yo ten\u00eda mi padre de siempre. Pues yo me qued\u00e9 sin madre desde los tres a\u00f1os y luego mi padre se cas\u00f3 con otra hermana. Ahora que yo demi madre no me acuerdo de n\u00e1. Me acuerdo como me lo han dicho pero nocomo que yo me acuerde. Se cas\u00f3 con otra hermana porque eran cuatro herma-na, y hab\u00eda dos solteras y se cas\u00f3 con una de ellas y yo me cri\u00e9 como si mehubiera criado mi propia madre. Mi madre que se muri\u00f3 el d\u00eda veinticuatro deseptiembre del a\u00f1o 24, y yo nac\u00ed en el a\u00f1o 21, y ten\u00eda entonces tres a\u00f1os y detoda la vida me acuerdo yo aqu\u00ed, en c\u00e1 mi abuelo 39, que quer\u00eda un huerto. Y me durmieron de toas leche, all\u00ed, all\u00ed, y \u00a1habr\u00e1 todav\u00eda!, porque aquello lo vendi\u00f3mi padre el a\u00f1o que se acab\u00f3 la guerra y luego cambi\u00f3 por unos olivos, y de all\u00eden mi casa... y sembraba, friajones, tomates y de to. Ah\u00ed hab\u00eda de to. Se vend\u00edalo que se pod\u00eda. 38En la autopresentaci\u00f3n, lo que es significativo es el modo de exponer extremadamente concreto, y al mismo tiempo el\u00edptico del informante que pasa sin transici\u00f3n aparente de un temaa otro. Pero, de hecho, las asociaciones son coherentes y directas. Aqu\u00ed, es como si AMG dijera:\"Como tengo setenta y tres a\u00f1os he tenido el tiempo de ver a\u00f1os con nieve y a\u00f1os sin ella, ahoraestamos en un momento -\u00bfun ciclo?- que no llueve\". Y, en el p\u00e1rrafo siguiente que empieza por\"hortelano, yo ten\u00eda mi padre de siempre\", la secuencia final de tres elementos -sembraba [...]de to; ahi hab\u00eda de to; se vendia lo que se pod\u00eda- tiene relaci\u00f3n directa, aunque encubierta, conel drama del hu\u00e9rfano para quien un huerto (aquel del padre ya continuaci\u00f3n el suyo)representaba el equivalente del \"como si me hubiera criado mi propia madre\", hecho a la vezindudable e insuficiente. Hay que llenar el vac\u00edo, un vac\u00edo que queda todav\u00eda como tal a lossetenta y tres a\u00f1os aunque hubo \"de to\", tanto que se vend\u00eda el sobrante. Aunque haya sidonecesaria \"montarla\", toda la entrevista se rige por r\u00e1pidas asociaciones de este talante. 39Comentarios del hijo: Ya el abuelo de mi padre era apicultor. Su padre no pudo tocar la miel porque se hinchaba mucho cuando le picaban. El, cuando chico, pues se qued\u00f3 sin madre, a losdos o tres a\u00f1os, y entonces pues empez\u00f3 con el abuelo y tal. Y era desde chico.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA212 Los pimientos de esas tierras buenas mientras no hiela no se paran Se vend\u00eda, pero como se sembraba siempre, ahora, muy buenos pimien- tos. Hasta el d\u00eda antes de nochebuena le hemos vendio pimientos aqu\u00ed a uno quevend\u00eda por las calle. Ibamos por frutas por ah\u00ed, de todas frutas tra\u00edamos. Naran-ja, aqu\u00ed nunca se ha visto el eso, el naranjo. Aqu\u00ed naranja muy poca y pimientosen v\u00edsperas de navidades. V\u00edspera de navidad, cuando hay pimientos bueno...Eso tiene que ser, como se suele decir, a lo mejor cada veinte a\u00f1os hay, porquelos a\u00f1os vienen unos frios otros... Co\u00f1o, han llegao aqu\u00ed el veinte de diciembre.Los pimientos de esas tierras buenas mientras no hiela no se paran. Cogido de lamata... y si helaba, helaba, pero, como no helara, ni llov\u00eda ni n\u00e1, pues estabacomo en el verano. Como aqu\u00ed lo que hacen da\u00f1os son las hel\u00e1s... Y llegan los nuevos comercio En este pueblo, lo mismo que hay, hab\u00eda antes. Solamente que hoy va usted a la plaza y no hay naide, se ha quedao la plaza... Pero, vaya usted alcomercio, en todo los comercio hay tomates, hay pimiento, pepino, de to'. Yllega los nuevos comercio y se lo llevan ya a donde est\u00e1n esos grandes y se lollevan y aqu\u00ed pues en la plaza no hay, pero... La plaza esta la hicieron con el pueblo La plaza esta que est\u00e1 ah\u00ed la hicieron con el pueblo, cada uno del pueblo. Tiempo s\u00ed que dur\u00f3, pero los alba\u00f1iles ah\u00ed los pagaban. Cada uno le damos[\u00bfmateriales?] y as\u00ed poco a poco lo hicieron, mandaos por el alcalde, Tadeo[a\u00f1os 50]. Porque all\u00ed cuando llov\u00eda no se pod\u00eda poner uno a hablar, las cosasaquellas de alrededor. Aqu\u00ed se met\u00eda uno, all\u00ed se met\u00eda otro y as\u00ed, y por las calles,con unas bestias. El mercao de abasto cierra a las once, el lunes. Hoy no ha visto naide, porque el pescao hoy no viene. Alguno con tomate, si acaso. Yo con unas bestias he ido por las calles Yo con unas bestias he ido por las calles, todo lo que llevaba pues se vend\u00eda en la calle. Y de aqu\u00ed va uno, yo he ido muchas veces, a Almad\u00e9n de laPlata. Primero est\u00e1 Real que est\u00e1 de aqu\u00ed tres leguas ah\u00ed o m\u00e1s, hay tres horas decamino buena, y luego, a Almad\u00e9n hay una legua o m\u00e1s de una legua. Yo iba avender a Andaluc\u00eda, si, cuando hab\u00eda muchas ventas y a Santa Olaya [Olalla].M AURIZIO CATANI213 A Santa Olaya \u00edbamos algunas veces cuando se pod\u00eda vender y algunas veces se le ganaba dinero y otras veces se estropeaba. Porque si iba de muchossitios, pues ya se jodi\u00f3 la venta. y como el que se vend\u00eda siempre iba de todossitios, porque ah\u00ed a Santa Olaya iba hasta de Montemol\u00edn, que hay dos legua deaqu\u00ed a Montemol\u00edn y ven\u00edan de Montemol\u00edn aqu\u00ed y de aqu\u00ed a Santa Olaya 40. La vida de antes Cuando hab\u00eda cantidad de productos se cargaba la forja [alforja] la noche esa, se cargaba el burro, ya andar hasta que llegaba al sitio. y despu\u00e9s, porejemplo, por esos pueblos con la burra de cabresto vendiendo aqu\u00ed, all\u00ed, hastalas doce vendiendo y despu\u00e9s pa casa y aquella noche pues no te acostabasnunca. La vida de antes. Las lentejas no, eso no se cr\u00eda aqu\u00ed. Yo las he comprao, se ponen muy buena y bonita pero cuando el viento sea, se seca. Garbanzos, s\u00ed, papa tambi\u00e9n.Tomate, to' muy bueno. El tomate aqu\u00ed empezaba en julio y continuaba hastaseptiembre, hasta que ya arrancaba el tomate y despu\u00e9s, colgao. Esos tomatesamarillos. Muchas espinacas, las espinacas, un d\u00eda de carga entera. Una carga, creo que era cien o ciento cincuenta seg\u00fan quisiera, un ser\u00f3n lleno hasta lo alto. Nonecesitamos escalerilla ni na, con el saco, fuera. Y andando hasta Cabeza laVaca. Yo sal\u00eda a las dos de la madrug\u00e1 y llegaba a las ocho, y iba andando p'allahasta all\u00ed, y luego a vender por el pueblo. Yo vend\u00eda bien aqu\u00ed tambi\u00e9n, perocuando no se vend\u00eda ten\u00eda que ir a vender a otro lao. Habiendo mucho, hab\u00eda veces que ten\u00eda que bajar m\u00e1s [el precio] y por ah\u00ed se vend\u00eda mejor, dos reales en manojo. Porque entonces, con veinte durosque tra\u00eda de la venta, ven\u00eda rico. Ganaba un hombre veinte pesetas en el campotrabajando, pues si tra\u00eda veinte duros ya tra\u00edas un algo. Que no era todos losd\u00edas, a lo mejor ibas all\u00ed, a los cuatro o cinco d\u00edas, ibas otra vez. Claro que he ido a vender a la plaza esa que est\u00e1 ah\u00ed. Mi mujer estaba ah\u00ed vendiendo y a la Calera y a Cabeza la Vaca. Cuando yo iba a Cabeza la Vaca yvend\u00eda all\u00ed pues no sal\u00eda ella a vender... pero lo m\u00e1s f\u00e1cil es que cuando no se 40Comercio activo pero de corto radio y de poca ganancia, cuanto m\u00e1s que, transportados por bestias, los productos se estropeaban r\u00e1pidamente. El mismo informante conoci\u00f3 el cambioacarreado por el multiplicarse de las furgonetas.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA214 vend\u00eda en Cabeza la Vaca, se vend\u00eda aqu\u00ed. Doce o trece a\u00f1os que no voy a la pla- za ya. Yo me jubil\u00e9 hace tiempo ya, el a\u00f1o no me acuerdo, pero hace tiempo ya. Est\u00e1n todo los campo abandonao Entonces se vend\u00eda mucho. Yo ten\u00eda una huerta en la Corcha y la tengo - ahora ya no es huerto, ni es n\u00e1- que ten\u00eda unos perales, ten\u00eda unos \u00e1rboles m\u00e1sbueno... \u00a1Como se ha estropeao todo! La huerta est\u00e1 all\u00ed todav\u00eda, la tiene F., y devenero y to', est\u00e1 all\u00ed. Lo que es, que ah\u00ed, en ese lado, esos pinares \u00bftu hasvisto?, pues ah\u00ed hay m\u00e1s ciervos, m\u00e1s venao, y m\u00e1s jabalines y de to' y se locomen to'. Esa, nadie la trabaja hoy d\u00eda, pero la huerta est\u00e1 all\u00ed. Lo que yo no se,si hay ganado. Se lo come todo los bichos. Se plantan coles all\u00ed y se la comen elganao ya luego se saltan por todo los laos. Yo he visto bichos que se saltan,vamos al menos s\u00e9 que se meten y como los bichos se meten, te destrozan todolo que coge. Y ya no se vende tampoco como se vend\u00eda ante porque ya vienenmuchos forasteros. Pero digo una cosa, est\u00e1n todo los campo abandonao, ade-m\u00e1s que tampoco hay el agua para plantar . Yo ten\u00eda colmenas, m\u00e1s de trescientas Adem\u00e1s yo ten\u00eda colmenas, muchas, m\u00e1s de trescientas. Me cay\u00f3 esa en- fermedad que hay, una que le dicen la \"parrua\" , yo no se como le llaman a eso,y se [\u00bfescar\u00f3?] toa. Estaba [en Badajoz] como se pusieron [malas]. \u00a1Algunos[\u00bfenjambres?] que quedaban ya, hoy se muere uno, ma\u00f1ana [otro ], pero \u00a1cuan-do eran buenas, buena, buena!. Se ven\u00edan abajo. Co\u00f1o, yo tuve en casa diecis\u00e9is, dieciocho tinaja de haberlas tra\u00eddo con miel. Tinajas que hacen cien kilos de miel, la miel pesa mucho. Le vend\u00eda yo alos camiones estos, los camiones de miel que vienen de Sevilla. Vend\u00eda dosciento,trescientos kilos, cuatrocientos, los que quisiera. Ten\u00eda de un a\u00f1o pa otro 41. 41En la d\u00e9cada de los 60 tener en casa mil seiscientos o mil ochocientos kilos de miel listos para la venta, era indice de un relativo desahogo; hoy d\u00eda tal cantidad es poca cosa (a\u00f1\u00e1dase el hechode que AMG vend\u00eda la materia pr\u00edma en bruto, la transformaci\u00f3n -el envasado- y por tanto losbeneficios quedaban en las manos de los compradores sevillanos). Pero el cambio, que es enrealidad un corte radical, se ve sobre todo en la afirmaci\u00f3n: \"ten\u00eda de un a\u00f1o pa otro\". Es elcabeza de familia que habla, orgulloso de la abundancia que ha sabido llevar a su casa... perohoy dia una frase as\u00ed, es s\u00f3lo un \u00edndice de mala gesti\u00f3n comercial. Aunque el producto no seaperecedero (pero s\u00ed cristaliza y hay que explicarlo en la etiqueta), el desvelo est\u00e1 en vaciarcuanto antes los almacenes porque guardar la mercanc\u00eda de un a\u00f1o para otro sale caro.MAURIZIO CATANI215 Ten\u00eda en casa una caldera de cobre que era de mi abuelo, como una broca, para cocer la miloja, que hace m\u00e1s de veinte cubos de agua. S\u00ed, era de mi abue-lo. Mi abuelo ten\u00eda colmena de miel, ah\u00ed mismo donde las ten\u00eda yo, las ten\u00eda \u00e9l. Nosotros, mi hijo ha ido conmigo con el coche a la plaza de Villafranca, y la vend\u00eda en bote, y la vend\u00eda en jarras. Cada uno la que quer\u00eda, unos cincokilos, otros cuatro, otros tres. \"\u00bfCu\u00e1ndo viene usted otra vez?\", ven\u00eda otra vez yvend\u00eda. Y a Zafra tambi\u00e9n, y a Fuente de Cantos, a los Santos. A Llerena he idoyo con bestias a vender miel, a Llerena, en invierno, ahora para los carnavalesyeso. Me dedicaba a vender miel y \u00edbamos a pueblos que se vend\u00eda mucha,porque se vend\u00eda mucha miel en esos pueblos. Iba por las calles con las jarrasderramando la miel \"\u00a1A la buena miel!\" y, \"Melero, venga usted para ac\u00e1\". Estose dec\u00eda: \"\u00a1A la buena miel, a la buena miel!\". Y \"\u00a1A la meloja!\". La genteensegu\u00eda se enteraba y ven\u00edan corriendo. Yo de eso he echo de to', porque sal\u00edade aqu\u00ed de madrug\u00e1, llegaba all\u00ed era mediod\u00eda y sal\u00eda de all\u00ed a la hora que fuera.A la hora que acabara ven\u00eda pa c\u00e1. Una noche nos quedamos con unos tios, queten\u00eda aqu\u00ed un cu\u00f1ao que era guardia civil, pero entonces mi hijo no se si seacordar\u00e1 ya, mi hijo era chico todav\u00eda. Yo he tenido cuatro hembras, una que se muri\u00f3 con once a\u00f1os. Las hem- bras, hay una mayor que C. C. tiene cuarenta y dos a\u00f1os y la hembra tienecuarenta y tres. Despu\u00e9s vienen tres hembras m\u00e1s. Una que se muri\u00f3 ten\u00eda yaonce a\u00f1os, en Badajoz, con el tifus, de eso ya m\u00e1s de cuarenta a\u00f1os. Las otrasdos, una est\u00e1 en Madrid y la otra en Barcelona. Estuve muy mal, muerto Pero yo, me cogi\u00f3 aquello, estuve muy mal, muerto. Como nos pas\u00f3 esto, pues ca\u00ed en la cama, me meaba en la cama. Claro, me llevaron a Badajoz. \u00bfUs-ted sabe lo que yo he pasao? Yo estoy andando de casualidad. Me he llevao una\u00f1o, un a\u00f1o sin poder andar y las colmenas han desaparecido todas. Yo, cuando me d\u00ed cuenta que estaba en Badajoz, no sab\u00eda na, estaba muer- to. All\u00ed me daban com\u00eda y, si no, no com\u00eda. y luego me cog\u00eda a mi mujer, cog\u00edoas\u00ed a ella, y sal\u00eda andando un cachito y me sentaba otra vez, porque no pod\u00edaandar .Yo no valgo pa n\u00e1, hombre. Andando un rato aqu\u00ed. Estoy siempre sentao,porque esta pierna no me deja, esta pierna la traje yo peor que la otra. No quierela mujer [que coja un bast\u00f3n], adem\u00e1s est\u00e1n muy d\u00e9biles, como me acostumbrea un bast\u00f3n, no salgo, y a ver si puede ser sin bast\u00f3n. Yo, desde que me pas\u00f3\u00e9sto, yo no bebo na, na m\u00e1s que caf\u00e9, un cafetillo y ya est\u00e1. Porque a ver lo quepasaba. No puede ser. Las patas estas de noche me duele m\u00e1s que la mare queA PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA216 las pari\u00f3. El m\u00e9dico dice que eso ya es una cosa vieja y que es la circulaci\u00f3n y ya est\u00e1. \u00bf Qu\u00e9 va a decir el m\u00e9dico? Entonces el pescao no duraba tantos d\u00edas Pa guardarlo [ el pescado] no hac\u00edan n\u00e1. Guardaban en casa. Vend\u00edan y el que no se vend\u00eda hoy, se vend\u00eda ma\u00f1ana y as\u00ed. Lo vend\u00edan como aqu\u00ed en dosbares, y ya est\u00e1. Y aqu\u00ed la gente va a vender a la Puebla [...]. Le pon\u00edan, comosiempre le ponen, hielo. Le pon\u00edan hielo, pero que entonces el pescao no durabatantos d\u00edas, iban a Valencia por \u00e9l, ten\u00eda que levantar... No dorm\u00edan la noche esa.Esa noche \u00bfc\u00f3mo iban a dormir si sal\u00eda de aqu\u00ed a las dos? , pero lloviendo y to.y llegaba aqu\u00ed a las doce de la ma\u00f1ana. Eso lo he conocio yo, me acuerdo queme dec\u00edan (...) que se iba a Valencia todos los d\u00edas. Lo pon\u00edan en un corral, en lacocina all\u00ed, uno encima de otro. Y llegaba cualquiera y se llevaba medio kilo,otros se llevaban un cuarto y ya est\u00e1. No, aqu\u00ed no hab\u00eda f\u00e1brica de nieve. Es que ya el pescao ven\u00eda de Fuente de Cantos, lo tra\u00edan, pero eso ser\u00eda despu\u00e9s de la guerra. Yo antes no s\u00e9, pero lohacian antes, cuando hab\u00eda nieve. El pescadero ya sab\u00eda que el pescao lo pod\u00edanvender, mas o menos como se hac\u00eda ante, todos los d\u00eda, y lo vend\u00edan y luego lovolv\u00eda a vender y as\u00ed estaban. Bueno, hab\u00eda uno que iba a la Puebla, hace veinte a\u00f1os har\u00e1 que no va, iba a la Puebla a vender, y entonces, a las cinco de la ma\u00f1ana, sal\u00eda de aqu\u00ed paraall\u00e1, llegaba a las ocho ya vender y as\u00ed. Como ante no hab\u00eda coche y aunquehubiera coche [no] se iba a emplear en llevar a la Puebla una caja de sardina odos. No se empleaba, porque no quedaba pa \u00e9l. Y por eso no iba camiones. Ah\u00edmismo en la Calera estaban hasta hace poco vendiendo alguno y iba uno a llevartodos los d\u00edas una caja o dos de sardina, lo que menos val\u00eda. Quitaron las piedras y pusieron los adoquines Hac\u00edan ladrillo, teja. ..y todav\u00eda, ah\u00ed abajo, hacen de to', como le dicen, de cemento... Hab\u00eda unos poco de j\u00f3venes haciendo teja y ladrillo, de cemento.Es que los ladrillo esto que traen ahora, estos nuevo, le salen m\u00e1s barato quehacerlo as\u00ed. Pesan menos, ladrillo que traen esa gente. Yo creo que le salen m\u00e1sbarato. [En las aceras] eso son baldosas, me parece que son de afuera. Ante nohab\u00eda na de eso aqu\u00ed; bueno, hab\u00eda en las casas, en las casas s\u00ed, pero afuera no.Eso lo han hecho hace veinte a\u00f1os pa c\u00e1, cuando han arreglao esto. Esto estabaempedrao de piedra, y quitaron las piedras y pusieron los adoquines eso. YM AURIZIO CATANI217 ahora han sacao, ah\u00ed abajo en la finca esa donde est\u00e1n haciendo ahora la mina esa, pues ah\u00ed han sacado los piso esto. Ah\u00ed que hay una sierra de monte, haymucho, bueno, hay todo el que quiera, sacao de las piedra. Un poco m\u00e1s coloraola piedra [granito asalmonado ], seg\u00fan el sitio que est\u00e9. Yeso son viejo ya, \u00a1nohace a\u00f1o que est\u00e1 eso ah\u00ed, f\u00edjate si hay ladrillo! O sea, que la mina hace muchoa\u00f1os ya que est\u00e1 andando. Ese de ah\u00ed tiene un letra en el umbral, solo Dios sabelo que quiere decir eso. Esa era la carnicer\u00eda Nosotros nos ven\u00edamos to' aqu\u00ed a la plaza \u00e9sta [detr\u00e1s de la iglesia]. Ah\u00ed com\u00edan la gente, a la sombra del \u00e1rbol y all\u00ed en frente pon\u00edan tres o cuatro mesade carne, y all\u00ed hac\u00edan. Esa era la carnicer\u00eda, ah\u00ed met\u00edan los bichos. Lo que esod\u00e1 pa tr\u00e1s, a una calle que hay ah\u00ed. Y las cabras las met\u00edan pa tr\u00e1, y ah\u00ed lasmataban. Ven\u00edamos los chiquillos a soplar, pa quitarle el pellejo, y hab\u00eda por lo menos cinco o seis [ carniceros]. Y aqu\u00ed estaba el t\u00edo [ ...] , sal\u00eda con la botella aecharle una propina a los carnicero. Un vaso de vino de estos que hay hoy val\u00edauna perra gorda. Aqu\u00ed vend\u00edan de todo, chacina, garbanzo, de to lo que hab\u00eda. Ahora no se vende, [pero] lo que hoy no se vende se vend\u00eda entonces. Este pueblo casi no separaba [de matar] , porque aqu\u00ed ha visto una sierra muy grande de monte, decaza, de to'. Aqu\u00ed hab\u00eda de to', y aqu\u00ed no hab\u00eda naide parao nunca. Aqu\u00ed hay unasierra que hay m\u00e1s de tres o cuatro mil fanegas sembr\u00e1 de pino. Iba la gente y setra\u00eda las carga de le\u00f1a, de pic\u00f3n. Ya luego despu\u00e9s, este pueblo tiene muchot\u00e9rmino, tiene noventa y tantos mil hect\u00e1reas y tiene mucha, mucha, muchahect\u00e1rea de arboleda de alcornoque y ah\u00ed hay cuatro o cinco mil fanega de tie-rras sembr\u00e1 de alcornoque, \u00a1no pasan camiones de corcho! Est\u00e1n cobrando to ' el subsidio del paro, pero no est\u00e1n parao Aqu\u00ed, ahora mismo, no hay naide parao. Est\u00e1n cobrando to' el subsidio del paro, pero no est\u00e1n parao. La gente, \u00a1que va a estar parada! La gente est\u00e1ntrabajando to', cuando llega la cosa del corcho salen, p'all\u00e1, salen diez, doce,quince y se llevan dos meses descorchando, ah\u00ed de esas sierras p'all\u00e1. Ah\u00ed hayveinte kil\u00f3metros toas de encina y alcornoque. Se presentan por parao y des-pu\u00e9s van a trabajar. Los buscan, hoy a uno, otro d\u00eda otro busca otro pa dos d\u00eda,otro busca a tres y as\u00ed andan.A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA218 Los casinos viven del que va a gastar Usted no tiene que ver los casinos que hay en el pueblo, los casinos viven del que va a gastar. Mira, aqu\u00ed tengo uno, all\u00ed hay otro, all\u00ed hay otros dos, all\u00eddonde est\u00e1n aquella gente all\u00ed hay dos. All\u00ed est\u00e1 en el Hogar del pensionista, all\u00edentran tambi\u00e9n los que no son pensionista. S\u00ed, la gente juega a las carta, se juegan el caf\u00e9, el caf\u00e9 y eso pero el dinero, no. \u00a1Pues no han cog\u00edo cada a\u00f1o higo! Hay aqu\u00ed en el pueblo tambi\u00e9n mucha higuera, en una finca. \u00bfLa higuera?, \u00a1qu\u00e9 va a necesitar trabajo! A guardar que caigan. Muchas, muchas... cuando esel tiempo. \u00a1No se van a secar! \u00a1Pues no han cog\u00edo cada a\u00f1o higo! Hay quien hacog\u00edo cinco mil kilos. Lo dejan caer y lo cogen despu\u00e9s en el suelo. Lo vendenpara los guarros, pero tambi\u00e9n los comen. Y a las casas que hacen los dulcestambi\u00e9n los venden. El a\u00f1o pasado los vend\u00edan a veinte duros el kilo. Pues aqu\u00ed, desde el cerro ese se ven pocos pueblos p'all\u00e1. Me cago en di\u00e9, este pueblo es el m\u00e1s alto de la provincia de Badajoz. \u00bfTu ves la sierra esa deall\u00ed? pues esa sierra son toas encina y alcornoque. Mira el pinar all\u00ed. Toda aque-llas sierras que se ven all\u00ed est\u00e1n puesta de higueras, lo que tiene es que la higuerano se ve ahora [febrero], \u00bfno lo v\u00e9?, son to' higuera. Esa sierra es de alcornoquetoa, pall\u00e1, pa la ladera. Esa sierra que se ven ah\u00ed de los pinos, de ah\u00ed hasta Calaque hay unos pocos de kil\u00f3metros aqu\u00ed, hay los pinos esos y los alcornoque.Hay unas pocas de sierras ah\u00ed, \u00a1se dan palos! Hay una sierra que le dicen elCastillo, eso por all\u00e1 se quem\u00f3, pero me parece a mi que han sal\u00edo otra vez. Las cigue\u00f1as no se han ido de aqu\u00ed, hay m\u00e1s de un ciento ah\u00ed donde echan la basura 42. 42Como le propuse irnos a un bar para tomarnos un algo, fue esta la ocasi\u00f3n para los comentarios sobre los \"casinos\". Durante la entrevista el viejo no par\u00f3 de andar, y no era s\u00f3lo, creo yo, porqueten\u00eda que mantenerse en ejercicio, sino porque incansablemente, pasaba revista al pueblo y asu t\u00e9rmino. De ah\u00ed que, vi\u00e9ndolas en el cielo, hablara tambi\u00e9n de las cigue\u00f1as, ellas tambi\u00e9nhab\u00edan desilusionado ya que ahora comen de los basureros.MAURIZIO CATANI219 Quinienta o seiscienta fanega de olivo \u00bfUsted no ha oido nunca uno que fue coronel de la Guardia Civil, cuando la guerra? Ese tiene sembrao quinienta o seiscienta fanega de olivo. Tiene unafinca grande. \u00a1Cuantas horas se est\u00e1n echando sin producir! S\u00ed, est\u00e1n haciendo el polideportivo. La escuela taller no la han hecho, estaba hecha. Era un [molino con su silo]. Lo han quitao de aqu\u00ed del puebloporque aqu\u00ed no siembra nadie ya, aqu\u00ed na m\u00e1s que est\u00e1n con el ganao, con elparo. Ya no siembra naide, no siembra, pues nada. \u00a1Cuantas horas se est\u00e1n echando sin producir! Ah\u00ed llevan ya... \u00bfQuien sabe el tiempo ah\u00ed de la gente trabajando en las calles barriendo un papel? \u00bfEsosson trabajos, eso? \u00bfQu\u00e9 va a producir? Eso no produce nada. Claro. Aqu\u00ed hay tres matadero. Matan todos los d\u00edas, entre los tres, m\u00e1s de cien cochinos, m\u00e1s, m\u00e1s. To' los d\u00edas, est\u00e1n all\u00ed. \u00bfUsted no ha visto eso que hay, esonuevo que han hecho en la carretera? Me cago en di\u00e9, un matadero, pero, \u00a1unmatadero! La cantidad de guarro que salen de aqu\u00ed, entre la bellota, la higuera ylo que engordan con pienso, esa, \u00bfusted no ha visto la [...], una de eso, de pien-so?, \u00a1no salen [...] de pienso ah\u00ed! Y entran no se cuanto pienso de fuera. \u00a1Ay!, ya no tengo m\u00e1s que dolores Y est\u00e1n las piaras de cochino. Enlaza una piara con otra, engordan aque- lla y aqu\u00ed hay otro guarro, jpalante! En agosto, en septiembre, en el verano, en elinvierno. Y a vender guarro. Bueno, yo los ten\u00eda ante tambi\u00e9n, engordaba y to,pero ya no tengo n\u00e1. \u00a1Ay!, ya no tengo m\u00e1s que dolores, dolores. Yo no como n\u00e1de cerdo, y a a los veinte d\u00edas me como un cacho morcilla, me cago en... Yo nopuedo comer n\u00e1, sardina, carne de pollo...A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA220 \u00bfCONCLUSI\u00d3N O OUVERTURE? Si para el lector no cabe la menor duda de que, con las oportunas varian- tes locales, los tres informantes se sit\u00faan en el mismo per\u00edodo hist\u00f3rico y en elmismo contexto, hay que ver c\u00f3mo, para ellos, el grado de autoconciencia esmuy dispar. Como era de esperar, los dos hombres est\u00e1n m\u00e1s familiarizados conlas realidades de la vida rural, mientras que la mujer, \"industrial\", se presentaencaminada, desde su juventud, hacia el estatus de trabajadora en casa o, m\u00e1sbien, al de muchacha todav\u00eda soltera, pero activa, esperando un casamiento dig-no que le permitir\u00e1 ser s\u00f3lo madre y ama de casa, ya que ella y la hermana\"\u00e9ramos modistas y nosotros no \u00edbamos al puesto\". En un primer momento, es importante se\u00f1alar, aunque sin profundizar en el tema, c\u00f3mo, en el plano psicol\u00f3gico (pero el hecho remite tambi\u00e9n a la valo-raci\u00f3n de la idea de familia en nuestras sociedades) en los tres casos el dolor dela ausencia -el fallecimiento de un hijo o del novio- se mantiene vivo a lo largodel tiempo. El hecho se puede entender como un signo de la sensibilidad deestas personas. En un segundo momento, ahora m\u00e1s propiamene antropol\u00f3gico,hay que ver c\u00f3mo ambos ancianos se demuestran incapaces no de darse mate-rialmente cuenta de los cambios ocurridos a lo largo de su vida, sino de inter-pretarlos acorde con los tiempos. Sus observaciones los clasifican siempre ytodav\u00eda en el \u00e1mbito y en las referencias de los peque\u00f1os propietarios de losa\u00f1os 60. \"Trescientas colmenas\" dice el uno, \"cuarenta mil duros de aceitunas\"dice el otro. .., y el referente contin\u00faa siendo el autoabastecimiento familiar y unmin\u00fasculo comercio de corto radio. Este es todav\u00eda el pensamiento de aqu\u00e9llosque, bien o mal, estaban acostumbrados a vivir de lo suyo y que se espantan deno ver a sus hijos continuar en esta v\u00eda hoy cerrada. Por supuesto la realidad de un comercio activo aunque de corto radio o el comprar tierras en una comarca colindante son hechos que destrozan los este-reotipos del inmovilismo f\u00edsico e intelectual de las gentes del campo. Aunqueen las biograf\u00edas de estas gentes con medios, dentro de lo que cabe, el hechoaparezca s\u00f3lo en el caso de los padres de Mar\u00eda est\u00e1 cierto que los matrimoniosentre naturales de pueblos cercanos eran frecuentes como tambi\u00e9n losafincamientos fuera del pueblo de nacimiento. Al mismo tiempo hay que se\u00f1a-lar como, hace cincuenta a\u00f1os, la ciudad, s\u00edntesis de las nuevas ideas y cambios,se quedaba fuera de la experiencia cotidiana aunque los varones la pisaran du-rante el servicio militar o la guerra civil. Por su parte, las mujeres casi no sal\u00edandel peque\u00f1o grupo de pueblos colindantes a no ser que alguna familia pudientelas cogiera como sirvientas o que eligieran el estatus de religiosas. Es s\u00f3lo apartir de los a\u00f1os 60 que, a trav\u00e9s de la emigraci\u00f3n interna e internacional y aM AURIZIO CATANI221 partir de los 70 por causa de los estudios fuera del pueblo, los noviazgos se dieron entre personas naturales de provincias alejadas o incluso de nacionesdistintas. Por su parte, Dami\u00e1n resume cabalmente su postura al decir \"despu\u00e9s de que yo me muera que hagan lo que les de la gana\". La humildad de la frase o, talvez mejor, su realismo, no deben enga\u00f1ar. Cierto, el viejo sabe \"que el siglo yano lo conocemos cuando se termine el noventa y nueve al ciento\", pero a\u00f1adetambi\u00e9n \"es que le dije yo [a los hijos], que en lo que yo viviera, yo era el amode la casa\". Bajo la humildad y el realismo, la voluntad es f\u00e9rrea. As\u00ed se har\u00e1 yno hay manera, a no ser por supuesto la violencia y por tanto la falta de respeto,de hacerle cambiar de opini\u00f3n. El cabeza de familia queda tal y su decisi\u00f3n nose discute. Para \u00e9l, el mundo no ha dado un revolc\u00f3n y si algo ha cambiado, la\"empresa\" est\u00e1 all\u00ed para demostrarlo, esto no pasa de un \"adelanto\" puramentematerial que no le afecta en sus representaciones. No pasa lo mismo con AMG. Si los hitos de su vida son an\u00e1logos a los de Dami\u00e1n, los caracteres son por cierto distintos. Como la quiebra de su actividadha sido al parecer brutal y no progresiva, \"ya no tengo m\u00e1s que dolores, dolo-res\", el hombre compara constantemente pasado y presente y no admite loscambios tanto econ\u00f3micos como ideol\u00f3gicos. El abandono de las actividadesagr\u00edcolas es lo que le perturba y casi lo desquicia: Pero digo una cosa, est\u00e1n todo los campo abandonao, adem\u00e1s que tampoco hay el agua para plantar. [...] Aqu\u00ed no siembra nadie ya, aqu\u00ed nam\u00e1s que est\u00e1n con el ganao, con el paro. [...] Est\u00e1n cobrando to' el subsidiodel paro, pero no est\u00e1n parao. En este caso, el hombre que ha puesto su orgullo de cabeza de familia en trabajar (Dami\u00e1n s\u00f3lo dec\u00eda \"all\u00ed viven trabajando, porque hay que trabajar\" )se siente defraudado: \"\u00a1Cuantas horas se est\u00e1n echando sin producir!. \u00bfQuiensabe el tiempo ah\u00ed de la gente trabajando en las calles barriendo un papel? \u00bfEsosson trabajos, eso? \u00bfQu\u00e9 va a producir? Eso no produce nada. Claro\". Es todo unsistema de representaciones e ideas fundamentadas en el valor del esfuerzo per-sonal y aut\u00f3nomo que se ha venido abajo y, si hiciera falta demostrarlo, lo dichopor Mar\u00eda permite hacerlo. \"Nosotros tu sabes que no le hemos trabajao a nadie,y con lo nuestro nos hemos defendido\". Vale la pena aclarar que \"lo nuestro\" nosignifica, aqu\u00ed, propiedades o, en mejor y m\u00e1s antiguo castellano, \"heredades\"sino \"nuestro oficio, nuestra profesionalidad\". \u00bfSentimental Mar\u00eda, y orgullosaa la vez que auto-limitada? , pero, por cierto, tambi\u00e9n muy sagaz y curtida: Yo ledec\u00eda muchas veces a mi mam\u00e1: \"Mam\u00e1, mira que trabajar tambi\u00e9n los domingoA PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA222 MAURIZIO CATANI de dec\u00eda: \"Mira hija m\u00eda, \u00a1que tonta eres! El dinero que tu ganas por la ma\u00f1ana, los cinco duros por ejemplo, con eso tienes que comer. Loscinco duros que te ganas por la noche, eso ya no tienes que comerlo, eso ya sonpa'l bote\". Claro, las cosas de los pobres, las cosas de los pueblos, las cosas dela vida. Al contrastar estos tres montajes biogr\u00e1ficos, aparece, a lo largo de los \u00faltimos treinta a\u00f1os o incluso veinte, tanto en la Alta como en la BajaExtremadura, el esperado paso de la antigua figura del trabajador independien-te, due\u00f1o y amo de s\u00ed mismo, a la del empleado o, cuando parado, a la de asis-tido d\u00e9brouillard (\"se presentan por parao y despu\u00e9s van a trabajar\"). Pero si el hecho es consabido y si se confirma el caracter tard\u00edo de la evoluci\u00f3n con res-pecto al Norte de Espa\u00f1a y de Europa, los comentarios de los tres entrevistadosponen de relieve otros aspectos menos banales de las representaciones, ideas yvalores de unas sociedades locales acostumbradas a valerse por s\u00ed solas. Essuficiente con pensar en el \"acetuao\" hurdano y en el posible equivalente, enTentud\u00eda, de la figura, muy conocida por otra parte en Francia y en Italia, del\"hijo heredero\" (cf. notas 22 y 36). Ambas instituciones de \"derecho consuetu-dinario\" definen tanto una organizaci\u00f3n social como, es m\u00e1s, una sociabilidadlocal y aut\u00f3noma. Las observaciones de A. M. G. sobre el trabajo que no es talporque no es productivo en el sentido que la palabra ten\u00eda cuando \u00e9l era joven,forman parte del mismo contexto porque remiten a representaciones e ideasan\u00e1logas, regidas por el valor. Por tanto si, en l\u00edneas generales, hay que entender todo lo dicho como la evidencia del cierre de una \u00e9poca, hay que ver tambi\u00e9n, m\u00e1s all\u00e1, como estosviejos declaran unas ideas-valor que no dejan de remitir a la \u00e9tica del esfuerzopersonal. Pero, \u00bfc\u00f3mo las reciben sus descendientes? Llegamos aqu\u00ed al doblel\u00edmite del presente ejercicio. Aunque el lector se acordar\u00e1 de que ya hemosse\u00f1alado como este estudio es apenas un avance de un trabajo todav\u00eda in fieri, hay que reconocer, con un poco de iron\u00eda adem\u00e1s, como en este esbozo decontextualizaci\u00f3n falta, en primer lugar, el testimonio de padres o madres defamilia todav\u00eda en la plenitud de su madurez y tambi\u00e9n la palabra de gente joven(generaci\u00f3n 0, la de los j\u00f3venes; generaci\u00f3n -1, la de los padres y generaci\u00f3n -2, la de los abuelos, aqu\u00ed \"biografiados\" si se admite la expresi\u00f3n). Si este falloes s\u00f3lo temporal, ya que no nos faltan entrevistas si no \u00fanicamente el espaciopara publicarlas, el segundo l\u00edmite es m\u00e1s significativo y permite volver al nudode la cuesti\u00f3n. Como ya se adelant\u00f3, no son las \"autopresentaciones\" o los \"mon-tajes biogr\u00e1ficos\" los que, ya se apunt\u00f3, \"permiten captar el referente de laforma de expresar el mundo -de contar a s\u00ed mismos su mundo- por parte de223 aquellos que concretan una cultura determinada. Cultura que ha guardado y transmitido hasta hace una generaci\u00f3n (y que guardan y transmiten todav\u00eda encierta medida) a trav\u00e9s de las representaciones e ideas-valores que les permitie-ron educar a sus cr\u00edos integr\u00e1ndolos en estas expresiones concretas de la cosmovisi\u00f3n de su sociedad\". Si es f\u00e1cil aumentar el n\u00famero de las entrevistas de autopresentaci\u00f3n, de hecho son las repetidas estancias y el demorado trabajo de campo in loco ( o sea, ver como pasan las cosas) y los r\u00e9cits de soi libremente asumidos por los interlocutores ( o sea, haber logrado suscitar sus comentarios) los que permitenentender, me parece, no s\u00f3lo los aspectos socio-econ\u00f3micos de unas vivencias,sino tambi\u00e9n dentro de las j\u00f3venes generaciones, la importancia que tienen to-dav\u00eda, ejemplos significativos pero no \u00fanicos, el mal de ojo y los curanderostanto en la zona rural como en la ciudad, tanto entre los parados como en casade los llamados ricos-ricos. Extremadura y Espa\u00f1a han cambiado, s\u00ed, y el restodel universo mundo tambi\u00e9n, pero, \u00bfc\u00f3mo? 43. DEFINICIONES44 Distintas clases de informantes En la pr\u00e1ctica del trabajo de campo pueden reconocerse tres clases de personas que facilitan el acceso a la informaci\u00f3n. En un primer momento, eletn\u00f3grafo busca unos introductores, funcionarios, curas, maestros. ..que mu- chas veces son, aunque no siempre, personas que vienen de fuera. Estas perso-nas le facilitar\u00e1n (o le dificultar\u00e1n) el contacto con naturales y vecinos dispues-tos a informarle. Una vez conectado con ellos y entablando por tanto un tiempolargo de acercamiento, se cristaliza pues un primer n\u00facleo de informantes nati- vos, distintos a los introductores. (Noten los recelosos como la expresi\u00f3n \"in- cultural en Extremadura. Primeras Jornadas de Cultura Popular; Asamblea de Extremadura, Editora Regional de Extremadura, M\u00e9rida, p. 811-834, ISBN 84.7671.130.1.CATANI, M. (1990): \"C\u00f3mo de lo ins\u00f3lito puede nacer un \"milagro\": la flor del Casar de Palo-mero (Espa\u00f1a), el Ni\u00f1o Jes\u00fas de Gallinaro (Italia), el cura taumaturgo de Meim\u00e3o (Portugal),Alc\u00e1ntara, Revista del Seminario de Estudios Cacere\u00f1os, Excma. Diputaci\u00f3n Provincial de C\u00e1ceres, n\u00ba 19, p. 99-119. 44Parte de las definiciones que siguen, hoy algo afinadas, se publicaron en Catani, M. (1990): \"Algunas precisiones sobre el enfoque y Barcelona, p. 151-164, EN EXTREMADURA224 MAURIZIO CATANI formante nativo\" no tiene nada de colonialista porque remite, sencillamente, al l\u00e9xico de los ling\u00fcistas que hablan de \"locutor nativo\", el nec plus ultra, para calificar a locutores cuyos conocimientos ling\u00fc\u00edsticos no provocan reserva al-guna ya que estas personas proceden de padres que han nacido in situ y cuya familia habla la lengua desde una o, mejor, dos generaciones). Una vez consoli-dado tal grupo de informantes tout court es, por regla general, dentro de \u00e9ste que aparecen, por fin, los raros informantes principales, dispuestos a pensar con el etn\u00f3grafo comprometi\u00e9ndose en la reflexi\u00f3n y no solamente listos paracontestar a sus insuficientemente matizadas preguntas. Por supuesto, uno, o doso como m\u00e1ximo tres informantes principales se volver\u00e1n con el tiempo verda-deros interlocutores del etn\u00f3grafo, a la vez maestros y amigos. Por \u00faltimo, cabe a\u00f1adir como, con estas premisas que ponen de relieve la relaci\u00f3n interpersonal y no la funci\u00f3n administrativo-burocr\u00e1tica de int\u00e9rprete ode gu\u00eda por ejemplo, en ning\u00fan caso se pagar\u00e1 al informante a no ser evidente,en ocasiones, la necesidad de compensar un jornal de otra forma perdido. Demanera complementaria, pero a la inversa, es tambi\u00e9n evidente como peque\u00f1osregalos -tabaco, botella de vino, compra de un chivo para comer juntos o usodel coche, si lo hay, para despachar un algo. ..-forman parte de la etiqueta queacompa\u00f1a, muestra de buena educaci\u00f3n, los intercambios m\u00e1s banales. Individualizaci\u00f3n La individualizaci\u00f3n consiste en la subordinaci\u00f3n, m\u00e1s o menos deseada pero en todo caso real en el plano de las opciones, de un sistema de valores cuyacaracter\u00edstica central es la importancia de la calidad de miembro de un grupointegrado dentro de una sociedad local ( el caso paradigm\u00e1tico es la India de lascastas, cf. L. Dumont) 45. En cambio al individualizarse, se da la supremac\u00eda a la evoluci\u00f3n personal del sujeto, al ser moral, raz\u00f3n y objetivo de s\u00ed mismo, talcomo lo valoriza nuestra civilizaci\u00f3n. Se atribuye as\u00ed a la psicolog\u00eda individualuna importancia desconocida en una sociedad local y, a mayor raz\u00f3n, en unasociedad holista. 45DUMONT, L.: Ensayos sobre el individualismo. Una perspectiva antropol\u00f3gica sobre la ideolog\u00eda moderna, Alianza Editorial, Col. Ciencias Sociales, Madrid (Ed. francesa, Essais..., Paris, Seuil, 1983).225 EL RELATO AUTOBIOGR\u00c1FICO El relato autobiogr\u00e1fico puede ser enunciado por una persona joven, adulta, o de edad. Salvo excepciones, en el primer caso, la dominante es la del relato-proyecto; en el segundo la de un relato-estado y en el tercero un relato- balance. El relato-proyecto A veces se solicita a j\u00f3venes de diecis\u00e9is, dieciocho o veinte a\u00f1os, que cuenten su vida, oralmente o por escrito. Sin duda tambi\u00e9n a esa edad se tienencosas para contar durante horas o para llenar centenas de hojas, pero hay quehacer diferencias. Cuando el que cuenta es un joven, su relato puede ser unaprofunda reflexi\u00f3n sobre \u00e9l mismo y sobre los a\u00f1os de una formaci\u00f3n (bildung) que a\u00fan est\u00e1 viviendo pero, en cuanto que se considera el relato contrast\u00e1ndolocon otros materiales biogr\u00e1ficos -escritos u orales- elaborados por personasmaduras, es dificil recibir estas producciones juveniles de otro modo que comouna proyecci\u00f3n hacia el porvenir. Salvo casos excepcionales, se trata de relatosde proyectos, en los que el joven narrador expresa, bajo una u otra forma, susaspiraciones. El testimonio, que es sin embargo real, se caracteriza al mismotiempo por la virtualidad. El relato-estado Es enunciado por un narrador en la plenitud de su edad madura. Si cuenta el pasado, la organizaci\u00f3n de la narraci\u00f3n est\u00e1 sostenida por la persecuci\u00f3n deun proyecto individual. El narrador no considera al oyente como el que recibe eldep\u00f3sito de una experiencia sino como el testimonio de un prolongado esfuerzo(con aciertos u ocasos) que \u00e9l expone en voz alta a un amigo, a veces un confi-dente. Al mismo tiempo, la relaci\u00f3n entre las dos personas es mucho mas fr\u00e1gilque en las dos otras edades porque el confidente puede transformarse en rival oen testigo de cargo en el mismo momento en que todas las energ\u00edas del narradorest\u00e1n dirigidas a la realizaci\u00f3n de s\u00ed e implican reorganizaciones constantes.Como a veces ocurre, en el momento del relato el narrador puede tomar con-ciencia de ciertas contradicciones, y puede ser que a esta edad, el relato se cortede golpe. El relato-balance El caso t\u00edpico es el del relato de s\u00ed (o historia de vida social ), contada por una persona de edad. Este relato se caracteriza por la voluntad de transmitir unaA PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA226 MAURIZIO CATANI experiencia y un juicio largamente madurados. Se trata de una \"palabra docen- te\". Tal relato implica un n\u00famero potencialmente indefinido de entrevistas du-rante las cuales el narrador, que se asume como tal, compara y eval\u00faa los acon-tecimientos que cuenta en el orden que le conviene dando \u00e9l mismo la se\u00f1al definal del relato ( cf. Tante Suzanne, nota 10, cap. I). Autopresentaci\u00f3n, reconstrucci\u00f3n/montaje, relato de s\u00ed Si el relato de s\u00ed es por tanto la decisi\u00f3n l\u00facida de transmitir su experien- cia de vida ofreciendo al interlocutor (que no es mero oyente) una narraci\u00f3n queser\u00e1 la s\u00edntesis, por supuesto remodelada, de los hechos que el narrador consi-dera como los m\u00e1s significativos de su vida, no todos los materiales orales decaracter biogr\u00e1fico alcanzan tal categor\u00eda. En muchos casos s\u00f3lo se quedan enel \u00e1mbito de la \"autopresentaci\u00f3n\" o en aquel de la \"reconstrucci\u00f3n/montaje\"por parte del etn\u00f3grafo. Si la autopresentaci\u00f3n es voluntaria (o aceptada, cuan-do solicitidada) pero a la vez esencialmente f\u00e1ctica y por tanto exterior, por suparte la reconstrucci\u00f3n biogr\u00e1fica no pasa de un montaje de citas sacadas de unao varias entrevistas. Por consecuencia, por su brevedad o su fragmentariedadambos materiales no proporcionan las mismas posibilidades de control interno( o sea, contrastar las variantes textuales) que caracterizan el relato de s\u00ed. Eneste caso, el material recopilado resulta de una larga e intensa relaci\u00f3n y, alrelatar conscientemente una y otra vez su experiencia, el narrador se sit\u00faa, dibu-j\u00e1ndola, dentro de la cosmovisi\u00f3n de su sociedad. (La expresi\u00f3n \"relato de s\u00ed\"parece hoy m\u00e1s pertinente que la de \"historia de vida social\" elegida en 1982para subrayar el hecho de que, formando una d\u00edada asim\u00e9trica, narrador y oyen-te se conforman a una ret\u00f3rica de la transmisi\u00f3n por supuesto exquisitamentesocial). Relato construido y relato estructurado Llamo relato construido a aquel que el sujeto desarrolla despu\u00e9s que el oyente le haya pedido que le cuente alguna de sus experiencias o incluso elconjunto de su vida ( entrevista no directiva pero tem\u00e1ticamente centrada). Llamo relato estructurado a aquel en el que el sujeto eval\u00faa su vida en funci\u00f3n de un sistema de valores que describe a sabiendas y de las que su enun-ciado contiene la huella porque est\u00e1 estructurado por un principio que lo ordenaexpl\u00edcitamente permitiendo al narrador efectuar comparaciones a prop\u00f3sito dediferentes momentos de su experiencia (cf. Tante Suzanne, nota 10, cap. I).227 Memoria y recuerdo Subrayemos la diferencia que existe entre la memoria como registro, que tiene lugar en una cadena neuronal o en todo tipo de archivos -memoria y regis-tro que se desean si no objetivos, al menos objetivados u objetivables a trav\u00e9sde los datos acumulados- y el recuerdo. Este es por cierto selecci\u00f3n y recons-trucci\u00f3n pero no necesariamente ni por naturaleza \"manipulaci\u00f3n\" o \"mentira\"como dicen unos suspicaces adeptos del positivismo. El recuerdo es unareflecci\u00f3n sobre uno mismo, un relato de s\u00ed (cf. nota 14, Primo Levi). El caso de los relatos orales de los emigrados-inrnigrados es bien esclare- cedor al respecto. Puede que el tiempo y la edad hayan da\u00f1ado las cadenasneuronales de los narradores mayores, y por supuesto que muy a menudo \u00e9stosse esfuercen en poner de relieve los \u00e9xitos -y esto es capital para los o\u00eddosatentos- incluso cuando unas escasas palabras indican tambi\u00e9n fracasos y aban-donos. Hay que dar por descontado, son consideraciones de simple sentido co-m\u00fan, que los narradores seleccionan las an\u00e9cdotas, sobre todo si piensan en losefectos que su relato podr\u00eda tener sobre la vida todav\u00eda en desarrollo de undescendiente al que se corre el riesgo de proponer una imagen de uno mismoque se juzga como inoportuna. Pero estas reinterpretaciones, que no son \"sesgos\"mas que en el lenguaje del c\u00e1lculo matem\u00e1tico, son en ciencias sociales la mar-ca misma de la cultura. Es la configuraci\u00f3n local y datada de las representacio-nes y de las ideas que produce esas selecciones y esas elecciones. Suscitarlas, saberlas reconocer, circunscribirlas cuando haga falta por otras formas archiv\u00edsticas de \"memoria\" es, propiamente hablando, la tarea primor-dial del investigador, ya sea antrop\u00f3logo, etn\u00f3logo, soci\u00f3logo o historiador...,que haya elegido trabajar con materiales biogr\u00e1ficos orales. Por supuesto, nocabe duda que no se alcanzar\u00e1 la llamada \"verdad hist\u00f3rica\", fundamentada enla posibilidad te\u00f3rica de llegar a vaciar con una objetividad relativa los archi-vos, sino que se espera, desde el punto de vista antropol\u00f3gico, la concretizaci\u00f3nde los valores o, desde el punto de vista hist\u00f3rico, el hilo conductor -por cierto\"estructurado\"- de una historia de las mentalidades. Cr\u00f3nica y cronolog\u00eda: mitos de fundaci\u00f3n A trav\u00e9s de los relatos de los inmigrados italianos en Francia, por ejem- plo, se puede reconstruir solamente el recuerdo de la cr\u00f3nica espec\u00edfica de cadared, no la cronolog\u00eda exterior y absoluta de sus experiencias. En efecto, reco-giendo estos recuerdos de grupo (totalmente diferentes de una cronolog\u00edaobjetivable escrita u oral) no se alcanza la \"memoria\" sino unos \"recuerdos\"A PROP\u00d3SITO DEL ESTUDIO DE LAS \u00abTRADICIONES POPULARES \u00bb EN EXTREMADURA228 MAURIZIO CATANI que pueden llegar a producir, aunque en el \u00e1mbito ideol\u00f3gico de nuestras socie- dades individualistas, como unos \"casi-mitos\" por ser sus personajes vividoscomo \"h\u00e9roes fundadores\". Aqui vienen dos de estos casi-mitos que se conocenentre los Scaldini y Ciociari de origen italiano que viven en Francia. Unos serefieren a un joven que, a finales del siglo pasado, emigr\u00f3 andando y del que sehab\u00eda perdido el rastro hasta el d\u00eda en que volvi\u00f3 a sus monta\u00f1as del Apenninode Parma y Plasencia acabando por arrastrar -como un nuevo flautista deHamelin- otros j\u00f3venes detr\u00e1s de \u00e9l; los otros, con referencia a la misma \u00e9poca,afirman -contra toda verosimilitud- como fueron primero unos ni\u00f1os los queemigraron desde la Terra di Lavoro de Campania hacia unas f\u00e1bricas de vidriosde los suburbios parisinos abriendo camino a sus padres. (Incluso si la miseriaoblig\u00f3 a unas familias a vender, literalmente, esos ni\u00f1os a los reclutadores -as\u00edpasaba en la Inglaterra de 1848 y as\u00ed pasa hoy en Am\u00e9rica Latina o en Pakist\u00e1n-para que empezara la \"cadena migratoria\" era necesario, en primer lugar, quelos reclutadores conocieran la existencia de un \"mercado\" de este tipo y sepusieran en contacto con los padres obligados o dispuestos a deshacerse de sushijos). Fuera de la cronolog\u00eda absoluta, pero valorando la cr\u00f3nica y el recuerdo,en esos dos casi-mitos son la infancia y la adolescencia las que est\u00e1n en primerplano: s\u00edmbolo de la renovaci\u00f3n del mundo por la voluntariosa virtud de lajuventud, dispuesta para la partida. El recuerdo, por esencia oral, da pie a la cr\u00f3nica y no permite se\u00f1alar m\u00e1s que las grandes etapas de una cronolog\u00eda, as\u00ed que, desde el punto de vista delestudio de las representaciones -o de las mentalidades- la \"memoria\" hist\u00f3rica\"objetiva\" no alcanza autonom\u00eda e importancia. De ah\u00ed que, en el plano de larecogida de fuentes orales (distinto de aqu\u00e9l de cualquier forma, p\u00fablica o par-ticular, de archivos escritos), se desprendan dos cosas: a/ el recuerdo de esta especie de h\u00e9roes promet\u00e9icos es establecido en la cr\u00f3nica subjetiva de un grupo social y no en la objetividad de una cronolog\u00eda,consecuentemente b/ si se admite la diferenciaci\u00f3n entre cr\u00f3nica oral y cronolog\u00eda, no existe memoria hist\u00f3rica colectiva oral, aunque los \"casi-mitos del recuerdo\" tenganuna alt\u00edsima significaci\u00f3n subjetiva y social.229 Arias Montano y Pedro de Valencia: hitos de una amistad JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ La admiraci\u00f3n que Pedro de Valencia sinti\u00f3 por Benito Arias Montano fue previa al encuentro personal entre ambos humanistas, que tuvo lugar entreabril de 1578 y septiembre de 1579, en el retiro de la Pe\u00f1a de Aracena 1. Es muy probable que quien inculcara esta admiraci\u00f3n por el biblista al joven Valenciafuese su t\u00edo y primer preceptor de Latinidad, Antonio M\u00e1rquez, tambi\u00e9n admi-rador del sabio frexnense, en cuyo honor compuso una oda s\u00e1fica en lat\u00edn 2. El primer encuentro entre Montano y Valencia debi\u00f3 de prolongarse du- rante algunas semanas, si es que el de Zafra no repiti\u00f3 la visita, espaciadamente,entre abril de 1578 y septiembre de 1579. A partir de esta \u00faltima fecha loscontactos tuvieron que interrumpirse durante alg\u00fan tiempo, por tener que acu-dir Montano a Lisboa, llamado por el rey Felipe II 3. 1El profesor Morocho Gayo conjetura que el encuentro debi\u00f3 de ocurrir en ese intervalo de tiempo, pues tenemos constancia de que, debido a razones de fuerza mayor, Montano estuvoausente de su amado retiro en las fechas inmediatas, anterior y posterior a ese intervalo.Y unencuentro previo entre Valencia y Sebasti\u00e1n P\u00e9rez, en el que \u00e9ste entregar\u00eda al primero una cartade presentaci\u00f3n para Montano tuvo lugar en alguna parte \"cerca de \u00c7afra\", a finales del a\u00f1o1577. (V\u00e9ase Obras completas de Pedro de Valencia , t. V-1, p\u00e1g. 32, edic. al cuidado de G. Morocho Gayo, Publicaciones de la Universidad de Le\u00f3n, 1993). Pero en el t. V-2, p\u00e1g. 22, seinclina por la m\u00e1s temprana de estas fechas). 2Esta composici\u00f3n figura en el Ms. 5585 de la BNM, fol. 191. El nombre del autor, incompleto en el documento, consta \u00edntegro en el Ms. 9/7116, fol. 308 r. de la RAH. Tomo estos datos delvol. V-1 de las O. C. de Pedro de Valencia, p\u00e1g. 22, nota 12, de la edici\u00f3n citada en la notaanterior. 3Cf. MOROCHO, G.: Ob. cit. , t. V-1, p\u00e1g. 33.230 En ese, o esos primeros encuentros, en la Pe\u00f1a, qued\u00f3 bien patente que ambos humanistas, el joven y el maduro, se compenetraban a las mil maravillasy que la colaboraci\u00f3n entre ellos pod\u00eda redundar en provecho de los dos. El m\u00e1sjoven vio que pod\u00eda aprender mucho del mayor, y \u00e9ste, a su vez, vio en el jovenzafrense al colaborador ideal que la Providencia le deparaba para ayudarle arealizar la obra cient\u00edfica que a\u00fan ten\u00eda en proyecto. No defraud\u00f3 el joven Va-lencia las esperanzas que en \u00e9l hab\u00eda puesto su admirado maestro y se convirti\u00f3,a partir de ah\u00ed, en secretario, amanuense y albacea del sabio pol\u00edgrafo. La s\u00f3lida amistad que comenz\u00f3 a fraguarse entre ellos tras ese primer encuentro derivar\u00eda pronto hacia una abierta familiaridad que, dada la diferen-cia de edad entre ambos (28 a\u00f1os) adoptar\u00eda la forma de una relaci\u00f3n paterno-filial. Asumiendo el papel paternal que le correspond\u00eda por su mayor edad,Montano sol\u00eda llamar 'hijo' a su joven amigo, quien, por su parte, se sent\u00edacomplacido y honrado con el tratamiento, como recordar\u00eda alg\u00fan tiempo des-pu\u00e9s del fallecimiento del maestro: Paterno semper. 4 Alude Valencia en este p\u00e1rrafo a la donaci\u00f3n mediante escritura que a\u00f1os atr\u00e1s hab\u00eda tenido lugar en Zafra, el d\u00eda 1 de marzo de 1597, por la que Montanolegaba a Valencia y, conjuntamente, al primo hermano y cu\u00f1ado de \u00e9ste, JuanRam\u00edrez Ballesteros, una serie de objetos de valor art\u00edstico o cient\u00edfico (pintu-ras, esculturas, libros, instrumentos tales como compases, astrolabios, globosterr\u00e1queos, etc.) que el sabio deb\u00eda de tener en grande aprecio como \u00fatiles detrabajo o de esparcimiento. En el pre\u00e1mbulo de dicha escritura el donante expone las razones que le han movido a recompensar a sus beneficiarios. En lo que respecta a Pedro de 4'Siempre me trat\u00f3 con el cari\u00f1o y la solicitud de un padre y, de palabra o por escrito, sol\u00eda llamarme 'hijo', y me hizo siempre part\u00edcipe de sus bienes (lo que \u00e9l, ciertamente, considerabasus bienes) y siempre me hizo confidente de sus proyectos'' (Cit. por JONES, J. A. en \u00abPedrode Valencia en su correspondencia...\", separata del t. LXV, cuaderno CCXXXIV, enero-abrilde 1985, B. R. A. E .).JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ231 Valencia dice: \"porque me a ayudado en mis estudios y en la conpusicion de mis libros y en otras cossas y sienpre lo he tenido en lugar de hijo \"5. Esta \u00faltima frase, que destacamos en caracteres it\u00e1licos, se reitera en otros documentos. As\u00ed en una carta a Moreto, de fecha 28 de julio de 1585, diceMontano, refiri\u00e9ndose a Valencia, \"quem filii loco habeo\". Y en la dedicatoriadel comentario al salmo XXXI vuelve a mencionar esa paternidad, como formade manifestar su cari\u00f1o hacia el 'dilecto Valencia'. Esta expresi\u00f3n entrecomilladapertenece a la primera estrofa de la oda \"De mente et electione\" ( Hymni et Saecula III, 1) dedicada a su querido disc\u00edpulo. En ella, el padre espiritual y mentor que es Montano aconseja a su pupilo acerca de los pasos a seguir paraemprender el camino de la vida piadosa. As\u00ed fue como el alumno (palabra que, como sabemos, viene de 'alo', ali- mentar) se fue nutriendo 'a los pechos de la santa y universal doctrina' delmaestro, como dijera Covarrubias, y fue asimilando esa doctrina, de forma quecada d\u00eda su perfil espiritual se parec\u00eda m\u00e1s y m\u00e1s al de Montano. Esta progresi-va identificaci\u00f3n con su mentor en los rasgos espirituales, hizo que algunosvieran en el disc\u00edpulo, tras la desaparici\u00f3n de aqu\u00e9l, una especie de reencarna-ci\u00f3n del maestro: Ex 6 Valencia, pues, se sent\u00eda 'honrad\u00edsimo' de ser considerado como una especie de reencarnaci\u00f3n larvaria de \"aquel divino f\u00e9nix\". Consideramos el poema \"De mente et electione\" como uno de los m\u00e1s importantes hitos de la amistad que hubo entre ambos humanistas. Por eso, alfinal de este trabajo y como colof\u00f3n del mismo, reproducimos el texto original 5Cf. SALAZAR, A.: \"Arias Montano y Pedro de Valencia\", separata de la Revista de Estudios Extreme\u00f1os , a\u00f1o 1959, p\u00e1g. 17; o bien GIL, J.: Arias Montano en su entorno (Bienes y herederos), p\u00e1g. 287. Editora Regional de Extremadura, M\u00e9rida, 1998. 6'Por esto, quienes conocen m\u00e1s a fondo mi aut\u00e9ntico yo, piensan que soy como una larva que ha quedado de aquel divino f\u00e9nix, y con este honorabil\u00edsimo y honrad\u00edsimo t\u00edtulo me motejan.Y, sin duda, con raz\u00f3n: pues a nadie tan suyo como a m\u00ed dej\u00f3 ac\u00e1 entre nosotros nuestro queridoMontano' (JONES, J. A.: A rt. cit. , p\u00e1g. 135).ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD232 (siguiendo la edici\u00f3n de Pedro de Valencia, en 1593) y ofrecemos una traduc- ci\u00f3n de la oda, la primera que existe por el momento, al menos, que sepamosnosotros. Pero, antes, nos ocuparemos de los pr\u00f3logos que escribi\u00f3 el de Zafra para las respectivas ediciones que de la poes\u00eda latina de Montano se hicieron en lostalleres de Plantino, en 1589 y 1593. Estos pr\u00f3logos constituyen otros tantoshitos en el itinerario de esa amistad entre el sabio de Fregenal y su disc\u00edpulo deZafra. En el primero de esos a\u00f1os vieron la luz los Poemata in quattuor tomos distincta . El pr\u00f3logo de Pedro de Valencia est\u00e1 fechado en Zafra, el 13 de junio de 1587. En \u00e9l expone el autor su particular concepto de la poes\u00eda, as\u00ed como losprincipales motivos que le han impulsado a preparar la edici\u00f3n. Uno de ellos esque 'no quer\u00eda que nadie se viera privado de la suavidad y la utilidad de estos poemas'. Y, adem\u00e1s, su m\u00e1s ardiente deseo era que 'se explicasen a los ni\u00f1os enlos gimnasios literarios por los maestros de Latinidad, en lugar de los poemasde los autores paganos' ( ethnicorum , dice Valencia). Dos impedimentos hab\u00eda para que se cumplieran los deseos anteriormen- te expuestos: uno, que estos poemas estaban, en parte, entremezclados con otrostextos en prosa, por ejemplo, los Commentaria in duodecim prophetas (1583). Y si bien exist\u00eda ya un poemario aparte como los Humanae salutis monumenta (1571), esta edici\u00f3n no era ni manejable, ni econ\u00f3micamente asequible, pues laencarec\u00edan las ilustraciones de los grabados de Philippe Galle. En cambio, laque ahora se ofrec\u00eda al p\u00fablico, era una edici\u00f3n de bolsillo, de m\u00f3dico precio,manejable y c\u00f3moda, que uno pod\u00eda llevar consigo en los viajes y salidas alcampo, y que hasta los ni\u00f1os podr\u00edan llevar en sus manos 7. Siempre con la mira puesta en promocionar los versos del maestro, Va- lencia apela a cuantos argumentos tiene a mano para ensalzar las dos principa-les ventajas que ofrece la edici\u00f3n, adem\u00e1s de su precio asequible y su formatomanejable, y que son la de su utilidad y la de su amenidad. Pues, como todossaben, la doble finalidad de la poes\u00eda es instruir, a la par que deleitar 8. Sin citar 7'ut iter GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ233 expresamente a Horacio, se ve que nos est\u00e1 recordando la conocida sentencia del preceptor de los Pisones: omne tulit punctum son -dice Valencia- los poemas de Montano, en los que 'nadie echar\u00e1 de menos la gracia po\u00e9tica, el ritmo, el estilo y la elegancia'9. Pero no s\u00f3lo por su belleza formal, tambi\u00e9n por su belleza moral son los poemas de Montano preferibles a los de los poetas cl\u00e1sicos de la gentilidad.Valencia juega aqu\u00ed la baza del moralismo de la \u00e9poca, fuertemente impregnadodel esp\u00edritu de la Contrarreforma, tal vez con la esperanza de que sus argumen-tos moralizantes inclinen a los responsables de la formaci\u00f3n literaria de losj\u00f3venes a cuidar con el mismo celo su formaci\u00f3n moral, adoptando los textos deMontano en vistas a la educaci\u00f3n integral de los alumnos, en un intento decristianizar el humanismo. Con la ayuda de esos textos los preceptores de Lat\u00edn pueden explicar perfectamente a sus alumnos las normas gramaticales, las figu-ras ret\u00f3ricas, los tipos de versos y estrofas, etc. Es cierto que los poemas de los autores cl\u00e1sicos tienen belleza y no care- cen de dulzura . Pero su belleza es como la belleza peligrosa de Helena, de la que dec\u00edan los ancianos de Troya: A los divinos rostros de las diosas iguala; mas, aun as\u00ed, que vuelva con sus naves a casa,no vaya a ser ruina nuestra y de nuestros hijos 10. Valencia cita el texto griego original, ofreciendo seguidamente su versi\u00f3n al lat\u00edn en elegantes hex\u00e1metros. 9'ea sunt 7). 10Cf. Hom. Il. III, 158-60.ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD234 \u00bfTendremos, pues, que renunciar a la belleza de la poes\u00eda por huir de esos escollos? No necesariamente. La poes\u00eda es un don de Dios y, como dice elmismo Homero, rechazar no debemos los presentes divinos 11 No porque debamos guardarnos de los cantos de las Sirenas habremos de renunciar tambi\u00e9n a las '\u00fatiles y veraces Musas'. Hay bellezas peligrosas y fata-les, pero, por fortuna, hay tambi\u00e9n bellezas que nos gu\u00edan al Cielo, a la vidaperdurable de la Gloria. Y \u00e9stas son las musas, y en especial la celeste Urania, lamusa de la Teolog\u00eda cristiana. Es cierto, tambi\u00e9n, que en la poes\u00eda cl\u00e1sica pagana encontraremos dulzu- ra. Pero, por catar esas po\u00e9ticas mieles, podemos exponernos a las picaduras de inn\u00fameras abejas venenosas, que pueden inocularnos las perniciosas doctrinaspaganas, como el hedonismo (pensemos, como bot\u00f3n de muestra, en el carpe diem , la m\u00e1xima hedonista por antonomasia). En cambio, los versos de Montano, como el man\u00e1 que Dios proporciona- ba a los israelitas, nos alimentan para la vida que nos aguarda en la tierra prome-tida, la vida del Cielo. A estas ventajas de la poes\u00eda cristiana de Montano frente a la poes\u00eda paga- na de los cl\u00e1sicos se a\u00f1ade el hecho de que \u00e9sta \u00faltima se nutre de f\u00e1bulas, esdecir, de mentiras, cuando no de obscenidades ( obscaenis facetiis ). Aunque Valencia no los nombra expresamente, nos vienen a la memoria los nombres deOvidio y de Marcial, sendos paradigmas en uno y otro caso. Para Valencia, la poes\u00eda debe proponerse la manifestaci\u00f3n de la verdad: \"Ninguna poes\u00eda hay m\u00e1s grande o m\u00e1s deleitable que la que sirve para cantar ycelebrar la verdad\" (p\u00e1g. 6) 12. Y los poemas de Montano, sobre ser deleitables, contienen lo verdadero, porque contienen 'la Verdad misma', que es Dios. Claro que Valencia argumenta desde la fe en la verdad revelada que se contiene en la Biblia, la 'palabra de Dios'. Sin esta fe en los prodigios divinos, o fabulosa es la b\u00edblica historia de No\u00e9 y su familia como la de Deucali\u00f3n y Pirra, en el mito cl\u00e1sico del diluvio. Como quiera que algunos pueden pensar que estas apreciaciones del au- tor del pr\u00f3logo carecen de objetividad, dada la gran amistad que le une al poeta,Valencia acude a refutar la posible objeci\u00f3n: Podr\u00eda extenderme m\u00e1s en recomendar estos poemas, si no fuera porque ellos se recomiendan solos y porque pudiera pensarse que amo alautor m\u00e1s de lo razonable. Ciertamente, reconozco amarlo y respetarlosobremanera, aunque no a\u00fan como \u00e9l merece y en la medida en que yopudiera saldar mi deuda con \u00e9l (p\u00e1g. 8) . Casi cinco a\u00f1os despu\u00e9s de haber escrito el pr\u00f3logo que hemos citado ampliamente, Valencia volvi\u00f3 a escribir un segundo pr\u00f3logo, ahora para la edi- ci\u00f3n de los Hymni et Secula (Amberes, 1593). Este segundo pr\u00f3logo est\u00e1 fecha- do en Zafra, el 30 de marzo de 1592. En esa ocasi\u00f3n, el zafrense no insiste en laidea de utilizar estos textos con fines did\u00e1cticos. Valencia, sin embargo, siguecreyendo en la excelencia de estos poemas: est\u00e1 convencido de que no necesi-tan de recomendaci\u00f3n alguna, ni la suya ni la de nadie. Y, cuando surge el inevi-table cotejo con los textos cl\u00e1sicos, Valencia afirma tajante: S\u00e9ame permitido decir abiertamente lo que pienso, especialmente para aquellos a los que nada que no sea lo antiguo les parece bueno: estospoemas son, ciertamente, nuevos en nuestro tiempo, pero por su factura ysu t\u00e9cnica son antiguos. He le\u00eddo, quiz\u00e1 como el que m\u00e1s, atentamente,todos los antiguos poemas griegos y latinos: a ninguno de ellos me han parecido inferiores \u00e9stos y, en justa apreciaci\u00f3n, descubr\u00ed que eran, conmucho, mejores que la mayor parte de aqu\u00e9llos (por no decir que todos ). Comprendo que muchos se alborotar\u00e1n y objetar\u00e1n a estas apreciacionesm\u00edas el grand\u00edsimo afecto que profeso al poeta. Afecto que, ciertamente,reconozco que es, no exagerado (pues ser\u00eda como decir nulo) sino el mayor que puede darse. (p\u00e1g. 10). La entra\u00f1able amistad que uni\u00f3 en vida a los dos humanistas paisanos continu\u00f3, viva y vigente, tras la muerte de Montano. Pedro de Valencia se en-carg\u00f3 de mantener viva esa llama, continuando, hasta donde pudo, la edici\u00f3n dela obra in\u00e9dita del maestro. As\u00ed aparecieron, como obras p\u00f3stumas, la Naturae historia (1601) y los In XXXI Davidis Psalmos Priores Commentaria (1605) Con gran dolor de su coraz\u00f3n, no pudo asistir Valencia a su querido maes- tro en los \u00faltimos momentos de su existencia, ni acompa\u00f1arle en el sepelio. EnA RIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD236 la carta a Moreto de fecha 18 de octubre de 1598 (a la que nos hemos referido m\u00e1s arriba) muestra Valencia su pesar por no haber podido estar junto a suamigo y maestro en esos \u00faltimos 13 Tras el fallecimiento del maestro, Valencia se encarg\u00f3 de cumplimentar algunas formalidades propias de las circunstancias. A instancias del P. Sig\u00fcenzaredact\u00f3 dos epitafios, uno m\u00e1s sucinto y otro m\u00e1s largo, para que el religiosoescogiera el que mejor le pareciera. Y aun compuso una oda necrol\u00f3gica (queesperamos conocer y estudiar lo antes posible) 14, en honor del gran amigo des- aparecido. La fidelidad de Valencia se demostr\u00f3 con creces, pues tuvo que emplear- se a fondo en defender la memoria de su maestro de las impugnaciones de hete-rodoxia que los presuntos celadores de la pureza del dogma (en realidadpersonajillos engre\u00eddos, intrigantes y soberbios) promovieron tras la desapari-ci\u00f3n del biblista. Porque \"a Arias Montano no lo dejaron tranquilo sus enemi-gos ni despu\u00e9s de muerto\" [ANTONIO HOLGADO: 2001, p\u00e1g. 36]. Pasamos por alto esta actividad apolog\u00e9tica de la ortodoxia de Montano que ocup\u00f3 a Valencia durante los \u00faltimos lustros de su vida. Remitimos a losexcelentes trabajos que sobre el particular ha escrito el hispanista ingl\u00e9s JohnA. Jones, a quien agradecemos muy sinceramente su ayuda en este aspecto. Nosotros pasamos ya a ocuparnos, como hab\u00edamos prometido, de la oda \"De mente et electione\". Escrita en estrofas asclepiadeas del tipo B (asclepiadeasegunda), cada estrofa se compone de cuatro versos en este orden: dosasclepiadeos menores, un ferecracio y un gliconio, o glic\u00f3nico. Los asclepiadeos 13'por lo que, tan pronto como se me comunic\u00f3 que hab\u00eda fallecido (pues antes no me fue posible, ya que incluso esto se a\u00f1adi\u00f3 a mi duelo, que, al hallarme ausente, supe a la vez la noticia desu enfermedad y la de su muerte) y, aunque abatido por el repentino dolor de tan gran desgracia,me dirig\u00ed inmediatamente a Sevilla...' (cit. por JONES, J. A.: Loc. cit . p\u00e1g. 134). 14Rekers menciona esta composici\u00f3n como perteneciente al Ms. 5585 de la BNM (V\u00e9ase REKERS, B.: Arias Montano es glic\u00f3nico, m\u00e9trico ejemplificarlo la oda \"O nauis\" (C. I , XIV) deHoracio. No existe (que nosotros sepamos) ninguna traducci\u00f3n anterior de esta oda. Y, si existe declaramos desconocerla. La que aqu\u00ed proponemos es, pues, laprimera (salvo que se nos demuestre lo contrario). Esperamos haber acertado, en lo esencial, en nuestro prop\u00f3sito de trasla- dar con la mayor fidelidad posible el pensamiento de Montano.A RIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD238 DE MENTE ET ELECTIONE (Saec. III, 1) IV, GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ239 DE LA MENTE Y SU ELECCI\u00d3N (Saec. III, 1) A Pedro de Valencia 1 Con qu\u00e9 versos animar\u00e9 a mi querido Valencia, resuelto a mar- char con recta intenci\u00f3n por la senda que nos marca la virtud, porardua que sea, 2 inspira, Cristo, a tu poeta, a quien el buen Padre Celestial conce- di\u00f3 ser luz para todos los nacidos de la Tierra, siempre que sien-tan arrepentimiento de la ciega noche del pecado. 3 Aviva, Pedro, tu piadoso prop\u00f3sito, cr\u00e9eme: la carrera, m\u00e1s que breve, de la vida te traer\u00e1 el premio del triunfo divino y de lagloria eterna. 4 Ya desde ahora est\u00e1 en tu mano renunciar a los placeres que pue- den retardar con su pesado lastre tus pies y tus \u00e1giles miembros,impidi\u00e9ndote ganar la carrera. 2: La met\u00e1fora 'nox : peccatum' se halla en horrida,/ cogunt iacere ac stertere \")ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD240 5 At compos : ualidis...uiribusJUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ241 5 Mas, como due\u00f1o de ellos, coger\u00e1s los dorados frutos que pre- viamente Dios reserv\u00f3 para ti en los sagrados huertos, de los queextraigas los jugos de la eterna salvaci\u00f3n. 6 Pues los frutos que la antigua culpa de nuestros primeros padres arrebat\u00f3 a sus descendientes, ahora tambi\u00e9n les aguardan, y Dios,como juez, reparte a sus elegidos estos frutos en saz\u00f3n. 7 Aparta tus ojos de la vana humareda de la envidia , que a tus planes se opone: alcanzar\u00e1s la victoria. Y piensa que nada hayfuera de ti mismo que te impida proseguir tu carrera. 8 Sofoca la concupiscencia , que nace en el propio coraz\u00f3n, para que no crezca con fornidos miembros. Y que la codicia de rique-zas no te domine, viciando tus ojos. 9 Aparta de ti la soberbia , odiosa al Cielo, y que se asienta en lo m\u00e1s alto de la cabeza: lucha siempre contra estos tres enemigospara que, libremente, seas t\u00fa quien mande.A RIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD242 10 Namque et posse Hor. C. I, 3, 26JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ243 10 Pues el creador del g\u00e9nero humano concedi\u00f3 a los hombres po- der quebrantar estos males, al dotarles de una inteligencia capazy hacerles part\u00edcipes de su divina luz. 11 \u00c9l uni\u00f3 la fortaleza de \u00e1nimo del var\u00f3n a la sensibilidad femeni- na, para que la primera de esas virtudes, unida a la segunda, man-tuviera el equilibrio de la vida. 12 Y no porque la primera mujer ya una vez persuadiera al var\u00f3n a poner mano en lo vedado, seguir\u00e1 \u00e9sta ejerciendo el mando yalterar\u00e1 los planes de la vida. 13 Antes bien, mandando Dios que ella estuviese por completo su- bordinada a su marido y pendiente de \u00e9l, se la entreg\u00f3 para sergobernada conforme a determinadas reglas de autoridad. 14 Esto te conceder\u00e1 sentir el Buen Consejero que, saliendo presto al paso a Ca\u00edn (cuando \u00e9ste, abrasado en malvada envidia,maquinaba ya la muerte inminente de su hermano) le dijo: 13: Gen. III, 16. Igualmente, Prudencio, en el 123-125)ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD244 15 est\u00e1s tramando?. \u00bfQu\u00e9 crimen alientas en tu pecho? \u00bfDe d\u00f3nde te viene esa tristeza, ese sem-blante tan distinto del tuyo?' 16 'Puede, s\u00ed, acometerte el malvado impulso, acalorado, de la ing\u00e9- nita maldad; pero no puede vencerte, si t\u00fa no quieres: haz prestoque vea que eres due\u00f1o de ti'. 17 'En efecto, estoy a tu lado, con mi ayuda y mi consejo: saca fuerzas cuando ella lance sus primeros feroces ataques y, en elconsiguiente encuentro, resiste: caer\u00e1'. 18 'Y t\u00fa aplastar\u00e1s su mort\u00edfera cabeza y herir\u00e1s victorioso su cola, de modo que, habiendo intentado envolverte con sus anillos espi-rales, llore de impotencia'. 19 'Y no te vayas seguro porque, a la primera vez, la malvada se retire vencida, sino vigila cauto, pues, fingiendo letargo, te pre-para, enga\u00f1osa, nuevos ataques' 17: Cristo ense\u00f1a al alma a defenderse en la pelea contra el mal (Cf. Prud. Psych. 11-20 ) 18: nitidam spiris torquentibus aluum )ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD246 20 Tantis Et iam posse, docet, quae mala gesserat porro flere diu et cetera et praestat alto uerax GUTI\u00c9RREZ247 20 Sin embargo, ante tan graves advertencias, \u00a1ay!, no queriendo desistir de sus crueles prop\u00f3sitos, se perdi\u00f3 a s\u00ed mismo y a todoslos suyos en el despiadado delito de la muerte del hermano. 21 Manchado con la sangre inocente y atormentado por las furias crueles y la mala conciencia, Dios Padre misericordioso lo llamaal orden y a la esperanza de la salvaci\u00f3n. 22 Y le hace ver que el mal que caus\u00f3 puede llorarlo en lo sucesivo largamente, y el tiempo y los d\u00edas que vengan despu\u00e9s, puedeenmendarse con los preceptos de la salvaci\u00f3n. 23 As\u00ed tambi\u00e9n cualquiera podr\u00e1 prevenir el mal, en queriendo, (esto es lo importante), tal como lo ense\u00f1a la sagrada palabra que Diosverazmente manifest\u00f3 desde el alto Cielo. 24 Porque si el error, inestable, perjudica la d\u00e9bil y no bien provista constituci\u00f3n humana, no falta, ciertamente, quien nos proporcio-ne el remedioA RIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD248 25 Idem quique GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ249 25 El mismo que se duele al ver que los hombres que \u00c9l cre\u00f3 sanos caen en graves enfermedades, el mismo promete que no quiereque hombre alguno se pierda. 26 D\u00eda a d\u00eda se nos manifiesta como el art\u00edfice de la vida, y visita los hogares y aconseja y ense\u00f1a qu\u00e9 es lo que m\u00e1s conviene cumpliral que desea vivir. 27 Testigo de mis versos es la compacta multitud de los poetas to- dos, que desde siempre tuvieron la constante tarea de recomen-dar: QUIEN EST\u00c9 ENFERMO QUE ACUDA AL M\u00c9DICO. 28 Pero as\u00ed lo ense\u00f1a la Naturaleza, que desde antiguo orden\u00f3 a los corazones de los hombres sabios establecer leyes dignas de co-nocerse y promulgar los principios equitativos del Derecho. 29 El empe\u00f1o principal de aquellos sabios fue delimitar a sus res- pectivas demarcaciones lo l\u00edcito y lo il\u00edcito: deslindar en sus l\u00edmi-tes precisos lo sagrado y lo profano, para que no se confundiesen 27 No sabemos en qu\u00e9 poetas pensar\u00eda Montano para atribuirles esta sentencia, por dem\u00e1s obviaARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD250 30 Quos priuata domus, litibus implicitum: Hor. A.P., 424 (En las estrofas 30, 31 y 32 se da una reminiscencia de Hor. A.P. 312-316)JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ251 30 en qu\u00e9 t\u00e9rminos requieren ser tratados los asuntos privados y en qu\u00e9 otros los p\u00fablicos, cu\u00e1les son las obligaciones conyugales ycu\u00e1les los deberes filiales hacia los venerables progenitores; 31 cu\u00e1les deban ser los h\u00e1bitos morales de la juventud, cu\u00e1l el respe- to debido a la ancianidad, cu\u00e1les la honestidad y el decoro conve-nientes a la formaci\u00f3n de las muchachas y de los j\u00f3venes de loa-ble condici\u00f3n. 32 Y , m\u00e1s todav\u00eda, c\u00f3mo el juez haya de librar al ciudadano envuelto en el pleito de un conciudadano malvado, y con qu\u00e9 justo castigoreprimir los atentados criminales. 33 A fin de que para los buenos el camino del vivir sea seguro, c\u00f3- modo y sin da\u00f1o y, aquel que con trampas lo perturbe, caiga y sepierda tan pronto como haya perpetrado el fraude. 34 \u00bfAcaso puedes t\u00fa creer que los antiguos tiempos de la Humani- dad se ocuparon en vano con estos afanes? Tantos preceptospara la vida feliz tantos consejos 34 Montano piensa, probablemente, en tratados como el De uita beata , de S\u00e9neca, u otros similares, acerca de los t\u00f3picos de la eujdaimoniva kai; eujestwv.ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD252 35 572JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ253 35 como se dieron, con la ayuda de la divina luz, y aun con argu- mentos, se demostr\u00f3 con m\u00e1s profundidad qu\u00e9 es lo que pue-de el recto sentir y qu\u00e9 lo que las potencias del alma puedenrehuir o perseguir. 36 Pero aquellos antiguos, aun siendo sagaces para decir gran- des verdades, que uno reconoce bellas y admira por habersedicho con elegancia, sintieron a la postre el pesar de su fin. 37 Dios, Juez Supremo, los juzg\u00f3 indignos del coro de los esp\u00ed- ritus celestiales, rechaz\u00e1ndolos a las densas tinieblas y losperdi\u00f3 entre el fiero batall\u00f3n de los gigantes. 38 Por haber osado atribuirse los dones luminosos, usurpados a Dios, y por haberse apoyado en las fuerzas demasiado ambi-ciosas del humano ingenio. 39 De ah\u00ed que cada sabihondo se empe\u00f1e con pertinacia en man- tener sus opiniones y sus hallazgos y llame feliz \u00fanicamentea la selecta minor\u00eda de los sapientes. 37. Los sabios de la gentilidad son equiparados aqu\u00ed a los gigantes que se rebelaron contra J\u00fapiter para derrocarlo. Fueron rechazados y arrojados al Orco.ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA 40 Aunque nadie como t\u00fa, Pedro, domina los escritos de estos sabios, ni los maneja con m\u00e1s destreza, ya sea en sus obraslatinas o en las obras griegas. 41 \u00a1No sientas inquietud alguna por tu fama y gu\u00e1rdate de que semejante presunci\u00f3n sea de tu agrado, cuyo principal vene-no se apodera del coraz\u00f3n y de la cabeza! 42 Mas, en la creencia de que cuanto sucede tiene por autor la voluntad de Dios, reconocer\u00e1s que sucede para bien, y el mis-mo que da el incremento 15, te conceder\u00e1 benignamente, por agradecido, mucho m\u00e1s. 15Traducimos de acuerdo con la etimolog\u00eda de 'auctor' (de 'augeo', aumentar ): 'que da el incremento'.ARIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD256 BIBLIOGRAF\u00cdA ANDR\u00c9S MART\u00cdNEZ, M: \"La teolog\u00eda de Arias Montano (1527-1598) y los \u00edndices expurgatorios inquisitoriales\", en El Humanismo Extreme\u00f1o , III Jornadas, Real Academia de Extremadura, Trujillo, 1999, p\u00e1gs. 27-45. ARIAS MONTANO, B.: Poemata in quattuor tomos distincta , (Ant. 1589), con pr\u00f3logo de P. de Valencia. id. Hymni et Saecula (Ant. 1593), con pr\u00f3logo de P. de Valencia id. In XXXI Dauidis Psalmos priores commentarium (Ant. 1605). Existe moderna edici\u00f3n en dos vol\u00famenes: Comentarios a los treinta y un primeros salmos de David , de Benito Arias Montano, estudio introductorio, edici\u00f3n cr\u00edtica, versi\u00f3n espa\u00f1ola y notas por Mar\u00eda Asunci\u00f3n S\u00e1nchezManzano, Universidad de Le\u00f3n, 1999 (vol. I Salmos I al XIX, 2\u00aa parte(vol. II) Salmos XX al XXXI. CROCHE DE ACU\u00d1A, F.: \"Datos ordenados para una biograf\u00eda de Pedro de Valencia\", separata de la Revista de Estudios Extreme\u00f1os , 1984). GIL, J.: Arias Montano en su entorno (Bienes y herederos) , Editora Regional de Extremadura, Badajoz 1998. HOLGADO REDONDO, A.: \"Hacia un corpus de la poes\u00eda latina de Benito Arias Montano\", separata de la , Excmo. Ayuntamiento de Retamal de Llerena, Badajoz 2001. JONES, J. A.: \" De mente et electione ad Petrum Valentiam ode tricolon : Una nota sobre Arias Montano, Pedro de Valencia y el fomes peccati \", Revista de Estudios Extreme\u00f1os , t. 487-499. The and 1612 Biblioth\u00e8qued' Aspects of the Friendship and Collaboration between Arias Montano and Pedro de Valencia\", en C.A. Longhurst, ed., A Face not Turned 67-84. JONES, J. A.: \"Las advertencias de Pedro de Valencia y Juan Ram\u00edrez acerca de la impresi\u00f3n de la Paraphrasis Chaldaica de la Biblia Regia \", en LXXXIV, n\u00ba A.: \"Pedro de Valencia en su correspondencia: Carta y relaci\u00f3n de unos papeles de Alonso S\u00e1nchez\", separata del Bolet\u00edn de la Real Academia Espa\u00f1ola , t. LXV. Cuaderno CCXXXIV, enero-abril de J. A.: \"A of Pedro de Valencia\" (separata), p\u00e1gs. 40-49 (completar la referencia). JONES, J. A.: \"El Humanismo en la Segunda Mitad del Siglo XVI. Arias Montano y Pedro de Valencia\", en HUMANISMO Y C\u00cdSTER, Actas del I Congreso Internacional de Humanistas Espa\u00f1oles , ed. de Francisco R. de Pascual, O.C.S.O.; con la colaboraci\u00f3n de J. Paniagua P\u00e9rez y J. F.Dom\u00ednguez Dom\u00ednguez, bajo la direcci\u00f3n de G. Morocho Gayo, Publica-ciones de la Universidad de Le\u00f3n, (1996), p\u00e1gs. 225-35. J. A.: \"Fervor sin fanatismo: Pedro on the Moriscos\", en Faith and Fanatism: Religious Fervor in Early Modern Spain , Lesley K. Twomey, R. Hooworth-Smith and M. 1997, p\u00e1gs. 159-174. JONES, J. A.: \"Censuras acerca de la impresi\u00f3n de la Paraphrasis Chaldaica de Andr\u00e9s de Le\u00f3n: un aspecto de la amistad entre Benito Arias Montanoy Pedro de Valencia (en Homenaje a Pedro Sainz Rodr\u00edguez , t. I, Repertorios, textos y comentarios, Fundaci\u00f3n Universitaria Espa\u00f1ola,Madrid 1986, p\u00e1gs. 339-348). JONES, J. A.: \"Arias Valencia's defence of Arias Montano: a note on the Spanish Indexes of 1632, 1640 and 1667\", en GAYO, G.: \"El testamento de Pedro de Valencia, humanista y cronista de las Indias\", Revista de Estudos Extreme\u00f1os, T. XLIV, n\u00ba 1, (1988), p\u00e1gs. 9-47. MOROCHO GAYO, G.: \"El humanismo espa\u00f1ol en Pedro de Valencia: Tres claves de interpretaci\u00f3n\", en El Humanismo Extreme\u00f1o , I Jornadas, Real Academia de Extremadura (Trujillo, 1997) p\u00e1gs. 115-142. MOROCHO GAYO, G.: \"Trayectoria human\u00edstica de Benito Arias Montano I. Sus cuarenta primeros a\u00f1os (c. 1525/27-1567), en El Humanismo Extre- me\u00f1o , Real Academia de Extremadura, Trujillo 1998, p\u00e1gs. 157-210.A RIAS MONTANO Y PEDRO DE VALENCIA : HITOS DE UNA AMISTAD258 MOROCHO GAYO, G.: \"Trayectoria human\u00edstica de Benito Arias Montano II. A\u00f1os de plenitud (1568-1598), en El Humanismo Extreme\u00f1o , III Jorna- das, Real Academia de Extremadura, Trujillo, 1999, p\u00e1gs. 227-304 REKERS, B.: Arias Montano , Madrid y Pedro de Valencia\", separata de la REEX , 1959, t. XV, 3, p\u00e1gs. 475-493 SERRANO SANZ, M.: Pedro de Valencia , (Badajoz, 1981) edic. facs\u00edmil de la de 1910. VALENCIA, P .: Obras completas , Edic. de Gaspar Morocho Gayo y colabo- radores, Univ. de Le\u00f3n, 1993 vol. IV/ 1 y vol. IV/ 2, especialmente.JUAN GARC\u00cdA GUTI\u00c9RREZ259 Ecolog\u00eda, santoral y rituales festivos en Pallares y su entorno1 RUFINO ACOSTA NARANJO En el presente trabajo nos ocupamos de las relaciones entre ecolog\u00eda y religi\u00f3n, fundamentalmente de la manera en que las comunidades campesinashan usado el santoral y las fiestas religiosas como un medio de definir susrelaciones con los agroecosistemas y dejar grabado el \u00e1mbito de lo religiosoel conocimiento colectivo y las instrucciones operacionales de manejo de losrecursos. Asimismo abordamos algunos aspectos de las fiestas que m\u00e1srelaci\u00f3n tienen con el campo y los cambios operados en ellas, trasunto tambi\u00e9nde los cambios en la relaci\u00f3n con los agroecosistemas. SOBRE SANTOS Y CAMPOS El santoral se carga de contenidos no sacros de la misma manera que la praxis en momentos y hechos relevantes se ritualiza, siendo una m\u00e1s de lasm\u00faltiples dimensiones de la \u00edntima conexi\u00f3n, la fusi\u00f3n m\u00e1s bien, de praxis y 1La informaci\u00f3n en que se basa este art\u00edculo procede fundamentalmente de la tesis doctoral Agroecosistemas de dehesa y desarrollo rural end\u00f3geno (Departamento de Antropolog\u00eda Social. Universidad de Sevilla, 1997). Una aproximaci\u00f3n de s\u00edntesis a ese estudio puede verse en ACOSTA, R.: \"Simplificaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de los recursos productivos en un agroecosistema de dehesa \". En SEVILLA, E. GONZ\u00c1LEZ DE MOLINA, M. y GUZM\u00c1N, G. (Coord.): Introducci\u00f3n a la agroecolog\u00eda como desarrollo rural sostenible . Mundiprensa. Madrid, 2000. p. 391-410. La primera parte de dicha tesis se ha publicado como Los entramados de la diversidad. Antropolog\u00eda social de la dehesa . Diputaci\u00f3n Provincial de Badajoz. Badajoz, 2001. El trabajo de campo de dicha investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en Pallares, Santa Mar\u00eda deNavas y Puebla de Maestre (Badajoz) y tuvo como unidad temporal de estudio el per\u00edodocomprendido entre los a\u00f1os cincuenta y la actualidad. No obstante, mucho de lo que aqu\u00ed sedice procede de mi conocimiento, anterior y posterior a aquella investigaci\u00f3n, sobre la zona deestudio. Adem\u00e1s, algunas cuestiones puntuales son referencias tomadas de la investigaci\u00f3n La memoria colectiva de Tentud\u00eda. II fase , que ha llevado a cabo el Centro de Desarrollo Comarcal260 simbolismo, de lo ideal y lo material, de pensamiento y acci\u00f3n o de discurso y acci\u00f3n social2, como quiera decirse, s\u00f3lo separable heur\u00edsticamente, aunque dicha separaci\u00f3n de conveniencia se reifique con harta frecuencia. Empecemoshablando de esto \u00faltimo aspecto, el de la ritualizaci\u00f3n, aunque s\u00f3lo para dejarconstancia de esta dimensi\u00f3n, pues ya nos hemos ocupado de ello en otros tra-bajos 3. En efecto, hitos muy relevantes del ciclo agr\u00edcola, pr\u00e1cticas se\u00f1eras del campo, se convierten en ocasiones de celebraci\u00f3n, de expansi\u00f3n de la sociabili-dad, de fiesta dentro de las fincas o las casas campesinas en que participan losmiembros de la familia, amigos, vecinos o, si es el caso, empleados de las ex-plotaciones. En ellas, adem\u00e1s de la expresi\u00f3n de determinados valores o hechosrelativos a las fincas, de mostrarse informaci\u00f3n a trav\u00e9s del ritual sobre el esta-do, econ\u00f3mico y social de las explotaciones o los grupos, se pone de manifiestola importancia de la propia pr\u00e1ctica, se rubrica la consecuci\u00f3n de un determina-do fin productivo, se agradece o devuelve la ayuda prestada y se refuerzan lasrelaciones sociales, horizontales y/o verticales entre los participantes, la solida-ridad entre los iguales o la confraternizaci\u00f3n, siquiera ef\u00edmera, entre los domi-nantes y los dominados. En nuestro caso, al tratarse de una sociedad eminente-mente ganadera, los m\u00e1s de estos eventos tienen que ver con el manejo delganado y, sobre todo, con ocasiones en que se necesita la colaboraci\u00f3n de gen-tes que no son las que habitualmente bregan con esos animales. En este sentidoencontramos hechos como el pesaje y la castraci\u00f3n de los cochinos, el desrabede las borregas o el herraje de los becerros, que se convert\u00edan en una celebra- de Tentud\u00eda dentro del programa Leader II. Tentud\u00eda, de la que he sido coordinador y en la quehan participado tambi\u00e9n los antrop\u00f3logos Antonio Luis D\u00edaz y Santiago Amaya. El modelofundamental del ciclo santoral y festivo es el de Pallares, del que se habla con m\u00e1s detalle quede los de Santa Mar\u00eda de Navas y Puebla del Maestre, aunque los aspectos b\u00e1sicos de la cuesti\u00f3nen los tres pueblos est\u00e1n recogidos en este trabajo. 2Sobre este \u00faltimo particular cf. CANALES, M. y PEINADO, A.: \"Grupos de discusi\u00f3n\". En DELGADO, J. M. y Guti\u00e9rrez, J. (coords): M\u00e9todos y t\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n en ciencias sociales . S\u00edntesis. Madrid, 1995. p. 287-316; GODELIER, M.: Lo ideal y lo material . Taurus. Madrid, 1990. Descola, Ph. La selva culta. Simbolismo y praxis en la ecolog\u00eda de los achuar . Ediciones Abya-yala-Instituto Franc\u00e9s de Estudios Andinos. Quito, 1989. 3Cf. ACOSTA, R.: Los entramados... op. cit. ; ACOSTA, R., AMAYA, S. y D\u00cdAZ, A. L.: Memoria de la tierra, campos de la memoria. Los agroecosistemas tradicionales de Tentud\u00eda . Centro de Desarrollo Comarca de Tentud\u00eda. Monesterio. 2001.RUFINO ACOSTA NARANJO261 ci\u00f3n en muchas fincas, aunque no en todas, y que tienen una evidente dimensi\u00f3n sacrificial en los tres \u00faltimos casos4. En el otro polo de la relaci\u00f3n entre mundo simb\u00f3lico y praxis tenemos la utilizaci\u00f3n de la religi\u00f3n por las comunidades locales para sus prop\u00f3sitos deinteracci\u00f3n con el medio. Como en otros sistemas proyectivos, en la religi\u00f3n yen los mitos podemos rastrear importantes aspectos de la ecolog\u00eda y de los cam-bios en el medio. Por ser de sobra conocidos no voy a referirme a hechos comola sobresaliente presencia de la trilog\u00eda mediterr\u00e1nea, trigo, vid y olivo, en lareligi\u00f3n cristiana o los tab\u00faes sobre el cerdo entre jud\u00edos y musulmanes y sobrela carne de vaca en el hinduismo. Por ir aproxim\u00e1ndonos m\u00e1s a nuestro casoconcreto, en las sociedades campesinas encontramos continuas relaciones entrelos sagrado y el medio natural, entre la religi\u00f3n y la producci\u00f3n. La religi\u00f3n, o lareligiosidad, ha sido un medio del que se han servido las culturas no letradaspara codificar sus conocimientos acerca de m\u00faltiples aspectos de la vida, de laproducci\u00f3n y la reproducci\u00f3n, tanto de la sociedad como de los individuos 5. Podemos ver una superposici\u00f3n de calendarios agr\u00edcolas, rituales y astron\u00f3micosen muchas culturas 6. La religi\u00f3n, como explicaci\u00f3n de la naturaleza y la socie- dad cubri\u00f3 la funci\u00f3n que hoy cumple la ciencia a este respecto, y a trav\u00e9s deella se ha querido mantener regulado el medio 7. En nuestro caso, no podemos pretender encontrar cosmolog\u00edas ni formas religiosas espec\u00edficas de los campesinos de la zona de estudio que expliquen elfuncionamiento de la naturaleza y sus ciclos, como sucede por ejemplo entre loscampesinos de grupos \u00e9tnicos de Am\u00e9rica Latina que tan interesantes son paraquienes nos dedicamos a la agroecolog\u00eda 8. Estamos ante comunidades rurales 4Estos hechos analizados en mi investigaci\u00f3n en los tres pueblos se confirman en el resto de pueblos de la comarca de Tentud\u00eda, y en su interpretaci\u00f3n coincido con Antonio Luis D\u00edaz, queha ahondado en ello en el trabajo Memoria de la tierra.... op. cit .. 5ITURRA, R.: \"Letrados y campesinos: El m\u00e9todo experimental en la antropolog\u00eda econ\u00f3mica\". En SEVILLA, E. y GONZ\u00c1LEZ DE MOLINA, M. (eds.): Ecolog\u00eda, campesinado e historia, La Piqueta. Madrid, 1993, p. 131-152. 6TOLEDO, V. M.: La apropiaci\u00f3n campesina de la naturaleza, in\u00e9dito, p. 78. 7Cf. RAPPAPORT, R. A.: Cerdos para los antepasados , Siglo XXI, Madrid, 1987. 8Acerca de la agroecolog\u00eda, tanto desde el punto de vista te\u00f3rico como de su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en el caso de Espa\u00f1a cf. SEVILLA, E. GONZ\u00c1LEZ DE MOLINA, M. y GUZM\u00c1N, G.Introducci\u00f3n a la agroecolog\u00eda... op. cit .ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO262 que forman parte de una sociedad mayor y que participan, aunque con algunas matizaciones, del conocimiento sobre el mundo de esa sociedad, de las inter-pretaciones, siquiera en su versi\u00f3n m\u00e1s vulgarizada, de la ciencia occidental.Ahora bien, existe, o ha existido, una evidente utilizaci\u00f3n de la religi\u00f3n para losintereses antes mentados de apropiaci\u00f3n de la naturaleza, de manejo de los re-cursos. Los santos han sido tradicionalmente mediadores entre las gentes y ladivinidad en la consecuci\u00f3n de objetivos tanto personales como colectivos (ysobre todo en las culturas cristianas mediterr\u00e1neas). Entre estos objetivos, losrelacionados con el campo han sido evidentemente de los m\u00e1s importantes ensociedades agrarias como la que nos ocupa. De ah\u00ed las rogativas impetrando lalluvia a los santos y v\u00edrgenes. En a\u00f1os de mayor fervor religioso y menos con-fianza en la ciencia hubo procesiones con tal fin en estos pueblos, pero de esohace ya d\u00e9cadas. Las peticiones de este tipo tienen lugar de manera gen\u00e9rica enalgunas celebraciones, como las misas de San Isidro o el d\u00eda de la Cruz. En losarchivos encontramos referencias a votos que hicieron los pueblos de Montemol\u00edny Puebla del Maestre ante determinadas plagas de langosta y en \u00e9ste \u00faltimocuenta la tradici\u00f3n c\u00f3mo una plaga de \u00e9stas se detuvo antes de entrar en loscampos de La Puebla tras rezar para ello a las Sagradas Reliquias, la devoci\u00f3nemblem\u00e1tica de la comunidad. La vinculaci\u00f3n entre esta advocaci\u00f3n de Puebla del Maestre y el campo tambi\u00e9n se plasma en la leyenda de que cuando llevaran al pueblo dichas reli-quias, la mula que las portaba cay\u00f3 muerta en el puerto que daba vista al puebloy que en las bellotas de la encina donde cay\u00f3 el animal se pod\u00eda ver cada a\u00f1o laimagen de las reliquias. Lo mismo sucede con la historia que narra la aparici\u00f3nde Santa Mar\u00eda de Navas o Santa Mar\u00eda la Zapatera, que habr\u00eda sido a un pastor.Estas apariciones son muy caracter\u00edsticas de zonas bald\u00edas, con competenciaspor los pastos 9 como lo fue la de Santa Mar\u00eda de Navas en otros tiempos, en lo m\u00e1s remoto de la inmensa dehesa de Calilla, terreno com\u00fan de las Cinco Villasde la Orden de Santiago. De tales contenciosos nos dan prueba cierta algunosdatos, como las referencias que hallamos en los archivos parroquiales deMontemol\u00edn al enfrentamiento entre los alcaldes de Puebla del Maestre y 9CHRISTIAN, W.: Religiosidad popular. Tecnos. Madrid, 1978.RUFINO ACOSTA NARANJO263 Montemol\u00edn, y entre este municipio y los vecinos de Puebla del Maestre que, desoyendo una prohibici\u00f3n expresa, pon\u00edan las im\u00e1genes de sus santos en laermita de Santa Mar\u00eda de Navas 10. Estas pugnas plasmadas en cuestiones religiosas suelen tener como tra- sunto luchas por la preeminencia sobre el territorio, d\u00e1ndose casos, hist\u00f3ricos yactuales, de afirmaciones de dominio sobre un lugar a trav\u00e9s de la colocaci\u00f3n deim\u00e1genes religiosas asociadas a la comunidad que lo reivindica. No olvidemosen este caso que Santa Mar\u00eda de Navas est\u00e1 considerablemente m\u00e1s cerca dePuebla del Maestre que de Montemol\u00edn y que es un isla de este municipio en elt\u00e9rmino municipal de Monesterio, status quo al que se llegar\u00eda despu\u00e9s de no pocos forcejeos. En el caso de Pallares, que no tuvo parroquia hasta, al menos, finales del siglo XVIII, nos encontramos con la prohibici\u00f3n de autoridades de Montemol\u00edna vecinos de Llerena de consagrar all\u00ed una ermita. Recordemos que la localidadde Llerena no ten\u00eda entidad alguna cuando la conquista santiaguista y, al son dela relevancia que lleg\u00f3 a tener en la Baja Extremadura, fue expandi\u00e9ndoseterritorialmente a costa, entre otros, del territorio de Montemol\u00edn. Las tierras ypaisajes de Pallares, sobre todo de los alrededores del pueblo, eran bien apre-ciados por la aristocracia llerenense como lugar de recreo, y ten\u00eda en ellas casasde campo, entre ellos Zurbar\u00e1n 11. Tan es as\u00ed que aun queda el dicho de que para ser alguien en Llerena hab\u00eda que tener un balc\u00f3n en la Semana Santa, un palcoen los toros y una casa en Pallares 12. La prohibici\u00f3n de consagrar ermita por parte de gentes de Llerena, y quien sabe con qu\u00e9 advocaci\u00f3n, ser\u00eda as\u00ed una ma-nera de impedir que simb\u00f3licamente se refrendara el domino de Llerena sobrelos campos y vi\u00f1as de Pallares. 10La localizaci\u00f3n exacta del manuscrito que contiene esa informaci\u00f3n no se puede determinar pues casualmente di con ella en el curso de otra investigaci\u00f3n en los archivos parroquiales deMontemol\u00edn, entonces desordenados. Lo mismo puede decirse de los documentos relativos ala pugna entre vecinos de Llerena y Montemol\u00edn acerca de la ermita en Pallares y de la fiestade Pentecost\u00e9s en Santa Mar\u00eda de Navas, que se citar\u00e1n m\u00e1s adelante. 11L\u00d3PEZ, T.: Estremadura, Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida, 1992. 12Agradezco a Luis Garra\u00edn la informaci\u00f3n que me ha ofrecido sobre este particular y en general sobre todo cuanto refiere a Llerena.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO264 En otro orden de cosas, de sobra son conocidas las relaciones entre el calendario religioso y el agrario, la utilizaci\u00f3n que en las sociedades rurales sehace del santoral como gu\u00eda para los distintos momentos del ciclo productivo yde la naturaleza. Para empezar, de forma m\u00e1s general, tenemos una primeracorrelaci\u00f3n entre fiesta patronales y ciclo agr\u00edcola y ganadero, pues las fiestasde los tres pueblos, por una u otra raz\u00f3n, tienen lugar en el per\u00edodo de menortrabajo en el campo, en el veranillo: el 30 de agosto en Santa Mar\u00eda de Navas, el10 de septiembre en Pallares y el 14 del mismo mes en Puebla del Maestre 13. En alguna medida podr\u00eda hablarse de simple coincidencia, pero no creemos que, engeneral, se trate de eso pues podemos ver c\u00f3mo algunos cambios en las fechasde fiestas tienen como trasunto cambios ecol\u00f3gicos. El caso m\u00e1s significativo es el de Pallares, que tiene por patrona a Santa Mar\u00eda Magdalena, cuya festividad se\u00f1ala el santoral el 22 de julio. Seg\u00fan latradici\u00f3n oral, en ese d\u00eda se celebraban antiguamente las fiestas, sin que ningu-no de los habitantes del pueblo, su padres, abuelos o bisabuelos, llegara a cono-cerlo. Ello no obstante, es muy significativo el motivo de dicho cambio de fe-chas, que la memoria colectiva quiere que fueran los incendios que los cohetesde las celebraciones provocaban en las eras. Llamar\u00eda la atenci\u00f3n que un hechode este tipo provocase tal cambio pues cabr\u00eda preguntarse si estos fuegos hab\u00edantenido lugar siempre, si no pod\u00edan evitarse de alguna manera. Sin entrar en esosdetalles, lo que s\u00ed resulta congruente es que tal cambio se produjese habidacuenta de las transformaciones en el agroecosistema de Pallares. En efecto,como atestiguan los datos hist\u00f3ricos 14, Pallares fue, desde que se tienen noticias 13Esta misma relaci\u00f3n entre fiestas patronales y agroecosistema la constatamos en otros lugares de la comarca de Tentud\u00eda y, as\u00ed, en los pueblos de la dehesa existe una tendencia a celebrar alas patronas o patronos hacia el veranillo: Calera de Le\u00f3n, Monesterio y Bodonal de la Sierrael 8 de septiembre, y Segura de Le\u00f3n el 14 de septiembre, si bien es cierto que Fuentes de Le\u00f3ntiene su principal fiesta en el Corpus y Cabeza la Vaca en las Cruces de Mayo. Las fiestas deMontemol\u00edn, Fuentes de Cantos y Bienvenida, que no son tierras de dehesa sino tierras calmaso de vi\u00f1edos, tienen sus fiestas mayores a finales de julio y principios y mediados de agosto.Cf. ACOSTA, R. \"Cuenta y raz\u00f3n de las fiestas\". En J. VILA (ed.), Tentud\u00eda, la monta\u00f1a m\u00e1gica . Diputaci\u00f3n provincial de Badajoz. Badajoz, 2001. 14Acerca de la importancia de las vi\u00f1as en la zona de Pallares son abundosos los datos de los archivos municipales de Montemol\u00edn. Tambi\u00e9n podemos encontrar informaci\u00f3n en MADOZ, P.: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico de Espa\u00f1a y sus posesiones de ultramar. Madrid, 1845; L\u00d3PEZ, T.: Estremadura, op. cit .; y en BARIENTOS, G.: Interrogatorio de la Real Audiencia de Extremadura. Partido de Llerena. 1875. Asamblea de Extremadura. M\u00e9rida, 1994.RUFINO ACOSTA NARANJO265 de su existencia, all\u00e1 por el siglo XIV cuando menos, tierra de vi\u00f1as. Su deca- dencia empez\u00f3 en el siglo XIX, bien por agotamiento o bien por la crisis generalde los vi\u00f1edos espa\u00f1oles en aquella centuria, con las epidemias de filoxera so-bre todo. Las vi\u00f1as fueron sustituidas por los olivares y por las dehesas, queexperimentar\u00edan una gran expansi\u00f3n o, cuando menos, una intensificaci\u00f3n en suexplotaci\u00f3n, a ra\u00edz de la Desamortizaci\u00f3n, sobre todo con la enajenaci\u00f3n alpueblo de los terrenos de Los Cotos y de las tierras de pastos de la Mancomuni-dad de las Cinco Villas, una parte de las cuales rodeaban a la localidad. La fiestade Santa Mar\u00eda Magdalena, el 22 de julio, tras el cambio de cultivo, tendr\u00edalugar justo en el tiempo de trabajo en las eras (a cuyo incendio alude la tradici\u00f3noral como motivo del cambio), en torno a las que habr\u00eda mayor actividad debidoa la expansi\u00f3n de los cultivos. El traslado se har\u00eda al 10 de septiembre, tiempode menor trabajo, tanto en la dehesa como en el olivar. En Santa Mar\u00eda de Navas tambi\u00e9n constatamos un cambio, sin que poda- mos saber tampoco a cu\u00e1ndo se remonta. La \u00fanica informaci\u00f3n con que conta-mos acerca de la antigua fecha es la que nos ofrecen los archivos parroquialesde Montemol\u00edn, cuando hacen referencia al traslado de los curas de este pueblohasta Santa Mar\u00eda para celebrar las fiestas en honor de la Virgen que da nombreal pueblo y que ten\u00edan lugar el d\u00eda de Pentecost\u00e9s. En Santa Mar\u00eda de Navas nohubo la importante econom\u00eda de las vi\u00f1as que se dio en Pallares y la mayor partede su entorno hasta el siglo XIX fueron terrenos bald\u00edos, de mucho monte, depastos y caza 15, en los que luego se fue intensificando la explotaci\u00f3n agr\u00edcola con la dehesa. En cualquier caso, el cambio de fiesta se hace al 30 de agosto, alveranillo, con lo que tambi\u00e9n se compadece con la idea expuesta para el caso dePallares, pues la intensificaci\u00f3n del uso agr\u00edcola, de los cultivos extensivos desecano, conlleva un per\u00edodo punta de trabajo a finales de primavera en que, enfecha variable, se celebra Pentecost\u00e9s, mientras que el veranillo es el tiempo demenor intensidad de faenas. La primavera, como veremos, es tiempo de fiestas,pero m\u00e1s bien puntuales, de un d\u00eda por ejemplo, que de varios d\u00edas en que hayaque interrumpir el trabajo para celebraciones de varios d\u00edas y sus preparativos,aunque esto est\u00e1 cambiando, como tambi\u00e9n ha cambiado el ciclo, la intensidady el tipo de trabajos en el campo. 15MADOZ, P .: Diccionario geogr\u00e1fico-estad\u00edstico... op. cit.; BARRIENTOS, G.: Interrogato- rio de la Real Audiencia... op. cit. y L\u00d3PEZ, T.: Estremadura , op. cit.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO266 En Puebla del Maestre, la fiesta de las Sagradas Reliquias se celebra des- de finales del siglo XVIII, en que el Conde de la Puebla del Maestre, antiguose\u00f1or del pueblo y due\u00f1o de grandes dominios en la zona, hizo traer las reli-quias de un Lignun Crucis para ser veneradas en la parroquia. No sabemos en qu\u00e9 fechas se celebrar\u00edan anteriormente las fiestas mayores pero, en cualquiercaso, la conmemoraci\u00f3n de las fiestas en el d\u00eda marcado por la Iglesia para laExaltaci\u00f3n de la Cruz vino a cuadrar con este tiempo propicio a que nos referi-mos. Hemos podido constatar c\u00f3mo esos d\u00edas de relativa ociosidad para loscampesinos, el veranillo, lo ocupaban en hacer arreglos pendientes o, por ejem-plo, estercar. En el caso de los jornaleros, que entonces sufr\u00edan las consecuen-cias de la falta de jornales, se afanaban en el tiempo anterior a la fiesta parahacer alg\u00fan boliche y poder disponer con la venta del carb\u00f3n de algunas perri-llas para estas celebraciones. Hoy en d\u00eda, como veremos en el caso de las rome-r\u00edas, las fiestas se adaptan en alguna medida no ya al ciclo de trabajo de lospueblos, sino al de las ciudades donde reside la gente que vive fuera, movi\u00e9ndo-se su inicio o su final hacia el fin de semana, aunque el d\u00eda central de la fiesta, elde la procesi\u00f3n, se procure mantener en su fecha 16. Arrancando con las fiestas patronales como hitos se\u00f1eros, vamos a empe- zar as\u00ed el recorrido por el santoral y el ciclo agr\u00edcola. En efecto, el final de estasfiestas ha marcado tradicionalmente el inicio del a\u00f1o agr\u00edcola y el comienzo dealgunas labores para la siembra, por lo menos de las especies m\u00e1s tempranas.Tambi\u00e9n, en algunos casos, empezaba a caerse ya alguna bellota, de quejigos yalcornoques sobre todo pero tambi\u00e9n la bellota melosa de algunas encinas, comose recuerda en Pallares. San Mateo, el 21 de septiembre, comienzo del oto\u00f1oastron\u00f3mico, ha sido tambi\u00e9n fecha de referencia para la gente del campo, entorno a la cual se esperan las primeras aguas: \" La oto\u00f1\u00e1 verdadera, por San Mateo la primera\" . En cualquier caso, s\u00f3lo hay en el d\u00eda de este santo un valor de fijaci\u00f3n de referencia temporal, de fecha, pues no se ha celebrado nunca dening\u00fan otro modo. El lugar m\u00e1s pr\u00f3ximo donde se celebra una fiesta por SanMateo, con feria de ganado anta\u00f1o, es Fregenal de la Sierra, pueblo distante 16En el a\u00f1o 2000 asistimos a la celebraci\u00f3n de las fiestas de las Cruces de Mayo de Berrocal (Huelva) que ese a\u00f1o se celebraron en su d\u00eda principal el 29 de abril por acomodarse a lacircunstancia de que gran parte de los hijos del pueblo viven en Sevilla, que a primeros de mayocelebra la feria. Es un ejemplo m\u00e1s de cuanto decimos y de los nuevos condicionantes de losciclos festivos y de la movilizaci\u00f3n de recursos, humanos en este caso, para el ritual.RUFINO ACOSTA NARANJO267 unos 50 km y con el que apenas ha habido relaci\u00f3n hist\u00f3ricamente en la zona. En cualquier caso, en torno a los solsticios y equinoccios hay siempre alg\u00fan d\u00edarecordado o se\u00f1alado del santoral, como es este caso de San Mateo para eloto\u00f1o, la Nochebuena para el invierno, San Jos\u00e9 en primavera o San Juan enverano, record\u00e1ndonos el cambio de estaci\u00f3n y lo que con ello se espera para elcampo y la vida de las gentes en general. En San Miguel, el 29 de septiembre, si no en estos pueblos, s\u00ed hab\u00eda fies- tas en Zafra y Llerena, a cuyas ferias de ganado acud\u00edan gentes de la zona. Hoyen d\u00eda ha desaparecido la celebraci\u00f3n de Llerena pero la de Zafra se ha transfor-mado en una gran feria de ganado, de suministros para la agricultura y feria demuestras en general, as\u00ed como una fiesta para la zona, a la que acude un buenn\u00famero de personas de todos estos pueblos. San Miguel era, y sigue siendo, lafecha de inicio y fin del a\u00f1o agr\u00edcola y ganadero, en que vencen los contratos dearrendamiento, por ejemplo. Lo mismo suced\u00eda con los acuerdos entre los due-\u00f1os y los trabajadores fijos, los pastores, caseros, etc., que se acomodaban pora\u00f1o. En San Miguel se hac\u00edan y aun se hacen tratos no s\u00f3lo para la compra deganado en los rodeos sino tambi\u00e9n de otro tipo, por ejemplo de cochinos gordospara vender a final de montanera o arrendamientos de la bellota. Despu\u00e9s deSan Miguel, en fin, comenzaba la paridera de cabras y ovejas y se retiraban losmachos, los sementales. La fiesta del Pilar o de la Hispanidad no se relacionaba en modo alguno con la agricultura ni la vida del pueblo, m\u00e1s que por ser festividad oficial enEspa\u00f1a y, a lo sumo, d\u00eda en que pod\u00edan aprovechar los cazadores furtivos parasus descubiertas, ya que los guardias civiles andaban de celebraciones por supatrona. Cosa distinta era la entrada de noviembre. En efecto, al ser la de laencina la producci\u00f3n preponderante con diferencia y estar su bellota bien ma-dura o curada en noviembre, se fija el inicio de la montanera, la entrada de los cochinos en la bellota, en la festividad de Todos los Santos, aqu\u00ed llamada Los Tosantos . Esta fiesta tiene un innegable significado ecol\u00f3gico pues se relacio- naba con la maduraci\u00f3n y recogida de los frutos (y de su acopio para el invier-no) y, as\u00ed, las gentes regalaban sobre todo con membrillos, higos pasados, cas-ta\u00f1as, granadas, uvas, etc., a los ni\u00f1os que ese d\u00eda, tras la misa, iban llamando decasa en casa a la voz de \u00a1 Los Tosantos ! Hoy en d\u00eda, lo que suele hacerse es ir a comer al campo algunos grupos de j\u00f3venes, por ejemplo a hacer unas migas,que al igual que las calderetas se cargan de una cierta dimensi\u00f3n identitaria,como elemento del patrimonio cultural de la zona y de Extremadura. Aparte deesto, encontramos un refr\u00e1n que reza \" Dichoso el mes que entra con Tosantos y sale con San Andr\u00e9s\" . El D\u00eda de los Difuntos, que se conmemora al d\u00eda siguien-E COLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO268 te de los Tosantos , y que puede guardar relaci\u00f3n con la muerte o m\u00e1s bien el letargo o par\u00f3n vegetativo de las plantas durante el invierno, quedaba en partecontrarrestado con estos otros contenidos productivos de los Tosantos . Hay que tener en cuenta que en una zona donde predomina la dehesa, sistema de usom\u00faltiple del territorio, y el olivar, en una cultura ganadera y forestal como \u00e9sta,el oto\u00f1o y el invierno, con la recolecci\u00f3n de la bellota y la aceituna y con lasparideras que sol\u00edan tener lugar hacia octubre, no supone un par\u00f3n tan grandeen el ciclo anual como en otras culturas m\u00e1s sujetas a la estacionalidad, sobretodo en climas m\u00e1s fr\u00edos. Recordemos tambi\u00e9n que a diferencia de las \u00e1reas devegetaci\u00f3n aestilignosa, de los bosques de hoja caduca y nieves, de climas h\u00fa-medos y m\u00e1s fr\u00edos, el oto\u00f1o e invierno no tienen una tan fuerte carga de letargo.Aqu\u00ed la palabra oto\u00f1ada refiere a llegada de las aguas, de la lluvia, principio devida frente al agotador est\u00edo, de renacer de la vegetaci\u00f3n, de la yerba, puestoque los \u00e1rboles en general no pierden la hoja. El verbo oto\u00f1ar quiere decir nacerla yerba y el sustantivo oto\u00f1o no da nombre s\u00f3lo a una estaci\u00f3n sino que refierea la yerba que nace, ya sea alimento del ganado o reto\u00f1o de los cultivos. La celebraci\u00f3n de los Tosantos est\u00e1 ligada con la del d\u00eda siguiente, los Difuntos. As\u00ed, en Pallares, los monaguillos se com\u00edan sus tosantos en el campa- nario de la iglesia durante el d\u00eda y por la noche continuaban la celebraci\u00f3n ytocaban las campanas a difunto para el d\u00eda siguiente. No constatamos aqu\u00ed lacostumbre que refiere Mauricio Catani 17, y que se constata para otros lugares en las investigaciones de la primera fase del proyecto \"La memoria colectiva deTentud\u00eda\" , como por ejemplo Monesterio, de comer los Tosanto s o Chaquet\u00eda , que as\u00ed llaman en otras partes, cerca del cementerio, como una especie de co-muni\u00f3n, una manera de compartir la comida con los muertos, de dar continui-dad a la comunidad a lo largo de las generaciones. La siguiente fecha se\u00f1era en el santoral es la de la Inmaculada Concep- ci\u00f3n, llamada aqu\u00ed la Pura y a la que antiguamente tambi\u00e9n llamaban, al menosen Puebla del Maestre, la Virgen de la Montanera, por celebrarse en plena \u00e9po-ca de la bellota. En esa fecha sol\u00eda vedarse a los cochinos la entrada en lossembrados y empezaba, y suele empezar aun, la recolecci\u00f3n de la aceituna.Seg\u00fan un refr\u00e1n: \"Por Santa Luc\u00eda no hay mel\u00f3n malo ni uva podr\u00eda\" , aludien- do que hasta esa fecha m\u00e1s o menos, el 13 de diciembre, se pueden conservar 17CATANI, M., D\u00cdAZ, A. L. y AMAYA, S.: Comer y vivir en Tentud\u00eda. Centro de Desarrollo Comarcal de Tentud\u00eda. Monesterio. 2001.RUFINO ACOSTA NARANJO269 bien los frutos que se cuelgan en el techo para irlos consumiendo. Hay que tener en cuenta que anta\u00f1o la \u00fanica fruta de que se pod\u00eda disponer era aquella que sedaba en el verano y hab\u00eda que mirar por conservarla lo m\u00e1s posible si se quer\u00edaconsumir m\u00e1s adelante. Las fiestas de la Navidad no ten\u00edan en la zona unas marcadas peculiarida- des, sino que se inscrib\u00edan en la tradici\u00f3n cultural espa\u00f1ola de celebraci\u00f3n delnacimiento del Hijo de Dios, relacionado tambi\u00e9n con el solsticio de invierno yese par\u00f3n vegetativo. Es una fiesta de referencias solares, reflejadas en las ho-gueras que en otros lugares se hacen o en letras de villancicos que han sidoabordadas desde anta\u00f1o por la antropolog\u00eda y por lo cual no vamos a insistir enello. Por su relaci\u00f3n con el campo habr\u00eda que apuntar que las fiestas eran oca-si\u00f3n propicia para la venta de pavos y pollos de las fincas y, en cualquier caso,para el sacrifico de los mismos. El refr\u00e1n que reza \" Por la vendimia vende tu gallina y por Navidad vuelve la a comprar\" refiere al hecho de que por enton- ces las gallinas vuelven a poner huevos y, en algunos casos, se empezaban aechar huevos a las gallinas o pavas cluecas para sacar cr\u00edas. Tras el A\u00f1o Nuevoo el d\u00eda de Reyes pod\u00eda comenzar la tala de la encina. \"Por San Sebasti\u00e1n, una hora m\u00e1s\" nos indica evidentemente que los d\u00edas se van haciendo m\u00e1s largos, ya camino de febrero, de cuyo comienzo nosavisa bien el santoral: \" Santa Br\u00edgida el primero; el segundo candelero y el tercero gargantero\". De la santa s\u00f3lo tenemos noticias en la zona por este re- fr\u00e1n. El gargantero es San Blas, abogado de las enfermedades de garganta y queotrora tuvo predicamento en la zona y lo sigue teniendo, incluso redoblado en lavecina Montemol\u00edn, donde tiene ermita y es fiesta local. En Pallares al menosera d\u00eda en que se vend\u00edan las roscas de San Blas, hechas de pan y que pod\u00edanllevar dentro un huevo. Adem\u00e1s, tenemos el refr\u00e1n m\u00e1s extendido de \" Por San Blas la cig\u00fce\u00f1a ver\u00e1s\". Pero la principal celebraci\u00f3n de las tres, sobre todo en Pallares, era el segundo d\u00eda, el candelero, en referencia al d\u00eda de Las candelas o candelorias . Con las ramas de las encinas y olivos que se estaban podando se hac\u00eda las hogueras del d\u00eda de la Candelaria, el 2 de febrero. Concretamente enPallares, exist\u00eda una fuerte rivalidad entre las dos candelas que se hac\u00edan, una enla Plaza y otra en el Altozano. Aunque esta divisi\u00f3n no era una divisi\u00f3n exactaen ricos y pobres, pues al hacerse la adscripci\u00f3n por zonas del pueblo, porcalles, en ellas pod\u00eda vivir gente de diversa condici\u00f3n, s\u00ed se reflejaba polarmentela diferenciaci\u00f3n entre los acomodados y los menos pudientes, entre los propie-tarios y los jornaleros, teniendo como n\u00facleos de referencia de la polaridad laplaza, donde se ubicaban propietarios, y la calle de La Puebla, de poblaci\u00f3ntotalmente jornalera y que era la de m\u00e1s peso en el bando del Altozano.E COLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO270 Los ni\u00f1os de uno y otro lado iban al campo, a las talas, a buscar le\u00f1a menuda por ver qui\u00e9n hac\u00eda la candela m\u00e1s grande. Salvo raras excepciones,ganaba la candela del Altozano, que contaba con mayor n\u00famero de muchachos,m\u00e1s acostumbrados a andar por los campos y a las tareas de diverso tipo. Eraeste triunfo una suerte de negaci\u00f3n simb\u00f3lica de la realidad del pueblo, de lasituaci\u00f3n de unos y otros. Hoy en d\u00eda se han acortado bastante las diferenciassocioecon\u00f3micas entre unas partes y otras del pueblo y, despu\u00e9s de unos a\u00f1ossin hacerse las candelas, consecuencia en parte de la decadencia local y el decli-ve demogr\u00e1fico, se hace una \u00fanica hoguera, sin rivalidad alguna. En esta fiesta, relacionada seg\u00fan la religi\u00f3n cat\u00f3lica con la purificaci\u00f3n, y con el fuego como su exponente, hay un trasfondo ecol\u00f3gico evidente en lapreparaci\u00f3n para el renacer y la revitalizaci\u00f3n de los \u00e1rboles, la poda de encinasy olivos por esa \u00e9poca, as\u00ed como de las vi\u00f1as anta\u00f1o, que se recomendaba podarpor Las candelas , al menos en Pallares. A veces se llegaban a quemar los capa- chos o esteras de la molturaci\u00f3n de la aceituna, que ya deb\u00eda ir tocando a su fin.Anta\u00f1o, en la procesi\u00f3n de la Virgen de la Candelaria se pod\u00eda pronosticar elcariz del a\u00f1o agr\u00edcola, dependiendo de si la Virgen entraba en la iglesia con lavela encendida o apagada, lo que nos refuerza la idea de preparaci\u00f3n para elnuevo ciclo. Un hito importante en el calendario agr\u00edcola y ganadero ha sido el de San Jos\u00e9, que ha marcado el inicio de la primavera. En esa fecha terminaban lastalas, pues empezaba a correr la savia, y tambi\u00e9n se desrababan las borregas.Actualmente la fecha de final de la tala la marca el Servicio de Ordenaci\u00f3nForestal y cada finca desraba cuando le parece. Tambi\u00e9n era la fecha en torno ala cual se prescrib\u00eda la siembra de los cultivos de primavera, como los garban-zos o las patatas. Se considera que por San Jos\u00e9 ya est\u00e1n los berros demasiadoduros y picantes para comerlos, que \" ya los ha cagao el cuco\". Tambi\u00e9n reza el refr\u00e1n \" San Jos\u00e9 le da la voz al cuco y San Juan se la vuelve a quitar\". Estos momentos cr\u00edticos del a\u00f1o, del inicio de la primavera, han sido se\u00f1alados en el refranero popular con reiteraci\u00f3n: \" En marzo crece la yerba aunque le des con un mazo\"; \"Marzo lluvioso y abril ventoso hacen un mayoflorido y hermoso\"; \"En abril aguas, mil\"; \"Abril la llave del campo\", y tan- tos otros que refieren a la meteorolog\u00eda, en una \u00e9poca clave para los campos y laproducci\u00f3n en ellos. Al igual que las heladas, los aires de esas fechas eran temi-dos y as\u00ed nos los hace ver el refr\u00e1n de \" El cabr\u00f3n de San Jos\u00e9 y la puta de la Encarnaci\u00f3n se llevaron las habas del cura\" , en referencia a lo ventoso de esas fechas y los da\u00f1os que pueden traer a las cosechas. El d\u00eda de la Encarnaci\u00f3n, el25 de abril, se tomaba hist\u00f3ricamente como referencia en Puebla del MaestreR UFINO ACOSTA NARANJO271 para poder hacer las labores de barbecho en la finca La Matilla, en la que los vecinos tienen el derecho exclusivo de sembrar cada ocho a\u00f1os, sin que lospropietarios puedan hacerlo ning\u00fan a\u00f1o 18. La primavera, con la llegada del buen tiempo, es esplendor de los cam- pos, los d\u00edas son m\u00e1s largos, es tiempo de fiestas, y de d\u00edas se\u00f1eros, muy rela-cionados con la naturaleza. Ya sabemos de la Semana Santa, de la pasi\u00f3n, muer-te y resurrecci\u00f3n de Cristo, en la primera luna de la primavera, como fiestacargada de significados vitales, de renacer de la vida y la vegetaci\u00f3n, en unacultura cat\u00f3lica, mediterr\u00e1nea, y de la luz, de la presencia de las flores y ramoscomo exponente de ello. Adem\u00e1s de la irrupci\u00f3n en los pueblos de la naturale-za, a trav\u00e9s de los ramos de olivo y palmas el Domingo de Ramos, la vincula-ci\u00f3n con el campo es m\u00e1s evidente, sobre todo, en las jiras, en las celebracionesen el campo el Domingo de Resurrecci\u00f3n o el Lunes de Pascua, seg\u00fan el pueblode que se trate. Las gentes se van a las orillas de alg\u00fan r\u00edo a comer y divertirse,como hemos de ver con m\u00e1s detalles en p\u00e1ginas siguientes. Quiere ir terminando abril, que se espera de lluvias redentoras, con el dicho de \" San Marcos riega el charco\". Es la \u00fanica referencia a este santo en la zona que, sin embargo, es bien festejado el 25 de abril en la pr\u00f3xima Calera deLe\u00f3n, que lo tiene por patrono, y es celebrado tambi\u00e9n, aunque en menor medi-da en Monesterio. Hay que recordar que el de San Marcos era el priorato de laprovincia de Le\u00f3n de la Orden de Santiago que englobaba a todos estos pue-blos. No es casual la gran cantidad de fiestas en mayo. Como Caro Baroja nos dej\u00f3 dicho, si algo tendr\u00e1 el agua cuando la bendicen, algo tendr\u00e1 mayo cuandotanta fiesta lo engalana 19. La plenitud de la primavera, el apogeo de la regenera- ci\u00f3n de la vida, es tiempo de exaltaci\u00f3n de la naturaleza, de las flores, \u00e9pocapropicia para la fiesta y el mes de Mar\u00eda para la Iglesia en el que, por ejemplo,se llevaban flores a las iglesias y a las escuelas y en ellas ten\u00edan lugar rezos ycantos. En este mes se constata un gran n\u00famero de celebraciones: principiandopor el d\u00eda de la Cruz, siguiendo con la Virgen de F\u00e1tima, la romer\u00eda de San 18ACOSTA, R.: \"La siembra de la Matilla. Un derecho hist\u00f3rico de Puebla del Maestre\". Saber Popular, n \u00ba 6, 1992, p. 27-32. 19CARO BAROJA, J.: La estaci\u00f3n de amor. Taurus. Madrid, 1979, p. 81.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO272 Isidro y, dependiendo del calendario, el d\u00eda de la Ascensi\u00f3n o el Corpus Christi, adem\u00e1s de las mentadas celebraciones del mes de Mar\u00eda. El d\u00eda de la Cruz, el 3 de Mayo, era hasta los a\u00f1os cincuenta la segunda fiesta m\u00e1s importante de las locales, y en la que hab\u00eda baile y, en el caso dePallares, fiesta en el campo, en la Era de la Cruz. Esta fiesta tiene hondas reso-nancias agrarias, con asociaci\u00f3n del Lignun Crucis a los \u00e1rboles y con profu- si\u00f3n de flores y elementos vegetales. Tras muchos a\u00f1os sin celebrarse, en los\u00faltimos tiempos se ha recuperado en parte en Pallares, pues ha vuelto a haberuna procesi\u00f3n a la cruz que hay a las afueras del pueblo, donde se celebra unamisa y abundan las referencias al campo, a las flores y se ruega, entre otrascosas, para que sea bueno el a\u00f1o agr\u00edcola. Antiguamente, el d\u00eda de la Cruz se\u00f1a-laba el momento de echar los sementales a ovejas y cabras y el inicio de la siegade las cosechas m\u00e1s tempranas. Cuando esta fiesta desapareci\u00f3, con el ConcilioVaticano Segundo y en parte tambi\u00e9n con el decaimiento de estos pueblos por laemigraci\u00f3n, ya hab\u00eda empezado a ser sustituida en el ciclo festivo por la romer\u00edade San Isidro, el 15 de mayo en Pallares y Puebla del Maestre, que la celebrabanconjuntamente en una dehesa entre ambos pueblos y de la que nos ocuparemosm\u00e1s adelante de manera espec\u00edfica por las especiales implicaciones que tiene enella el campo y por su importancia en el ciclo festivo de los pueblos. El r\u00e9gimen franquista y la Iglesia dieron gran relevancia, por razones po- l\u00edticas de sobra conocidas, a la Virgen de F\u00e1tima, pero con una celebraci\u00f3n, el l3de mayo, restringida al \u00e1mbito de los templos. El d\u00eda de la Ascensi\u00f3n, tras lamisa, los j\u00f3venes sal\u00edan al campo, por grupos y a diferentes lugares y en ellos ydurante el camino rezaban los credos. En el caso de Pallares sol\u00edan volver alpueblo hacia la hora de la comida, aunque por la tarde volvieran a salir y lleva-ran algo de merienda, por ejemplo peros sanjuaneros, si ya estaban en saz\u00f3n porese tiempo. Ya desaparecida como fiesta oficial, la Ascensi\u00f3n pasa totalmentedesapercibida en estos pueblos. Queda, eso s\u00ed, el refr\u00e1n de \" Si quieres pollos el D\u00eda del Se\u00f1or, echa los huevos por la Ascensi\u00f3n\" , pues entre ellos median veinti\u00fan d\u00edas. Una fiesta con fuertes connotaciones ecol\u00f3gicas es el d\u00eda del Corpus, o D\u00eda del Se\u00f1or como se le conoce en la zona, en fecha variable pero cerca siem-pre del tiempo de la cosecha, tan importante anta\u00f1o y que, como bien dice elrefr\u00e1n, era uno de los tres jueves del a\u00f1o que relucen m\u00e1s que el sol. Tambi\u00e9naqu\u00ed hab\u00eda y sigue habiendo importante presencia de la naturaleza, por ejemplode las espigas y sobre todo de la juncia (algunos hablan del d\u00eda de la juncia) que se corta en las orillas de los r\u00edos para alfombrar las puertas y los altares que secolocan en las calles al paso de la procesi\u00f3n con la custodia. Se celebra la exalta-R UFINO ACOSTA NARANJO273 ci\u00f3n de Cristo en un contexto de esplendor solar y del poder generador de los campos, de granaz\u00f3n y recogida de las cosechas. En ese contexto se sit\u00faa tambi\u00e9n, aunque sin fiesta, San Antonio, el d\u00eda 13 de junio, fecha hacia la que se segaba en algunos pueblos el trigo y las habas.Tambi\u00e9n por San Juan se espera que est\u00e9n maduras las peras sanjuaneras, comopor Santiago, el 25 de julio, la uva: \u00ab Santiago pinta el vago, pinta la uva que ya est\u00e1 madura\u00bb . Por Santiago ven\u00eda uno de los celos de las ovejas y cabras y por esa fecha se terminaba la siega. Tambi\u00e9n pod\u00eda ser momento de arrancar losgarbanzos, si no se hab\u00eda hecho ya. Aunque no era fiesta en ninguno de lospueblos, lo era en la vecina Montemol\u00edn. Por la Virgen de agosto se terminaba la era, aunque a veces duraba m\u00e1s, incluso hasta la fiesta patronal de Santa Mar\u00eda de Navas en alg\u00fan caso, pero noera lo frecuente. El de la Virgen de agosto era tambi\u00e9n tiempo de higos. Luegoven\u00eda de nuevo septiembre y las fiestas patronales. En este repaso al calendario hemos visto c\u00f3mo se halla jalonado de hitos, de fechas que se resaltan a trav\u00e9s de la fiesta o el santoral por su pertinenciapara el conocimiento y manejo del medio. Evidentemente, estos no son d\u00edas delsantoral espec\u00edficos de la zona, ni mucho menos, sino que en la mayor\u00eda de loscasos son comunes a bastantes zonas del Mediterr\u00e1neo cristiano, a todo el pa\u00edso a gran parte de \u00e9l. Lo que sucede es que hay fiestas espec\u00edficas de estas zonasy otras fiestas o d\u00edas del santoral que se cargan con contenidos espec\u00edficos. Enocasiones son tiempo de fiesta y celebraci\u00f3n, de esparcimiento, otras veces sonexclusivamente celebraciones religiosas y, en algunos casos, ni siquiera eso,pues no se dedica, por ejemplo, una misa especial, sino que son fechas que serecuerdan asociadas a un santo o un nombre. Lo que han buscado las gentes conel subrayado de ciertos d\u00edas del santoral ha sido connotar el simple registronum\u00e9rico, y dir\u00edamos as\u00e9ptico e impersonal, de d\u00edas y meses del a\u00f1o, y cargar-los emotiva, subjetivamente (subjetividad propia del conocimiento local), ha-cerlos diferentes como mecanismo cognitivo para recordar y codificar aquellosmomentos significativos para el ciclo natural y para la vida de la comunidad 20. 20Acerca de la relaci\u00f3n entre conocimiento campesino y religi\u00f3n en el caso del catolicismo es interesante ver el trabajo rese\u00f1ado de ITURRA, R.: \u00abLetrados y campesinos... \u00bb, op. cit .ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO274 En ocasiones se trata de llevar ese registro y asociar a \u00e9l el conocimiento del medio, los avisos y las instrucciones operacionales para el manejo, la indi-caci\u00f3n de los momentos oportunos para realizar las labores. En otros casossimplemente son par\u00e1metros significativos en los que situar acontecimientos dediverso tipo. Cuando adem\u00e1s hay un ritual en torno a ello, puede ser la ocasi\u00f3npara hacer entrar en \u00e9l los elementos de la naturaleza, del agroecosistema, dan-do importancia simb\u00f3lica a lo que tiene importancia ecol\u00f3gica y econ\u00f3micapara las comunidades, como las encinas, la yerba, el agua, los frutos u otroselementos vegetales y animales del entorno, entre los que se incluyen tambi\u00e9n,por ejemplo, los cochinos o borregos que se sacrifican en las matanzas ocalderetas que se hacen cada a\u00f1o. La influencia de la sociedad mayor y la cultura a ella asociada ha ido desacralizando el calendario, suprimiendo fiestas religiosas o sustituyendosacralidades religiosas por otras de diverso tipo, como por ejemplo las pol\u00edticasde las fiestas nacionales o regionales y, en ocasiones, se ha ido imponiendo elcalendario num\u00e9rico de meses y d\u00edas, entre otras cosas porque se ha ido pasan-do de una sociedad iletrada, muy basada en la oralidad y la memoria, individualy colectiva, a otra letrada, con un registro material de los acontecimientos ybasada en la letra escrita. A ello ha contribuido tambi\u00e9n el desacompasamientode los ciclos productivos de las diferentes fincas, como sucede por ejemplo conel caso de las parideras, o el abandono de distinto tipo de labores y faenas delcampo, haciendo perder relevancia y sentido a mucho de cuanto antes era im-portante y estrat\u00e9gico recordar. LA FIESTA EN EL CAMPO Visto todo lo anterior, vamos a abordar ahora aquellas fiestas que m\u00e1s relaci\u00f3n guardan con el campo actualmente, la jira y la romer\u00eda de San Isidro.La jira, como vimos, se celebra el Domingo de Resurrecci\u00f3n o el Lunes dePascua, seg\u00fan los pueblos. Comparada con la romer\u00eda, en la jira tiene mayorimportancia el campo, los elementos naturales, el agua, por ejemplo, ya que secelebra junto a los r\u00edos m\u00e1s caudalosos, no hay orquesta, bares o casetas. Hay,por as\u00ed decirlo, una menor mediatizaci\u00f3n o artificializaci\u00f3n, tienen bastante menosimportancia las cuestiones de prestigio del pueblo y de relaciones con el exte-rior. Es m\u00e1s relajada que la romer\u00eda y se centra m\u00e1s en el disfrute del campo y enel juego y, por ejemplo, algunos pescan, van por esp\u00e1rragos o a coger flores.Ahora bien, carece de la dimensi\u00f3n de fiesta local que la romer\u00eda, es bastantemenor el n\u00famero de los asistentes. Es m\u00e1s parecida a un d\u00eda de campo que a unafiesta en el campo, cual es el caso de la romer\u00eda.R UFINO ACOSTA NARANJO275 Su relaci\u00f3n con la primavera, el buen tiempo, el renacer de las plantas y el esperable esplendor de naturaleza es evidente. Muy significativa de la relaci\u00f3nentre las fiesta de Pascua de Resurrecci\u00f3n y de Pascua de Pentecost\u00e9s con laecolog\u00eda es el po\u00e9tico nombre que anta\u00f1o recib\u00edan, Pascua Florida la primera yPascua Granada la segunda. Hoy en d\u00eda, para la gente que no tiene una relaci\u00f3ndirecta con el campo es ocasi\u00f3n de conocer el momento del ciclo natural, decontrastarlo con otras personas. Para todos es una referencia temporal del esta-do del campo. En el caso de Pallares, que celebra la jira el Lunes de Pascua enel r\u00edo Viar, la gente se re\u00fane en grupos bajo las encinas a comer y beber y varecorriendo los distintos grupos, invit\u00e1ndose unos a otros, si hay confianza.Abundan tambi\u00e9n los juegos, de cartas, f\u00fatbol y otros. En todos los casos, lacelebraci\u00f3n tienen lugar en dehesas. En Puebla del Maestre y Santa Mar\u00eda deNavas, se sale al campo por grupos, pero no todo el mundo va al mismo lugar,aunque hay una preferencia por dos lugares, la Toma de Caballero y el Puentede las Dehesillas, en distintos tramos del r\u00edo Vendoval. En ambos casos existem\u00e1s dispersi\u00f3n y los grupos que se re\u00fanen son bastante menores que en Pallares.En Santa Mar\u00eda de Navas es el momento, junto al Viernes Santos, de jugar a lacalva , consistente en derivar un trozo de madera, de le\u00f1o, con piedras. En Pue- bla del Maestre se llama a este tiempo de ir al campo, que es sobre todo eldomingo pero tambi\u00e9n algunos van el lunes, ir a roar el huevo , lo que se explica por el hecho de pintar los huevos cocidos de las meriendas de diversos coloresy motivos, para que los ni\u00f1os los rueden por el suelo. Pasando a la romer\u00eda, hay que decir primero que no es una fiesta muy antigua, pues la primera de ellas, la de Pallares, se remonta a los a\u00f1os cincuen-ta 21. Las fiestas de San Isidro fueron promovidas durante el Franquismo por las Hermandades Sindicales de Labradores y Ganaderos y proliferaron por todo elpa\u00eds 22. San Isidro, patr\u00f3n del campo, es la advocaci\u00f3n oficial de esta fiesta y a \u00e9l se le pide un buen a\u00f1o agr\u00edcola en las misas de su d\u00eda, pero su devoci\u00f3n espr\u00e1cticamente nula y se podr\u00eda decir que incluso es el pretexto, la raz\u00f3n mera-mente formal para la fiesta, prest\u00e1ndose en muchos casos a broma su figura. La 21La fiesta de San Isidro m\u00e1s antigua de los alrededores es la de Montemol\u00edn, de la que tenemos datos desde al menos el siglo XVIII, si bien s\u00f3lo celebra romer\u00eda desde los a\u00f1os setenta. Sobreesta fiesta puede verse el trabajo ACOSTA, R.: \"Hermandad y fiesta de San Isidro enMontemol\u00edn \". Alc\u00e1ntara n\u00ba 20 , Tercera \u00e9poca, 1990. pp. 119-144. 22VELASCO, H. \"Fiesta de mayo en la tierra de Alcal\u00e1\". En VELASCO, H.: Tiempo de fiesta , Tres Catorce Dieciseis. Madrid , pp. 169-263.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO276 romer\u00eda es una fecha significativa en la mente de las gentes y sirve tambi\u00e9n de referencia hoy para las labores de siega del heno o esquileo de las ovejas, aun-que ya hay gran variabilidad. Lo mismo sucede con la siembra de los cultivos deverano, tales como tomates, melones, etc. En cualquier caso, como la jira, esuna fiesta de exaltaci\u00f3n de la primavera, de desarrollo de la sociabilidad y dereafirmaci\u00f3n de las comunidades. Las romer\u00edas tienen un fuerte componente de territorialidad, como pode- mos ver en el hecho de que tengan lugar en zonas liminares entre pueblos. Laromer\u00eda de Pallares se celebra junto al arroyo que separa los t\u00e9rminos municipa-les de Montemol\u00edn, al que pertenecen las tierras de Pallares, y Puebla del Maestre.La de La Puebla, tras dejar de hacerse en com\u00fan con Pallares, tiene lugar juntoal r\u00edo que delimita su t\u00e9rmino por el este, ante los de Fuente del Arco y Casas deReina 23. Santa Mar\u00eda de Navas, que como vimos es una peque\u00f1a isla del t\u00e9rmino de Montemol\u00edn dentro del de Monesterio, la celebra muy cerca del pueblo, peroanta\u00f1o la celebraba en una finca en el l\u00edmite de ambos t\u00e9rminos municipales.Finalmente, Montemol\u00edn la hace junto al arroyo que se considera el l\u00edmite sim-b\u00f3lico del territorio de Pallares y Montemol\u00edn, aunque Pallares se englobe en elt\u00e9rmino municipal de Montemol\u00edn. Este es adem\u00e1s l\u00edmite ecol\u00f3gico, donde ter-mina la dehesa y empieza la tierra sin \u00e1rboles de Montemol\u00edn, la pseudoestepa. La fiesta, expresi\u00f3n de la comunidad por excelencia, tiene lugar en los agroecosistemas m\u00e1s caracter\u00edsticos del entorno. En Puebla del Maestre, Pallaresy Santa Mar\u00eda, en la dehesa, mientras que en Montemol\u00edn, lo es en la tierra depastos desarbolados y de cultivos que m\u00e1s la define y que rodea al pueblo 24. En los pueblos de la zona de estudio ha tenido una gran importancia la encina comoun elemento central en la fiesta, aquel que da sombra y resguardo. Por ejemplo,en Pallares siempre se hizo gala hasta hace poco de tener buenas encinas, buenasombra y buen agua en la pradera. Junto a la jira, la romer\u00eda ha sido desde la desaparici\u00f3n de la fiesta de la Cruz, la fiesta m\u00e1s directamente relacionada con la agricultura y la naturaleza,en la que el paisaje, las encinas, la sombra, las flores, la yerba y el agua (salvoen el caso de Santa Mar\u00eda de Navas en lo referente al agua) han tenido un papel 23El a\u00f1o pasado la romer\u00eda no se celebr\u00f3 en su sitio habitual, en el que est\u00e1 la ermita, debido a una desavenencia con el propietario de la finca, y tuvo lugar en un paraje pr\u00f3ximo al pueblo. 24ACOSTA, R.: \"Hermandad y fiesta de San Isidro..\", op. cit .RUFINO ACOSTA NARANJO277 primordial y en la que la gente se ha entregado a la diversi\u00f3n y la sociabilidad (con diferencias de clase, desde luego) al simple arrimo de todos estos elemen-tos naturales, que eran vividos como un patrimonio com\u00fan. La jira y la romer\u00edason ocasiones de interrelaci\u00f3n colectiva del pueblo con su entorno, con la dehe-sa. Adem\u00e1s de portar informaci\u00f3n sobre el estado de la comunidad 25, sobre todo desde el punto de vista econ\u00f3mico y demogr\u00e1fico, y servir para la comunica-ci\u00f3n entre sus miembros y el refuerzo de sus relaciones, en ella se contrastainformaci\u00f3n sobre el ecosistema. Todo ello en el tiempo en que mejor se puededisfrutar del campo por el tiempo bonancible y en un momento cr\u00edtico del cicloanual, tanto por la producci\u00f3n de los campos en la primavera como por la im-portancia en el ciclo de la arboleda (\"La bellota que no veas en mayo, no la ves en todo el a\u00f1o\" , dice el refr\u00e1n). De una forma colectiva y compartida se pulsa el estado del campo, sobre todo del ciclo vegetativo y la meteorolog\u00eda, el caudal de los cursos de agua, elestado de la arboleda y las praderas, la posible producci\u00f3n, etc. Aunque primanmuch\u00edsimo m\u00e1s las cuestiones sociales, la interrelaci\u00f3n entre los actores, tantodel mismo pueblo como de pueblos vecinos, a los que se invita y con los que seconvive si son amigos, no es en absoluto desde\u00f1able el hecho de que sea en elcampo, en un entorno y un paisaje que se considera propio y con el que seidentifican y junto a los \u00e1rboles emblem\u00e1ticos de la zona, las encinas, de todo locual se han enorgullecido las gentes hasta hace muy poco. Se trata de un mo-mento de identificaci\u00f3n de los pueblos con sus campos y de interrelaci\u00f3n de lasgentes en ellos, una interrelaci\u00f3n, hasta no hace mucho, poco mediatizada porestructuras preestablecidas, como las casas, las calles, los cortijos o las casetas,que comportan en s\u00ed relaciones de poder, posiciones sociales diferenciadas. En cuanto al territorio, hay incluso una sobreposici\u00f3n de lo comunitario sobre lo particular pues, aunque se celebren en una propiedad privada, hay unsentido de pertenencia de ese territorio al pueblo, con independencia de su amo,especialmente en el caso de La Puebla. En efecto, como dejamos escrito en otrapublicaci\u00f3n 26, la finca La Matilla tiene una considerable carga simb\u00f3lica para La Puebla y sobre el derecho de siembra de los vecinos se levanta uno de los 25 Sobre los rituales como portadores de informaci\u00f3n acerca del ecosistema y la comunidad v\u00e9ase la obra de RAPPARPORT, R.: Cerdos para los antepasados ..., op. cit . y de MART\u00cdNEZ, U.: Ecolog\u00eda cultural de una poblaci\u00f3n de agricultores . Mitre. Madrid, 1985. 26 ACOSTA, R.: \"La siembra de la Matilla...\", op, cit.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO278 elementos identitarios del pueblo. Pero a todo ello se a\u00f1ade otro segundo refe- rente de territorialidad, ya que Pallares lleva a cabo, de diversas formas, accio-nes que quieren evidenciar su dominio sobre La Matilla. La m\u00e1s clara es la propia celebraci\u00f3n de la romer\u00eda. En efecto, aunque la finca sea t\u00e9rmino dePuebla del Maestre, las gentes de Pallares sienten que es parte del territorio desu pueblo pues, entre otras cosas, la linde de la misma dista alrededor de unkil\u00f3metro y medio de Pallares y la relaci\u00f3n con esas tierras a trav\u00e9s del trabajoy de diferentes formas de uso de los recursos naturales ha sido hist\u00f3ricamentebastante estrecha 27. La romer\u00eda la celebraron hasta los a\u00f1os setenta La Puebla y Pallares conjuntamente, aunque el protagonismo y la preeminencia correspon-d\u00edan a Pallares. Hoy en d\u00eda la celebra Pallares en solitario y la pradera est\u00e1atravesada por el Arroyo de la Matilla, que es el l\u00edmite de los t\u00e9rminos deMontemol\u00edn y Puebla del Maestre. Conviene se\u00f1alar tambi\u00e9n que desde finalesde los noventa la fiesta tiene lugar principalmente en la margen derecha delarroyo, es decir, en la parte de La Puebla Tras la conducci\u00f3n del Santo o su estandarte a la pradera, a veces de manera bastante prosaica, sin devoci\u00f3n alguna en los m\u00e1s de los casos, llevadopor algunos j\u00f3venes, en ocasiones entre bromas, se celebra una misa, que enPuebla del Maestre es junto a la ermita all\u00ed construida. No es mucha la gente queasiste al culto. Los distintos grupos de personas, que tienen como base el paren-tesco y/o la amistad, tradicionalmente se han asentado bajo las encinas, sobre laque cada grupo no tiene m\u00e1s derecho que el que le da el haberla reservado uocupado antes, sin que medien jerarqu\u00edas o preeminencias de signo alguno, sinola habilidad, la presteza o el saber, para elegir y hacerlo antes. Valores de uso ypersonales en definitiva. En un lugar de la pradera se sit\u00faa la orquesta pues los elementos centrales de la fiesta son la comensalidad, la bebida, la m\u00fasica y el baile. Cada uno de losgrupos lleva su comida y bebida e invita a los amigos y conocidos a tomar 27Los contenciosos territoriales sobre esa zona no son s\u00f3lo \u00e9stos ni son nuevos, desde luego, como podemos ir rastreando en el hecho de que Puebla del Maestre fue un territorio que se desgaj\u00f3del resto de las tierras de la Orden de Santiago y pas\u00f3 a ser tierra de se\u00f1or\u00edo al ser entregada porla Corona a Alonso de C\u00e1rdenas, a la saz\u00f3n \u00faltimo maestre de la Orden de Santiago y abuelodel Primer Conde de la Puebla del Maestre, en manos de cuya casa sigui\u00f3 la finca hasta 1973.La zona de La Matilla y alrededores fue motivo de un largu\u00edsimo pleito entre Montemol\u00edn y losse\u00f1ores de La Puebla al menos en los siglos XV Y XVI, y que se conoce como el contenciosodel deslinde de Villacelumbre.RUFINO ACOSTA NARANJO279 alguna tapa, de la misma manera que los miembros del grupo son invitados por otros. Adem\u00e1s, junto al baile hay algunos bares y puestos de diverso tipo: ju-guetes, helados, etc. Ahora bien, en los \u00faltimos a\u00f1os se han venido produciendo grandes cam- bios en estas romer\u00edas 28. Las fiestas han estado siempre en funci\u00f3n de la vida interna de la comunidad y del ciclo agr\u00edcola, han sido una ocasi\u00f3n paravisualizarse la comunidad a s\u00ed misma, de manera ideal muchas veces, comonegaci\u00f3n de las relaciones verdaderamente imperantes durante el resto del a\u00f1o.Ambos aspectos han sufrido una evidente modificaci\u00f3n y, en unos pueblos m\u00e1sque en otros, ya no hay una orientaci\u00f3n de la fiesta hacia los procesos producti-vos de la zona, del propio agroecosistema, sino a los del exterior, a los de lasciudades, o en relaci\u00f3n con las fiestas de otros pueblos. Hay una clara orienta-ci\u00f3n no hacia el interior de la comunidad sino, en parte, hacia el exterior, si-guiendo los procesos de inserci\u00f3n en la sociedad mayor, y ya de globalizaci\u00f3n,de vuelco al exterior y a los nuevos modelos implantados desde fuera. Hasta lad\u00e9cada de los ochenta, la romer\u00eda ten\u00eda una fecha fija de celebraci\u00f3n en casitodos los pueblos, el 15 de mayo. Hoy en d\u00eda tiene lugar un fin de semanapr\u00f3ximo a esa fecha y la raz\u00f3n no es otra que la gente que vive fuera del pueblo,fundamentalmente en Sevilla, pueda asistir a la fiesta. Incluso en algunos casosse hace en s\u00e1bado para que la fiesta no decaiga al final de la tarde, cuandoempiece a marcharse la gente que viene de fuera. Adem\u00e1s del inter\u00e9s en queest\u00e9n en la fiesta los amigos o familiares de fuera, pues son muchas las familiasen que hay alguien en esa situaci\u00f3n, hay otro hecho fundamental y es que se daun evidente competencia entre los pueblos a trav\u00e9s de las fiestas. Las fiestas son portadoras de informaci\u00f3n sobre el estado de la comuni- dad local, de su potencial y de su coyuntura, econ\u00f3mica, demogr\u00e1fica o de susrelaciones sociales 29. De esta manera, el esplendor de la romer\u00eda pondr\u00eda de manifiesto la capacidad de cada pueblo para hacer una buena fiesta, su especialidiosincrasia, su pujanza y su capacidad para movilizar recursos, tanto materia-les como humanos. El indicador fundamental de todo ello ser\u00eda el n\u00famero degente que asiste a la fiesta, de ah\u00ed la necesidad de hacerla en un d\u00eda en que 28Cf. ACOSTA, R.: \"Cuenta y raz\u00f3n de las fiestas\", op. cit. 29MART\u00cdNEZ, U.: Ecolog\u00eda cultural de una poblaci\u00f3n de agricultores . op. cit. p. 126 y ss.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO280 puedan movilizarse esos recursos de la comunidad, los que est\u00e1n fuera y los que no, ya que en caso contrario la romer\u00eda estar\u00eda aburrida, que es el peor califica-tivo que se le puede aplicar. Por otra parte, la asistencia a la fiesta es una formade confirmar la pertenencia a esa comunidad y de reforzar los lazos con ella porparte de la gente que est\u00e1 fuera. Pero, adem\u00e1s, esta din\u00e1mica de convocar al mayor n\u00famero de personas posible lleva a situar la fiesta en una fecha en que no coincida con las romer\u00edasque por ese tiempo se celebran en la pr\u00e1ctica totalidad de los pueblos de la zona.La idea es que puedan venir forasteros que hagan m\u00e1s lucida la romer\u00eda, lo cuala su vez es una demostraci\u00f3n de la capacidad de captar gente, de movilizarlapara la fiesta. En este proceso han sido decisivos varios factores tales como eldesarrollo de los medios de locomoci\u00f3n, la generalizaci\u00f3n del autom\u00f3vil, lamejora de las carreteras y la mayor disponibilidad de recursos econ\u00f3micos.Esta mayor conexi\u00f3n con el exterior, como sucede con otros aspectos de la vidade los pueblos y los campos, ha llevado a una mayor dependencia de \u00e9l, a unaextradeterminaci\u00f3n, a una necesidad de los agentes externos, en este caso de laasistencia de gente de fuera y de su valoraci\u00f3n de la fiesta y, por ende, delpueblo que la hace. Podemos decir que la fiesta ha tomado un fuerte componen-te ag\u00f3nico. En cualquier caso, otra dimensi\u00f3n, de la que participan gran parte delas fiestas en el mundo rural, y no s\u00f3lo rural, es su transformaci\u00f3n de actividadcomunal y participativa (de comuni\u00f3n, con dimensi\u00f3n identitaria), a espect\u00e1cu-lo, en el marco de espectacularizaci\u00f3n y el consumo de fiestas de todo tipo,incluidos los rituales festivos de las comunidades, aunque en nuestro caso estose d\u00e9 en menor grado. En estos pueblos la cuesti\u00f3n demogr\u00e1fica es un factor clave para com- prender todos estos cambios. No movilizar a la gente suficiente, de dentro o defuera, es un problema que puede afectar a la autoestima, a la autopercepci\u00f3n deestos pueblos donde el declive demogr\u00e1fico ha sido evidente. Cambiar la fechade celebraci\u00f3n de la fiesta no deja de ser un reconocimiento de cierta inferiori-dad, una aceptaci\u00f3n resignada del hecho de no contar con los suficiente paracelebrar una romer\u00eda \" como Dios manda\" , o mejor dicho, como mandan los c\u00e1nones actuales, basados en el n\u00famero y la imagen exterior. Donde el potencialdemogr\u00e1fico lo permite, no s\u00f3lo la fiesta se mantiene en su d\u00eda, sino que inclusose prolonga por varios d\u00edas y noches, como es el caso de las romer\u00edas de Fuentede Cantos, Monesterio, etc., con una evidente competencia por ver qui\u00e9n lahace m\u00e1s prolongada, m\u00e1s vistosa o con m\u00e1s casetas, como se estila en ellas.Adem\u00e1s, la competencia va creciendo en el intento de a\u00f1adir elementos de di-verso tipo que las equiparen a las grandes fiestas en boga, como el Roc\u00edo o laR UFINO ACOSTA NARANJO281 Feria de Sevilla, que son los modelos de referencia. Todo ello cuenta, indepen- dientemente de cu\u00e1l sea el grupo pol\u00edtico en el poder, con el apoyo de los ayun-tamientos, que en el esplendor de la fiesta tiene un importante elemento depropaganda de su gesti\u00f3n, aunque puedan no ser ellos los que directamente laorganicen. Hay que consignar en este sentido que algunos de los aspectos queestamos rese\u00f1ando para las romer\u00edas, como el cambio de fechas, la importanciade la asistencia de forasteros o el papel de los ayuntamientos, se dan tambi\u00e9n enotras fiestas, aunque no haremos referencia concreta a ellas por no tener unarelaci\u00f3n con el ecosistema como las romer\u00edas. Volviendo al asunto que nos ocupa, el cambio de fechas ha suscitado po- l\u00e9mica en los pueblos. Mientras menor es el potencial demogr\u00e1fico, menor hasido la discusi\u00f3n y, as\u00ed, en Santa Mar\u00eda de Navas, la localidad m\u00e1s peque\u00f1a, queno llega a los trescientos habitantes, hace tiempo que la romer\u00eda se celebra unavez que han pasado todas las dem\u00e1s. Al hacerlo as\u00ed se ha conseguido que seauna de las m\u00e1s concurridas y que de ello presuman sus habitantes. En Pallareshubo cierta discusi\u00f3n hace tiempo pero termin\u00f3 imponi\u00e9ndose el fin de semana.El caso m\u00e1s problem\u00e1tico ha sido el de Puebla del Maestre, el m\u00e1s grande de lostres pueblos y en el que ha habido hist\u00f3ricamente un fuerte estrato campesino,una valoraci\u00f3n de lo tradicional m\u00e1s fuerte y una mayor reticencia a lo de fuera.Una parte del pueblo, especialmente los m\u00e1s j\u00f3venes, como sucede tambi\u00e9n enlos otros casos, era partidaria de cambiar la fecha al fin de semana para quehubiera m\u00e1s ambiente , m\u00e1s gente. Otra parte prefer\u00eda que se hiciese en su d\u00eda . Los argumentos que estos \u00faltimos esgrimen, al igual que en los otros pueblos,son del tipo: \"Nosotros no necesitamos a nadie. El que quiera venir que venga y, si no, nosotros solos \". Ello hizo que llegaran a celebrarse dos romer\u00edas, el d\u00eda 15 y el domingo m\u00e1s pr\u00f3ximo. El fracaso de la fecha tradicional, a la que eracontraria la corporaci\u00f3n municipal, hizo que terminara cambi\u00e1ndose la fecha. Una tendencia que se apunta \u00faltimamente es la de prolongar el n\u00famero de d\u00edas de fiesta y sustituir las encinas por casetas. Todo ello est\u00e1 relacionado conuna compleja din\u00e1mica en la que intervienen aspectos diversos. El aumento deln\u00famero de fiestas, la ampliaci\u00f3n de su duraci\u00f3n, el mayor n\u00famero de elementosque ellas se dan, responde a un aumento del nivel de vida, a la mayor disponibi-lidad de medio econ\u00f3micos y tiempo de ocio, al desarrollo de los transportes, ala mayor disponibilidad de recurso por parte de los ayuntamientos y al nuevopapel de la juventud en la sociedad y la vida los pueblos. Habida cuenta de esasituaci\u00f3n, las fiestas son uno de los elementos que las comunidades ruralestienen m\u00e1s a mano como actividad de ocio, ya que en muchos casos no puedendisfrutar de las otras formas de entretenimiento de que se dispone en las ciuda-E COLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO282 des. Si la vida en los pueblos durante el a\u00f1o puede resultar poco intensa en ese tipo de actividades, las fiestas vienen a paliar esa desventaja . Ha habido tam- bi\u00e9n importantes cambios, como la emigraci\u00f3n a las ciudades y el retorno peri\u00f3-dico en tiempo de descanso. La composici\u00f3n y situaci\u00f3n de los grupos socialestambi\u00e9n se ha modificado, con cierta movilidad y diversificaci\u00f3n. Las relacio-nes de sociabilidad entre las gentes son ahora de un radio mucho mayor que ellocal. El desarrollo de los transportes, el poder disponer de coches y otros veh\u00ed-culos tambi\u00e9n ha sido importante, tanto para regresar para la fiesta los de fueracomo para desplazarse a ella con un equipo considerable de enseres, comida ypertrechos varios. En las fiestas tienen inter\u00e9s evidente los poderes municipa-les. Por todo ello, como decimos, se convierten en escaparates y signos de pres-tigios de la comunidad de cara al exterior, surge una competencia evidente. Lapropia modificaci\u00f3n de las fiestas por estas y otras razones en unos lugares haceque otros no quieran quedarse atr\u00e1s en el proceso. En definitiva, las nuevas necesidades han desbordado el marco y la es- tructura tradicional de la romer\u00eda, ante lo cual, por lo r\u00e1pido del proceso y laausencia (real o sentida as\u00ed) para muchos de una estructura propia en la queintegrar las nuevas funciones y necesidades, se adopta aquel modelo que m\u00e1spredicamento y fama tiene en el Sur de Badajoz, mezcla de romer\u00eda de El Roc\u00edoy Feria de Sevilla, es decir, una fiesta en el campo, en un recinto de calles concasetas, con presencia de caballos, trajes de flamenca y otros elementos propiosde esas dos fiestas. A tenor de esto, una romer\u00eda tiene m\u00e1s m\u00e9rito cuanto m\u00e1s seaproxima a ese modelo, para lo cual hay que conseguir previamente disponer delos suficientes recursos, humanos y materiales, para imitarlo. Este tipo de fiestase ha implantado totalmente en los sitios donde la fiesta no se ha realizado enterritorios de dehesa. Al no contar con \u00e1rboles que protejan del sol, se fue ten-diendo a utilizar enramadas, sombrajos y, al final, casetas seg\u00fan el modelo de laferia de Sevilla. La prolongaci\u00f3n de la fiesta por la noche y durante varios d\u00edasven\u00eda facilitada por la propia existencia de casetas, que a su vez es suprecondici\u00f3n 30. En la zona de dehesa no ha habido casetas hasta hace poco, sino que la gente se ha ubicado debajo de las encinas, con lo cual no existe raz\u00f3n evidente 30ACOSTA, R.: Hermandad y fiesta de San Isidro, op. cit.RUFINO ACOSTA NARANJO283 para colocar las casetas que algunos deseaban para agregarse al modelo en boga. Por tanto, la raz\u00f3n que pueden aducir y que tenga un m\u00ednimo de aceptaci\u00f3nentre los convecinos es la necesidad de las mismas si la fiesta sigue durante lanoche y se prolongua m\u00e1s de un d\u00eda. Ya sea por las ganas de fiestas o por noparecer menos que los otros pueblos que tienen fiesta de noche, se empieza aplantear la conveniencia de la continuaci\u00f3n de noche, y as\u00ed en Pallares ya haybaile y fiesta durante s\u00e1bado y domingo, incluida la noche del s\u00e1bado, y ya sehan implantado totalmente las casetas. En Pallares ya se ha urbanizado el espa- cio, con hilera de casetas en calle y acometida de luz el\u00e9ctrica en ellas. En SantaMar\u00eda, las casetas que existen son casi exclusivamente las que montan los bares,que son bastantes. En Puebla del Maestre que al igual que en Santa Mar\u00eda lafiesta dura un solo d\u00eda, hay muy pocas casetas. De todas formas, ha habido otros cambios en las romer\u00edas que tienen lu- gar en las dehesas y refieren sobre todo al equipo, a los pertechos que cadafamilia lleva, habiendo proliferado las mesas, sillas, enseres de cocina y come-dor y los productos industriales de diverso tipo para la comida y la bebida. Lacantidad y variedad de los alimentos y las bebidas tambi\u00e9n es significativamentemayor y est\u00e1 presente una idea de no quedarse atr\u00e1s, de no parecer menos queotros en cuanto a lo que se lleva, con un cierto componente de ostentaci\u00f3n enalgunos casos. Esto no es nuevo pues como dec\u00eda hace a\u00f1os una mujer, \"A la romer\u00eda se va a lucir las meriendas\" ; lo que sucede es que, entre otras cosas gracias a la mejora de las condiciones de vida, a la disponibilidad de dinero ylos nuevos h\u00e1bitos alimenticios, todo ello se ha acentuado. Antes, como suced\u00edaen tantos otros sitios 31, esa competencia era en los alimentos que se llevaban, desde luego, pero en gran medida en el esmero en prepararlos, en la propiahabilidad de las mujeres. Adem\u00e1s, el repertorio era bastante corto: tortilla, depatatas o esp\u00e1rragos, gazpacho, huevos cocidos, embutidos o carne empanada,a los que en mayor o medida pod\u00eda tener acceso la gente del pueblo que, en elcaso de los embutidos de la matanza de cada casa, reservaba lo necesario, lom\u00e1s vistoso a veces, para la romer\u00eda. En este sentido, primaba m\u00e1s el propiotrabajo y los recursos de las casas sobre la adquisici\u00f3n en el mercado, los valo- 31FERN\u00c1NDEZ, J. W. y R. L.: \"El escenario de la romer\u00eda asturiana\". En C. Lison et al. Expresiones actuales de la cultura de un pueblo . Centro de Estudios Sociales del Valle de los Ca\u00eddos. Madrid, 1970, pp. 231-261.ECOLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO284 res de uso frente a los de cambio. En cuanto a lo necesario para la celebraci\u00f3n, bastaba la sombra de las encinas, que iba cogiendo el primero que llegase, unamanta y poco m\u00e1s. Como vemos, en esta fiesta se visualizan, simbolizados a veces, los ele- mentos cr\u00edticos de la din\u00e1mica de estos pueblos tras la crisis: la mayor relaci\u00f3ny dependencia del exterior, el descenso demogr\u00e1fico y la mejora la de las condi-ciones de vida, plasmada en la abundancia de comida y bebida. Pero tambi\u00e9npodemos establecer una relaci\u00f3n con ciertos procesos descritos en el caso de ladehesa: la adquisici\u00f3n de insumos crecientes, la mayor importancia del capitalsobre otros factores, como el trabajo, o el incremento de la importancia de losvalores de uso sobre los de cambio y, tambi\u00e9n la dependencia del exterior frentea la autonom\u00eda productiva de anta\u00f1o. La competencia, la ostentaci\u00f3n que antesse daba en las meriendas, ten\u00eda sus l\u00edmites, precisamente en la comida y la bebi-da, que no sobrepasaba ciertos topes en cantidad y tipo de productos y, comovenimos repitiendo, se hac\u00eda sobre la base de recursos tales como el trabajofamiliar, el saber hacer en la cocina o en la preparaci\u00f3n de los embutidos. Hoyla competencia se centra m\u00e1s aun en la disponibilidad de dinero para adquirirdiverso tipo de art\u00edculos de consumo, de pertrechos o infraestructuras. En don-de se ha implantado el nuevo modelo, los pueblos ya no porf\u00edan por cual deellos tiene un entorno m\u00e1s hermoso, mejor sombra, agua, arboleda, etc., es decirpor lo que el campo da y que no tiene un valor de mercado sino por otro tipo decuestiones en las que el potencial econ\u00f3mico tiene mucha importancia. El cerra-miento de las fincas con alambradas y la fragmentaci\u00f3n de las mismas en mayorn\u00famero de cercas tiene su equivalente en la romer\u00eda (al menos en la de Pallares)en la aparici\u00f3n de casetas, en la privatizaci\u00f3n de un espacio antes com\u00fan y m\u00e1sabierto al acceso, al menos visual. La separaci\u00f3n de los grupos es enfatizada. Elbaile, la orquesta y el bar junto a ellos, antes elemento central de la fiesta enPallares y punto de encuentro y participaci\u00f3n de todos, ha perdido casi toda suimportancia, pues ahora la interacci\u00f3n tiene lugar en las casetas. El alejamientoy menor relaci\u00f3n con el territorio y el entorno natural que hemos constatado ennueva investigaci\u00f3n sobre el agroecosistema de dehesa en la zona 32 tiene su correlato en la menor relaci\u00f3n con el entorno de la fiesta, con los elementos dela naturaleza, al primar las nuevas infraestructuras, la mediaci\u00f3n de la tecnolo- 32ACOSTA, R.: \"Simplificaci\u00f3n y degradaci\u00f3n...\", op. cit.RUFINO ACOSTA NARANJO285 g\u00eda tambi\u00e9n. Los procesos de fragmentaci\u00f3n propios de las sociedades posfordistas parecen haber llegado tambi\u00e9n aqu\u00ed. Lo comunitario y sus formasde interacci\u00f3n quedan cercados. Aunque en absoluto pretendo establecer relaciones mec\u00e1nicas entre los procesos econ\u00f3micos en la agricultura y los cambios en las fiestas, hay ciertascoincidencias que no son meramente casuales. Esto podemos verlo mejor sitomamos como referencia las romer\u00edas m\u00e1s modernizadas . La mayor importan- cia del capital fijo tiene su correlato en la fiesta en la adquisici\u00f3n y/o construc-ci\u00f3n de casetas y el consiguiente gasto de todo lo necesario para dotarlas. Lomismo sucede con la construcci\u00f3n de ermitas, pistas de bailes, alguna cantina,etc. Se requiere tambi\u00e9n alumbrado para el ferial durante la noche. Donde nohay casetas ni se hace fiesta de noche tambi\u00e9n hay, sobre todo en ciertos casos,un mayor gasto en el equipamiento de sillas, mesas, barbacoas incluso, etc. Lomismo sucede con la comida y la bebida, con la profusi\u00f3n de productos indus-triales, frente a los caseros y artesanales que primaban antes; a los productoscon valor de uso, frente al trabajo de los miembros del grupo dom\u00e9stico. Lomismo podemos decir en cuanto a las orquestas y los bares, que necesitan m\u00e1s ymejor material que anta\u00f1o. La sociedad de consumo ha llegado a la fiesta enpleno posfordismo. Lo que queremos decir con todo ello es que la l\u00f3gica del nuevo tipo de sociedad y las relaciones dentro de ella y con la naturaleza sedesarrollan y manifiestan tanto en el fen\u00f3meno festivo como en el manejo de lasfincas. No obstante, y en comparaci\u00f3n con otras romer\u00edas del sur de Extremadura, el de algunas de las que se celebran en la dehesa es un caso de cierta resistenciacultural con ra\u00edces ecol\u00f3gicas, pero tambi\u00e9n en estas fiestas ha ido atenu\u00e1ndosealgo la importancia del campo, de los propios recursos y se ha ido mirando m\u00e1shacia el exterior, hacia los otros pueblos y las ciudades. Se ha perdido autono-m\u00eda local en este sentido tambi\u00e9n. La encina, s\u00edmbolo del mundo agrario, ha idoperdiendo cierta importancia. Al igual que en la agricultura de nuestros d\u00edas lasinfraestructuras cada vez m\u00e1s artificializadas y procedentes del exterior y losinsumos se imponen al medio, la tecnolog\u00eda e insumos festivos se imponen almedio, al espacio festivo de la pradera. En el caso de la dehesa, hemos visto c\u00f3mo aunque ha habido una sustitu- ci\u00f3n de trabajo por capital y de recursos propios por insumos de fuera, mantienemayor autonom\u00eda productiva, menor dependencia de recursos de fuera que otrosagroecosistemas. Algo parecido sucede con el antiguo tipo de romer\u00eda que secelebra ya en muy pocos pueblos de dehesas. Frente a la uniformizaci\u00f3n cultu-ral que supone la implantaci\u00f3n del modelo de romer\u00eda en boga en el sur deE COLOG\u00cdA , SANTORAL Y RITUALES FESTIVOS EN PALLARES Y SU ENTORNO286 Badajoz, las romer\u00edas de algunos de estos pueblos son un fen\u00f3meno de lucha contra la sustituci\u00f3n de las manifestaciones culturales propias, aunque gran par-te de ellos ha optado ya por el nuevo modelo, quedando como romer\u00edas tradi-cionales en la comarca s\u00f3lo las de Puebla del Maestre, Santa Mar\u00eda de Navas,Cabeza la Vaca, Bodonal de la Sierra y Fuentes de Le\u00f3n.R UFINO ACOSTA NARANJO287 Los aspectos sanitarios y la tra\u00edda de las aguas a Badajoz seg\u00fan los Libros de Actas Capitulares del Ayuntamiento: 1846-1883 ISABEL MASOT MAR\u00cdN DIEGO PERAL PACHECO MAR\u00cdA DOLORES G\u00d3MEZ -TEJEDOR C\u00c1NOVAS Universidad de Extremadura Los acontecimientos relacionados con la salud p\u00fablica en Badajoz capital son estudiados en el periodo de 1846-1883 en las Actas Capitulares delAyuntamiento, donde las grandes preocupaciones son la tra\u00edda de las aguaspotables a la ciudad, la construcci\u00f3n del Alcantarillado, la salida extramurosde la basura y del esti\u00e9rcol, as\u00ed como que se mejore el acerado y empedrado delas calles. Existe un inter\u00e9s por ayudar a los m\u00e1s desvalidos de la sociedad,muestra de ello es las medidas que se toman para ayudar a los jornaleros. The events related to the public health in capital Badajoz are studied in the period of 1846-1883 in Acts capitulate of the City council, where the greatpreoccupations are the brought one of potable waters to the city, the constructionof the Sewage system, the exit extrawalls of the sweepings and the dung, as wellas that improves the acierated one and spotted of the streets. An interest existsto help to most destitute of the society, shows of it is the measures that are takento help the day laborers. Durante todo el periodo de nuestro estudio (1846-1883) vemos reflejadas en las Actas Capitulares del Ayuntamiento de Badajoz la preocupaci\u00f3n y es-fuerzo realizado para conseguir una mejora de las condiciones higi\u00e9nicas en lapoblaci\u00f3n, aspecto a la vez importante para conseguir un despegue en el desa-rrollo sanitario y socio-econ\u00f3mico de la ciudad. Llevar a cabo las ideas que se ten\u00edan sobre la salud p\u00fablica fue una tarea larga y dif\u00edcil, pues aunque el empe\u00f1o por conseguirlo por parte del Ayunta-288 miento era grande, los recursos tanto de infraestructura como econ\u00f3micos de la poblaci\u00f3n eran muy escasos. Las deficiencias sanitarias que exist\u00edan en la ciudad de Badajoz no eran precisamente las condiciones mas id\u00f3neas para conseguir los objetivos de me-jorarla. Para ello se tuvieron que aunar muchos proyectos a la vez. El serviciopara la recogida de basura era muy precario y no cubr\u00eda las necesidades de lapoblaci\u00f3n. La mayor\u00eda de las calles carecen de empedrado y acerado en el pe-riodo que estudiamos, lo cual contribu\u00eda a la acumulaci\u00f3n de todo tipo de verti-dos incluyendo no s\u00f3lo a las aguas sucias sino tambi\u00e9n las llovedizas. Comomuestra de lo que decimos, encontramos la deficiencia en el servicio de limpie-za expresada por el Alcalde en Agosto de 1846: \u00abel Sr Presidente manifest\u00f3 al Ayut\u00ba que habiendo reconvenido al contratista de la limpieza por el mal servicio qe prestaba e inutilidad de loscarros destinados a la misma y manifestando este su imposibilidad decontinuar hab\u00eda quedado en suspenso este servicio, lo cual proced\u00edahacerse por no haber ning\u00fan contrato ajustado\u00bb 1 El conflicto sobre la limpieza de la ciudad se complica a\u00fan m\u00e1s cuando el Comandante de la c\u00e1rcel no quiere hacerse cargo de la contrata de la limpieza,limit\u00e1ndose como hasta entonces hacia, que era el facilitar los presos necesariospara el barrido y empedrado de las calles. \u00abLa referida Comision de propios en otro informe qe proviene con fha veinte y seis del corriente, manifiesta, que no es conveniente qe para losucesivo continue la contrata ajustada con el Comandante del Presidio p\u00aael empedrado y limpieza de las Calles, ni el mismo comandante quiereseguir en ella, por lo cual convendr\u00eda que continuara su curso el Espedienteqe se formo para subastar este serv. El ayuntamiento se conform\u00f3 con estedictamen y acord\u00f3 qe respecto \u00e1 haberse presentado en este Cabildo lasproposiciones qe hace Jose Prin a la limpieza, buelva todo a la comisionpara qe examinando aquellas indique los terminos y medios de verificar lasubasta\u00bb 2ISABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 1A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 149, sesi\u00f3n de 13-8-1846. 2A.M.B. Libro de Actas , n\u00b0 149, sesi\u00f3n de 28-12-1846.289 Esto origin\u00f3 la creaci\u00f3n de un nuevo proyecto consistente en la utiliza- ci\u00f3n de tres carros con sus atalajes tirados por caballer\u00edas que ser\u00edan facilitadospor labradores pudientes, qued\u00e1ndose ellos a cambio con el aprovechamientodel esti\u00e9rcol obtenido en la limpieza, todo ello con el fin de ahorrar gastos a larealizaci\u00f3n del proyecto al Ayuntamiento. Dicho equipo ser\u00eda dado por subastap\u00fablica al que ofreciese las condiciones mas ventajosas. \u00ab...La referida comisi\u00f3n de Propios a quien pas\u00f3 el Espedte formado para contratar la limpieza de esta Ciudad y las proposiciones que yapresent\u00f3 Jos\u00e9 Perez informa: que sin perjuicio de que otro dia y en otrascircunstancias se aprecien dichas proposiciones se est\u00e1 en el caso hoy depedir el numero de Presidarios que se crea bastante para solo el barridode las calles, que para la recojida de los estiercoles se construya tresCarros iguales a los que con este destino se usan en el inmediato Reyno dePortugal, y para la conduccion a los Depositos se invite a los labradoresmas pudientes a fin que faciliten una Caballer\u00eda para cada Carro y sehagan cargo de los mismos [...] utilizandose del estiercol 3. La asignaci\u00f3n de la persona encargada de la limpieza de la Ciudad se hacia en un principio bianual por subasta p\u00fablica, con el fin de que fuese lo m\u00e1sventajosa posible para el municipio y sacar el m\u00e1ximo rendimiento al dineropresupuestado que como siempre era muy ajustado. Entre las condiciones acor-dadas estaba la de por parte de los adjudicados recoger la basura de las casas ydepositarlas en los carros 4. Esta forma de limpieza contin\u00faa hasta 1852, a\u00f1o en el que se crean seis puestos de barrenderos para sustituir a los presos que hasta entonces se ocupa-ban de ello, asimismo se constituye el reglamento para la limpieza de la ciudad. \u00ab...Se dio cuenta del informe de la comisi\u00f3n en el espediente sobre la creaci\u00f3n de seis barrenderos para la limpieza de las Calles con el haver decuatro reales diarios en lugar de los confinados que hoy se dedican con esteobjeto y el Aynt\u00ba acord\u00f3 de conformidad con el parecer de dicha comisi\u00f3nse establezcan los referidos seis serviciarios formandose al efecto eloportuno reglamento\u00bb 5LOS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 3A.M.B. Libro de Actas , n\u00b0 150, sesi\u00f3n de 8-1-1847. 4A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 152, sesi\u00f3n de 23-7-1849. 5A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 155, sesi\u00f3n de 4-3-1952.290 Otra preocupaci\u00f3n del Ayuntamiento era la recogida de las aguas sucias de las personas que en su casa no ten\u00edan lugar donde tirarlas que no fuera lapropia calle. Para ello se cre\u00f3 a principios de 1863 un servicio constituido portres o cuatro carros con cubas. \u00ab...De la misma manera se manifesto por el Se\u00f1or Presidente, qe con objeto de mantener aseada la poblacion y siendo muchas las casa qecarecen de corrales, era forzoso establecer tres o cuatro carros con cubasque pudieran recoger; y el Ayt\u00ba acord\u00f3 se establezcan dhos carros,pagandose el costo que ocasione este servicio de la partida de imprevistos. 6 Dentro de la limpieza otro de los temas que les interesaba era la acumula- ci\u00f3n de las aguas llovedizas que por medio de ca\u00f1er\u00edas sal\u00edan directamente a lacalle. Para solucionar este problema se comenz\u00f3 a barajar en 1873 la posibili-dad de que se recogiera en el interior de las casas o bien darle salida a trav\u00e9s deca\u00f1os empotrados en la pared. \u00ab...A propuesta de varios Concejales al Ayuntamiento acord\u00f3 en votaci\u00f3n ordinaria que desde luego se mande quitar las ca\u00f1erias quearrojan \u00e1 las calles el agua llovediza que se le recogera para el interior delas casa, o se le dara salida por medio de ca\u00f1os empotrados en la pared.\u00bb 7 El empedrado y acerado de las calles est\u00e1 tambi\u00e9n presente a lo largo de nuestro estudio. Ellos eran conscientes de que su ejecuci\u00f3n llevar\u00eda a mejorar laest\u00e9tica y limpieza de la ciudad como se refleja en un comunicado hecho alAyuntamiento por el Se\u00f1or Jefe Pol\u00edtico 8. De alguna manera los miembros del Ayuntamiento est\u00e1n imbuidos de las ideas que sobre la higiene existen y refle-jan los escritos de nuestros higienistas como Pedro Felipe Monlau, el cual afir-ma que \u00abEl empedrado opone un obst\u00e1culo \u00e1 las reacciones rec\u00edprocas de la atm\u00f3sfera y del suelo; es la condicion primera de la limpieza de las calles, lascuales, sin ella, presentarian una superficie pantanosa; [...] Muchas poblacio- nes hay que por falta de empedrado pierden los elemtos de salubridad que lesasistian por su situacion y exposicion, y todas se salubres empedrado.\u00bb 9ISABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 6A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 162, sesi\u00f3n de 9-2-1863. 151, sesi\u00f3n de 9Monlau, P. F.: Elementos de Higiene P\u00fablica . 2\u00aa Edici\u00f3n. Madrid. 1862.291 La necesidad de que el empedrado de las calles se llevara de forma eficaz se refleja en las numerosas reuniones que se tuvieron para encontrar los mediosm\u00e1s eficaces y as\u00ed iniciar su ejecuci\u00f3n bajo la direcci\u00f3n del Maestro Directordel empedrado y del orden en que se llevar\u00eda a cabo dicha obra por el malestado en que se encontraban todas. \u00ab... \u00daltimamente acord\u00f3 el Ayt\u00ba que ma\u00f1ana se re\u00fana la Comisi\u00f3n de obras publicas, vajo la presid\u00aa del Sr Alcalde correg, con objeto de queproponga los medios de dar principio al empedrado de las calles, princi-piando por las que mas lo hayan menester indicando tambien la manera dehacerlo con solida y con las economias posibles, de modo qe puedanutilizarse con probecho las cantidades destinadas \u00e1 estas obras. 10 A esto a\u00f1aden que: \u00ab...Conformandose el Y Ayumt\u00ba con lo informado por la comisi\u00f3n de obras publicas; acord\u00f3: que la misma se encargue de nombrar el MaestroDirector del empedrado... No atreviendose los S.S a designar las Calles por donde debia comenzarse se dispuso que la suerte lo decidiera y verificado asi salieronpor orden Plazuela de las Descalzas y Correo, Pozo, Benegas, Soledad,Bodegas de los Canonigos, Pe\u00f1as, Moraleja\u00bb 11 Noticias sobre el acerado de las calles encontramos en el a\u00f1o de 1850 donde contin\u00faa el m\u00e9todo de subasta para la adjudicaci\u00f3n de las obras. El Se\u00f1orGobernador manifiesta al Ayuntamiento la satisfacci\u00f3n por su parte de la formaen que se ha llevado a cabo las diligencias oportunas para que sean ejecutadaslas obras de acerado, as\u00ed como la influencia de dicho proyecto en la comodidadde los habitantes y belleza de la ciudad 12. Los vecinos contribuyen econ\u00f3micamente a la colocaci\u00f3n de sus acera- dos y vemos como nunca faltan a lo largo de los a\u00f1os problemas por falta depresupuesto, quejas y falta de pago por parte de los vecinos.L OS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 10A.M.B. Libro de Actas , n\u00b0 151, sesi\u00f3n de 17-5-1848. 11A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 151, sesi\u00f3n de 29-5-1848. 12A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 153, sesi\u00f3n de 25-4-1850.292 \u00ab...Por el Sor. Presidente se manifesto, qe en atencion \u00e1 las Contri- buciones que pesan sobre el vecindario y el anticipo que se ecsije, creiaconveniente suspender el acerado de esta poblacion\u00bb 13 \u00ab...Se dio cuenta de la solicitud de D. CARLOS Marquez una de su nombre y otra en la del Marques de Sn. Miguel oponiendose al pago de laacera colocada y que se coloquen alfrente de sus casas\u00bb 14 Tan importante como la limpieza y buen estado de la ciudad era la conser- vaci\u00f3n de la salud de la poblaci\u00f3n que precisamente dejaba mucho que desear.La mayor\u00eda de los habitantes carec\u00eda de los recursos econ\u00f3micos necesariospara poder acceder a ella cuando surg\u00eda alg\u00fan problema y su \u00fanica manera depoder hacerlo era a trav\u00e9s de instituciones ben\u00e9ficas que en el siglo XIX noreun\u00edan precisamente las mejores condiciones econ\u00f3micas ni de infraestructura. Dentro del contexto sanitario existen una Junta Municipal de Sanidad 15, otra de Beneficencia as\u00ed como el Hospital San Sebasti\u00e1n donde se atienden a lospobres, una Casa Hospicio y se restablece la Casa De Misericordia. Se intenta 1848 buscar un local apropiado para la Casa de la Misericor- dia: \u00abOtra sobre el restablecimit\u00ba de la Casa de Misericordia: El Se\u00f1or Sindico present\u00f3 otra proposici\u00f3n dirigida \u00e1 restablecer la Casa deBeneficencia que se creo en 1841, para la acogida de los verdaderos pobresmendigos de ambos sexos vecinos de esta Capital \u00f3 que cuenten cuatro a\u00f1osde Residencia.El Ayt\u00ba acogi\u00f3 tan filantropica proposici\u00f3n, y mand\u00f3 pasasecon urgencia \u00e1 la Comisi\u00f3n repectiva para qe proponga los medios dellebar \u00e1 complemento tan Laudable objeto.\u00bb 16 La Junta Municipal de Beneficencia estaban constituidas por: Dos Regidores, dos vecinos hornados, el Cura P\u00e1rroco y un Facultativo. \u00ab...Se dio cuenta de la propuesta hecha por la Comision de los S.S. que habian de componer la Junta Municipal de Beneficencia, que lo eranISABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 13A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 157, sesi\u00f3n de 6-8-1855. 14A.M.B. Libro de actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 7-6-1869. 15A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 149, sesi\u00f3n de 15-1-1846. 16A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 151, sesi\u00f3n de 24-1-1848.293 D. Jesus Remon y D Juan Gonzalez Zambrano, como Regidores: como vecinos honrados D. Pedro Velasco y D. Pedro Tomas Benjumea, comoCura Parroco el que lo es de la de la Concepcion y como Facultativo \u00e1 D.Pedro Gomez; y el Ayuntamiento acordo aprobarla y que pase al SorAlcalde para los efectos que la Ley determina. 17 El estamento m\u00e1s d\u00e9bil de la poblaci\u00f3n siempre fue el de los braceros. Cuando les ocurr\u00eda alg\u00fan contratiempo eran los primeros en afectarse qued\u00e1n-dose sin trabajo, para ello exist\u00eda un Fondo de Calamidades. \u00ab...De la misma manera se manifest\u00f3 por el Sor. Presidt haber recibido treinta mil reales qe habia depositado en el fondo de propios dadospr el Gob\u00ba de S.M del fondo de Calamidades, p\u00aa invertirlos en obras ppc\u00aay el Ayt\u00ba acordo estar conforme dcha recepcion y que se invierta en elobjeto esperado.\u00bb 18 Los jornaleros ser\u00e1n destinados para trabajos que el Ayuntamiento consi- dera que redunda en bien de la sociedad \u00ab...Se dio cuenta de una circular del Sr Gobernador de Prov\u00aa previniendose se empleasen en Obras publicas la mayor parte posible dejornaleros y se procurase abaratar el pan \u00e1 objeto de atenuar los efectosde la calamidad publica; y el Ayuntamt\u00ba habiendo visto la contestaciondada pr Presidente acord\u00f3: aprobarla puesto qe la Corporacion yatenia ocupado el mayor numero qe los fondos permitian de jornaleros.\u00bb 19 Como ya dijimos anteriormente la asistencia m\u00e9dica no estaba al alcance de toda la poblaci\u00f3n y como siempre suele ocurrir los que la ten\u00edan mas dif\u00edcileran los pobres. Para que tanto la asistencia m\u00e9dica como las medicinas llega-ran a los m\u00e1s necesitados se realizan a lo largo de los a\u00f1os lo que se denominapadrones de pobres 20. Los medicamentos eran dispensados por las distintas bo- ticas21 de la ciudad y para evitar que hubiera algunas mas favorecidas se opt\u00f3 porque cada mes lo hiciese una, realiz\u00e1ndose la designaci\u00f3n por suerte.LOS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 17A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 155, sesi\u00f3n de 5-4-1852. 18A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 160, sesi\u00f3n de 16-4-1860. 19A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 167, sesi\u00f3n de 7-1-1868. 20A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 166, sesi\u00f3n de 7-1-1867. 21A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 12, sesi\u00f3n de 17-9-1873.294 El Ayuntarniento era el encargado de nombrar a los facultativos y farma- c\u00e9uticos titulares de la ciudad, a trav\u00e9s de un reglarnento constituido para talcaso, as\u00ed como de dar permiso a aquellos que pretend\u00edan ejercer la profesi\u00f3nlibremente en la cuidad 22. \u00ab...Se dio cuenta del informe de la Comision en el espediente sobre nombramiento de los facultativos de medicina y Cirugia, como Titulares dela Ciudad; y el Ayunt\u00ba de conformidad con dicho Dictamen, acordonombrar \u00e1 los Sres D. Victor Parraverde y D. Feliciano Barredos con lagratificacion de 3000 r. anuos cada uno, con cargo por este a\u00f1o \u00e1Imprevistos,y obligaciones de asistir gratuitamente \u00e1 los pobres y \u00e1 lasautoridades de esta Capital en los casos judiciales que puedan ocurrir.\u00bb 23 Hasta bien entrado el siglo XIX no se dispondr\u00e1 de una red de suministro de agua potable para la ciudad de Badajoz. La realizaci\u00f3n de este proyecto trajounido la necesidad de crear un sistema de alcantarillado, del cual tenemos noti-cias en nuestro trabajo a partir de 1862 24 y del que solo queremos hacer saber de su existencia, sin dejar por ello de ser conscientes de su importancia. Lo que dar\u00e1 lugar al inicio de la tra\u00edda del agua potable a Badajoz en nuestro periodo de estudio aparece en 1847 donde encontrarnos noticias sobreuna invitaci\u00f3n del Se\u00f1or Jefe Superior Pol\u00edtico de la provincia para conducir ala Ciudad las aguas de las fuentes inmediatas al R\u00edo Guadiana. \u00ab...Conformandose el Ay\u00aa con lo informado por la comision de obras publicas en el Espd formado en virtud de invitacion del Sr Gefe Supr pol\u00bade la prov\u00aa para conducir a esta Ciudad las aguas de las fuentes inmediataso del Rio Guadiana, acordo que se le remita original a su S\u00f1ra para que convistas de lo obrado se sirba resolver lo que estime convte\u00bb 25ISABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 22A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 149, sesi\u00f3n de 16-4-1846. 23A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 159, sesi\u00f3n de 10-5-1858. 24A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 161, sesi\u00f3n de 13-21-1862. 25A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 150, sesi\u00f3n de 4-10-1847.295 Esta idea no se pudo llevar acabo por su dificultad pero se propuso no abandonarla y se intent\u00f3 fijar un presupuesto26 para la investigaci\u00f3n de las aguas conocidas o que sean mas f\u00e1cil de traer a la Ciudad. Como medida suplementaria en 1849 se propone y aprueba, la construc- ci\u00f3n de un llenadero o muelle en el espacio desde la Puerta Nueva al Puente dePalmas, sacando agua adentro del r\u00edo por los barqueros establecidos en la Puer-ta Nueva, los cuales le faciliten a los aguadores surtiendo agua limpia y salubreal vecindario 27. En 1863 el ingeniero Don Bernardo Bernaldez presenta un proyecto al Ayuntamiento para la tra\u00edda de agua a la poblaci\u00f3n28. La compa\u00f1\u00eda del ferrocarril de Ciudad Real trat\u00f3 de traer agua desde G\u00e9vora a la estaci\u00f3n aprovechando la ocasi\u00f3n para economizar gastos, como sepone de manifiesto en el Acta de 1864: \u00ab...Por el Sr... Presidente se manifest\u00f3 que siendo ya una necesidad imperiosa el abastecer \u00e1 la poblaci\u00f3n de aguas potables por medio deFuentes en su interior, y noticiandose de que la Comp\u00aa del Ferrocarril deCiudad Real \u00e1 esta Capital trataba de traerlas del Gevora a la Estaci\u00f3n,queriendo aprovechar esta ocasi\u00f3n p\u00aa economizar gastos en la traida dedchas aguas se hab\u00eda dirigido por medio de oficio al Director Gnal de dichaCompa\u00f1ia, interrogandoles sobre el particular...\u00bb 29 En a\u00f1o de 1866 se presentan un gran n\u00famero de proyectos, aunque ningu- no de ellos es finalmente aceptado. El primero que encontramos es el realizado por Mr. Ermenegildo Carrier consistente en la tra\u00edda en principio de 70.000 litros diarios de agua, pasandoluego a la cantidad de mil litros de agua en 24 horas en combinaci\u00f3n con unam\u00e1quina hidr\u00e1ulica. Esto aparece en las Actas Capitulares del siguiente modo. \u00ab...Se dio cuenta de la proposici\u00f3n presentada por Mr. Emenergildo Carriere ofreciendo poner en el Castillo setenta mil litros de agua diariosconstruyendo en dhositio un deposito con filtro de contenci\u00f3n de dos milLOS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 26A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 150, sesi\u00f3n de 4-11-1847. 27A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 152, sesi\u00f3n de 28-6-1849. 28A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 162, sesi\u00f3n de 12-1-1863. 29A.M.B. Libro de Actas n\u00ba 163, sesi\u00f3n de 14-3.1864.296 quinientos metros cubicos, pr medio todo de una maquina hidraulica y que se le habia de habonar por mensualidades y en el tiempo qe se le conviniera;y el Ayuntam\u00ba acord\u00f3 aceptar la proposici\u00f3n p\u00ba a condicion de qe elinteresado garantizase las cantidades q se le fueran entregadando.\u00bb 30 El segundo proyecto que se present\u00f3 en este mismo a\u00f1o, fue uno de los que m\u00e1s debates suscit\u00f3 durante bastantes a\u00f1os y se corresponde con el de Mr.Passot \u00ab...Se dio cuenta de una solicitud de Mr. Passot haciendo proposicio- nes a la traida de aguas de esta poblaci\u00f3n y acompa\u00f1ando los planos ypresupuestos; y el Ayuntamiento acord\u00f3: pasasen a la comisi\u00f3n p\u00aa qexpusiera\u00bb 31. D. Jacinto Torner presenta otro proyecto para la tra\u00edda de las aguas32. El a\u00f1o de 1867 estuvo sobre todo dedicado al estudio y preocupaci\u00f3n por dicho tema, como se expresa en las m\u00faltiples noticias que encontramos a lolargo de todo este a\u00f1o 33,34,35,36. Ya en 1868 nos hacemos eco de otros proyectos como el presentado en este caso por el Se\u00f1or Bullosa cuya idea era traer el agua por derivaci\u00f3n, pro-yecto que tras ser estudiado durante el a\u00f1o siguiente fue rechazado 37 al no ser viable su realizaci\u00f3n. Don Ferm\u00edn Gaspar realiza un proyecto38 durante el a\u00f1o 1869 para elevar por medio de m\u00e1quinas de vapor mil metros c\u00fabicos diarios, el cual es desecha-do por ser muy costoso e insuficiente la cantidad de agua ofrecida.I SABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 30A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 165, sesi\u00f3n de 12-3-1866. 31A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 165, sesi\u00f3n de 17-9-1866. 32A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 165, sesi\u00f3n de 19-10-1866. 33A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 166, sesi\u00f3n de 28-1-1867. 34A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 166, sesi\u00f3n de 18-2-1867. 35A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 166, sesi\u00f3n de 14-8-1867. 36A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 166, sesi\u00f3n de 26-8-1867. 37A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 19-2-1869. 38A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 29-3-1869.297 En este a\u00f1o de 1869 encontramos abundantes noticias39,40 referentes a la aprobaci\u00f3n de presupuestos y formas de pago de los proyectos sobre la tra\u00eddade aguas a la ciudad, ya que las arcas municipales no gozaban de unos m\u00e1rgenessuficientes como para afrontarlo con garant\u00edas, siendo ellos a la vez conscientesde la importancia de llevar a buen t\u00e9rmino y que no deb\u00eda posponerse por m\u00e1stiempo. Hubo muchas reuniones para tal fin, aprobando por fin el proyecto deMr. Luis Passot comprometi\u00e9ndose una sociedad Francesa, representada porMr. Caillot a construir las obras necesarias seg\u00fan los planos y presupuestospresentados para la tra\u00edda de 4.000 metros c\u00fabicos diarios de agua a esta Ciu-dad, pactando con el ayuntamiento una serie de secciones en n\u00famero de 13 parala realizaci\u00f3n de dicho proyecto 41. \u00ab... se diga al Sor Passot cuyo proyecto se acepta en principio, lo modifique presentando un nuevo presupuesto\u00bb42 \u00ab... y el Ayuntamit\u00ba despues de haber discutido lo bastante acord\u00f3: aceptar definitivamte el proyecto que modificado obra en la Corporaci\u00f3n,formado por Mr Luis Pasot , pero sin que el Municipio se obligue \u00e1 nadahasta q. terminada y recividas las Obras se vea palpablemente que sesuministran los 4.000 metros de agua diario y que todo lo consignado enel presupuesto se ha realizado, desde cuyo dia, el Ayt\u00ba le emitir\u00e1 certifica-ci\u00f3n del costo de obras segun proyecto, y p\u00aa lo cual llevar\u00e1 la corporaci\u00f3nuna intervenci\u00f3n ecsata;...\u00bb 43 En el a\u00f1o de 1870 surgieron algunos imprevistos que impidieron el co- mienzo de dicho proyecto, como el oficio presentado por el Gobierno de Pro-vincia referente a que seg\u00fan el Ingeniero jefe de Obras P\u00fablicas hab\u00eda encontra-do defectuosa la tramitaci\u00f3n del expediente de abastecimiento de aguas a laCiudad, mandando posteriormente un informe el Ayuntamiento aclarando queno hab\u00eda ninguna raz\u00f3n para dicha observaci\u00f3n.L OS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 39A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 22-2-1869. 40A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 8-3-1869. 41A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n extraordinaria de 27-9-1869. 42A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 19-2-1869. 43A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 168, sesi\u00f3n de 29-3-1869.298 El Se\u00f1or Passot contribuy\u00f3 a la demora del proyecto, ya que inst\u00f3 al Ayun- tamiento a rescindir el contrato con la Casa Francesa44 presentando un nuevo proyecto que consideraba mejor. Tanto se alarg\u00f3 que dio como resultado el queen 1874 se le informe sobre una resoluci\u00f3n del Tribunal Supremo donde haceconstar la caducidad sobre la concesi\u00f3n del proyecto, \u00ab... Se ley\u00f3 una instancia de D. Luis Passot queriendo hacer valer el derecho que tenia \u00e1 la traida de aguas potables \u00e1 esta Capital: y elayuntamiento teniendo en cuenta que la concesi\u00f3n a que se refiere el SorPassot ha caducado, segun resoluci\u00f3n de Tribunal supremo inserta en laGaceta de Madrid; y que las reclamaciones que a dicho interesado puedanconvenir; debe deducirlas ante el tribunal de Justicia acord\u00f3 desestimarla instancia de que se hace merito\u00bb 45 Durante los dos a\u00f1os siguientes (1871-72) se estudian las nuevas pro- puestas de D. Luis Passot sin llegar al final a ninguna decisi\u00f3n definitiva comoya expusimos anteriormente. \u00abEn este acto y hallandose presente Don Luis Passot , se acod\u00f3 suspender la sesi\u00f3n por quince minutos con objeto de que el mismo, comoautor del proyecto, y la Comisi\u00f3n como mas conocedora de el y de lasvariantes por ella introducidas ylustrasen ampliamente \u00e1 la Municipali-dad.\u00bb 46 En el a\u00f1o 1873, aparece un nuevo proyecto47 presentado por D. Pedro Cantos48 en nombre de la Sociedad constructora de canales de riego de los r\u00edos Guadiana y G\u00e9vora por el que la empresa vend\u00eda a perpetuidad 1200 metrosc\u00fabicos de agua cada 24 horas y todas las obras necesarias para su realizaci\u00f3npagando el Ayuntamiento 500.000 pesetas en diez anualidades. Este agua pro-ced\u00eda del rio Gevora y Zapat\u00f3n.I SABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 44A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 169, sesi\u00f3n de 29-9-1870. 45A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 173, sesi\u00f3n de 12-1-1874. 46A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 171, sesi\u00f3n de 26-4-1872. 47A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 172, sesi\u00f3n de 20-5-1873. 48A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 172, sesi\u00f3n de 20-8-1873.299 \u00ab...Leido el dictamen de la comisi\u00f3n especial de aguas, estendiendose en una razonada memoria sobre las ventajas positivas que reporta estevecindario con la traida de las de Gevora y Zapaton que la empresarepresentada por D. Pedro Cantos propone conducir a esta Capital, elAyuntamiento aprobo dichas memorias, disponiendo que se imprima ypublique...\u00bb 49 Se cre\u00f3 una comisi\u00f3n especial en 1874 para examinar y dar dictamen sobre las nuevas proposiciones hechas por la Empresa para la tra\u00edda de las aguas50, autorizando a Don Fernando Montero de Espinosa y consorcio para construirun canal de riego y abastecer de aguas potables a la Ciudad 51. D. Pedro Cantos en 1875 en representaci\u00f3n de D. Fernando Montero con- cesionario del canal de riego del G\u00e9vora, solicita por no haberse cumplido conlo estipulado en la clausula del contrato realizado por la Corporaci\u00f3n con el SorMontero \u00ab... se rescinda el contrato quedando ambas partes contratantes li- bres de todos los compromisos contenidos, sin dejar por eso de venir las aguas\u00e1 esta Capital y pudiendo el Ayuntamiento adquirir las que necesite, bien to-mando parte en la sociedad que se forme o bien comprandolas con unas venta-jas que los demas accionistas lo que garantiza el Sor Montero\u00bb 52 En 1875 encontramos noticias en las Actas Capitulares sobre la creaci\u00f3n de la Sociedad que ha de encargarse de la tra\u00edda de las aguas a la ciudad, noformando parte de la misma el Ayuntamiento como accionista 53. En 1877 tenemos noticias explicitas de una empresa Inglesa para la tra\u00edda de aguas a la poblaci\u00f3n. Por fin en una reuni\u00f3n celebrada a principios de 1878 la Comisi\u00f3n de la Sociedad que intentaba la realizaci\u00f3n de la tra\u00edda de las aguas a la poblaci\u00f3ncompuesta por los Se\u00f1ores D. Joaqu\u00edn Boix, D. Luis Olleros y D. Jos\u00e9 Ric\u00f3nexpusieron las bases del proyecto del contrato para la adquisici\u00f3n de aguas parael servicio y abastecimiento p\u00fablico.L OS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 49A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 172, sesi\u00f3n de 1-10-1873. 50A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 173, sesi\u00f3n de 30-4-1874. 51A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 173, sesi\u00f3n de 4-6-1874. 52A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 174, sesi\u00f3n de 19-7-1875. 53A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 174, sesi\u00f3n de 1-11-1875.300 \u00abY concedida previo saludo \u00e1 la Corporacion fue interrogado por dichos se\u00f1ores si estaba dispuesta a escuchar las bases del proyecto delcontrato para la adquisicion de aguas para el servicio y abastecimientopublico, y siendo su acuerdo afirmativo se procedio por el Se\u00f1or Boix a darlectura a las mismas, que a la letra dicen: la sociedad organizada en estaCiudad con un capital de Ochocientos setenta y cinco mil pesetas, divididoen Ochocientas setenta y cinco mil acciones de Mil pesetas, suscritas en sutotalidad y representada por los Se\u00f1ores abajo firmado en virtud de lasatribuciones a ellos conferidas por la Junta General de Accionistascelebrada en ocho del actual, segun consta del particular del acto que seacompa\u00f1a, tiene el honor de someter \u00e1 la aprobacion del Iltre Ayuntamien-to la proposicion siguiente. La sociedad cuyo objeto es escplotar la concesion otorgada \u00e1 los Se\u00f1ores D. Fernando Montero y Socios por Decreto de doce de Mayo de milochocientos setenta y cuatro para establecer un canal de riego y abastecerde agua potables \u00e1 esta poblaci\u00f3n, vende a perpetuidad al Iltre Ayunta-miento de esta Capital la cantidad diaria de seiscientos metros cubicos deagua bajo las condiciones siguientes.\u00bb 54 Estas condiciones fueron redactadas en 14 apartados algunas de las cua- les expondremos seguidamente por su inter\u00e9s: \u00ab... 2\u00b0- la Sociedad construira siete Fuentes de vecindad, Tres fuentes abrevaderos, dos Fuentes de Ornato y cincuenta bocas de riego,todo con arreglo \u00e1 los planos aprobados por el Iltre Ayuntamiento. 6\u00b0-EI precio que satisfar\u00e1 el Iltre Ayuntamiento a la Sociedad por la compra \u00e1 perpeyuidad de la dotacion diaria de Seiscientos metros cubicos,es de Quinientas mil Pesetas. El pago de esta cantidad se hara en efectivoy en las epocas siguientes: Cientoveinticincomil pesetas \u00e1 la llegada de las primeras aguas de la Sociedad de la Puerta de Palma - Cientoveinticincomil pesetas cuando esten las aguas en el deposito del Castillo.ISABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR 54A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 177, sesi\u00f3n de 10-6-1878.301 Cientoventicincomil pesetas cuando la Sociedad entregue la totali- dad de la dotaci\u00f3n. Y cientoveinticincomil pesetas \u00e1 los seis meses de este plazo.[...] 13\u00b0-La sociedad no estar\u00e1 obligada \u00e1 entregar al Ilustre Ayuntamiemo mayor cantidad que la de seiscientos metros cubicos diarios que vende poreste contrato. En el caso de que las atenciones del servicio municipalnecesitara mas las partes contratantes acordaran el precio del ecsceso 55. Algunos de los Se\u00f1ores concejales no estuvieron de acuerdo con todas SUlS partes, pero siendo estos conscientes de la importancia y repercusi\u00f3n quetal proyecto traer\u00eda para la Ciudad, fue aprobado por unanimidad 56, aunque con posterioridad se llegaron a contratar setecientos metros c\u00fabicos de agua diariosen vez de los seiscientos originalmente pactados 57. La primera fuente inaugurada fue la situada en la Plaza de la Cruz58 el d\u00eda 14 de Agosto de 1880, si bien el proyecto no concluy\u00f3 hasta que las aguasfueron llevadas al dep\u00f3sito del castillo, hecho que sucedi\u00f3 en el a\u00f1o 1881. \u00abCertificacion de la existencia de las aguas del G\u00e9bora en el Dep\u00f3sito del Castillo: Se dio cuenta del certificado espedido por el Sr.Arquitecto titular haciendo constar que construidos el dia veintinueve deOctubre en union de los S\u00f1es de la Comision de Obras p\u00falicas y represen-tantes de la sociedad en el Deposito de las aguas del Castillo, observ\u00f3 quecomenzaron a llenar, entrando las aguas del Gevora conducidas por lastuberias que partiendo de la casa de maquinas, situada en la cabeza delpuente de Palmas de esta Ciudad, terminan en la parte inferior de dichoD\u00e9posito, continuando en el la entrada regular de las aguas, durante eltiempo que alli permanecimos...\u00bb 59LOS ASPECTOS SANITARIOS Y LA TRA\u00cdDA DE LAS AGUAS A BADAJOZ SEG\u00daN LOS LIBROS DE ACTAS CAPITULARES DEL AYUNTAMIENTO : 1846-1883 55A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 177, sesi\u00f3n de 10-6-1878. 56A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 177, sesi\u00f3n de 12-6-1878. 57A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 180, sesi\u00f3n de 27-6-1881. 58A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 180, sesi\u00f3n de 9-8-1880. 59A.M.B. Libro de Actas , n\u00ba 180, sesi\u00f3n de 27-6-1881.302 EP\u00cdLOGO: El desarrollo de la salud p\u00fablica en Badajoz queda reflejado en las Actas Capitulares del Ayuntamiento como hemos puesto de manifiesto en este traba-jo. Las noticias encontradas son un hilo conductor de la memoria de los esfuer-zos realizados por las m\u00e1ximas autoridades municipales de Badajoz, para lo-grar que esta ciudad fuese acorde con su tiempo. Las tra\u00edda de las aguas potables supuso un paso importante, que permitir\u00e1 el cambio de las costumbres, convirti\u00e9ndose estas en m\u00e1s higi\u00e9nicas con el trans-curso de los a\u00f1os. FUENTES Y BIBLIOGRAF\u00cdA: Actas Capitulares del Ayuntamiento de Badajoz del n\u00famero 149-182 que se corresponden con los a\u00f1os desde 1846 a 1883. G\u00d3MEZ- TEJEDOR C\u00c1NOVAS, M.\u00aa Dolores: Cuatro Hitos en la historia del progreso de Badajoz en apuntes para la Historia de la ciudad de Badajoz . Editorial Regional De Extremadura. M\u00e9rida. Primera Edici\u00f3n A\u00f1o 1999. L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO, J. M.\u00aa y LUZ TERRADA, M.\u00aa: Introducci\u00f3n a la medicina. Editorial Cr\u00edtica . Barcelona. A\u00f1o 2000. L\u00d3PEZ PI\u00d1ERO, Jos\u00e9 M.\u00aa: Historia de la Medicina . Ed. Historia 16. Madrid 1990. Monlau. D. P .F. Elementos de Higiene P\u00fablica. 2\u00aa edici\u00f3n. Madrid1862. PERAL, D.: La salud p\u00fablica en Zafra en el siglo XIX . Badajoz 1993. PERAL, D.: El c\u00f3lera y la sanidad en las reales Ordenes:1833-1855 . M\u00e9rida. 1994. S\u00c1NCHEZ GONZ\u00c1LEZ, M. A.: Historia, teor\u00eda y m\u00e9todo de la medicina: Introducci\u00f3n al pensamiento M\u00e9dico . Ed MASSON, S.A. A\u00f1o 1998.I SABEL MASOT, DIEGO PERAL PACHECO Y M.\u00aa D OLORES G\u00d3MEZ TEJEDOR303 Estatus y conservaci\u00f3n de la ictiofauna en Extremadura JOS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ-BOTE \u00c1rea de Biolog\u00eda Animal, Facultad de Ciencias, Universidad de Extremadura Desde un punto de vista ictiol\u00f3gico Extremadura puede considerarse como una regi\u00f3n muy interesante por ser donde muchas especies encuentransus l\u00edmites de distribuci\u00f3n. Por otro lado aparecen importantes endemismosy especies migratorias. La fauna pisc\u00edcola extreme\u00f1a est\u00e1 constituida por 20especies nativas y 11 introducidas pertenecientes en conjunto a 13 familias. Ladistribuci\u00f3n de est\u00e1s especies en Extremadura no es bien conocida y sedesconocen los efectos que determinadas amenazas ejercen sobre los peces. Extremadura have very interest in the Iberian Peninsula from an ichthyological point of view. Firstly is an area of transition where some speciesfound its limits of distribution. Second is an area where some importantendemisms occur and finally in the Extremadurian waters still some migratoryspecies can be found. The ichthyological fauna of Extremadura is composed by31 species. Of these 20 are natives and 11 exotics belonging to 11 families.However the distribution poorly known and the effects ofsome threats on has not evaluated yet. INTRODUCCI\u00d3N La regi\u00f3n extreme\u00f1a est\u00e1 atravesada de noreste a suroeste por los r\u00edos Tajo y Guadiana, que en conjunto conforman una extensa red hidrogr\u00e1fica. Elr\u00edo Tajo recorre en Extremadura 224,3 km, con una superficie total de cuencade 14.260 km 2. Por su parte, el Guadiana discurre a lo largo 274 km por territo- rio extreme\u00f1o, con una superficie de cuenca de 23.000 km2. A ello habr\u00eda que304 a\u00f1adir una serie de peque\u00f1os arroyos que vierten sus aguas hacia la vertiente sur del Duero y otros, en el sur, que van a parar a la cuenca del Guadalquivir. Una de las principales caracter\u00edsticas de los grandes r\u00edos extreme\u00f1os es la fuerte regulaci\u00f3n a la que est\u00e1n sometidos para su aprovechamiento hidroel\u00e9c-trico o agr\u00edcola. En este sentido destacan en el Tajo los embalses de Valdeca\u00f1as(1446 Hm 3), Torrej\u00f3n-Ti\u00e9tar (21.9 Hm3), Torrej\u00f3n-Tajo y Alc\u00e1ntara (3137 Hm3). En el Guadiana se localizan los em- balses de C\u00edjara (1506 Hm3), Garc\u00eda Sola (555 Hm3) y Orellana (808 Hm3), adem\u00e1s de los del Z\u00fajar (309 Hm3) y La Serena (3211 Hm3) sobre el r\u00edo del mismo nombre y el de Alange (852 Hm3) en el Matachel. Esta circunstancia ha influido notablemente en la situaci\u00f3n actual que presentan los sistemas acu\u00e1ti-cos extreme\u00f1os en lo que respecta a la composici\u00f3n de las comunidadespisc\u00edcolas. Desde un punto de vista biogeogr\u00e1fico Extremadura puede considerarse como una regi\u00f3n de gran inter\u00e9s por tres motivos principales. En primer lugar esun \u00e1rea de transici\u00f3n donde numerosas especies encuentran sus l\u00edmites de dis-tribuci\u00f3n septentrional o meridional, como sucede con bermejuelas, barbos co-munes, bogas del Guadiana etc. Por otro lado, en sus aguas aparecen importan-tes endemismos ib\u00e9ricos como el barbo cabecicorto, el jarabugo o la colmillejadel Alag\u00f3n, y por \u00faltimo, todav\u00eda es frecuente, a diferencia de lo que ocurre enotros grandes r\u00edos ib\u00e9ricos, encontrar especies migradoras como el s\u00e1balo, lalamprea marina o la anguila. LA COMUNIDAD PISC\u00cdCOLA En Extremadura se localizan 31 especies de peces (P\u00e9rez-Bote, 2000) pertenecientes a 13 familias, siendo 20 de ellas nativas y 11 introducidas (TablaI).En comparaci\u00f3n con otros r\u00edos ib\u00e9ricos los tramos extreme\u00f1os del Tajo yGuadiana pueden considerarse como ricos en especies. En el Tajo se localizan22 especies de las cuales son 13 nativas y 9 introducidas. En el Guadiana se hancitado 25 especies, siendo 15 de ellas nativas y 10 introducidas. Con estos re-sultados el Coeficiente de Integridad Zoogeogr\u00e1fica (CIZ, relaci\u00f3n entre el n\u00fa-mero de especies nativas y el total de especies presentes) es de 0.59 para lacuenca del Tajo y de 0.60 para la del Guadiana. Estos valores pueden conside-rarse como intermedios si se comparan con los de otras cuencas. As\u00ed la cuencam\u00e1s deteriorada por la presencia de especies no nativas ser\u00eda la del Duero conun CIZ de 0.41, mientras que la mejor conservada ser\u00eda la gallega con un CIZ de0.71 (Elvira, 1995a).J OS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ BOTE305 La ictiofauna extreme\u00f1a se puede dividir en seis grupos. El primer grupo estar\u00eda compuesto por especies diadromas como la anguila, el s\u00e1balo (fig. 1) yla lamprea. De ellas s\u00f3lo la anguila aparece todav\u00eda en la cuenca del Tajo, tra-t\u00e1ndose de grupos que han quedado aislada a lo largo de la cuenca tras el cierrede la presa de Cedillo. A ellas habr\u00eda que a\u00f1adir, quiz\u00e1s, la trucha, que soloaparece en tramos altos en la cuenca del Tajo. Podr\u00eda tratarse, de igual modo, degrupos que quedaron aislados tras colonizar estos r\u00edos a trav\u00e9s del Atl\u00e1ntico, yaque una colonizaci\u00f3n desde otras cuencas parece poco probable. Por su parte, elGuadiana es el \u00fanico gran r\u00edo ib\u00e9rico que carece de poblaciones de trucha, debi-do a la escasa altitud de los sistemas monta\u00f1osos que rodean la cuenca. Noobstante existen citas de estas especie en la cuenca del r\u00edo G\u00e9vora, donde alparecer fueron abundantes (Barrientos, 1991). El segundo grupo englobar\u00eda a aquellas especies que colonizaron la Pe- n\u00ednsula, y por ende las cuencas del Tajo y Guadiana, procedentes del continenteeuropeo. Esta colonizaci\u00f3n se producir\u00eda, al igual que ocurri\u00f3 con el resto de lapen\u00ednsula en oleadas sucesivas llegando especies como cachos, bermejuelas ybogas. El tercer grupo quedar\u00eda constituido por especies estrechamente relacio- nadas con formas norteafricanas como es el caso del jarabugo, las colmillejas y Figura1 .- S\u00e1balo, especie migradora s\u00f3lo presente en la cuenca del Guadiana.ESTATUS Y CONSERVACI\u00d3N DE LA ICTIOFAUNA EN EXTREMADURA306 el de los barbos comiza, gitano y cabecicorto. Los barbos ib\u00e9ricos parecen ha- ber tenido dos or\u00edgenes distintos, unos evolucionaron a partir de formas proce-dentes de Centroeuropa y otros lo hicieron a partir de formas norteafricanas(Zardoya y Doadrio, 1998). De este modo la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica fue colonizadapor el sur por especies del subg\u00e9nero Luciobarbus que incluye a los barbos comunes, gitanos, comiza y cabecicortos, que son los que pueblan las aguasextreme\u00f1as. Las colmillejas parecen haber tenido un mismo origen con unaposterior diferenciaci\u00f3n de la colmilleja del Alag\u00f3n debido al aislamiento geo-gr\u00e1fico (Doadrio y Perdices, 1997). El origen del jarabugo parece un poco in-cierto (Bogustkaya y Collares-Pereira, 1997), ya que los an\u00e1lisis gen\u00e9ticos noparecen relacionarlo con otros Cipr\u00ednidos ib\u00e9ricos, sin embargo otros autoreshan se\u00f1alado cierta afinidad entre el jarabugo y las especies del g\u00e9neroChondrostoma . El cuarto grupo solo incluye al blenio, un endemismo circummediterr\u00e1neo que solo aparece en la cuenca del Guadiana. El quinto agrupa a especies de la divisi\u00f3n perif\u00e9rica como son el pejerrey y el espinoso. Las poblaciones extreme\u00f1as de pejerreyes, localizadas en la cuencadel Tajo, son las \u00fanicas, junto con las que pueblan la laguna de Zo\u00f1ar en C\u00f3rdo-ba, que completan todo su ciclo vital en agua dulce. Su presencia en los embal-ses de Torrej\u00f3n y Arrocampo es enigm\u00e1tica ya que no se conocen poblacionesaguas abajo, por lo que podr\u00eda tratarse de una introducci\u00f3n. El espinoso ha sidocitado puntualmente en algunos tramos de r\u00edos de la cuenca del Guadiana. Engeneral, presenta una distribuci\u00f3n muy irregular en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, por loque podr\u00eda tratarse de una especie en regresi\u00f3n. Por \u00faltimo, el sexto grupo lo conformar\u00edan las especies introducidas. Las especies introducidas en aguas extreme\u00f1as son comunes a las que se puedenencontrar en otras cuencas hidrogr\u00e1ficas ib\u00e9ricas y se pueden agrupar b\u00e1sica-mente en dos grupos, aquellas que se pueden considerar como hist\u00f3ricas (carpa,carp\u00edn y tenca) y que se puede aceptar como integradas en los ecosistemas acu\u00e1-ticos y aquellas otras de introducci\u00f3n reciente (desde finales de siglo XIX). Sibien en primer caso se discute los motivos de su introducci\u00f3n y la fecha exactade cuando se realiz\u00f3 en el \u00faltimo de los casos existen documentaci\u00f3n suficienteque permite conocer cuando y porqu\u00e9 se realiz\u00f3 la introducci\u00f3n. La mayor\u00eda delas especies introducidas en Extremadura, al igual que ocurre en el resto deEspa\u00f1a, fueron introducidas con fines deportivos por el antiguo Servicio Nacio-nal de Pesca Fluvial, Caza y Parques Nacionales (G\u00f3mez Caruana y D\u00edaz Luna,1991) como es el caso de la perca americana (1956, a principios de los sesentaes com\u00fan en el Guadiana portugu\u00e9s donde lleg\u00f3 posiblemente desde Espa\u00f1a) oJ OS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ BOTE307 el lucio (1949) (los primeros fueron soltados en el Tajo) (Guti\u00e9rrez Calder\u00f3n, 1969) y en la actualidad la trucha arcoiris que es utilizada para repoblar anual-mente determinados tramos fluviales. La gambusia fue introducida a principiosde los a\u00f1os veinte en una charca de la provincia de C\u00e1ceres para ser utilizadacomo agente biol\u00f3gico contra el paludismo. Sobre otras especies como losgobios (introducidos en Espa\u00f1a a finales del siglo pasado), la percasol (primeracita en el Guadiana espa\u00f1ol a mediados de los ochenta), los peces gato (a me-diados de los ochenta en el Tajo cacere\u00f1o), se discute sobre los motivos de suintroducci\u00f3n ya que realmente no tienen ning\u00fan valor deportivo o comercial,pero bien podr\u00eda tratarse de sueltas de peces comprados como peces ornamen-tales o para su utilizaci\u00f3n como cebo vivo. AMENAZAS En general las principales amenazas que padece la ictiofauna que ocupa las cuencas extreme\u00f1as del Tajo y del Guadiana son las que ya se han se\u00f1aladopara el resto de las poblaciones que ocupan otras cuencas (Doadrio et al., 1991; Alma\u00e7a, 1995a, b; Elvira, 1995b), y que han provocado que michas de ellas seencuentren protegidas en mayor o menor medida (Tabla II): \u00b7 La contaminaci\u00f3n en Extremadura no puede considerarse como un pro- blema grave ya que no existe un tejido industrial capaz de producir niveles altosde contaminantes. En la mayor\u00eda de los casos se trata de episodios puntualesprovocados por industrias hortofrut\u00edcolas o alcoholeras. La contaminaci\u00f3n ur-bana tampoco suele afectar en gran medida a los peces, con excepci\u00f3n de la\u00e9poca estival cuando el escaso caudal de los r\u00edos suele producir procesos deanoxia en tramos situados aguas abajo de n\u00facleos urbanos. \u00b7 La principal problem\u00e1tica asociada a los embalses es el efecto barrera. As\u00ed por ejemplo la presa de Cedillo (cuenca del Tajo) impide que suban espe-cies migradoras como el s\u00e1balo y la anguila, por otra parte, muy abundantes enel estuario. En el Guadiana este efecto no se produce hasta llegar al primertercio del recorrido del r\u00edo en la provincia de Badajoz, de ah\u00ed que todav\u00eda seafrecuente encontrar s\u00e1balos y anguilas en el cauce principal hasta llegar a lapresa de Orellana. El cierre de la presa de Alqueva en el Guadiana portugu\u00e9sbloquear\u00e1 definitivamente el paso de estas especies r\u00edo arriba. Por otro lado, laactual pol\u00edtica de construcci\u00f3n de minicentrales el\u00e9ctricas, fundamentalmenteen los afluentes de la margen derecha del Tajo, est\u00e1 contribuyendo, de igualmodo, al bloqueo de muchas poblaciones de peces en determinados tramos.E STATUS Y CONSERVACI\u00d3N DE LA ICTIOFAUNA EN EXTREMADURA308 \u00b7 Las zonas pr\u00f3ximas al cauce principal del Guadiana, y en menor medi- da del Tajo, as\u00ed como los tramos bajos de sus principales afluentes discurren porzonas de escasa pendiente que soportan una gran presi\u00f3n debido a la intensaexplotaci\u00f3n agr\u00edcola. Ello conlleva un alto consumo de agua y por tanto se tien-de a ahorrar al m\u00e1ximo y por ello el l\u00edquido elemento suele circular por canales,que no son aptos para los peces por la elevada velocidad del agua (o por nollevar) y por la falta de refugios. Por su parte los canales de desag\u00fce suelenlimpiarse para evitar avenidas por lo que suelen ser muy pobres e incapaces dealbergar poblaciones estables de peces. Estas alteraciones hacen que estas zo-nas est\u00e9n ocupada en su mayor\u00eda por especies oportunistas como percasoles ogambusias, faltando por completo les especies nativas. \u00b7 La extracci\u00f3n de \u00e1ridos y de agua suele ser otro grave problema debido a que destruyen posibles zonas de puesta, en el primer caso, y a que se desecanlas \u00fanicas zonas de refugio que en verano encuentran las especies nativas, queest\u00e1n perfectamente adaptadas a sobrevivir en este tipo de ambientes. \u00b7 No existen estudios que permitan evaluar la incidencia de las especies ex\u00f3ticas sobre las especies aut\u00f3ctonas en las cuencas del Tajo y Guadiana extre-me\u00f1os. No obstante las especies depredadoras como lucios y percas americanaspueden estar causando graves da\u00f1os en algunas especies de peque\u00f1os cipr\u00ednidos(Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez, 2001). Las especies que act\u00faan como competidoras ya hanempezado a desplazar a algunas especies en la cuenca del Guadiana. \u00b7 La sobrepesca no puede considerarse como un problema para las espe- cies aut\u00f3ctonas ya que ninguna de ellas tiene valor comercial. No obstante laspresi\u00f3n que en este sentido puedan hacer los furtivos sobre poblaciones trucherassi puede llegar a poner en peligro la supervivencia de la especie en determina-dos r\u00edos del norte de la provincia de C\u00e1ceres. CONCLUSI\u00d3N Se puede concluir que la ictiofauna extreme\u00f1a es rica y diversa y que padece los mismos problemas, en mayor o menor medida, que las presentes enlas otras cuencas ib\u00e9ricas. No obstante lo m\u00e1s destacable es el gran desconoci-miento que existe sobre aspectos biol\u00f3gicos y corol\u00f3gicos, aunque empiezan aaparecer las primeras investigaciones (Mor\u00e1n, 2000; Rodr\u00edguez Jim\u00e9nez, 2001).A ello habr\u00eda que a\u00f1adir la falta de valoraci\u00f3n real de como los factores am-bientales inciden sobre las comunidades pisc\u00edcolas. Sin el conocimiento de es-tos par\u00e1metros no ser\u00e1 posible proponer medidas correctoras que permitan ga-rantizar la supervivencia de las especies amenazadas.J OS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ BOTE309 BIBLIOGRAF\u00cdA ALMA\u00c7A into waters Museo Bocage, Lisboa. ALMA\u00c7A , C. (1995b): 125-127. BARRIENTOS (1991): Estremadura L\u00f3pez, a\u00f1o de 1798 . Asamblea de Extremadura, Merida, 500 pp. BLANCO , J. C. Y GONZ\u00c1LEZ , J. L. (1992): Libro rojo de los vertebrados de Espa\u00f1a . ICONA, Colecci\u00f3n T\u00e9cnica, Madrid. BOGUSTSKAYA , Y. (1991): Peces continentales espa\u00f1oles. Inventario y clasificaci\u00f3n de zonas fluviales . ICONA, Colecci\u00f3n T\u00e9cni- ca, Madrid. ELVIRA Voigtlander (ed.), Oxford & ELVIRA , B. (1995b): Conservation description of a new Journal of the Linnean Society , 119: G\u00d3MEZ CARUANA , F. Y D\u00cdAZ LUNA, J.L. (1991): Gu\u00eda de los peces continentales de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica . Penthalon, Madrid. GUTI\u00c9RREZ CALDER\u00d3N , E. (1969): El lucio. Su biolog\u00eda y aprovechamiento . Ministerio de Agricultura, Madrid. MOR\u00c1N , R. (2000): Preferencias de los peces del Guadiana en Extremadura: an\u00e1lisis de las asociaciones de h\u00e1bitat y escala espacio temporal deestudio mediante sistemas de informaci\u00f3n geogr\u00e1fica . Tesis Doctoral, Universidad de Extremadura.E STATUS Y CONSERVACI\u00d3N DE LA ICTIOFAUNA EN EXTREMADURA310 P\u00c9REZ-BOTE, J. L. (2000). Claves para la identificaci\u00f3n de la fauna extreme\u00f1a: peces . Servicio de Publicaciones. UEX. C\u00e1ceres. RODR\u00cdGUEZ JIM\u00c9NEZ , A. (2001). Interrelaci\u00f3n competitiva entre la ictiofauna epicontinental aut\u00f3ctona y al\u00f3ctona en el embalse de Orellana (cuencadel r\u00edo Guadiana, Espa\u00f1a ). Tesis Doctoral, Universidad de Extremadura. Z ARDOYA , R. London, 265: 1365-1372JOS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ BOTE311 TABLA I .- Relaci\u00f3n de especies presentes en aguas extreme\u00f1as con indicaci\u00f3n de su car\u00e1cter (CR) (N: nativa, I: introducida, M: migradora) y de su pre- sencia (+) o ausencia (-) en la cuenca del Tajo (T) y/o Guadiana (G). FAMILIA/ESPECIE (NOMBRE COM\u00daN) CR T G Petromiz\u00f3ntidos Petromyzon marinus (lamprea marina) M - + Clupelidos Alosa alosa (s\u00e1balo) M - + Angu\u00edlidos Anguilla anguilla (anguila) M + + Salm\u00f3nidos Salmo trutta (trucha) N + - Oncorhynchus mykiss (trucha arcoiris) I + + Es\u00f3cidos Esox lucius (lucio) I + + Bl\u00e9nidos N - Chondrostoma lemmingii (pardilla) N + + Chondrostoma willkommii (boga del Guadiana) N + + Chondrostoma polylepis + Squalius pyrenaicus alburnoides (calandino) N carpio (carpa) I Carassius auratus (carp\u00edn) I N - + Poec\u00edlidos Gambusia holbrooki (gambusia) I + + Ictal\u00faridos Ameiurus melas (pez gato) I + + Ictalurus punctatus (pez gato moteado) I - + Centr\u00e1rquidos Micropterus salmoides (perca americana) I + + Lepomis gibbosus (pez sol) I + +ESTATUS Y CONSERVACI\u00d3N DE LA ICTIOFAUNA EN EXTREMADURA312 Tabla II.- Criterios de conservaci\u00f3n para las diferentes especies que pueblan las aguas extreme\u00f1as: 1. Convenio de Berna sobre \"Conservaci\u00f3n de la vida salvaje y los h\u00e1bitats naturales en Europa\". Anexo III: especies protegida. 2. Directiva de H\u00e1bitats (1990) sobre la \"Conservaci\u00f3n de la h\u00e1bitats naturales\". Anexo II: especies que requieren zonas especia les de protecci\u00f3n. Anexo IV: especies que necesitan protecci\u00f3n estricta. Anexo V: especies que pueden estar sujetas a explotaci\u00f3n. 3. Libro Rojo de los Vertebrados de Espa\u00f1a. V, especie vulnerable; PE, especie en peligro de extinci\u00f3n; P , especie en peligro; R, especie rara; NA, especie no amenazada. 4. Ley de Pesca d Extremadura (8/1995, de 27 de abril). IR, especie de inter\u00e9s regional; A, especie no amenazada. 5. Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas (Decreto 37/2001, de 6 de marzo). E, especie en peligro de extinci\u00f3n; SAH, especie s ensible a la alteraci\u00f3n del h\u00e1bitat; IE, especie de inter\u00e9s regional. 6. IUCN (Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza). A, especie amenazada; E, especie vulnerable. Berna1Dir. Hab.2L.R.3L.P.4C.E.E.A.5IUCN6 Petromyzon marinus (lamprea marina) III II V I Alosa alosa (s\u00e1balo) III II, IV V Anguilla anguilla (anguila) V Salmo trutta (trucha) III V IR Salaria fluviatilis (blenio) III PE A PE Anaecypris hispanica (jarabugo) III II, IV P A PE A (barbo com\u00fan) III V NA Barbus II, IV V III V R Barbus (bermejuela) III II Chondrostoma lemmingii (pardilla) III II R V Chondrostoma willkommii (boga del Guadiana) III II NA Chondrostoma polylepis (boga) III II NA Squalius pyrenaicus (cachuelo) PEJOS\u00c9 LUIS P\u00c9REZ BOTE313 Miscel\u00e1neaRESE\u00d1AS 315 R E S E \u00d1AS Por qu\u00e9 es necesario legislar el Fuero del Bayl\u00edo Autor : Javier S\u00e1nchez-Arjona Mac\u00edas. Edita : Revista Jur\u00eddica Actualidad Civil , n.\u00ba 14 (3-9 de abril), a\u00f1o 2000, pp. 503-526. Es oportuno el trabajo que sobre el Fuero del Bayl\u00edo ha publicado el 14 de abril de 2000en la Revista Jur\u00eddica Actualidad Civil el jurista extreme\u00f1o tambi\u00e9n afincado en Ma-drid, Javier S\u00e1nchez-Arjona Mac\u00edas. Destaca la importancia social de este r\u00e9gimen jur\u00eddico matrimonial de comunidaduniversal y la inseguridad jur\u00eddica que ac-tualmente lo rodea. Considera que la Asam-blea de Extremadura debe abordar su positi-vaci\u00f3n legislativa, resolviendo los problemasque su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica plantea. Las Jornadas de Olivenza en 1998 supu- sieron a su juicio una primera toma de contac-to general que no debe caer en el olvido, unpunto de arranque para incentivar la elabora-ci\u00f3n de estudios rigurosos que permitan en sud\u00eda afrontar con garant\u00edas la labor legislativa.Sin duda el trabajo de este autor, que tambi\u00e9naborda aspectos metodol\u00f3gicos y de fondo, sesit\u00faa en esta t\u00f3nica, convulsionar la concien-cia para llevar a cabo esta labor. Subraya tres aspectos esenciales: 1) la cr\u00edtica redacci\u00f3n del Estatuto de Autonom\u00edade Extremadura que no se atiene a la literalidadempleada en la Constituci\u00f3n de 1978 para lasComunidades Aut\u00f3nomas con derecho foral,\"conservaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y desarrollo\";2) los ataques que desde distintos \u00e1ngulos han infligido al Fuero del Bayl\u00edo los poderes p\u00fa-blicos en el \u00faltimo siglo, toda una galer\u00eda deolvidos y agravios que aborda con car\u00e1cterparticular y 3) el car\u00e1cter de Real C\u00e9dula conque debe denominarse la observancia manda-da guardar por Carlos III en 1778, luegoincluida en la Nov\u00edsima Recopilaci\u00f3n de 1805y actualmente derecho vigente. Del trabajo se trasluce cual debe ser el punto de partida: el examen de una costumbreque se ha conservado durante m\u00e1s de 700a\u00f1os, a la que el Monarca Carlos III respet\u00f3ordenando su aplicaci\u00f3n seg\u00fan se hab\u00eda ob-servado y el resultado final: conseguir la segu-ridad jur\u00eddica a trav\u00e9s de la positivaci\u00f3n legis-lativa que deber\u00e1 pronunciarse sobre los as-pectos controvertidos, entre otros, el momen-to en que se produce la comunicaci\u00f3n de losbienes, cuales de ellos deben formar parte dela comunidad o su conjugaci\u00f3n con el usu-fructo vidual. Sin lugar a dudas el trabajo es interesan- te, entre otros motivos, porque aunque elautor no lo aborda de forma expresa, la expo-sici\u00f3n de sus argumentos nos advierten de unpeligro: si Carlos III orden\u00f3 respetar una cos-tumbre popular y los poderes p\u00fablicos, sobreREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 316 En la ciudad del viento (Poes\u00eda) Autor : Santiago Corchete Gonzalo Edita : Editora Regional de Extremadura, M\u00e9rida, 1999, 106 p\u00e1gs.) No se nace poeta para poseer el mundo, ni siquiera para iluminarlo; por el contrario,el poeta siempre sucede a la otra orilla de larealidad, donde el dominio de la noche esabsoluto y las palabras no nombran a lascosas, sino a la sombra de las cosas: a lo queesas cosas fueron un d\u00eda, antes de que nosdesvivi\u00e9ramos en ellas. Porque la poes\u00eda no esm\u00e1s que recuerdo y al poeta s\u00f3lo le valen laspalabras cuando contienen -a\u00fan no fr\u00eda deltodo- la ceniza de la desposesi\u00f3n. El canto,pensaba Antonio Machado, se edifica sobrelo perdido: es as\u00ed que la melancol\u00eda -la melan-col\u00eda de lo que fuimos, la melancol\u00eda de lo queno pudimos ser- constituye la sustancia delpoema. Fuera del hombre -de sus recuerdos,de sus inquietudes, de sus naufragios- no haypo\u00e9tica grande: faltar\u00eda en ella la tensi\u00f3nsuficiente para hacer de la lectura ese ejerci-cio de resquebrajamiento que la lectura tieneque ser.Lo sabe como nadie Santiago Corchete Gonzalo, poeta que lleva mucho tiempo des-vivi\u00e9ndose a trav\u00e9s de sus libros, tratando deencontrarse en el centro de la espesura. Lo hele\u00eddo con frecuencia y, desde el principio, s\u00e9que pertenece a la estirpe de los mejores: delos que entendieron la poes\u00eda no como oficiopuntual, sino como ministerio sagrado. Yquien es poeta as\u00ed, orientados hacia el miste-rio sus cuatro puntos cardinales, canta siem-pre y nos vigila siempre desde las ramas m\u00e1saltas de un ni\u00f1o. A nadie podr\u00eda extra\u00f1arle,por tanto, que sea una cita, muy conocida, deRilke (\"La verdadera patria del hombre es lainfancia\") la elegida para abrir el poemarioque hoy presentamos: En la ciudad del vien- to, t\u00edtulo tan hermoso como hermosamente equ\u00edvoco. Porque, \u00bfqu\u00e9 viento es \u00e9ste que seasocia, de entrada, a la ciudad? \u00bfEl que ladesmoron\u00f3 en el transcurso de los a\u00f1os y, almismo tiempo, desmoron\u00f3 los ojos que latodo los Liberales y Democr\u00e1ticos no han hecho sino disminuirla, su conversi\u00f3n en leypodr\u00eda pulverizar con gran facilidad a estafuente del derecho m\u00e1s cercana al sentir po-pular, o al menos hacerla m\u00e1s vulnerable, alalejarla de los remedios que han propiciado suvigor y longevidad. Sea como fuere y al margen del rigor y solvencia con que el autor analiza los aspectosde fondo sobre los que se pronuncia la instru-mentalidad de este trabajo es oportuna, ya que incide en la necesidad de incrementar el n\u00fa-mero de rigurosos estudios que se pronunciensobre el origen y contenido del Fuero delBayl\u00edo, labor que en s\u00ed misma aumentar\u00e1 laseguridad jur\u00eddica, d\u00e9ficit que pesa en granmedida sobre la materia y que nuestra Cons-tituci\u00f3n de 1978 no permite en su sistemanormativo. M ERCERNARIO VILLALBA LAVARESE\u00d1AS 317 vieron? \u00bfO se trata del viento del recuerdo, que la penetra obstinadamente, y restituye alpoeta aromas, sensaciones, tornasoles anti-guos? \u00bfO es el viento creador que la mantiene,sobre el logos, a salvo de las contingencias,intacta frente a todas las devastaciones? Seacual sea la elecci\u00f3n que hagamos, pienso queesta triple concepci\u00f3n de ciudad -la ciudadarrasada, la ciudad evocada, la ciudad ree-dificada sobre la palabra po\u00e9tica- est\u00e1 regida,siempre, por el resplandor de la infancia.Santiago instala en ella su lucidez y desde all\u00ednos mira y se mira. El espacio de esa ciudad,por tanto, es un espacio m\u00edtico y cada paso delpoeta se dirige, insistentemente, al laberintodonde qued\u00f3 atrapada la magia de los d\u00edasinfantiles: \"siempre ni\u00f1o y nutri\u00e9ndome deaurora\" se define, elegantemente, el poeta enel \u00faltimo verso de \"Plazuela con catedral\". Y,en otro intenso texto, se invita a s\u00ed mismo apermanecer en esa perdurable \"tarde de jue-ves sin escuela\", cuando la granaz\u00f3n del mun-do se ofrec\u00eda, venturosa, a las manos del ni\u00f1o.Leemos: Ven, vayamos a la infancia para ver el primer arco iris sobre el mundo. Estamos ante unos versos del poema titu- lado \"En la alameda vieja\", cuya escriturapermite vislumbrar ciertos procedimientoscardinales en la po\u00e9tica de Santiago Corchete.El principal, sin duda, esa gravitaci\u00f3n hacia els\u00edmbolo, que nos urge a eludir la frontalidadde lo evidente para instalamos, como suger\u00edaarriba, en el env\u00e9s de las cosas: en su lenguajemovedizo. De modo que la \"vieja alameda\"no es sino trasunto de la infancia y, como tal,se incorpora al magnetismo del bosque infan-til: al \u00e1mbito donde transcurre la maravillosaintemporalidad de los cuentos. All\u00ed comulgael poeta, como el ni\u00f1o, con la plenitud de latierra, connotada, en el poema al que aludo,por las inaugurales espigas, inmaduras a\u00fan,pero de cuyos granos, de esa \"lechosa grana-z\u00f3n de su carne profunda\", seg\u00fan leemos,comienza a alimentarse la entra\u00f1a po\u00e9tica denuestro convecino. No hay que decir que losdem\u00e1s elementos de la pieza -las mariposasmulticolores, la alondra, la cigarra y los gri- llos, \"la m\u00fasica del agua bajo el puente\"-apuntan todos en la misma direcci\u00f3n: haciauna ciudad sonora, donde la vida era, antesque nada, celebraci\u00f3n y c\u00e1ntico. Porque ellector de En la ciudad del Viento comprende- r\u00e1 muy pronto que el espacio sagrado queacota el poeta es un espacio persistentementemusical: \"Ciudad amurallada de campanas\",dice un endecas\u00edlabo del libro, y lo dice conjusteza, porque no son pocas las que ta\u00f1en en\u00e9l. Y, junto a las campanas, el sonido del r\u00edo,el canto de los p\u00e1jaros, el susurro del vientoponen un cintur\u00f3n mel\u00f3dico a la ciudadentreso\u00f1ada. He aqu\u00ed, por tanto, la piedra angular de esta po\u00e9tica. En la concepci\u00f3n de SantiagoCorchete, el tiempo de la ni\u00f1ez se identificacon lo po\u00e9tico elemental. S\u00f3lo en \u00e9l, en esetiempo m\u00e1gico, tiene la palabra fulgor deprimer d\u00eda, pues el ni\u00f1o ve siempre con ojosaurorales: en expresi\u00f3n del propio Santiago,\"con los ojos repletos de colores\", verso queproclama, muy ce\u00f1idamente, esa plenitud delo ad\u00e1nico. Porque el ni\u00f1o, en efecto, nombrael mundo a trav\u00e9s de la boca de Ad\u00e1n: la \"vozsin impostura\", las \"palabras intactas quetuviste\" se dice el poeta al rememorar, connostalgia, aquellos a\u00f1os luminosos cuando -ylo cito otra vez- \"la vida concretaba su gran-deza / merced a la liturgia del lenguaje\". Peroel paso del tiempo va enturbiando los ojos delni\u00f1o y haciendo opacas sus palabras. La poe-s\u00eda, entonces, se transforma en fatigoso traba-jo de reconocimiento: deja de ser liturgia parahacerse condena. El hombre necesita habitar,de nuevo, aquellas palabras que tuvo y haperdido; necesita rescatarlas para saber qui\u00e9nes. Dicho con palabras de Santiago: y acudes a ser otro que ya fuiste para as\u00ed reafirmarte en lo que eres. El ejercicio l\u00edrico no ser\u00e1, de este modo, otra cosa que el retorno al lenguaje primige-nio: el que nos perteneci\u00f3 sencillamente y alque, sencillamente, pertenecimos un d\u00eda.Como aquellos melanc\u00f3licos seres de la ca-verna plat\u00f3nica, tambi\u00e9n el poeta trabaja conREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 318 la urdimbre de unas sombras, pero llevando en las manos, todav\u00eda, el recuerdo de la alta,de la m\u00e1gica luz. Dir\u00e9, en s\u00edntesis, que la concepci\u00f3n de este libro me parece articulado como un siste-ma de cajas chinas: Santiago busca una ciu-dad que contiene un ni\u00f1o, que contiene, a suvez, al \u00fanico poeta que deber\u00eda ser Santiago:al \u00fanico poeta que Santiago jam\u00e1s podr\u00e1llegar a ser. Pero, en el proceso de la b\u00fasque-da, quedan poemas intens\u00edsimos: la rememo-raci\u00f3n de unas palabras que, a veces, comopalomas encendidas, dejan mensajes en lapared de la caverna.Sentado esto, no quisiera,sin embargo, dejar en penumbra una caracte-r\u00edstica de En la ciudad del V\u00edento que llegar\u00e1 a ser, para muchos, fundamental. No podr\u00edaomitirla aqu\u00ed, ni ser\u00eda fiel del todo a miimpresi\u00f3n sobre el libro si la pasara por alto.Sucede, pues, que bajo la ciudad simb\u00f3licaque acabo de dise\u00f1ar puja otra ciudad concre-ta que es la vuestra y la m\u00eda: \"A CiudadRodrigo, que me naci\u00f3\", leemos, como dedi-catoria, en p\u00e1gina preliminar. Y CiudadRodrigo, en efecto, esplender\u00e1 aqu\u00ed con pre-sencia obstinada: su levedad femenina, comose nos canta en un soneto titulado \"Ciudadmujer\", pero tambi\u00e9n su robustez de\"rocamadre\"; sus paisajes urbanos; el sus murallas; sus torres el poeta- \"debronces poderosos\"; la Catedral y las TresColumnas; la persistencia musical del r\u00edo alresonar bajo el puente romano; la Puerta delSol y el \u00c1rbol Gordo (\"i Ay que s\u00ed, que yatengo / convertida en alondra tu estatura!\"); elCastillo y la luz que lo circunvala; y, m\u00e1s all\u00e1,los tesos, y la alameda, y los trigales; y, m\u00e1sall\u00e1 todav\u00eda, la multiplicaci\u00f3n de lo trasl\u00faci-do. En suma, tiene mucha raz\u00f3n el poetacuando escribe: Cual la piel de mi cuerpo, reconozco tus piedras y silencios, uno a uno... Por lo que a m\u00ed respecta, confieso que esa ciudad sumergida -la del \"azul intemporal\",la de la \"\u00edgnea arquitectura\"- me ha desperta-do en la memoria ecos de pasos que fueronm\u00edos: que un d\u00eda me llevaron, como al poeta, por pasadizos empedrados de ruise\u00f1ores. Y no s\u00f3lo sentimental, sino tambi\u00e9n his- t\u00f3ricamente, me reconozco en la ciudad deeste libro. Tal vez, no viviera yo, con tanta crudeza como Santiago, la acritud de aquellos tiem-pos; pero guardo, a caballo entre la memoriapersonal y la memoria colectiva, la rozadurade unos d\u00edas en los que las libertades no sesoleaban, precisamente, en las plazas p\u00fabli-cas. Yo no fui, por fortuna -y cito un verso delpoeta- con \"las manos del hambre en losbolsillos\", aunque llegu\u00e9 a ver su reflejo en losojos, en la melancol\u00eda, en los silencios dealgunos. Y recuerdo, ahora sin veladura, loque Santiago Corchete evoca como \"aquellavigilancia enmara\u00f1ada\": una vigilancia -dearriba a abajo, de corral a corral, de la propiaconciencia a la propia conciencia- que llena-ba de sordidez el coraz\u00f3n de la tribu. \"Fuerona\u00f1os oscuros\", sintetiza el poeta: \"Fuerona\u00f1os oscuros con mil cosas / escasamentelibres: alimentos, / ideas, adhesiones, volun-tad. Y, filtr\u00e1ndose en todo -en los discursos,en los corrales, en las conciencias- estabaaquel concepto de paz (\"aquella paz hura\u00f1a\",vuelve a decir Santiago ), impuesto, como unyugo de avispas, por los vencedores. Cito: ...mas su paz consist\u00eda en sumisi\u00f3nde los otros respecto de los unos,que era origen del odio sucesivo de los unos respecto de los otros... Pero este paisaje hosco no lograr\u00eda envi- lecer, bajo la superficie, la bonhom\u00eda delpueblo: \"aquella transparencia de cristal\",como se la denomina, delicadamente, en elpoemario. Y la vida -leemos en otra ocasi\u00f3n-\"La vida ol\u00eda a pueblo en vecindad, / a patiode recreo y vacaciones, / a casa con amor demadre, padre, / y olor de nochebuena-navi-dad\". Pudo, pues, en medio de la turbiedad delos tiempos, sosegar all\u00ed su esp\u00edritu el poeta,pertenecerse a s\u00ed mismo. All\u00ed se le dieron,junto al don de la palabra, otras heredadesirrenunciables: entre ellas, el v\u00e9rtigo de laposesi\u00f3n amorosa (\"Fue una noche con nom-RESE\u00d1AS 319 bre y apellidos\", precisa el poeta en bell\u00edsimo texto) y la lucidez del dolor como padre ymaestro del hombre, como sacramento, tam-bi\u00e9n, de su poes\u00eda, a la que ha de acompa\u00f1arhasta m\u00e1s all\u00e1 del silencio. Y es que -leemosunos versos de las postrimer\u00edas del libro-, \"Yes que somos llamados al dolor, / sello indele- ble, coraz\u00f3n / que nos lleva y nos trae en sumemoria... Basten estas calas para definir aSantiago Corchete como poeta de la reali- dad: de realidades, tambi\u00e9n, hist\u00f3ricas, aun- que jam\u00e1s tratadas -la precisi\u00f3n es importan-te- con procedimientos realistas. El poeta deEn la ciudad del viento no cree en la frontalidad: su escritura emerge del claroscu-ro y nos exige una mirada poli\u00e9drica. Lascosas de este libro -quiero decir, las referen-cias a lo real- resbalan siempre hacia la espe-sura: est\u00e1n ah\u00ed como embajadoras de la esfin-ge; y la campana, el r\u00edo, el ruise\u00f1or de estaciudad suenan en otra ciudad transfronteriza.Tal es el sentido redentor de la palabra po\u00e9ti-ca: nombrar la profundidad de las cosas parasalvarlas de su perfil perecedero. Encontrar\u00e1el lector en este libro, pongo por caso, unaespl\u00e9ndida pieza que aparece dedicada -citoliteralmente- \"al Carnaval del Toro de Ciudad Rodrigo, donde tanto fui pueblo con voso-tros\". El mero enunciado de sus la de encontrarse en los aleda\u00f1os de untexto costumbrista. Nada m\u00e1s lejos de la ver-dad, sin embargo, pues se opera, desde elprincipio, un extra\u00f1amiento hacia \u00e1mbitos decomprensi\u00f3n que sobrepasan, con mucho,aquella clave realista. Estamos, por el contra-rio, ante una alegor\u00eda existencial: es el ciclodel hombre, su viaje de la nada a la nada -o,para ser m\u00e1s precisos, del misterio al miste-rio- lo que se nos ha puesto ante los ojos. Yest\u00e1 completa en esta trayectoria la condici\u00f3nhumana: el d\u00eda del Alfa y el d\u00eda de la Omega, la hora de la plenitud y la hora de la muerte, eltiempo del canto y el tiempo del silencio.Porque -recuerda bien el poeta- \"detr\u00e1s decada martes anchuroso / se agazapan los mi\u00e9r-coles de ayuno, / convirtiendo en cuaresmatenebrosa / la voz y la palabra\". Es evidente,por tanto, que toda esta apariencia localista-el toro y el aguardiente, la perronilla y laniebla de febrero, la calle de Madrid y lascampanas, El Port\u00f3n del Desencierro y laB\u00f3veda del Conde-, toda esta apariencialocalista, digo, se ilumina del otro lado yencuentra all\u00ed la revelaci\u00f3n de su destinopo\u00e9tico. Un destino que ha de cumplirse,naturalmente, m\u00e1s all\u00e1 de la letra. Siemprem\u00e1s all\u00e1. De hecho, el principio y el final delvolumen aparecen marcados, estructuralmen-te, por una navegaci\u00f3n: \"Contemplo desdepopa / la estela de este barco cuyas olas / elviento va borrando, sin dejar / huella algunade p\u00e1jaros y peces, / hasta quedar completa-mente mar / vac\u00edo de presencia, todo, / solo\",leemos en el poema de clausura. Es otroindicio de que el hombre y la palabra delhombre no acabar\u00e1n de decirse sino en lalejan\u00eda. Esto es, en rigor, lo que me subyuga de En la ciudad del viento, lo que me subyuga de la obra toda de Santiago Corchete Gonzalo: quenombra a las cosas desde el coraz\u00f3n de unni\u00f1o con la perplejidad de un cabalista. Lesdevuelve, con ello, la inocencia y el estupor:esto es, las restituye a su origen divino. Quie-ro decir: nos restituye a nuestro origen divino.Porque, queridos amigos, leer poes\u00eda no supo-ne eludir la muerte, ni siquiera recibirla, comooficiantes, en el altar mayor; pero suponeesperarla, con serenidad y con grandeza, a laspuertas del santuario. ANTONIO S\u00c1NCHEZ ZAMARRE\u00d1OREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 320 El t\u00edtulo de esta peque\u00f1a obra podr\u00eda inducir a error a cualquiera que lo leyese en uncat\u00e1logo de librer\u00eda, pues creer\u00eda que se hallaante una obra hist\u00f3rica. Si se hojease distra\u00ed-damente la obra, podr\u00eda parecer s\u00f3lo una gu\u00edaart\u00edstica de Jerez de los Caballeros, en la quese describen los tesoros art\u00edsticos que atesorala poblaci\u00f3n. Sin embargo, el lector atento seencontrar\u00e1 con una obra en la que se combi-nan acertadamente ambos aspectos, historia ypatrimonio, constituyendo un todo en el que\u00e9ste se explica por la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de laCiudad. El libro est\u00e1 escrito con un estilo ameno y de f\u00e1cil lectura, no exento de la rigurosidadque aportan los conocimientos hist\u00f3ricos yart\u00edsticos de los autores. De esta manera, sedesgranan paulatinamente los elementos queconforman un completo recorrido hist\u00f3rico-art\u00edstico por la \"blanca ciudad de las torres\".Las excelentes fotografias que ilustran el tex-to son obra, en su mayor parte, de los propiosautores, lo que atestigua el enorme conoci-miento y la admiraci\u00f3n profunda que sientenpor la ciudad que habitan. De un modo did\u00e1ctico, que refleja la profesi\u00f3n de sus autores, la obra nos sit\u00faainicialmente en un doble escenario, geogr\u00e1fi-co e hist\u00f3rico, que permite comprender, conposterioridad, la riqueza monumental y art\u00eds-tica que posee la noble y leal ciudad de Jerezde los Caballeros: si su pasado romano y \u00e1rabeeclosiona en un n\u00facleo medieval, que mantie-ne en lo principal su traza urban\u00edstica durantequinientos a\u00f1os -desembocando en el mo-mento actual-, la riqueza de las tierras queconforman su t\u00e9rmino municipal se refleja enun espl\u00e9ndido conjunto patrimonial. Posteriormente, de la mano de los autores contemplamos los lienzos de la cerca, con suspuertas y torreones; subimos a la alcazaba y apreciamos las hermosas vistas que se divisandesde sus murallas; admiramos las fachadasde los templos y sus impresionantes torres, ynos introducimos en ellos para saborear reta-blos, esculturas, pinturas o l\u00e1pidas, a la vezque nos deslumbran techumbres y elementossustentantes. Ya en el exterior, podemos deambular por las calles y plazas, de marcado sabormedieval, y disfrutar del canto del agua de susfuentes, as\u00ed como de los edificios se\u00f1orialesen los que resaltan, en ocasiones, sus reciossillares y vanos enrejados, y de las casastradicionales, encaladas en un blanco con-trastado por el rojo de sus tejas. Por \u00faltimo, los autores nos invitan a par- ticipar de la Semana Santa, declarada, congran acierto por parte de la Junta de Extre-madura, Fiesta de Inter\u00e9s Tur\u00edstico Regional.Tiene un algo la Semana Santa jerezana que recuerda a las castellanas, tal vez sea el reco-gimiento de las miles de personas que seacercan a contemplar sus hermos\u00edsimos pa-sos, o, tal vez, las voces graves que entonan elPerd\u00f3n, cada mi\u00e9rcoles santo, y el sonido detintineos, clarines, cadenas... y silencio. Perotambi\u00e9n rememora las Semanas de Pasi\u00f3nandaluzas, el bullicio de las calles previo a lospasos, las saetas en la Puerta de Burgos o eldiscurrir de la Esperanza Macarena. Es \u00e9sta, pues, una peque\u00f1a gu\u00eda que con- sigue despertar en el lector el deseo de cono-cer la ciudad, de \"recorrer sus calles y contem-plar sus rincones\", con la seguridad de lograrlo que los autores sienten: \"fascinaci\u00f3n porJerez de los Caballeros\". F RANCISCO TORRESJerez de los Caballeros Autores : G. Gonz\u00e1lez Carballo, C. Carrasco M\u00e1rquez y F. A. D\u00edaz N\u00fa\u00f1ez. Edita : Ediciones Lancia. Le\u00f3n, 2001.RESE\u00d1AS 321 El agua po\u00e9tica de Francisco Rangel Rodr\u00edguez Autor : Francisco Rangel Rodr\u00edguez Edita : Edici\u00f3n del Autor. Artes gr\u00e1ficas Boysu, M\u00e9rida 2001 Hace unos meses el Profesor de Literatu- ra y Doctor en Filolog\u00eda hisp\u00e1nica, AntonioSalguero Carvajal me envi\u00f3 su espl\u00e9ndidoestudio sobre la revista po\u00e9tica G\u00e9vora , en la que analiza minuciosamente todo el panora-ma po\u00e9tico de Extremadura de la segundamitad del siglo pasado. Nunca pude imaginartanta riqueza po\u00e9tica junta, que desborda laregi\u00f3n extreme\u00f1a y se manifiesta en esa Re-vista de altura, y en otras hermanas menores,y en tertulias que se van formando, en m\u00falti-ples recitales, conferencias, juegos florales,concursos literarios... En torno a ese grantriunvirato de grandes poetas extreme\u00f1os: Luis\u00c1lvarez Lencero, Jes\u00fas Delgado Valhondo yManuel Pacheco gira toda una constelaci\u00f3nde poetas que Antonio Salguero con pacientevocaci\u00f3n de investigador ha ido rescatandodel polvo de los archivos para colocarlos en elpedestal que merecen. Fruto de esa floraci\u00f3n de los poetas extre- me\u00f1os que nos precedieron son los numero-sos grupos y tertulias que actualmente invitana otros poetas a recoger esa herencia l\u00edrica y aenriquecerla con nuevos quilates. A finales dejunio tuve la suerte de participar en la \u00faltimasesi\u00f3n de este curso de la asociaci\u00f3n literariaemeritense Gallos quiebran albores, en cuya fundaci\u00f3n yo hab\u00eda tomado parte. Desde haceseis a\u00f1os sus tertulianos siguen contemplan-do las vastas orillas del Guadiana para crearnueva vida y armon\u00eda e invitar a otros poetasa compartir sus sue\u00f1os y a enriquecerse mu-tuamente con una amistad po\u00e9tica fecunda.Fueron varios los compa\u00f1eros poetas que meconfiaron sus \u00faltimos poemas buscando unapalabra de orientaci\u00f3n, como otros maestrosdel verso en momentos clave me la han dadoa m\u00ed generosamente.Francisco Rangel Rodr\u00edguez me dedic\u00f3 su libro de poemas que lleva por t\u00edtulo COMOEL AGUA... CASI. Sugestivo t\u00edtulo, porquetoda poes\u00eda, en efecto, como la vida humana,es el r\u00edo manrique\u00f1o que busca siempre el marpero con distinta agua, siendo siempre elmismo r\u00edo. Seg\u00fan el principio del panta rei de Her\u00e1clito, el agua del r\u00edo sigue avanzando einventando jardines, mientras estos seres pri-vilegiados que son los poetas la contemplanextasiados para a\u00f1adir en cada \u00e9poca nuevasestrofas que alimenten el r\u00edo inmortal y nave-gable de la poes\u00eda. El poemario de Rangel llena 144 p\u00e1ginas de papel color marfil bellamente impresas.Aunque el libro carece de unidad tem\u00e1tica,por ser una recopilaci\u00f3n o florilegio de la obrapo\u00e9tica del autor a lo largo de su vida, est\u00e1dividido en cinco partes desiguales, unidas, almenos intencionalmente, por la fecunda figu-ra del agua: - 1\u00aa. Fuentes de donde brota el agua po\u00e9tica cristalina para apagar su sed. - 2\u00aa. Cascada, la palabra po\u00e9tica se hace cascada, al buscar su destino y rodar por lapendiente en su camino hacia el mar. - 3\u00aa. y Torrente formado por las fuentes y los arroyos que se abre paso por las laderasescarpadas de la sierra del poeta. - 4\u00aa. Adquiere consistencia de R\u00edo en los remansos gozosos de su historia y hasta en lasavenidas arcillosas de tormentas. - 5\u00aa. Finalmente cumplida su misi\u00f3n esa palabra del poeta, convertida en espuma des-cansa en el ansiado Mar . La primera parte consta de 30 poemas de corte cl\u00e1sico e inspiraci\u00f3n modernista, en losREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 322 que palpitan resonancias de las liras de Fray Luis de Le\u00f3n, de las serranillas llenas defrescura del Marqu\u00e9s de Santillana, letrillassat\u00edricas con riqueza de temas, con variedadde m\u00e9trica y estrofas tan dificiles como elovillejo, la d\u00e9cima espinela y el soneto por elque muestra Rangel una especial predilec-ci\u00f3n. En la segunda parte, -Cascada- prevale- cen los romances, que nos evocan nost\u00e1lgicosa los grandes poetas del 27: Lorca, Hern\u00e1ndezy Alberti y lo cierra un sentido poema de amormaduro en pareados alejandrinos: \"Se miran a los ojos, amorosos, ardientes; su amor es m\u00e1s humano, primoroso, creciente. \"El peso de las a\u00f1os ha arrugado sus frentes. Sus cuerpos son ahora sin duda menos fuertes.Pero no les importa, conservan todav\u00eda la ilusi\u00f3n renaciente de los primeros d\u00edas\". En la tercera -Torrente- vuelve otra vez con fuerza el romance amatorio, m\u00e1s vivencialy personalizado, del que son ejemplos bien lo-grados al y \"Metamorfosis\" en queevoca a Chamizo: \"Anda ya... jembra bien hecha / que aqu\u00ed te espera un bracero./ Anda,baja de esa barca/ que te vi'a com\u00e9 a besos\". En la cuarta parte -El R\u00edo- escuchamos el murmullo del agua en cuatro de sus 15 poe-mas, la mayor\u00eda en sonoros cuartetos. Perodisfrutad con la frescura y perfecci\u00f3n de esteromance: La llamada del agua: Con risue\u00f1a melod\u00eda,/ el agua me est\u00e1 llamando,/ comopara como para darme \u00e1ni-mos./ De entre lentiscos y jaras,/ entre olivos y casta\u00f1os, / mirando la enjuta encina, / elrecio fresno ba\u00f1ando... / en las alas delsilencio,/ a\u00fan me sigue llamando\". El poeta finalmente nos conduce a la sorpresa del -Mar, al fin-. Grat\u00edsima sorpresaque nos ten\u00eda reservada Rangel al olvidarsedel tema amatorio diluido en todo el poemarioy regresar a su infancia y encontrarse con lavibraci\u00f3n de su tierra extreme\u00f1a. Son seispoemas hondos, palpitantes de emoci\u00f3n y devivencias infantiles, que ennoblecen todo ellibro. Saboread, si no estos aciertos: \"Hascambiado tu mar por las espigas, / has muda- do tu barco por la huerta../. Cuando, laazada al hombro, ya regresas/ anhelando elconsuelo de unos ojos/ que te esperan... /dejando atr\u00e1s el sol en los rastrojos\". Y en el regreso: \"Quiso huir de la mar como si fuera un n\u00e1ufrago/ y volvi\u00f3 a abrir su casa buscan-do un nuevo espacio/ Quiso en fin brevemen-te romper con el pasado\". El poema Alondra solitaria es un estre- mecido canto a Extremadura: \"Tienes ra\u00edces de acehuche y jara, / de piedra berroque\u00f1areciedumbre; /de nobleza en el trato porcostumbre / est\u00e1n tus pueblos llenos, llana yclara. / / Extremadura, \u00a1Oh mi Extremadura!/\u00a1Recia-negra,-noble-blanca- y verde-pura!\". En el \u00faltimo poema \"Mirando atr\u00e1s\" da rienda suelta a sus vivencias infantiles quequiere grabar en la palabra escrita. En \u00e1gilesversos libres nos dices: \"Ahora quiere morar / en la palabra escrita / donde no tienencadnas lo sue\u00f1os. / Voy buscando la sem-blanza / de notas que resuenan en el alma, /de campanas rotas y cascadas / en el ampliomirador\". Recuerdo haber comentado en alguna tertulia que ning\u00fan poeta puede considerarsecomo tal hasta que eche a volar sus versos. Esdecir hasta entrar en contacto con los lectoresy someterse al escarpelo de la cr\u00edtica. \u00c9ste esel m\u00e1s claro beneficio de una aut\u00e9ntica tertu-lia: abrirnos caminos nuevos y enriquecernosmutuamente. Por esto mereces, Rangel, misparabienes, por la valent\u00eda de haberte lanzadoa la aventura de autoeditar tus versos. Si todapoes\u00eda es comunicaci\u00f3n, no lograr\u00e1 su objetohasta que entre en comuni\u00f3n con el lector y lecontagie nuestras emociones o suscite en \u00e9lotras nuevas. Yo, despu\u00e9s de haber saboreado la armo- n\u00eda y emoci\u00f3n de tus versos tengo que decirte,que has recorrido un largo camino, tanto eneste poemario como en el sonetario \"Fisura\"en el silencio. y lo has recorrido en buenacompa\u00f1\u00eda, la de Fray Luis, San Juan de laCruz, Quevedo, Lorca, Hern\u00e1ndez... No sonversos improvisados. Revelan una larga yRESE\u00d1AS 323 esmerada preparaci\u00f3n cl\u00e1sica y un acendrado amor a la poes\u00eda. Has adquirido una granmaestr\u00eda en tu sensibilidad l\u00edrica y en la des-treza y dominio de la m\u00e9trica y estrofas cl\u00e1si-cas. Sobre el soneto te recordar\u00eda las alaban-zas que ya Fernando de Herrera le dedica ensus Anotaciones a las Obras de Garcilaso : \"Es la m\u00e1s hermosa composici\u00f3n y de mayoartificio y gracia de cuantas tiene la poes\u00edaitaliana y espa\u00f1ola\". Pero al mismo tiempo nopodemos olvidar las trabas y riesgos a quesomete al sonetista por su estructura cerrada einvariable. El d\u00eda que te lances por el verso-librismo sentir\u00e1s que te nacen nuevas alas delibertad y de armon\u00eda. Otro rasgo de tu poes\u00eda es la claridad y transparencia. A trav\u00e9s de las vanguardias ycomplejizaci\u00f3n de sus procedimientos en elsiglo pasado muchos poetas han creado unaantipat\u00eda instintiva en el lector hacia la poe-s\u00eda. Si la poes\u00eda no logra romper esa barrera yentrar en comuni\u00f3n con el lector, ser\u00e1 ingenioy artificio, pero deja de ser poes\u00eda.Francisco Rangel, he tenido el placer de haber le\u00eddo y rele\u00eddo cordialmente tus versos.No conozco tu trayectoria po\u00e9tica; pero ah\u00edest\u00e1n palpitantes estos poemas cuajados dearmon\u00eda y de im\u00e1genes. Te los agradezco, tefelicito por ellos y te auguro una ascensi\u00f3ncontinua de tu l\u00edrica, desde esa plataforma deGallos quiebran albores y despu\u00e9s de tu grata experiencia del autor que ve en letras demolde el nombre que ha ido poniendo a susemociones. Estoy seguro que tus poemas abri-r\u00e1n bellas lontananzas a los lectores y ser\u00e1npara ti la mejor afirmaci\u00f3n de tu personalidadpo\u00e9tica. Porque, escribir poes\u00eda es poner en elpoema parte de su vida, seg\u00fan el \u00faltimo poe-ma que cierra el libro: El mundo que respiro,de Mario Benedetti: \"En un poema uno da su vida / y asimismo un poquito de su muerte / Elsentimiento pasa / pero deja huellas / y nopara los otros malvenidos / sino para unomismo\". \u00bfHabr\u00e1 en el mundo goce m\u00e1s pla- centero para un poeta? M IGUEL COMBARROS Religi\u00f3n y fiesta. Antropolog\u00eda de las creencias y rituales en Andaluc\u00eda Autor : Salvador Rodr\u00edguez Becerra Edita : Signatura ediciones de Andaluc\u00eda, Sevilla, 2000. Religi\u00f3n y fiesta es un t\u00edtulo m\u00e1s bien denotativo, que remarca los elementos cen-trales en una obra dedicada a la fiesta y susadvocaciones sagradas como aspectos se\u00f1e-ros de la religiosidad popular en la Andaluc\u00edacontempor\u00e1nea. Construido sobre la investi-gaci\u00f3n llevada a cabo por el autor desde hacea\u00f1os y plasmada en varios art\u00edculos, como en\u00e9l se nos dice, ello no significa falta de unidad, salvo quiz\u00e1s en el cap\u00edtulo final, donde bajo elencabezamiento de \"rituales en torno a lamuerte\", se centra en los resultados de laencuesta llevada a cabo a principios de siglopor el Ateneo de Madrid sobre tales compor-tamientos en la cultura popular, lo que podr\u00eda-mos considerar como una perspectiva m\u00e1sREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 324 limitada que la referida en el t\u00edtulo, y que podr\u00eda haber sido objeto de alg\u00fan otro desa-rrollo. La introducci\u00f3n nos sit\u00faa en los antece- dentes del interes por la fiesta, desde loseruditos, cronistas, y folkloristas hasta tocaralgo de la pol\u00e9mica de las aportaciones habi-das al tema en cuesti\u00f3n, de la metodolog\u00eda ylos puntos clave para el an\u00e1lisis, y contin\u00faa con los conceptos de religiosidad popular-andaluza- (cap I, p. 43 ss) en el marco al que se refiere el autor. Bajo el ep\u00edgrafe de \"Lasformas de religiosidad\" (cap II) trata \"espe-cialmente\" de la curaci\u00f3n m\u00e1gico-religiosa,las promesas y exvotos, --- , y se centra final-mente en algunas fiestas mas notables (cap\u00ed-tulo III: \"las fiestas en la religiosidad popu-lar\"), y en los protectores sagrados (cap IV:\"relaciones entre comunidad y sus protecto-res sagrados\"), rematando en los rituales fu-nerarios (cap V. \"Rituales en torno a la muer-te\"). Aspectos esenciales en la identificaci\u00f3ndel fen\u00f3meno religioso popular. Un primer posicionamiento es metodo- l\u00f3gico. Si un an\u00e1lisis marxista como el reali-zado por Isidoro Moreno sobre las hermanda-des y cofrad\u00edas en Carri\u00f3n de los C\u00e9spedes(Sevilla) (Propiedad; clases sociales y her- mandades en la Baja Andaluc\u00eda, 1972) es capaz de descubrir la coordinaci\u00f3n social('mitades ceremoniales' que dividen a la co-munidad horizontalmente) por encima de lalucha de clases, all\u00ed donde el tiempo de locotidiano y los s\u00edmbolos desdibujan esa ten-si\u00f3n, ese mismo an\u00e1lisis entra en crisis cuan-do pasa de ser herramienta anal\u00edtica a dogmay promesa de futuro. Entonces se muestraante su propia paradoja: el conflicto es algomucho m\u00e1s \u00edntimo e inercial; su presenciaalgo m\u00e1s inconsciente, y el rito forma parte deesa \"irracionalidad\" necesaria que reconstru-ye las relaciones sociales, conflictivas peroinsustituibles. No encontraremos una \"racio-nalidad absoluta\", sino la naturaleza del serhumano prisionera todav\u00eda de si misma. Elconflicto no tiene una soluci\u00f3n, y cada culturatiene su propia l\u00f3gica, que le ha permitidosobrevivir (p. 25 ss, en particular la p. 28,citando a Turner, y cf la p, 42, citando a Beattie). Religi\u00f3n y fiesta son fen\u00f3menos conuna entidad propia, que deben ser identifica-dos e historiados en su peculiaridad, entendi-dos en sus contextos, y observados sin prejui-cios. Y en este empe\u00f1o se profundiza en loscap\u00edtulos siguientes. La incardinaci\u00f3n de la problem\u00e1tica de la religiosidad popular nos coloca ante un tras-fondo de cuestiones muy discutidas, y laubicaci\u00f3n de cada investigador y sus aporta-ciones ser\u00e1n consecuentemente m\u00e1s o menoscontrovertidas siempre. Poco hay que objetara las propuestas que el autor da para suenmarque (pp. 32 a 37: pragmatismo ofuncionalismo de lo popular respecto de suentorno, marginalidad respecto de los centrosinstitucionales, importancia de los aspectosparticipativos y emotivos, etc ), apreci\u00e1ndoseen la delimitaci\u00f3n de creencias y supersticio-nes (p. 40 y ss, 45) esa relaci\u00f3n tensa entre lacosmovisi\u00f3n de lo particular y el resto de lascomunidades vecinas. Y en la aplicaci\u00f3n delep\u00edteto \"superstici\u00f3n\" un descalificativo se-\u00f1alado desde una legitimidad que no puedeasumir el antrop\u00f3logo. No en vano el fil\u00f3sofoingl\u00e9s David Hume consideraba la creenciacomo una de las operaciones del entendi-miento m\u00e1s enigm\u00e1ticas. Todo ello lleva ainsistir en el distanciamiento adecuado paraestudiar la religi\u00f3n ( ). As\u00ed, las \"formas dereligiosidad popular\", que se desarrolla en elcap\u00edtulo siguiente, son resultado de \"relaci\u00f3ndial\u00e9ctica entre las formas de religi\u00f3n preco-nizadas por las instituciones eclesi\u00e1sticas ylas percibidas y vividas por el com\u00fan de lasgentes\". De ah\u00ed la curaci\u00f3n, la promesa y elexvoto como manifestaciones de esoscondicionantes, expresando el elementovivencial inmediato. Pero tampoco es f\u00e1cildistinguir entre popular-institucional en lacreencia (p. 38: \"La oposici\u00f3n binaria, popu-lar frente a culto en materia de creencias noresiste la confrontaci\u00f3n con los datos\"). Enrealidad, opinamos, el milagro se produce porque se sale de manera inesperada de unasituaci\u00f3n que alguien considera extrema,mostrando la no-racionalidad de la angustia.RESE\u00d1AS 325 Este milagro es el que convertir\u00e1 a la ermita en santuario ( ). Esto ha de advertirse adecuada-mente. Quiz\u00e1s una primera lectura lleve apensar que se concede un peso excesivo en eltema de la salud en la religiosidad popular,resultado del estudio de los exvotos. Si quisi\u00e9ramos seguir en la obra un hilo conductor, quiz\u00e1s lo encontr\u00e1semos en el con-cepto de liminalidad , tomado de van Gennep (p. 26 ss.), luego desarrollado por E. Leach,con el cual va mostrando la mentada tensi\u00f3npopular - oficial, orden - desorden. Lo popularse expresa de forma considerada trasgresorapor la jerarqu\u00eda: desordena la procesi\u00f3n, eltoreo, en los santuarios ( ), o en la romer\u00eda,como en el caso del Roc\u00edo ( ). El pueblo hacecarnaval, cita en otro lugar, que subvierteritualmente el orden social ( ). As\u00ed se favorecela suspensi\u00f3n temporal del control social,aunque sea una y otra vez tocada por lainstituci\u00f3n, la iglesia, interesada en transfor-mar sin mengua del culto. Nos muestra algode lo esencial de esa \"dimensi\u00f3n popular en lafiesta\": su autonom\u00eda, la tensi\u00f3n respecto dela instituci\u00f3n, donde lo local, campesino (vul-gar ser\u00eda el ep\u00edteto m\u00e1s suave; salvaje e inci-vilizado ser\u00eda otro), es algo no comprendido,no asimilado por el n\u00facleo de poder, la \u00e9lite,la vida m\u00e1s urbana e institucional: la dimen-si\u00f3n del rito entre aquellos que convivenhabitualmente se antoja m\u00e1s espont\u00e1nea; re-mitiendo a un naturalismo invasivo (las aso-ciaciones tan evidentes en el mundo ruralentre campo y cambio estacional, etc.). El autor no s\u00f3lo usa del paradigma -la liminalidad -; histor\u00eda las fiestas (el Corpus, eltoro de San Marcos), los santuarios (virgen deGracia de Carmona), o las romer\u00edas (Roc\u00edo),contextu\u00e1ndolas en varios niveles (importan-cia de lo geogr\u00e1fico en el Rocio ); y lo hace conacierto cuando sigue el devenir reciente, comoen esos casos, donde es posible incluso iden-tificar el momento concreto en que estrastocada por la instituci\u00f3n, en este caso lajerarqu\u00eda de la iglesia; que cuando se remite altrasfondo milenario, como es en el caso de lasmayas y mayos, o con el tema taurino. Alllegar a esas \u00e9pocas remotas se palpa esadificultad de la que son v\u00edctimas tantos antrop\u00f3logos: en parte mancados por la faltade desarrollo todav\u00eda del m\u00e9todo, que no haconcebido todav\u00eda una antropolog\u00eda de otras\u00e9pocas. El tema de \"los universales\", como enel toro, o la maja, manifiestan una generalidadquiz\u00e1s insuficientemente desgranada. Al to-car esos temas donde lo emp\u00edrico antropo-l\u00f3gico va m\u00e1s all\u00e1 de la experiencia observa-ble, incluso del seguimiento hist\u00f3rico, nosencontramos con esa otra definici\u00f3n de laantropolog\u00eda que es discurso de lo humano, y debe atender a facetas de su misma naturale-za, a su interpretaci\u00f3n en contextos culturalesmuy amplios y generales. Por ello, y posible-mente al igual que el autor, tampoco estamosde acuerdo en la exposici\u00f3n de la antropolog\u00edacomo \"ciencia experimental\" que \"pone encuarentena las teor\u00edas cl\u00e1sicas no demos-trables, especialmente en lo que refiere a losor\u00edgenes\" (p. 26). Lo experimental debe servirsiempre como argumento de un nivel de dis-cusiones abstractas. Si no, hacemos etnografia,folklore, etc., no un discurso general de lohumano. Aunque esta apreciaci\u00f3n es quiz\u00e1sdefecto de quien escribe, y el autor se insertaen una tendencia bien asimilada y enunciada(cf . Higgins). Pensando en un didactismo m\u00e1s riguro- so, echamos de menos un desarrollo m\u00e1s claro(quiz\u00e1s reiterativo) en pos de un enunciadom\u00e1s conciso (quiz\u00e1s entonces m\u00e1s abstracto),de un problema latente, presente en un sustratoque emerge de continuo en la obra. La ubica-ci\u00f3n de la religiosidad popular como parte deun problema de coordinaci\u00f3n cultural en socie-dades complejas, donde la propuesta com\u00fanse aleja de los particularismos de cada unidadsocial que la compone; en este caso, el grupocampesino. Todav\u00eda la cultura planetaria / global de la ahora nuestra aldea global/ planetaria no ha logrado superar los l\u00edmites de las unidades sociales, de las organizacio-nes. En tiempos pasados, ese abismo fue m\u00e1sgrande. El enunciado de una religi\u00f3n comoabstracci\u00f3n de muchas realidades muy distin-tas no invalida del todo las propuestas quetrat\u00f3 de dejar en suspenso Evans-Pr\u00edtchard ( ).REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 326 Guadalupe, un centro hist\u00f3rico de desarrollo art\u00edstico y cultural Autora : Patricia Andr\u00e9s. Edita : I. C. El Brocense. Diputaci\u00f3n Provincial. C\u00e1ceres, 2001. Por varias razones debemos considerar a este libro como una de las publicaciones m\u00e1sdestacadas de las que han visto la luz dentrode los programas editoriales de la Diputaci\u00f3ncacere\u00f1a en los \u00faltimos meses, razones entrelas que podemos destacar el inter\u00e9s de suasunto, la amplitud y profundidad de la inves-tigaci\u00f3n y su presentaci\u00f3n en un lenguajesencillo, directo, de f\u00e1cil comprensi\u00f3n y ex-celente factura. En un contexto en el que han sido publi- cados libros de notable enjundia en los cam-pos de la Historia y del Arte, la obra dePatricia Andr\u00e9s destaca con m\u00e9ritos propios,pues representa un hito o una aportaci\u00f3nsingular, sobre un monumento singular, conuna metodolog\u00eda singular y, seguramente, con una trascendencia singular en la acumulaci\u00f3nde conocimientos e investigaciones sobre laHistoria y sobre el Arte en Extremadura. La aportaci\u00f3n que hace esta nueva obra sobre Guadalupe, especialmente en los an\u00e1li-sis pl\u00e1sticos y documentales, es, en su conjun-to, extraordinaria y metodol\u00f3gicamente irre-prochable; sin duda debido a la acci\u00f3n tutorial o a la orientaci\u00f3n del trabajo que el propiopadre de la autora, el Dr. don Salvador Andr\u00e9sOrdax, Catedr\u00e1tico de la Universidad de Va-lladolid, donde tambi\u00e9n Patricia ejerce la Ti-tularidad de Historia del Arte, ha aportado a lainvestigaci\u00f3n. En todo caso, la autora haescudri\u00f1ado exhaustivamente en todas lasOtras cosas que podr\u00edan echarse en falta son referencias a encuestas, donde se mani-fieste lo vivencial de la religiosidad, y dondese exprese, a la manera de Turner, la opini\u00f3ndel actor en la acci\u00f3n simb\u00f3lica, as\u00ed como una identificaci\u00f3n de lo andaluz m\u00e1s extensa,exponiendo algo m\u00e1s de una sociolog\u00eda y deuna historia reciente que perfile con claridadsus rasgos, aportaci\u00f3n a cuestiones hoy palpi-tantes, y que se desarrollar\u00edan en una vertientepr\u00e1ctica de la antropolog\u00eda. Pero nada de ello resta inter\u00e9s a la obra, pertinente no s\u00f3lo para introducirse en lafiesta y la religiosidad popular andaluza, sinopara profundizar en algunas de ellas; aporta-ci\u00f3n notable por aquello que de global tiene,donde trata de manera equilibrada, \u00e1gil ysencilla algo de una problem\u00e1tica muy rica y compleja, y que representa un paso m\u00e1s den-tro de lo que viene siendo una importantel\u00ednea de trabajo del autor, plasmada en obrascomo su Gu\u00eda de Fiestas populares de Anda- luc\u00eda (Consejer\u00eda de Cultura, Junta de Anda- luc\u00eda, Sevilla, 1982), Las fiestas de Andalu- c\u00eda. Perspectivas socioantropol\u00f3gicas (Se- villa, 1986), el I Encuentro sobre Religiosi- dad Popular, celebrado en Sevilla en 1987, y editados por el autor junto a \u00c1lvarez y Bux\u00f3como Religiosidad popular (Barcelona, 1989), o Religi\u00f3n y Cultura (2 vols., Sevilla, 1999), suficientemente conocidas por todos. J AVIER BURGALETA MEZO.RESE\u00d1AS 327 incontables fuentes bibliogr\u00e1ficas y en todos los innumerables lotes documentales referen-tes al Real Monasterio Jer\u00f3nimo ubicado enLas Villuercas, para desarrollar una TesisDoctoral, cuyo resumen es el presente libro,quesolo podr\u00eda enfocarse desde un trabajo minu-cioso, exigente y puntual, dada la cantidad ycalidad de publicaciones que ya existen sobreeste simular punto de la geograf\u00eda culturalextreme\u00f1a. En los diversos cap\u00edtulos o apartados del libro se van estudiando detalladamente losdatos hist\u00f3ricos, los elementos materiales yart\u00edsticos de cada una de las dependencias queconforman el Monasterio; su significaci\u00f3n enel conjunto y los apoyos textuales que nospermiten conocer mejor unos datos que, aveces, se muestran poco claros, sobre todo enlas primeras etapas de su existencia. Hay una notable amplitud de referencias recogidas en citas, notas y subrayados quedan una panor\u00e1mica completa del estado de lacuesti\u00f3n en cuanto a investigaciones o publi-caciones anteriores de otros estudiosos de Guadalupe; o de sus dependencias, obras ar-t\u00edsticas, arquitectos y pintores, y dem\u00e1s prota-gonistas de la gran cr\u00f3nica guadalupana. Eltexto, adem\u00e1s, como ya hemos destacado arri-ba, cuenta con un lenguaje claro, preciso yameno que hace atractiva y entretenida sulectura; virtudes que no suelen ser habitualesen obras concebidas como Tesis Doctorales,pero que aqu\u00ed ha sabido hacerse con correc-ci\u00f3n y sin perder un \u00e1pice del valor cientificodel trabajo. Tambi\u00e9n son de destacar las ilustracio- nes: planos, alzados, reproducciones fotogr\u00e1-ficas, etc. a\u00fan teniendo en cuenta que se pidi\u00f3a la Dra. Andr\u00e9s que eliminara gran parte delfondo gr\u00e1fico y fotogr\u00e1fico, suprimiendo todolo que fuera en color, con objeto de abaratar laedici\u00f3n, cuidando que con ello no se perdie-ran aspectos esenciales de la obra. Objetivoque tambi\u00e9n se ha conseguido ya que la selec-ci\u00f3n de ilustraciones ha sido acertada y muyamplia. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Sociedad y cultura en Lusitania Romana Coordinadores : J. G. Gorges y T. Nogales Basarrate. Edita : M\u00e9rida. Edici\u00f3n conjunta de la E.R.E., Uni\u00f3n Europea, Museo Nacional de Arte Romano, Gabinete de Iniciativas Trasfronterizas de la Presidencia de la Junta de Extremadura y laCasa de Vel\u00e1zquez de Madrid. M\u00e9rida, 2000. Esta interesant\u00edsima publicaci\u00f3n recoge las aportaciones y comunicaciones a la \"IVMesa Redonda Internacional sobre Sociedady Cultura en la Lusitania Romana\" celebradaen la ciudad de M\u00e9rida, en la que han partici-pado un nutrido y selecto plantel de profeso-res, investigadores y expertos de varias Uni-versidades de casi todos los pa\u00edses europeosde la que pudi\u00e9ramos \"Area Latina\" por el Gabi-nete de Iniciativas Trasfronterizas de la Presi-dencia de la Junta de Extremadura, por elprograma \"Interreg\" de la Uni\u00f3n Europea, porel Museo de Arte Romano de M\u00e9rida, por la\"Casa de Vel\u00e1zquez\" de Madrid y por laEditora Regional de Extremadura, que es quienha hecho posible la edici\u00f3n de las actas en unREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 328 cuidado volumen de la serie de trabajos sobre Historia que ya viene publicando nuestraEditora desde hace tiempo con indiscutibleacierto. Destaca especialmente en la publicaci\u00f3n la calidad y la seriedad cient\u00edfica de todas lascomunicaciones, incluso de las m\u00e1s nove-dosas, y el enfoque social y art\u00edstico que se hadado a la Mesa Redonda, que ha hecho que lapresente publicaci\u00f3n sea un nuevo y amplioan\u00e1lisis de la compleja sociedad civil y de larica cultura de aquellas lejanas gentes que habitaron y convivieron en gran parte de losterritorios que hoy conforman Extremadura.Hay que destacar la variedad y el inter\u00e9sintrinseco de los temas tocados y la aporta-ci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y documental que todos losparticipantes han a\u00f1adido a la novedad de susinvestigaciones y estudios. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT El amor ha sido siempre uno de los m\u00e1s socorridos motivos para engarzar argumentosy tramas de toda peripecia literaria o narrati-va. El amor en todas sus versiones, desde elamor inocente de los ni\u00f1os, o el desinteresadode los ancianos, hasta el pasional y arrebatadode los j\u00f3venes que nace de un deseo emocio-nal o de un instinto irrefrenable e irreflexivo,para desembocar con frecuencia en un belloerotismo lleno de plasticidad y dramatismo. Indiscutiblemente, este amor y este deseo han sido en el cine el mejor caldo de cultivopara producir grandes filmes, en los que sefueron mezclando adem\u00e1s crecientes porcen-tajes de violencia, ambici\u00f3n, guerra, espiona-je o deporte, como tel\u00f3n de fondo sobre el queproyectar las secuencias sugerentes y provo-cativas de la atracci\u00f3n de un hombre por unamujer, que acababan siempre, recordemos laspel\u00edculas de nuestra juventud, en el beso quepon\u00eda fin al argumento. Este es el tema eterno que Silvia Rins ha trasladado a las p\u00e1ginas de su espl\u00e9ndido librosobre el s\u00e9ptimo arte, que es ya el cuarto deLa emoci\u00f3n sin nombre: Amor y deseo en el cine Autora : Silvia Rins Salazar. Edita : Asociaci\u00f3n \u00abRe-Bros\u00bb e Instuci\u00f3n Cultural \u00abEl Brocense\u00bb. C\u00e1ceres, 2001. una apasionante colecci\u00f3n que la Asociaci\u00f3n Cin\u00e9fila \"Re-Bros\" y la Instituci\u00f3n Cultural\"El Brocense\" vienen publicando desde haceya cinco a\u00f1os, con objeto de ofrecer al p\u00fablicoaficionado y adicto al apasionante mundo dela cinematograf\u00eda, pautas de an\u00e1lisis y cono-cimiento de lo que es ya una notable rama delsaber art\u00edstico y una forma inmejorable deconocimiento de la realidad social y culturalde nuestro tiempo. La autora desmenuza en su exposici\u00f3n todos los tratamientos posibles del amor y deldeseo en las viejas y en las nuevas pel\u00edculas;desde el amor plat\u00f3nico y rom\u00e1ntico de lascomedias musicales y de las pel\u00edculas \"ro-sas\", hasta el erotismo descarnado y violentode la pornograf\u00eda cinematogr\u00e1fica, utilizadofrecuentemente como m\u00e9todo de liberaci\u00f3npersonal o como forma de romper los viejostab\u00faes tradicionales que trabaron las expre-siones amorosas de nuestros ancestros. El cine ha creado, sin lugar a dudas, un mundo paralelo al real lleno de sentimientosapasionados, de personajes de celuloide, deRESE\u00d1AS 329 objetos ficticios o de situaciones extravagan- tes que condensan y esquematizan la vidacorriente; y en el que muchas veces identifi-camos situaciones propias o conocidas y en elque nos vemos reflejados con todos los defec-tos y taras padecidas en el mundo real que nosrodea. Este espacio ficticio creado por el cineenriquece y diversifica la vida vulgar hastagrados insospechados, e, incluso, en ocasio-nes se confunde con ella; y en el campo delamor, del deseo, del sexo o del placer laficci\u00f3n cinematogr\u00e1fica dulcifica sin duda lasfrustraciones y represiones que habitualmen- te sufrimos en nuestra existencia cotidiana. El estudio que hace Silvia Rins de toda esta fenomenolog\u00eda es por ello una aportaci\u00f3nesencial para la comprensi\u00f3n y la interpreta-ci\u00f3n de las pel\u00edculas, adem\u00e1s de hacernosvolver a gozar de escenas y pel\u00edculas que en sud\u00eda ya fueron objeto de nuestra admiraci\u00f3n yplacer . M. C ARDALLIAGUET QUIRANT T\u00e9cnica y moral y otros ensayos de filosof\u00eda mundana Autor : Romano Garc\u00eda Edita : E.R.E. y Asociaci\u00f3n de Amigos de la Revista Extremadura. C\u00e1ceres, 2000. Como dice el autor de la Presentaci\u00f3n, este libro sale a la calle como reconocimientoy homenaje p\u00f3stumo a la personalidad delprofesor Romano Garc\u00eda Mart\u00ednez, en cum-plimiento de una promesa o de un designiosocial, que consist\u00eda en dar a la imprenta los\u00faltimos trabajos y obra dispersa que, en elcampo de la Filosof\u00eda y con el peculiar estiloexpositivo que sol\u00eda utilizar Romano, hab\u00edaido tejiendo con hilo y retales de todos losaspectos, experiencias o trasuntos humanosen los que se detuvo a meditar o propuso adebate a sus alumnos de la Universidad deExtremadura durante el largo cuarto de sigloen el que imparti\u00f3 ense\u00f1anzas. El profesor Carrapiso, en el Pr\u00f3logo, des- cribe tambi\u00e9n la personalidad de RomanoGarc\u00eda, y en unas breves pinceladas nos da lasclaves para entender e interpretar los escritosy la obra de aquel, insistiendo en la peripeciapersonal y en la diversidad de influencias opreferencias que Romano acept\u00f3 como pro- pias, para encuadrar las que podr\u00edan parecercontradicciones o desavenencias internas enel pensamiento del fil\u00f3sofo. Sobre todo hayque destacar la notable maestr\u00eda como glosa-dor, pues a trav\u00e9s de su pluma y de sus an\u00e1lisisresulta mucho m\u00e1s asequible y trasparentellegar a comprender teor\u00edas o planteamientosexpuestos por otros pensadores a los queestudi\u00f3 con profundidad y de los que \u00e9l mis-mo obtuvo la base de su discurrir filos\u00f3fico. Se mueven sus variadas disertaciones y an\u00e1lisis en el ancho y apasionante surco delpensamiento religioso, en el que Romano, oMart\u00edn Garc\u00eda Mart\u00ednez, vivi\u00f3 inmerso du-rante bastante tiempo, y desde el que deriv\u00f3hacia la reflexi\u00f3n human\u00edstica y hacia la Filo-sof\u00eda Moral. De aqu\u00ed el acertado y apasionadoestudio que hace de los escritos de RomanoGuardini: \"...un gran pedagogo y un granestilista\" del que se considera continuador yREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 330 disc\u00edpulo. De Mart\u00edn Lutero, que \"recorre el mismo camino que Saulo de Tarso, a quienahogaba el legalismo del Antiguo Testamen-to\". De Aumente y del humanismo cristiano,al que propone como doctrina salvadora de lasociedad moderna. Todos los art\u00edculos y reflexiones inclui- dos en este notable libro son de un alto inter\u00e9s,descubriendo ideas y planteamientos queRomano hace expl\u00edcitos con envidiable clari-dad y maestr\u00eda. Al salir de nuevo a la luzrecopilados en una gavilla bien estructurada ycoherente, aclaran tambi\u00e9n los posiciona-mientos que mantuvo y manifest\u00f3 en C\u00e1ceresy en la Revista de Extremadura (II \u00c9poca) que\u00e9l refund\u00f3 para convertirla en veh\u00edculo de estaancha ideolog\u00eda social y religiosa.Como director de la Revista Alc\u00e1ntara procur\u00f3 dar a la publicaci\u00f3n, igualmente, undinamismo informativo que se manifest\u00f3 enlos n\u00fameros monogr\u00e1ficos publicados sobrelos m\u00e1s variados temas: \"Las Hurdes\",\"Extremadura como Problema\", \"DesarrolloRegional\", etc. en los que intervinieron losdistintos departamentos y seminarios univer-sitarios, aparte del magn\u00edfico equipo de re-dacci\u00f3n del que se supo rodear para esteprop\u00f3sito. Creemos que la publicaci\u00f3n de este nota- ble volumen con las obras dispersas de Roma-no Garc\u00eda merece nuestro benepl\u00e1cito y lafelicitaci\u00f3n a sus promotores. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Poetas extreme\u00f1os del siglo XIX (Antolog\u00eda) Autor : Francisco L\u00f3pez-Arza y Moreno Edita : Colecci\u00f3n Centro de Estudios Extreme\u00f1os, n.\u00ba 2. Diputaci\u00f3n Provincial, Badajoz, 2000. Por una doble raz\u00f3n y m\u00e9rito debemos felicitarnos por la aparici\u00f3n de este volumenen el que se incluyen una complet\u00edsima y bienestructurada antolog\u00eda de poetas extreme\u00f1osdel ya lejano siglo XIX, con una breve refe-rencia biogr\u00e1fica y una extensa, dentro de suescasez en la mayor\u00eda de los casos, referenciabibliogr\u00e1fica acerca de cada uno. Esta doble raz\u00f3n se apoya tanto en la puntual recopilaci\u00f3n de poemas y autoresdispersos, a veces injustamente olvidadosincluso por los especialistas, como en elcompletisimo estudio preliminar que el autordesarrolla sobre todo el panorama po\u00e9ticoextreme\u00f1o, con datos y detalles de cada unade las tendencias literarias que en las distintas\u00e9pocas fueron apareciendo en los reducidos c\u00edrculos literarios de sus peque\u00f1as ciudades.Tambi\u00e9n hay que resaltar que este estudiopreliminar atienda la actividad editorial quetuvo asiento en algunos de sus n\u00facleos urba-nos. El autor completa su Antolog\u00eda con un interesante estudio l\u00e9xico en las notas a pie dep\u00e1gina que ayuda a la comprensi\u00f3n de ciertaspalabras o expresiones ya en desuso, lo queaprovecha igualmente para incluir algunasnotas cr\u00edticas que oriente la lectura de los quesomos poco expertos en la interpretaci\u00f3n po\u00e9-tica. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTRESE\u00d1AS 331 Peque\u00f1a y curiosa publicaci\u00f3n, editada bajo el patrocinio de la CECA y de CajaExtremadura para conmemorar el \u00abD\u00eda delLibro\u00bb del presente a\u00f1o, reproduciendo enfacs\u00edmil algunos p\u00e1rrafos de la extensa obrade estos dos destacados humanistas extreme-\u00f1os: el fil\u00f3logo Gonzalo Correas de Jara\u00edz dela Vera, que fuera catedr\u00e1tico de Salamanca ypropulsor de importantes cambios en la len-gua castellana, y del m\u00e9dico Juan Sorap\u00e1n deRieros, natural de Logros\u00e1n, como tantos otrosilustres personajes, recopilador de toda unaserie de dichos y consejos populares en losque se resum\u00eda y propiciaba la conservaci\u00f3nde la buena salud por medios naturales, espe-cialmente para el tratamiento de ciertos malesy epidemias que la medicina del siglo XVII no era capaz de dominar ni suprimir. La idea puesta en pr\u00e1ctica por las institu- ciones patrocinadoras es excelente: la mejorforma de resaltar el D\u00eda del Libro es publican-do uno; y, si fuera posible hacerlo con aque-llos que son ya dif\u00edciles de localizar por surareza o antig\u00fcedad, mucho mejor. Pues, deesta forma se iria creando un fondo de aut\u00e9n-ticas joyas literarias que nos recordarian siem-pre a los lectores el papel esencial y b\u00e1sico queel libro ha jugado en la extensi\u00f3n y profun-dizaci\u00f3n de nuestra cultura. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTReferencias a Extremadura del maestro Correas y del m\u00e9dico Sorap\u00e1n Autor, selecci\u00f3n y comentarios: Te\u00f3filo Gonz\u00e1lez Porras. Edita : Caja de Extremadura. C\u00e1ceres. 2001. Tratado de construcci\u00f3n civil Autor: Florencio Ger y Lobez Edita : (Badajoz, 1898. La Minerva Extreme\u00f1a). Redicci\u00f3n facs\u00edmil 2001. Diputaci\u00f3n Provincial Obra monumental y de notable inter\u00e9s en la que se recogen las t\u00e9cnicas y procedimien-tos arquitect\u00f3nicos vigentes durante el siglopasado, con riqueza de datos y detalles que elautor conoc\u00eda con evidente maestr\u00eda y profun-didad por el hecho de ser un incansable estu-dioso de todas las doctrinas y teor\u00edas existen-tes entonces en Europa, especialmente en Francia, adem\u00e1s de llevar a realizaci\u00f3n todasestas teor\u00edas en sus innumerables obras yproyectos. El mismo autor, en el pr\u00f3logo, nos infor- ma de sus fuentes: Sus apuntes de estudiante,sus experiencias como arquitecto, sus cons-REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 332 tantes lecturas de autores, t\u00e9cnicos e ingenie- ros for\u00e1neos, todo ello estructurado en unvoluminoso tomo de textos y en un anexo o\u00abAtlas\u00bb de dibujos, modelos y elementos cons-tructivos que son ya, por s\u00ed mismos, unaverdadera joya editorial. En su d\u00eda, a finales del siglo XIX, esta obra fue adoptada como texto oficial en variasEscuelas Superiores de Arquitectura, seg\u00fanconsta en el documento que ilustra su guardainicial, y fue tambi\u00e9n premiado a comienzosdel siglo XX con la Medalla de Oro de laExposici\u00f3n Hispano-Francesa de Zaragoza;galard\u00f3n bien merecido por la excelente re-dacci\u00f3n del libro, su magn\u00edfica presentaci\u00f3ny su f\u00e1cil lectura; no solamente para los pro-fesionales de la construcci\u00f3n o la ingenier\u00edacivil, sino, incluso, para los estudiosos delarte arquitect\u00f3nico, al ofrecer multitud devaliosa informaci\u00f3n sobre materiales, tipolog\u00eda de las piedras, degradaci\u00f3n o desgaste de \u00e9s-tas, fabricaci\u00f3n de ladrillos, tubos, utilizaci\u00f3nde formas y perfiles de hierro, paramentos,cubiertas, etc. Por lo que resulta un manualespecialmente rico en datos para el an\u00e1lisis yestudio de las construcciones actuales y de lashist\u00f3ricas. La oportunidad de su reedici\u00f3n en facs\u00ed- mil, una vez cumplido el siglo completo desdesu aparici\u00f3n, nos parece un hecho destacable,que valora altamente la sensibilidad de loseditores, pudiendo ser un ejemplo a seguir porotras instituciones y organismos oficiales quetengan a su cargo la difusi\u00f3n y fIjaci\u00f3n de lacultura en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Personajes para la historia de C\u00e1ceres. II Autor : Ricardo Hurtado de San Antonio. Edita : Padilla Libros. Sevilla, 2001. Despu\u00e9s de unos a\u00f1os de silencio, Ricar- do Hurtado vuelve a publicar un conjunto debreves evocaciones y recuerdos personalessobre un ramillete de relevantes cacere\u00f1osque marcaron una notable presencia en lahistoria urbana en los tiempos inciertos de laposguerra y el hambre. Personas, ya casi personajes, que de al- guna forma lograron imprimir su huella inte-lectual, art\u00edstica o religiosa en los analescacere\u00f1os, dejando obras o hechos en el cam-po de la creaci\u00f3n pl\u00e1stica, de la poes\u00eda, de lahistoria o de la m\u00fasica que fueron modelos aimitar por otros disc\u00edpulos o continuadores.Cada uno de estos catorce retratos biogr\u00e1ficos figuran, pues, en el libro por m\u00e9ritos propios,y su relevancia, si la tuvo cada unos de ellos,se debi\u00f3 a sus m\u00e9ritos personales y no a supertenencia a ninguna corriente de pensa-miento o escuela art\u00edstica que marcara pautaso impusiera c\u00f3digos de vanguardia, comosuele ocurrir en estos territorios de la crea-ci\u00f3n. El hilo conductor que los re\u00fane y ordena es la amistad o el trato m\u00e1s o menos largo conel propio autor, ya que todos ellos son contem-por\u00e1neos e, incluso, alguno goza todav\u00eda debuena salud, como es el caso de don ValerianoRESE\u00d1AS 333 Guti\u00e9rrez Mac\u00edas. Tampoco hay una l\u00ednea argumental que les relacione en su vida terre-nal o fisica; ni siquiera el ser de naturalezacacere\u00f1os; pues algunos hay que no lo fueron,como Delgado Valhondo, Monta\u00f1o Jim\u00e9nez,Luna Mel\u00e9ndez o el propio Guti\u00e9rrez Mac\u00edas,aunque para todos ellos C\u00e1ceres se convirti\u00f3durante un largo per\u00edodo de su vida en el ejeargumental de sus vivencias o trabajos. Como en el libro publicado anterionnente, Hurtado de San Antonio utiliza aqu\u00ed un estilosencillo y simple, en el que ha prescindido detodo intento de interpretaci\u00f3n o cr\u00edtica: Losdatos siguen un orden cronol\u00f3gico sin otrasreferencias paralelas y sin convergencias con la sociedad o con el momento hist\u00f3rico en quecada uno vivi\u00f3 Si no hay en este libro grandes aportacio- nes biogr\u00e1ficas, ya que la mayor\u00eda de ellos yafiguran en la Gran Enciclopedia Extreme\u00f1a o en la Revista ALC\u00c1NTARA ; s\u00ed que hay, al menos, un deseo entra\u00f1able de rendir un ho-menaje a lo que el propio autor considera susamigos relevantes en la historia reciente deC\u00e1ceres. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT La presente publicaci\u00f3n es, en esencia, una notable colecci\u00f3n de fotografias anti-guas, reproducciones de publicaciones, do-cumentos e instrumentos, as\u00ed como otros va-rios efectos personales y cient\u00edficos que hanformado la magn\u00edfica exposici\u00f3n que bajo elt\u00edtulo: \"Al trasluz de un mago del idioma\" se ha instalado en C\u00e1ceres, en la BibliotecaAlonso Zamora Vicente, como homenaje aeste singular maestro universitario que siendodisc\u00edpulo y continuador de las investigacio-nes de Tom\u00e1s Navarro Tom\u00e1s, fue, por ello,uno de los iniciadores de esta nueva ciencia:la Fon\u00e9tica Experimental, nacida en los albo-res del siglo XX, y a la cual se incorpor\u00f3 conuna Tesis Doctoral en la que estudiaba elhabla y la pronunciaci\u00f3n en la zona de M\u00e9rida. Precisamente, su relato-recuerdo hacia la figura del profesor Navarro Tom\u00e1s son lasp\u00e1ginas m\u00e1s jugosas de los escasos textos de este volumen; pues con su estilo chispeante yameno, Zamora Vicente hace una magn\u00edfica,aunque breve, disecci\u00f3n de lo que fue la peri-pecia espa\u00f1ola de la guerra civil, y las tribu-laciones y desventuras de los intelectuales yestudiosos que, como Navarro Tom\u00e1s y \u00e9lmismo, tuvieron que abandonar sus c\u00e1tedras,trabajos y Universidad. Como decimos arriba, la parte gr\u00e1fica es la m\u00e1s extensa y concluyente, pues a lasreproducciones fotogr\u00e1ficas de portadas depublicaciones antiguas, de instrumentos yartilugios de medici\u00f3n de la voz humana y suarticulaci\u00f3n bucal, de gentes y pueblos dondese llevaron a cabo las investigaciones de cam-po, est. Se a\u00f1ade una completa referenciabibliogr\u00e1fica acerca de todos estos efectosque fueron objeto de exhibici\u00f3n y estudio, yLos or\u00edgenes de la fon\u00e9tica experimental en Espa\u00f1a Coordinadora, responsable y organizadora : Antonia Fajardo. Edita : Exposici\u00f3n Homenaje al Prof. Dr. Zamora Vicente. C\u00e1ceres, 2001.REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 334 glosas o comentarios sobre ellas de los autores m\u00e1s prestigiosos. Por todo ello, creemos que, tanto Mar\u00eda Antonia Fajardo, responsable y organizadorade esta exposici\u00f3n, como todas las institucio-nes que la apoyaron a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n\"Alonso Zamora Vicente\", merecen nuestrafelicitaci\u00f3n m\u00e1s sincera y el \u00e1nimo para se- guir realizando este tipo de actividades queelevan notablemente el nivel cultural y cien-t\u00edfico de nuestras j\u00f3venes ciudades universi-tarias. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Cuaderno de Poes\u00eda n\u00b0 1 de la colecci\u00f3n \"La Estirpe de los Argonautas\" nacida en elMuseo Wolf Vostell de Malpartida de C\u00e1cerescon motivo del programa \"\u00c1GORA\" patroci-nado por la Junta de Extremadura y por laUni\u00f3n Europea, dentro de un objetivo muygeneral a largo plazo para ir integrandoculturalmente los movimientos art\u00edsticos, pic-t\u00f3ricos y literarios de Portugal y Espa\u00f1a, porlo que todas las ediciones de estos \u00abcuadernosde poes\u00eda\u00bb se hacen en versi\u00f3n biling\u00fce, debi-da al organizador de los encuentros y traduc-tor de los textos: Perfecto E. Cuadrado, conuna portada-ilustraci\u00f3n trazada por la manodel propio autor. Para el programa \"\u00c1GORA\" se realiz\u00f3 un encuentro en las espl\u00e9ndidas instalaciones delMuseo Vostell de poetas, pintores e institu-ciones patrocinadoras sobre la base del f\u00e9rtily creativo surrealismo portugu\u00e9s, y el resulta-De Profundis Amamus Autor : Mario Cesariny de Vasconcelos. Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001. do fueron estos siete cuadernos de poes\u00eda, cuyo primer n\u00famero corresponde a la obra deMario Cesariny (1923) unos de los primerosanimadores y creadores del movimiento, quedesarrolla en este breve poemario una visi\u00f3nrebelde y humanizada de los sentimientos;una actitud insumisa que se encrespa contralos condicionantes del mundo real, inclusocontra su propio nombre: \"Habr\u00e1 gentes connombres que les caigan bien... \u00a1No es micaso...!\" En ocasiones, los versos de Cesariny de Vasconcelos se transforman en prosa po\u00e9ticaigualmente rebelde y violenta, manifestaci\u00f3nde ese desencuentro con el mundo que cons-tantemente exterioriza en sus poemas. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTRESE\u00d1AS 335 Los variados y desconcertantes textos de este \" Cuaderno de Poes\u00eda \" n\u00b0 2 son mayoritariamente im\u00e1genes viscosas, repe-lentes, absurdas y un tanto insinuantes, paralas que el autor ha elegido a veces una prosafuerte, dura, recargada y llena de matices; yotras veces, versos irregulares, desestruc-turados en los que las im\u00e1genes y representa-ciones de ese mundo on\u00edrico que en la Ciudadde Palag\u00fc\u00edn o los \"Cuentos Fant\u00e1sticos\" queforman la mayor\u00eda del libro, provocan la \"n\u00e1u-sea\" espiritual o personal que el \"existencia-lismo\" filos\u00f3fico de los a\u00f1os de posguerrapropon\u00eda como estimulante del pensamientoy de la conciencia social.El autor: Carlos Eurico da Costa (Viana do Castelo-1923, Lisboa-1998) ha sido sinduda, en palabras de su traductor Perfecto E.Cuadrado, una de las figuras representantesdel surrealismo portugu\u00e9s m\u00e1s rebeldes y con-testatarias de los a\u00f1os cuarenta, contra ladictadura de Oliveira Salazar y contra el unifor-mismo ideol\u00f3gico que impuso la \"guerra fr\u00eda\"en los \u00e1mbitos de influencia americana. Deah\u00ed, quiz\u00e1 la violencia disparatada con la quese expresa Costa en la mayor\u00eda de sus versosy narraciones. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTLa Ciudad de Palag\u00fc\u00edn Autor : Carlos Eurico da Costa. Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001. En la tercera entrega de los \"Cuadernos de Poes\u00eda\" que se han editado bajo el lema \"LaEstirpe de los Argonautas\" es un fot\u00f3grafo,dibujante y publicista, que tambi\u00e9n se auto-califica de gaitero, emigrante, exiliado, ase-sor de ministros, jurado de concursos y unlargo etc., seg\u00fan figura en la presentaci\u00f3n quede su libro nos hace su traductor, Perfecto E.Cuadrado, quien nos introduce en una angus-tia vital traducida en versos inconexos, pero con el hilo conductor de la miseria, la tristezay el dolor de nuestras consciencias. Fernando Lemos, portugu\u00e9s lisboeta, bra- sile\u00f1o, nacido en 1926, y hombre universal ensu actividad y en su proyecci\u00f3n art\u00edstica desa-rrolla en sus versos una forma expresiva oscu-ra, llena de reflejos sombr\u00edos, enfocando larealidad desde los \u00e1ngulos m\u00e1s insospecha-El silencio pertenece a los p\u00e1jaros Autor : Fernando Lemos. Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001.REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 336 dos, como suele hacerlo en sus sorprendentes fotograf\u00eda y dibujos. El lenguaje pierde su textura y su arqui- tectura. Las palabras se independizan de susentido y de su significado, quedando muchasveces solo pendientes de un sentimiento o deuna imagen angustiosa, presentada en blancoy negro.\u00abPuntas de l\u00e1piz encendidas oponi\u00e9ndose al [viento Bocanadas de aireque recelosas se detienen en el aireRestos del d\u00eda rompiendo El cors\u00e9 para saltar la hora.\u00bb M. C ARDALLIAGUET QUIRANT La Colecci\u00f3n de Estudios sobre Ermitas y Capillas en Jerez de los Caballeros y suentorno, publicada en sus dos primeros Cua-dernos \" La Ermita de San L\u00e1zaro \" y \" La Ermita de San Benito \", por D. Feliciano Co- rrea Gamero, Doctor en Historia y CronistaOficial de Jerez de los Caballeros, sorprendenpor su riqueza documental y an\u00e1lisis arquitec-t\u00f3nico y, teniendo en cuenta las pretensionesque de su estudio y estado actual se despren-de, exige una atenci\u00f3n muy especial de nues-tras autoridades. Con profunda satisfacci\u00f3n me hago eco del clarinazo que el Dr. D. Feliciano Correa(tan preocupado desde hace d\u00e9cadas por ladefensa del patrimonio cultural extreme\u00f1o),hace a trav\u00e9s de sus estudios sobre las ermitasy conventos de Jerez de los Caballeros. Enestos cuadernos se ocupa de aquella parte delpatrimonio art\u00edstico extreme\u00f1o que se en-cuentra en el m\u00e1s absoluto abandono y que, deno llevarse a cabo una pronta consolidaci\u00f3n yrestauraci\u00f3n que permitiera un uso adecuado,se perder\u00e1 para siempre. He tenido la suerte deconocer de primera mano la publicaci\u00f3n delos dos primeros n\u00fameros de su Colecci\u00f3n deEstudios sobre Ermitas y Capillas en Jerez de los Caballeros y su entorno, y conozco igual-mente los lugares motivo de su estudio, y enverdad he quedado sobrecogido una vez m\u00e1spor la intensidad y curiosidad de nuestrolegado, tanto en lo monumental como en laarquitectura popular. El d\u00eda 31 de enero del a\u00f1o 2001, Feliciano Correa sac\u00f3 a la luz el Cuaderno n\u00b0. 1 de estacolecci\u00f3n con el t\u00edtulo \" La Ermita de San L\u00e1zaro. Un enclave Templario en la BajaExtremadura \", y el d\u00eda 15 de abril el Cuader- no n\u00ba. 2, \" La Ermita de San Benito \", ambas alejadas del casco urbano y abandonadas. Deellas ha realizado un extraordinario y docu-mentado estudio hist\u00f3rico-art\u00edstico movidopor un deseo de recuperarlas. Con estos dosprimeros n\u00fameros de su Colecci\u00f3n, de los quela revista \" Arrago \" se ha hecho un eco favo- rable (ver HOY , 31-10-2001), Feliciano Co- rrea intenta dar a conocer una vez m\u00e1s a suciudad ya Extremadura en un tema arquitec-t\u00f3nico que afecta por su originalidad cons-tructiva al Conjunto Hist\u00f3rico-Art\u00edstico deJerez. La mayor\u00eda de estos edificios se \"mue-ren por falta de uso y, por tanto, es necesario,Colecci\u00f3n de Estudios sobre Ermitas y Capillas en Jerez de los Caballeros y su entorno Autor : Feliciano Correa GameroRESE\u00d1AS 337 para no perder la memoria hist\u00f3rica, llevar a cabo su rehabilitaci\u00f3n urgente implicando ala vez las instituciones p\u00fablicas y a los intere-ses privados con el prop\u00f3sito de encontrarleun uso apropiado\". El trabajo que Feliciano est\u00e1 realizando sirve a la vez a las autoridades regionalescomo a las municipales, as\u00ed como a profesoresy sus alumnos y a las gentes de esta noble yleal ciudad de Jerez de los Caballeros dondese encuentran situados los inmuebles. Tratade llamar la atenci\u00f3n a cuantos puedan cola-borar, de un modo u otro, a su recuperaci\u00f3n.Y sensibilizando a la opini\u00f3n p\u00fablica paraque su actuaci\u00f3n no lesione m\u00e1s estos edifi-cios que se mueren en su soledad campestre. La publicaci\u00f3n es tambi\u00e9n un recorrido por su pueblo con un punto de vista distinto alpropuesto en las gu\u00edas tur\u00edsticas o libros deviaje. Lo que Feliciano Correa realiza en estaobra es un itinerario por el tiempo, en el quese analizan per\u00edodos de esplendor, pero tam-bi\u00e9n per\u00edodos de decadencia. Se podr\u00e1 pensarque estos procesos de la vida ermita\u00f1a no sonlo suficientemente brillantes si los compara-mos con otras facetas de Jerez, pero no se tratas\u00f3lo de mostrar el aspecto triunfalista de susobras, sino analizar la sencillez desconocida.La Historia del Arte pas\u00f3 por esta ciudad ydej\u00f3 sus huellas, unas ricas y hermosas comosus torres: San Bartolom\u00e9, San Miguel, SantaCatalina; otras menos afortunadas y hoy enruina. Feliciano Correa en el estudio realiza-do considera que tanto las obras esplendorosascomo las llamadas menores, sus ermitas, con-ventos y capillas, representan lo que fue con-figurando la ciudad de Jerez como hoy es. Loque la ha hecho diferente y singular. El autor en su Colecci\u00f3n de Estudios sobre Ermitas y Capillas de Jerez de los Caba-lleros y su entorno, voluntariamente quiereresaltar las obras de menor entidad, lo quefacilitar\u00e1 el an\u00e1lisis intrahist\u00f3rico de un pue-blo de larga trayectoria. El patrimonio art\u00edstico de Jerez de los Caballeros, si prescindimos de sus obras ma-yores, aunque nos pese, se deteriora d\u00eda a d\u00eday las obras que Feliciano Correa est\u00e1 dando a conocer, si no se lleva a cabo una urgenterehabilitaci\u00f3n muy pronto desaparecer\u00e1n pordesidia, abandono y rapi\u00f1a. De algunas deellas se han llevado ya hasta \"los sillares gra-n\u00edticos que estaban como contrafuertes adosa-dos a sus pilares\". \u00c9l confia en que si se valoradesde los centros de ense\u00f1anza, d\u00e1ndolos aconocer a los alumnos, las pr\u00f3ximas genera-ciones lo respetar\u00e1n m\u00e1s, pues si deseamosconservarlos hemos de convencernos de quetodos sus elementos son necesarios y v\u00e1lidospara entendernos y explicarnos mejor en nues-tra condici\u00f3n de extreme\u00f1os. Bien sabe Feliciano que los grandes mo- numentos, su torres, sus palacios... ya est\u00e1npresentes en todos sus habitantes y en los que,procedentes de otros puntos de Espa\u00f1a, lavisitan, pero lo que pretende el historiador ycronista es que estos grandes monumentos nomonopolicen el estudio de otras obras que,abandonadas, existen en esta ciudad. Con sus\u00abCuadernos\u00bb ha conseguido sorprendernoscon otras construcciones y acercar el arte a losvecinos, alumnos y estudiosos de Jerez y suentorno, descubri\u00e9ndoles una arquitectura que,aunque desconocida para la mayor\u00eda de losciudadanos de este pueblo, convive con ellos. Feliciano Correa, junto a la intenci\u00f3n publicitaria, quiere sumar con su Colecci\u00f3n de Estudios sobre Ermitas y Capillas de Jerez de los Caballeros y su entorno un mayor conocimiento de las ra\u00edces. Pretendeque los vecinos se sientan orgullosos de lo queles pertenece y de esta forma conocerse a s\u00edmismos. Intuye el autor que el pueblo de Jerezapenas conoce muchos de los valores quetiene y de las que -por ignorancia- no podr\u00e1nvisitarlos ni custodiarlos en alguna manera. Estos Cuadernos buscan, sin duda, dar- los a conocer, a trav\u00e9s de la fotografia, estu-dios constructivos y la documentaci\u00f3n que seaporta sobre los enclaves ubicados en zonasrurales de Jerez, muchos de ellos conocidospor los vecinos s\u00f3lo de nombre. Las dos obrasque hasta ahora se han presentado est\u00e1n ri-camente documentadas y cuentan con textosexcelentes. Hasta ahora se han publicado,REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 338 como dec\u00edamos, los Cuadernos de la Colec- ci\u00f3n que recogen pormenorizados estudios dela Ermita de San L\u00e1zaro y Ermita de San Beni-to, en los que pone en evidencia cu\u00e1l es suestado, para que a la vista de ello la sociedadcivil y los responsables p\u00fablicos aumenten sucelo por la conservaci\u00f3n. Estoy seguro de que la selecci\u00f3n de im\u00e1- genes de que est\u00e1n adornados los dos Cuader-nos no le ha debido ser f\u00e1cil elegirlas. \u00bfC\u00f3mono incluir una fachada, un claustro o un ele-mento decorativo? Feliciano Correa ha sabi-do seleccionar las fotografias (realizadas por\u00e9l mismo) que m\u00e1s exteriorizan lo bello ysorprendente que estas obras encierran. En el inicio de este nuevo intento edito- rial de Feliciano nos llama la atenci\u00f3n sobre elhecho de que una parte important\u00edsima pero m\u00e1s modesta del patrimonio extreme\u00f1o a\u00fanse mantiene en pie. Pero tambi\u00e9n es cielio ydigno de resaltar que, como \u00e9l mismo afirma,existe el peligro de que algunas de estas obrassi no han desaparecido, pronto lo har\u00e1n si nose ponen los medios adecuados para su recu-peraci\u00f3n. As\u00ed pues, hay que intentar rehabili-tarlas y descubrirlas para que, a partir de esemomento, podamos estudiar con m\u00e1s datos lainteresante y enjundiosa historia de Jerez delos Caballeros. R AFAEL ESPA\u00d1A FUENTES Este autor es casi un descubrimiento de Perfecto E. Cuadrado, aunque ya figuraseespor\u00e1dicamente, desde 1949 en las filas delmovimiento surrealista portugu\u00e9s, Cuadradotraduce su obra y le hace figurar en \"La Estir-pe de los Argonautas\" con el n\u00b0 4 de \"Cuader-nos de Poes\u00eda\". Los versos de Risques Pereira, sosega- dos, sin la \"n\u00e1usea\" existencial de otros auto-res de la misma serie y con una expresividadm\u00e1s elaborada y llena de sensibilidad, repro-duce, no obstante, esa misma tristeza casidesesperada de los poetas surrealistas. Casi todas sus composiciones son re- flexiones introspectivas en las que el poeta sebusca en su alma y en su conciencia:Me encontr\u00e9dentro de un gritotrenzado de m\u00fasicasy de extra\u00f1as.Me encontr\u00e9en un tiempo remotoahogado por memorias amontonadas entre estrellas. En la significaci\u00f3n \u00faltima de los versos de Risque Pereira siempre se encuentra laesperanza. La luz, el destino favorable de losescogidos. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTUn gato parti\u00f3 a la aventura Autor : Henrique Risques Pereira Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001.RESE\u00d1AS 339 Por su extensa obra como poeta, como traductor y adaptador, como ensayista, quiz\u00e1sea Sampaio (Lisboa, 1935) uno de los inte-lectuales portugueses de m\u00e1s calado dentrodel movimiento surrealista de su pa\u00eds. En el primer poema que se incluye en este breve \"Cuaderno de Poes\u00eda\" n\u00b0 5, traducido einducido por Perfecto E. Cuadrado, destila yael poeta toda la angustia, la desesperanza y elinconformismo ante la existencia: \"Somos dos r\u00edosque en silencio se alejan y los a\u00f1os van acumulando con un polvo especial antes de desaparecer para siempre.\"La b\u00fasqueda del silencio Autor : Ernesto Sampaio Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001. Es un poema largo, acompasado, lleno de ritmos y de im\u00e1genes de gran plasticidad en loque el autor va paralelizando la materia po\u00e9-tica (\"Dos r\u00edos\") como an\u00e1lisis s\u00edquico de sudoble personalidad. El segundo poema, en prosa (\"Traves\u00eda\") es una reflexi\u00f3n existencialista y casi deses-peranzada de la soledad inmensa del hombre:\"Cada dios definitivamente sepultado es unhombre libre sobre la tierra\"; y el \u00faltimo desus poemas (\"Camino\") es, finalmente, laconsumaci\u00f3n de la angustia espiritual delautor en \"la soledad de las calles\", en la\"vastedad de las horas\", en la brevedad infini-ta de la existencia. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Es en este pintor-poeta o poeta-pintor, en el que el surrealismo pl\u00e1stico y literario delmovimiento creativo portugu\u00e9s, recogido en\"La Estirpe de los Argonautas\", parece adqui-rir reflejos o formas m\u00e1s descoyuntados yon\u00edricos. Los versos y estrofas de sus composicio- nes po\u00e9ticas est\u00e1n formados por fuertes pin-celadas de m\u00faltiples colores, en los que pre-domina el rojo bermell\u00f3n y el azul intenso,formando un paisaje angustiador en el que aparecen locos colgados de los \u00e1rboles, rosasde t\u00e9 adormecidas sobre la luna, caballosl\u00edquidos en los p\u00e1rpados de los incr\u00e9dulos, yotras im\u00e1genes del subconsciente so\u00f1adas ydise\u00f1adas por las especulaciones creativas deuna imaginaci\u00f3n abierta y desinhibida. Posiblemente, la \"Galer\u00eda de Espejos\" no sea sino el reflejo \"especulativo\" de todo esemundo irreal que se convierte en figura re-Galer\u00eda de Espejos Autor : Artur M. do Cruceiro Seixas Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001.REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 340 dundante al multiplicarse en el arte pict\u00f3rico o literario. Los \"Desaforismos\" que nos propone el autor son otra forma de dise\u00f1ar con la palabraun mundo de verdades-falacias, descripcio-nes-fusiones, concreci\u00f3n-abstracci\u00f3n, en lasque la idea, cualquier idea o imagen, rebotasobre s\u00ed misma y se convierte en su contraria.Y cuando Artur do Cruceiro desea moverse en un mundo kafkiano inventa un breve relato enel que el surrealismo pl\u00e1stico, el paisaje des-coyuntado o la idea sutil se manifiestan conmayor fuerza. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Recopilaci\u00f3n de todos los trabajos y re- flexiones presentadas a las jornadas de estu-dio celebradas en Castuera (Badajoz), conocasi\u00f3n del CL Aniversario de la muerte deManual Godoy y \u00c1lvarez de Faria (1851-2001), patrocinadas por la Consejer\u00eda deCultura, la Universidad, la Real Academia deExtremadura, la Diputaci\u00f3n de Badajoz y elAyuntamiento de la localidad, institucionesinteresadas en rehabilitar la figura hist\u00f3ricade este ilustre e ilustrado extreme\u00f1o que tuvoen sus manos, durante un prolongado y deli-cado per\u00edodo de la Historia espa\u00f1ola, lasriendas del poder de un imperio que segu\u00edasiendo el m\u00e1s dilatado de Europa. Estas Jornadas formaban parte de un programa mucho m\u00e1s amplio de celebracio-nes y publicaciones que habr\u00edan de culminaren el Congreso Internacional que tendr\u00eda lu-gar entre los d\u00edas 3 al 6 de octubre en laslocalidades enlazadas a la biografia o al re-cuerdo del Pr\u00edncipe de la Paz, como fueran,adem\u00e1s de Castuera, ra\u00edz de los antecesoresde Godoy; Olivenza, plaza que \u00e9l incorpor\u00f3 ala geografia pol\u00edtica de Espa\u00f1a y Badajoz,sede de su nacimiento y crianza, all\u00e1 por lasd\u00e9cadas finales del siglo XVIII.Manuel Godoy y la Ilustraci\u00f3n. Jornadas de Estudio Autores : Varios Edita : E.R.E. Consejer\u00eda de Cultura de la Junta de Extremadura. M\u00e9rida, 2001. La publicaci\u00f3n de este volumen ha sido, pues, oportuna e interesante; primero, por lacalidad de los trabajos que en ella se incluyen,en los que se hace una puntual y precisadisecci\u00f3n de la personalidad hist\u00f3rica delPr\u00edncipe de la Paz, de la sociedad de su tiempoy de los problemas que le afectaron; en segun-do lugar, por aclarar puntos oscuros o dudo-sos de algunas de las secuencias m\u00e1s dram\u00e1-ticas de nuestro pasado nacional. Quiz\u00e1 cabr\u00eda destacar, por su novedad y por las aportaciones que hace, el trabajo delprofesor La Parra sobre \"Godoy en el exilio(1808- 1851)\" ya que esta mitad de su vida,tan llena de avatares y desabrimientos, nosuele aparecer en las referencias hist\u00f3ricas, nien los manuales escolares al uso. Igualmenteson notables los art\u00edculos del resto de losautores: Seco Serrano, que sin duda es uno delos m\u00e1s destacados conocedores y analistas dela figura y la \u00e9poca de Godoy por el detenidoconocimiento de sus \"Memorias\" y por lasemblanza que hace de su actuaci\u00f3n pol\u00edticay de su proyecci\u00f3n cultural; el profesor Mel\u00f3ny el tambi\u00e9n catedr\u00e1tico S\u00e1nchez Marroyo, dela Universidad de Extremadura, con trabajosdedicados especialmente al an\u00e1lisis social deRESE\u00d1AS 341 la \u00e9poca, que se completan con una amplia referencia a sus antecedentes familiares enCastuera y a sus aficiones a coleccionar cua-dros y otras piezas art\u00edsticas, o como bibli\u00f3fi-lo; que nos muestran un Manuel Godoy m\u00e1saceptable y pr\u00f3ximo, del que se ha eliminadocon m\u00e1s o menos acierto los prejuicios yculpabilidades con el que sol\u00eda presentarlo lahistoria tradicional. Esperemos que estas nuevas visiones y dimensiones de nuestro paisano terminendefinitivamente con las eternas controversiassobre su obra y figura, que en todos los viejos Congresos de Estudios Extreme\u00f1os saltaban ala mesa de debate entre sus siempre numero-sos defensores o detractores; y esperemosque, tambi\u00e9n, la imparcialidad hist\u00f3rica nosofrezca una nueva panor\u00e1mica de la \u00e9poca yde la actuaci\u00f3n de Godoy en un momentoclave en el que los errores fueron m\u00e1s nume-rosos que los aciertos, y no siempre imputa-bles al denostado badajocense. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Simunis Autor : Marcelino Vespeira Edita : Gabinete de Iniciativas Transfronterizas. Uni\u00f3n Europea. M\u00e9rida, 2001. Por los datos de su biograf\u00eda Marcelino Vespeira es m\u00e1s un dise\u00f1ador o un decoradorque un poeta. Naci\u00f3 en Alcochete, en 1925 ybebi\u00f3 m\u00e1s en las fuentes del arte pl\u00e1stico y dela decoraci\u00f3n que en la literatura; no obstante,en este breve \"Cuaderno de Poes\u00eda\" n\u00b0 7 sehan recogido y traducido un conjunto decomposiciones en prosa y verso que le acredi-tan como un consumado y original poeta,vinculado en forma y esp\u00edritu a aquel movi-miento surrealista portugu\u00e9s que floreci\u00f3 apartir de 1949. Director e inspirador de la revista \"Colo- quio\", que le sirvi\u00f3 de veh\u00edculo para suscreaciones, ya que su obra literaria no ha sidoa\u00fan recopilada en ninguna publicaci\u00f3n, per-maneciendo dispersa, seg\u00fan asegura en supresentaci\u00f3n Perfecto E. Cuadrado, traductor y organizador de la serie \"La Estirpe de losArgonautas\" a la que este libro pertenece. Una referencia continua a lo absurdo, a lo disl\u00e9xico y descoyuntado da a sus escritos uncierto aire on\u00edrico y disparatado, muy enconsonancia con la esencia del surrealismosubyacente: \"El viejo del cuerno azul\", \"Ni\u00f1a-Luna\", \"di\u00e1logo con el pato negro\", son algu-nas de sus composiciones en prosa-verso-disparate, magn\u00edficamente traducidas del por-tugu\u00e9s, procurando conservar en castellanotoda la dulce sonoridad del idioma luso. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 342 Una rara joya her\u00e1ldica: La enfermer\u00eda de San Antonio de C\u00e1ceres Autor : Pedro Alvarado Cordero Edita : Instuci\u00f3n Cultural \u00abEl Brocense\u00bb. Diputaci\u00f3n Provincial. C\u00e1ceres, 2001. El conjunto monumental cacere\u00f1o ha dado ya argumento a innumerables libros ypublicaciones, que desde el punto de vistahist\u00f3rico, desde el art\u00edstico, desde la promo-ci\u00f3n del turismo, o desde el desarrollo urba-no, han ido creando una nutrida bibliografiaque acredita a esta ciudad como uno de losn\u00facleos de poblaci\u00f3n extreme\u00f1os mejor co-nocidos y que mejor han captado la atenci\u00f3nde mayor cantidad de estudiosos, investiga-dores, admiradores y publicistas, por razonesobvias si se conoce su Ciudad Monumental. En esta ocasi\u00f3n, va a ser el estudio por- menorizado y puntual de un conjunto deescudos nobiliarios existentes en la antiguaEnfermer\u00eda de San Antonio, hoy trastocadaen convento de clausura de las madresjer\u00f3nimas, situada en el centro del barriomonumental cacere\u00f1o lo que ha atra\u00eddo laatenci\u00f3n de Pedro Cordero Alvarado, uno delos heraldistas m\u00e1s destacados y mejor infor-mados del pa\u00eds. Despu\u00e9s de una sucinta descripci\u00f3n del lugar: el antiguo hospital, destinado a lospadres franciscanos del convento de San Fran-cisco el Real, fundado en el extrarradio de laVilla, situado en la calle Olmos, en las trase-ras del palacio del Comendador de Alcu\u00e9scar,tambi\u00e9n hoy convertido en Parador Nacionalde Turismo, se detiene el autor en explicarpor qu\u00e9 se encuentra aqu\u00ed este tesoro her\u00e1ldi-co, debido a la costumbre de que cada familianoble de la ciudad sostuviese con sus rentasalguna de las celdas hospitalarias, corriendoas\u00ed con los gastos de sostenimiento de laenfermer\u00eda; haciendo figurar, en compensa-ci\u00f3n, su sello o escudo familiar en cada una delas puertas de este hospital.El resultado fue convertir a C\u00e1ceres en una de las poblaciones m\u00e1s ricas en este tipode muestras del Patrimonio Cultural e Hist\u00f3-rico de toda Espa\u00f1a, ya que pocas habr\u00e1 contan abundancia de blasones p\u00e9treos llenandoparamentos, fachadas, balcones, hastiales,recercos, claustros, cruj\u00edas y hasta el soladode sus viejas iglesias y palacios que forman suespl\u00e9ndido conjunto hist\u00f3rico monumental. No creo necesario, en esta breve rese\u00f1a, resaltar la notable importancia que para losextreme\u00f1os y para la propia historia, tiene elconocimiento de la Her\u00e1ldica, pues ya es muyantigua su configuraci\u00f3n y desarrollo, pero sies oportuno resaltar la riqueza adicional queeste muestrario de blasones y escudos noblestiene para la misma promoci\u00f3n de la ciudadcomo centro cultural y de atractivo tur\u00edstico;por eso entiendo que el presente libro es unapieza fundamental dentro de la numerosabibliografia que ya trata sobre esta ciudad,enfocando adem\u00e1s un aspecto que ha sidoescasamente contemplado hasta ahora. El volumen, prologado por Macario Herrera Mu\u00f1oz, es ya en s\u00ed una notable joya yhace merecedor a su autor de nuestra m\u00e1sentra\u00f1able felicitaci\u00f3n; al igual que a la Insti-tuci\u00f3n editora que completa as\u00ed su ya largalista de aciertos editoriales de los \u00faltimosa\u00f1os. Igualmente debemos resaltar que est\u00e1dedicado a las RR. MM. de la Orden Jer\u00f3nimaque hoy mantiene y cuidan la Enfermer\u00eda, ha-bi\u00e9ndolas cedido tambi\u00e9n los derechos deautor para contribuir a su cuidado y sosteni-miento. M. C ARDALLIAGUET QUIRANTRESE\u00d1AS 343 Monasterios de Extremadura Autor : Jos\u00e9 Antonio Ramos Rubio Edita : Ed. Lancia. Le\u00f3n, 2001. Peque\u00f1a publicaci\u00f3n divulgativa con excelente presentaci\u00f3n y un rico muestrariofotogr\u00e1fico que pone de manifiesto la riquezapatrimonial y art\u00edstica de los monasteriosextreme\u00f1os, sometidos como muchos otros ala crueldad del tiempo pasado y a las circuns-tancias pol\u00edticas e hist\u00f3ricas de la regi\u00f3n, queno fueron propicias para su cabal conserva-ci\u00f3n como centros religiosos. El autor ha hecho un esfuerzo de recupe- raci\u00f3n erudita de la historia de estos centros,ofreci\u00e9ndonos en sus p\u00e1ginas notas y noticiasde cada uno de ellos, aunque en realidad seocupa de dos monasterios, cabalmente consi-derados, Yuste y Guadalupe, que pertenec\u00edana una orden mon\u00e1stica: la de San Jer\u00f3nimo;dos conventos: San Francisco de C\u00e1ceres y ElPalancar, de los hermanos franciscanos des-calzos, y un conventual santiaguista: Tentu-d\u00eda, que conserva sus muros desnudos sobrela serran\u00eda del sur de Badajoz. Tambi\u00e9n hayque resaltar que el autor se ci\u00f1e a cenobiosmasculinos, marginando los Monasterios deExtremadura ocupados por monjas, que tam-bi\u00e9n son muchos y encierran tesoros art\u00edsti-cos y espirituales tan valiosos y dignos comolos recensionados. Curiosamente, la publicaci\u00f3n se hace en una editorial leonesa, en Castilla y Le\u00f3n, unaComunidad Aut\u00f3noma con una riqueza mo-n\u00e1stica y monumental que excede con muchoel panorama extreme\u00f1o, avalando con ello laaportaci\u00f3n que se hace con este volumen yponiendo de manifiesto que el Patrimonioextreme\u00f1o no desmerece en datos o en avata-res hist\u00f3ricos a los de otras latitudes mejordotadas. Especialmente hay que resaltar quelos cinto monasterios y conventos que recogeJos\u00e9 Antonio Ramos Rubio, y que podr\u00edahaber ampliado con otros varios, tienen unanota distintiva y peculiar que los hace \u00fanicos y originales en la historia extreme\u00f1a: Yuste,en Cuacos de la Vera, fue el punto final de laazarosa vida de Carlos V; y su nombre, unidoya para siempre al del Emperador de la Cris-tiandad, corri\u00f3 y corre por Europa y por elNuevo Mundo con un especial significado. ElPalancar, en el t\u00e9rmino de Pedroso de Acim,en la provincia de C\u00e1ceres, fue la m\u00e1s carac-ter\u00edstica y personal fundaci\u00f3n de San Pedro deAlc\u00e1ntara, en la que quiso materializar lasuprema austeridad, pobreza y privaci\u00f3n queSan Francisco quer\u00eda como norma de vidapara sus hermanos \u00abpoverellos\u00bb. San Pedro, el m\u00e1s acendrado santo de la tierra extreme\u00f1a, consigui\u00f3 crear en El Palan-car el s\u00edmbolo y el centro de esa peque\u00f1a casapenitencial que apenas dejaba espacios parael descanso o el reposo. En la gran exposici\u00f3nconmemorativa sobre San Pedro de Alc\u00e1ntaray su tiempo, que tuvo lugar en C\u00e1ceres del 2al 30 de abril de 1990, se reprodujo este con-ventito franciscano en el interior de la iglesiade San Francisco Javier y a\u00fan sobr\u00f3 espacio. Franciscano tambi\u00e9n y escaso de ornatos y riquezas es el convento de San Francisco ElReal de C\u00e1ceres, convertido hoy en sede de laInstituci\u00f3n Cultural \u00abEl Brocense\u00bb de la Di-putaci\u00f3n Provincial, y que tuvo en su momen-to tambi\u00e9n una ajetreada historia. Mucho m\u00e1samplia y circunstanciada es la referencia alReal Monasterio de Guadalupe, centro espiri-tual que fue de Castilla antes de que se cons-truyera El Escorial y lugar de atracci\u00f3n y pere-grinaci\u00f3n para numerosos monarcas y noblesde ambas naciones: Castilla y Portugal. Guadalupe ya ha merecido la publicaci\u00f3n de innumerables obras descriptivas y anal\u00edti-cas de las que hemos dado puntual referenciasen anteriores n\u00fameros de esta misma revista,REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 344 especialmente de la publicada por la Institu- ci\u00f3n Cultural \u00abEl Brocense\u00bb como Tesis Doc-toral de Patricia Andr\u00e9s, rese\u00f1ada en el n\u00fame-ro precedente, por ello no vamos a extende-mos sobre lo aportado por Ramos Rubio eneste breve libro. Finalmente se refiere el autor al monaste- rio de Tentud\u00eda, sostenido m\u00e1s por las leyen-das y las tradiciones santiaguistas que por unadocumentaci\u00f3n s\u00f3lida acerca de su verdaderopapel en la historia extreme\u00f1a.Solo nos queda, pues, desear que se com- plete esta obra con referencias m\u00e1s amplias alos numerosos y bellos monasterios y conven-tos femeninos que a\u00fan existen en nuestratierra, y que por ser de clausura celan entre susmuros y sus rejas tesoros art\u00edsticos sin dudamuy destacables. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT En torno al Badajoz isl\u00e1mico (Trabajos de suelo de arqueolog\u00eda andalus\u00ed) Autor : Fernando Vald\u00e9s Fern\u00e1ndez Edita : Servicio de Publicaciones. Diputaci\u00f3n Provincal. Badajoz, 2001. Se re\u00fanen en este libro una serie de art\u00ed- culos y estudios del autor publicados en dis-tintas revistas arqueol\u00f3gicas, producto de laspuntuales investigaciones llevadas a cabodurante un cuarto de siglo en el per\u00edmetro dela Alcazaba de Badajoz, a trav\u00e9s de los cualesse da una panor\u00e1mica muy completa y detalla-da de lo que fue el dominio musulm\u00e1n ennuestra regi\u00f3n y las diversas huellas cultura-les y art\u00edsticas que este dominio dej\u00f3 en elCerro de La Muela, n\u00facleo de la brillanteciudad de Batalyawz y de su Alcazaba yMedina, as\u00ed como en otras poblaciones queindirectamente tambi\u00e9n han sido objeto deobservaci\u00f3n por parte del Dr . Fernando Vald\u00e9ssobre Al Garb Al Andalus, como M\u00e9rida,C\u00e1ceres o Trujillo, de las que da datos muyinteresantes. La coincidencia de la publicaci\u00f3n de este libro con la celebraci\u00f3n itinerante de unamagn\u00edfica muestra del arte y de la culturaisl\u00e1micos en Extremadura y en el sur de Por- tugal, que ha recorrido ya varias poblaciones,presta especial relieve e inter\u00e9s a su lectura,pues en sus p\u00e1ginas vemos subrayado lo queen su d\u00eda admiramos en las vitrinas del MuseoProvincial, d\u00e1ndonos una panor\u00e1mica m\u00e1scercana y comprensiva de lo que fue la vidacotidiana y la riqueza cultural de una civiliza-ci\u00f3n que est\u00e1 a\u00fan muy presente en nuestrascostumbres, en nuestra artesan\u00eda y en lospaisajes urbanos de gran parte de los pueblosde Extremadura. La triple concurrencia sobre nuestro sue- lo, y en un dilatado per\u00edodo del pasado hist\u00f3-rico, de gentes cristianas, musulmanas y ju-d\u00edas, han dejado en nuestro Patrimonio Cultu-ral y Art\u00edstico una especial originalidad y unaenorme variedad de manifestaciones que re-fuerzan la importancia que tuvo aquel mo-mento en el desarrollo de nuestra culturaactual. Pues, auque no fuera especialmenteRESE\u00d1AS 345 brillante, ni dejaran grandes monumentos admirables, como en otras latitudes de nues-tro suelo patrio, si nos legaron a los extreme-\u00f1os una riqu\u00edsima toponimia ar\u00e1bigo-hispa-na, una fuerte personalidad nacida de lafronteridad entre ambas culturas y las pecu-liaridades m\u00e1s notables de nuestra gastrono-m\u00eda y de nuestro folclore\u00bb El mayor m\u00e9rito de Fernando Vald\u00e9s, a nuestro modo de ver, consiste en haber idodescubriendo, con rigor y paciencia met\u00f3di-ca, todo este caudal objetual que nos dejaronlos musulmanes; circunstanciando en \u00e9l, y apartir de \u00e9l, la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de Badajozy de toda Extremadura, para mejor conoci- miento de uno de los sumandos de nuestropueblo, de nuestra cultura y de nuestro patri-monio. Tambi\u00e9n es encomiable la labor editora y divulgativa de la Diputaci\u00f3n Provincial deBadajoz, que a trav\u00e9s de su colecci\u00f3n de Arte/Arqueolog\u00eda est\u00e1 poniendo en las manos delos expertos, de los interesados y de los curio-sos de la Historia, un material bibliogr\u00e1ficorealmente notable y valioso. M. C ARDALLIAGUET QUIRANT Una plaza una Autor : Feliciano Correa Gamero Edita : Libretillas Jerezanas, n.\u00ba 10. Jerez de los Caballeros, 2001. El d\u00e9cimo n\u00famero -especial- de las Libretillas Jerezanas nos regala a los senti-dos la historia de una plaza de toros, la deJerez de los Caballeros, en la que el autor dela obra y director de la colecci\u00f3n vuelca subuen hacer como historiador, analizandoexhaustivamente las fuentes documentalesdisponibles y exponiendo los resultados al-canzados con una prosa f\u00e1cil, pero precisa,puesta al servicio de la rigurosidad hist\u00f3rica. Flanquean el cuerpo de la obra un pr\u00f3lo- go escrito por D. Jos\u00e9 Antonio Peche Primo de Rivera, Marqu\u00e9s de Rianzuela y descen-diente directo del promotor del coso, quiennarra sus encuentros con el autor; una sentidaintroducci\u00f3n de D. Alvaro Domeq, profundo conocedor del mundo de los toros, a los queha dedicado toda su vida; y el ep\u00edlogo de D.Francisco, Curro- Romero, que rememora sus inicios en el mundo taurino, como novillero,en la plaza de Jerez de los Caballeros. Las 159 im\u00e1genes que contribuyen a real- zar la obra -adem\u00e1s de las que se insertan enlos anexos- acompa\u00f1an al texto ilustr\u00e1ndoloprofusamente y de modo acertado, por la queno es exageraci\u00f3n afirmar que cada pensa-miento, cada noci\u00f3n, est\u00e1 subrayada por im\u00e1-genes de excelente calidad, algunas a todap\u00e1gina. Acompa\u00f1an a las ilustraciones unoscomentarios que los enaltecen, redactadosunos con prosa sentida e im\u00e1genes l\u00edricas(\"Sitio de manos humanas sobre los gl\u00fateosh\u00famedos de las salas...\", en referencia a laspinturas de Maltravieso) y otros, con el estilodirecto y, en ocasiones, con la pluma aceradaque caracteriza al autor, diseccionando laREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 346 realidad hist\u00f3rica, pr\u00f3xima o remota, que cobra vida a trav\u00e9s de su pluma, como cuandoafirma que: \"Mientras la plaza se apuntalabaprovisionalmente -y no mucho- para evitarmales mayores, los argumentos de la propie-dad estaban bien APUNTALADOS\". La obra est\u00e1 organizada en siete cap\u00edtulos y anexos documentales que, como c\u00edrculosconc\u00e9ntricos, articulan el mundo taurino en laCiudad de los Caballeros y, por extensi\u00f3n, enExtremadura. Previo repaso fugaz y documentado a la relaci\u00f3n entre \"el genio del ser hisp\u00e1nico y surelaci\u00f3n con el toro\", el autor desgrana, en losdos primeros cap\u00edtulos, la relaci\u00f3n existenteentre los toros y la Ciudad Hist\u00f3rica, conalgunas excursiones a otros lugares extreme-\u00f1os. A la largo de sus p\u00e1ginas se trenza lahistoria taurina jerezana con otros acaeceresrelacionados, pinceladas hist\u00f3ricas que per-miten atisbar desde la organizaci\u00f3n socialjerezana hasta la evoluci\u00f3n urban\u00edstica de laciudad, en particular la compactaci\u00f3n de sutrama urbana, posiblemente derivada de sucrecimiento demogr\u00e1fico. Valga como ejem-plo la evoluci\u00f3n de los llanitos y las plazas, en especial la de San Bartolom\u00e9, tan ligada his-t\u00f3ricamente a la fiesta nacional. En los cuatro cap\u00edtulos siguientes se de- vanan escrupulosamente los hechos rele-vantes que desembocan en el coso actual:desde su entronque con la ciudad y el pueblo-aficionados y ganaderos- hasta sus relacio-nes con Sevilla, cuya Maestranza es el mo-delo en el que la de Jerez se mira; desde suconstrucci\u00f3n, que imaginamos cuidadosa-mente planificada, hasta su l\u00e1nguida vidaposterior, salpicada de noticias y defestejos taurinos; o desde la \"imagen fantas-mal y dram\u00e1tica\" que ofrec\u00eda la plaza antes desu restauraci\u00f3n, hasta la sensibilidad y el mimo con que esta se llev\u00f3 a cabo, y que hamerecido que el autor le dedique \u00edntegramen-te uno de los cap\u00edtulos, profusamente ilus-trado con fotografias de las obras. Cap\u00edtuloaparte -el sexto- ha merecido la reinaugura-ci\u00f3n de la plaza, verdadera cr\u00f3nica de un d\u00edafestivo e inolvidable para la ciudad, en la queel autor se reviste de Cronista Oficial de laCiudad para regalarnos una semblanza de loshechos acaecidos en d\u00eda tan se\u00f1alado. Estas historias, estas tramas entrelaza- das, se desgranan con un lenguaje claro yconciso, donde se devanan escrupulosamen-te, con la riqueza de l\u00e9xico que caracteriza alautor, las historias de la plaza, sustentadas enuna prolija documentaci\u00f3n, que se reproduceampliamente en el texto y se completa connumerosas citas documentales. En el s\u00e9ptimo cap\u00edtulo -UNA PLAZA UNA- acompa\u00f1amos al autor en la reivindi-caci\u00f3n de la Historia y en la defensa delPatrimonio de la colectividad, as\u00ed como de lashistorias y patrimonios individuales de losciudadanos. Con un lenguaje hondo y senti-do, no exento por momentos de lirismo,Feliciano Correa nos invita a participar en ladefensa de lo que constituye la herencia ma-terial de nuestros antepasados. Mucho estar\u00eda por decir de una obra como la rese\u00f1ada, pero estas l\u00edneas son s\u00f3loeso, una rese\u00f1a, por lo que los lectores intere-sados tanto en la fiesta nacional como en laintrahistoria regional tienen la oportunidadde saborear una parte de la historia jerezana,de la que el autor es, evidentemente, un exce-lente conocedor. F RANCISCO TORRES ESCOBARRESE\u00d1AS 347 \"Ya lo ves. Un mundo\" afirma la cita inicial de Gabriel Ferrater que abre Mec\u00e1nica terrestre (Barcelona, Tusquets, 2002), y es eso, en efecto, lo que puede hallar el lector de\u00c1lvaro Valverde (Plasencia, 1959) en su \u00falti-mo poemario, el mismo mundo de contornosfamiliares (la casa, el jard\u00edn) y \u00e1mbitos paisa-j\u00edsticos que la sucesi\u00f3n c\u00edclica de estacionesconvierte en estampas naturales de una her-mosura incesante distinta: tan bella yef\u00edmera floraci\u00f3n alisosde la orilla\", entornos dominados por la im-presi\u00f3n de sosiego, de silencio, acentuadom\u00e1s que roto por el canto de los p\u00e1jaros o elladrido de un perro, de una soledad en que sefunden la mirada y la meditaci\u00f3n. Los poemasadquieren as\u00ed la condici\u00f3n de confidenciashechas en voz baja por un sujeto l\u00edrico cuyotalante sosegado reh\u00faye tanto el patetismocomo el entusiasmo al comunicar, medianteuna expresi\u00f3n ecu\u00e1nime si bien levementemelanc\u00f3lica (pero \"la poes\u00eda es una forma dela melancol\u00eda\", recuerda una cita de W. Stevensreproducida en A debida distancia), unas inquietudes \u00edntimas que irrumpen en el poe-ma generadas por la contemplaci\u00f3n de unanaturaleza conocida, cambiante (el bloqueque da t\u00edtulo al volumen sit\u00faa las visionespaisaj\u00edsticas en las cuatro estaciones del a\u00f1o,desde \"la sombra de azahar de los naranjos\"del primer poema hasta \"los robles deshoja-dos\" del \u00faltimo) y c\u00edclica, que ofrece en todomomento un esplendor desusado: los cerezos,los helechos amarillos, \"viajan al invierno. /Est\u00e1n en su final / y, sin embargo, / esplenden\",pero a la vez sus renacimientos sucesivos (\"elocaso ser\u00e1 la nueva aurora\"), la eternidad aunde las m\u00e1s humildes edificaciones (unas pare-des de piedra) introducen en el poemario la insoslayable fuerza destructora del paso deltiempo y de la amenaza de la muerte: \"Soy eltestigo / de un paisaje inmutable, / siglo asiglo, / pero, por eso, p\u00f3stumo\". Es recurren-te, en este mon\u00f3logo de \"hombre a solas\" laimpresi\u00f3n de perplejidad ante un mundo queoculta sus mensajes tras apariencias insidio-sas, hermoso pero fugaz en su rauda huida delfuturo hacia la memoria, por lo que no faltaasismismo la sensaci\u00f3n de que \"vivir es envano\", tanto en los viajes por el recuerdo, esereino oscuro (\"una vida pasada in\u00fatilmente\",Una oculta raz\u00f3n), como en el balance de su itinerario vital (\"He so\u00f1ado mi vida. La pa-si\u00f3n era in\u00fatil\" Mec\u00e1nica terrestre), como en la completa ausencia de espectativas futuras(\"Salvaci\u00f3n o proyecto / fueron siempre pala-bras incapaces de hablarme\", El reino oscu- ro), pero tras estas reca\u00eddas en la desolaci\u00f3n se descubre que s\u00ed existen realidades que hacentolerable tanto tedio como confirma que lasoledad radical del primer bloque de Mec\u00e1ni- ca terrestre (el paseante, siempre solitario, por la ciudad y los campos) derive, en losrestantes, hacia un di\u00e1logo con otros creado-res a trav\u00e9s de la lectura (tema del \u00faltimobloque, \"Relaci\u00f3n de los hechos\") y hacia laexpresi\u00f3n del amor a la esposa ya los hijos(tema del cuarto apartado, \"Palabras priva-das\", uno de cuyos poemas lleva por t\u00edtulo\"Cuanto tengo\") en donde late un sentidovivo: \"sin embargo, aqu\u00ed cerca, / en quientengo a mi lado, urge opaca la vida. / Ahora s\u00e9que no en vano\" (El reino oscuro ). Las citas y referencias a poemarios ante- riores permiten confirmar que nos encontra-mos ante un merodeo reiterado por un mismo\u00e1mbito tem\u00e1tico, pero enriquecido, como va-riaciones de una melod\u00eda, con nuevas formu-laciones, peculiaridad de la que el creador es Mec\u00e1nica terrestre Autor : \u00c1lvaro Valverde Edita : Tusquets, 2002.REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 348 consciente cuando afirma: \"y no por reiterada es esta senda / igual ni la costumbre / convier-te en repetido mi trayecto\", verso este endonde se conjugan dos motivos dilectos deValverde: el del paseo (el viaje, la huida...)que dan forma a muchos de sus poemas y el de\"trayecto literario\" en el que las reiteracionesobedecen a \"una obsesi\u00f3n y las obsesioneshay que cuidarlas con mimo porque ellas sonlas causantes de que uno escriba. La espaciales mi obsesi\u00f3n favorita\" (Ciudad abierta, mayo de 2001), noci\u00f3n esta que encuentrauna concisa expresi\u00f3n en una frase de ClaudioMagris citada en A debida distancia: escribir \"para saber d\u00f3nde se est\u00e1 y por tanto qui\u00e9n sees\". Este lugar (la ciudad, el valle, un viejomolino...) sostiene gran parte del potenciall\u00edrico, es fuente de verdad y belleza, perotambi\u00e9n traza las fronteras de sus limitacio-nes por lo que no resulta contradictorio queaparezca asociado unas veces a \u00e1mbito propi-cio para la meditacion y otras a \"encierro\" y ala tentaci\u00f3n de huida, un motivo desarrolladonarrativamente en Las murallas del mundo (\"S\u00ed. Ya lo he dicho. Salir de aqu\u00ed. Ese es midestino\", F. Kafka). En un l\u00facido ensayo sobre su obra l\u00edrica (considerada hasta Ensayando c\u00edrculos, 1995), Miguel \u00c1ngel Lama hace un recuentode estas obsesiones tem\u00e1ticas que reaparece-r\u00e1n, con la novedad de los poemas de amor de\"Palabras privadas\", en Mec\u00e1nica terrestre en un texto que, por su precisi\u00f3n, ha pasado ala solapa de portada del volumen: \"Una lectu-ra panor\u00e1mica de la poes\u00eda de Valverde per-mite amasar unos cuantos temas que se reite-ran en los diferentes libros: la escritura comoel espacio en el que se materializa la memoria,el poema como recipiente de la reflexi\u00f3n delpoeta sobre el hecho creativo, la configura-ci\u00f3n de lugares como el jard\u00edn o la casa desdelos cuales partir hacia la b\u00fasqueda de loabsoluto, el tema del viaje por la vida y por loslibros, es decir, vuelta a la reflexi\u00f3n sobre lapoes\u00eda, seg\u00fan los otros\" (\"El espacio \u00fanico dela poes\u00eda de Alvaro Valverde\", Zurgai, julio de 1997, p\u00e1gs. 32-37) Estas reincidencias tem\u00e1ticas, adem\u00e1s de un perceptible parentesco estil\u00edstico entre unoslibros y otros, configuran un mundo literario propio (al que pertenece tambi\u00e9n su \u00fanicanovela publicada hasta ahora, Las murallas del mundo ), de modo que muy bien puede el poeta considerar logrados sus sue\u00f1os (\"So\u00f1\u00e9un lugar donde nadie ha habitado\", \"so\u00f1\u00e9 unlibro no escrito\"), pero plantea el problema dela redundancia de mensajes propios o ajenos(\"\u00bfC\u00f3mo decir lo mismo de otro modo?\"), queel poeta resuelve por la v\u00eda de la sobriedad, deuna progresiva sencillez formal y de la trans-parencia de un pensamiento profundo. Destaca el profesor Lama, en el citado art\u00edculo, c\u00f3mo \"la obra po\u00e9tica de \u00c1lvaroValverde obedece a una suerte de aritm\u00e9ticaperfecta en la que todo mira hacia su centro,resultado de una extremosa consciencia delautor sobre su propia obra\" y recuerda, amodo de ejemplo, que en un poemario ante-rior, Ensayando c\u00edrculos (1995), un poema nuclear, \"Composici\u00f3n de lugar\" se desarro-lla en cinco partes que remiten al resto decomposiciones del libro. Como este y otrospoemarios anteriores, Mec\u00e1nica terrestre se nos ofrece asimismo como una obra org\u00e1nica,de estructura muy cuidada, dividida en cincosecciones interrelacionadas (una organiza-ci\u00f3n predilecta en sus libros: n\u00famero impar deapartados, tres o cinco, con el central por eje,que recuerda, como referente lejano, a lassucesivas ediciones de C\u00e1ntico, de Jorge Gui- ll\u00e9n), con un bloque central ocupado por elpoema m\u00e1s extenso del libro, \"Los lugares delsue\u00f1o\", que condensa, altern\u00e1ndolas, sus pre-ferencias tem\u00e1ticas, catalogables en cuatrogrupos: el entorno pr\u00f3ximo (plaza con arca-das, terraza, isla, puente, r\u00edo, sendero, moli-no, huerto, garganta, valle...), el viaje y lospaisajes remotos (desierto, oasis, mas\u00edas, sa-linas, bulevares, hoteles coloniales, naufra-gios, mareas, puerto...), los restos del pasado(ruinas, templo saqueado, palacio, castillo...)y los espacios literaturizados (canales de Ve-necia, mansiones de Keats, dacha de AnnaAjm\u00e1tovas...) As\u00ed como la reflexi\u00f3n sobre la escritura ha sido siempre un ingrediente no ancilar desu labor creadora (un libro reciente, El lectorRESE\u00d1AS 349 invisible, recoge algunas muestras de Valverde como ensayista, como lector l\u00facido y sutil),las variaciones sobre un topos cl\u00e1sico, sobre meditaciones ajenas, los homenajes a escrito-res dilectos han encontrado cabida en suspoemarios desde Territorio (1985) al libro que comentamos (y con este prop\u00f3sito seevoca aqu\u00ed a autores como Luis Cernuda, Gil-Albert o Thomas Hardy), pero Mec\u00e1nica te- rrestre ofrece tambi\u00e9n muestras de \"mon\u00f3lo- gos-dram\u00e1ticos\", textos en que \"el yo se ex- presa representado en un \u00e9l (personaje hist\u00f3- rico, literario o art\u00edstico) o el discurso del yo es traladado y asignado a un ello: obra litera- ria o art\u00edstica\" (Guillermo Carnero. \"Reflexio-nes egoc\u00e9ntricas. Cuatro formas de cultura-lismo\", en Laurel, n\u00b0 1, 2000), un procedi- miento expresivo de posibilidades ilimitadas,basado en la consideraci\u00f3n de que la expe-riencia est\u00e9tica se entrelaza con la cotidianade modo natural, pues \"en la prehistoria ps\u00ed-quica del poema fundado en ella [experien-cia], en las primeras suscitaciones precons-cientes que lo van a constituir, los referentesculturales est\u00e1n ya presentes, y son el m\u00f3duloalrededor del cual cristalizan las intuicionescuyo desarrollo consituir\u00e1 el texto po\u00e9tico\" (ibidem ). En \"Relaci\u00f3n de hechos\", \u00faltima secci\u00f3n del libro, el poeta ofrece mon\u00f3logosde personajes hist\u00f3ricos (Carlos Ven Yuste),literatos (Miguel Torga, Bioy Casares...), fo-t\u00f3grafos (Horacio Coppola, Bernard Plossu)...,con los que se perciben afinidades vitales ocreadoras, o estrechas conexiones entre ins-tantes de dos itinerarios biogr\u00e1ficos. Los poe-mas as\u00ed construidos logran rehuir la expresi\u00f3nprimaria de la intimidad (contestando, de otromodo, a la pregunta del verso ya citado:\"\u00bfc\u00f3mo decir lo mismo de otro modo?\") yotorgan al discurso l\u00edrico un efecto de \"extra-\u00f1amiento\" que, en su caso (el procedimientose presta a \u00e1ridas erudiciones), no buscan unprestigio cultural gratuito y externo al propiopoema, sino que encajan, de modo natural, enel universo literario de un poeta, novelista yensayista que define su personalidad literaria,ante todo, como merodeador incansable por elterritorio de la creaci\u00f3n est\u00e9tica, esto es, comoapasionado lector. M ANUEL SIM\u00d3N VIOLAREVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS 352RESE\u00d1AS 351 La REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS considerar\u00e1 la publicaci\u00f3n de cualquier tipo de trabajo siempre que alcancen un nivel de calidad suficiente y versen, en alg\u00fan sentido, sobre los temas y \u00e1mbitos propios de la Revista. Los trabajos se remitir\u00e1n a la direcci\u00f3n del C ENTRO DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS (Apartado de Correos 581, C/ G. Ortega Mu\u00f1oz, 2, 06080-Badajoz) y no ser\u00e1n necesariamente objeto de correspondencia ni se devolver\u00e1n a los remitentes. Los originales, que no deber\u00e1n exceder de 30 p\u00e1ginas (10.000 palabras) deber\u00e1n presentarse impresos y precedidos de una primera p\u00e1gina donde consten los datos completos (nombre, apellidos, direcci\u00f3n y tel\u00e9fono) y un breve curriculum vitae del autor o autores. Si el texto no hubiera sido compuesto en ordenador, el original mecanografiado deber\u00e1 estar en perfectas condiciones, con tinta negra intensa, a doble espacio y en papel tama\u00f1o DIN A4 ((210x297 mm). En este caso, se subrayar\u00e1n las palabras que hayan de ir impresas en cursiva, y se subrayar\u00e1n doblemente las que hayan de ir en negrita, observ\u00e1ndose siempre la acentuaci\u00f3n de las may\u00fasculas. Cada uno de los trabajos deber\u00e1 ir precedido de un peque\u00f1o resumen (unas 100 palabras), podr\u00e1n asimismo adjuntar ilustraciones, cuadros, esquemas, foto- graf\u00edas y similares, siempre que sean de calidad suficiente, en blanco y negro y no excedan en sus dimensiones de las del DIN A4. Las referencias bibliogr\u00e1ficas se ajustar\u00e1n en su forma a las normas de esta REVISTA DE ESTUDIOS EXTREME\u00d1OS : Apellidos del Autor, Nombre: \"T\u00edtulo del art\u00edcu- lo en su caso\", T\u00edtulo de la Revista o Libro en cursiva, ciudad, a\u00f1o, p. (o pp.) xxx. Las notas se numerar\u00e1n de forma correlativa en caracteres \u00e1rabes e ir\u00e1n voladas sobre el texto, pudiendo figurar, indistintamente al final de cada p\u00e1gina o del art\u00edculo (preferiblemente al final de \u00e9ste). En el caso de que los trabajos sean aceptados para su publicaci\u00f3n, el autor enviar\u00e1 la versi\u00f3n definitiva en soporte inform\u00e1tico y elaborada en cualquier tipo de procesador de textos compatible con IBM, as\u00ed como el original de las fotos, gr\u00e1ficos, ilustraciones, etc.NORMAS PARA EL ENV\u00cdO DE ORIGINALES "}