{"title": "Por qu\u00e9 a\u00fan no tiene sentido vacunar a los ni\u00f1os frente a la COVID-19", "author": "Sergio Flores Villar", "url": "http://theconversation.com/por-que-aun-no-tiene-sentido-vacunar-a-los-ninos-frente-a-la-covid-19-163115", "hostname": "theconversation.com", "description": "Que planteemos vacunar en edades pedi\u00e1tricas en los pa\u00edses desarrollados cuando en otros pa\u00edses no tienen acceso a las vacunas, ni a otros recursos b\u00e1sicos de salud, nos deber\u00eda hacer reflexionar como sociedad acerca de qu\u00e9 tipo de mundo queremos.", "sitename": "The Conversation", "date": "2021-06-28", "cleaned_text": "El porcentaje de la poblaci\u00f3n mundial que ha estado en contacto con el virus SARS-CoV-2, medido a trav\u00e9s de la seroprevalencia, ronda el 5,2% de la poblaci\u00f3n, mientras que [en la franja de edad que va de reci\u00e9n nacidos hasta los 19 a\u00f1os corresponde a un 1,56%](https://www.aepap.org/sites/default/files/documento/archivos-adjuntos/covid-19_en_pediatria_valoracion_critica_de_la_evidencia_rev_ext.pdf). En cuanto a la tasa de mortalidad de la COVID-19 a nivel mundial, hasta la fecha es de 2 168 fallecidos por cada 100 000 infectados (2,1%), mientras entre el nacimiento y 19 a\u00f1os de edad no llega ni al 0,08%. Un vistazo a los datos basta para evidenciar que los ni\u00f1os y j\u00f3venes hasta los 19 a\u00f1os de edad se infectan menos y mueren much\u00edsimo menos que los adultos. Los s\u00edntomas de la COVID-19 hasta los 19 a\u00f1os En pediatr\u00eda, entre un 15 a 35% contacta con el virus generando anticuerpos de manera asintom\u00e1tica. En los menores de 9 a\u00f1os infectados, los [s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son la fiebre y la tos](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33127335/), mientras que entre los 9 y 19 a\u00f1os son la cefalea y la tos. Entre los reci\u00e9n nacidos y los 19 a\u00f1os de edad, menos del 3% va a requerir ingreso por necesidad de ox\u00edgeno y menos del 1% va a requerir ingreso en cuidados intensivos. Dentro del grupo analizado, los menores de un a\u00f1o de edad y aquellos que presentan antecedentes de enfermedades cr\u00f3nicas (oncol\u00f3gicos, cardiopat\u00edas, trasplantados, insuficiencia renal cr\u00f3nica, inmunodeprimidos) son los que pueden presentan mayor riesgo de presentar un covid grave (miocarditis, fallo multiorg\u00e1nico y coagulopat\u00eda). De los ni\u00f1os y j\u00f3venes sanos que presentan o han presentado covid-19, destacan unas respuestas inflamatorias exageradas, que, aunque muy infrecuentes (menor del 1,5%), son muy graves: tipo Kawasaki, shock t\u00f3xico o s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9mico pedi\u00e1trico (PIMS o MIS-c). De estas formas graves de presentaci\u00f3n en pediatr\u00eda, hasta un 80% requiere su ingreso en cuidados intensivos. Y de todos ellos, menos del 1% fallece en nuestro medio. Vacuna contra la COVID-19 en pediatr\u00eda La vacunaci\u00f3n ha sido el invento que m\u00e1s vidas ha salvado en la historia de la Humanidad. Es el \u00fanico camino para hacer que se extingan, a nivel global, enfermedades mortales como la viruela o discapacitantes como la poliomielitis a nivel planetario. La pediatr\u00eda es la rama de la Medicina que m\u00e1s asentado tiene el concepto de la vacunaci\u00f3n universal. Es m\u00e1s, no se podr\u00eda concebir esta especialidad m\u00e9dica sin la vacunaci\u00f3n. Su calendario de inmunizaci\u00f3n que se ha ido ampliando a lo largo del tiempo, tanto en coberturas poblacionales como en n\u00famero de enfermedades infecciosas evitables. Entonces, \u00bfqu\u00e9 ocurre con [la vacuna contra la COVID-19 en ni\u00f1os](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33278108/)? La indicaci\u00f3n de una vacuna efectiva frente a un virus pand\u00e9mico en principio ser\u00eda universal, pero la falta de abastecimiento a nivel global, hace que el ritmo de vacunaci\u00f3n se establezca siguiendo unos criterios de edad y de comorbilidades asociadas. Por el momento, la vacuna de BionTec es la \u00fanica que ha presentado resultados de efectividad y de descripci\u00f3n de efectos secundarios posibles (revisi\u00f3n en ni\u00f1os de casos de miocarditis). La FDA y la EMA han aprobado su uso hasta los 12 a\u00f1os de edad seg\u00fan ficha t\u00e9cnica. Desequilibrios en vacunaci\u00f3n y riesgos En general, el avance de la vacunaci\u00f3n ha ido de mayor a menor edad, siguiendo el principio de vacunar a aquellos con mayor riesgo de padecer covid-19 grave. Pero la vacunaci\u00f3n contra la covid-19 ha avanzado a tal ritmo que en muchos pa\u00edses ya han llegado a edades pedi\u00e1tricas. Y aparecen las dudas. De entrada, existe bastante consenso en hacer el corte de vacunaci\u00f3n a los 12 a\u00f1os hasta que no se obtengan resultados de estudios multic\u00e9ntricos que se est\u00e1n realizando con las vacunas RNA en menores de 12 a\u00f1os. El problema es que, mientras hay pa\u00edses que ya tienen m\u00e1s del 65% de su poblaci\u00f3n vacunada con la pauta completa y se plantean vacunar a los ni\u00f1os, existen otros muchos que no llegan ni al 1% de vacunados. Esto nos deber\u00eda hacer pensar que, si existen pa\u00edses con un d\u00e9ficit tan tremendo de vacunas, la OMS tendr\u00eda que actuar favoreciendo la vacunaci\u00f3n en aquellos pa\u00edses que no tienen acceso. Sobre todo porque, dado que la pandemia es un problema global que ata\u00f1e a toda la poblaci\u00f3n mundial, la inmunidad de \"reba\u00f1o\" no se conseguir\u00e1 con el actual desequilibrio a la hora de vacunar. Mientras haya personas sin vacunar, la capacidad que tiene el virus de mutar generar\u00e1 variantes del virus que pueden reactivar nuevas pandemias, y los pa\u00edses que hoy en d\u00eda tienen la capacidad de vacunar a los ni\u00f1os podr\u00edan padecer nuevas pandemias en el futuro. El desequilibrio de la vacunaci\u00f3n a nivel mundial es un peligro global que nos puede hacer volver a la casilla de salida. Orden de prioridades Que planteemos vacunar en edades pedi\u00e1tricas en los pa\u00edses desarrollados cuando en otros pa\u00edses no tienen acceso a las vacunas ni a otros recursos b\u00e1sicos de salud, nos deber\u00eda hacer reflexionar como sociedad acerca de qu\u00e9 tipo de mundo queremos. Con los datos expuestos al principio, este virus ha demostrado que los \"fuertes\" han sido los ni\u00f1os. Por lo tanto, deber\u00edan ser los \u00faltimos en vacunarse. La prioridad deber\u00eda ser utilizar los recursos existentes para inmunizar de manera homog\u00e9nea a la poblaci\u00f3n mundial. Esa ser\u00eda una estrategia acertada como planeta, mientras que no hacerlo generar\u00eda n\u00facleos de poblaci\u00f3n con el virus circulante, mutando y provocando la aparici\u00f3n de posibles variantes potencialmente mortales. Este desequilibrio peligroso dar\u00eda pie a que, de manera regular, como sucede con la vacuna de la gripe, acabemos vacun\u00e1ndonos cada a\u00f1o frente a las variantes circulantes en cada momento. A la pregunta de si se tiene que vacunar a los ni\u00f1os contra la COVID-19, la respuesta ser\u00eda s\u00ed, pero los no ni\u00f1os tambi\u00e9n, y en primer lugar. "}