{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://valenciaplaza.com/public/Attachment/2021/1/1610722355DecenarioVPactualizadoenbaja.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "DE LA COMUNITAT VALENCIANALa d\u00e9cada que nos ha cambiado2010-20202010- 2020 Colaboran: 3 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Diez a\u00f1os de Valencia Plaza edita ediciones plaza , s.l. presi dente enrique lucas director general miguel mir\u00f3 director de exp ansi\u00f3n juan ignac io alfonso dire ctor ja vier alfonso coordinaci\u00f3n y edici\u00f3n vicky beneyto dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n juanjo cholbi , diego obiol foto de portada ev m\u00e1\u00f1ez han escrito : ja vier alfonso , xa vi estef , v eugenio vi\u00f1as carlos gars\u00e1n carlos , mario , eduardo manzana juanchi , juan carlos ca v al , antonio pradas secretaria de redacci\u00f3n \u00f3scar t amarit direct or comercial p ablo momiejo publicidad y olanda solano ignacio salinas jaime ros raquel de la flor imprime : Grupo Diario Imprenta S.L. Calderers, 40 . P.I. Cam\u00ed de la Mar 46120 . Tel: 96 330 18 32 C/Roger de Tel\u00e9fono: 96 353 69 66 redaccion@valenciaplaza.comwww.valenciaplaza.com DECENARIO DE ECONOM\u00cdA Y SOCIEDAD DE LA COMUNITAT VALENCIANALa d\u00e9cada que nos ha cambiado2010-20202010- 2020 Colaboran: Contenidos Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Pol\u00edtica Plan recortes del Gobierno. Bienvenido Mr. A VE. Camps dimite y Alberto Fabra es nombrado sucesor. Corrupci\u00f3n. Nuevo escenario valenciano. Pacto del Bot\u00e0nic. La 'segunda' muerte de Rita. Grito sordo por un cambio en la financiaci\u00f3n. Rajoy pierde su mejor debate. Fomento, epicentro del poder valenciano. Bot\u00e0nic II. 2019: a\u00f1o de la campa\u00f1a electoral permanente. El coronavirus paraliza la actividad de la sociedad. Las seis pesadillas de Moragues. Todos a la c\u00e1rcel. Econom\u00eda Mercadona. Consum. Asamblea 'funeral' de Cierval. Los nuevos actores de la sanidad valenciana. Eresa y Sanidad. IVI-RMA. Air Nostrum. Corredor Mediterr\u00e1neo. Navieras mundiales. Lines. Ford, Lladr\u00f3. Azulejero. Brexit. Eleciones EE.UU. Tecnidex. Idai Nature. Finanzas. Inmobiliario Los proyectos que cambiar\u00e1n Valencia. \u00bfQu\u00e9 va a pasar con el mercado de la vivienda? Urbem. Atitlan. Emprendedores La Marina de Val\u00e8ncia, polo del emprendimiento. Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups. Los inicios del ecosistema emprendedor valenciano. As\u00ed fomentan las universidades la actitud emprendedora. Cultura Berklee College of Music en Val\u00e8ncia. Helga Schmidt. IV AM. Nueva Gens. Mostra de Val\u00e8ncia. Val\u00e8ncia, Capital Mundial del Dise\u00f1o. Palau de Valeriola. Gu\u00eda Hedonista Anuario de la Gu\u00eda Hedonista. Ricard es la estrella. Todo el pescado vendido. Plaza Deportiva Valencia C.F . Levante UD. Valencia Basket. Marat\u00f3n Val\u00e8ncia. Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso. Plaza Motor Las marcas redise\u00f1an sus instalaciones. Las 10 claves para entender c\u00f3mo ha resistido el sector la mayor crisis del siglo. Electrics Movements. Feria del Autom\u00f3vil. 39 69 77 93 113 119 1299 4 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza El sector de los medios de comunicaci\u00f3n arras - tra una crisis desde que la irrupci\u00f3n de las puntocom puso en cuesti\u00f3n el modelo de ne - gocio tradicional circunscrito a prensa, radio y televisi\u00f3n. A\u00fan se estaba recomponiendo cuando lleg\u00f3 la crisis de 2008, cuyos supervi - vientes sufren ahora los efectos de la pande - mia. En esas circunstancias, poder celebrar el d\u00e9cimo aniversario de un medio de comunicaci\u00f3n que adem\u00e1s es cien por cien valenciano es una satisfacci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la cifra redonda. Para los pro - fesionales, cada vez m\u00e1s, que trabajamos en Valencia Plaza es el orgullo de cumplir diez a\u00f1os haciendo periodismo. Valencia Plaza naci\u00f3 un 23 de febrero pero, como saben sus lectores y anunciantes, ce - lebra sus aniversarios a lo grande en prima - vera, que hace mejor tiempo. El pasado 23 de febrero, cuando prepar\u00e1bamos la gran fiesta que iba a tener lugar el 25 de mayo, no sab\u00eda - mos la primera v\u00edctima mortal de la covid en Espa\u00f1a ya se hab\u00eda producido en Val\u00e8ncia y que los diez a\u00f1os de periodismo los \u00edbamos a 'celebrar' en medio de una crisis sanitaria y social que iba a poner a prueba nuestra pro - fesionalidad. Pero este peri\u00f3dico, que naci\u00f3 en medio de una profunda crisis econ\u00f3mica, est\u00e1 vacu-nado contra las adversidades y siempre ha sabido adaptarse a las circunstancias: naci\u00f3 en la adversidad en 2010 y no ha dejado de crecer, tampoco en este maldito 2020. Empez\u00f3 con cuatro redactores y hoy somos una veintena en plantilla, ade - m\u00e1s de decenas de colaboradores fijos. Eso, sin contar las re - dacciones de Alicante Plaza , Castell\u00f3n Plaza , Murcia Plaza , Plaza Radio y la revista Plaza , que han ido naciendo a lo largo de esta d\u00e9cada y aportan no pocos contenidos al peri\u00f3dico. Valencia Plaza naci\u00f3 como un diario econ\u00f3mico, materia en la que es un referente en Valencia, especialmente en as - pectos como los mercados financieros, el emprendimiento o el inmobiliario. Pero tambi\u00e9n lo es en el mundo de la Cultu - ra gracias a Culturplaza , en el Deporte con Plaza Deportiva , en la gastronom\u00eda con la Gu\u00eda Hedonista, y en la pol\u00edtica, con una redacci\u00f3n creciente que ha convertido este peri\u00f3dico en uno de los m\u00e1s influyen - tes de la Comunitat Valenciana. La manera actual de llegar a la informa - ci\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda ha cam - biado con la proliferaci\u00f3n de redes socia - les, el auge de Google y aplicaciones como Whatsapp o Telegram por donde circulan ya la mayor\u00eda de las noticias. Casi nadie lee hoy un \u00fanico peri\u00f3dico. Conscientes de eso, Valencia Plaz a no tu- vo prisa por ser un peri\u00f3dico generalista. No pretendi\u00f3 al nacer abarcar con cuatro redactores toda la actualidad diaria, sino que quiso ser el mejor peri\u00f3dico en infor - maci\u00f3n empresarial y financiera, y luego en la cultural, y despu\u00e9s en la deportiva, en la gastron\u00f3mica... De esta manera, no seremos los mejores en materias que de momento no nos interesan, pero queremos serlo en los aspectos que he mencionado. Queda a juicio del lector si lo vamos consi - guiendo. Los datos de audiencia siempre en ascenso y el fee- dback de los lectores nos hacen pensar que as\u00ed es. La clave est\u00e1 en un magn\u00edfico equipo de profesionales que disfrutan con su trabajo, que no es otro que informar, des - de la independencia y sin casarnos con nadie. Periodismo, ese es nuestro compromiso tambi\u00e9n para los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. \u00abPoder celebrar el d\u00e9cimo aniversario de un medio de comunicaci\u00f3n que adem\u00e1s es cien por cien valenciano es una satisfacci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la cifra redonda\u00bbDiez a\u00f1os de periodismoJavier Alfonso Director de Valencia PlazaCARTA DEL DIRECTOR 6 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza PERSONAJES Los protagonistas Jos\u00e9 Luis \u00c1balos Uno de los art\u00edfices del \u00e9xito de Pedro S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Luis Abal\u00f3s se vi\u00f3 recompensado tras la moci\u00f3n de censura con su nombramiento como ministro de Fomento. Francisco Brines El poeta ganaba en 2020 con el Premio Cervantes, el m\u00e1s importante de las letras en espa\u00f1ol. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 la Alta Distinci\u00f3n de la Generalitat.I\u00f1aki Berenguer Este ingeniero de telecomunicaciones es uno de los emprendedores de referencia en Espa\u00f1a y en EEUU. Est\u00e1 muy vinculado al emprendedurismo valenciano. Francisco Camps Francisco Camps fue presidente de la Generalitat durante ocho a\u00f1os (2003- 2011), hasta que tuvo que dimitir por el caso de los trajes. Rita Barber\u00e1 La que fuera alcaldesa de Val\u00e8ncia durante m\u00e1s de veinte a\u00f1os fue derrotada en las elecciones de 2015 y se vi\u00f3 inmersa en el Caso Taula. Fallec\u00eda en 2016 en Madrid. Ricard Camarena Dos Estrellas Michel\u00edn, Premio Nacional de Gastronom\u00eda... Ricard Camarena acumula reconocimientos a su cocina.Carlos Bertomeu El hasta entonces principal directivo de Air Nostrum, pasaba a adquirir la compa\u00f1\u00eda, junto con los socios de IVI, en 2015 para convertirlo en un grupo de aviaci\u00f3n global. Quico Catal\u00e1n El presidente del Levante puede presumir de haber llevado a su equipo a Europa. Adem\u00e1s su nuevo estadio es uno de los mejores de Espa\u00f1a. Vicente Boluda Como presidente de la Asociaci\u00f3n Valenciana de Empresarios ha sido uno de los mayores impulsores del Corredor Mediterr\u00e1neo y es una figura clave del tejido empresarial valenciano. Roberto Centeno Las diversas operaciones inmobiliarias y empresariales realizadas le convierten en una de las figuras del tejido empresarial valenciano.Muchos han sido los protagonistas de estos diez a\u00f1os en todos los \u00e1mbitos, pol\u00edtica, cultura, econom\u00eda o deporte. En Valencia Plaza hemos hecho una selecci\u00f3n de los m\u00e1s significativos Podr\u00edamos decir que no est\u00e1n todos los que han sido, pero s\u00ed que han sido protagonistas todos los que est\u00e1n. Todos estos rostros han marcado, en muchos momentos, la actualidad informativa de cada una de las secciones de Valencia Plaza 7 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Juan Luis Durich Consum se ha consolidado como una de las principales empresas de la Comunitat Valenciana, tanto por facturaci\u00f3n como por su RSC. Mavi Mestre En 2018 se convirti\u00f3 en la primera mujer rectora de la Universitat de Val\u00e8ncia. Mavi Mestre fue la quinta mujer en Espa\u00f1a en acceder a este cargo. Dani Parejo El excapit\u00e1n del Valencia CF hizo historia al levantar la Copa del Rey en 2019. Ha sido el referente del equipo hasta su salida esta temporada.Peter Lim En la mayor operaci\u00f3n corporativa del f\u00fatbol espa\u00f1ol, Peter Lim compraba el Valencia CF, aunque hoy en d\u00eda no tiene el respaldo de la afici\u00f3n. Carmen Mont\u00f3n Responsable de la reversi\u00f3n del Hospital de Alzira, dej\u00f3 la Conselleria de Sanidad para ser Ministra en el primer gobierno de S\u00e1nchez. Joan Rib\u00f3 Joan Rib\u00f3 consigui\u00f3 arrebatar la alcald\u00eda a Rita Barber\u00e1 en 2015, tras el pacto con socialistas y Val\u00e8ncia en Com\u00fa. Y la renov\u00f3 en 2019.Marisa Gall\u00e9n Premio Nacional de Dise\u00f1o, Marisa Gall\u00e9n ha sido una de las art\u00edfices de que Val\u00e8ncia sea Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022. Concha Montaner Tras veinte a\u00f1os dedic\u00e1ndose al atletismo y haber conseguido ser cuatro veces ol\u00edmpica, la deportista valenciana anunciaba su retirada. Ximo Puig Tras veinte a\u00f1os de gobiernos del PP, Ximo Puig consegu\u00eda la presidencia de la Generalitat y la revalid\u00f3 en las \u00faltimas elecciones.Susana Lloret La directora de la Fundaci\u00f3 per Amor a l'Art fue una de las principales impulsoras de Bombas Gens, el nuevo templo cultural de la ciudad de Val\u00e8ncia. Salvador Navarro Salvador Navarro cogi\u00f3 las riendas de la nueva patronal valenciana, CEV, desde donde ha tratado de superar la crisis que llev\u00f3 a la desaparici\u00f3n de Cierval. Juan Roig Mercadona se ha convertido en un referente de la distribuci\u00f3n. Y su Marina de Empresas se ha consolidado como polo de emprendimiento.Empar Marco Esta periodista valenciana fue de 2017 a 2020 fue Directora General de la Corporaci\u00f3n Valenciana de Medios de Comunicaci\u00f3n e impuls\u00f3 la nueva RTVV. M\u00f3nica Oltra Azote de los gobiernos populares, se convirti\u00f3 en vicepresidenta del Consell con el primer Bot\u00e0nic y repiti\u00f3 en el cargo tras las elecciones de 2019. Elena Tejedor La directora de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso ha impulsado el deporte valenciano y la Marat\u00f3n, una de las principales a nivel internacional.Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 9 Pol\u00edtica Los recortes de Zapatero y la llegada del A VE a Val\u00e8ncia marcaron el inicio de esta d\u00e9cada, que se cierra con la crisis del coronavirus. Entre medias, la Generalitat cambia de color, tras a\u00f1os de gobierno un PP atenazado por los casos de corrupci\u00f3n y emergen nuevos partidos pol\u00edticos que rompen con el bipartidismo existente. 1 10 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2010 Conmoci\u00f3n social por el plan de recortes del Gobierno v alencia plaza 13/05/2010 Las medidas anunciadas por el Gobierno para reducir el d\u00e9ficit han provocado mul- titud de recciones en cadena. Los sectores de la econom\u00eda nacional a los que les tocar\u00e1, una vez se apruebe la ley, apretarse el cintur\u00f3n y reducir gastos han mostrado su oposici\u00f3n al paquete de propuestas del Ejecutivo. Seg\u00fan afirman, son desmesuradas, inapropiadas y contribuir\u00e1n a la destrucci\u00f3n de empleo. Del conjunto de asociaciones empresaria - les, la \u00fanica que vio positivas las medidas fue la CEOE, aunque tambi\u00e9n tuvo palabras me - nos amables para el Gobierno. Seg\u00fan afirm\u00f3 la confederaci\u00f3n empresarial, los recortes en el gasto p\u00fablico llegaban demasiado tarde y adem\u00e1s, deber\u00edan ir acompa\u00f1ados \u00abde ma - nera urgente\u00bb de reformas estructurales que estimulen la actividad econ\u00f3mica y reduzcan el pago de intereses de la deuda. La CEOE, como el resto de sectores, tam - bi\u00e9n dej\u00f3 claras sus cl\u00e1sicas prioridades. In - tensificar el protagonismo del sector privado en la provisi\u00f3n de servicios p\u00fablicos y conse - guir ahorros presupuestarios aumentando las tasas y precios sub-subencionados, as\u00ed co - mo la puesta en marcha de las privatizacio - nes y liberalizaciones. Asimismo, fuentes de la entidad afirmaron que el futuro de la eco - nom\u00eda espa\u00f1ola depend\u00eda de c\u00f3mo se desa - rrollara este proceso. Una de las nueve medidas del paquete que present\u00f3 Zapatero afecta directamente al sector farmac\u00e9utico. Con el fin de reducir el gasto en medicamentos, el Ejecutivo afirm\u00f3 que se adecuar\u00e1 el n\u00famero de unidades en los envases a la duraci\u00f3n de los tratamientos, se estudiar\u00e1 la dispensaci\u00f3n de unidosis y se bajar\u00e1 el precio de los medicamentos. \u00abEsto demuestra la falta de imaginaci\u00f3n y la reite - raci\u00f3n en el error del Gobierno al actuar s\u00f3 - lo sobre la oferta y los precios y no sobre la demanda\u00bb, afirmaron fuentes de la Federa - ci\u00f3n Empresarial de Farmac\u00e9uticos Espa\u00f1o - les (FEFE). 6.045 millones menos de inversi\u00f3n Una reacci\u00f3n similar tuvieron los construc - tores. Seg\u00fan el plan de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit, la inversi\u00f3n p\u00fablica estatal se recortar\u00e1 en 6.045 millones de euros durante los pr\u00f3xi - mos dos a\u00f1os, cantidad que se suma a la re - ducci\u00f3n de 5.000 millones para 2010 ya in - cluido en el Plan de Austeridad.Asimismo, la inversi\u00f3n de aproximadamente 19.300 millo - nes de euros del Ministerio de Fomento para 2010 prevista en los Presupuestos Genera - les, ya se vio reducida en 1.700 millones. La Confederaci\u00f3n Nacional de la Cons - trucci\u00f3n (CN) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Constructoras Independientes (Anci) mos - traron su inquietud y avisaron, en un comu - nicado, que dicho recorte afectar\u00e1 \u00absingular y negativamente\u00bb al crecimiento econ\u00f3mico, a la recuperaci\u00f3n del empleo y prolongar\u00e1 la salida de la crisis. Las constructoras conside - raron que existe \u00abmargen suficiente para ex - plorar y adoptar otras medidas para reducir el gasto p\u00fablico en \u00e1mbitos no productivos\u00bb.Los hoteleros potencian el programa del Imserso Alertados se mostraron los hoteleros espa\u00f1oles. La no inclusi\u00f3n en el presupuesto de la dotaci\u00f3n necesaria para mantener las 200.000 plazas adicionales que se incorporaron el a\u00f1o pasado en el programa del Imserso puede producir, a su juicio, una destrucci\u00f3n masiva de puestos de trabajo directos e indirectos. Como afirm\u00f3 Juan Molas, presidente de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hoteles y Alojamientos Tur\u00edsticos de Espa\u00f1a (Cehat), el Gobierno deber\u00eda mantener el programa del Imserso por ser \u00absostenible\u00bb desde todos los puntos de vista. \u00abSupone un servicio que potencia la calidad de vida de sus beneficiarios, fomenta la consolidaci\u00f3n de empleos en zonas visitadas y permite generar ingresos\u00bb. Asimismo, Molas asegur\u00f3 que el cambio en la pol\u00edtica llegaba en uno de los peores momentos para el sector teniendo en cuenta la subida del IV A, las p\u00e9rdidas que ha provocado la nube de cenizas del volc\u00e1n island\u00e9s y la crisis econ\u00f3mica mundial. \u00abLa congelaci\u00f3n de pensiones es indignante\u00bb Adem\u00e1s de a los empresarios, el recorte de gasto p\u00fablico afecta a los jubilados, ya que se congelar\u00e1n las pensiones. La Confedera - ci\u00f3n Estatal de Prejubilados y Pensionistas (Cepyp) calific\u00f3 la medida de \u00abindignante\u00bb y denunci\u00f3 \u00abun ataque reiterado contra los m\u00e1s d\u00e9biles\u00bb.En un comunicado, la confe - deraci\u00f3n record\u00f3 que m\u00e1s de 1,7 millones de pensionistas cobran hasta un 40% menos por los coeficientes reductores por jubilaci\u00f3n an - ticipada, y advirti\u00f3 de que \u00ababocar\u00e1\u00bb a los ju - bilados anticipados forzosos a una situaci\u00f3n \u00abcada vez m\u00e1s insostenible\u00bb. \u00abSi sube el IV A y se congela la pensi\u00f3n, el poder adquisitivo de los jubilados ser\u00e1 m\u00ednimo y estar\u00e1 cerca del umbral de la pobreza\u00bb, alertaron. Los recortes anunciados por el Gobierno de Zapatero para reducir el d\u00e9ficit han provocado multitud de reacciones. Por un lado, la CEOE vi\u00f3 positivas las medidas. Fue la \u00fanica. Los sectores afectados criticaron duramente los recortes 11 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza nea y que ha entrado a la estaci\u00f3n de Valencia instantes antes que el de las autoridades que ven\u00edan desde Madrid y que ha despertado la atenci\u00f3n de los asistentes. A pesar de los cuatro minutos de retraso con los que el tren en el que viajaban los reyes y el resto de la comitiva ha salido de la estaci\u00f3n madrile\u00f1a de Puerta de Atocha, el A VE inau - gural ha compensado el tiempo perdido por el camino y ha llegado puntual a Valencia. Los discursos inaugurales del rey , el presi - dente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rdr\u00edguez Zapa - tero, el ministro de Fomento, Jos\u00e9 Blanco, y los presidentes auton\u00f3micos Francisco Camps y Esperanza Aguirre han sido emitidos a trav\u00e9s de varias pantallas distribuidas pr\u00e1cticamen - te en cada esquina de la estaci\u00f3n.\u00a1Bienvenido, Mr. AVE! v alencia plaza 18/12/2010 En una jornada marcada por el fr\u00edo y la amenaza de lluvia, cerca de un millar de po - l\u00edticos de todo signo, empresarios y repre - sentantes de las fuerzas y cuerpos de seguri - dad del Estado han aguardado durante m\u00e1s de una hora en el vest\u00edbulo de la estaci\u00f3n la llegada del nuevo A VE. Esta espera ha dado pie a numerosas conversaciones y encuen - tros entre un nutrido grupo de dirigentes que, al menos por unas horas, han aparcado sus diferencias pol\u00edticas y se han felicitado mutuamente por la inauguraci\u00f3n del nuevo trazado ferroviario. Frente a las v\u00edas, el delegado del Gobierno en la Comunitat, Ricardo Peralta, ha tenido ocasi\u00f3n de conversar unos instantes con la que presumiblemente le suceder\u00e1 en el car - go en los pr\u00f3ximos d\u00edas, la concejala socialis - ta en el Ayuntamiento de Valencia, Ana Bo - tella, en uno de las im\u00e1genes m\u00e1s curiosas de la jornada. Tras ellos, varios operarios sacaban brillo, trapo en mano, a las locomotoras estacionadas en los andenes mientras otros terminaban de colocar centenares de sillas blancas, a juego con el escenario, que instantes despu\u00e9s ocu - par\u00edan las autoridades en sus discursos. Pr\u00e1cticamente todo el entorno de la esta - ci\u00f3n se encuentra ya listo para la puesta en marcha definitiva, aunque las cafeter\u00edas, tiendas y dem\u00e1s comercios \u00fanicamente han encendido las luces de sus escaparates hoy a modo de decorado, puesto que nadie las atend\u00eda. La an\u00e9cdota de la jornada la ha protagoni - zado un convoy , tambi\u00e9n del A VE, en el que viajaban centenares de los trabajadores que han intervenido en la construcci\u00f3n de la l\u00ed -La puesta de largo del nuevo A VE Madrid-Valencia ha despertado una gran expectaci\u00f3n en la sociedad valenciana, cuya plana mayor en el \u00e1mbito pol\u00edtico y empresarial se ha dado cita en la nueva estaci\u00f3n Joaqu\u00edn Sorolla para dar la bienvenida al tren que acorta las distancias con la capital De hecho, buena parte de los 90 medios de comunicaci\u00f3n acreditados para cubrir este ac - to han conectado en directo en alg\u00fan momen - to de la inauguraci\u00f3n para informar del trans - curso de la misma. Una vez concluido el acto oficial, la organi - zaci\u00f3n ha recogido r\u00e1pidamente las sillas y ha despejado el vest\u00edbulo de la estaci\u00f3n en ape - nas cinco minutos para que invitados y perio - distas pudiesen disfrutar de los refrescos y los canap\u00e9s servidos, aunque separados por un cord\u00f3n. Bajo el luminoso que marcar\u00e1 las salidas y las llegadas de los trenes ha estado presente en todo momento un r\u00f3tulo que no ha dejado de saludar: \u00abBienvenidos a la estaci\u00f3n Joaqu\u00edn Sorolla de Valencia\u00bb. 12 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Camps dimite y Alberto Fabra es designado su sucesor al frente de la Generalitat Francisco Camps ha presentado su dimisi\u00f3n como presidente de la Generalitat Valenciana y como l\u00edder del PPCV poniendo fin a una larga agon\u00eda polit\u00edca desde que hace dos a\u00f1os saltara el llamado 'caso de los trajes'. Segun sus palabras se va \u00abcon orgullo y dignidad\u00bb y con la ilusi\u00f3n de que Rajoy gane las eleciones valencia plaza 20/07/2011 El presidente de la Generalitat Valenciana, Francisco Camps , ha anunciado que deja su cargo \u00abcompletamente inocente\u00bb y ha subra - yado que lo que pretende es no ser \u00abun obst\u00e1culo\u00bb para que el presi - dente del PP , Mariano Rajoy , pueda ganar las elecciones. Francisco Camps ha propuesto al alcalde de Castell\u00f3n y diputado en las Corts Valencianes, Alberto Frabra, para que sea su sucesor al frente del Gobierno valenciano. Fabra, tambi\u00e9n cordinador general del PPCV , fue el n\u00famero uno por la lista de Castell\u00f3n en las pasadas elecciones auton\u00f3micas. POL\u00cdTICA 2011-2012 \u00abOfrezco mi sacrificio a Espa\u00f1a\u00bb, ha dicho en una conferencia de prensa en la que ha afirmado que se marcha con \u00abla conciencia tran - quila y el deber cumplido\u00bb y que ha hecho realidad todos sus pro - yectos e ilusiones\u00bb. Finalmente, el ya expresidente de la Generalitat hab\u00eda rechaza - do por la ma\u00f1ana acudir al TSJCV a declarse culpable en la llama - da causa de los trajes como hab\u00eda hecho el exvicepresidente de la Generalitat V\u00edctor Campos y el jefe de Protocolo de la Diputaci\u00f3n, Rafael Betoret, que aceptaron la pena m\u00e1s alta a cambio de no sen - tarse en el banquillo, seg\u00fan ha confirmado el Tribunal Superior de Justicia de la Comunitat Valenciana. Cuando todo indicaba que Camps aparecer\u00eda de un momento a 13 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza joaquim clemente 06/01/2012 El Consell rompi\u00f3 su propio discurso y asumi\u00f3 la realidad de la grave situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las arcas p\u00fablicas que durante meses ha tratado de esquivar con la adopci\u00f3n de un paquete medidas de contenci\u00f3n del gasto y mayor recaudaci\u00f3n que, pese a todo, se anto - jan como un primer movimiento. Tras superar sobre la campana una suspensi\u00f3n de pagos gracias al rescate del Gobierno central, Alberto Fabra anunci\u00f3 un plan de choque que tiene las siguientes claves: 1. El Presupuesto no sirve. Estas medidas de recorte del gasto y de nuevos impuestos rompen el presupuesto reci\u00e9n aprobado por Les Corts y sobre el que pesaba un aire de provisionalidad. 2. \u00bfA qui\u00e9n afecta? A todos los valencianos, aunque en distinta for - ma. Los trabajadores p\u00fablicos (funcionarios e interinos) ver\u00e1n re - cortados sus salarios. Los ciudadanos de a pie tendr\u00e1n que pagar m\u00e1s impuestos. 3. \u00bfCu\u00e1nto se ahorra la Generalitat? Con las medidas presentadas el ahorro es de 819 millones de euros. 4. \u00bfDe d\u00f3nde viene el ahorro? Hay dos grandes partidas, personal y sanidad.5. Una subida de impuestos impuesta. El Consell aprob\u00f3 una subida de impuestos centrada fundamentalmente en las rentas m\u00e1s altas. 6. La inc\u00f3gnita de las empresas p\u00fablicas. Una de las principales de - cepciones del plan de choque aprobado fue la largamente esperada remodelaci\u00f3n del sector p\u00fablico empresarial. 7 . La hipoteca de los grandes eventos. Fue llamativa a forma en que el vicepresidente del Consell escenific\u00f3 el anuncio de ruptura con la pol\u00e9mica y discutida 'pol\u00edtica de grandes eventos' . \u00abTodo el mode - lo de grandes eventos est\u00e1 en revisi\u00f3n\u00bb, dijo contundente C\u00edscar. 8. \u00bfPor qu\u00e9 hay conseller\u00edas que no se tocan? Sencillamente porque no hay nada que tocar, porque sus presupuestos de inversi\u00f3n y pa - ra transferencias de capital se han reducido a la m\u00ednima expresi\u00f3n . 9. Sin noticias de la deuda. Todas las medidas est\u00e1n encaminadas a liberar fondos para pagar la deuda. Sin embargo, en el plan de cho - que no hay ninguna referencia expl\u00edcita a este punto. 10. \u00bfSer\u00e1 suficiente? No lo parece.. Es decir, la Generalitat no tendr\u00e1 de lal noche a la ma\u00f1ana 1.000 millones de liquidez. Ser\u00e1 progresivo..Las 10 claves del primer plan de choque de Alberto Fabra otro para hacer su declaraci\u00f3n, finalmente cerraron las puertas del tribunal sin que hubiera aparecido el presidente. Una lla - mada de presidencia hab\u00eda avisado de que Camps no acudir\u00eda. Al poco rato fue convocada una comparecencia p\u00fablica para la cinco de la tarde por parte del presidente. Simult\u00e1neamente, el presidente hab\u00eda convocado una reuni\u00f3n de todos sus conse - llers y de la c\u00fapula del partido. Una ma\u00f1ana en el TSJ Ser\u00e1 el presidente del tribunal del jurado, Juan Climent, quien fijar\u00e1 la condena para Campos por el delito de cohecho pasivo impropio en una sentencia que dictar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Campos ha llegado a la sede del TSJCV a las 08.25 horas acompa - \u00f1ado por el abogado Javier Boix, quien tambi\u00e9n lleva la defensa del president de la Generalitat, Francisco Camps, procesado en la misma causa junto al ex secretario general del PPCV y actual responsable de Econom\u00eda del grupo popular en Les Corts Ricar - do Costa y el ex jefe de gabinete de la Conselleria de Turismo Rafael Betoret. \u00c9ste \u00faltimo, ha llegado dos horas m\u00e1s tarde a la sede para imitar a Campos. Fuentes cercanas al caso han explicado que el acto de hoy supone la confor - maci\u00f3n de Campos y Be - toret con los escritos de la acusaci\u00f3n y la aceptaci\u00f3n de la pena m\u00e1s grave por el delito de cohecho pasi - vo impropio, relacionado con la aceptaci\u00f3n de rega - los por parte de los cabe - cillas de la trama G\u00fcrtel. Asimismo, han se\u00f1alado que la fijaci\u00f3n de esa pena quedar\u00e1 en una sentencia que dictar\u00e1 Climent, presidente del tribunal del jurado encargado del juicio oral abierto contra los cuatro impu - tados. Costa y Camps Tras la conformaci\u00f3n de Campos y Betoret, faltaba saber si los otros dos procesados har\u00edan lo mismo y aceptar\u00e1n el pago de la multa m\u00e1s alta fijada por recibir supuestamente esos regalos, evitando as\u00ed someterse al juicio abierto contra ellos por un su - puesto delito de cohecho pasivo impropio. Seg\u00fan diversas fuentes del PP , hasta ahora el m\u00e1s reacio a pa - sar por este tr\u00e1mite ser\u00eda Ricardo Costa, quien esta ma\u00f1ana se encuentra en Les Corts para asistir a un pleno extraordinario monogr\u00e1fico sobre el proyecto ferroviario del Corredor Medi - terr\u00e1neo. El Ayuntamiento de Castell\u00f3n y la Diputaci\u00f3n de esta pro - vincia han anunciado en sus respectivas agendas oficiales que Camps acudir\u00e1 a sendos actos en la capital de la Plana: el prime - ro, a las 12.00 horas para conmemorar la instalaci\u00f3n del conta - dor inteligente n\u00famero 90.000 de Ibedrola. Una hora m\u00e1s tarde, el nuevo presidente de la Diputaci\u00f3n, Javier Moliner, se reunir\u00e1 con Camps aunque se advierte en la convocatoria de que \u00abno se atender\u00e1 a los medios\u00bb. Presidencia de la Generalitat mantiene a\u00fan vac\u00eda la agenda institucional del jefe del Consell para hoy , por sexto d\u00eda con - secutivo. Su \u00faltimo acto oficial tuvo lugar el pasado jueves, cuando acudi\u00f3 al pleno de Les Corts donde se eleg\u00eda a distintos miembros de entidades de la Generalitat. Camps no se present\u00f3 por la ma\u00f1ana ante el TSJCV para declarar por la causa de los trajes14 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2013 Los casos de corrupci\u00f3n agitan al PPCV Cinco casos y 125 imputados atenazan al PP de Fabra ximo aguar 19/09/2012 Adem\u00e1s de la crisis econ\u00f3mica a la que de - be hacer frente la Generalitat , el presiden- te Alberto Fabra est\u00e1 obligado a abordar otro problema heredado que menoscaba la imagen de un Gobierno ya de por s\u00ed debilitado por la actual coyuntura. Los casos de presunta co - rrupci\u00f3n que se encuentran en los diferentes tribunales son varios. Cinco de ellos especial - mente importantes ya sea por las cantidades de dinero a las que se refieren, lo elevado de los cargos implicados o el alto n\u00famero de im - putados con v\u00ednculos con el partido. En este momento, el Tribunal Superior de Justicia de la Comunitat Valenciana se en - cuentra instruyendo la causa sobre los pre - suntos delitos de financiaci\u00f3n irregular del PPCV , electoral y por supuesta contrataci\u00f3n irregular en relaci\u00f3n con distintas ediciones de Fitur. Tambi\u00e9n se encuentra ahora en ma - nos del TSJCV el conocido como 'caso de coo - peraci\u00f3n' , que investiga el presunto desv\u00edo de fondos destinados a este \u00e1mbito y que afecta al exconseller Rafael Blasco. A ellos se une el ca - so Brugal que afecta a dos alcaldes de Alican - te (Sonia Castedo y Luis D\u00edaz Alperi). Por otro lado, contin\u00faan las declaraciones en el caso Emarsa en el juzgado de instrucci\u00f3n n\u00famero 15 de Valencia, encargado de investigar el 'agu - jero' de 25 millones de euros en la empresa que gestion\u00f3 la depuradora de Pinedo. Otro de los grandes procesos judiciales abiertos que salpi - ca a la Comunitat Valenciana y a cargos vincu - lados a la Generalitat es el conocido como caso N\u00f3os. Hasta el momento, varios exaltos cargos valencianos han resultado imputados, como Jorge Vela o Luis Lob\u00f3n. Los sobresueldos, cuentas y casos de corrupci\u00f3n vuelven a agitar al PPCV v alencia plaza 10/07/2013 Las cuentas del Partido Popular publicadas desde 1990 hasta 2011 , los llamados sobresuel- dos repartidos en Les Corts o las inminentes declaraciones en los juzgados de casos como la pieza 5 de G\u00fcrtel, han calentado la semana pa -ra los populares valencianos que lidera Alber - to Fabra. Todo ello, bajo la alargad\u00edsima som - bra del extesorero del partido Luis B\u00e1rcenas, cuyas revelaciones en El Mundo acerca de la supuesta financiaci\u00f3n irregular del PP du - rante 20 a\u00f1os, han dejado tocada la marca del partido y , por consiguiente, a las estructuras regionales. Entre las cuentas publicadas, de las que se han hecho eco diversos medios, exist\u00edan va - rios pagos curiosos para un partido pol\u00edtico, como las 17 .000 pesetas en una tienda de len - cer\u00eda, el gasto de algunos cientos de euros de relojes para Nuevas Generaciones, miles de euros en pirotecnia u otros m\u00e1s comunes aun - que relevantes referidos a comidas de trabajo o an\u00e1lisis demosc\u00f3picos. Bajo esta tormenta medi\u00e1tica respecto a las cuentas del partido, declararon en el Tribunal Superior de Justi - cia de la Comunitat Valenciana (TSJCV) por la pieza 5 del caso G\u00fcrtel los exsecretarios auto - n\u00f3micos de Deportes Niurka Montalvo y Da - vid Serra, este \u00faltimo tambi\u00e9n diputado, don - de se investigan presuntos delitos de prevari - caci\u00f3n, entre otros, con empresa de la trama. La condena de Carlos Fabra emborrona la lucha contra la corrupci\u00f3n del presidente ximo aguar 26/11/2013 La condena de cuatro a\u00f1os de c\u00e1rcel por de - lito fiscal al exl\u00edder provincial de Castell\u00f3n y expresidente de la Diputaci\u00f3n Carlos Fabra ha llegado en un momento inoportuno para el actual jefe del Consell, Alberto Fabra.La sen - tencia se ha producido un d\u00eda antes de que el l\u00edder valenciano comparta mesa con Maria - no Rajoy en un acto p\u00fablico en Madrid en el que el jefe del Consell espera un espaldarazo a las pol\u00edticas llevadas a cabo en la Generalitat y a su candidatura de cara a las elecciones au - ton\u00f3micas de 2015. La condena ha tenido un efecto boomerang para el jefe del Consell. Si la l\u00ednea roja contra la corrupci\u00f3n dibujada por el presidente desde el principio de su manda - to ha sido flexible con un dirigente ese ha sido Carlos Fabra. Con un proceso judicial de casi una d\u00e9cada e imputado desde a\u00f1os atr\u00e1s, el l\u00ed - der del PPCV no alz\u00f3 la voz para pedirle que abandonara la presidencia del partido. Y all\u00ed permaneci\u00f3 hasta que se hizo a un lado en el congreso de julio de 2012 para que su puesto lo ocupara Javier Moliner. Esta comprensi\u00f3n contrasta con la mano dura que Alberto Fabra ha aplicado a cargos del Consell que han sido imputados en diver - sas causas judiciales, cuya salida del Ejecuti - vo, ya fuera vestida como renuncia volunta - ria, ha sido inmediata en la mayor\u00eda de los casos. Los casos de presunta corrupci\u00f3n del Partido Popular han ocupado diversos tribunales. Alberto Fabra aplic\u00f3 una pol\u00edtica de mano dura a cargos del Consell que fueron imputados16 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2014 El nuevo escenario valenciano joaquim clemente 27/05/2014 Las eleccciones europeas han dibujado el nuevo escenario pol\u00edtico valenciano . Pese a la irrupci\u00f3n sorpresiva de Podemos, lo cier - to es que el mapa no se aleja mucho de lo que se intu\u00eda: el PP ha perdido la mayor\u00eda absolu - ta y los partidos progresistas suman m\u00e1s del 50% de los votos. Con los datos oficiales se pue - de decir que los valencianos que votan -lo que piensan los abstencionistas no se sabe- vuel - ven a ser de izquierdas. Al menos eso dicen los datos en bruto. De hecho parece hasta haber regresado el cintu - r\u00f3n rojo de Valencia. Pero resulta del todo im - posible hacer una proyecci\u00f3n fr\u00eda de los resul - tados a unas elecciones auton\u00f3micas. Los mo -tivos que llevan a los electores a acudir o no a votar y a depositar la papeleta en la urna de uno u otro partido son complejos. Pensar que el comportamiento dentro de un a\u00f1o, cuando se celebren las elecciones a ayuntamientos y a la Generalitat Valenciana ser\u00e1 el mismo es, cuanto menos aventurado. Pero lo que s\u00ed es evidente es que el nuevo escenario es precisamente eso: nuevo. No se parece al que dejaron las \u00faltimas elecciones generales o auton\u00f3micas. El PP se ha desplo - mado, el PSPV sigue buscando su suelo, mien - tras que Esquerra Unida, Comprom\u00eds y UPyD siguen al alza esperando. Ese vuelco tiene especial relevancia cuan - do se procede de un periodo de casi 20 a\u00f1os de gobierno del PP en la Generalitat y en no po - cos ayuntamientos de la Comunitat Valencia - na. La simple hip\u00f3tesis de un cambio en esta din\u00e1mica lleva dominando el debate pol\u00edtico valenciano desde hace ya meses. Que se haya confirmado en estas elecciones solo hace que amplificarlo. Frente a los populares, el PSPV-PSOE. Ximo Puig no ha conseguido frenar la ca\u00edda del par - tido y su electorado empieza a desperdigarse por todo el espectro de partidos con los que tendr\u00e1 que contar para formar un hipot\u00e9tico gobierno de la Generalitat. Solo no puede. Con \u00bfamigos? s\u00ed. Esquerra Unida sabe que deber\u00e1 entrar en esa ecuaci\u00f3n de pacto con el PSPV . Lo que ahora tambi\u00e9n ha quedado bastante claro es que no podr\u00e1n ir solos o incluso con el per - miso impl\u00edcito de una UPyD consolidada. Comprom\u00eds ha aguantado el tir\u00f3n en unas elecciones en las que ten\u00eda poco que ganar -sacar el eurodiputado- y en las que pod\u00eda perder por empuje. Algo de esto \u00faltimo puede haberle pasado, no tanto por los re - sultados sino por la sensaci\u00f3n de que Pode - mos les ha robado la cartera en la Comuni - tat Valenciana. El nuevo escenario pol\u00edtico valenciano es, por tanto, pluripartidista, alejado de la pola - rizaci\u00f3n del PP y PSPV-PSOE. Frente a quie - nes claman contra tripartitos o gobiernos de coalici\u00f3n cabe recordar en qu\u00e9 situaci\u00f3n se encuentra econ\u00f3mica y pol\u00edticamente la Co - munitat Valenciana: quebrada la Generalitat, una econom\u00eda con graves desequilibrios y nu - merosos casos de corrupci\u00f3n salpicando la gesti\u00f3n p\u00fablica. Todo tras 20 a\u00f1os de unipar - tidismo. Las elecciones europeas han dibujado un nuevo escenario en la Comunitat con la p\u00e9rdida de la mayor\u00eda absoluta del PP y donde los partidos progresistas suman el 50% y entra en escena Podemos18 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2015 El pacto del Bot\u00e1nico, la izquierda reacciona tras d\u00edas de desencuentros decepcionantes ximo aguar 12/06/2015 PSPV , Comprom\u00eds y Podemos llegaron a un acuerdo en el Jard\u00edn Bo - t\u00e1nico de Valencia que marcar\u00e1 la hoja de ruta del Gobierno valencia - no para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Un pacto firmado por Ximo Puig, M\u00f3nica Oltra y Antonio Montiel, rodeados de decenas de sus colabo - radores que termin\u00f3 en un efusivo abrazo de los tres candidatos y una ovaci\u00f3n de los asistentes. Se pon\u00eda as\u00ed punto final a unos d\u00edas llenos de tensi\u00f3n entre socialis - tas y el t\u00e1ndem formado por Comprom\u00eds y Podemos. Las \u00faltimas horas, como ya inform\u00f3 este diario, hab\u00edan estado presididas por cruces de llamadas, \u00f3rdagos, acercamientos frustrados y todo tipo de desencuen -tros decepcionantes que hab\u00edan situado en la cuerda floja el posible acuerdo entre las tres fuerzas pol\u00edticas de izquierdas. Finalmente, el 'tripartito' reaccion\u00f3. La ma\u00f1ana en Les Corts, pese a la fragilidad del acuerdo para la mesa y presidencia de la c\u00e1mara que se hab\u00eda alcanzado en la noche del mi\u00e9rcoles, result\u00f3 productiva tras un contacto previo entre Puig y Oltra. Francesc Colomer (PSPV) se situaba al frente del hemiciclo gracias a los 55 votos de los tres partidos de iz - quierdas y los 13 de C's, una operaci\u00f3n que se repiti\u00f3 en el tripartito pa - ra el puesto de vicepresidente primero, Enric Morera (Comprom\u00eds). No obstante, no ocurri\u00f3 lo mismo con el puesto de secretario te\u00f3rica - mente reservado para el representante de Podemos, Marc Pallar\u00e9s. Los socialistas, en este caso, optaron por respaldar al candidato de Ciuda -La firma de la hoja de ruta del nuevo Gobierno Valenciano marca el fin de d\u00edas de tensi\u00f3n entre socialistas y el tandem formado por Comprom\u00eds y Podemos 19 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza estefan\u00eda p astor 26/05/2015 Joan Rib\u00f3 (Manresa, 1947) ha sido el azote de Rita Barber\u00e1 en el Ayuntamiento de Valencia y ahora est\u00e1 a un paso de convertirse en su su - cesor. A favor de la transparencia y con la prio - ridad de darle la vuelta a la ciudad, de izquier - das, ecologista y valencianista. Todas estas in - quietudes las ha ido cultivando con el tiempo y as\u00ed lo recoge su pasado, que incluye una etapa de diputado en Les Corts o met\u00f3dicos estudios relacionados con la preservaci\u00f3n del medio ambiente.titutos valencianos como en Manises, Valen - cia o Meliana, donde en 2011 pidi\u00f3 una exce - dencia para ser concejal del Ayuntamiento de Valencia. Debido a su profesi\u00f3n, tambi\u00e9n ha formado parte de las primeras ejecutivas de CCOO de Ense\u00f1anza siendo elegido delegado sindical en dos ocasiones. Experimentado pol\u00edtico, ingres\u00f3 en el Par - tido Comunista del Pa\u00eds Valenci\u00e0 para luego convertirse en secretario general de EUPV en la ciudad de Valencia de 1992 a 1997 . Luego pas\u00f3 a ser elegido secretario general de EU - PV aunque en 2004 dej\u00f3 el cargo en manos de Gl\u00f2ria Marcos. Para \u00e9l trabajar con pactos no debe suponer un gran problema ya que ha si - do defensor de las alianzas electorales impul - sando La Entesa en las elecciones auton\u00f3mi - cas de 2003 y despu\u00e9s Comprom\u00eds en las elec - ciones auton\u00f3micas de 2007 . Pero no solo ha pisado las salas del Ayun - tamiento, sino que fue diputado en Les Corts entre 1995 y 2007 . En 1999 fue candidato por primera vez a la Generalitat Valenciana. Pero en 2003 decidi\u00f3 dejar el cargo de coordinador general de EU siendo portavoz del grupo par - lamentario de Les Corts hasta final de legisla - tura. Entre 2007 y 2010 dej\u00f3 la pol\u00edtica activa y volvi\u00f3 a dar clases en Meliana. En 2008 sali\u00f3 de Esquerra Unida expulsado por discrepancias pero Rib\u00f3 acab\u00f3 volviendo a la primera plana pol\u00edtica en 2010 al ser pro - clamado candidato de Comprom\u00eds a la alcald\u00eda de Valencia en las elecciones municipales de 2011. Ya en esta legislatura, la coalici\u00f3n hab\u00eda sido la tercera fuerza m\u00e1s votada. Ahora es la segunda ycon todas las opciones de conseguir que el PP no gobierne. El ecologista que ser\u00e1 alcalde de Valencia danos, Emilio Arg\u00fceso, dado el acercamiento que hab\u00edan tenido el d\u00eda anterior con el partido de Albert Rivera. El bloque de izquierdas y C's permiti\u00f3 que la fuerza m\u00e1s votada en las urnas, el PP , se quedara con la vicepresidencia segunda de Les Corts, que recay\u00f3 en Alejandro Font de Mora. El portavoz de Podemos, Antonio Montiel, sali\u00f3 del hemiciclo mo - lesto, y no dud\u00f3 en lamentar en su intervenci\u00f3n ante los medios que el PSPV hubiera cambiado a \u00faltima hora de parecer. Como viene siendo habitual estos d\u00edas, otra de las partes implicadas -en este caso los socia - listas- ten\u00eda una versi\u00f3n diferente de los hechos, por lo que empez\u00f3 a planear otra vez el fantasma del conflicto en un d\u00eda tan se\u00f1alado. En esta ocasi\u00f3n, sin embargo, se hizo un ejercicio com\u00fan de rebajar el tono. Morera, conciliador, dio un suave tir\u00f3n de orejas al PSPV por la maniobra y puso una mano en el hombro de Montiel, para a continua - ci\u00f3n avanzar que los acuerdos iban en buena direcci\u00f3n. Con el camino allanado, el socialista Ximo Puig compareci\u00f3 para dejar entrever la in - minente escenificaci\u00f3n del acuerdo en el documento de ejes progra - m\u00e1ticos en el que hab\u00edan trabajado los equipos negociadores de los tres partidos los \u00faltimos d\u00edas. Dicho y hecho. Pocas horas despu\u00e9s llegaba la convocatoria para la firma del documento de los tres l\u00edderes en el Jard\u00edn del Bot\u00e1nico, una imagen que sit\u00faa el acuerdo -a\u00fan con grandes debates pendientes- en un dif\u00edcil punto de retorno. La delegaci\u00f3n de Comprom\u00eds se encontr\u00f3 con la de Podemos en una terraza de la calle Quart, caminando unidos -Montiel y Oltra juntos- los pocos metros que quedaban hasta el punto de encuentro. Puig, acompa\u00f1ado de los suyos, lleg\u00f3 unos minutos m\u00e1s tarde, sien - do recibido en la puerta por el hist\u00f3rico dirigente de Comprom\u00eds Pas - qual Moll\u00e0, precisamente quien m\u00e1s hab\u00eda incomodado al PSPV con sus declaraciones. Hubo abrazo, a iniciativa de Puig. No podr\u00eda decirse que efusivo pero s\u00ed lo suficiente para pasar p\u00e1gina y dedicarse a aque - llo de avanzar para construir un gobierno de izquierdas. Tras la entrada de la comitiva socialista, saludos y sesi\u00f3n fotogr\u00e1fi - ca de los tres l\u00edderes, a lo que sigui\u00f3 el ritual de la firma del documento. Abrazo conjunto, breve charla entre Puig y Montiel en la que el prime - ro parec\u00eda explicarle al segundo su decisi\u00f3n sobre lo sucedido en Les Corts por la ma\u00f1ana y , a continuaci\u00f3n, declaraciones positivas en la l\u00ed - nea de felicitarse por el documento consensuado y emplazarse, espe - cialmente PSPV y Comprom\u00eds, a futuras negociaciones de cara al Con - sell. Fuentes de ambos partidos apuntaron a que los pactos municipales que quedan por resolverse entre estas formaciones se solucionar\u00e1n en las pr\u00f3ximas horas y no se descarta que para este viernes, posiblemen - te por la tarde, se programe un primer encuentro para comenzar la ne - gociaci\u00f3n sobre el futuro Gobierno valenciano. Ning\u00fan esc\u00e1ndalo ni torpeza destacable en la jornada: un avance. Estudi\u00f3 ingenier\u00eda agr\u00f3noma en la Univer - sitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia para acabar espe - cializ\u00e1ndose en tecnolog\u00eda de los alimentos. Realiz\u00f3 el doctorado en el Instituto Agroqu\u00edmi - cos de Valencia, en el que sigui\u00f3 investigando alrededor de los plaguicidas no contaminan - tes. Esto le llev\u00f3 a publicar trabajos de investi - gaci\u00f3n y a dirigir tesis doctorales de las facul - tades de Qu\u00edmicas y Biol\u00f3gicas de la Universi - tat de Val\u00e8ncia. Director del Departamento de Qu\u00edmicas, en 1978 aprob\u00f3 las oposiciones de profesor agre - gado de F\u00edsica y Qu\u00edmica de Ense\u00f1anza Media. \u00bfSu profesi\u00f3n? Dar clase de qu\u00edmicas en ins -20 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2016 El 22 de febrero de 2015, la todav\u00eda alcaldesa de Valencia, Rita Barber\u00e1, pronunciaba en la Crida fallera uno de sus discursos m\u00e1s tristemente recordados. Un acto en el que siempre nad\u00f3 como pez en el agua se convert\u00eda en esperpento tras enlazar una balbuceante retah\u00edla de palabras inconexas en una lengua similar al valenciano. Posiblemente por primera vez en 24 a\u00f1os, se escucharon m\u00e1s pitos que aplausos ximo aguar 24/11/2016 Los medios de comunicaci\u00f3n, especialmente los nacionales, no tuvieron piedad : el caloret fue quiz\u00e1 el principio del fin. La burla se colaba en magazines y realities pol\u00edticos: cuando un dirigente ya no recibe ataques racionales hacia su gesti\u00f3n sino mofa y chanza todo indica que se ha iniciado la cuesta abajo. Barber\u00e1 falleci\u00f3 este mi\u00e9rcoles en Madrid a los 68 a\u00f1os, como con - secuencia de un infarto, poco despu\u00e9s de haberse confirmado su defunci\u00f3n pol\u00edtica. Esta primera muerte no fue tan fulminante, se alarg\u00f3 21 meses cada vez m\u00e1s ag\u00f3nicos desde aquel rid\u00edculo de la Crida hasta su declaraci\u00f3n el pasado lunes en el Tribunal Supremo sola, sin ning\u00fan apoyo de excompa\u00f1eros del partido en el que mili - t\u00f3 40 a\u00f1os. El episodio del caloret fue un aviso del que ni ella ni los que la rodea - ban supieron sacar la \u00fanica conclusi\u00f3n posible: Hab\u00eda que retirarse. Faltaban tres meses para las elecciones municipales y pocas semanas para designar candidatos. Y Barber\u00e1 persever\u00f3, aunque los siguien - tes meses fueron muy duros. El deterioro de la relaci\u00f3n con su ma - no derecha, Alfonso Grau, a causa del caso N\u00f3os era irreversible. Los partidos emergentes crec\u00edan a izquierda y derecha: la alcaldesa bata - ll\u00f3 frontalmente con Ciudadanos, su \u00fanico posible aliado, tratando de La 'segunda muerte' de Rita aplicar un torniquete a la sangr\u00eda de votos azules. Trat\u00f3 de ofrecer, contra toda l\u00f3gica, la \u00faltima victoria a Rajoy en el Cap i Casal, pero se tuvo que conformar con que el PP fuera el par - tido m\u00e1s votado con un solo concejal de diferencia sobre Compro - m\u00eds. La emblem\u00e1tica alcaldesa popular, aunque quedaba cerca de repetir con un hipot\u00e9tico pacto con Ciudadanos, recib\u00eda un memo - rable varapalo en las urnas: de 20 concejales a 10, de 208.722 votos a 107 .435. Todo qued\u00f3 resumido gr\u00e1ficamente la noche electoral en aquel abrazo a su compa\u00f1ero de partido Seraf\u00edn Castellano y aque - lla exclamaci\u00f3n: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 hostia! \u00a1Qu\u00e9 hostia!\u00bb. Pero la otrora todopoderosa alcaldesa no supo irse. No supo antes de las elecciones y dej\u00f3 escapar la oportunidad que le brindaba la derrota. \u00abCuando algo se complica, yo no soy una rata que salta, cojo el tim\u00f3n, enderezo el barco, pongo la velocidad de crucero y adelan - te para volver a gobernar Valencia\u00bb, asegur\u00f3 el 13 de mayo de 2015 en plena campa\u00f1a electoral. Sin embargo, la derrota fue demasia - do dura de digerir. No pis\u00f3 el Ayuntamiento de Valencia -dimiti\u00f3 como alcaldesa la v\u00edspera- para no tener que dar la vara de mando al candidato de Comprom\u00eds y nuevo alcalde, Joan Rib\u00f3, algo que le afearon sus rivales pol\u00edticos. \u00abNo ha sabido perder\u00bb, se\u00f1al\u00f3 aquel d\u00eda un concejal del tripartito. Despu\u00e9s de perder el consistorio que hab\u00eda sido su casa duran - te 24 a\u00f1os, Barber\u00e1 se refugi\u00f3 en el Senado -elegida por Les Corts-, 21 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza donde asisti\u00f3 al estallido y evoluci\u00f3n de la Operaci\u00f3n Taula. Una causa por presunto blanqueo de dinero que salpic\u00f3 tambi\u00e9n a casi medio centenar de integrantes de su equipo en el Ayuntamiento y a ella misma, que tuvo que declarar en el Supremo este mismo lu - nes como investigada por el presunto pitufeo -blanqueo en peque - \u00f1as cantidades- relacionado con la campa\u00f1a electoral de las \u00faltimas municipales. El calvario se prolong\u00f3 durante meses. El debate sobre si Barbe - r\u00e1 deb\u00eda abandonar su acta en la C\u00e1mara Alta se convirti\u00f3 en asun - to estrella, y su casa, en un punto habitual de reuni\u00f3n de periodis - tas. Sus apoyos en el PP fueron cayendo: la exalcaldesa defendi\u00f3 su inocencia en varias ocasiones y proclam\u00f3 en rueda de prensa el pa - sado mes de febrero que no dimitir\u00eda. Y no lo hizo. Pero finalmente el partido de su vida, con su amigo Mariano Rajoy de l\u00edder, la dej\u00f3 caer: Barber\u00e1 anunciaba su baja de la formaci\u00f3n popular a princi - pios de septiembre. Desde su entorno aseguran que ese trance, ver - se obligada a dejar el PP , fue el m\u00e1s doloroso de esta etapa. Atr\u00e1s quedaban 24 a\u00f1os al frente de un consistorio en el que Barber\u00e1 destac\u00f3 por su personalidad arrolladora y su gran habili - dad pol\u00edtica. So\u00f1\u00f3 una Valencia que, por momentos, pareci\u00f3 hacer realidad con grandes eventos como la Copa Am\u00e9rica, la F\u00f3rmula 1, la Visita del Papa... y obras emblem\u00e1ticas -y fara\u00f3nicas- como la Ciudad de las Artes y de las Ciencias. Una etapa deslumbrante, al menos para buena parte del electorado, que le llegaba a otorgar un respaldo del 57% en 2007 . Pero tras el fogonazo vinieron tiempos sombr\u00edos: el fracaso de su plan para el Cabanyal, el atasco de la Marina Real, el agujero de Feria Valencia... todo contribuy\u00f3 a generar una sensaci\u00f3n general de fin de fiesta que permiti\u00f3 crecer a fuerzas de la oposici\u00f3n que, durante lustros, no le hab\u00edan hecho ni un rasgu\u00f1o a la alcaldesa de Valencia. Barber\u00e1 deja atr\u00e1s un PPCV sin ning\u00fan interlocutor en Madrid que est\u00e9 cerca de alcanzar el nivel de influencia que ella tuvo y a unos partidos de la oposici\u00f3n que pierden a uno de sus blancos preferidos. Y , por supuesto, tambi\u00e9n deja a unos extra\u00f1os en el Ayuntamiento que hizo suyo durante dos d\u00e9cadas y media. loreto ochando 24/12/2016 \u00bfPuede la financiaci\u00f3n irregular cambiar los resultados electorales? \u00bfHasta qu\u00e9 punto influye en el voto el dinero? Esas son algunas de las preguntas que han surgido a ra\u00edz de la exclusiva que esta semana ha ido publican - do Valencia Plaza sobre la presunta financia - ci\u00f3n irregular del PP de Valencia para pagar la campa\u00f1a de Rita Barber\u00e1 en 2007 . Hay evidencias indiscutibles. La primera, que aquel a\u00f1o todas las encuestas daban a Ri - ta Barber\u00e1 como ganadora indiscutible de las elecciones municipales. Su principal rival, la exministra socialista Carmen Albroch, te - n\u00eda muy dif\u00edcil competir en igualdad de con - diciones, ya que Barber\u00e1 superaba el 90% en puesto para la campa\u00f1a 20 veces superior al contratado. Seg\u00fan los papeles de la empresa Laterne Product Council (LPC), el equipo de campa - \u00f1a de Barber\u00e1 recogi\u00f3 donaciones por m\u00e1s de tres millones de euros. Dichas donaciones proven\u00edan tanto de empresas adjudicatarias del consistorio como de fundaciones p\u00fabli - cas. Los papeles demostrar\u00edan que Barber\u00e1 se present\u00f3 'dopada' a las elecciones de 2007 . Y no le fue nada mal.Lo que ninguno de ellos se imaginaba es que, a\u00f1os despu\u00e9s, todas las facturas de aquella fastuosa campa\u00f1a elec - toral acabar\u00edan en manos de este peri\u00f3dico que, obviamente, lo primero que hizo fue ponerlas en manos de los investigadores del caso Taula. El conocido como #RitaGate muestra los papeles y las facturas en las que las empre - sas con contratos con el consistorio valen - ciano pagaron la campa\u00f1a, una campa\u00f1a 20 veces superior a lo que el grupo Municipal firm\u00f3 (150.000 euros), y como se ama\u00f1aron las facturas para evitar que el presunto deli - to electoral fuera detectado. La campa\u00f1a fue de tal calibre que no du - daron en gastar lo que hiciera falta para lle - gar a cualquier rinc\u00f3n de Valencia. En la campa\u00f1a de Rita Barber\u00e1 en 2007 no falt\u00f3 un detalle. Globos, bengalas, paellas, pa\u00f1ue - los falleros, un mago, un especialista en glo - boflexia, camisetas 'fashion' , l\u00e1pices de me - moria USB con logotipo del PP , cuadros con la foto de Rita con su marco incluido, logos de campa\u00f1a, exposiciones, actuaciones de Jazz, bebidas picoteos, tarjetones, bengalas y hasta un juego de la oca tem\u00e1tico. Barbe - r\u00e1 arras\u00f3 en las elecciones y m\u00e1s de uno se pregunt\u00f3 ya entonces qui\u00e9n hab\u00eda pagado la fiesta, cuyo precio no pod\u00eda ser 150.000 euros. Casi diez a\u00f1os despu\u00e9s empezamos a descubrirlo..RitaGate: Historia de un dopaje electoral grado de conocimiento sobre el total del elec - torado, despu\u00e9s de 16 a\u00f1os de Alcald\u00eda. Ello, a pesar de que se presentaban a las eleccio - nes despu\u00e9s del mayor accidente de metro de Espa\u00f1a, ocurrido 10 meses antes, algo que pod\u00eda perjudicar al partido que ostentaba el poder en el Ayuntamiento y la Generalitat, el PP . El 27 de mayo de 2007 Rita Barber\u00e1 logr\u00f3 el mejor resultado de los siete comicios mu - nicipales a los que se present\u00f3, con m\u00e1s del 56% de los votos y 21 concejales de los 33 con que cuenta el Cap i Casal. Lo que nadie supo entonces y se conoce ahora es que, seg\u00fan in - vestigan el juez de Instrucci\u00f3n n\u00famero 18 de Valencia, la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n y la UCO (Guardia Civil), el PP hizo trampas, pre - suntamente, al haber gozado de un presu -22 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2017 lo hicieron otros partidos extraparlamenta - rios, como VOX. Del PP se pudo ver, a t\u00edtulo particular, a Jos\u00e9 Luis Bayo, que se enfrent\u00f3 a Isabel Bonig en las primarias de PP . Segu\u00edan a las anteriores otras cinco pancar - tas de plataformas de dependencia, ense\u00f1an - za p\u00fablica, ONGs, juventud y sanidad p\u00fablica. Unos metros m\u00e1s atr\u00e1s, un nutrido grupo de empresarios avanzaba tras una pancarta que dec\u00eda: \u00abLa empresa de la Comunitat Valenciana, por una financiaci\u00f3n justa\u00bb. Entre ellos estaban Toni Mayor, Rafael Juan, Paco Zamora, Vicente Lafuente, Isabel Cosme y Miguel Burdeos. En - tre quienes acudieron a t\u00edtulo particular se pu - do ver tambi\u00e9n al presidente de la Autoridad Portuaria de Val\u00e8ncia, Aurelio Mart\u00ednez, y el S\u00edndic de Comptes, Vicent Cucarella. Los temores de Isabel Bonig de que el ac - to se convirtiera en un ataque al Gobierno o que estuviera protagonizado por inde - pendentistas catalanistas no se confirma-ron. Tres esteladas muy al final de la mar - cha pudo contar Valencia Plaza, y muchas ja vier alfonso 19/11/2017 La marcha -60.000 personas seg\u00fan la or - ganizaci\u00f3n ; 17 .000, seg\u00fan la Delegaci\u00f3n del Gobierno- transcurri\u00f3 casi silenciosa y con ausencia de c\u00e1nticos o consignas contra el Gobierno de Mariano Rajoy , lo que le dio un tono en general apagado al que contribuy\u00f3 que se realizara al caer la tarde. El aconteci - miento fue un \u00e9xito en cuanto a convocatoria de partidos, organizaciones y entidades so - ciales, pero en asistencia no alcanz\u00f3 la mag - nitud de otras manifestaciones hist\u00f3ricas. Con batucadas y m\u00fasica de dol\u00e7aina y tabal y acompa\u00f1ada por cabezudos y gigantes, la manifestaci\u00f3n arranc\u00f3 con una primera pan - carta con los l\u00edderes de las organizaciones convocantes -sindicatos y patronal-, segui - da de otra que portaban el president de la Ge - neralitat, Ximo Puig, e integrantes de todos los partidos presentes en Les Corts, excepto el PP . Ciudadanos apoy\u00f3 la marcha y tambi\u00e9n Una gran manifestaci\u00f3n, sin llegar a ser lo \u00abhist\u00f3rica\u00bb que pretend\u00edan sus convocantes -los sindicatos CCOO, UGT y la patronal auton\u00f3mica CEV, con el apoyo de PSPV, Comprom\u00eds y Podemos-, exigi\u00f3 en Val\u00e8ncia un cambio urgente del modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica senyeras valencianas, y ni Rajoy ni Crist\u00f3 - bal Montoro fueron protagonistas de na - da. \u00abOn estan, on estan els diners dels valen - cians \u00bb y \u00abFartes ja de pagar i callar \u00bb fueron algunos de los pocos c\u00e1nticos que se pudie - ron o\u00edr. En el recorrido desde la calle Guillem de Castro a las Torres de Serranos se pudieron ver pancartas en valenciano como ' Les per - sones primer , la crisi no pot ser escusa' , 'M\u00e9s impostos 'Recuperem el que ens han arrabassat ' o 'Diners per a la gent i no per al ciment '. Al t\u00e9rmino de la marcha, el manifiesto con - junto, le\u00eddo en las Torres por representan - tes de educaci\u00f3n, dependencia, juventud y medios de comunicaci\u00f3n, quiso dejar claro desde el inicio que la marcha buscaba \u00abevitar cualquier sesgo pol\u00edtico que pueda empa\u00f1ar la imprescindible unidad de todos los valen - cianos\u00bb en torno al inter\u00e9s com\u00fan de la fi - nanciaci\u00f3n justa. Grito sordo por un cambio en la financiaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana24 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Rajoy pierde en su mejor debate ximo aguar 1/06/2018 El todav\u00eda presidente del Gobierno, Maria - no Rajoy, dejar\u00e1 de serlo en las pr\u00f3ximas ho- ras. Lo har\u00e1 -salvo dimisi\u00f3n in extremis - tras perder la moci\u00f3n de censura presentada por el socialista Pedro S\u00e1nchez despu\u00e9s de una jornada maratoniana de debate en el Congre - so en la que protagoniz\u00f3 momentos brillan - tes. Bien es cierto que tras conocer que el PNV apoyar\u00eda la iniciativa del PSOE, el l\u00edder del PP no acudi\u00f3 -en un feo gesto- a la C\u00e1mara Baja en toda la tarde, pero en la sesi\u00f3n matinal des - empolv\u00f3 sus mejores habilidades parlamenta - rias para firmar una despedida muy digna co - mo orador en el Parlamento. Rajoy estuvo mejor que S\u00e1nchez. Inicial - mente, el presidente tambi\u00e9n estuvo m\u00e1s certero que el valenciano Jos\u00e9 Luis \u00c1balos, encargado de presentar la moci\u00f3n. El secre - tario de Organizaci\u00f3n del PSOE, habilidoso en estas lides, realiz\u00f3 una primera aproxi - maci\u00f3n notable a la cuesti\u00f3n destripando los pasajes m\u00e1s duros de la sentencia del ca - so G\u00fcrtel y enumerando otros asuntos que se encuentran en los tribunales, dibujando as\u00ed una intervenci\u00f3n en la que interpelaba al resto de grupos acerca de los peligros de \u00abre - galar la impunidad\u00bb.POL\u00cdTICA 2018 Rajoy , sin embargo, mostr\u00f3 un aplomo in - esperado para la delicada situaci\u00f3n en la que se encontraba, pronunciando un discurso en el que apartaba de un manotazo el caso de co - rrupci\u00f3n asegurando que no exist\u00eda nadie del Gobierno ni cargos populares actuales con - denados, tildando de \u00abarqueolog\u00eda\u00bb el proce - so de G\u00fcrtel y sacando pecho de haber ven - cido en varias elecciones pese a este lastre. Adem\u00e1s, sac\u00f3 a colaci\u00f3n el caso de presunta financiaci\u00f3n irregular del PSPV y los ERE de Andaluc\u00eda, pidiendo explicaciones al propio \u00c1balos. El secretario de Organizaci\u00f3n no estuvo tan l\u00facido en la r\u00e9plica, desmarc\u00e1ndose del asunto valenciano y acusando a Rajoy de buscar extender \u00abla mancha de la corrup - ci\u00f3n\u00bb. El presidente del Gobierno, en un to - no condescendiente, lament\u00f3 que \u00c1balos \u00abno tuviera nada que decir\u00bb y cerr\u00f3 su in - tervenci\u00f3n con una teatral actuaci\u00f3n llena de silencios provocadores entre una serie de citas -recuperando su ya famoso \u00abfin de la cita\u00bb- de dirigentes socialistas respec - to a Pedro S\u00e1nchez y del propio candida - to, del pasado mes de enero, en contra de cualquier acuerdo con los independentis - tas. La \u00faltima cita fue una declaraci\u00f3n de \u00c1balos.En la entrada de S\u00e1nchez, Rajoy ya estaba caliente y al secretario general de los socialis - tas se le vio, al contraste, muy fr\u00edo, con un dis - curso le\u00eddo y con poca mordiente. El presiden - te del Gobierno utiliz\u00f3 buena parte de su in - tervenci\u00f3n en hilar una serie de cr\u00edticas en las que describ\u00eda a S\u00e1nchez como un pol\u00edtico solo interesado en llegar a La Moncloa utilizando la sentencia de G\u00fcrtel como una \u00abexcusa\u00bb pa - ra \u00abchantajear\u00bb al resto de fuerzas. Le pregun - t\u00f3, y no obtuvo respuesta, sobre si -\u00bbtal como usted y yo acordamos\u00bb- mantendr\u00eda el control financiero sobre Catalu\u00f1a despu\u00e9s de levan - tarse el 155, y de nuevo recurri\u00f3 a las citas pa - ra recordar frases muy cr\u00edticas que el socialis - ta hab\u00eda utilizado en el pasado para referirse a dirigentes que iban a apoyar la moci\u00f3n como Pablo Iglesias. As\u00ed, y aunque S\u00e1nchez se destac\u00f3 con el martilleo del caso G\u00fcrtel y se\u00f1alando a Rajoy como culpable del engorde del problema te - rritorial, el presidente del Gobierno estuvo m\u00e1s certero y din\u00e1mico en sus intervencio - nes que el l\u00edder socialista. Eso s\u00ed, el candidato del PSOE supo poner contra las cuerdas a su oponente al ofrecerle hasta en seis ocasiones en diferentes momentos \u00abla oportunidad de dimitir\u00bb. Una apelaci\u00f3n que, con el paso de las horas, se convirti\u00f3 en una bomba retar - dada en la bancada popular tras hacerse p\u00fa - blico a primera hora de la tarde el apoyo del PNV a la moci\u00f3n. Tras este fulgurante inicio, la entrada de los diferentes portavoces del Grupo Mixto rebaj\u00f3 la tensi\u00f3n, Con Rajoy fuera de la C\u00e1mara, S\u00e1n - chez prodig\u00f3 atenciones y buenas palabras a los diferentes parlamentarios cuyas posicio - nes estaban ya m\u00e1s o menos claras, manejan - do con especial cuidado las intervenciones de Bildu y PDeCAT, ambos necesarios para el \u00e9xi - to de la iniciativa. Posteriormente, tras el receso, se confirm\u00f3 p\u00fablicamente que el PNV apoyar\u00eda la moci\u00f3n, con lo que los n\u00fameros estaban pr\u00e1cticamen - te asegurados y S\u00e1nchez luci\u00f3 m\u00e1s relajado. El pasaje m\u00e1s duro apareci\u00f3 en el duelo en - tre S\u00e1nchez y el l\u00edder de Ciudadanos, Albert Rivera, quien qued\u00f3 en fuera de juego tras ha - ber perdido la oportunidad de haber sido de - cisivo en la maniobra socialista. Por \u00faltimo, se cerr\u00f3 la jornada con el cruce entre S\u00e1nchez y el l\u00edder de Podemos, Pablo Iglesias, quienes coincidieron en la necesidad de colaborar en esta nueva etapa que se abre tras las salida de Rajoy de La Moncloa para que la izquierda \u00abpueda ganar las pr\u00f3ximas elecciones\u00bb. Mariano Rajoy perd\u00eda la moci\u00f3n de censura presentada por Pedro S\u00e1nchez, en un debate largo y duro. La tensi\u00f3n se relaj\u00f3 en las filas socialistas cuando se supo que el PNV apoyar\u00eda la moci\u00f3n. 25 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza No en vano, y como en pol\u00edtica los gestos lo son pr\u00e1cticamente todo, los cambios se han apreciado desde el primer momento. Es decir: con los nombramientos. De hecho, s\u00f3lo en el Ministerio de Fomento que diri - ge \u00c1balos hay m\u00e1s valencianos que en todo el anterior gobierno de Mariano Rajoy . La representaci\u00f3n de la Comunitat solo la ejer - c\u00eda un secretario de Estado, Rub\u00e9n Moreno -responsable del \u00e1rea de Relaciones con las Cortes-, y dos directoras generales: Luc\u00eda Cer\u00f3n (Instituto de la Mujer) y Raquel Orts (Sostenibilidad de la Costa). Ahora, no obs - tante, hay un total de seis cargos -incluyen - do al propio \u00c1balos- al frente de este minis - terio. Uno de los primeros en ser nombrado fue el exalcalde de Elche, Alejandro Soler, para ocupar la Direcci\u00f3n General de la Entidad P\u00fablica Empresarial de Suelo (Sepes). Pocos Fomento: epicentro del poder valenciano marta gozalbo 12/08/2018 El cambio de Gobierno central gener\u00f3 mu - chas expectativas en tierras valencianas. No en vano, a las pocas horas de poner un pie en La Moncloa, Comprom\u00eds, que en la Co - munitat gobierna junto al PSPV , hizo una serie de peticiones a S\u00e1nchez para demos - trar que la relaci\u00f3n hab\u00eda cambiado con un socialista al frente del Ejecutivo central. Han pasado dos meses desde que S\u00e1nchez gan\u00f3 aquel pulso y se convirti\u00f3 en Presiden - te del Gobierno, y aunque algunas de las ex - pectativas valencianas se deshincharon con el primer discurso que pronunci\u00f3, lo cierto es que, como defini\u00f3 en la \u00faltima rueda de prensa del Consell el president de la Gene - ralitat, XimoPuig, \u00abla atm\u00f3sfera es mejor\u00bb y \u00abhay un cambio de actitud\u00bb.El \u00e9xito de la moci\u00f3n de censura presentada por Pedro S\u00e1nchez contra Mariano Rajoy, presupon\u00eda un panorama m\u00e1s alentador para la Comunitat Valenciana. M\u00e1s cuando uno de los principales art\u00edfices del \u00e9xito en esta operaci\u00f3n parlamentaria era el valenciano Jos\u00e9 Luis \u00c1balosd\u00edas despu\u00e9s fueron nombrados Jos\u00e9 Vicen - te Berlanga Arona como consejero de la em - presa Nacional de Uranio-Industrias Avan - zadas (Enusa) como paso previo a su nom - bramiento como presidente de esta compa - \u00f1\u00eda p\u00fablica. Tambi\u00e9n en cuestiones estrat\u00e9gicas y cla - ve para la Comunitat se han producido nom- bramientos y pasos significativos, como el nombramiento de Josep Vicent Boira como comisionado del desarrollo del Corredor Mediterr\u00e1neo. Tras una reuni\u00f3n del delega - do de Gobierno en la Comunitat, Juan Car - los Fulgencio, con \u00c1balos se acord\u00f3 fijar en Valencia una delegaci\u00f3n permanente para el seguimiento y coordinaci\u00f3n de esta in - fraestructura. Entre los nombramientos m\u00e1s recientes se encuentra Helena Beunza como nueva se - cretaria general de Vivienda, un puesto de nueva creaci\u00f3n dependiente del Ministerio de Fomento, al que le sigui\u00f3 el alicantino Ju - li\u00e1n L\u00f3pez, hasta ahora director general de An\u00e1lisis, Pol\u00edticas P\u00fablicas y Coordinaci\u00f3n de la Generalitat que ahora pasa a dirigir la empresa dependiente del departamento de \u00c1balos, Seittsa. Ahora bien, a la abultada representaci\u00f3n valenciana en el \u00e1rea de Fomento se le suma la presencia de valencianos tambi\u00e9n en el pri - mer escal\u00f3n del Gobierno de S\u00e1nchez. Hasta un total de tres ministros proceden de tierras valencianas. Es el caso de la Ministra de Sani - dad, Carmen Mont\u00f3n; y el ministro de Agri - cultura, Luis Planas, adem\u00e1s de \u00c1balos. 26 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2019 De hecho, los recelos entre unos y otros hab\u00edan imperado durante el d\u00eda anterior. Se lleg\u00f3 a acusar a Comprom\u00eds de querer de - jar fuera del Consell a Unides Podem y a su vez instarles a que reclamaran Urbanismo al PSPV; la coalici\u00f3n increp\u00f3 a socialistas y mo - rados de hacer \u00abpinza\u00bb en las negociaciones para restarles competencias y querer evi - denciar su imagen de perdedores del reparto de carteras y tambi\u00e9n de las elecciones; y los del pu\u00f1o y la rosa, apuntaban a Oltra como el factor desestabilizador en cada intento de acercamiento de posturas entre las tres for - maciones. Pese a todo, no hab\u00eda muchos m\u00e1s caminos transitables -por no decir ninguno-: un go - bierno del PSPV en minor\u00eda, o en su defecto con Unides Podem sin Comprom\u00eds, era invia - ble, al margen de por la l\u00f3gica inestabilidad, por la necesidad sobre todo de estos \u00faltimos de garantizar la continuidad de sus altos car - gos y asesores. Pero adem\u00e1s los valencianis - tas tampoco podr\u00edan haber cargado con la responsabilidad de mantener la tensi\u00f3n du - rante los dos meses de plazo si fracasaba la votaci\u00f3n o, peor a\u00fan, terminar acudiendo a una segunda vuelta electoral que diera op - ciones de triunfo al bloque de derechas. Sin brillo, con recelo y por obligaci\u00f3n: as\u00ed empieza el Bot\u00e0nic II mart a gozalbo , ximo aguar 13/06/2019 pacto se sell\u00f3 en Alicante , lo su- cedido en los \u00faltimos d\u00edas a cuenta del 'c\u00f3mo' sumado al aplazamiento de la investidura de Ximo Puig como president de la Generalitat durante 24 horas, desdibujaron por completo el resultado de dos semanas de negociaci\u00f3n y, por ende, del arranque de la legislatura. La noche del martes hab\u00eda concluido con el candidato y s\u00edndic de Unides Podem, Rub\u00e9n Mart\u00ednez Dalmau, enviando mensajes a los l\u00edderes de PSPV , Puig, y Comprom\u00eds, M\u00f3ni - ca Oltra, para reunirse y tratar de desatascar una situaci\u00f3n de absoluto bloqueo. No en va - no, a unas horas del debate de investidura no hab\u00eda acuerdo sobre el reparto de competen - cias -en particular, respecto a las que asumir\u00eda Podem-, y tampoco la coalici\u00f3n integrada por Bloc, Iniciativa y VerdsEquo garantizaba que la votaci\u00f3n de investidura fuera a producir - se este mi\u00e9rcoles. Un escenario poco propicio para iniciar la andadura de los cuatro a\u00f1os de gobierno que les espera a estas tres fuerzas. Ahora bien, la manera en la que empez\u00f3 la jornada de investidura y c\u00f3mo se cerr\u00f3 el \u00abcontrato\u00bb, tampoco fue lucida. Tras dos se -manas de reuniones entre representantes de los tres partidos, de horas y horas de comisio - nes negociadoras y de subcomisiones, o de in - sistir en que lo importante era el 'qu\u00e9' y no el 'c\u00f3mo' o el 'qui\u00e9n' , fueron los l\u00edderes de PSPV , Comprom\u00eds y Unides Podem los que resol - vieron el acuerdo y la arquitectura del futuro Ejecutivo. Y no de cualquier manera: en una reuni\u00f3n de \u00faltima hora en el Palau de la Ge - neralitat, sin anunciar que ese encuentro iba a producirse -a diferencia de todos los que ha - b\u00edan mantenido las comisiones de estas sema - nas-, sin imagen ni convocatoria y dividiendo, pese a todo, la investidura en dos sesiones. No obstante, antes del pleno confirmaron que el president de Les Corts, Enric Morera, iba a posponer la votaci\u00f3n de la investidura a este jueves. \u00ab\u00bfPor qu\u00e9 si ya se ha cerrado el acuerdo?\u00bb se preguntaban algunos en los pa - sillos del Parlamento. La coalici\u00f3n explicaba que deb\u00edan votar el pacto en sus \u00f3rganos in - ternos -algo que ya hab\u00edan hecho Podem, Es - querra Unida y el PSPV , pero no Bloc, Iniciati - va o VerdsEquo-. Sin embargo, entre los socia - listas se manten\u00eda la tesis de que simplemente se trataba una vendetta por el adelanto elec - toral impuesto por Puig meses atr\u00e1s para dis - gusto de Oltra.Nueve reuniones. Esa es la cantidad de citas que necesitaron los partidos del Bot\u00e0nic II para cerrar un acuerdo que diera vida al nuevo Gobierno valenciano integrado por PSPV, Comprom\u00eds y Unides Podem-EUPV. Y desde luego, la manera de rematar el c\u00edrculo qued\u00f3 muy lejos de ser perfecta. 28 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza POL\u00cdTICA 2019 especialmente intrabloques de voto entre unos y otros comi - cios; el an\u00e1lisis de los m\u00edtines de las distintas fuerzas pol\u00edticas; la cobertura electoral de \u00c0 Punt en su primera campa\u00f1a tras el regreso de la televisi\u00f3n p\u00fablica, as\u00ed como el uso y contenidos po - l\u00edticos subidos a las redes socia - les, son algunos de los asuntos en los que los autores profundi - zan a lo largo de 200 p\u00e1ginas. Algunas de las conclusiones que se extraen de los diversos an\u00e1lisis es que la campa\u00f1a elec - toral de las elecciones auton\u00f3 - micas qued\u00f3 totalmente oscure-cida por los comicios estatales, adem\u00e1s de poner en discusi\u00f3n la estrategia del adelanto elec - toral de Puig, que si bien sirvi\u00f3 para que el PSPV se distanciara de Comprom\u00eds, dej\u00f3 a las fuer - zas de derechas m\u00e1s cerca de conseguir la mayor\u00eda absoluta. Un hecho que no se repiti\u00f3 en las elecciones municipales del 26 de mayo, dado que los re - sultados se asemejaron m\u00e1s a los de 2015, mientras que en la repetici\u00f3n de las elecciones ge - nerales en noviembre venc\u00eda la suma de las tres derechas. O lo que es lo mismo, de estos an\u00e1li - sis se desprende que la izquier - da, globalmente, no se vio bene - ficiada por el adelanto electoral en la Comu - nitat Valenciana. Por otro lado, en esta publicaci\u00f3n tambi\u00e9n se profundiza en las campa\u00f1as, llegando a la conclusi\u00f3n de que la dependencia de la ac - tualidad estatal se vio demostrada en la co - bertura de los medios de comunicaci\u00f3n y en la organizaci\u00f3n de los m\u00edtines de campa\u00f1a, donde los candidatos a la Generalitat fueron actores secundarios por la agenda pol\u00edtica nacional. 2019: el a\u00f1o de la campa\u00f1a electoral permanente, objeto de estudio v alencia plaza 1/06/2020 2019 fue un a\u00f1o hist\u00f3rico des - de el punto de vista electoral para la Comunitat Valencia - na aunque tambi\u00e9n para el con - junto de Espa\u00f1a. El socialista Pedro S\u00e1nchez no lograba sa - car adelante los presupues- tos y convocaba las elecciones para el 28 de abril, unos comi - cios que volver\u00eda a repetir en noviembre al no conseguir los apoyos necesarios para su in- vestidura. Es decir, dos convo - catorias de comicios estatales en el mismo a\u00f1o, a las que ha - b\u00eda que sumar las auton\u00f3micas, municipales y europeas del 28 de mayo. Ahora bien, en la Comunitat Valencia se produjo, por pri-mera vez en su historia, un fac - tor diferenciador del resto de las CCAA: el adelanto electoral promovido por el presidente de la Generalitat, Ximo Puig, para hacer coincidir las elecciones auton\u00f3micas con las generales el 28 de abril. Una decisi\u00f3n que caus\u00f3 un fuerte enfado en su socio en el Consell, Comprom\u00eds, y un interesante debate medi\u00e1 - tico sobre una maniobra que, en general, se interpret\u00f3 como meramente t\u00e1ctica. Estas y otras muchas cuestiones son abordadas en el \u00faltimo n\u00fa - mero de la revista Debats , editada por el Ins- tituci\u00f3n Alfons el Magn\u00e0nim, organismo de la de 2019' . As\u00ed se titula este monogr\u00e1fico coordinado por el profesor de Periodismo y colaborador de Valencia Plaza, Guillermo L\u00f3pez, y que El bucle electoral permanente en el que estamos enredados desde 2015 va camino de convertirse en \u00fanico por repetitivo y por oneroso. En total los espa\u00f1oles hemos pagado 540 millones de euros en la organizaci\u00f3n de todos estos procesos electorales sin contar comicios auton\u00f3micos, municipales y europeos. La nueva convocatoria del 10 de noviembre cost\u00f3 en torno a los 150 millones de euros. cuenta con distintos referentes acad\u00e9micos de la comunicaci\u00f3n y las ciencias pol\u00edticas que se ocupan de analizar lo que podr\u00eda en - tenderse como \u00abuna \u00fanica campa\u00f1a para varios comicios\u00bb, tal y como explica L\u00f3pez, lo que convirti\u00f3 2019 en un a\u00f1o singular desde el punto de vista electoral. De esta manera, la sufrida victoria de la izquierda valenciana pese al adelanto de Puig; la poca visibilidad de la Comunitat en Espa\u00f1a durante el proceso; la transferencia 30 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza El coronavirus paraliza la actividad de la sociedad El Consell se rinde a la evidencia y suspende las Fallas ja vier alfonso , ximo aguar , estefan\u00eda pastor 11/03/2020 El Gobierno valenciano tuvo que rendirse este martes a la evi - dencia de que la fiesta de las Fallas no pod\u00eda celebrarse en las ac - tuales circunstancias. Tampoco las de la Magdalena de Castell\u00f3n. El Consell de Ximo Puig, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Sanidad, hab\u00eda ido retrasando una decisi\u00f3n que, conforme se iban tomando otras medidas restrictivas, parec\u00eda m\u00e1s necesaria. Las primeras dudas sobre la pertinencia de las Fallas surgieron hace una semana tras la decisi\u00f3n de obligar a jugar a puerta cerra - da un partido del Valencia Basket y otro del Valencia CF contra equi - pos italianos, mientras se manten\u00eda el calendario fallero. La contra - dicci\u00f3n se hizo m\u00e1s inexplicable durante el fin de semana, cuando se dispar\u00f3 el n\u00famero de contagios en Madrid, \u00c1lava y La Rioja y se aprobaron nuevas medidas restrictivas. Aunque desde el Ministerio y desde la Generalitat siempre han defendido que estas iniciativas correspond\u00edan a criterios \u00abcient\u00ed - ficos\u00bb, no hac\u00eda falta saber de ciencia para darse cuenta de que el cierre de colegios y universidades en la Comunidad de Madrid de - cretado el lunes tras desbocarse la situaci\u00f3n all\u00ed ten\u00eda que llevar aparejada la suspensi\u00f3n de las Fallas ante el riesgo de que miles de estudiantes madrile\u00f1os ociosos decidiesen pasar en Val\u00e8ncia o Cas - tell\u00f3n las vacaciones sobrevenidas. Las dram\u00e1ticas consecuencias econ\u00f3micas y la impopularidad de la medida hizo que la decisi\u00f3n se retrasase 24 horas m\u00e1s, a pesar de que en la calle iba creciendo la resignaci\u00f3n ante la conveniencia cada vez m\u00e1s evidente de suspen - der la fiesta. Hasta en el colectivo fallero ya se daba por hecho que, si no toda la fiesta, determinados actos iban a ser cancelados, entre ellos la masclet\u00e0, que este martes registr\u00f3 una afluencia de p\u00fablico m\u00e1s floja de lo habitual. El presidente de la Generalitat, Ximo Puig, compareci\u00f3 tras una reuni\u00f3n de la mesa interdepartamental de coordinaci\u00f3n frente al coronavirus que tuvo lugar a \u00faltima hora de este martes. Un en - cuentro celebrado tras la videoconferencia de la consellera de Sani - dad, Ana Barcel\u00f3, con el ministro de Sanidad, Salvador Illa. POL\u00cdTICA 2020 Aunque se resist\u00edan a tomar la decisi\u00f3n, al final no qued\u00f3 otra: el Consell suspend\u00eda las Fallas. Pocos d\u00edas despu\u00e9s, el Gobierno declaraba el estado de alarma y comenzaban dos meses de confinamiento que paralizaron a la econom\u00eda y a la sociedad 31 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Puig explic\u00f3 que la decisi\u00f3n de que no se celebren ahora las Fallas se basa en la recomendaci\u00f3n de los expertos que asesoran al Minis - terio de Sanidad. La decisi\u00f3n de \u00abaplazar\u00bb y no de \u00absuspender\u00bb defi - nitivamente las fiestas es de la Generalitat en aras de intentar mini - mizar los negativos efectos econ\u00f3micos que la no celebraci\u00f3n de las fiestas supone. No especific\u00f3 cu\u00e1ndo podr\u00edan celebrarse, si es que se celebran, cosa nada f\u00e1cil ya que se trata de una celebraci\u00f3n muy vin - culada la festividad de San Jos\u00e9. \u00abNuestra prioridad absoluta es proteger la salud de valencianas y valencianos, y especialmente los grupos m\u00e1s vulnerables\u00bb, recal - c\u00f3 el presidente del Consell, que calific\u00f3 la decisi\u00f3n de \u00abcompleja\u00bb. El propio Puig se encarg\u00f3 de telefonear a los alcaldes de los muni - cipios afectados para pedir comprensi\u00f3n y apoyo, cosa que logr\u00f3, seg\u00fan se desprende de las manifestaciones p\u00fablicas de muchos de ellos: \u00abLa salud es lo primero\u00bb fue el mensaje m\u00e1s repetido. El Gobierno decreta el estado de alarma por el coronavirus v alencia plaza 13/03/2020 El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha anunciado la de - claraci\u00f3n del estado de alarma en Espa\u00f1a a partir de este s\u00e1bado ante la situaci\u00f3n excepcional derivada de la crisis del coronavirus. Esta declaraci\u00f3n implica poder limitar la libre circulaci\u00f3n de perso - nas o veh\u00edculos determinadas horas y lugares o permitirla de forma condicionada y tiene una duraci\u00f3n de 15 d\u00edas. S\u00e1nchez ha anunciado esta medida en una comparecencia ex - traordinaria desde Moncloa tras una reuni\u00f3n interministerial para el seguimiento de medidas por el coronavirus, que ya afecta a 4.209 personas en Espa\u00f1a y ha causado la muerte a 120 (datos de este vier - nes a las 13.40 horas). El propio presidente del Gobierno ha admiti - do que, en los pr\u00f3ximos d\u00edas, el pa\u00eds puede alcanzar los 10.000 con - tagiados. El tambi\u00e9n l\u00edder socialista, ha pedido \u00abunidad\u00bb y \u00abresponsabili - dad\u00bb para hacer frente al coronavirus, adem\u00e1s de hacer hincapi\u00e9 en las medidas b\u00e1sicas, como lavarse de las manos y quedarse en casa, que ha calificado de \u00abacto heroico\u00bb. \u00abTenemos un deber: seguir las recomendaciones de los expertos con disciplina social\u00bb, ha subraya - do S\u00e1nchez. La declaraci\u00f3n del estado de alarma implica la posibilidad de im - poner \u00abservicios extraordinarios\u00bb a los Cuerpos de Polic\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de las Corporaciones Locales, y los de - m\u00e1s funcionarios y trabajadores al servicio de las mismas \u00abcuando sea necesaria para la protecci\u00f3n de personas, bienes y lugares, pu - diendo imponerles\u00bb. Adem\u00e1s, el incumplimiento o la resistencia a las \u00f3rdenes de la Autoridad competente en el estado de alarma ser\u00e1 sancionado con arreglo a lo dispuesto en las leyes. Este mismo viernes, Portugal tambi\u00e9n ha decretado el estado de alerta y ha anunciado una bater\u00eda de medidas para evitar la expan - si\u00f3n del coronavirus. En Espa\u00f1a, la declaraci\u00f3n del estado de alarma implica tambi\u00e9n las siguientes posibilidades: - Practicar requisas temporales de todo tipo de bienes e imponer prestaciones personales obligatorias. - Intervenir y ocupar transitoriamente industrias, f\u00e1bricas, ta - lleres, explotaciones o locales de cualquier naturaleza, con excep - ci\u00f3n de domicilios privados, dando cuenta de ello a los Minis - terios interesados.32 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza - Limitar o racionar el uso de servicios o el consumo de art\u00edcu - los de primera necesidad. - Impartir las \u00f3rdenes necesarias para asegurar el abastecimiento de los mercados y el funcionamiento de los servicios de determina - dos centros de producci\u00f3n. Por otro lado, esta declaraci\u00f3n tambi\u00e9n apunta al posible aplaza - miento de las elecciones vascas y gallegas previstas en principio pa - ra el pr\u00f3ximo 5 de abril. Valencia Plaza no se rinde editorial 5/04/2020 El grupo Ediciones Plaza, formado por las cabeceras digitales Va - lencia Plaza, Alicante Plaza, Castell\u00f3n Plaza, Murcia Plaza, Cultur - plaza y Plaza Deportiva, Plaza Radio, Gu\u00eda Hedonista y la revista Plaza, ha tomado la decisi\u00f3n de continuar adelante con todos sus efectivos, a pesar de la dif\u00edcil coyuntura econ\u00f3mica provocada por la pandemia del coronavirus. En estos dif\u00edciles momentos en los que diferentes colectivos, es - pecialmente el sanitario, est\u00e1n dando un ejemplo de entrega para combatir los efectos del coronavirus en la salud y en la econom\u00eda, la empresa y los profesionales del grupo Plaza consideran que el pe - riodismo no debe renunciar al papel que tiene en toda democracia en sus dos vertientes: por un lado, mantener bien informada a la po-blaci\u00f3n confinada en sus casas y expuesta al peligro de la fake news; por otro, controlar a los gobiernos en unas circunstancias en las que el poder ejecutivo tiene menor supervisi\u00f3n del legislativo y el judicial pero tambi\u00e9n m\u00e1s responsabilidad. Con m\u00e1s de tres millones de usuarios \u00fanicos en el mes de marzo, este grupo editorial considera que no debe renunciar a ni uno so - lo de sus redactores porque tenemos claro que #salimosdeesta. Por ello, lucharemos hasta el final y no haremos un ERTE. Porque la so - ciedad necesita medios libres y porque creemos que los recursos del Estado deben dedicarse a la sanidad para luchar contra la Covid-19 y a facilitar a los empresarios el mantenimiento de los puestos de tra - bajo. Precisamente, gracias a la confianza de los lectores y de cientos de empresarios que siempre han confiado en nosotros como soporte publicitario, as\u00ed como de otros no menos comprometidos y valien - tes que tambi\u00e9n tiene claro que juntos #salimosdeesta, este grupo editorial puede continuar prestando el servicio que arranc\u00f3 hace diez a\u00f1os y que hoy es m\u00e1s importante que nunca. En un mensaje dirigido a la plantilla, el presidente de Ediciones Plaza, Enrique Lucas, expresaba lo siguiente: \u00abEl peri\u00f3dico va a su - frir como sufren todos los medios, pero estamos muy encima del ne - gocio y creo que vamos a salir reforzados de esta crisis. El peri\u00f3dico va a seguir, con ideas nuevas porque este tiempo de reflexi\u00f3n nos est\u00e1 dando la posibilidad de pensar en cosas nuevas que iremos po - niendo en marcha. Empezamos al principio con #salimosdeesta y ahora con la campa\u00f1a Yo no me rindo, porque aqu\u00ed no nos vamos a rendir ninguno. Ha sido un d\u00e9cimo aniversario sorprendente, des - graciadamente sorprendente por todo lo que ha pasado, pero lo re - cordaremos como el a\u00f1o que empezamos a ser de otra forma y que seguimos avanzando\u00bb. POL\u00cdTICA 202034 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza estefan\u00eda pastor 10/07/2013 Siete meses que parecen siete a\u00f1os o sie - te siglos. El conseller de Hacienda y Ad - ministraciones P\u00fablicas, Juan Carlos Mo- ragues, administra la cartera m\u00e1s ardua del Gobierno valenciano. Aunque el con - seller se muestra optimista respecto a la direcci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana, sabe que le toc\u00f3 bailar con \u00abla m\u00e1s fea\u00bb y son varios los asuntos que le ocupan y le pre - ocupan. Las llamadas a la puerta de la conselle - ria para cobrar pagos es contante. Farma - cias, institutos tecnol\u00f3gicos, universida- des y dependencia entre otros, necesitan hacer frente a sus deudas y Hacienda es la que debe de establecer preferencias. La consolidaci\u00f3n fiscal y la estabilidad finan - ciera se han convertido en actores secun - darios, como afirmaba el conseller este martes en un acto del F\u00f3rum Europa, aho - ra el equilibrio presupuestario se torna de vital importancia. Son seis las pesadillas que atormen - tan cada d\u00eda a Moragues desde que lleg\u00f3, seg\u00fan su propia confesi\u00f3n p\u00fablica. Una cartera que recibi\u00f3 de manos de Jos\u00e9 Cis - car tras la dimisi\u00f3n de su antecesor, Jos\u00e9 Mauel Vela, y que escond\u00eda algunos de los mayores problemas de la econom\u00eda valen - ciana. Ahora, los tiene todos encima de la mesa para empezar a solucionarlos. #1. Necesidad de certidumbre por parte del Estado: La Generalitat necesita \u00absaber cu\u00e1ndo, cu\u00e1nto y como\u00bb va a percibir los fondos del Estado\u00bb. #2. No convertir a la Administraci\u00f3n en un problema. \u00abDebemos pagar a provee - dores\u00bb. Y es que Moragues sabe que la fal - ta de pago est\u00e1 siendo uno de los grandes males de la econom\u00eda valenciana y la via - bilidad de muchas empresas dependen de sus pagos. #3. Conseguir el d\u00e9ficit asim\u00e9trico. \u00abEs de justicia reclamar un d\u00e9ficit diferenciado, pero no a la carta\u00bb. #4. La mala financiaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana. Moragues recalcaba la infra-financiaci\u00f3n de 1.000 millones por a\u00f1o y la posici\u00f3n de desventaja de la regi\u00f3n va - lenciana, Murcia y Baleares respecto al resto. #5. El pago a 30 d\u00edas puede incumplirse. \u00abPara pagar a 30 d\u00edas, tienes que tener un d\u00e9ficit que puedas cumplir y una financia - ci\u00f3n que pague ese d\u00e9ficit\u00bb apuntaba. #6. El cobro de la deuda hist\u00f3rica. Mora - gues cree necesario el cobro de la deuda hist\u00f3rica y sabe que para las arcas de la Generalitat ser\u00eda un gran alivio.Las seis pesadillas de Moragues 02/10/2010 Reflexiones para despu\u00e9s de una huelga general con regusto amargo Los datos no se ajustan. Las opiniones tampoco. La reforma laboral que aprob\u00f3 el Gobierno el pasado 9 de septiembre desemboc\u00f3 en una huelga general convocada por los sindicatos. Para los convocantes, el paro del pasado 29 de septiembre fue un rotundo \u00e9xito. Para el Gobierno no tanto, ya que ni siquiera entr\u00f3 a valorar la jornada. 23/10/2011 El final de ETA y los medios de comunicaci\u00f3n: alegr\u00eda, crispaci\u00f3n y lecturas pol\u00edticas El comunicado de ETA del pasado jueves 20 de octubre, en el que anuncia el \u00abcese definitivo\u00bb de la violencia, puede convertirse en una de las mejores noticias de la historia de la democracia espa\u00f1ola. Por otra parte, tambi\u00e9n puede dar lugar a episodios muy dolorosos, e incluso desembocar en una nueva oleada de violencia, como ocurriera con las anteriores treguas (por m\u00e1s que ahora se hable de \u00abcese definitivo\u00bb). En resumen: a\u00fan es pronto para saber si este comunicado ha sido el principio del fin de ETA, pero lo que est\u00e1 claro es que se trata de una noticia de primera magnitud, que irrumpe, adem\u00e1s, en plena precampa\u00f1a electoral. 28/02/2014 Yo, Alfonso Rus El presidente de la Diputaci\u00f3n de Valencia, Alfonso Rus, sigue porfiando por alcanzar su sue\u00f1o de presidir el club de Mestalla. Un objetivo por el que no est\u00e1 dispuesto a sacrificar las otras responsabilidades que ejerce en estos momentos. Pese al 'populismo' y proximidad de la que suele hacer gala, el alcalde de X\u00e0tiva lo quiere todo: seguir al frente de la corporaci\u00f3n provincial, liderar el PP valenciano, controlar la alcald\u00eda, retener su esca\u00f1o en Les Corts y, adem\u00e1s, tomar el mando del Valencia CF. Ah\u00ed es nada.whatsnews 35 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ximo aguar , loreto ochando 25/05/2018 Las \u00faltimas 72 horas han perforado el chaleco antibalas que parec\u00eda haberse colocado Mariano Rajoy como \u00fanica res- puesta al tsunami de casos de corrupci\u00f3n que arrasa al PP . Si el tornado de los tribu - nales ha causado unos estragos en la es - tabilidad nacional de la formaci\u00f3n popu - lar que puede terminar en una moci\u00f3n de censura, la gaviota tampoco tiene puerto al que regresar en las costas valencianas: una especie de zona cero catastr\u00f3fica den - tro del itinerario judicial y policial que amenaza con consecuencias electorales graves en la cita con las urnas de 2019. Tres hitos, todos ellos relacionados con la Comunitat, han sacudido los cimien - tos de este partido en apenas tres d\u00edas con un destino com\u00fan: la c\u00e1rcel. As\u00ed, el ex presidente de la Generalitat y exministro Eduardo Zaplana terminaba el penoso v\u00eda crucis de registros en sus domicilios con un portazo -sin fianza- en una celda. La pe - tici\u00f3n del otrora todopoderoso ex jefe del Consell para ser puesto en libertad a cau - sa de la leucemia que padece desde hace unos a\u00f1os, fue rechazada por la titular del Juzgado de Instrucci\u00f3n 8 de Val\u00e8ncia, Ma - r\u00eda Isabel Rodr\u00edguez Guerola, quien de - cid\u00eda as\u00ed en la l\u00ednea de lo solicitado por la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n.El expresidente ingres\u00f3 en la prisi\u00f3n de Picassent, donde se encontrar\u00e1 con un viejo conocido, el ex - conseller Rafael Blasco, quien tuvo un pa - pel fundamental en la llegada de Zaplana al poder en la Generalitat y que fue con - denado por apropiarse de dinero p\u00fablico destinado al Tercer Mundo. La detenci\u00f3n de Zaplana por presuntos delitos de blanqueo de capitales, malver - saci\u00f3n y prevaricaci\u00f3n, con una investi - gaci\u00f3n que rastrea el cobro de unos diez millones de euros en comisiones ilegales, ha dejado una sucesi\u00f3n de im\u00e1genes tris - temente hist\u00f3ricas para la Comunitat y , en especial, para el PP valenciano, que ha vis - to como tres de sus cuatro expresidentes ya han sido condenados o est\u00e1n investiga - dos. Un problema que se extiende al 34% de los consellers de sus gobiernos desde 1995. En la Audiencia Nacional se dictaba sentencia para el caso G\u00fcrtel con una re - soluci\u00f3n demoledora para la ya maltrecha gaviota: el PP se convert\u00eda en el primer partido pol\u00edtico condenado, a una multa como beneficiario de la corrupci\u00f3n, en la democracia espa\u00f1ola. Al margen de las amplias condenas a los cabecillas de la tra - ma como Francisco Correa, los 33 a\u00f1os de c\u00e1rcel para el hist\u00f3rico dirigente popular Luis B\u00e1rcenas y las distintas penas para varios exdiputados, exsenadores y exal- caldes o la multa para la exministra Ana Mato, convert\u00edan la jornada en una pesa - dilla para la calle G\u00e9nova. El colof\u00f3n a esta semana negra para la formaci\u00f3n popular especialmente en tie-rras valencianas, no por ser conocido re - sult\u00f3 menos desagradable. La expresiden - ta de Les Corts y exconsellera de Turismo Milagrosa Mart\u00ednez entraba en el centro penitenciario de Alicante II, en Villena, para cumplir los 9 a\u00f1os de condena a pri - si\u00f3n impuestos en la pieza del caso G\u00fcrtel relativa al pabell\u00f3n valenciano en Fitur. Todos a la c\u00e1rcel 21/12/2015 S\u00e1nchez improbable, Rajoy imposible El resultado de las elecciones generales de este fin de semana ha dejado un escenario que se intuye de ingobernabilidad debido a que el ascenso de los nuevos partidos y la p\u00e9rdida de apoyos que sufren PP y PSOE arroja un equilibrio de fuerzas en el Congreso en el que no se vislumbran pactos claros. Una gran coalici\u00f3n con los socialistas o un gobierno en minor\u00eda con la abstenci\u00f3n de C's y PSOE, \u00fanicas opciones para que el PP retenga el poder. S\u00e1nchez necesitar\u00eda pactar con C's y que el PP se abstuviera o aliarse con Podemos, UP y los independentistas 8/02/2016 Los 30 'pecados' de la constructora de colegios que cre\u00f3 Zaplana y hundi\u00f3 Camps La falta de control en las adjudicaciones fue la t\u00f3nica en una empresa que ya ha costado m\u00e1s de 2.800 millones a las arcas valencianas y que habr\u00eda servido a la trama corrupta de la 'operaci\u00f3n Taula' para la presunta financiaci\u00f3n ilegal del PP y el enriquecimiento il\u00edcito de los implicados 18/10/2017 El Gobierno ultima con PSOE y Cs c\u00f3mo aplicar el art\u00edculo 155 en Catalu\u00f1a El Ejecutivo de Mariano Rajoy ultimar\u00e1 e con el PSOE y con Ciudadanos los detalles de c\u00f3mo se va a aplicar el art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n en Catalu\u00f1a, un paso que en el Ejecutivo ven casi inevitable despu\u00e9s de que el Gobierno catal\u00e1n haya anunciado que Carles Puigdemont, \u00abno se mover\u00e1\u00bb de la oferta que realiz\u00f3 el pasado lunes, seg\u00fan han informado fuentes gubernamentales. Dado que se trata de un art\u00edculo \u00abin\u00e9dito\u00bb que no se aplicado nunca en Espa\u00f1a, Rajoy quiere consensuar todos los detalles, sin dejar ning\u00fan fleco suelto, con el secretario general del PSOE, Pedro S\u00e1nchez, y con el presidente de Ciudadanos, Albert Rivera.whatsnews 36 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Aquarius: del horror a la esperanza 27/06/2017 La guerra sigue fuera de Ciudadanos El enfrentamiento entre los ex de Ciudadanos y el grupo parlamentario en Les Corts no se termin\u00f3 tras las dos ruedas de prensa del pasado viernes. La guerra entre ambos contin\u00faa. Y tiene la posici\u00f3n y margen de actuaci\u00f3n de los diputados no adscritos en la C\u00e1mara valenciana como principal caballo de batalla. Si los antiguos parlamentarios Alexis Mar\u00ed, David de Miguel, Alberto Garc\u00eda y Domingo Rojo quieren disfrutar de cierto margen para poder continuar con su trabajo parlamentario, la formaci\u00f3n naranja quiere evitarlo. 11/01/2018 Caso Valmor: as\u00ed creaban contratos ficticios El sumario del caso Valmor, la investigaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de la F\u00f3rmula 1 que Francisco Camps trajo a Val\u00e8ncia, en la que est\u00e1 imputado el expresidente, se est\u00e1 confirmando no solo como un agujero econ\u00f3mico para el erario de m\u00e1s de 23 millones de euros, sino en una clase magistral para futuros delincuentes que quieran aprender a inventar expedientes y contratos con apariencia de legalidad. 27/06/2018 Detenido el presidente de la Diputaci\u00f3n de Val\u00e8ncia, Jorge Rodr\u00edguez En una operaci\u00f3n policial contra la corrupci\u00f3n, la Unidad de Delicuencia Econ\u00f3mica y Fiscal de la Polic\u00eda Nacional (UDEF) ha detenido esta ma\u00f1ana al presidente de la Diputaci\u00f3n de Val\u00e8ncia y alcalde de Ontinyent, Jorge Rodr\u00edguez, por un caso relacionado con Divalterra, la antigua Imelsa, seg\u00fan ha desvelado Valencia Plaza. La operaci\u00f3n se basa en la denuncia presentada en la Fiscal\u00eda Anticorrupci\u00f3n, en la que se aseguraba que se hab\u00eda contratado a una decena de cargos de direcci\u00f3n de la empresa p\u00fablica Divalterra, salt\u00e1ndose toda la normativa de contrataci\u00f3n p\u00fablica y sin ning\u00fan tipo de informe t\u00e9cnico. whatsnews ra\u00fal cos\u00edn 18/06/2018 Hubo que huir del horror y la violencia en Libia. Y el camino fue el Mediterr\u00e1neo. Pero ah\u00ed, en el Mare Nostrum, en aguas li - bias, casi se fue la vida. El angustioso resca - te lleg\u00f3 con el veterano Aquarius, un barco humanitario de la ONG francesa SOS M\u00e9di - terran\u00e9e con el apoyo de M\u00e9dicos Sin Fron - teras (MSF). Una oportunidad para 629 personas de 31 nacionalidades diferentes, para las que ni Italia ni Malta quisieron ser puerta de acceso a Europa, al no admitir el desembarco de estas personas en sus cos - tas. El faro se encendi\u00f3 en Espa\u00f1a desde el Puerto de Val\u00e8ncia. Ocho d\u00edas despu\u00e9s pi - saron tierra los m\u00e1s de seiscientos migran - tes, repartidos en una flota formada por la embarcaci\u00f3n italiana Dattilo, de la Guardia Costera; el propio Aquarius; y el Orione de la Marina Militar tambi\u00e9n italiana. Este pasado domingo, soleado en Val\u00e8n - cia, con ese azul diferente y brillante que se mezcla con el mar, acab\u00f3 la traves\u00eda angus - tiosa de los migrantes. Y en este caso, a dife - rencia de muchos otros relatos que resue - nan cada d\u00eda en el sur, con buen final. La entrada en la bocana signific\u00f3 un levantar a todas esas personas, no s\u00f3lo los 629 mi - grantes repartidos en las tres embarcacio - nes, sino tambi\u00e9n para esas personas que les acompa\u00f1aron y cuidaron en estos ocho d\u00edas, que cantaron, rieron y proyectaron im\u00e1genes de esperanza. La alegr\u00eda de estar cerca de una oportunidad. Un momento en el que en ning\u00fan caso hubo espacio para el punto de incertidumbre de cu\u00e1l ser\u00e1 su fu - turo real una vez se estudien cada uno de los casos. El m\u00e9dico de la organizaci\u00f3n M\u00e9di - cos Sin Fronteras que naveg\u00f3 a bordo del Aquarius, David Beversluis, finalizado el desembarco de todos los migrantes, expli - c\u00f3 algunos de los cap\u00edtulos vividos estos d\u00edas. Los casos m\u00e1s graves fueron una hi - potermia y un joven nigeriano de unos 20 a\u00f1os al que tuvieron que reanimar, porque cuando lo rescataron ten\u00eda mucha agua en sus pulmones y se estaba ahogando. \u00abHici - mos muchas maniobras para reanimarlo y ahora est\u00e1 saludable. Para m\u00ed como m\u00e9 - dico es muy importante que todos los pa - cientes tengan una buena salud y este pa - ciente que hace casi una semana se estaba muriendo, hoy est\u00e1 vivo\u00bb, relat\u00f3 Bevers - luis. La historia del Aquarius, sin embargo, contrasta totalmente con los hechos que a diario se suceden en aguas del sur de Espa - \u00f1a. Miles de migrantes que arriesgan sus vidas desde \u00c1frica para cruzar en pateras. Salvamento Mar\u00edtimo inform\u00f3 que desde el viernes y hasta la tarde del domingo se hab\u00edan rescatado un total de 1.290 perso - nas (1.138 en el mar del Albor\u00e1n y el Estre - cho, y 152 a 220 millas de Gran Canaria). Sin embargo, constataban un total de 43 desaparecidos tras el rescate de cuatro per - sonas con hipotermia, y cuatro cad\u00e1veres recuperados del mar. El trabajo de Salva - mento Mar\u00edtimo se centraba en la b\u00fasque - da de dos pateras m\u00e1s. 37 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza La financiaci\u00f3n valenciana, la gran olvidada en el pacto S\u00e1nchez-Iglesias 29/10/2019 Imputados el hermano de Ximo Puig y el director de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica tras una querella del PP Francis Puig i Ferrer, hermano del presidente de la Generalitat Ximo Puig, ha sido citado como imputado por presunto fraude en subvenciones p\u00fablicas a ra\u00edz de una querella presentada por el Partido Popular de la Comunitat Valenciana (PPCV). Junto a Francis Puig, el juez tambi\u00e9n ha citado al director general de pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica de la Generalitat, Rub\u00e9n Trenzano, al que investiga como presunto autor de un delito de malversaci\u00f3n de caudales p\u00fablicos adem\u00e1s de por un delito de prevaricaci\u00f3n. 4/12/2019 El poder valenciano era... Ignacio Gil L\u00e1zaro El cabeza de lista de Vox por Valencia, Ignacio Gil L\u00e1zaro, regresa a la Mesa del Congreso tras su salida en enero de 2016 cuando todav\u00eda era parlamentario del PP. En aquel momento, figuraba en el puesto de secretario primero de la C\u00e1mara Baja, aunque hasta 2008 hab\u00eda ostentado precisamente el mismo cargo para el que este martes fue designado. 3/08/2020 El rey Juan Carlos anuncia su decisi\u00f3n de trasladarse a vivir fuera de Espa\u00f1a El Rey Juan Carlos ha comunicado a Felipe VI su decisi\u00f3n de trasladar su residencia fuera de Espa\u00f1a. Seg\u00fan relata Zarzuela en un comunicado, el Rey Em\u00e9rito recuerda que hace un a\u00f1o decidi\u00f3 expresar su voluntad de dejar de desarrollar actividades institucionales y que ahora, \u00abante la repercusi\u00f3n p\u00fablica que est\u00e1 generando ciertos acontecimientos pasados\u00bb de su vida privada, ha decidido trasladarse fuera de Espa\u00f1a. whatsnews marta gozalbo , ximo aguar 13/11/2019 El presidente del Gobierno en funcio - nes, Pedro S\u00e1nchez, y el secretario gene - ral de Podemos, Pablo Iglesias cerraron un principio de acuerdo para formar un gobierno de coalici\u00f3n progresista. Un pac - to \u00absin vetos\u00bb negociado en apenas 48 ho - ras para \u00abdesbloquear la situaci\u00f3n pol\u00edti - ca\u00bb que fue celebrado por las fuerzas pro - gresistas valencianas pocos minutos des-pu\u00e9s de conocerse. Un documento de diez puntos consen - suado entre PSOE y Unidas Podemos que guiar\u00e1 la acci\u00f3n del ejecutivo y que, si bien es cierto que todav\u00eda deber\u00e1 desarro - llarse, tambi\u00e9n lo es que no incluye nin - g\u00fan gui\u00f1o a la Comunidad Valenciana ni contempla como una \u00abl\u00ednea de acci\u00f3n prioritaria\u00bb la reforma del modelo de fi - nanciaci\u00f3n caduco desde 2014 que perju - dica especialmente a los valencianos. Un hecho reconocido por el propio Ministe - rio de Hacienda que actualmente ocupa Mar\u00eda Jes\u00fas Montero. S\u00ed incorpora, no obstante, una menci\u00f3n a la \u00abreversi\u00f3n de la despoblaci\u00f3n\u00bb de la 'Espa\u00f1a vaciada' a trav\u00e9s de medidas que permitan impulsar las infraestructuras, servicios y la actividad econ\u00f3mica de las autonom\u00edas afectadas por este proble- ma. Una cuesti\u00f3n que caracteriza espe - cialmente la realidad de territorios como Arag\u00f3n o Cantabria, afectados tambi\u00e9n por el envejecimiento, pero no a la Comu - nitat. No en vano, los partidos valencia - nos -especialmente Comprom\u00eds-, siempre han defendido que se aborde la reforma del sistema atendiendo a criterios como el peso poblacional. Un 'olvido' -quiz\u00e1- de la agenda valen - ciana al que distintos representantes de Comprom\u00eds, Unides Podem y PSPV qui - sieron restar importancia este martes. En este sentido, consideraron que el octavo punto del acuerdo -relativo a la \u00abrever - si\u00f3n de la despoblaci\u00f3n\u00bb- hace referencia a inversiones y no a los criterios a tener en cuenta para reformar el modelo de fi - nanciaci\u00f3n auton\u00f3mica, mientras que \u00e9s - ta s\u00ed estar\u00eda contemplada, a su juicio, en el apartado reservado para Catalu\u00f1a. Un \u00abeje prioritario del gobierno de coa - lici\u00f3n progresista\u00bb en el que PSOE y Uni - das Podemos fijan que el Gobierno de Es - pa\u00f1a tratar\u00e1 de garantizar la convivencia en Catalu\u00f1a y la \u00abnormalizaci\u00f3n de la vi - da pol\u00edtica\u00bb y \u00abfortalecer\u00e1 el Estado de las autonom\u00edas para asegurar la prestaci\u00f3n adecuada de los derechos y servicios de su competencia\u00bb para asegurar \u00abla igual - dad entre todos los espa\u00f1oles\u00bb. Un p\u00e1rra - fo en el que el Bot\u00e0nic II ve con claridad la referencia a la reforma de la financiaci\u00f3n pero que no aparece negro sobre blanco como s\u00ed ocurre con la despoblaci\u00f3n y la 'Espa\u00f1a vaciada' , que disfruta de un pun - to espec\u00edfico en el que se habla de \u00abapoyo decidido\u00bb.Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 39 Econom\u00eda Ha sido una d\u00e9cada convulsa, en la que empresarios y empresarias han tenido que sacar lo mejor de si mismos. A lo largo de estos a\u00f1os hemos sido testigos de grandes \u00e9xitos, de la aparici\u00f3n de nuevas firmas y tambi\u00e9n de la desaparici\u00f3n de grandes empresas e instituciones. 2 40 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA DISTRIBUCI\u00d3N Mercadona: expansi\u00f3n internacional y apuesta por el comercio online Mercadona sit\u00faa en Parc Sagunt el embri\u00f3n de un gran parque de interproveedores xavi moret 8/12/2016 Mercadona sienta las bases para crear en la Comunitat un gran parque de interproveedores . La compa\u00f1\u00eda de supermercados se ha adjudicado una parcela de 358.000 metros cuadrados en Parc Sagunt en la que levantar\u00e1 un megaalmac\u00e9n desde el que abastece - r\u00e1 a sus centros log\u00edsticos de toda Espa\u00f1a. Alrededor de ella, cerca de medio mill\u00f3n de metros cuadrados de suelo industrial y otros 40.000 de superficie log\u00edstica aguardan para ser ocupados, toda una oportunidad para reunir a sus principales proveedores en un espa - cio al estilo del parque de suministradores de Ford en Almussafes. El consejo de Parque Empresarial de Sagunto, la sociedad gestora de este parque industrial participada a partes iguales por la Gene - ralitat y por la sociedad estatal Sepides, aprob\u00f3 adjudicar de ma - nera directa la mayor parcela del complejo, la Z2, a la compa\u00f1\u00eda de Juan Roig. Previamente, la Autoridad Portuaria de Valencia (APV), que el pasado agosto salv\u00f3 al gestor del parque con una inyecci\u00f3n de 1,35 millones y el compromiso de pagar las obras pendientes, ha de - sistido de sus planes para quedarse con la parcela. La empresa de supermercados adquiere el solar por 24,14 millo - nes de euros, el mismo precio del pliego que se sac\u00f3 el pasado mes de mayo con importantes rebajas para intentar dar salida a unas bol - sas de suelo que durante a\u00f1os no hab\u00edan conseguido atraer el inte - r\u00e9s de los inversores. La subasta qued\u00f3 desierta en esa primera fase, tras lo cual los solares siguieron estando disponibles para su adjudi - caci\u00f3n directa. No obstante, el desembarco de Mercadona se produce apenas unos d\u00edas despu\u00e9s de que la APV anunciase una inversi\u00f3n de 50 mi - llones en la l\u00ednea ferroviaria Sagunto - Teruel - Zaragoza, una mejo - ra de la l\u00ednea que implica revalorizar las plataformas log\u00edsticas que quedar\u00e1n conectadas con ella.La parcela Z2, que la APV aspiraba a quedarse mediante una permuta por la parcela que ya posee en el complejo -la Z1, contigua a la de Mercadona- tendr\u00e1 pr\u00f3ximamente conexi\u00f3n ferroviaria directa con el Puerto de Sagunto, gracias a la inversi\u00f3n de otros 31 millones por parte de la APV . La disponibilidad de suelo y la mejora de la conectividad son los dos principales argumentos que han llevado a Mercadona a escoger este espacio en el que se concretar\u00e1 el cl\u00faster industrial que, seg\u00fan destaca en su \u00faltima memoria, ya est\u00e1 integrado por 240 f\u00e1bricas de proveedores e interproveedores en toda Espa\u00f1a que han generado 26.000 puestos de trabajo directo en ocho a\u00f1os. Como parte de su es - trategia por establecer relaciones estables y duraderas con algunos de sus proveedores especialistas e interproveedores, Mercadona siempre ha procurado que los centros de producci\u00f3n que han ido le - vantando en los \u00faltimos a\u00f1os se ubicaran lo m\u00e1s pr\u00f3ximo posible a sus propios centros log\u00edsticos, algo que resultar\u00e1 m\u00e1s factible con la apuesta por Sagunto. As\u00ed es la tienda 'online' con la que Juan Roig quiere revolucionar la venta de alimentaci\u00f3n por Internet xa vi moret , ja vier alfonso 17/03/2018 Juan Roig est\u00e1 dispuesto revolucionar la venta de alimentaci\u00f3n por internet con Mercadona. A pesar de sus diecisiete a\u00f1os de pre -24,14 millones de euros. Es lo que ha pagado Mercadona para adquirir el solar de Parc Sagunt donde van a construir un gran almac\u00e9n desde el que abastecer\u00e1 a sus centros log\u00edsticos de toda Espa\u00f1aMercadona ha comenzado su expansi\u00f3n internacional por Portugal. Adem\u00e1s, ha impulsado su apuesta por el comercio online y est\u00e1 desarrollando un gran parque de interproveedores en Parc Sagunt entre otras muchas acciones 41 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza sencia online, nunca hasta ahora hab\u00eda apostado por este canal al no haber dado con la clave para renta - bilizarlo, pero todo cambi\u00f3 hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o cuando la cadena decidi\u00f3 por fin volcarse en la pues - ta en su supermercado virtual y destinar recursos para ello. Y el empresario valenciano est\u00e1 convencido de que est\u00e1 en disposici\u00f3n de replicar en internet la trayec - toria que le ha permitido convertir a Mercadona en la primera cadena de distribuci\u00f3n del pa\u00eds. \u00abSomos los que mejor preparados estamos para la venta online . Tenemos to- dos los mimbres para hacerla bien\u00bb, afirm\u00f3 el pasado martes en la presentaci\u00f3n de los resultados de la copa\u00f1\u00eda. En el proyecto online Mercadona Tech, integrado por 150 personas y liderado por su hija Juana Roig, la compa\u00f1\u00eda ha invertido hasta el momento 20 millones de euros. Es apenas el equivalente al 10% de las ventas que la compa\u00f1\u00eda ya logra por internet, donde es l\u00edder en Espa - \u00f1a con una cuota de mercado del 45%. En 2017 factur\u00f3 198 millones en ventas online, un 9% m\u00e1s. De esos 20 millones de inversi\u00f3n, 12 han ido destinados al almac\u00e9n propio de 13.000 metros cuadrados -o 'colmena' , seg\u00fan la terminolo - g\u00eda que utiliza la empresa- situado en el pol\u00edgono Vara de Quart de Val\u00e8ncia y desde el que realizar\u00e1 las entregas a la capital, el \u00e1rea elegi - da para arrancar en pruebas con el nuevo modelo de venta.Mercadona desembarca en Portugal, donde prev\u00e9 abrir 10 supermercados en 2019 v alencia plaza 2/07/2019 Mercadona inicia este martes su expansi\u00f3n internacional con la apertura de su primer supermercado en Portugal, donde la ca - dena espa\u00f1ola tiene previsto abrir diez establecimientos a lo lar - go de 2019. En concreto, el primer supermercado de Mercadona en el mer - cado luso abrir\u00e1 sus puertas este martes en Canidelo (Vila Nova de Gaia), a los que seguir\u00e1n cinco m\u00e1s en Oporto, dos en Braga y otros dos en Aveiro, previstos para este ejercicio. El proyecto Mercadona Portugal est\u00e1 previs - to que alcance los 260 millones de euros de in - versi\u00f3n a finales de 2019, ya que la compa\u00f1\u00eda tiene previsto invertir este a\u00f1o 100 millones de euros \u00abpara seguir creando riqueza y progreso\u00bb en el pa\u00eds, que se suman a los m\u00e1s de 160 millo - nes de euros que ya ha invertido desde el anun - cio del proyecto en 2016. La inversi\u00f3n realizada entre 2016 y 2018 se ha destinado principalmente a la construcci\u00f3n de los supermercados, de un bloque log\u00edstico ubi - cado en P\u00f3voa de Varzim (Oporto) en una parcela de 50.000 me - tros, de sus oficinas en Oporto y Lisboa y de un Centro de Coin - novaci\u00f3n en Matosinhos (Oporto), donde realizar sesiones de coinnovaci\u00f3n con los clientes portugueses para el desarrollo de un surtido adaptado a sus gustos. Asimismo, la compa\u00f1\u00eda tiene previsto alcanzar los 1.100 traba - jadores portugueses en 2019, frente a la plantilla de 900 con la que cuenta actualmente, y reitera la importancia que concede a sus proveedores, como refleja el hecho de que colabore con 300 proveedores portugueses desde hace a\u00f1os. En este sentido, remarca que ha realizado compras por valor de 203 millones de euros desde que anunci\u00f3 su proyecto, as\u00ed co - mo que tiene previsto llevar a cabo unas compras en 2019 por va - lor de m\u00e1s de 90 millones de euros. El proyecto online est\u00e1 integrado por 150 personas y han invertido unos 20 millones de euros42 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA DISTRIBUCI\u00d3N Consum crece en socios y se expande por Espa\u00f1a Consum llega a los 3 millones de socios- clientes y es la cooperativa con m\u00e1s socios valencia plaza 19/10/2017 Consum ha alcanzado los tres millones de socios-clientes lo que la convierte en la cooperativa con m\u00e1s socios consumidores de Es - pa\u00f1a, y para celebrarlo ha instalado en la estaci\u00f3n del Norte de Va - l\u00e8ncia una megapiscina de bolas m\u00f3vil. Las personas que se lancen a la piscina pueden recibir una foto y un v\u00eddeo bumer\u00e1n por correo electr\u00f3nico, y aquellos que compartan su foto o v\u00eddeo en las redes sociales con la etiqueta #3MillonesDeSociosConsum entrar\u00e1n en el sorteo de 500 cheques de cinco euros para canjear en los supermer - cados Consum. Consum ha repartido a sus socios-clientes m\u00e1s de 195 millones de euros en cheques regalo en su domicilio desde que inici\u00f3 de progra - ma de fidelidad \u00abMundo Consum\u00bb en 2004; solo en el \u00faltimo a\u00f1o los descuentos ascendieron a 34 millones de euros. El cheque regalo que Consum env\u00eda mensualmente a sus socios es una de las iniciati - vas comerciales mejor valoradas de la cooperativa, seg\u00fan ha indica - do la empresa, que a\u00f1ade que los socios-clientes aportan el 76 % de las ventas totales.El programa, que se adapta a los h\u00e1bitos de com - pra de cada cliente con descuentos personalizados, sigue evolucio - 2.935 millones de euros. Esla facturaci\u00f3n de Consum en 2019, un7,4% m\u00e1s que en el ejercicio anterior. La firmasuma 755 establecimientos, 456 propios y 299 Charter, ubicados en la Comunidad Valenciana, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha, Murcia, Andaluc\u00eda y Arag\u00f3n. La cooperativa valenciana mantiene su ritmo de crecimiento en esta d\u00e9cada, apostando por la responsabilidad social. Adem\u00e1s, ha desarrollado diversos proyectos, como el ecommerce. 43 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza nando para mejorar el modelo de relaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n con sus socios-clientes. Actualmente, el servicio est\u00e1 disponible en m\u00e1s de 30 localidades, entre el \u00e1rea metropolitana de Valencia y Alican - te y se prev\u00e9 extenderlo a otras \u00e1reas progresivamente. Consum cuenta con 680 supermercados, entre propios y franqui - ciados, distribuidos por Catalu\u00f1a, Comunitat Valenciana, Murcia, Castilla-La Mancha, Andaluc\u00eda y Arag\u00f3n. En 2016 factur\u00f3 2.344 mi - llones de euros, un 10,5 % m\u00e1s, y obtuvo un beneficio de 46,8 millo - nes de euros. Con 3 millones de socios-clientes y 13.504 trabajado - res, Consum es la \u00fanica empresa de distribuci\u00f3n con el Certificado de Empresa Familiarmente Responsable (Efr). En 2016 la Cooperativa ha sido certificada con el sello Top Emplo - yers, por cuarto a\u00f1o consecutivo, como una de las Mejores Empre - sas de Espa\u00f1a para trabajar, seg\u00fan la consultora Top Employers Ins - titute. Consum contratar\u00e1 a 150 personas este a\u00f1o para la venta a trav\u00e9s del 'ecommerce' estefan\u00eda pastor 5/05/2017 Consum contratar\u00e1 a 150 personas en 2017 para la venta a trav\u00e9s del comercio electr\u00f3nico. Desde que estrenara su ecommerce , la cooperativa ya ha contratado a 40 personas para poder gestionar y preparar los pedidos que llegan a trav\u00e9s de la red desde sus centros de referencia. Actualmente, distribuyen a Valencia y su \u00e1rea metropolitana y un total de 11.000 usuarios han realizado compras a trav\u00e9s de su pla - taforma. La trayectoria de empleabilidad de la compa\u00f1\u00eda va en alza, ya que en 2016 consolid\u00f3 una plantilla de 13.504 trabajadores, 1.071 m\u00e1s que en el ejercicio anterior. Juan Luis Durich, director general de Consum, se\u00f1al\u00f3 que este modelo todav\u00eda es el 1% del consumo en la distribuci\u00f3n alimentaria. \u00abLa compra online ser\u00e1 importante pero complementaria, no va a tumbar a la tienda f\u00edsica\u00bb. La f\u00f3rmula que utilizan desde la coopera - tiva se base en aprovechar la capilarizaci\u00f3n de sus tiendas para po - der realizar los repartos a las casas. El director general de Consum asegur\u00f3 que han aprendido mu -cho en los meses que llevan activos en Valencia. \u00abHemos identifica - do que hay socio que compra la leche, el agua y el aceite por la par - te online pero el fresco lo compran en tienda\u00bb, destaca. \u00abLuego hay productos que nosotros consider\u00e1bamos como frescos y el cliente no, como los pl\u00e1tanos, que es de los productos m\u00e1s vendidos online \u00bb. Adem\u00e1s, anunci\u00f3 que en los pr\u00f3ximos meses desarrollar\u00e1n la compra online para la ciudad de Barcelona. De hecho, la cooperati - va valenciana Consum cre\u00f3 251 empleos en Catalu\u00f1a el a\u00f1o pasado y prev\u00e9 abrir tres tiendas en 2017 en la comunidad: una en la ciudad de Barcelona, otra en El Prat de Llobregat y una tercera en Terrassa. El 87% de la plantilla recomendar\u00eda a familiares y amigos trabajar en Consum v alencia plaza 28/11/2019 Seg\u00fan la \u00faltima Encuesta de Clima Laboral de Consum de 2018 , que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del 97 ,4% de la plantilla, el 87 ,7% de los trabajadores mostraron su intenci\u00f3n mayoritaria de recomen - dar a familiares y amigos trabajar en Consum por considerarla una buena empresa. Tambi\u00e9n destaca el alto nivel de compromiso de la plantilla, con un 4,58 sobre 5. Adem\u00e1s, los trabajadores consideraron la Gesti\u00f3n de la Concilia - ci\u00f3n y la Igualdad como uno de los factores m\u00e1s influyentes para mejorar su satisfacci\u00f3n y motivaci\u00f3n laboral, solo superado por la Retribuci\u00f3n y la Seguridad en el Empleo. Desde la implantaci\u00f3n del Plan de Conciliaci\u00f3n en 2007 , la productividad ha aumentado un 8%, mientras que han descendido el absentismo un 17% y la rotaci\u00f3n no deseada un 18%. Por todo ello, la Cooperativa ha obtenido la calificaci\u00f3n de Exce - lencia en el certificado efr por la gesti\u00f3n de su pol\u00edtica de concilia - ci\u00f3n. El certificado efr, promovido por Fundaci\u00f3n M\u00e1sfamilia y ava - lado por el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, re - conoce la buena labor de las empresas en materia de conciliaci\u00f3n e igualdad. Consum obtuvo el certificado efr por primera vez en 2007 y desde entonces lo ha renovado peri\u00f3dicamente durante estos 12 a\u00f1os. Es la \u00fanica empresa de distribuci\u00f3n alimentaria espa\u00f1ola con dicho distintivo. Consum renueva su modelo de tienda de la mano de Culdesac v alencia plaza 21/04/2020 Sencillo, c\u00f3modo y transparente. As\u00ed es el nuevo modelo de tien - da que Consum ha desarrollado junto al equipo creativo de Culde - SacTM. El nuevo supermercado de Benic\u00e0ssim supone un punto de inflexi\u00f3n para la marca hacia la sostenibilidad y hacia un dise\u00f1o user-friendly . A partir de este espacio, Consum comenzar\u00e1 a im - plantar el modelo en sus pr\u00f3ximas aperturas por todo el pa\u00eds. Situar al cliente en el centro del dise\u00f1o con el fin de mejorar su experiencia de compra. Bajo esta m\u00e1xima, se ha generado un su - permercado de 2.000 metros cuadrados que ofrece una experiencia \u00e1gil, intuitiva y personalizada. Se ha realizado un trabajo para unifi - car, ordenar y simplificar el mobiliario expositivo existente de Con - sum y as\u00ed dar al espacio una coherencia y una jerarqu\u00eda clara que ayuden al usuario a entender la distribuci\u00f3n y la ubicaci\u00f3n de las secciones y los pasillos. Se ha estudiado tambi\u00e9n la disposici\u00f3n y la altura de los productos de forma que otorga a los usuarios una dis - tancia y un alcance \u00f3ptimos. 44 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA PATRONAL Asamblea 'funeral' en Cierval xa vi moret 22/12/2016 La patronal auton\u00f3mica Cierval celebr\u00f3 este mi\u00e9rcoles su asamblea general anual bajo un ambiente enrarecido por las circuns - tancias que amenazan su supervivencia. Dos d\u00edas despu\u00e9s de presentar el preconcurso de acreedores, solo 40 de los 300 vocales asistie - ron personalmente -otros 40 delegaron el vo - to- a una cita especialmente desangelada. Las cuentas de 2015, con unas p\u00e9rdidas de 1,5 mi - llones, se aprobaron por unanimidad, pero la escasa asistencia para escuchar el discur - so de Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez en un momento crucial como el actual evidencia que la orga - nizaci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 lejos de conseguir la uni - dad interna que ans\u00eda para salvarse. Gonz\u00e1lez prometi\u00f3 \u00abdejarse la piel has - ta donde lleguen las fuerzas\u00bb para salvar a Cierval. Sus emocionadas palabras fueron acogidas de manera dispar; mientras los re - presentantes de la CEV se pusieron en pie para aplaudir, los de las patronales de Caste - ll\u00f3n (CEC) y Alicante (Coepa) respondieron con absoluta indiferencia. De hecho, el presidente de Coepa, Francis - co G\u00f3mez, ni siquiera asisti\u00f3, aunque dele - g\u00f3 su sufragio en el secretario general, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Lillo, como m\u00e1ximo responsable de una escueta representaci\u00f3n que se limit\u00f3 a cuatro personas. Gonz\u00e1lez agradeci\u00f3 verse arropado por parte de la asamblea. Seg\u00fan dijo, esa muestra de apoyo de los representantes de la patronal de la CEV , que asistieron en pleno, compen - s\u00f3 en parte los disgustos que se ha llevado en los \u00faltimos d\u00edas. Sus palabras fueron acogi - das con condescendencia; la mayor\u00eda eran conscientes de que atraviesa su peor momen-to al frente de la patronal y se palp\u00f3 en el am - biente de esta suerte de asamblea 'funeral' . Gonz\u00e1lez no elude que la desaparici\u00f3n de la patronal es un riesgo real, pero a\u00fan conf\u00eda en poner de acuerdo a sus tres entidades fun - dadoras. Para ello pidi\u00f3 \u00abflexibilidad, gene - rosidad y solidaridad\u00bb, pero tambi\u00e9n \u00abserie - dad\u00bb para cumplir los compromisos adquiri - dos. Sobre todo a Coepa, que un mes despu\u00e9s de comprometerse a apoyar la reforma esta - tutaria de Cierval ha dado marcha atr\u00e1s sin m\u00e1s explicaciones, seg\u00fan record\u00f3 Gonz\u00e1lez. El argumento que a\u00fan le hace albergar al - guna esperanza en medio del escepticismo general es el l\u00edmite de cuatro meses que im - pone el preconcurso. Seg\u00fan destac\u00f3 en su discurso, si cae Cierval \u00abser\u00e1 malo, muy malo para todos y , para algunos, letal. Porque las deudas seguir\u00e1n ah\u00ed y los acreedores que - rr\u00e1n cobrar\u00bb.Aunque el fondo del mensaje fue un llama - miento al consenso Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez di - rigi\u00f3 varios dardos a los que, seg\u00fan destac\u00f3 la semana pasada, son los causantes del agu - jero de 1,5 millones de euros de sus cuentas. Como muestra, opin\u00f3 que no se pueden de - fender a estas alturas \u00abproteccionismos tras - nochados\u00bb, todo un alegato a favor de la li - bertad de asociaci\u00f3n en las organizaciones. Que los responsables \u00abse rasquen el bolsillo\u00bb Tambi\u00e9n dijo que, por muchas \u00abdeclaracio - nes grandilocuentes\u00bb que realicen sobre su independencia, la realidad es que ni Coepa ni la CEC est\u00e1n en disposici\u00f3n de pagar sus cuotas. De hecho, Gonz\u00e1lez record\u00f3, que cuando presid\u00eda la CEV , la organizaci\u00f3n atraves\u00f3 una situaci\u00f3n complicada de la que sali\u00f3 adelante despu\u00e9s de que los empresa - rios \u00abse rascaran el bolsillo\u00bb. \u00abLa CEV sali\u00f3 sola, sin ayuda de Cierval, ni de la CEC ni de Coepa. Y sin dejar de pagar sus cuotas a Cierval\u00bb, a\u00f1adi\u00f3. Gonz\u00e1lez, por otra parte, reivindic\u00f3 la vi - gencia de la reforma estatutaria pactada a principios de noviembre, basada en el re - fuerzo de la estructura de Cierval y en la am - pliaci\u00f3n de su base de socios con la entrada de empresas y federaciones sectoriales, pero asegur\u00f3 que no es inamovible. Para ello, in - vit\u00f3 a las patronales provinciales a plantear sus propias alternativas, pero siempre que sean factibles y no \u00abgeneralidades inviables econ\u00f3micamente\u00bb. Las p\u00e9rdidas de 1,5 millones se deben, tal y como explic\u00f3 Gonz\u00e1lez en los \u00faltimos d\u00edas, a los saneamientos que la organizaci\u00f3n ha tenido que realizar con cargo al ejercicio 2015 por las deudas de Coepa y la CEC, tan - to por cuotas impagadas a la auton\u00f3mica como por los reintegros de los que se ha te - nido que hacer cargo Cierval por subven - ciones incorrectamente justificadas por las provinciales Como consecuencia de ello, al cierre del ejercicio el balance de Cierval presenta un fondo de maniobra -capacidad de pago a cor - to plazo- negativo por valor de 1,22 millones de euros y unos fondos propios negativos de -1,16 millones de euros. No obstante, gracias a las subvenciones de capital recibidas, el pa - trimonio neto a 31 de diciembre ascend\u00eda a 2,19 millones. En la memoria que acompa\u00f1a a sus cuen - tas, la organizaci\u00f3n supedita su continui - dad a la reforma de sus estatutos y a la ob - tenci\u00f3n de ingresos que permitan afrontar los reintegros de subvenciones recibidas por la CEC. Tras diversos enfrentamientos entre las patronales provinciales, Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez no pudo mantener la cohesi\u00f3n en una Cierval lastrada por las p\u00e9rdidas46 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA SANIDAD Los nuevos actores de la sanidad valenciana Vithas cierra la compra de Hospitales Nisa javier alfonso 19/01/2017 El grupo hospitalario Vithas ha cerrado la compra del grupo va- lenciano Hospitales Nisa, seg\u00fan han informado la compa\u00f1\u00eda cata - lana. La suma de ambos da lugar a la creaci\u00f3n del grupo l\u00edder en el arco mediterr\u00e1neo y segundo operadora de centros privados nivel nacional con 24 hospitales, 18 de los cuales en zonas de costa. Vithas, controlada por la familia Gallardo y participada por Caixabank, ha llegado a un acuerdo con los accionistas minorita - rios sindicados en 'Accionistas x Nisa' , que controlaban el 52% del capital y hab\u00edan abierto un proceso de venta de esa participaci\u00f3n minoritaria. Vithas, a la que estuvieron enfrentados durante la ba - talla accionarial que ha durado casi un a\u00f1o, hab\u00eda llegado a contro - lar el 47%. Nisa, grupo de referencia en la Comunidad Valenciana, es pro - pietaria de siete hospitales en Valencia, Madrid, Castell\u00f3n y Sevi - lla, y dos centros m\u00e9dicos en Alicante y Sevilla, con una factura - ci\u00f3n anual superior a los 170 millones de euros y una plantilla de m\u00e1s de 1.700 empleados. Como inform\u00f3 en exclusiva Valencia Plaza, la oferta final de Vithas fue de 24,5 euros por acci\u00f3n, seg\u00fan una fuente conocedora de la negociaci\u00f3n, lo que supone valorar el 100% grupo Nisa en 294 millones de euros. La cifra no ha sido confirmada por las partes in - tervinientes. Vithas pagar\u00e1 por el 52% casi 150 millones, que se suma a los 90 que, seg\u00fan dijo su presidente, Jorge Gallardo, en diciembre, ya ha pagado su compa\u00f1\u00eda por el 35% que posee y el 12% que tiene sindi - cado (porcentajes aproximados). Grupo IMED abre su hospital de referencia en Valencia tras una inversi\u00f3n de 75 millones estefan\u00eda pastor 24/02/2017 El nuevo hospital privado IMED Valencia , situado el t\u00e9rmino municipal de Burjassot, abrir\u00e1 sus puertas el pr\u00f3ximo lunes 27 de febrero. Tras 17 meses de obras, el director general del Grupo IMED, \u00c1ngel G\u00f3mez, y el gerente del Hospital, Sergio Garc\u00eda, han presentado a los medios las nuevas instalaciones. Con la apertu - ra de IMED Valencia, el grupo alicantino IMED Hospitales, pasa a contar con 5 centros: tres hospitales, ubicados en Benidorm, Elche y ahora Valencia, y dos policl\u00ednicas, en Teulada y Torrevieja. Seg\u00fan ha explicado el director general de Grupo IMED, IMED Valencia ser\u00e1 su hospital de referencia. El grupo alicantino ha in - vertido 27 millones para el equipamiento y dos fondos estadouni - denses han desembolsado 75 millones para construir el edificio a trav\u00e9s de AXA Investment Managers-Real Assets. 37 .000 m2 conforman las instalaciones de IMED Valencia a los que acudir\u00e1n pacientes privados pero tambi\u00e9n han cerrado acuer - dos con las principales compa\u00f1\u00edas aseguradoras nacionales e in - ternacionales. El hospital abre al p\u00fablico con casi la totalidad de sus servicios en funcionamiento, a excepci\u00f3n de la unidad de me - La llegada de Vithas e Imed a Val\u00e8ncia, la reversi\u00f3n del Hospital de Alzira y los nuevos proyectos en marcha han cambiado el panorama sanitario valenciano en estos a\u00f1os 47 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza dicina nuclear y radioterapia oncol\u00f3gica que arrancar\u00e1n en los pr\u00f3ximos meses. El director general del Grupo IMED Hospitales ha asegurado que est\u00e1 previsto que el hospital cuente con m\u00e1s de 450 trabajado - res, con lo que IMED superar\u00e1 los 1.200 empleados como grupo. La previsi\u00f3n del Grupo es tener el segundo a\u00f1o 100.000 pacientes \u00fanicos. Seg\u00fan ha se\u00f1alado el hospital general, el periodo de madu - raci\u00f3n para que sea rentable es de cuatro o cinco a\u00f1os. El hospital dispone de 185 habitaciones individuales, 22 de ellas suites, 120 consultas m\u00e9dicas externas, 15 quir\u00f3fanos generales, dos de ellos para partos, y cuatro salas de dilataci\u00f3n con \u00ablas \u00falti - mas innovaciones\u00bb. Asimismo, dispone de 14 boxes en la UCI (Uni - dad de Cuidados Intensivos) UCI neonatal y pedi\u00e1trica, Urgencias, y equipo de diagn\u00f3stico con dos resonancias magn\u00e9ticas, un TAC multicorte, 20 ec\u00f3grafos de alta resoluci\u00f3n y una sala de interven - cionismo para radiolog\u00eda y cardiolog\u00eda El Hospital de Alzira vuelve al control p\u00fablico tras casi 20 a\u00f1os de gesti\u00f3n privada v alencia plaza 1/04/2018 El Departamento de Salud La Ribera, en Alzira, ha vuelto este do - mingo al control p\u00fablico despu\u00e9s de funcionar durante casi veinte a\u00f1os como una concesi\u00f3n administrativa, una reversi\u00f3n que supo - ne el \u00abprincipio del fin\u00bb del modelo de privatizaci\u00f3n. La Consellera de Sanidad, Carmen Mont\u00f3n, ha visitado el Hospital de Alzira horas despu\u00e9s de que haya expirado el contrato con Ribera Sa - lud y ha asegurado que la transici\u00f3n se ha realizado con \u00ababsoluta nor - malidad y sin incidencias\u00bb y durante esta noche han sido atendidas 99 personas en urgencias y se ha producido el nacimiento de una ni\u00f1a. El president de la Generalitat, Ximo Puig, en un v\u00eddeo transmitido por su cuenta de Twitter, ha asegurado que hoy es un \u00abd\u00eda importante\u00bb para la sanidad valenciana porque \u00abante la Sanidad todas las personas debe - mos ser iguales, sin diferencias por razones econ\u00f3micas\u00bb. Por su par - te, el consejero delegado de Ribera Salud, Alberto de Rosa, se ha despe - dido de los profesionales del Departamento con una carta en a que les atribuye \u00abtodo el m\u00e9rito de los excelentes resultados de salud obteni - dos\u00bb y afirma que el \u00abfuturo de La Ribera\u00bb est\u00e1 en sus manos. El siguiente paso era rescatar de manera anticipada la concesi\u00f3n sanitaria del departamento de salud de La Marina. Pero a los pro - blemas jur\u00eddicos que el Consell se est\u00e1 enfrentando para cumplir la promesa del presidente Ximo Puig de recuperar la gesti\u00f3n directa del departamento se ha sumado ahora una auditor\u00eda operativa de la Sindicatura de Cuentas que se\u00f1ala que, con Ribera Salud, la gesti\u00f3n es m\u00e1s eficiente: m\u00e1s barata para las arcas p\u00fablicas y con mayor ca - lidad percibida por parte de los pacientes. La conclusi\u00f3n m\u00e1s contundente del informe, que compara los in - dicadores de Torrevieja con la media de los centros que la Generali - tat gestiona de forma directa, es precisamente la del ahorro. As\u00ed, la gesti\u00f3n privada de este departamento supone un ahorro de dinero p\u00fablico de 45 millones de euros cada a\u00f1o. En porcentaje, la admi - nistraci\u00f3n valenciana se ahorra un 30% del coste que tendr\u00eda que asumir con la gesti\u00f3n directa del departamento. As\u00ed ser\u00e1 el hospital privado de traumatolog\u00eda en el barrio de Moreras estefan\u00eda pastor 8/07/2019 El hospital privado de traumatolog\u00eda impulsado por profesiona- les m\u00e9dicos y empresarios en el barrio de Moreras ya est\u00e1 un paso m\u00e1s cerca de ponerse en marcha. El proyecto, que lleva el nombre de Imske, sal\u00eda la pasada semana a informaci\u00f3n p\u00fablica v\u00eda Conse - lleria de Sanidad, lo que ha permitido conocer algunos detalles m\u00e1s sobre c\u00f3mo ser\u00e1 este nuevo centro hospitalario. El futuro complejo, que ocupar\u00e1 un edificio completo con diez plantas, est\u00e1 ubicado en la calle Suiza, pr\u00f3ximo a la sede de la navie - ra MSC, y tendr\u00e1 una dotaci\u00f3n de 18 camas con una oferta asisten - cial que pasar\u00e1 por cirug\u00eda ortop\u00e9dica, traumatolog\u00eda, medicina de la educaci\u00f3n f\u00edsica del deporte o rehabilitaci\u00f3n. Seg\u00fan los documen - tos a los que ha accedido Valencia Plaza, los impulsores esperan de - dicar la mayor parte del espacio a cuestiones no hospitalarias. En el proyecto presentado ante el departamento de Ana Barcel\u00f3 es - pecifican que tan solo el 30% del complejo est\u00e1 destinado a ese fin. El resto se dedicar\u00e1 a consultas de atenci\u00f3n especializada, espacios pa - ra pruebas diagn\u00f3sticas, laboratorios, gimnasios de rehabilitaci\u00f3n y \u00e1reas administrativas.48 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA SANIDAD Eresa culpa a la Sindicatura de Comptes de que Sanidad quiera recuperar las resonancias estefan\u00eda pastor , ja vier alfonso 20/04/2016 Eresa culpa a la Sindicatura de Comptes de que la Conselleria de Sanidad, dirigida por Carmen Mont\u00f3n, quiera recuperar las resonancias. As\u00ed lo asegur\u00f3 la gerente de Erescanner y consejera delegada de Eresa, Marta Saus, en una rueda de prensa en el Hotel Astoria este martes, en la que estuvo acompa\u00f1ada por el director m\u00e9dico Jos\u00e9 Fe - rrer y el presidente del comit\u00e9 de empresa, Joaqu\u00edn Bosque. Saus lament\u00f3 haberse encontrado con una \u00abrealidad ficticia y manipulada\u00bb tras co - nocer la intenci\u00f3n de Sanidad de recuperar la gesti\u00f3n de las resonancias, algo que acha - ca de forma insistente al, seg\u00fan ella, \u00aberr\u00f3 - neo\u00bb informe realizado en 2013 por la Sindi - catura de Comptes que estim\u00f3 un ahorro de entre 3,3 y 16,7 millones de euros si este ser - vicio fuera realizado con medios propios de la sanidad p\u00fablica. De hecho, Erescanner hizo p\u00fablico un in - forme de Fides Auditores realizado por el presidente del Colegio de Auditores, Jos\u00e9 Carlos Torres, que trata de rebatir el infor - me de la Sindicatura de Comptes. Sin em - bargo, a pesar de defenderlo en el encuen - tro, lo cierto es que est\u00e1 basado en datos err\u00f3neos, como explicaba Valencia Plaza, algo que es posible comprobar si se accede a las p\u00e1ginas donde est\u00e1n los datos en el in - forme de la instituci\u00f3n fiscalizadora de la Generalitat. Ante esta situaci\u00f3n, Erescanner ha solici - tado una auditoria externa para demostrar que su servicio permite un ahorro anual a la Generalitat de 14,5 millones de euros, se - g\u00fan sus cifras. Su argumento es que la Sin - dicatura comete un \u00aberror\u00bb al calcular el coste medio de las resonancias, que cifra en 108,36 euros, con una estimaci\u00f3n de la pro - ductividad de la UTE de que el 80% de su servicio lo realiza en hospitales p\u00fablicos, lo que Saus sostiene que es una \u00absuposici\u00f3n\u00bb.En concreto, la gerente apunt\u00f3 que la Sindi - catura \u00abdivide el coste por un total de 5.120 informes de resonancias, cuando en el Pe - set s\u00f3lo se realizaron 1.954\u00bb. A este c\u00e1lculo, matiz\u00f3 Saus, \u00abhabr\u00eda que a\u00f1adir el coste de amortizaci\u00f3n de las m\u00e1quinas: 65 equipos de alta tecnolog\u00eda con valor de hasta 1,5 mi - llones de euros\u00bb. Sin embargo, el dato de los hospitales Dr. Peset y San Juan que recoge Torres es en realidad el de la facturaci\u00f3n del servicio prestado por Erescanner en sus instala - ciones privadas a estas dos \u00e1reas de salud -no todos sus pacientes pasan por los dos hospitales p\u00fablicos-, seg\u00fan consta en el p\u00e1 - gina 84 del informe de la Sindicatura (ane - xo VI). El dato real de actividad de los equipos p\u00fablicos se recoge en el anexo VIII (p\u00e1gina 91) y es de 5.238 exploraciones en 2012 en el caso del Dr. Peset. En cuanto al de San Juan, en 2012 el equipo llevaba poco tiempo, de ah\u00ed su baja actividad, seg\u00fan advert\u00eda la Sin - dicatura, que estimaba que a pleno rendi - miento alcanzar\u00eda las 5.568 exploraciones anuales. Es decir, una actividad similar en ambos casos a la del servicio prestado por la concesionaria.El informe de Fides contiene otro error en el c\u00e1lculo del coste de cada ex - ploraci\u00f3n realizada con medios p\u00fablicos, ya que el auditor eleva un 63% el calculado por el S\u00edndic al incluir, \u00abl\u00f3gicamente\u00bb, los costes estructurales, es decir, energ\u00eda, agua, lim - pieza, consumibles, vigilancia... A pesar de que los responsables de Eres - canner aseguran que no pudieron presen - tar alegaciones a la Sindicatura sobre el in - forme de 2013, lo cierto es que en el informe s\u00ed se recogen los argumentos de Erescanner, en un escrito dirigido a la Sindicatura fir - mado por Marta Saus. El informe, que es de acceso p\u00fablico en la web de la Sindicatura de Comptes, recoge la correspondiente con - testaci\u00f3n de la instituci\u00f3n a Erescanner. Tras conocer la intenci\u00f3n de la Conselleria de Sanidad de recuperar la gesti\u00f3n de las resonacias, Eresa asegura que su servicio permite un ahorro a la Generalitat, aunque la Sindicatura de Comptes considera lo contrario 49 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza IVI-RMA: Nace un l\u00edder mundial con genes valencianos estefan\u00eda pastor 17/02/2017 El Grupo IVI (Instituto Valenciano de In - fertilidad) se erige como la primera empre - sa mundial en reproducci\u00f3n asistida des - pu\u00e9s de la fusi\u00f3n con la americana RMANJ (Reproductive Medicine Associates of New Jersey), operaci\u00f3n con la que ha conseguido desbloquear dos logros: ser l\u00edder en su sec - tor y entrar en el mercado de EEUU. El mercado americano ha sido un hueso duro de roer para la compa\u00f1\u00eda valenciana tras m\u00e1s de 15 a\u00f1os en el empe\u00f1o y dos in - tentos fallidos. La dificultad de conseguir licencias m\u00e9dicas para trabajar y encon - trar socios que tuvieran su misma filosof\u00eda -investigaci\u00f3n y vanguardia- han alargado la voluntad, que finalmente se ha consu - mado. Para Jos\u00e9 Remoh\u00ed y Antonio Pellicer, es - te acuerdo les lleva a sus or\u00edgenes. Estados Unidos es el pa\u00eds donde coincidieron en los a\u00f1os 80, ambos como investigadores pos - doctorales. Fue all\u00ed donde trabajaron por primera vez en reproducci\u00f3n asistida, y de donde importaron el modelo de ginec\u00f3logo especializado en fertilidad, algo que sonaba a ciencia ficci\u00f3n en Espa\u00f1a. Era la huida hacia delante que dejaba atr\u00e1s la bata del profesional general. Aquel encuentro fue el germen del Instituto Va - lenciano de Infertilidad (IVI), al que mu - chos colegas le auguraban una vida corta y ahora ya es la primera empresa mundial. La multinacional IVI-RMA Global es la compa\u00f1\u00eda resultante, con sede en Valencia, de la que los dos doctores -junto a su inse - parable Carlos Bertomeu, que posee un 5% de Grupo IVI- tienen la mayor\u00eda, un 70%. Desde su puesta en marcha en Valencia en 1990, la red de cl\u00ednicas del Grupo IVI se ha esparcido por el mundo hasta llegar al medio centenar de centros abiertos en do - ce pa\u00edses, como Italia, Argentina, Abu Da - bi o India. Tocan Europa, Am\u00e9rica y Asia, mientras que en Espa\u00f1a tienen 18 centros, uno en Portugal, Argentina, M\u00e9xico, Pana - m\u00e1 y Chile; tres m\u00e1s en Brasil; y uno en la India. Ahora, el nuevo grupo pasa a tener 2.400 empleados, entre ellos m\u00e1s de 200 m\u00e9dicos y m\u00e1s de 300 investigadores. A las m\u00e1s de 70 cl\u00ednicas de Grupo IVI, se unen las 10 de RMANJ, concentradas pr\u00e1cticamente en New Jersey . Facturan unos 75 millones anuales mientras que dedican entre 10 y 11 millones a la investigaci\u00f3n. El Grupo IVI, ingres\u00f3 172 millones de eu - ros en 2015. Su intenci\u00f3n es alcanzar los 300 millones de euros anuales con la nue - va compa\u00f1\u00eda. Seg\u00fan explic\u00f3 Carlos Berto - meu la valoraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda asciende a 1.000 millones de d\u00f3lares. En la compare - cencia afirmaron que su intenci\u00f3n no es sa - lir a bolsa, ni a la espa\u00f1ola ni a la estadou - nidense. \u00abConoc\u00edamos al doctor Richard Scott y nos llamaba la atenci\u00f3n su voluntad de crear ciencia. Todos los a\u00f1os nos reu - n\u00edamos en julio en una convenci\u00f3n en San Diego, en California\u00bb, explicaba Pellicer. \u00abSiempre habl\u00e1bamos de hacer algo juntos, pero un d\u00eda quedamos a comer y vimos que ten\u00edamos que avanzar. Volv\u00ed a Valencia, se lo cont\u00e9 al resto de nuestros socios y ah\u00ed empez\u00f3 a generarse toda la fusi\u00f3n que hoy mismo se va a plasmar\u00bb. Jap\u00f3n y Australia, en el punto de mira \u00abPens\u00e1bamos que \u00e9ramos grandes, pero sin estar en Estados Unidos no lo \u00e9ramos\u00bb, se - \u00f1alaba Remoh\u00ed mientras que Scott apunta - ba a la intenci\u00f3n de abrir entre tres y cua - tro cl\u00ednicas en dos a\u00f1os en Estados Unidos siempre por crecimiento org\u00e1nico, no a trav\u00e9s de la compra. Para el resto del mundo, se marcan tres objetivos prioritarios: Reino Unido -donde abrieron una filial en 2015-, Italia -con obje - tivos claros como Roma y Mil\u00e1n- y los Emi - ratos \u00c1rabes. Hay otros lugares del mundo como Australia y Jap\u00f3n donde tambi\u00e9n tie - nen en mente llegar. Respecto a su cifra de negocio dividida por continentes, el Grupo IVI, en 2015, au - ment\u00f3 en Espa\u00f1a de 143,9 millones en 2014 a 147 millones. En el resto de Europa pas\u00f3 de 3,5 millones a 4,8 millones. El gran in - cremento se reflej\u00f3 en Am\u00e9rica, con un au - mento sustancial de 12,5 millones en 2014 a 18,6 millones. En el resto de zonas donde est\u00e1 presente, como en Oriente Medio, la facturaci\u00f3n fue de 2,4 millones 75 millones de euros. Es la facturaci\u00f3n anual del nuevo grupo que pasa a tener 2.400 empleados y dedicar\u00e1 entre 10 y 11 anuales millones de euros a investigaci\u00f3n.Grupo IVI va a conseguir desbloquear dos logros con la fusi\u00f3n con la americana RMANJ: ser l\u00edder del sector y entrar en el mercado estadounidense50 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA TRANSPORTE Carlos Bertomeu, el valenciano que m\u00e1s sabe de aviones, se queda con Air Nostrum joaquim clemente 01/04/2014 Carlos Bertomeu tiene una memoria pro - digiosa. En su cabeza flotan todos los da - tos no solo de la compa\u00f1\u00eda que dirige desde su fundaci\u00f3n, la aerol\u00ednea de vuelos regio - nales Air Nostrum, sino tambi\u00e9n los de to - do el sector. Sabe el precio del combustible, la rentabilidad por asiento de cada l\u00ednea, y hasta cu\u00e1ntos pasajeros deben ir en el avi\u00f3n para que cada vuelo sea rentable. Su conoci - miento del sector es tan vasto que, cuando tiene que explicar alg\u00fan detalle del negocio no puede evitar hacer largas digresiones para facilitar a su interlocutor todos los da - tos que necesitar\u00eda (posiblemente muchos m\u00e1s) para comprender el asunto abordado. A nadie deber\u00eda extra\u00f1arle, puesto que Air Nostrum es en buena medida obra suya. Cuando la familia de Emilio Serratosa le en - carg\u00f3 en Nefinsa que buscara oportunida - des de negocio para invertir, Bertomeu son - de\u00f3 muchos mercados y sectores hasta que tropez\u00f3 con la aviaci\u00f3n regional, un mode - lo que peque\u00f1as compa\u00f1\u00edas con peque\u00f1os aviones explotaban con \u00e9xito en otros pa\u00ed - ses europeos y que en Espa\u00f1a no hab\u00eda ate - rrizado a\u00fan. Lo propuso y desde entonces fue el encargado de desarrollar el proyecto y conducir la compa\u00f1\u00eda. Sin embargo, cuando Nefinsa puso en venta Air Nostrum -en realidad abri\u00f3 el ca - pital para que entrasen nuevos socios mayo - ritarios que aportasen la liquidez que nece - sitaba- nadie pens\u00f3 que este hombre unido a los Serratosa desde hace d\u00e9cadas, acaba - r\u00eda convirti\u00e9ndose en el nuevo socio mayo - ritario. Bertomeu, junto a dos empresarios va - lencianos, los fundadores del Instituto Va - lenciano de Infertilidad (IVI), Jos\u00e9 Remoh\u00ed y Antonio Pellicer, han presentado una oferta que el consejo de administraci\u00f3n de Nefinsa ha aceptado al considerarla la mejor de las cuatro que hab\u00edan llegado a la recta final del proceso que de b\u00fasqueda de nuevos socios iniciado el a\u00f1o pasado y que dirigi\u00f3 la con - sultora especializada Seabury . Han batido a dos fondos brit\u00e1nicos y a otra oferta de em - presarios espa\u00f1oles cuya identidad no se ha desvelado.Qu\u00e9 une a Bertomeu con Pellicer y Remo - h\u00ed es f\u00e1cil de explicar. El consejero delegado de Air Nostrum lo es tambi\u00e9n de IVI, una sociedad que, seg\u00fan algunas fuentes, tiene su \u00e9xito en buen parte gracias a Bertomeu. \u00abEs el responsable de la expansi\u00f3n y del cre - cimiento de la red\u00bb, explica una fuente del sector a ValenciaPlaza.com Aunque la compa\u00f1\u00eda no quiso desvelar - lo, la sociedad con la que los tres tomar\u00e1n el 90% de Air Nostrum (el resto quedar\u00e1 un 7% a\u00fan en Nefinsa y el resto en Caja Duero), tendr\u00e1 como socio mayoritario a Bertomeu. Los dos m\u00e9dicos, a los que le une una estre - cha amistad, le acompa\u00f1an como inverso - res y a t\u00edtulo individual. Ser\u00e1 la primera aventura empresarial ajena a la medicina que estos dos visiona - rios de la importancia de la reproducci\u00f3n humana asistida fuera de este territorio. Pero la confianza que depositaron en Berto - meu para que lanzara su IVI se recompensa ahora con apoyo financiero para comprar Air Nostrum. Y esa misma confianza ser\u00e1 la que permitir\u00e1 que Bertomeu siga al frente de la empresa que el mismo dise\u00f1\u00f3. Carlos Bertomeu, junto con los fundadores de IVI, se hace con el 90% de Air Nostrum, despu\u00e9s de que el consejo de administraci\u00f3n de Nefinsa considere que es la mejor oferta de las cuatro que se presentaron por la aerol\u00ednea de vuelos regionales 51 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza M\u00e1s de 800 empresarios de todo el litoral claman por el Corredor Mediterr\u00e1neo en Almer\u00eda dani v alero 10/05/2017 El Palacio de Congresos de Aguadulce de Almer\u00eda ha acogido un nuevo Encuentro por el Corredor Mediterr\u00e1neo, un acto al que empresarios andaluces, murcianos valen - cianos y catalanes han acudido de forma ma - siva hasta superar los 800 asistentes. En el encuentro, el presidente de la Asociaci\u00f3n Va - lenciana de Empresarios, Vicente Boluda, ha anunciado d\u00f3nde ser\u00e1 el nuevo acto reivin - dicativo. El destino ser\u00e1 Madrid, la capital de Espa\u00f1a, y la fecha el pr\u00f3ximo 3 de octubre. Los Encuentros por el Corredor Medite - rr\u00e1neo, impulsados por la Asociaci\u00f3n Va - lenciana de Empresarios (A VE), tienen co -mo finalidad escenificar la importancia y necesidad de la infraestructura y concien - ciar a la sociedad civil para que se implique en su reivindicaci\u00f3n. Tras los encuentros de Tarragona y Murcia, Almer\u00eda, en concreto el municipio de Roquetas de Mar, ha acogido la \u00faltima parada del Road Show por las co- munidades aut\u00f3nomas ba\u00f1adas por el Me - diterr\u00e1neo, antes del chequeo semestral que tendr\u00e1 lugar en el mes de junio. Este mi\u00e9rcoles, como se ha hecho hasta la fecha en el resto de Encuentros, ha pesenta - do el Canal de Comunicaci\u00f3n www.elcorre - dormediterraneo.com y se emitir\u00e1n en pri - micia algunas creatividades espec\u00edficas que afectan a Almer\u00eda, presentaci\u00f3n a la que le ha seguido un di\u00e1logo entre empresarios en el que est\u00e1 previsto que participen los em - presarios Vicente Boluda (Boluda Corpo-raci\u00f3n Mar\u00edtima y A VE), Ignacio Osborne (GRUPO OSBORNE e IEF), Jos\u00e9 Garc\u00eda Ca - rri\u00f3n (GRUPO GARC\u00cdA CARRI\u00d3N), Jos\u00e9 Ca - no Garc\u00eda (ASEMPAL y DERETIL) y Jos\u00e9 M\u00aa Bonmat\u00ed (AECOC). Previamente, los presidentes de A VE y de la C\u00e1mara de Comercio de Almer\u00eda, Vicente Boluda y Diego Mart\u00ednez Cano, respectiva - mente, abrieron el encuentro, que fue clau - surado por el presidente de la CEA Jos\u00e9 Ma - nuel Gonz\u00e1lez de Lara. Precisamente este \u00faltimo provoc\u00f3 la an\u00e9cdota de la jornada al defender la com - patibilidad del Corredor Mediterr\u00e1neo con el Corredor Central desde Catalu\u00f1a a Alge - ciras pasando por Madrid, lo que desenca - den\u00f3 el murmullo de la audiencia, m\u00e1s pro - clive al trazado por el litoral. Tal an\u00e9cdota es buena muestra de la divisi\u00f3n en Andalu - c\u00eda a la hora de decantarse por uno u otro. El evento cont\u00f3 con la presencia em - presarios como Juan Roig, Enrique Lucas, Eduardo Baamonde, Artur Carulla, Igna - cio Ferrero, Javier God\u00f3 Munta\u00f1ola, Fran - cisco Mart\u00ednez-Consentino, Javier Moll, Jos\u00e9 Terradellas, Federico Michavila, Qui - co Catal\u00e1n y Tomas Fuertes, y el mundo pa - tronal y cameral de toda la cornisa medite - rr\u00e1nea, entre los que estar\u00e1n, Jos\u00e9 Manuel Gonz\u00e1lez de Lara, Antonio Ponce Fern\u00e1n - dez, Jos\u00e9 M\u00aa Albarrac\u00edn, Pedro Garc\u00eda Bali - brea, Francisco G\u00f3mez Andreu, Salvador Navarro, Josep Antoni Belmonte y Juan Bautista Riera Fern\u00e1ndez. Los empresarios escenificaron la importancia y necesidad de la infraestructura y anunciaron que el pr\u00f3ximo acto se celebrar\u00eda en Madrid para seguir concienciando de la importancia de esta infraestructura 52 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA TRANSPORTE xa vi moret 13/06/2017 La naviera estatal china Cosco, la cuarta m\u00e1s grande del mundo , entra en el Puerto de Valencia por la puerta grande. Su acuerdo con JP Morgan para el traspaso del 51% de las acciones de Noatum por 203 millones de eu - ros le dar\u00e1 el control de la principal terminal de contenedores del recinto al menos hasta 2031. Tras hacerse con el puerto griego de El Pireo el a\u00f1o pasado, su objetivo ahora es explotar el potencial de Valencia como hub (puerto de conexi\u00f3n) en el Mediterr\u00e1neo oc - cidental para asegurarse una posici\u00f3n domi - nante en el \u00e1rea. Por su parte, el Puerto de Valencia logra un objetivo perseguido durante a\u00f1os: ama - rrar como gestores de sus principales ter - minales a los tres gigantes del comercio ma - r\u00edtimo mundial -AP M\u00f8ller-Maersk, MSC y CMA-CGM, integrada con Cosco en la Ocean Alliance- para tener a\u00f1os de volumen de tr\u00e1 - fico garantizado. La \u00faltima operaci\u00f3n de envergadura en Val\u00e8ncia antes del traspaso de la mayor\u00eda accionarial de Noatum fue precisamente la compra por parte de APM Terminals, del grupo Maersk, de la espa\u00f1ola TCB, gestora de la tercera mayor terminal por volumen de tr\u00e1fico a trav\u00e9s de TCV . La transacci\u00f3n se eje - cut\u00f3 en septiembre de 2015. En el recinto valenciano vuelven a frotarse las manos porque la llegada de Cosco atraer\u00e1 nuevos tr\u00e1ficos. El presidente de la APV , Au - relio Mart\u00ednez, ya estuvo de gira por China, principal socio comercial del Puerto de Va - lencia, para captar inversores interesados en la construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n de la amplia - ci\u00f3n norte. No obstante, los plazos que se ma - nejan para su construcci\u00f3n, que a\u00fan no ha si - do licitada, el inter\u00e9s de los chinos por tener presencia en la zona y la b\u00fasqueda por parte de JP Morgan de un socio con capacidad para relanzar el negocio han facilitado la opera - ci\u00f3n, explican fuentes del sector. Tras el acuerdo firmado este lunes. JP Morgan seguir\u00e1 controlando el 49% de la so - ciedad que adquiri\u00f3 en 2010 a ACS. Adem\u00e1s de la terminal p\u00fablica del recinto valenciano, el acuerdo incluye las terminales de contene - dores de Noatum Ports en Bilbao y los Puer - tos Secos de Madrid (Conterail) y Zaragoza (Noatum Rail Terminal Zaragoza). Seg\u00fan la comunicaci\u00f3n emitida por Cosco, que cotiza en la Bolsa de Hong Kong, la tran - sacci\u00f3n se justifica porque Noatum Contai - ner Terminal Valencia es el principal opera - dor de una terminal de contenedores con un volumen de negocio \u00abestable\u00bb.\u00abEl Puerto de Valencia es uno de los tres principales puertos del Mediterr\u00e1neo en movimiento de contenedores. El hinterland dentro de un radio de 350 kil\u00f3metros con - centra casi el 50% del PIB espa\u00f1ol. El Puerto de Valencia es la principal puerta de entrada a la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y el puerto natural de Madrid, la capital de Espa\u00f1a. Por su locali - zaci\u00f3n, el Puerto de Valencia est\u00e1 bien situa - do para actuar como hub de transbordo en el Mediterr\u00e1neo occidental\u00bb, destaca la compa - \u00f1\u00eda.Adem\u00e1s, Cosco recuerda que, aunque la concesi\u00f3n de la que era titular Noatum expi - ra en marzo de 2031, se ha solicitado exten - der el plazo otros diez a\u00f1os, hasta el 7 de mar - zo del a\u00f1o 2041. Fuentes de la Autoridad Por - tuaria de Valencia (APV) explicaron que a\u00fan no existe una decisi\u00f3n tomada al respecto. Cosco, no obstante, ha pactado una compen - saci\u00f3n con su socio de importe variable en funci\u00f3n de los a\u00f1os adicionales que se pueda estirar la concesi\u00f3n. La llegada de Cosco, seg\u00fan interpreta la APV , tambi\u00e9n contribuir\u00e1 a acelerar la me - jora de la l\u00ednea f\u00e9rrea de mercanc\u00edas entre Sagunto, Teruel y Zaragoza, en la que la pro - pia APV invertir\u00e1 50 millones de euros para resolver las deficiencias m\u00e1s urgentes y a la que el Adif ha prometido destinar 333 millo - nes a partir de 2018. Las tres grandes navieras mundiales atracan en Val\u00e8ncia con terminal propiaLa llegada de Cosco permite al Puerto de Valencia lograr un objetivo perseguido durante a\u00f1os: amarrar a las tres gigantes del comercio mar\u00edtimo mundial: AP M\u00f8ller- Maersk, MSC y CMA-CGM, integrada con Cosco en la Ocean Alliance 53 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza v alencia plaza 10/11/2020 Boluda Lines, la naviera de Boluda Corpo - raci\u00f3n Mar\u00edtima , ampliar\u00e1 sus conexiones ferroviarias con un nuevo servicio que co - nectar\u00e1 Madrid y Sevilla, estableciendo un corredor diario para todas aquellas cargas con origen y/o destino la zona centro de Es - pa\u00f1a. Esta nueva prestaci\u00f3n enlazar\u00e1 con las actuales conexiones ferroviarias que opera la compa\u00f1\u00eda, con su filial Boluda Rail, permitiendo adicionalmente unir el puer-to de Sevilla con el Mediterr\u00e1neo y el Norte de Espa\u00f1a. Seg\u00fan ha informado la naviera en un co - municado, este proyecto forma parte de una \u00abinnovadora apuesta\u00bb para consolidar su liderazgo en el transporte de mercanc\u00edas entre la Pen\u00ednsula y Canarias, con un servi - cio diario desde el puerto de C\u00e1diz, Daily Ca - narias, que entrar\u00e1 en funcionamiento el 1 de diciembre. La nueva l\u00ednea ser\u00e1 operada por seis bu -ques y tendr\u00e1 un tiempo de tr\u00e1nsito orien - tado a los productos perecederos, lo que im - plica una \u00abimportante mejora\u00bb del actual modelo log\u00edstico con Canarias. Para el desarrollo de este nuevo servicio, Boluda Lines ha puesto a disposici\u00f3n de sus clientes una estructura log\u00edstica terrestre que complementa \u00aben forma y magnitud\u00bb la inversi\u00f3n del proyecto mar\u00edtimo, \u00abdentro de la continuada pol\u00edtica de ecoeficiencia que Boluda Lines lleva a\u00f1os implementando en sus servicios de transporte\u00bb. Para impulsar la ampliaci\u00f3n de sus cone - xiones ferroviarias, la naviera incorpora el primer servicio 'feeder ' en Espa\u00f1a, que en - lazar\u00e1 diariamente los puertos de Sevilla y C\u00e1diz, con el establecimiento de una cone - xi\u00f3n regular, que garantiza el objetivo de descongestionar el tr\u00e1fico terrestre. Este nuevo modelo log\u00edstico \u00abgarantiza una flexibilidad horaria de carga sin prece - dentes\u00bb. Seg\u00fan Boluda Lines, \u00abpor primera vez, los exportadores podr\u00e1n realizar las operativas de carga desde cualquier punto de Espa\u00f1a y conectar\u00e1n directamente du - rante el d\u00eda con las salidas mar\u00edtimas que la naviera tiene programadas desde C\u00e1diz\u00bb. De la misma manera, Boluda Lines am - pliar\u00e1 los horarios nocturnos de descarga en Canarias, de modo que las mercanc\u00edas puedan entregarse en los almacenes \u00abde forma inmediata\u00bb tras la desestiba del bu - que. Por otro lado, los exportadores cana - rios contar\u00e1n con salidas diarias desde los puertos de Tenerife y Las Palmas y dispon - dr\u00e1n de un \u00abimportante incremento\u00bb de las conexiones desde las islas de Fuerte - ventura, Lanzarote y sobre todo La Palma, orientadas muchas de estas a satisfacer las hist\u00f3ricas demandas de los productos pe - recederos. Los 'cut-off ' de los buques pasan a ser diarios, lo que supone que, por pri - mera vez en la historia de este tr\u00e1fico, \u00abper - der un embarque no conlleva esperar una semana\u00bb. Esta apuesta introduce \u00abimportantes me- joras\u00bb en los tiempos de distribuci\u00f3n de las mercanc\u00edas, una reducci\u00f3n del stock de los productos y , sobre todo, una mejora en la vi - da \u00fatil de las mercanc\u00edas transportadas. El proyecto se enmarca en la apuesta de Boluda Lines por la eficiencia ecol\u00f3gi - ca del transporte de mercanc\u00edas. Con esta nueva concepci\u00f3n de servicio, la naviera busca \u00abla disminuci\u00f3n sustancial de la con - gesti\u00f3n del tr\u00e1fico terrestre, el desarrollo de un servicio puerta/puerta multimodal e inteligente y la implementaci\u00f3n de nue - vos conceptos de transporte de mercanc\u00edas y log\u00edstica con el fin de reducir el impacto de la huella de carbono por tonelada trans - portada\u00bb. Boluda Lines ampliar\u00e1 sus conexiones ferroviarias con un nuevo servicio Madrid-Sevilla La apuesta servir\u00e1 para consolidar su liderazgo en el transporte de mercanc\u00edas entre la Pen\u00ednsula y Canarias. Adem\u00e1s se enmarca en la apuesta de Boluda Lines por la eficiencia ecol\u00f3gica54 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA AUTOMOCI\u00d3N este modelo -de gran valor a\u00f1adido- para toda Europa. Ahora, consolidada la planta como una de las referentes de la multinacional a nivel mundial con la consolidaci\u00f3n de otros dos modelos como la Transit Connect y el Ford Mondeo, Almussafes se enfrenta a la ca\u00ed - da de las ventas en Europa, el mercado para dani v alero 15/10/2016 Cerca de 10.000 personas trabajan en la planta , a las que conviene sumar las que lo hacen en la industria auxiliar y a las que se benefician de la actividad que genera en segundo t\u00e9rmino la producci\u00f3n de auto - m\u00f3viles. Superados los temores con los que arranc\u00f3 la segunda d\u00e9cada del siglo XXI en la industria valenciana, Almussafes ha cre - cido a ritmos trepidantes durante los \u00falti - mos a\u00f1os. En este sentido, superado el hun - dimiento de 2012 -cuando finaliz\u00f3 la segun - da etapa de la fabricaci\u00f3n del Ford Fiesta en la Comunitat y la industria registr\u00f3 su peor resultado en la comunitat-, el Ford Ku - ga tom\u00f3 el relevo en 2013 para garantizar m\u00e1s de un tercio de la carga de trabajo de la factor\u00eda con la producci\u00f3n en exclusiva de el que fabrica. Tal circunstancia supondr\u00e1 una fuerte desaceleraci\u00f3n para el presente 2016, para el que se espera una cifra de ve - h\u00edculos muy similar a la de 2015, alrededor de los 400.000 veh\u00edculos anuales. No obstan - te, tomando la cifra oficial proporcionada por Ford Espa\u00f1a de m\u00e1s de 11,6 millones de veh\u00edculos fabricados entre 1976 y 2015 y su - mando la previsi\u00f3n del presente ejercicio, el resultante son m\u00e1s de 12 millones de coches cuya producci\u00f3n, a lo largo de 40 a\u00f1os, se ha convertido en uno de los principales impul - sores de la econom\u00eda valenciana. Como tambi\u00e9n lo ha sido la planta de mo - tores de Almussafes. La firma alcanz\u00f3 la fa - bricaci\u00f3n de los 15 millones de unidades en el ejercicio 2015, y pese a la construcci\u00f3n en EEUU de una planta espec\u00edfica llamada a aglutinar la producci\u00f3n -motivo por el cual la factor\u00eda valenciana perdi\u00f3 el turno de noche- la ense\u00f1a ha seguido confiando en su filial en la Cominitat al encargarle la fabricaci\u00f3n del nuevo Maverick, lo que su - pondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 40 millones en las instalaciones y garantizar\u00e1 la carga de trabajo. M\u00e1s all\u00e1 de las cifras de veh\u00edculos y em - pleo, el Ayuntamiento de Almussafes cifra en cerca de 6 millones de euros la contribu - ci\u00f3n directa de la planta en las arcas munici - pales de los 2,7 millones de metros cuadra - dos que ocupa la planta en el t\u00e9rmino muni - cipal -3,3 millones mediante el Impuesto de Actividades Econ\u00f3micas (IAE) y otros 2,6 en concepto de Impuesto de Bienes Inmuebles (IBI)-, a los que cabe sumar los procedentes de toda la industria auxiliar. Decenas de miles de puestos de trabajo, el desarrollo de una potente industria auxiliar, millones de euros en impuestos... los efectos de Ford en la autonom\u00eda son m\u00faltiples desde que la planta fabric\u00f3 su primer Ford Fiesta el 18 de octubre de 1976.Ford Almussafes: 12 millones de coches que han impulsado la Comunitat 6 millones de euros. El Ayuntamiento de Almussafes pone esa cifra a la contribuci\u00f3n directa de la planta a las arcas municipales. A lo que cabe sumar los impuestos procedentes de la industria auxiliar 56 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA EXTERIOR luis a. torralba 14/06/2016 El \u00f3rdago a la grande ya est\u00e1 lanzado y ahora solo queda esperar que sea un fa - rol.... o una realidad. Por lo pronto, las en - cuestas vuelven a estar encabezadas por el m\u00e1s que inquietante 's\u00ed' , lo que caso de con - firmarse impactar\u00eda tambi\u00e9n sobre la Co - munitat Valenciana por aquello de las in - tensas relaciones entre ambas \u00e1reas geogr\u00e1 - ficas. Nunca antes la Comunitat Valenciana ha - b\u00eda exportado hacia el Reino Unido los 2.952 millones de euros al cierre del pasado a\u00f1o -el tercer registro por detr\u00e1s de Alemania (3.687 millones) y Francia (3.479 millones)- , La de - preciaci\u00f3n de la libra esterlina frente al euro encarecer\u00eda los productos valencianos, por lo que ser\u00edan menos competitivos en el mer - cado ingl\u00e9s. Pero la cosa no queda ah\u00ed porque habr\u00eda un encarecimiento de las barreras arancelarias. Por no hablar de que la ca\u00edda de la renta implicar\u00eda una menor demanda de productos importados como bien apuntaba el informe de la C\u00e1mara de Comercio de Va - lencia. Turismo La Comunitat Valenciana recibi\u00f3 el pasado a\u00f1o la visita de unos 2,7 millones de brit\u00e1ni - cos - el 35% de los turistas extranjeros, seg\u00fan la C\u00e1mara de Comercio de Valencia-. Con da - tos del a\u00f1o 2014 de la A VT, el gasto por viaje en destino que realiz\u00f3 cada turista brit\u00e1nico -excluyendo el coste del transporte hasta la Comunitat- fue de 630 euros, con una estan - cia media de 9 d\u00edas. Inversiones inmobiliarias El refer\u00e9ndum del 'Brexit' llega en plena re - activaci\u00f3n del ladrillo en la Comunitat Valen - ciana donde no pocos inversores brit\u00e1nicos -principalmente fondos de inversi\u00f3n-llevan echando sus redes aqu\u00ed. De hecho son los compradores internacionales m\u00e1s activos so- bre el mercado de viviendas con casi el 16% en lo que a la regi\u00f3n se refiere, seg\u00fan datos del Ministerio de Fomento. El porcentaje ir\u00e1 a menos porque con la depreciaci\u00f3n de la mo - neda inglesa el coste de venir y de invertir -ya no solo en inmuebles- ser\u00e1 mayor. Empleo Reino Unido se ha convertido en uno de los destinos preferidos de los j\u00f3venes valencia - nos a la hora de buscar un empleo por aque - llo de perfeccionar el idioma ingl\u00e9s. El m\u00e1s que probable aumento de los visados y trabas para trabajar all\u00ed mermar\u00eda considerable - mente dicha cifra. Los da\u00f1os colaterales del (posible) triunfo del 'Brexit' sobre la Comunitat Valenciana Los ojos de medio mundo mirar\u00e1n hacia el Reino Unido el pr\u00f3ximo 23 de junio, fecha en la que tendr\u00e1 lugar el refer\u00e9ndum para votar si sigue o no en la Uni\u00f3n Europa. Es lo que se conoce como 'Brexit', una palabra derivada de la conjunci\u00f3n de 'British' y 'Exit' o 'salida brit\u00e1nica' 57 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza bego\u00f1a torres 5/11/2020 Estados Unidos es el primer mercado de la Comunitat Valencian a fuera de la Uni\u00f3n Europea y en los \u00faltimos a\u00f1os las relaciones comerciales no solo se han consolidado, si - no que han crecido. No es casual, por tanto, que gran parte del tejido empresarial valen - ciano tambi\u00e9n mire expectante c\u00f3mo se di - rime la batalla electoral en los Estados Uni - dos y hacia donde se inclina la balanza. Y es que en el pasado ejercicio las exportaciones valencianas al pa\u00eds superaron los 2.000 mi - llones de euros, una cifra que este a\u00f1o se ha reducido como consecuencia de la pande - mia. Y es que al cierre de 2016, a\u00f1o en que fue elegido Donald Trump presidente de Esta - dos Unidos, las exportaciones de la Comu -nitat Valenciana se situaban en los 1.864 mi - llones de euros, seg\u00fan los datos del Ministe - rio de Industria, Comercio y Turismo. Unas relaciones comerciales que ya se superaron el pasado ejercicio, con 2.436 millones, y que en los ocho primeros meses del presen - te ejercicio ascend\u00edan a 1.465 millones de - bido al impacto de la crisis pand\u00e9mica. Una circunstancia que provoc\u00f3 el hundimiento de las exportaciones a nivel mundial duran - te la pasada primavera. Por otro lado, seg\u00fan datos del Ivace, el n\u00fa - mero de empresas de la Comunitat que ex - portan a EE UU no ha dejado de aumentar en los \u00faltimos a\u00f1os al pasar de 2.640 mer - cantiles en 2011 a 4.549 al cierre del pasado ejercicio. Un dato que evidencia la impor - tancia que este mercado tiene para las com - pa\u00f1\u00edas valencianas y , por ende, el desenla - ce electoral en Estados Unidos, cuyo actual presidente Donald Trump ha sido especial - mente beligerante con su pol\u00edtica comercial con subidas de aranceles impuestos a nume - rosos productos europeos y , entre ellos, a valencianos como los c\u00edtricos, vinos, aceites y quesos. Precisamente el sector agroalimentario es el que mejor est\u00e1 resistiendo a los vaive - nes del mercado. As\u00ed, entre enero y agosto subieron sus exportaciones un 8,4% -el \u00fani - co sector de todos en crecer-, con las fru - tas, hortalizas y legumbres repuntando un 9,8%. Y es uno de los afectados por la pol\u00edti - ca arancelaria del actual mandatario de la Casa Blanca. Consecuencia de esa pol\u00edtica 'proteccio - nista' que ha protagonizado Trump, la in - versi\u00f3n extranjera sobre el total mundial ha disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os, aunque sigue siendo el principal destino de la in - versi\u00f3n extranjera por el tama\u00f1o de su mer - cado, la gran cantidad de oportunidades y el entorno empresarial favorable a la inver - si\u00f3n y al emprendimiento. En caso de que el dem\u00f3crata Joe Biden se alzara con la victo - ria el escenario podr\u00eda cambiar ampli\u00e1ndo - se el abanico de oportunidades. De acuerdo con un informe de C\u00e1mara Valencia, los principales sectores de opor - tunidad en el mercado estadounidense para las empresas de valencianas ser\u00edan el auto - m\u00f3vil, destacando los remolques y veh\u00edcu - los autom\u00f3viles para transporte de mercan - c\u00edas, as\u00ed como la tecnolog\u00eda industrial, las manufacturas de cemento y vidrio, los apa - ratos el\u00e9ctricos de telefon\u00eda o telegraf\u00eda y la industria qu\u00edmica, especialmente abonos minerales o qu\u00edmicos, pigmentos y colores preparados. Las empresas exportadoras valencianas se juegan m\u00e1s de 2.000 millones en las elecciones de EEUU Las relaciones comerciales entre la Comunitat Valenciana y Estados Unidos han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os y el pa\u00eds es el primer mercado de la Comunitat fuera de la Uni\u00f3n Europea58 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA 26/10/2012 Cemex hiere de muerte a un s\u00edmbolo de la Valencia industrial En 1917 se constituy\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda Valenciana de Cementos Portland, conocida con el tiempo como Valenciana de Cementos o La Valenciana. De aquella cantera naci\u00f3 una cementera que creci\u00f3 aprovechando el auge de la ciudad de Valencia (cuyo ensanche se levantaba) hasta convertirse en un gigante del cemento en Espa\u00f1a, objeto de deseo y socio de las principales compa\u00f1\u00edas cementeras del mundo. Ahora, la reestructuraci\u00f3n de Cemex en Espa\u00f1a ha situado a la hist\u00f3rica planta de Bu\u00f1ol en territorio de nadie. No se cierra pero no continuar\u00e1 activa. Solo de cuando en cuando. Una sentencia con muy malos augurios. 18/09/2014 'Au revoir' definitivo a los franceses en Aguas de Valencia En la recta final del siglo XX, cuando Aguas de Valencia hab\u00eda cumplido su centenario, estall\u00f3 una batalla societaria que ha durado dos d\u00e9cadas y que, si nada lo impide, se cerrar\u00e1 en breve con la salida de la francesa Suez del capital. El actual presidente y m\u00e1ximo accionista, Eugenio Calabuig, ha alcanzado un acuerdo con la empresa gala para comprar su 33%. Calabuig, a trav\u00e9s de Inversiones Financieras Agval, participada al 100% por su empresa Fomento Urbano de Castell\u00f3n, controlar\u00e1 pr\u00e1cticamente todo el capital de la concesionaria. 4/11/2015 La suiza Stadler compra la fabricante valenciana de locomotoras Vossloh Espa\u00f1a por 48 millones Cerca de un a\u00f1o despu\u00e9s del anuncio de la venta de la compa\u00f1\u00eda se ha producido el ansiado traspaso de la f\u00e1brica de trenes y locomotoras Vossloh Espa\u00f1a, radicada en la localidad de Albuixech. El comprador es el fabricante suizo Stadler Rail. Seg\u00fan la matriz, la operaci\u00f3n se ha cifrado en 48 millones de euros.whatsnews Tecnidex aumenta un 5,58% su facturaci\u00f3n tras la entrada de AgroFresh estefan\u00eda pastor 22/10/2019 La empresa valenciana Tecnidex incre- ment\u00f3 su facturaci\u00f3n un 5,58% en el pri - mer a\u00f1o completo tras la compra de Agro - Fresh de un 75% de su capital. As\u00ed lo reco - gen las cuentas de la compa\u00f1\u00eda deposita - das en el Registro Mercantil, y que refleja una facturaci\u00f3n de 14,8 millones. La empresa qu\u00edmica con sede en Fuen - te del Jarro (Paterna), fundada por Ma - nuel Garc\u00eda-Portillo, es especialista en \u00abalargar la vida de la fruta\u00bb, pas\u00f3 en di - ciembre de 2017 a pertenecer a la socie - dad americana. \u00abLa integraci\u00f3n de Tec-nidex en el Grupo AgroFresh est\u00e1 de - sarroll\u00e1ndose de forma satisfactoria, puesto que compartimos una fuerte y apasionado objetivo en proveer solucio- nes innovadoras a nuestros clientes, lo que conlleva inmediata sinergias entre ambas, cuyos frutos se recoger\u00e1n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u00bb, se\u00f1ala el informe de gesti\u00f3n. Tecnidex cerr\u00f3 2018 con algo menos de medio mill\u00f3n de euros de beneficios, mientras que en 2017 sobre pas\u00f3 el mi - ll\u00f3n de euros. \u00abSeguimos creciendo en los mercados internacionales, en el ejer - cicio anterior se abri\u00f3 una nueva filial en Per\u00fa donde estamos en proceso de im - plantaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n\u00bb, destacan. \u00abTecnidex tiene una reputaci\u00f3n excep - cional y un largo historial de \u00e9xitos en mercado de c\u00edtricos. Su cartera de fungi - cidas, ceras y biocidas son complementa - rios con el negocio de postcosecha exis - tente de AgroFresh y acelera significati - vamente nuestra estrategia de diversifi - caci\u00f3n\u00bb, apuntaba Jordi Ferre, consejero delegado de AgroFresh, en el momento de la compra. 59 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 26/12/2018 La familia Batalla recompra a Atitlan el negocio constructor y de servicios del grupo Mosaiq La familia Batalla ha llegado a un acuerdo con Atitlan seg\u00fan el cual gestionar\u00e1 en propiedad el 100% de las acciones de las empresas del Grupo Mosaiq (antigua Obinesa) que conformaban la divisi\u00f3n de Construcci\u00f3n y de Servicios, seg\u00fan ha informado en un comunicado. Dentro de la divisi\u00f3n de Construcci\u00f3n y de Servicios, el grupo cuenta con Becsa, Durantia, el \u00e1rea de materiales, Indertec, \u00c1rea Desarrollo y Casva. 11/12/2018 El Palacio de Congresos celebra su 20 aniversario siendo el mejor del mundo en 2018 El Palacio de Congresos de Val\u00e8ncia ha celebrado su vig\u00e9simo aniversario, que culmina con un ejercicio marcado por una fuerte proyecci\u00f3n internacional y la obtenci\u00f3n por segunda vez en su historia, del Premio al Mejor Palacio de Congresos del Mundo en 2018. La celebraci\u00f3n, que ha contado con la presencia de las principales autoridades de la ciudad, el Consejo de Administraci\u00f3n del Palacio de Congresos, los miembros del Club de Embajadores, proveedores y el staff del Palacio, ha ofrecido un viaje en el tiempo en el que se han puesto de manifiesto la visi\u00f3n y los principales valores del edificio. 26/03/2020 Power Electronics aporta su capacidad productiva al reto de fabricar en Espa\u00f1a 4.000 respiradores De fabricar tres respiradores a la semana a 4.000 en tiempo r\u00e9cord. Ese es el reto en el que se han embarcado empresas como Power Electronics o Cel\u00e9stica para colaborar con el Ministerio de Sanidad en la fabricaci\u00f3n del equipamiento sanitario necesario para afrontar los peores d\u00edas de la crisis sanitaria del coronavirus.whatsnews El grupo portugu\u00e9s Sapec Agro Business compra la valenciana Idai Nature v alencia plaza 8/06/2018 Sapec Agro Business ha anunciado la adquisici\u00f3n de la empresa valenciana Idai Nature a trav\u00e9s de su participada Tra - decorp -Trade Corporation Internatio-nal. Idai Nature es una empresa biotec - nol\u00f3gica valenciana especializada en la fabricaci\u00f3n de bioinsecticidas basados en la mezcla de extractos bot\u00e1nicos, con pre - sencia en 35 pa\u00edses y un crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os superior al 20% anual, con una cifra de negocio consolidada de 18 millones de euros. Seg\u00fan un comunicado de la compa\u00f1\u00eda valenciana, \u00abdentro de la nueva estructu - ra del grupo, Tradecorp seguir\u00e1 liderando la parte de fertilizaci\u00f3n especializada, ya que constituye una referencia de calidad y profesionalidad en el mercado global de micronutrientes, fertilizantes especiales y bioestimulantes, al tiempo que Idai Na - ture liderar\u00e1 el mercado global de Resi - duo Cero con su actual equipo directivo a trav\u00e9s de sus bioinsecticidas, que permi - ten a los agricultores curar plantas con otras plantas\u00bb. Con esta incorporaci\u00f3n, el Grupo se po - siciona como empresa global \u00abpara lide - rar el nuevo concepto mundial de agri - cultura Residuo Cero\u00bb, al poder ofrecer a productores y supermercados soluciones integradas para conseguir cosechas exen - tas de residuos qu\u00edmicos y englobar sin\u00e9r - gicamente como grupo las cuatro \u00e1reas tecnol\u00f3gicas necesarias para conseguir- lo: fitosanitarios de calidad y de bajo per - fil toxicol\u00f3gico, bioestimulantes de preci - si\u00f3n, productos nutricionales especiali-zados y bioinsecticidas naturales inocuos para el aplicador, para el consumidor y para el medioambiente. Desde su creaci\u00f3n, Idai Nature ha acu - mulado numerosos reconocimientos, co-mo el de Empresa m\u00e1s innovadora de la Comunitat Valenciana en 2013 y Mejor PYME de Espa\u00f1a del A\u00f1o 2016. Carlos Led\u00f3, que fund\u00f3 Idai Nature hace nueve a\u00f1os y que permanece dentro de la compa\u00f1\u00eda como consejero delegado y pre - sidente de Consejo de Administraci\u00f3n, ha comentado tras la firma de la operaci\u00f3n: \u00abGracias a esta integraci\u00f3n completo el ci - clo de vida del emprendedor y podr\u00e9 ver c\u00f3mo la startup que cre\u00e9 en 2009 destaca - r\u00e1 en todo el mundo, ser\u00e1 una marca cono - cida, reconocida y consumida en los cinco continentes y servir\u00e1 de ejemplo de moti - vaci\u00f3n para el resto de personas que deci - dan perseguir sus sue\u00f1os, arriesgar y em - prender, mand\u00e1ndoles un mensaje de 's\u00ed se puede'\u00bb.60 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Fin del sistema financiero valenciano Los consejos de Caja Madrid y Bancaja se dan el 's\u00ed quiero' valencia plaza 10/06/2010 Los consejos de ambas entidades han aprobado la 'fusi\u00f3n fr\u00eda' en el SIP que lidera Caja Madrid, seg\u00fan han comunicado a trav\u00e9s de sendos hechos relevantes a la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Va - lores (CNMV), cuyos elementos esenciales son los siguientes: 1. El Grupo se articular\u00e1 como un Sistema Institucional de Protec - ci\u00f3n (SIP) de amplio alcance, en el que se crear\u00e1 una \u00abSociedad Cen - tral\u00bb, y en cuyo capital social participar\u00e1n las Cajas.2. La sede social de la Sociedad Central y la direcci\u00f3n de las socieda - des participadas estar\u00e1n en Valencia. La sede operativa de la Socie - dad Central estar\u00e1 en Madrid. 3. Se mutualizar\u00e1 el 100% del resultado de todas las entidades inte - grantes del Grupo y existir\u00e1 plena garant\u00eda en materia de solvencia y liquidez dentro del Grupo.4. Las Cajas mantendr\u00e1n la titularidad y gesti\u00f3n de las oficinas de negocio bancario minorista ubicadas en sus territorios naturales. 5. Cada Caja mantendr\u00e1 su personalidad jur\u00eddica y sus \u00f3rganos de gobierno, as\u00ed como las competencias de gesti\u00f3n sobre sus respecti - vas obras ben\u00e9ficosociales.6. El Presidente ejecutivo de la Sociedad Central ser\u00e1 nombrado a propuesta de Caja Madrid. El Vicepresidente ejecutivo de la Socie - dad Central, con responsabilidades sobre las \u00e1reas de participadas y de auditor\u00eda interna, ser\u00e1 nombrado a propuesta de Bancaja. Seg\u00fan ha podido saber este diario, el reparto del poder pactado inicialmente se repartir\u00e1 entre Caja Madrid, que tendr\u00e1 un peso del 58%, y Bancaja, del 42% aunque se ir\u00e1 diluyendo seg\u00fan se incorpo - ren al SIP el resto de entidades adheridas. El nuevo grupo sumar\u00e1 m\u00e1s de 338.000 millones de euros en activos y asumir\u00e1 el liderazgo del sector de cajas de ahorros en Espa\u00f1a, desplazando a La Caixa a la segunda posici\u00f3n.La operaci\u00f3n no es vista con buenos ojos por el empresariado va - lenciano. Tras el acuerdo de Caja Mediterr\u00e1neo con Cajastur, que asumir\u00e1 el control mayoritario sobre la gesti\u00f3n de su SIP , despla - zando a Alicante, ahora Bancaja se une con Caja Madrid, lo que, pre - visiblemente, trasladar\u00e1 la capacidad de decisi\u00f3n y planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica a la capital de Espa\u00f1a. La Comunidad Valenciana pierde as\u00ed su peso en el mapa financiero espa\u00f1ol. Fuentes cercanas a las negociaciones indican que el Banco de Va - lencia -del que Bancaja controla el 38% del capital- podr\u00eda integrarse tambi\u00e9n en el nuevo grupo. Incluso se apunta que podr\u00eda ser el ban - co encargado de gestionar la tesorer\u00eda del SIP . ECONOM\u00cdA FINANZAS Poco a poco y en el plazo de dos a\u00f1os fueron desapareciendo las principales entidades valencianas: Bancaja fue la primera, seguida de la CAM y por \u00faltimo Ruralcaja. Solo quedaban Caixa Ontinyent y Caixa Popular 61 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza El grupo liderado por Caja Madrid integrar\u00e1, adem\u00e1s de a Banca - ja, a Caja \u00c1vila, Caja Segovia, Laietana, Canarias y Rioja. CAM, el final de la escapada luis a. torralba , cruz sierra 23/07/2011 Ni la historia, ni el Banco de Espa\u00f1a, perdonan. Desde que estalla- ra la gran crisis financiera mundial all\u00e1 en 2007 a causa de la crisis subprime de Estados Unidos, la mecha de los impa - gos hipotecarios recorri\u00f3 el mundo. Lleg\u00f3 a Alican - te, como a otras plazas espa\u00f1olas, recrecida con la crisis econ\u00f3mica que hizo perder dos millones de empleos en todo el pa\u00eds, hundir sus mercados inmo - biliario e hipotecario (fuente de riqueza para todo el pa\u00eds y para sus cajas de ahorro, que no supieron prevenir el porvenir) y dejo desnuda a la gran ca - ja de ahorros provincial de Alicante con miles de empleados, cientos de oficinas repartidas por todo el Estado, una enorme deuda a sus espaldas y una monta\u00f1a de activos inmobiliarios procedentes de los impagos de promotores y particulares. Era la tormenta perfecta para una entidad que nunca quiso pedir ayuda, integrarse en grupos que diluyeran de alg\u00fan modo su 'pro - blema' o aceptar por las buenas ser tutelada por entidades mayores. El desenlace estaba servido a pesar de los intentos desesperados de sus gestores, especialmente Roberto L\u00f3pez y su n\u00famero dos, Mar\u00eda Dolores Amor\u00f3s, por buscar un milagro que solo se encontraba en su imaginaci\u00f3n. El mercado no perdona y nunca se aproximaron ni siquiera de cerca a una soluci\u00f3n v\u00e1lida para la situaci\u00f3n desespera - da de la entidad. Hoy prec\u00edsamente se cumplen los tres a\u00f1os desde que la CAM hi - ciera historia cuando sali\u00f3 a cotizar en bolsa anunciando su salida simult\u00e1neamente en las Bolsas de Madrid y Valencia. Hab\u00eda sido precisamente Rodrigo Rato quien a\u00f1os antes, cuando era ministro de Econom\u00eda de Aznar, el que hab\u00eda aprobado la v\u00eda de las cuotas participativas como f\u00f3rmula para intentar capitalizar a las cajas de ahorro, un modelo de entidad financiera que ni cotizaba ni pod\u00eda ampliar capital como los bancos o cualquier empresa. Tres a\u00f1os de traves\u00eda por los parquets en los que ha habido de to - do, sonrisas y l\u00e1grimas, para finalizar abruptamente esta semana pasada con la decisi\u00f3n de la CAM de recomprar las acciones flotan - tes en el mercado cont\u00ednuo para excluir de la cotizaci\u00f3n a la enti - dad. Un paso previo a su intervenci\u00f3n, recapitalizaci\u00f3n con fondos p\u00fablicos y posterior puesta a la venta al mejor postor. Es la segunda entidad financiera que pierde la Comunidad Valenciana en un a\u00f1o y puede que no la \u00faltima... Y Fain\u00e9 salv\u00f3 al Banco de Valencia joaquim clemente 28/11/2012 \u00abHay que actuar con rapidez y decisi\u00f3n, sin que el an\u00e1lisis nos conduzca a la par\u00e1lisis\u00bb . Con esa m\u00e1xima de Isidre Fain\u00e9 entr\u00f3 La Caixa en el proceso de venta de Banco de Valencia en el que nadie le esperaba. Las quinielas, cuando no el escepticis - mo absoluto sobre el resultado de la subasta, apuntaron siempre a otros. Pero fue la caja catalana la que gan\u00f3 la puja por un banco que no pocos dieron por desahuciado, candidato incluso a ser el cabeza de turco del sistema financiero espa\u00f1ol: si hay que liqui - dar alguna entidad, que sea el Banco de Valencia, dec\u00edan. C\u00f3mo lleg\u00f3 La Caixa a una subasta en la que, aparentemente, no estaba interesada est\u00e1 a\u00fan por explicar. Seguro que en la de - cisi\u00f3n del equipo de Fain\u00e9 pesaron varios argumentos. Que el Gobierno haya querido evitar a toda costa que ninguno de los bancos espa\u00f1oles intervenidos y nacionalizados quiebre La CAM nunca quiso pedir ayuda ni integrarse ni ser tutelada por entidades mayores62 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ECONOM\u00cdA FINANZAS y acabe liquidado, es una de ellas. Y para conseguir ese obje - tivo, los bancos sanos, los grandes est\u00e1n llamados a jugar un papel esencial. En el caso concreto de Banco de Valencia, la situaci\u00f3n era ex - tremadamente delicada. Pese a los esfuerzos que hab\u00eda realiza - do el equipo del FROB en la entidad, dirigido por Jos\u00e9 Antonio Iturriaga, para tratar de hacer atractivo el banco para los com - pradores, la viabilidad del banco pasaba nesariamente ya no so - lo por las ayudas p\u00fablicas que recibir\u00e1, 4.500 millones, sino tam - bi\u00e9n por encontrar un socio solvente. Y hacerlo incluso antes de que la Comsi\u00f3n Europea dictase su sentencia sobre los planes de recapitalizaci\u00f3n de las cuatro entidades que est\u00e1n en manos del Estado: Banco de Valencia, Catalunya Caixa, No - vaCaixaGalicia y Bankia. Hab\u00eda, por tanto que llegar a este mi\u00e9rcoles con el futuro del Banco de Valencia decidido y evitar cualquier riesgo, cualquier tentaci\u00f3n de Bruselas de cumplir la amenaza que hace algu - nos meses lanz\u00f3 el comisario Joaqu\u00edn Almunia: \u00abUna de las cuatro ser\u00e1 liquidada\u00bb. Una crisis: rapidez y decisi\u00f3n, que los an\u00e1lisis no conduzcan a la par\u00e1lisis. Eso hizo La Caixa, que se lanz\u00f3 de lleno a una operaci\u00f3n, tal y como adelant\u00f3 Valen - ciaPlaza.com la semana pasada en exclusiva. Despleg\u00f3 su equipo de auditores en la sede de Banco de Valencia, realiz\u00f3 una due di - ligence y prepar\u00f3 una oferta. Y gan\u00f3. Las condiciones en las que CaixaBank, que ser\u00e1 realmente quien se quede la entidad, comprar\u00e1 el Banco de Valencia demuestran, sin embargo, que en la colocaci\u00f3n de los bancos nacionalizados el FROB va a tener que ponerselo f\u00e1cil a los compradores.Juan Antonio Gisbert, el hombre que no pudo salvar Ruralcaja joaquim clemente 20/10/2012 Juan Antonio Gisbert saldr\u00e1 de Ruralcaja pr\u00f3ximamente sin haber conseguido salvar la hist\u00f3rica rural de Valencia. El que fuera director general de CAM ha alcanzado un acuerdo con Cajamar, entidad con la que se ha fusionado la entidad valen - ciana, para abandonar la entidad una vez con - cluya el proceso de concentraci\u00f3n. Gisbert no ocupar\u00e1, por tanto, el puesto de consejero dele - gado de Cajas Rurales Unidas (CRU), la entidad resultante de la fusi\u00f3n, acordado en el acuerdo inicial entre ambas entidades, seg\u00fan adelant\u00f3 este viernes el diario Informaci\u00f3n. Es el \u00faltimo episodio, aunque la historia re - ciente de la banca valenciana ha demostrado que todo es susceptible de ir a peor, de la crisis y la final entrega de armas de la mayor coopera - tiva de cr\u00e9dito valenciana al que fue durante a\u00f1os su gran com - petidor, Cajamar. Era el escenario menos deseado, del que se hu\u00eda. pero la realidad es m\u00e1s tozuda que los deseos. Una absorci\u00f3n en toda regla que se ver\u00e1 culminado en unas semanas cuando se nombre el nuevo cuadro directivo de Cajas Rurales Unidas, en el que, seg\u00fan fuentes del sector, insisten en que la rural de Almer\u00eda tomar\u00e1 el control absoluto. De momen - to ya ha prescindido de los dos pesos pesados de Ruralcaja, Gis - bert y Rafael Carrau, subdirector de CRM. Pero pueden caer m\u00e1s.La Caixa tom\u00f3 el control de Banco de Valencia despu\u00e9s de que el FROB le inyectara 4.500 millones 63 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ja vier alfonso 7/10/2017 El consejo de administraci\u00f3n de Caixa - bank tom\u00f3 este viernes una decisi\u00f3n de gran transcendencia para la Comunitat Va - lenciana aunque apenas tenga efectos eco - n\u00f3micos inmediatos. El traslado de su se - de social a Val\u00e8ncia al d\u00eda siguiente del de Banco Sabadell a Alicante -a los que se sum\u00f3 Banco Mediolanum, tambi\u00e9n a Val\u00e8ncia- su - pone una inyecci\u00f3n de moral para el mundo financiero y econ\u00f3mico auton\u00f3mico, una in - yecci\u00f3n de autoestima despu\u00e9s de un lustro largo de depresi\u00f3n por la forma en que des - apareci\u00f3 el sistema financiero valenciano. Con este acuerdo, la Comunitat Valencia - na acoge la sede social de tres de los cinco grandes bancos espa\u00f1oles: Bankia y Caixa - bank en Val\u00e8ncia y Banco Sabadell en Ali -cante. Se da la circunstancia de que los otros dos tampoco est\u00e1n en Madrid ni en Barcelona, ya que el Santander tiene sede en la ciudad donde naci\u00f3 y BBV A la tiene en Bilbao. La satisfacci\u00f3n en Val\u00e8ncia era mayor este viernes para quienes conoc\u00edan que la opci\u00f3n alternativa no era Palma de Mallor - ca, como se dijo en un principio, sino Ma - drid. Seg\u00fan fuentes conocedoras de la de - cisi\u00f3n, el consejo de la entidad que preside Jordi Gual no tuvo dudas en la decisi\u00f3n de sacar la sede social fuera de Catalu\u00f1a, pero s\u00ed hubo debate a la hora de decidir ad\u00f3nde la llevaba. No obstante, lo habr\u00eda hecho si las auto - ridades valencianas y los empresarios con contactos en la caja no hubiesen puesto su empe\u00f1o en 'vender' la opci\u00f3n de Val\u00e8ncia. Los sondeos a los pol\u00edticos valencianos se iniciaron hacer varios d\u00edas y los contactos se intensificaron en las \u00faltimas horas a tra - v\u00e9s del presidente de la patronal CEOE, Juan Rosell, consejero del banco y del expresi - dente de la entidad Isidro Fain\u00e9, que presi - de Criteria Caixa, principal accionista de Caixabank. Tambi\u00e9n Bibiano Mart\u00ednez, director te- rritorial en la Comunitat Valenciana hasta hace pocas semanas, cuando fue nombra - do director ejecutivo adjunto a la Direcci\u00f3n General de Negocio. Nadie mejor que \u00e9l pa - ra dar testimonio de la buena sinton\u00eda del banco con el actual Gobierno valenciano. En las consultas intervinieron perso - nalmente el president Ximo Puig y el pre - sidente de Les Corts, Enric Morera, seg\u00fan las mismas fuentes. Cargados de argumen - tos, el decisivo fue la estabilidad pol\u00edtica -a pesar del ruido de los \u00faltimos d\u00edas por las diferencias en el seno del Consell respecto al proc\u00e9s catal\u00e1n- acompa\u00f1ada de una bue - na situaci\u00f3n econ\u00f3mica -como demuestra el \u00faltimo informe de BBV A Research-; tam - bi\u00e9n tuvieron mucho peso los recientes acuerdos entre Generalitat y la Fundaci\u00f3n 'la Caixa' para instalar un Caixaf\u00f3rum en el \u00c0gora de Val\u00e8ncia y para inversiones so - ciales, que demuestran la buena sinton\u00eda entre ambas. A todo ello sumaron los interlocutores valencianos los motivos sentimentales. Caixabank compr\u00f3 el Banco de Valencia por un euro en medio de la debacle del sistema financiero aut\u00f3ctono. La 'vuelta' en forma de sede social provisional supone una cier - ta reparaci\u00f3n moral y un reconocimiento al trabajo de los empleados que trabajaron por la integraci\u00f3n de las dos entidades. El presidente valenciano, Ximo Puig, va - lor\u00f3 el traslado de la sede de CaixaBank de Barcelona a Val\u00e8ncia como una reafirma - ci\u00f3n de \u00abla estabilidad que se est\u00e1 produ - ciendo en la Comunitat\u00bb y la \u00abconfianza\u00bb, si bien rechaz\u00f3 las causas que han motivado la decisi\u00f3n, que no son otras que el proc\u00e9s in - dependentista catal\u00e1n. Al igual que afirm\u00f3 ante el traslado de la sede social del Banco Sabadell a Alicante, Puig subray\u00f3 que \u00abciertamente\u00bb es una de - cisi\u00f3n que \u00abno gusta\u00bb y con la que el Consell no est\u00e1 contento \u00abpor las causas que la pro - ducen\u00bb. En cualquier caso, ante estos dos trasla - dos y el del domicilio social del Banco Me - diolanum tambi\u00e9n a Val\u00e8ncia, el jefe del Consell afirm\u00f3 que \u00abes evidente\u00bb que el he - cho de que \u00abla Comunitat finalmente sea el destino de tres bancos, viene a reafirmar la estabilidad que se est\u00e1 produciendo en esta comunidad y la confianza\u00bb La llegada de Caixabank sit\u00faa a la Comunitat como sede de tres de los cinco grandes bancos Val\u00e8ncia se impone a Madrid en una re\u00f1ida votaci\u00f3n en el consejo de la entidad catalana, que debe ratificar la decisi\u00f3n de trasladar su sede social tras un cambio en la ley64 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza luis a. torralba 1/07/2019 \u00abLa Bolsa de Valencia redujo, plantilla e in - gresos netos a lo largo del pasado a\u00f1o\u00bb . As\u00ed titulaba el 31 de julio de 2018 este diario res - pecto a las cifras obtenidas en 2017 por la rec - tora local y lo cierto es que 365 d\u00edas despu\u00e9s la historia se ha repetido y muy especialmen - te en lo que a empleados se refiere. Las preju - bilaciones recortaron una cuarta parte de la plantilla de la Bolsa de Valencia (BdV) duran - te el pasado ejercicio, al pasar de 19 emplea - dos a los 14, tal y como lo ha constatado Va - lencia Plaza de la base de datos p\u00fablica de la Comisi\u00f3n Nacional del Mercado de Valores (CNMV). Una bolsa que como las de Madrid, Barcelona y Bilbao -adem\u00e1s del resto de mer - cados financieros oficiales nacionales- est\u00e1 integrada en Bolsas y Mercados Espa\u00f1oles (BME). Nunca antes el parqu\u00e9 valenciano hab\u00eda contado con tan reducida plantilla, cuanto menos desde 1989 cuando el organismo su - pervisor ofrece informaci\u00f3n. Lejos, muy le - jos, quedan los 42 empleados que lleg\u00f3 a te - ner la Bolsa de Valencia en 1990, el a\u00f1o en que se constituy\u00f3 la Fundaci\u00f3n de Estudios Burs\u00e1tiles y Financieros (FEBF) que tambi\u00e9n est\u00e1 en el edificio conocido como la 'casa del se\u00f1or de B\u00e9tera' -Palau dels Bo\u00efl d'Aren\u00f3s ubicado en la calle Libreros 2 y 4- donde tie - ne su sede la rectora local. Actualmente los miembros de la rectora local son Ahorro Corporaci\u00f3n Financiera, Auriga Global Investors, BBV A, Banco Me - diolanum, Banco Sabadell, Banco Santander, Bankia, Bankinter, CaixaBank, CecaBank, GVC Gaesco Beka, Renta 4 Banco y Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, seg\u00fan lo ha constatado este dia - rio de la web de la propia Bolsa de Valencia (BdV). Apenas quedan trece cuando el n\u00fame - ro lleg\u00f3 a alcanzar la treintena y donde extin - tas entidades como Bancaja, Caja de Ahorros del Mediterr\u00e1no (CAM) y Nordkapp canali - zaban sus operaciones por aqu\u00ed como tam - bi\u00e9n lo hac\u00eda la catalana Interdin Bolsa, que lleg\u00f3 a ser la que m\u00e1s intermediaba. Cierto es que los trece miembros actuales del parqu\u00e9 valenciano superan en tres a los de la Bolsa de Bilbao y est\u00e1 por debajo de los 20 de Barce - lona y los 43 de Madrid pero no lo es menos que el papel actual de los miembros en Val\u00e8n - cia es meramente figurativo y el de utilizar las instalaciones para sus actos. Sin embargo, conviene resaltar el papel de Vicente Olmos como responsable del Entor - no PreMercado (EPM), impulsado hace dos a\u00f1os y medio por BME y la asociaci\u00f3n nacio - nal de business angels Big Ban Angels, donde ya son trece las compa\u00f1\u00edas integradas en este proyecto creado para potenciar su acceso a la inversi\u00f3n privada y conocer el funciona - miento del mercado burs\u00e1til. Todo ello mientras el tambi\u00e9n presidente del parqu\u00e9 local sigue tratando de conven - cer a empresas de la Comunitat Valenciana -a trav\u00e9s de las m\u00faltiples reuniones que ha mantenido y va a seguir manteniendo- de las ventajas de salir a financiarse a trav\u00e9s de la bolsa. Pero ni a\u00fan as\u00ed cala el mensaje entre el empresariado valenciano como tampoco en los que tienen una sicav , por cuanto pre - fieren tenerla en otra rectora como se recoge mensualmente en la secci\u00f3n de finanzas de la Revista Plaza. Mientras tanto el Instituto Valenciano de Finanzas (IVF), que sigue buscando sede y tiene en el radar al Palau dels Bo\u00efl d'Aren\u00f3s como reconoci\u00f3 su director general Manuel Illueca a este diario en el pasado certamen de Forinvest, no ha vuelto a tener un sill\u00f3n en el consejo desde 2014 despu\u00e9s de la dimi - si\u00f3n en julio de 2015 del exsecretario auto - n\u00f3mico de Econom\u00eda Fernando D\u00edaz Reque - na tras el cambio de Gobierno en la Genera - litat Valenciana. La Bolsa de Valencia languidece: solo quedan 14 trabajadores en plantilla Lejos quedan los 42 empleados que lleg\u00f3 a tener la entidad en 1990 que tambi\u00e9n ha perdido miembros de la rectora local (apenas quedan 13 cuando lleg\u00f3 a alcanzar la treintena). SIn embargo, el parqu\u00e9 local sigue impulsando acciones como el Entorno PreMercadoECONOM\u00cdA FINANZAS 65 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza El Ibex 35 arranca la semana diciendo adi\u00f3s a los 10.000 puntos tras bajar un 2,68%, la mayor ca\u00edda desde agosto v alencia plaza 20/11/201 El \u00edndice espa\u00f1ol fue el m\u00e1s perjudicado -adem\u00e1s con mucha diferencia- por los descensos que sacudieron a las bolsas del Viejo Continente donde su hom\u00f3logo irland\u00e9s baj\u00f3 un 1,4%, el portugu\u00e9s un 1,3% y el franc\u00e9s un 1,1%, entre los mayores recortes. El \u00edndice de referencia de la renta varia - ble espa\u00f1ola cerr\u00f3 la primera sesi\u00f3n de la semana con una fuerte ca\u00edda del 2,68%, la mayor desde el pasado 11 de agosto (-3,21%), que ha situado al Ibex 35 por debajo de los 10.000 puntos (9.996,4), nivel que no perd\u00eda desde finales del mes de agosto. Los mayo - res descensos fueron para la banca: Banco Sabadell (-4,22%), Bankinter (-4,19%), Banco Santander (-4,03%), BBV A (-3,87%), Banesto (-3,67%) y Banco Popular (-3%). El mercado no considera suficiente que Irlanda haya aceptado la ayuda de la UE y el FMI, que podr\u00eda situarse entre 80.000 y 90.000 millones de euros, y pide que, ade - m\u00e1s de concretarse los detalles del rescate, se adopten planes adicionales, seg\u00fan los ex - pertos consultados por Europa Press. \u00bfQu\u00e9 hacer en estos momentos de p\u00e1nico colectivo en bolsa? Al habla con nueve financieros valencianos luis a. torralba 10/03/2020 Aut\u00e9ntico 'lunes negro' el que se vivi\u00f3 ayer en las principales bolsas mundia - les, que en el caso de la espa\u00f1ola se sald\u00f3 con un batacazo de casi el 8% de su \u00edndice de referencia como es el Ibex 35. El mis - mo que ha visto como su capitalizaci\u00f3n se ha reducido pr\u00e1cticamente en una cuarta parte desde los m\u00e1ximos del pasado 19 de febrero. Por si fuera poco, los tres \u00edndices de refe - rencia de Wall Street -Dow Jones de Indus - triales, Nasdaq 100 y S&P 500- echaron el cierre en la noche de ayer sufriendo dur\u00edsi - mos correctivos superiores al 7%. \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 pasando en los mercados?, \u00bfd\u00f3nde se va a frenar esta 'sangr\u00eda vende - dora'? y \u00bfc\u00f3mo hay que actuar en momen - tos de m\u00e1ximo estr\u00e9s -y volatilidad- como el actual? Esas son las tres preguntas que este diario ha planteado a una decena de reputa - dos financieros valencianos:Antonio Aspas, cofundador de Buy & Hold Capital. \u00abSe teme que con las medidas de aislamiento que se han adoptado en Chi - na se apliquen al resto del mundo, y esto su - ponga una entrada en recesi\u00f3n de las econo - m\u00edas mundiales\u00bb Sergio Serrano, director general de Ge - sem A V . \u00abNo hay que dejarse llevar por el p\u00e1nico e intentar ver racionalmente lo que puede tener sentido y lo que no. Hay deter - minadas empresas -o sectores- que puede te - ner sentido que caigan, pero hay otros mu - chos que no...\u00bb Jos\u00e9 Gregori, gestor de fondos y sicavs de Egeria Activos. \u00abLas 'cuarentenas' van a te - ner un efecto evidente en los resultados de las compa\u00f1\u00edas en el primer trimestre... y puede que en el segundo tambi\u00e9n.\u00bb Vicente Carpio, cofundador de Finest Portfolio Ideas. \u00abEs una crisis que afecta a todos -peque\u00f1as medianas y grandes em - presas- pero aquellas que no hayan sido ca - paces de generar caja estos a\u00f1os son las que m\u00e1s problemas se encontrar\u00e1n y los inver - sores saben que son muchas\u00bbRa\u00fal Aznar, fundador de Aznar Patrimo - nio. \u00abResulta dif\u00edcil estimar cu\u00e1nto durar\u00e1, dependiendo del impacto en la econom\u00eda re - al de las medidas, la capacidad de conseguir una cura y del control de la propagaci\u00f3n\u00bb. Pilar Lloret, directora general de Nao Sus - tainable Asset Management. \u00abHay que te- ner en cuenta que, como siempre, hay gana - dores y perdedores. Las compa\u00f1\u00edas farma - c\u00e9uticas no tienen porqu\u00e9 verse afectadas por todo esto, o incluso aquellas de venta por internet o de videojuegos\u00bb. Ricardo Gonz\u00e1lez, gestor del fondo GPM International Capital. \u00abHay que ser disci - plinados con la estrategia de inversi\u00f3n que sigamos. No se trata de adivinar el suelo, si - no de esperar un entorno m\u00e1s favorable pa - ra volver a invertir.Francisco Varea, socio director de Edeta - nia Patrimonios. \u00abLlueve sobre mojado. Hemos de partir de la base que, antes de la aparici\u00f3n del coronavirus, la econom\u00eda glo - bal ya llevaba meses dando se\u00f1ales de en - friamiento. La aparici\u00f3n del virus lo \u00fanico que ha hecho es acelerar y agravar este dete - rioro econ\u00f3mico\u00bb.Jes\u00fas Villegas, director de Renta 4 Ban - co en Castell\u00f3n . \u00abLo que s\u00ed tenemos claro es que los mercados est\u00e1n descontando un escenario apocal\u00edptico y estos precios -con las ca\u00eddas actuales- reflejan una rentabili - dad por dividendos del 6%, y un PER de 10 veces.\u00bb. P\u00e1nico en los mercadosEn 2010 la crisis subprime afect\u00f3 seriamente a las bolsas internacionales. Algo similar ha ocurrido en 2020, cuando los mercados han vivido jornadas de p\u00e1nico por los efectos del coronaviurs66 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 29/10/2018 Circulantis, en ascenso: supera los 50 millones de financiaci\u00f3n con m\u00e1s de 4.500 operaciones Circulantis ha logrado superar los 50 millones de euros de financiaci\u00f3n , a trav\u00e9s de m\u00e1s de 4.500 operaciones y alcanzando un radio de acci\u00f3n de casi 800 pymes. Todo un logro en la que es la segunda plataforma de financiaci\u00f3n participativa en Espa\u00f1a que ha logrado semejante cifra. Pero la cosa no queda ah\u00ed porque Circulantis ha logrado sobrepasar ya tambi\u00e9n los 3.000 inversores registrados, cuyo 95% ha logrado obtener rentabilidades entre el 5,50% y el 7% con carteras bien diversificadas a trav\u00e9s de m\u00e1s de medio centenar de emisores diferentes. 17/10/2019 La gestora valenciana Nao (Pablo y Ana Serratosa) se abre a los peque\u00f1os inversores La gestora valenciana de instituciones de inversi\u00f3n colectiva (IICs) Nao Asset Management, fundada por Ana y Pablo Serratosa como avanz\u00f3 este diario hace dos a\u00f1os, se ha abierto a los inversores minoristas para democratizar el acceso a los criterios ASG, es decir, ambientales, sociales y de gobernanza o buen gobierno. Un paso hacia adelante de esta pionera gestora en Espa\u00f1a en la inversi\u00f3n ASG o ESG (environmental, social and governance) dirigida por Pablo Cano y que cuenta con Pilar Lloret como directora general; Emilio Garc\u00eda, gestor de inversiones; y Eva Prats, responsable Middle Office. 30/01/2019 La banca ha cerrado cinco oficinas a la semana en la Comunitat Valenciana en los \u00faltimos diez a\u00f1os La Comunitat Valenciana ha perdido 2.463 sucursales bancarias desde 2008, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Instituto Valenciano de Finanzas (IVF) correspondiente al tercer trimestre del pasado ejercicio.whatsnews Caixa Popular cierra un brillante 2018 tras ganar un 20% m\u00e1s v alencia plaza 17/01/2019 La principal entidad financiera valen - ciana ha obtenido en 2018 unos beneficios de 12 millones de euros, lo que supone un crecimiento del 20%, y sit\u00faa el ratio sobre ATM (ROA) en el 0,72. La entidad ha fina - lizado el ejercicio con unos dep\u00f3sitos de 1.438 millones de euros, lo que representa un incremento del 7% con respecto al an - terior. Caixa Popular ha continuado su pol\u00ed - tica activa a la hora de ofrecer financia - ci\u00f3n a las empresas, cooperativas, comer - cios, aut\u00f3nomos y familias valencianas. La entidad ha concedido un total de 7 .996 nuevas operaciones de inversi\u00f3n a sus clientes. Las inversiones crediticias se han situado en 991 millones de euros, lo que implica un crecimiento del 14,70, res - pecto al 2017 . Las dotaciones al fondo de insolvencia de 8,14 millones de euros, sit\u00faa la cober - tura total de la morosidad en un 54%, con un descenso del ratio de mora hasta el 5,95%. Por su parte, al cierre del ejercicio, el margen de intereses se ha situado en 33 millones de euros, con un incremento del 5%; y el margen bruto en 51,53 millo - nes de euros, con un aumento del 13%. El ratio de eficiencia se ha situado en 59,70. En 2018 Caixa Popular ha alcanzado 193.890 clientes, lo que implica un cre - cimiento de 3.890 nuevos clientes. Ade -m\u00e1s, el 67% del total de clientes ya son usuarios de Ruralv\u00eda, la banca digital de la entidad que combina la m\u00e1s moder - na tecnolog\u00eda y toda la capacidad de de - sarrollo que ofrece pertenecer al Grupo Caja Rural. En este momento, el 77% de las operaciones que hacen los clientes ya se realizan a trav\u00e9s de los canales digita - les o de autoservicio. El crecimiento de la cooperativa tam - bi\u00e9n se ha reflejado en el equipo humano, con 4 nuevos puestos de trabajo creados en el a\u00f1o. Caixa Popular cuenta con una plantilla de 326 personas, donde la ma - yor parte de ellos son Socios de Trabajo de la entidad, es decir propietarios de la misma. El plan estrat\u00e9gico de Caixa Popular continuar\u00e1 fijando las claves en un cre - cimiento sostenible, que permita ofre - cer un modelo de banca cooperativa, va - lenciana, con valores, social y diferente. Caixa Popular revierte en la sociedad los beneficios que genera y deja una im - portante huella social en el territorio valenciano. Gracias al compromiso con las personas y a su implicaci\u00f3n con el en - torno, la entidad durante todo 2018 se ha implicado en multitud de proyectos que contribuyen a dinamizar y mejorar a la sociedad valenciana, con especial rele - vancia en aquellos que ayudan a empode - rar a la mujer, fortalecer el tejido comer - cial y empresarial, as\u00ed como el deporte y la cultura valenciana..ECONOM\u00cdA FINANZAS 67 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 19/11/2019 El Entorno Pre-Mercado incorpora a Forner SomHi y suma como nuevos partners a BerriUP y \u00c9tica El Entorno PreMercado (EpM) de BME celebrar\u00e1 ma\u00f1ana en Valencia su sexto Investor's Day, en el que reunir\u00e1 a todas las compa\u00f1\u00edas que integran este programa formativo y de networking. En este encuentro se presentar\u00e1n las \u00faltimas novedades del EpM, ya que su Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n y Seguimiento ha acordado la incorporaci\u00f3n de la empresa Forner SomHi y de dos nuevos partners: BerriUp y \u00c9tica. 22/10/2020 La castellonense Cuatroochenta debuta a lo grande en bolsa: se dispara un 49,7% en su primer cambio La cotizada castellonense Cuatroochenta, la primera de la provincia en debutar en el parqu\u00e9, se ha estrenado este jueves con una fort\u00edsima subida del 49,7% en BME Growth, antiguo Mercado Alternativo Burs\u00e1til (MAB). Lo ha hecho al pasar de los 9,35 euros del precio de salida hasta los 14 euros tras su primera subasta. 17/09/2020 Los consejos de CaixaBank y Bankia acuerdan fusionarse Bankia y CaixaBank dan el s\u00ed a la fusi\u00f3n. Los consejos de administraci\u00f3n de CaixaBank y Bankia han finalizado la reuni\u00f3n con el visto bueno al Acuerdo Com\u00fan de Fusi\u00f3n, que dar\u00e1 como resultado a la entidad m\u00e1s grande de Espa\u00f1a. Esa entidad ser\u00eda dominante en 19 provincias espa\u00f1olas y la operaci\u00f3n elevar\u00eda en torno al 20% los niveles de concentraci\u00f3n tradicionales del mercado espa\u00f1ol, seg\u00fan un reciente informe de Analistas Financieros Internacionales (Afi). Tras la integraci\u00f3n de Bankia en CaixaBank, los tres primeros actores del sector bancario espa\u00f1ol acumular\u00e1n una cuota de mercado que supera el 60% en t\u00e9rminos de activos y el 50% en t\u00e9rminos de red de oficinas, unas cuotas que eran del 53% en activos y del 42% en oficinas antes de la fusi\u00f3n.whatsnews Caixa Ontinyent resiste como la \u00fanica caja de ahorros de la Comunitat Valenciana v alencia plaza 15/12/2011 La asamblea general de Caixa Ontin - yent ratific\u00f3 este mi\u00e9rcoles su continui - dad como caja de ahorros sin presencia de capital privado y sin ceder su negocio financiero a otra entidad. Ontinyent es, junto a Pollen\u00e7a, la \u00fanica caja de ahorros que ha aguantado el proceso de concen - traci\u00f3n del sistema financiero espa\u00f1ol as\u00ed como la bancarizaci\u00f3n del sistema de cajas. Se da la circustancia de que Ontin - yent y Pollen\u00e7a eran las dos cajas ms pe - que\u00f1as de Espa\u00f1a. Asimismo, la asamblea general aprob\u00f3 por unanimidad las l\u00edneas generales del plan de actuaci\u00f3n para 2012, que contem - plan solvencia, liquidez, rentabilidad, riesgos, morosidad, negocio, producti- vidad, expansi\u00f3n, tecnolog\u00eda, medio am - biente, recursos humanos, marca, obra social y reestructuraci\u00f3n del sector. El Presidente de la entidad, Rafael So - riano, destac\u00f3 las dificultades del ejer - cicio en el que confluye una intensifica - ci\u00f3n de la competencia y un deterioro de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica cuyo impacto en las familias y en las empresas incide a su vez, muy directamente, en la actividad de las entidades financieras y en sus re - sultados. Respecto de la situaci\u00f3n de Caixa On - tinyent a 30 de septiembre, se destac\u00f3: - La positiva situaci\u00f3n de liquidez, con baja dependencia de mercados mayoris - tas y sin necesidad de refinanciar ningu - na emisi\u00f3n a corto y medio plazo.- La tasa de morosidad se situaba en el 4,30% (un 40% inferior a la media del sec - tor), con previsi\u00f3n de superar ligeramen - te el 5% a finales de a\u00f1o, con una cober - tura del 74% (16 puntos por encima de la media del sector).- Los resultados ofrecen un beneficio de 4,5 millones de euros, de los que se desti - nan 0,8 millones de euros al pago de im - puestos, 1,4 millones de euros a dotacio - nes extraordinarias para morosidad y deterioros. As\u00ed, el beneficio neto se cifra en 2,3 millones de euros, un 26,98% me - nos que el mismo per\u00edodo del 2010.- El core capital a 30-06-2011, sin contabi - lizar todav\u00eda los beneficios del ejercicio, se situaba en el 9,46%, con previsi\u00f3n de superar el 10% a finales de a\u00f1o. Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 69 Inmobiliario Tras superar los duros a\u00f1os de la crisis de 2008, el sector inmobiliario ha vuelto a reactivarse para transformar la ciudad de Val\u00e8ncia. Un dinamismo en el que han participado tanto grandes empresas, como peque\u00f1as. Y en el que tambi\u00e9n han entrado nuevos actores, atraidos por las posibilidades del mercado valenciano. 370 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza INMOBILIARIO Los proyectos que cambiar\u00e1n Val\u00e8ncia Malilla, el barrio donde el ladrillo vuelve a sonre\u00edr dani v alero 27/06/2017 Una gran bolsa de suelo urbanizable, con parcelas aptas para le - vantar residenciales -edificios con pisos amplios de 3 o 4 habitacio - nes, piscina, pistas de tenis o p\u00e1del...- y todo en un momento de recu - peraci\u00f3n del sector, con sed de un producto escaso en el mercado in - mobiliario de Val\u00e8ncia y los bancos dispuestos a dar cr\u00e9dito. Son los ingredientes que han hecho de Malilla el barrio donde el ladrillo vuelve a sonre\u00edr. La zona caliente -para ser exactos- es la unidad de ejecuci\u00f3n 1 del sector Malilla Norte, \u00abel \u00fanico gran PAI de Val\u00e8ncia que se ha desarrollado despu\u00e9s de la crisis\u00bb, explica Vicen - te Pastor, presidente del agente urbanizador Malilla 2000 SA. \u00abLa urbanizaci\u00f3n ha concluido en el momento perfecto, cuando acaba - ba la recesi\u00f3n\u00bb, cuenta. Se trata de 360.000 metros cuadrados de suelo en superficie, de los cuales 70.000 corresponden a un gran jard\u00edn -m\u00e1s otros 13.000 para el mismo uso repartidos por el barrio-, 68.000 a red viaria, 50.000 a parcelas dotacionales p\u00fablicas y 45.000 a suelo edificable privado. Y es precisamente en estas parcelas edificables donde los propietarios se han lanzado a promover.Grupo \u00c1tica prepara su primera promoci\u00f3n en Quart de Poblet con 119 viviendas estefan\u00eda pastor 2/10/2019 Grupo \u00c1tica prepara su primera promoci\u00f3n inmobiliaria en Quart de Poblet (Val\u00e8ncia). La promotora valenciana ya ha solici - tado la licencia para edificar 119 viviendas en una de las parcelas centrales del PAI Mol\u00ed de L' Animeta con una inversi\u00f3n de 17 ,5 mi - llones de euros. La promoci\u00f3n se destinar\u00e1 a vivienda de protecci\u00f3n oficial (VPO) y lo har\u00e1 sobre una superficie de 12.500 metros cua - drados de los 270.000 que componen este PAI. Grupo \u00c1tica dispone de terreno para edificar un total de 400 vi - viendas tras vender suelo para 1.000 al fondo estadounidense Cast - lelake, accionista mayoritario de la promotora inmobiliaria Aedas Homes. Para esta primera promoci\u00f3n el arquitecto elegido ser\u00e1 el vasco I\u00f1aki \u00c1balos, vencedor del concurso convocado por Grupo \u00c1tica para dar forma a las cuatro manzanas principales del PAI. Y es que la promotora tambi\u00e9n es agente urbanizador del mismo a trav\u00e9s de la sociedad Actividades Industriales Quart SL. Un grupo de inversores valencianos comprar\u00e1 el terciario del viejo Mestalla bego\u00f1a torres , javier alfonso 12/12/2019 Inc\u00f3gnita despejada. El Valencia CF ha aceptado la oferta de la ges - tora de cooperativas ADU Mediterr\u00e1neo para quedarse finalmente con los terrenos del viejo Mestalla por m\u00e1s de 113 millones de eu - ros y desarrollar, por tanto, su proyecto residencial y comercial en el suelo donde actualmente se ubica el estadio. Hasta el momento lo que hab\u00eda era un preacuerdo entre el club que preside Peter Lim y la gestora cuya oferta recibi\u00f3 la mejor valoraci\u00f3n en el informe que realiz\u00f3 Deloitte para el club. Pero hab\u00eda varios condicionantes para que el Valencia aceptara. Entre ellos estaba la venta del suelo tercia - rio de m\u00e1s de 41.000 metros cuadrados incluido en el proyecto, ope - raci\u00f3n que hasta ahora era el principal interrogante. La sociedad Edificios Mestalla, constituida en 2018, est\u00e1 partici - pada por los empresarios Ignacio Polo Portilla, Mauro Sanchis Ca - banes, Jos\u00e9 Luis Basterra Leseduarte y Ram\u00f3n Esp\u00ed Castell\u00f3, seg\u00fan consta en el Registro Mercantil. Aunque desconocidos para el gran p\u00fablico, este grupo de inversores ya ha hecho algunos movimien - tos inmobiliarios en la ciudad. A trav\u00e9s de la sociedad, compraron hace un a\u00f1o a Altamira un solar situado en la calle Antonio Su\u00e1rez, muy pr\u00f3ximo precisamente al actual estadio del Valencia CF , para promover un edificio residencial. Aquila Capital iniciar\u00e1 en enero la construcci\u00f3n de 324 viviendas de su 'megabarrio' junto a La Fe bego\u00f1a torres 19/12/2019 El nuevo 'megabarrio' junto al Hospital La Fe de Val\u00e8ncia que promueve AQ Acentor, promotora inmobiliaria del gestor de fon - dos de inversi\u00f3n alem\u00e1n Aquila Capital, coge forma. El macropro - yecto urban\u00edstico en el PAI Fuente San Luis, ubicado entre el Hos - pital La Fe de Val\u00e8ncia, la V-30 y la V-31, sigue los ritmos marcados para levantar unas 2.328 viviendas. Esta operaci\u00f3n, que supera los 350 millones de euros, supone uno de los mayores desarrollos ur - ban\u00edsticos residenciales de la \u00faltima d\u00e9cada sobre una extensi\u00f3n El skyline de Val\u00e8ncia ha ido cambiando en aquellas zonas donde quedaban suelos pendientes de desarrollar, tanto en la ciudad, en zonas como Malilla, Patraix o Quatre Carreres, como en el \u00e1rea metropolitana 71 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza cercana a los 500.000 metros cuadrados, de los cuales 89.000 metros cuadrados son suelo terciario; 24.600 metros cuadrados a suelo re - sidencial y 308.595 metros cuadrados de suelo dotacional, de los que 64.686 metros cuadrados est\u00e1n destinados a zonas verdes, 59.016 metros cuadrados a equipamiento deportivo y escolar y 184.891 me - tros cuadrados a red viaria y aparcamiento. Bautizado como AQ Turianova, este nuevo barrio de la ciudad est\u00e1 siendo construido desde cero sobre un suelo de titularidad p\u00fablica y privada. Y es que el 56% de los terrenos son propiedad de AQ Acentor y el 21% est\u00e1 en manos del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia. En ellos, la promotora le - vantar\u00e1 1.200 viviendas, de las que 482 son VPP y 717 de renta libre, mientras que el consistorio valenciano se encargar\u00e1 de 492 vivien - das, 209 de renta libre y 283 de VPP , pisos que comercializa Olivares Consultores. De este modo, el 44% de los inmuebles ser\u00e1 de protec - ci\u00f3n p\u00fablica. Un 'tiempo muerto' para el Plan del Cabanyal pablo pabla 2/02/2020 El 'tiempo muerto' es una herramienta utilizada en el baloncesto para intentar cambiar la deriva de un partido: parar un minuto, re - flexionar, establecer nuevas instrucciones o recordar otras ya expli - cadas, y continuar. Es lo que pide que se haga parte del vecindario del Cabanyal-Canyamelar con el Plan Especial que tramita el Ayun - tamiento de Val\u00e8ncia para el barrio mar\u00edtimo. Hace aproximadamente un a\u00f1o desde que sali\u00f3 a exposici\u00f3n p\u00fa - blica, y los interesados han presentado sus respectivas alegaciones. No son pocas, y en el consistorio, concretamente en el \u00e1rea de Urba - nismo que dirige Sandra G\u00f3mez, trabajan para tener contestaci\u00f3n a todas ellas en febrero, y llevar as\u00ed el Plan Especial (PECC) al pleno de este mes. Pero pese a las diferentes mejoras anunciadas por el Ayuntamiento, el planteamiento no acaba de agradar a parte del te - jido asociativo, donde, ciertamente, la redacci\u00f3n de este Plan ha he - cho aflorar distintas sensibilidades en el barrio. Patraix y Quatre Carreres concentran la mayor\u00eda de promociones de obra nueva en Val\u00e8ncia bego\u00f1a torres 10/03/2020 La actividad constructora en Val\u00e8ncia sigue a buen ritmo. Un di- namismo propiciado por los suelos que quedaron parados con el es - tallido de la crisis y que ahora las promotoras vuelven a desarrollar. No todos los barrios de la ciudad han sido 'asaltados' por las gr\u00faas, sino que muchos de los nuevos proyectos se concentran en zonas concretas del cap i casal donde todav\u00eda queden terrenos y hay ac - tuaciones urban\u00edsticas pendientes. En Val\u00e8ncia, uno de los puntos con mayor actividad promotora es Quatre Carreres, que incluye ba - rrios como Malilla, Moreras o Fuente de San Luis, donde las m\u00e1qui - nas est\u00e1n a pleno rendimiento. En concreto, hay 35 promociones en construcci\u00f3n con 1.216 inmuebles pendientes de venta, lo que supo - ne que la mitad de la oferta actual en la ciudad se condensa en este distrito. Le sigue Patraix, donde hay 13 promociones en marcha y una oferta de 709 inmuebles, de los que quedan a la venta la mitad, 411 unidades. Tambi\u00e9n el barrio de Benicalap suma 12 promociones y 261 viviendas pendientes de encontrar un comprador. Metrovacesa se planta: si Val\u00e8ncia modifica el PAI de Benimaclet reclamar\u00e1 50 millones bego\u00f1a torres 18/06/2020 50,9 millones de euros. Esa es la indemnizaci\u00f3n que reclamar\u00e1 la promotora Metrovacesa al Ayuntamiento de Val\u00e8ncia si atiende las peticiones de algunos colectivos en su intento por frenar su proyec - to en Benimaclet, en los terrenos que lindan con la Ronda Nord. Un desarrollo urban\u00edstico que prev\u00e9 la construcci\u00f3n de 1.345 viviendas y que ha generado divisi\u00f3n entre parte de los vecinos agrupados en la plataforma Cuidem Benimaclet. Pese a todo, la promotora ha se - guido adelante y amenaza con una compensaci\u00f3n millonaria si el consistorio da un paso atr\u00e1s y tumba su propuesta. 72 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza INMOBILIARIO La situaci\u00f3n actual del mercado es de es - tabilidad: no se han notado los meses de confinamiento, el ritmo de contactos y ventas ha sido muy bueno e incluso mejor que en el 2019. Todo ello nos hace ver que la demanda existe. El comprador no ha desparecido y est\u00e1 comprando. Rafael Paz, director de la oficina de Val\u00e8ncia de la consultora Colliers Internacional El verdadero reto estar\u00e1 en el primer y se -\u00bfQu\u00e9 va a pasar con el mercado de la vivienda? Seis expertos dan las claves bego\u00f1a torres 8/09/2020 La actual coyuntura provocada por la cri - sis sanitaria abre muchas incertezas en el mercado inmobiliario. Una incertidumbre que tiene su reflejo en el segmento de la vi - vienda en donde ya se atisban algunos s\u00ednto-mas de ralentizaci\u00f3n. La compraventa de in - muebles se ha contra\u00eddo, especialmente en la zona de la costa ante la ausencia del mer - cado extranjero, y algunos proyectos que hab\u00eda en marcha han quedado en stand by. Sin embargo, los expertos lo tienen claro: el sector se encuentra fuerte y los proyectos est\u00e1n consolidados, aunque la demanda est\u00e1 todav\u00eda resentida por la incertidumbre y las ventas siguen sin volver a ritmos precovid. De hecho, algunas promociones que se iban a lanzar sufrir\u00e1n alg\u00fan aplazamiento a la espera de ver la evoluci\u00f3n de la pandemia. Este escenario conllevar\u00e1 ajustes de precios en la vivienda de segunda mano y el alqui - ler, pero manteniendo los valores en la obra nueva. Valencia Plaza habla con seis exper - tos para conocer la evoluci\u00f3n del mercado de la vivienda. Vicente Torres, delegado de de la Sociedad de tasaci\u00f3n Homo - logada (Tinsa) en Val\u00e8ncia La situaci\u00f3n en el mercado inmobiliario es de expectativa respecto a la capacidad de recu - peraci\u00f3n paulatina de la actividad en un con - texto de gran incertidumbre econ\u00f3mica. En cuanto a los precios, estamos asistiendo a los primeros s\u00edntomas de ajuste de precios, en tasas moderadas. Jos\u00e9 Manuel Mart\u00ednez, subdirector gene - ral y director del \u00e1rea de residencial de Olivares ConsultoresLa crisis del coronavirus ha generado mucha incertidumbre en el mercado inmobiliario, pero los expertos consideran que el sector se encuentra fuerte y los proyectos consolidadosgundo cuatrimestre de 2021 seg\u00fan vaya la econom\u00eda del conjunto de Espa\u00f1a y en es - pecial el paro. De no recuperase ritmos de venta precovid y en la medida que se va - yan acabando las promociones que est\u00e1n en marcha, los promotores tendr\u00e1n que tomar decisiones de cara a 2021 para dar salida al stock y acudir a la financiaci\u00f3n alternativa. Alain Tabernero, presidente del Grupo Alain Observamos que tras el per\u00edodo de confi - namiento, la mayor\u00eda de nuestros clientes de nivel medio y alto han continuado con sus planes de adquisici\u00f3n de vivienda. En este contexto de incertidumbre, la vivien - da aumenta su inter\u00e9s como valor refugio. Ade- m\u00e1s la situaci\u00f3n por la que atravesamos es tran-sitoria y coyuntural y los fundamentales del inmo- biliario son s\u00f3lidos a me- dio y largo plazo. Antonio Olmedo, presidente de la Asociaci\u00f3n de Promotoras Valencianas (Aprova) Para la recuperaci\u00f3n eco- n\u00f3mica es necesario que la Administraci\u00f3n ponga en marcha programas en materia de Vivienda que se materialicen y sean una realidad. En este sen - tido, existen fondos eu-ropeos para la rehabilita-ci\u00f3n, la eficiencia energ\u00e9- tica y descarbonizaci\u00f3n de la vivienda que desde el Estado se deber\u00edan de perseguir para mejorar no solo el parque espa\u00f1ol, sino generar puestos de trabajo . Vicente D\u00edez, vicepresidente del Colegio de Agentes de la Propiedad Inmobiliaria de la Comunitat Valenciana Respecto a la situaci\u00f3n actual del sector inmobiliario, en especial en lo que res - pecta a la ciudad de Val\u00e8ncia, se ha nota - do cierta relajaci\u00f3n en la demanda, funda - mentalmente por la menor presencia de extranjeros en la ciudad. El mercado de alquiler sigue sosteniendo una fuerte de - manda, aunque los precios se han reduci - do entre un 5% y un 10%. 74 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 23/05/2016 Grupo Zriser vende el edificio Generali a Juan Luis G\u00f3mez- Trenor Grupo Zriser, el brazo inversor de los empresarios valencianos Pablo y Ana Serratosa, ha vendido el edificio Generali, ubicado en el n\u00famero 29 de la Plaza del Ayuntamiento de Valencia, al empresario Juan Luis G\u00f3mez- Trenor, fundador de la extinta Colebega y accionista de Coca Cola Iberian Partner. Zriser compr\u00f3 por 21 millones el edificio a Generali Seguros que ha vendido por m\u00e1s de 30 millones, pr\u00e1cticamente por un 50% m\u00e1s, seg\u00fan fuentes cercanas a la operaci\u00f3n. 31/01/2018 Los empresarios Ll\u00e1cer, Ballester, Royo, Dolz y Soliveres se al\u00edan para construir cuatro edificios Ll\u00e1cer, Ballester, Royo, Dolz y Soliveres: rep\u00f3quer de empresarios valencianos en el sector inmobiliario. Son las cartas que destapaba este martes el Bolet\u00edn Oficial del Registro Mercantil (Borme), una mano ganadora para desarrollar el denominado proyecto Atilius -liderado por el presidente de la promotora \u00c1tica, Vicente Ll\u00e1cer-. 27/11/2018 El \u00e1rea metropolitana de Val\u00e8ncia lidera el incremento en la venta de viviendas Aldaia, Torrent, Paterna, Mislata, Manises y Burjassot. Un total de seis ciudades del \u00e1rea metropolitana de Val\u00e8ncia se encuentran entre los diez grandes municipios valencianos en los que m\u00e1s ha crecido la venta de viviendas entre 2015 y 2017, seg\u00fan el observatorio inmobiliario elaborado por BBV A Research a partir de los datos oficiales del Ministerio de Fomento. El ranking lo lidera la localidad de Aldaia con alrededor de un 38% de incremento, seguida de Torrent con un 36% y Paterna en tercer lugar con un 32%. Mislata y Manises ocupan la quinta y la sexta posici\u00f3n con un 27%, seguidas de Burjassot con un 26%. whatsnews La historia empresarial de Urbem (m\u00e1s all\u00e1 del conflicto accionarial) dani v alero 8/03/2018 Atitlan lo ha vuelto a hacer. El grupo in- versor de Roberto Centeno y Aritza Ro - dero cerr\u00f3 hace escasos d\u00edas una jugosa operaci\u00f3n: la venta de tres solares que lle - vaban a\u00f1os atascados en una filial de Nue - vas Actividades Urbanas (NAU) por 33,6 millones de euros, tal y como inform\u00f3 este diario. Las cifras har\u00edan de la compraven - ta un movimiento significativo para cual - quier compa\u00f1\u00eda, pero lo es m\u00e1s si cabe pa - ra Atitlan, que tom\u00f3 el control de NAU ha - ce poco m\u00e1s de un a\u00f1o poniendo solo 8,7 millones de euros, seg\u00fan las cifras a las que ha tenido acceso Valencia Plaza. En resumen: Demeter \u00c1urea, controla- da por Atitlan, pas\u00f3 a aglutinar el 84,51% de las acciones de NAU tras adquirir el 48,62% que pose\u00eda Bankia y recibir el 35,89% que le traspas\u00f3 Gesfesa. El 15% res - tante de NAU, que tambi\u00e9n estaba en ma - nos de Gesfesa, lo adquiri\u00f3 posteriormen - te Banco Sabadell en la que fue su primera gran operaci\u00f3n inmobiliaria tras comprar la CAM. Una vez materializada la operaci\u00f3n, la firma de Roberto Centeno y Aritza Rode - ro se puso manos a la obra para comercia - lizar los activos m\u00e1s atractivos que pen - d\u00edan de la sociedad, en concreto los tres solares residenciales de la filial Medite - rranea de Actuaciones Integradas (MAI), participada por NAU, Bankia, Quabit, Pa - vasal y Grupo Montoro. Pero la operaci\u00f3n para vender estos so - lares requer\u00eda primero que Atitlan, a tra - v\u00e9s de NAU, tomara tambi\u00e9n el control de MAI. Y as\u00ed lo hizo. De momento Atitl\u00e1n ha sacado petr\u00f3 - leo en poco m\u00e1s de un a\u00f1o tras tomar el control de NAU. Y la de NAU no es la \u00fanica operaci\u00f3n muy rentable a corto plazo pa - ra Atitlan. Otra operaci\u00f3n redonda cerra - da recientemente fue su entrada y salida en Hospitales Nisa. En ambos casos, los de MAI y Nisa, Atitlan ha logrado en muy poco tiempo un jugoso bot\u00edn con sus ope - raciones, circunstancia que ha disparado las expectativas ante los movimientos del grupo inversor. La firma lider\u00f3 la alianza empresarial que, por alrededor de 30 mi - llones de euros -otros grupos ofrecieron bastante m\u00e1s pero fueron rechazados o se retiraron-, se hizo con 100.000 metros cua - drados en el PAI del Grao de Val\u00e8ncia en el marco del concurso de la sociedad Acine - lav Inversiones 2006. Seg\u00fan explic\u00f3 entonces Atitl\u00e1n, se tra - ta de una inversi\u00f3n a largo plazo, si bien la entrada en la zona de la ense\u00f1a augu - ra que este PAI se desatasque con mayor celeridad. El Ayuntamiento de Val\u00e8ncia ya ha manifestado su voluntad de que as\u00ed sea. En la misma l\u00ednea, la compra de Atitlan del 55% del Grupo Obinesa, la antigua Lu - basa, tambi\u00e9n ha disparado los rumores sobre futuros movimientos de la ense - \u00f1a al frente de la compa\u00f1\u00eda. La multitud de compa\u00f1\u00edas sectoriales que penden del grupo, tales como Becsa y Durantia en la construcci\u00f3n, la azulejera Saloni, o las fir - mas Tetma, RPB, Origen y Cementos Elite, facilitar\u00edan al grupo de Centeno y Rodero la desinversi\u00f3n por filiales en caso de que surgiera una oportunidad. INMOBILIARIO 75 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 11/09/2019 Avanza Urbana cerrar\u00e1 2019 con 12 proyectos en marcha y 1.105 viviendas en gesti\u00f3n La reactivaci\u00f3n de la construcci\u00f3n ha despertado una ferviente actividad promotora en la ciudad de Val\u00e8ncia. Este es el caso de Avanza Urbana que cerrar\u00e1 el ejercicio 2019 con 1.105 viviendas en gesti\u00f3n y 12 proyectos residenciales en marcha. \u00bfSu horizonte m\u00e1s pr\u00f3ximo? La construcci\u00f3n de dos edificios de viviendas en Val\u00e8ncia y Xirivella. La compa\u00f1\u00eda, dirigida por Teresa Puchades, se encuentra inmersa en estos doce diferentes proyectos, de los cuales 8 son de construcci\u00f3n propia y cuatro operados en fase de ventas. 26/02/2020 Neinor entra en alquiler de viviendas Neinor Homes entrar\u00e1 en alquiler de vivienda con la constituci\u00f3n de Neinor Rental, una filial que construir\u00e1 pisos para arrendarlos, seg\u00fan anunci\u00f3 el consejero delegado de la inmobiliaria, Borja Garc\u00eda-Egotxeaga. Neinor Rental contar\u00e1 en una primera fase con un parque de 1.200 pisos. Esta firma inicia su andadura con la construcci\u00f3n de los primeros 611 pisos, que espera tener listos para alquilar entre los a\u00f1os 2021 y 2022. Se construir\u00e1n en suelos que ya tiene en M\u00e1laga, Val\u00e8ncia, y en las localidades madrile\u00f1as de Parla y San Sebasti\u00e1n de los Reyes. 23/08/2019 'Minipisos' en alquiler a precio de oro: hasta 1.000 euros al mes por vivir en 35 m2 en Val\u00e8ncia Piso para alquilar de 35 metros cuadrados por 1.300 euros al mes en Val\u00e8ncia. Este es un ejemplo de algunas de las ofertas que los portales inmobiliarios exhiben. Si hace a\u00f1os las viviendas con menores dimensiones se antojaban como una soluci\u00f3n para aquellas personas que buscaban menores precios, ahora est\u00e1n ya a precio de oro. whatsnewsEl \u00faltimo pelotazo de Atitlan dani v alero 8/03/2018 Atitlan lo ha vuelto a hacer. El grupo in- versor de Roberto Centeno y Aritza Ro - dero cerr\u00f3 hace escasos d\u00edas una jugosa operaci\u00f3n: la venta de tres solares que lle - vaban a\u00f1os atascados en una filial de Nue - vas Actividades Urbanas (NAU) por 33,6 millones de euros, tal y como inform\u00f3 este diario. Las cifras har\u00edan de la compraven - ta un movimiento significativo para cual - quier compa\u00f1\u00eda, pero lo es m\u00e1s si cabe pa - ra Atitlan, que tom\u00f3 el control de NAU ha - ce poco m\u00e1s de un a\u00f1o poniendo solo 8,7 millones de euros, seg\u00fan las cifras a las que ha tenido acceso Valencia Plaza. En resumen: Demeter \u00c1urea, controla- da por Atitlan, pas\u00f3 a aglutinar el 84,51% de las acciones de NAU tras adquirir el 48,62% que pose\u00eda Bankia y recibir el 35,89% que le traspas\u00f3 Gesfesa. El 15% res - tante de NAU, que tambi\u00e9n estaba en ma - nos de Gesfesa, lo adquiri\u00f3 posteriormen - te Banco Sabadell en la que fue su primera gran operaci\u00f3n inmobiliaria tras comprar la CAM. Una vez materializada la operaci\u00f3n, la firma de Roberto Centeno y Aritza Rode - ro se puso manos a la obra para comercia - lizar los activos m\u00e1s atractivos que pen - d\u00edan de la sociedad, en concreto los tres solares residenciales de la filial Medite - rranea de Actuaciones Integradas (MAI), participada por NAU, Bankia, Quabit, Pa - vasal y Grupo Montoro. Pero la operaci\u00f3n para vender estos so - lares requer\u00eda primero que Atitlan, a tra -v\u00e9s de NAU, tomara tambi\u00e9n el control de MAI. Y as\u00ed lo hizo. De momento Atitl\u00e1n ha sacado petr\u00f3leo en poco m\u00e1s de un a\u00f1o tras tomar el control de NAU. Y la de NAU no es la \u00fanica opera - ci\u00f3n muy rentable a corto plazo para Atit - lan. Otra operaci\u00f3n redonda cerrada recien - temente fue su entrada y salida en Hospita - les Nisa. En ambos casos, los de MAI y Nisa, Atitlan ha logrado en muy poco tiempo un jugoso bot\u00edn con sus operaciones, circuns - tancia que ha disparado las expectativas an - te los movimientos del grupo inversor. La firma lider\u00f3 la alianza empresarial que, por alrededor de 30 millones de euros -otros grupos ofrecieron bastante m\u00e1s pero fue - ron rechazados o se retiraron-, se hizo con 100.000 metros cuadrados en el PAI del Grao de Val\u00e8ncia en el marco del concurso de la sociedad Acinelav Inversiones 2006. Seg\u00fan explic\u00f3 entonces Atitl\u00e1n, se tra - ta de una inversi\u00f3n a largo plazo, si bien la entrada en la zona de la ense\u00f1a augura que este PAI se desatasque con mayor ce - leridad. El Ayuntamiento de Val\u00e8ncia ya ha manifestado su voluntad de que as\u00ed sea. En la misma l\u00ednea, la compra de Atitlan del 55% del Grupo Obinesa, la antigua Lu - basa, tambi\u00e9n ha disparado los rumores sobre futuros movimientos de la ense - \u00f1a al frente de la compa\u00f1\u00eda. La multitud de compa\u00f1\u00edas sectoriales que penden del grupo, tales como Becsa y Durantia en la construcci\u00f3n, la azulejera Saloni, o las fir - mas Tetma, RPB, Origen y Cementos Elite, facilitar\u00edan al grupo de Centeno y Rodero la desinversi\u00f3n por filiales en caso de que surgiera una oportunidad. Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 77 Emprendedores El ecosistema emprendedor valenciano se ha consolidado a lo largo de esta d\u00e9cada como uno de los m\u00e1s activos de Espa\u00f1a y de Europa y tiene su polo en la Marina de Val\u00e8ncia, donde se han instalado las principales incubadoras y aceleradoras. Sin olvidar el papel de universidades, instituciones y organismos p\u00fablicos. 478 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza EMPRENDORES La Marina de Val\u00e8ncia, polo del emprendimiento Juan Roig inaugura Marina de Empresas: \u00ab Aspiramos a hacer algo \u00fanico en Espa\u00f1a \u00bb estefan\u00eda pastor 17/09/2015 \u00abHoy se empieza a hacer realidad uno de mis sue\u00f1os, nuestro sue\u00f1o, que es hacer realidad que otros consigan los suyos\u00bb. As\u00ed empezaba el presidente de Mercado-na, Juan Roig, su discurso de presentaci\u00f3n del nuevo polo emprendedor creado por el empresario y que a\u00fana Edem, Lanzade - ra y Angels. Un complejo que pretenden unir todo el proceso del emprendedor: formaci\u00f3n, aceleraci\u00f3n de empresas e in-versi\u00f3n. \u00abDebemos crear empresarios que vayan a mar abierto y que triunfen y nosotros lo que hacemos es poner el caldo de culti - vo entrando en el momento decisivo de un empresario que es cuando alguien te em - puja para lanzarte a la piscina\u00bb, ha aseve - rado. \u00abAspiramos a hacer algo novedoso y \u00fanico en Espa\u00f1a, unir estas tres cosas en una no lo ha hecho nadie\u00bb. Su misi\u00f3n, \u00abhacer una f\u00e1brica de em - presas, empresarios y ejecutivos\u00bb, ha ase -gurado Roig. \u00abSi hay emprendedores, hay empresas, si hay empresas hay empleo y si hay empleo hay riqueza. Si hay rique - za, sabemos gestionarla y somos honrados hay bienestar. El bienestar depende del n\u00famero de empresas de calidad que sur - jan en la Comunitat y en Espa\u00f1a\u00bb. En 2020, Marina de Empresas cumpl\u00eda su quinto aniversario consolid\u00e1ndose co- mo uno de los mayores ecosistemas em - prendedores de Europa. El empresario Juan Roig, creador y mecenas de este po - lo innovador, ha destinado en estos cinco a\u00f1os 100 millones de euros de su patrimo - nio personal. Durante este periodo, Mari-na de Empresas ha formado a casi 10.000 estudiantes y ha impulsado a m\u00e1s de 400 empresas, creando un nuevo espacio de dinamizaci\u00f3n econ\u00f3mica y formaci\u00f3n ba-jo los aprendizajes del Modelo de Calidad Total, modelo de gesti\u00f3n clave en el \u00e9xito de Mercadona. Adem\u00e1s, ha contribuido a la creaci\u00f3n de un gran hub innovador en la Marina de Val\u00e8ncia. Tras la llegada de Marina de Empresas en 2015, varias em - presas e iniciativas emprendedoras se han ido estableciendo tambi\u00e9n en este es - pacio.Bankia Fintech by Innsomnia se presenta a los emprendedores en la Marina Real v alencia plaza 30/06/2016 Bankia Fintech by Innsomnia se present\u00f3 en sociedad y a los emprendedores de fin - tech en el Marina Beach Club . La entidad bancaria, en su reciente incursi\u00f3n en el mun - do de las startups, ya tiene en marcha su nue - va aceleradora para ideas y empresas fintech y que impulsar\u00e1 junto al empresario valen - ciano Francisco Estevan. El proyecto tiene abierto el plazo de pre - sentaci\u00f3n de candidaturas de las que diez se - r\u00e1n elegidas para ser acompa\u00f1adas durante un a\u00f1o. Una de las novedades de este proyec - to respecto a otras aceleradoras es el ir de la mano de una gran compa\u00f1\u00eda que permita probar a las empresas los productos que de - sarrollen. Concretamente, los perfiles que se buscan son tanto spin off , startups como em- presas constituidas aunque no con una vida de m\u00e1s de dos a\u00f1os. Se primar\u00e1n algunas tem\u00e1ticas como nue - vos sistemas de pago, smart data aplicado Primero fue Lanzadera, despu\u00e9s Bankia Fintech by Innsomnia y poco a poco la Marina de Val\u00e8ncia se ha consolidado como un punto de refernencia para el ecosistema emprendedor valenciano y ha posicionado a la ciudad como un polo de creaci\u00f3n de startups y de aceleradoras de empresas 79 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza al an\u00e1lisis de compra y pago, biometr\u00eda, es - caparate digital, agregadores y comparado - res o ciberseguridad entre otros, aunque est\u00e1n abiertos a cualquier posible idea a la que vean potencia. Otra de las novedades es el marcado car\u00e1cter europeo para entrar en proyectos y captar financiaci\u00f3n, y tambi\u00e9n est\u00e1n abiertos a la entrada de startups euro- peas. Desde su lanzamiento, Bankia Fintech by Innsomnia se ha consolidado como el mayor programa de aceleraci\u00f3n fintech de Espa\u00f1a, con m\u00e1s de 500 candidaturas presentadas y 65 proyectos acelerados a lo largo de sus cin - co primeras ediciones. El impacto de este programa ha traspasado fronteras, con m\u00e1s de un 20% de startups internacionales selec- cionadas, procedentes de 25 pa\u00edses. Fosbury & Sons y la Marina de Val\u00e8ncia firman la concesi\u00f3n de la Estaci\u00f3n Mar\u00edtima estefan\u00eda pastor 1/05/2019 La belga Fosbury & Sons est\u00e1 m\u00e1s cerca de aterrizar en la antigua Estaci\u00f3n Mar\u00edtima. Despu\u00e9s de adjudicarse el pasado mes de noviembre la concesi\u00f3n del espacio por 25 a\u00f1os, la compa\u00f1\u00eda ya ha firmado el contrato que la habilita para ponerse en marcha con el proyecto presentado: Valencia Innovation Bay . Su misi\u00f3n es poner en marcha un espa - cio de trabajo colaborativo, con un ambiente atractivo y que aporte valor a emprendedo - res, n\u00f3madas digitales, creativos, startups y empresas. Casi cinco meses son los que han tardado la adjudicataria y la Marina de Val\u00e8ncia, a quien pertenece el espacio, en firmar el con - trato. Y es que desde que la compa\u00f1\u00eda fuera la ganadora de la licitaci\u00f3n, exist\u00eda la amenaza por parte de los impulsores de la otra oferta, Valencia Innovation District, de recurrir el resultado. Esta candidatura ya present\u00f3 un recurso, que fue rechazado por el consejo rector del Consorcio Valencia 2008. Actual - mente, no han especificado si han presenta - do un recurso contencioso-administrativo, que podr\u00eda llevar el concurso a la v\u00eda judicial. El proyecto del 'hub' de 'biotech' de la Marina de Val\u00e8ncia contempla invertir al menos 1,5 millones estefan\u00eda pastor 5/01/2019 El proyecto del hub de biotech presentado para ocupar la base n\u00famero 5 de la Marina de Val\u00e8ncia contempla invertir al menos 1,5 millones de euros en la reforma y acondi - cionamiento del espacio. As\u00ed lo recoge el do - cumento presentado al Consorcio Valencia 2007 para poner en marcha el pimer centro espa\u00f1ol empresarial de iniciativa privada dedicado al biotech, pharma y health . El proyecto est\u00e1 vinculado al empresario valenciano Fernando Ib\u00e1\u00f1ez, cofundador de la EAFI \u00c9tica Patrimonios, para el que ya han constituido una sociedad. La propuesta se ha presentado sobre la base ubicada en la zona sur, que ser\u00eda adjudicada por un periodo de diez a\u00f1os. Esta base est\u00e1 justo al lado del edi - ficio de la antigua Estaci\u00f3n Mar\u00edtima, en el espacio acogi\u00f3 al equipo franc\u00e9s Areva Cha - llenge. La iniciativa, bajo el nombre de Biohub VLC, tiene como gerente a Sabrina Femen\u00eda, quien ocup\u00f3 el mismo cargo en el Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de La Fe. Actual - mente, el canon que est\u00e1 sobre la mesa es de 12.500 euros, cifra que fue aprobada por el consorcio La tecnol\u00f3gica Sothis traslada su sede del centro de Val\u00e8ncia a la Marina bego\u00f1a torres 20/08/2020 La tecnol\u00f3gica Sothis prepara la mudan - za del centro de Val\u00e8ncia. La compa\u00f1\u00eda es - pecializada en soluciones integradas de tec - nolog\u00edas de la informaci\u00f3n, gesti\u00f3n indus - trial y gesti\u00f3n empresarial trasladar\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses su sede en Plaza Am\u00e9rica al hub tecnol\u00f3gico de la Marina de Val\u00e8ncia. Un cambio fruto del incremento de la planti - lla que en 2019 aument\u00f3 un 25% hasta los 900 empleados. Y es que la firma, propiedad del presiden - te de Mercadona Juan Roig a trav\u00e9s del fondo de inversi\u00f3n Angels Capital, lleva a\u00f1os en - cadenando crecimientos a todos los niveles. Ahora, se ubicar\u00e1 en la base n\u00famero 6, anti - gua sede del Team New Zealand junto a la es - taci\u00f3n mar\u00edtima. 80 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza A partir de una simple idea de mejora de un problema social o medio ambiental, Socialnest apoya a los emprendedores so - ciales con talleres de formaci\u00f3n, asesor\u00eda legal y financiera, b\u00fasqueda de fondos, es - pacio de oficina y contacto con mentores y emprendedores que presenten perfiles complementarios. El objetivo es acompa - \u00f1ar al emprendedor social desde una fase inicial para que pueda hacer de su idea una realidad. Plug and Play Espa\u00f1a comienza su actividad en Valencia acelerando cinco empresas tecnol\u00f3gicas v alencia plaza 3/10/2012 Plug and Play Espa\u00f1a, filial de la acele - radora de startups tecnol\u00f3gicas con sede en Silicon Valley , ha seleccionado los cinco primeros proyectos que recibir\u00e1n inver - si\u00f3n y formar\u00e1n parte del primer progra - ma de aceleraci\u00f3n. De los cinco proyectos elegidos, hay cuatro empresas espa\u00f1olas (dos valencianas, una vasca y otra de Ciu - dad Real) y una argentina. Cada una de es - tas empresas ha recibido una inversi\u00f3n de entre 25.000 y 50.000 euros, as\u00ed como el acceso al programa de aceleraci\u00f3n de 10 semanas en las instalaciones de la multi - nacional en Valencia, todo financiado por Plug and Play . Plug and Play Espa\u00f1a, creada en enero de 2012, instala su base de operaciones eu - ropea en Valencia, debido a la estrecha re - laci\u00f3n con la ciudad de dos de sus fundado - res, Saaed Amidi y Alberto Guti\u00e9rrez, des - de hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os. Entre sus principa - les objetivos, se encuentra acelerar y ayu - dar a las j\u00f3venes startups tecnol\u00f3gicas m\u00e1s prometedoras. Los inicios del ecosistema emprendedor valenciano Las familias Santos, Catal\u00e1n e Iranzo lanzan BBooster, un nuevo vivero de empresas para emprendedores l. maseres 12/02/2011 Seis equipos de profesionales valencianos de un m\u00e1ximo de tres miembros se sumer- gir\u00e1n la semana que vienen en un programa empresarial pionero. Durante tres meses, y conviviendo en un mismo espacio, cada grupo desarrollar\u00e1 su idea para presentar -la, una vez est\u00e9 cocinada, ante un grupo de inversores. Los mejores podr\u00e1n acceder a financiaci\u00f3n y de la mano de business an - gels transformar\u00e1n su proyecto en una rea - lidad. Las familias Santos, Catal\u00e1n (Grupo Transv\u00eda) e Iranzo son las que han puesto en marcha Business Booster, un vivero em - presarial financiado con capital valenciano. El programa, gratuito para los partici - pantes, tiene como fin convertir las ideas relacionadas con Internet o las aplicaciones para m\u00f3viles en negocios a trav\u00e9s de aseso - ramiento y apoyo empresarial. La firma valenciana Socialnest, una plataforma para 'emprendedores sociales' v alencia plaza 18/04/2011 Socialnest fue fundada por Margarita Al - bors , ingeniera industrial y antigua alum - na de la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia. Su prop\u00f3sito es ayudar a emprendedores a crear empresas sociales, organizaciones que buscan resolver un problema social o medioambiental, usando conceptos y mo-delos de negocio de empresas tradicionales para ser financieramente autosuficientes. EMPRENDORES Iniciativas Con la puesta en marcha de Bbooster y Socialnest y la llegada de Plug and Play Espa\u00f1a se daban los primeros pasos para crear el actual ecosistema emprendedor 82 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza La Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups presenta su estrategia en Valencia Digital Summit M\u00e1s de 90 entidades locales, nacionales e internacionales respaldan la iniciativa v alencia plaza 16/11/2018 La Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups (A VS) ha presentado su estrategia para promover el ecosistema emprendedor inno - vador y tecnol\u00f3gico en el marco de Valencia Digital Summit en el Palacio de Congresos de Valencia con la intenci\u00f3n de reforzarse como referente catalizador e incrementar la cultura emprendedora entre todos los agentes de la ciudad. \u00abLa Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups ha conseguido posicionarse como l\u00edder indis - cutible del sector emprendedor innovador y tecnol\u00f3gico en Valencia tras a\u00f1o y medio de andadura\u00bb, aseguran desde la A VS. La asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro naci\u00f3 con el fin de impulsar y visibilizar Valencia como centro tecnol\u00f3gico de startups, desarrollan- do talento y atrayendo emprendedores e in - versores a la ciudad. Su rol es vital para rei - vindicar a las startups como nuevo motor econ\u00f3mico en la ciudad. \u00abHemos conseguido unir al sector priva - do bajo una sola voz, la de la asociaci\u00f3n, pa - ra potenciar el ecosistema startup y liderar en Valencia un movimiento con una estrate - gia de consolidaci\u00f3n a largo plazo\u00bb, explica el presidente de la asociaci\u00f3n Ra\u00fal Mart\u00edn. M\u00e1s de 90 entidades, las m\u00e1s relevantes del sector empresarial que apoyan el empren - dimiento, la innovaci\u00f3n y la tecnolog\u00eda han querido mostrar su m\u00e1ximo respaldo, gene - rando sinergias a trav\u00e9s de programas con - juntos de cara al 2019. Entre los objetivos de la asociaci\u00f3n se en -cuentran impulsar el tr\u00e1nsito hacia una nueva econom\u00eda basada en la innovaci\u00f3n y el talento, capaz de generar valor y crear empleo cualificado y sostenible. Tambi\u00e9n identificar, cohesionar y hacer part\u00edcipes a todos los agentes que potencien el ecosiste - ma valenciano. Adem\u00e1s, exportar los sellos de identidad del ecosistema por el mundo y generar un polo de atracci\u00f3n y retenci\u00f3n de talento, de empresas punteras y de inver - si\u00f3n. En su nuevo plan estrat\u00e9gico tambi\u00e9n aparecen nuevas iniciativas como Aemus, un nuevo hub nacional de movilidad urba - na sostenible que contar\u00e1 con las empresas m\u00e1s innovadoras del sector, La Pinada Labs, un nuevo programa de innovaci\u00f3n abierta sobre ciudades y comunidades sostenibles, el evento tecnol\u00f3gico internacional Sesame Summit o la suscripci\u00f3n de convenios de co - laboraci\u00f3n para fomentar el talento tecno - l\u00f3gico con el Colegio Oficial de Ingenieros en Inform\u00e1tica de la Comunidad Valencia - na COIICV , Geekshubs Academy, Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios de Valencia AJEV y la Asociaci\u00f3n Nacional de Business Angels BigBan. Valencia Digital Summit El futuro del ecosistema Startup es el eje so - bre el que se ha centrado la primera edici\u00f3n de Valencia Digital Summit en el Palau de Congresos, una jornada local con tem\u00e1tica global, que ha contado con la presencia de las startups y referentes del ecosistema em - prendedor en Valencia. \u00bfHacia qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n vamos? \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 el futuro del trabajo? \u00bfC\u00f3mo nos afectar\u00e1n las nuevas tecnolog\u00edas en nues - tra forma de vida? \u00bfQu\u00e9 impacto tiene en nuestra sociedad invertir en talento? Estas y otras preguntas se han debatido con l\u00edde - res empresariales valencianos e internacio- nales de \u00e9xito que han sabido subido subir - se al tren de la innovaci\u00f3n y las nuevas tec - nolog\u00edas. Cifras La Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups ha co - laborado durante este a\u00f1o con m\u00e1s de sesen - ta entidades locales, una treintena de enti - dades nacionales e internacionales y cuenta con un centenar de asociados. El ecosistema valenciano est\u00e1 formado actualmente, se-g\u00fan un informe de Startupxplore, por cerca de 495 Startups mostrando un crecimien - to estable y convirti\u00e9ndose en el tercer hub espa\u00f1ol tras Madrid y Barcelona con previ - siones de creaci\u00f3n de empleo para el 2019 de 3069 puestos. Una inversi\u00f3n recibida hasta la fecha de 96,6 millones de euros. EMPRENDORES 83 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza As\u00ed fomentan las universidades valencianas la actitud emprendedora 6/06/2018 La AVI establece un marco de colaboraci\u00f3n con aceleradoras y 'startups' para impulsar la innovaci\u00f3n El equipo directivo de la Ag\u00e8ncia Valenciana de la Innovaci\u00f3 (A VI) ha mantenido una reuni\u00f3n de trabajo con la Asociaci\u00f3n Valenciana de Startups y las aceleradoras de empresas Lanzadera, Insomnia y Biohub con el fin establecer un nuevo espacio de colaboraci\u00f3n entre estas iniciativas empresariales de base innovadora y los programas de apoyo que promueve la Ag\u00e8ncia. 4/11/2020 Estos son los finalistas del premio AJEV 2020 La Asociaci\u00f3n de J\u00f3venes Empresarios de Valencia ha querido continuar con la celebraci\u00f3n de sus premios a pesar de las circunstancias actuales. \"Ahora m\u00e1s que nunca queremos reconocer la labor de nuestras j\u00f3venes empresas valencianas\", declara Jose Vicente Villaverde, presidente de AJEV. 18/11/2020 Val\u00e8ncia Activa quintuplica la cuant\u00eda de los premios VLC Startup Awards En la quinta edici\u00f3n de los premios VLC Startup Awards, la gala de referencia en Val\u00e8ncia organizada por el Ayuntamiento de Val\u00e8ncia, a trav\u00e9s de Val\u00e8ncia Activa, y Startup Valencia, se pondr\u00e1n en valor las propuestas m\u00e1s innovadoras de la ciudad, a trav\u00e9s de 11 categor\u00edas y 2 premios especiales, unos premios cuya cuant\u00eda ha pasado de 10.000 a 50.000 euros. En este sentido, la responsable del \u00c1rea de Desarrollo Innovador de los Sectores Econ\u00f3micos y Empleo, Pilar Bernab\u00e9, ha destacado que \"en esta edici\u00f3n hemos quintuplicado la cuant\u00eda de los premios porque con todo lo vivido estos meses, y m\u00e1s que nunca, tenemos el convencimiento de que la innovaci\u00f3n en los campos de la tecnolog\u00eda y el conocimiento es clave para avanzar y afianzar la viabilidad y excelencia de nuestros sectores productivos\". whatsnews estefan\u00eda pastor 17/03/2014 El emprendimiento se ha convertido en una faceta a desarrollar de la sociedad y las instituciones educativas han recogi - do el testigo para ayudar a promover esta actitud y facilitar a los alumnos el desa - rrollo de esta faceta. Por este motivo, las cinco universidades p\u00fablicas valencianas han ido desarrollando propuestas para motivar a los estudiantes. Por ejemplo, la Universitat de Val\u00e8ncia ha creado la plataforma de crowdfunding Uniempren.Por otro lado, el Adeit, a tra - v\u00e9s de su C\u00e1tedra de Cultura Empresarial, ha creado unos premios para emprende - dores llamados Motivem.La Universitat tambi\u00e9n tiene en marcha un m\u00e1ster de In - novaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de empresas. Ade - m\u00e1s, dispone del Parque Cient\u00edfico, que aloja a m\u00e1s de setenta empresas j\u00f3venes y consolidadas, principalmente de los sec- tores de Biotecnolog\u00eda y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC). La Universidad Polit\u00e9cnica de Valen - cia (UPV) pretende poner en marcha un m\u00e1ster de emprendimiento de car\u00e1cter eminentemente pr\u00e1ctico, adem\u00e1s de in- ternacional. La UPV ha formentado, du - rante m\u00e1s de 21 a\u00f1os, el emprendimien - to a trav\u00e9s del Instituto Ideas. Esta uni - versidad ha lanzado recientemente un Plan de Emprendimiento Global llamado poli[emprende] .Entre sus iniciativas es- trella se encuentra el programa de incu - baci\u00f3n Startup UPV . Por otro lado, se ha puesto en marcha la quinta edici\u00f3n de la C\u00e1tedra de Cultura Directiva y Empresa - rial. La Universidad Jaume I tiene diversos servicios y c\u00e1tedras que permiten seg - mentar las facetas del emprendimiento. Por ejemplo, Oipep. Tambi\u00e9n dispone de la C\u00e1tedra Increa de Innovaci\u00f3n, Creativi - dad y Aprendizaje y la C\u00e1tedra Intercoop en Econom\u00eda Social. A ello se suma Es - paitec, el parque cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y empresarial de Castell\u00f3n promovido por la universidad y la Confederaci\u00f3n de Em - presarios de Castell\u00f3n (CEC). Incluso han configurado una asociaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro llamada Secot. En la Universidad de Alicante la actitud emprendedora se fomenta desde varios vicerrectorados.No obstante, al margen del posible asesoramiento, se encuentra una curiosa iniciativa, y es la puesta en marcha de Unimooc-aemprende. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n dispone de 'Actua' . El Programa de Emprendedores Uni- versitarios (PEU), persigue fomentar las iniciativas emprendedoras de los estu - diantes, titulados y personal de la UMH. Adem\u00e1s, dispone del Parque Cient\u00edfico y Empresarial gestionado desde la Nau de la Innovaci\u00f3,. 'Marat\u00f3 de creaci\u00f3 de em - preses UMH, donde se impulsa y acelera la creaci\u00f3n de empresas innovadoras. Por otro lado, tambi\u00e9n han creado el Fondo Pro Emprendedores y el Banco de Talento Pro Emprendedores, con los que se pre - tende encontrar financiaci\u00f3n y gestionar el talento emprendedor. 84 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 1La actualidad a trav\u00e9s de sus protagonistasA trav\u00e9s de los Desayunos y Jornadas de Valencia Plaza se analizan diferentes aspectos de la econom\u00eda, sociedad y pol\u00edtica de la ComunitatGALER\u00cdAS Desayunos y jornadas 85 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 86 Diez a\u00f1os de Valencia PlazaGALER\u00cdAS Ediciones Plaza 10 a\u00f1os de crecimiento de Ediciones Plazahotel intur (castell\u00f3n ) 18/10/2018 La puesta en marcha de Castell\u00f3n Plaza aglutin\u00f3 en el hotel Intur de la capital de la Plana a m\u00e1s de 400 personas de diferen - tes \u00e1mbitos econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales de la provincia y la Comunitat. auditorio v\u00edctor villegas (murcia ) 31/10/2019 La puesta en marcha de Murcia Plaza fue celebrada por m\u00e1s de 500 personas del mundo de la empresa, la pol\u00edtica, la cultura y el deporte de la Regi\u00f3n de Murcia. El nuevo pe - ri\u00f3dico ofrece una selecci\u00f3n de noticias, reportajes y an\u00e1li - sis empresariales, pol\u00edticas, sociales, culturales y deporti - vas desde una \u00f3ptica propia y diferenciada de la prensa tra - dicional.adda (alicante ) 06/10/2016 La puesta en marcha de Alicante Plaza aglutin\u00f3 en el Auditorio de la la Diputaci\u00f3n Provincial de Alicante (ADDA), a m\u00e1s de 400 personas del mundo de la empresa, la pol\u00edtica, la cultura y el de - porte. veles e vents (v alencia ) 05/11/2014 Ediciones Plaza lanzaba al mercado una publicaci\u00f3n impresa mensual, Plaza. En sus p\u00e1ginas se abordan y analizan asuntos de actualidad politica, econ\u00f3mica, financiera, cultural, de moda, dise\u00f1o, historia y motor, entre otras tem\u00e1ticas. 87 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza v al\u00e8ncia 09/10/2019 Plaza Radio se estrenaba oficialmente en la FM. El proyecto nace con el ob - jetivo de convertirse en la radio de los valencianos y llevar a la antena una co - municaci\u00f3n cercana que dar\u00e1 cabida a los asun - tos que interesan en la ca - lle con el estilo y el est\u00e1n - dar de calidad de Valencia Plaza. v alencia 15/12/2017 Ediciones Plaza se convierte en el nuevo editor de Lletraferit . De es- ta manera se completa la informaci\u00f3n cultural que ofrece CulturPlaza, am - pliando sus contenidos con una revis - ta en papel, editada integramente en valenciano y de referencia desde ha - ce a\u00f1os. v al\u00e8ncia 09/10/2019 A lo largo de estos a\u00f1os, Edi - ciones Plaza ha impulsado el nacimiento de nuevas publi - caciones. Gu\u00eda Patio, Anuario de la Gu\u00eda Hedonista, Gu\u00eda de 5 Barricas, Gu\u00eda del Deporte Fe - menino, Gu\u00eda del Deporte Adap - tado son algunos ejemplos de la amplia oferta informativa del Grupo. 88 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Una d\u00e9cada de periodismo de calidad A lo largo de estos a\u00f1os, miles de personas de todos los \u00e1mbitos sociales han acudido a la celebraci\u00f3n de los aniversarios de Valencia Plaza. Los eventos siempre han concentrado a multitud de representantes pol\u00edticos, referentes empresariales, actores de la sociedad civil y protagonistas de la esfera cultural para celebrar las efem\u00e9rides del peri\u00f3dico 100% valenciano. Unos actos que se han celebrado en diferentes edificios emblem\u00e1ticos de Val\u00e8ncia, como la Bolsa de Val\u00e8ncia, La Rambleta, la Fundaci\u00f3n Bancaja, el Palacio de Congresos o el Palau de Les Arts. Y en los que se ha reconocido la labor de diferentes personalidades de la empresa, la cultura y el deporte valenciano.GALER\u00cdAS Aniversarios Valencia Plaza 89 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 90 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza GALER\u00cdAS Aniversarios Valencia Plaza 91 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 93 Cultura Culturplaza fue una apuesta decidida en el diario por poner la cultura en el centro y no en los m\u00e1rgenes del proyecto de Valencia Plaza. Y en estos a\u00f1os hemos reflejado como ha cambiado el panorama cultural de la ciudad: la llegada de la Berklee, la apertura de Bombas Gens, los vaivenes del IV AM, el cine, la capitalidad mundial del dise\u00f1o, el aterrizaje de CaixaForum, los proyectos de la Fundaci\u00f3n Hortensia Herrero,... 5 94 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2011 Berklee College of Music inicia sus actividades en Valencia v alencia plaza 15/04/2011 Berklee College of Music inicia su primera actividad acad\u00e9mi - ca en Valencia mediante un concierto gratuito de la formaci\u00f3n Berklee Mediterr\u00e1neo Ensemble en el Palau de les Arts Reina Sof\u00eda, de Valencia. El concierto es la presentaci\u00f3n del Instituto de M\u00fasi - cas del Mediterr\u00e1neo, un centro cuyo objetivo es contribuir al in - tercambio cultural entre las m\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo, la investi - gaci\u00f3n y la docencia en dichas tradiciones musicales, su difusi\u00f3n internacional y el apoyo a j\u00f3venes talentos para impulsar sus carre - ras. La apertura del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo es la activi - dad inicial del campus internacional de Berklee College of Music en Valencia a la que se sumar\u00e1 paulatinamente el resto de la oferta aca - d\u00e9mica del Campus, consistente en los programas Master, el Cen - tro de Carreras Internacionales as\u00ed como los programas cortos de especializaci\u00f3n. Guillermo Cisneros, vicepresidente de Global Ini - ciatives de Berklee College of Music y director ejecutivo de Berklee Valencia, ha destacado que \u00abcon esta iniciativa Berklee se suma a la importante tradici\u00f3n musical de la Comunidad Valenciana y contri - buir\u00e1 a consolidar su posici\u00f3n como capital musical del Mediterr\u00e1 - neo\u00bb. \u00abLa idea del Mediterr\u00e1neo como centro de intercambio cultural desde tiempos inmemoriables es algo sabido por todos. El Instituto es una plasmaci\u00f3n de esta idea y nace con la aspiraci\u00f3n de hacer una fusi\u00f3n desde un punto de vista global: estilos, inquietudes, talentos, tradiciones, geograf\u00edas, or\u00edgenes\u00bb, explica Javier Lim\u00f3n, director ar - t\u00edstico del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo. El Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo desarrollar\u00e1 tres acti - vidades principales: \u00abEl programa de nuevos talentos de la m\u00fasi - ca mediterr\u00e1nea\u00bb, \u00abLa iniciativa de investigaci\u00f3n\u00bb y \u00abEl centro de archivo y aprendizaje\u00bb. En el centro de estas actividades estar\u00e1 \u00abEl programa de nuevos talentos de la m\u00fasica mediterr\u00e1nea\u00bb que empe - zar\u00e1 sus clases en septiembre de 2011. Se tratar\u00e1 de un programa es - pecializado para 12 estudiantes de talento excepcional y con faculta - des para desarrollar una carrera musical internacional provenien - tes de las diferentes tradiciones musicales del Mediterr\u00e1neo. Seg\u00fan explica Javier Lim\u00f3n, director art\u00edstico del Instituto de M\u00fa - sicas del Mediterr\u00e1neo, \u00abel objetivo consiste en ofrecer a estos estu - diantes una mayor comprensi\u00f3n de las caracter\u00edsticas fundamenta - les de la m\u00fasica mediterr\u00e1nea. Como consecuencia, es posible que se desarrolle un estilo musical original a partir de la fusi\u00f3n de estas diversas tradiciones musicales\u00bb. Sobre este centro, el vicepresidente de Academic Affairs Berklee Valencia y fundador del Instituto de M\u00fasicas del Mediterr\u00e1neo, La - rry Monroe, ha se\u00f1alado que \u00abcon el Instituto de M\u00fasicas del Medi -terr\u00e1neo, Berklee College of Music quiere explorar las influyentes tradiciones musicales del Mediterr\u00e1neo, y contribuir a la forma - ci\u00f3n y proyecci\u00f3n de los j\u00f3venes talentos de estas tradiciones musi - cales\u00bb. vicent molins 09/03/2013 (Casi) todas las historias comienzan con un viaje. El ministro del Interior Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz se reencontr\u00f3 con Dios en un viaje a Las Vegas. Y en otro orden de cosas, Berklee Valencia se gest\u00f3 en un viaje a tres manos de Francisco Camps, Teddy Bautista y Jos\u00e9 Maria Cano (de Mecano) a Boston en 2005, donde entablaron contactos de - finitivos con la universidad musical m\u00e1s prestigiosa del mundo. Antes, Cano y Teddy se subieron al coche oficial de Camps, conge -La llegada de la Berklee College of Musicen 2011, que eligi\u00f3 Valencia para acoger su primera sede europea, fue una noticia de gran impacto en el mundo cultural valenciano. Y su confirmaci\u00f3n de que seguir\u00e1n aqu\u00ed hasta, al menos 2041, ha sidomuy bien acogida en la ciudad 95 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza niaron y le explicaron el proyecto despu\u00e9s de que Teddy Bautista, miembro del patronato de Berklee, le trasladara su presidente Ro - ger H. Brown la idea de abrir en la pujante Espa\u00f1a el primer centro fuera de los EEUU. Aislada casi como en una c\u00e1mara hiperb\u00e1rica, al margen de cual - quier ruido pol\u00edtico y tras un pasado reciente lleno de tribulacio - nes, el campus musical de Berklee en Valencia funciona todav\u00eda a medios gas tras su primer a\u00f1o, con 55 trabajadores y 116 estudiantes (75 en su programa de M\u00e1ster y 41 en el programa de Global Studies) procedentes de 28 pa\u00edses distintos (desde las Islas Virginia a Siria), pero con la cercana previsi\u00f3n del pleno rendimiento en poco tiem - po, cuando contar\u00e1n con 320 alumnos. Bajo las arcos del anexo sur del Palau de les Arts, y custodiado por el imponente edificio, la apariencia de Berklee Valencia es m\u00e1s la de un instituto de alta tecnolog\u00eda que la de un centro de ense\u00f1anza mu - sical. Repleto de estudios de grabaci\u00f3n, tech labs y salas de produc - ci\u00f3n, la instituci\u00f3n de Boston ha invertido cerca de 6,5 millones de euros en su acondicionamiento. Por los pasillos, donde se escucha poco espa\u00f1ol, circulan j\u00f3venes con semblantes a lo Mark Zucker - berg, que han pagado de media 25.000 euros, el precio por tener pla - za en el \u00fanico campus no americano de Berklee. carlos gars\u00e1n 21/07/2020 Berklee se queda en Val\u00e8ncia. La prestigiosa escuela musical ha re - novado finalmente su convenio de colaboraci\u00f3n con la Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies. La renovaci\u00f3n era un hecho desde hace semanas pues, tal y como adelant\u00f3 Culturplaza en mayo, el proceso de selec - ci\u00f3n de candidaturas para ocupar el espacio que ahora utiliza la es - cuela finaliz\u00f3 con Berklee como \u00fanica aspirante, momento desde el que se trabaja en el convenio que hoy es una realidad. El acuer - do, eso s\u00ed, presenta alguna novedad con respecto a las bases anun - ciadas en febrero en el Diari Oficial de la Generalitat Valenciana (DOGV). El documento planteaba la propuesta de cesi\u00f3n de uso del anexo sur del Palau de les Arts por un periodo de 25 a\u00f1os, mien - tras que el convenio final marca un plazo de 20 a\u00f1os, que se podr\u00eda prorrogar otros 20, con lo que Berklee podr\u00eda quedarse en Val\u00e8n - cia hasta 2060, en caso de llegar a acuerdo dentro de dos d\u00e9cadas. Esta modificaci\u00f3n se ha llevado a cabo durante la negociaci\u00f3n del nuevo convenio, un cambio que no ha sido impedimento pa - ra que se cierre la nueva etapa de la escuela. El acuerdo alcanzado afianza el futuro de la escuela en Val\u00e8ncia, siendo esta la primera sede internacional de la misma y \u00fanica europea, y dota al proyecto de una mayor estabilidad de cara a plantear una hoja de ruta a un medio-largo plazo. Este era precisamente el objetivo de la Funda - ci\u00f3n Berklee College of Music, que inici\u00f3 su actividad en Val\u00e8ncia hace una d\u00e9cada, con un primer acuerdo que ten\u00eda un l\u00edmite: 2021. Aunque tanto la escuela como la administraci\u00f3n p\u00fablica parec\u00edan tener claro su deseo de que continuara, lo cierto es que la tardanza en la resoluci\u00f3n levant\u00f3 algunas dudas que ahora quedan del todo despejadas. Fue el pasado mes de febrero cuando se puso en mar - cha el proceso para la cesi\u00f3n del anexo sur del Palau de Les Arts, espacio que actualmente ocupa, unas bases que se abr\u00edan a que otras instituciones optaran al mismo. Eso s\u00ed, con un proyecto peda - g\u00f3gico dirigido principalmente a la impartici\u00f3n de estudios supe - riores de interpretaci\u00f3n musical, un perfil que dif\u00edcilmente encon - trar\u00eda competencia Berklee. \u00abHoy celebramos la confirmaci\u00f3n del compromiso con La Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies y nuestra apuesta por esta regi\u00f3n, por este proyecto donde la creatividad es el hilo conductor. Desde Berklee pensamos que la educaci\u00f3n, la cultura musical, la apuesta por los creadores es clave para construir un futuro mejor\u00bb, expres\u00f3 Maria M. Iturriaga, directora ejecutiva del campus de Berklee en Val\u00e8n - cia, tras la firma del convenio, momento en el que destac\u00f3 que por sus aulas han pasado m\u00e1s de 3.000 alumnos de 70 pa\u00edses, estudian - tes que \u00abno solo se han convertido en embajadores de la ciudad si no que han comulgado con la sociedad valenciana y su grand\u00edsima cultura musical, desarrollando numerosos proyectos y colabora - ciones en la comunidad\u00bb. Este nuevo acuerdo, adem\u00e1s, incluye el desarrollo de un proyec - to cultural y formativo por parte de Berklee College of Music a tra - v\u00e9s de becas para estudiantes de la Comunitat Valenciana, as\u00ed co - mo un programa de dinamizaci\u00f3n cultural y musical en la Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies y la puesta en marcha de proyectos socia - les con vinculaci\u00f3n local. Cabe destacar que, especialmente por lo que respecta a su vinculaci\u00f3n con el espacio, no es novedad, pues en los \u00faltimos a\u00f1os la escuela ha venido desarrollando distintos proyectos como 'Un lago de conciertos' , en el que estudiantes del campus ofrecen conciertos al aire libre, y colaborando con espa - cios culturales como el IV AM o el Centre del Carme.La de Val\u00e8ncia es la \u00fanica sede en Europa de la prestigiosa escuela Berklee, com - plejo que actualmente cuenta con aproximadamente medio mi - llar de alumnos procedentes de 40 pa\u00edses. El pasado mes de abril el campus valenciano fue reconocido por la revista Billboard co - mo una de las mejores escuelas de negocios del mundo en el \u00e1mbi - to musical, situ\u00e1ndola entre las 4 mejores fuera de Estados Unidos, gracias a su programa Master of Arts in Global Entertainment and Music Business. 96 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2013 7 razones del Consell para destituir a Helga Schmidt... y 4 para retenerla carlos aimeur 26/12/2013 La intendente del Palau de les Arts, Helga Schmidt, est\u00e1 en el disparadero del Con - sell. El presidente de la Generalitat, Alber - to Fabra, y su equipo de confianza han de - cidido forzar al m\u00e1ximo la relaci\u00f3n con la austriaca con la intenci\u00f3n de provocar su dimisi\u00f3n y que la austriaca abandone el co - liseo. Sin embargo, Schmidt ha resistido hasta ahora todos los envites por parte del Consell y su aguante ha hecho que en Pre - sid\u00e8ncia reculen a la hora de destituirla. E incluso hay quien recuerda que, con sus de - fectos, mantenerla es una opci\u00f3n mejor que echarla. Las cr\u00edticas sistem\u00e1ticas de los \u00faltimos meses se han interpretado en el Palau de les Arts como un intento por parte del Con - sell de laminar su confianza y provocar su dimisi\u00f3n. \u00abVan a por ella, es descarado\u00bb, co - mentan desde el complejo. Estos son algu - nos de los motivos por los cuales el Consell quiere desprenderse de la austriaca. 1. NO HA Y DINERO. El principal problema con el que se encuentra actualmente la Ge - neralitat es la falta de liquidez, hasta el pun - to que proyectos como el Palau de les Arts resultan incompatibles con el mensaje de austeridad que lanzan Fabra y su equipo. 2. DESINTER\u00c9S DEL CONSELL. Al presi- dente de la Generalitat, Alberto Fabra, no le gusta la \u00f3pera o al menos no ha mani - festado nunca en p\u00fablico su inter\u00e9s.3. DESCONFIANZA HACIA SCHMIDT. La gesti\u00f3n de Schmidt ha suscitado una gran desconfianza entre los miembros del Consell. Las reiteradas cr\u00edticas de la Sin - dicatura de Cuentas a ra\u00edz de los gastos en viajes y alojamientos y su irregular for - ma de pago (en 2012 se abonaron viajes de 2007) han sentado mal. 4. DESAFECCI\u00d3N DEL MINISTERIO DE CULTURA. Ha visitado m\u00e1s veces Valen - cia la reina Do\u00f1a Sof\u00eda que da nombre al coliseo que los ministros de Cultura del Gobierno, ya sea con el PSOE o el PP . Al igual que acontece con otros proyectos impulsados por la Generalitat, la autono - m\u00eda con respecto a Madrid se ha traduci - do una desafecci\u00f3n constante.5. INDEPENDENCIA DE SCHMIDT. La intendente del Palau de les Arts lleg\u00f3 de la mano de Eduardo Zaplana y ha permane - cido en el cargo pese a los diferentes cam - bios de presidente. No ha tenido que ren - dir cuentas ni favores a nadie. Ha actuado con absoluta independencia. 6. APUESTAS M\u00c1S POPULARES . El pre- sidente Fabra lo dijo en su copa con los medios por Navidad: \u00abQuiero que en el Pa - lau de les Arts entre gente con vaqueros\u00bb. Con esa frase verbalizaba cu\u00e1l era su con -cepto de Cultura que quiere imprimir co - mo un sello personal para el final de la le - gislatura: m\u00e1s popular y menos elevada. 7 . RACIONALIZACI\u00d3N DEL GASTO P\u00da - BLICO. \u00ab\u00bfPara que necesitamos dos or- questas en Valencia? En Viena s\u00f3lo hay una\u00bb, dicen desde la Conselleria de Cultu - ra. La fr\u00eda racionalizaci\u00f3n del gasto p\u00fabli - co hace que se apueste por una \u00fanica or - questa para la ciudad siguiendo el modelo de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Madrid que act\u00faa para el Teatro Real. Razones para que siga Con todo, en el Consell se debaten con el hecho de que son varios los motivos por los cuales no pueden destituir a Helga Schmidt. Esas razones se encuentran en el otro lado de la balanza y hacen que en el Palau de Manises se nieguen a recono - cer abiertamente que desde la Generalitat preferir\u00edan que Schmidt se fuera de Va - lencia. 1. LA INFLUENCIA INTERNACIONAL DE HELGA SCHMIDT. Para muchos la ra - z\u00f3n fundamental por la que la intendente del Palau de les Arts no ha sido destituida es su fama internacional. 2. NO HA Y RELEVO. El Consell no sabr\u00eda a qui\u00e9n darle el Palau de les Arts ahora si Schmidt dimitiera o fuera destituida. No existe un relevo de garant\u00edas para suplir - la. 3. \u00c9XITO INTERNACIONAL. Los pre- mios internacionales y nacionales corro- boran que lo que sucede en el escenario del Palau de les Arts una vez se sube el te - l\u00f3n es uno de los mejores espect\u00e1culos del mundo. 4. LA PLANTILLA DE SU LADO. La rela- ci\u00f3n de Schmidt con los trabajadores del coliseo ha experimentado un cambio pro- fundo en los \u00faltimos meses a ra\u00edz de su comportamiento durante la negociaci\u00f3n del ERE. As\u00ed lo apuntan fuentes sindicales que admiten que son muchos los trabaja - dores que la defienden frente a las cr\u00edticas de la Generalitat. Helga Schmidt recib\u00eda muchas cr\u00edticas por su labor al frente del Palau de les Arts pero el Consell de Alberto Fabra no se decid\u00eda a destituirla 98 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2014 R\u00e9quiem por el IV AM alicante plaza 16/11/2018 El Institut Valenci\u00e0 d' Art Modern (IV AM) ha inaugurado su nueva sede en Alcoy con la retrospectiva dedicada a la figura de Eusebio Sempere (Onil, Alicante, 1923-1985), organizada jun - to con el Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda de Madrid, donde se ha exhibido entre abril y septiembre de 2018. Lo ha he - cho con la presencia del presidente de la Generalitat Valencia - na, Ximo Puig; el conseller de Educaci\u00f3n y Cultura, Vicent Mar - z\u00e0, el alcalde de Alcoy , Toni Franc\u00e9s y el presidente de la Funda - ci\u00f3n Caja Mediterr\u00e1neo, Luis Boyer, entre otras autoridades. El CADA, ubicado en la primera planta del hist\u00f3rico edificio del Monte de Piedad de Alcoy , inicia as\u00ed su camino con una re - trospectiva del artista de Onil Eusebio Sempere comisariada por Carmen Fern\u00e1ndez Aparicio y Bel\u00e9n D\u00edaz de R\u00e1bago, y en La obra de Eusebio Sempere centra la inauguraci\u00f3n del CADA, la sede del IVAM en Alcoycarlos aimeur 17/02/2014 Este martes se celebra el 25 aniversario de la puesta en marcha del IV AM pero hay poco que celebrar. El instituto valenciano, que durante a\u00f1os fue la joya de la cultura institucional valenciana, se encuentra en una situaci\u00f3n absoluta de desamparo, con el peor pre - supuesto de su historia, y con una directora, Consuelo C\u00edscar, cues - tionada, que ha solicitado incluso a la Generalitat que se le retire la exclusividad para compaginar su puesto con otro trabajo [Hacienda se lo ha denegado], al tiempo que mantiene su actividad como miem - bro del Consell Valenci\u00e0 de Cultura o de la Fundaci\u00f3n del Valencia Club de F\u00fatbol. C\u00edscar fue relegada en mayo de 2004 desde la Secretar\u00eda de Cultu - ra al museo por el entonces conseller Esteban Gonz\u00e1lez Pons, en de - trimento del entonces director Kosme de Bara\u00f1ano. Desde su llega - da al edificio de Guillem de Castro, ha visto como paulatinamente se le reduc\u00eda el presupuesto del centro. \u00abY es algo que viene de antes de la crisis\u00bb, protesta uno de sus amigos, el artista valenciano Miquel Navarro, Premio Nacional de Artes Pl\u00e1sticas. Unida a esa reducci\u00f3n presupuestaria, el instituto se ha visto lace- rado por su p\u00e9rdida de autonom\u00eda, aspecto que denuncia el cr\u00edtico Tom\u00e1s Llorens, quien fuera el creador del insituto y su primer di - rector. Llorens, uno de los estudiosos del arte contempor\u00e1neo m\u00e1s repetados de Espa\u00f1a (dirigi\u00f3 el Museo Nacional Centro de Arte Rei - na Sof\u00eda y la Fundaci\u00f3n Thyssen) cree que \u00absin duda\u00bb el golpe m\u00e1s duro que ha recibido la instituci\u00f3n en el \u00faltimo cuarto de siglo ha sido la reforma legal por la cual el consejo rector del instituto dej\u00f3 de tener una composici\u00f3n profesional para estar copado por altos cargos institucionales. sin relaci\u00f3n profesional con el mundo del ar - te, ya sea contempor\u00e1neo o cl\u00e1sico, porque sus funciones p\u00fablicas son otras. Este \u00abgolpe de estado\u00bb, como no dudan en calificarlo algunos, fue realizado el a\u00f1o pasado con la excusa de que los componentes del consejo rector eran personas \u00abmuy mayores\u00bb. En concreto, desde la Conselleria de Cultura se apresuraron a filtrar que la media de edad del consejo era de 68 a\u00f1os. Lo que s\u00ed omitieron es que los consejeros que fueron relevados fueron los m\u00e1s cr\u00edticos e independientes, al - gunos de ellos incluso supuestamente afines al PP . A pesar de ser la directora m\u00e1s longeva de la historia del centro (en mayo cumplir\u00e1 diez a\u00f1os en el cargo), el runr\u00fan sobre la marcha de La Reina Sof\u00eda inaugurar\u00e1 este martes la exposici\u00f3n por el 25 aniversario del instituto, un centro que ha pasado de ser referente internacional a estar al borde del colapso, sin dinero, controlado por pol\u00edticos y dirigido por la mujer de un exconseller que est\u00e1 siendo juzgado por corrupci\u00f3n C\u00edscar ha sido una constante desde su llegada, algo que molesta y mu - cho a su entorno y a sus amigos. Navarro mismo la defiende diciendo que \u00abes una mujer de val\u00eda. No van a encontrar otra igual y tan traba - jadora\u00bb. Los \u00faltimos rumores, la semana pasada, algo que el presiden - te de la Associaci\u00f3 Valenciana de Cr\u00edtics d'Art, Jos\u00e9 Luis P\u00e9rez Pont, atribuye m\u00e1s al \u00abdeseo\u00bb de muchos gente que a la realidad. 99 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza la que, a trav\u00e9s de 145 obras, se realiza un recorrido por m\u00e1s de tres d\u00e9cadas de trabajo del autor alicantino desde finales de los a\u00f1os 40 hasta principios de los 80. La oferta cultural de esta subsede del IV AM, centrada en las artes pl\u00e1sticas y la cultura contempor\u00e1nea y que nace con vocaci\u00f3n multi - disciplinar, se ha pensado espec\u00edficamente para el espacio que la al - berga, y desarrollar\u00e1, en los pr\u00f3ximos meses, distintas actividades \u00edndole que le han llevado a relacionarse con presuntos delin - cuentes como Gao Ping\u00bb. Cr\u00edticas, compras a imputados por delitos fiscales, muchos se pre - guntan por qu\u00e9 Catal\u00e0 no la ha destituido. Fuentes consultadas por Valenciaplaza.com aseguran que la \u00fanica raz\u00f3n por la que C\u00edscar no ha cesado es porque a la consellera Catal\u00e0 no le gustan los enfrenta - mientos, y menos con el marido de C\u00edscar y ex conseller Rafael Blasco, a quien en privado teme. El que fuera uno de los fontaneros de la Ge - neralitat de Eduardo Zaplana junto a Jes\u00fas S\u00e1nchez Carrascosa, se ha - lla en la cota m\u00e1s baja de su prestigio y poder, con el llamado juicio del caso Blasco en marcha, en el que se le acusa de formar parte o consen - tir una trama de apropiaci\u00f3n indebida de dinero de las ayudas a Coo - peraci\u00f3n, pero sigue inspirando temor entre las filas populares. \u00abHoy el IV AM es un firme reflejo del estado general de la pol\u00edtica valenciana; asuntos como las compras de unas fotografias de auto - res chinos por 440.000 \u20ac al presunto mafioso Gao Ping o los tres mi - llones gastados en las m\u00e1s que discutibles obras de Gerardo Rueda\u00bb recuerda Llinares, \u00abla ausencia de proyecto expositivo, el amiguis - mo y la confusi\u00f3n entre lo p\u00fablico y lo privado, han situado al mu - seo en la marginalidad. Hoy en d\u00eda pocos profesionales de la museo - log\u00eda lo toman en serio\u00bb, a\u00f1ade. \u00bfPor qu\u00e9 el IV AM es tan importante? Como bien se\u00f1ala Tom\u00e1s Llorens, es, junto al Palau de la M\u00fasica, el \u00fanico proyecto cultural surgido en \u00abaquella ola\u00bb de finales de los ochenta que a\u00fan sigue en pie. \u00abEs una historia que ha salido bien, con dificultades en muchos momentos, pero sigue, y eso es por que respond\u00eda a necesidades reales culturales de la sociedad\u00bb, agrega. Uno de sus ex directores, De Bara\u00f1ano, apunta una de las claves de ese \u00e9xito. \u00abHa sido el primer museo de arte contempor\u00e1neo en Espa\u00f1a y no ha perdido nunca ese car\u00e1cter del primero en todo, con un equipo competente y creativo en todos sus departamentos, empezando por el de seguridad y atenci\u00f3n al publico\u00bb, escribe des - de Z\u00farich. C\u00edscar est\u00e1 mal valorada por muchos profesionales de la cr\u00ed - tica. \u00abLa actual directora posee el dudoso m\u00e9rito de haber des - prestigiado al Instituto Valenciano de Arte Moderno\u00bb, dice P\u00e9rez Pont, \u00abmediante programaciones intrascendentes y poco plura-les que no han respondido al inter\u00e9s general ni a la calidad de las mismas, sino m\u00e1s bien a caprichospersonales e intereses de otra como charlas, conciertos, visitas guiadas, talleres para escolares y familias o performances. El jefe del Consell ha expresado en este sentido que el Centre d'Art d'Alcoi ejemplifica que un proyecto cultu - ral no es solo su edificio, sino tambi\u00e9n su interior, por lo que ha remarcado que ahora existe \u00abuna apuesta cul - tural a corto, medio y largo plazo\u00bb que pone de mani - fiesto que las instituciones p\u00fablicas \u00abson instrumentos para mejorar la sociedad en todos sus aspectos\u00bb. \u00abDes - de la Generalitat confiamos de una manera muy clara en la suma de sinergias y en esta gran alianza\u00bb entre el IV AM, el Ayuntamiento de Alcoy y la Fundaci\u00f3n Caja - Mediterr\u00e1neo, ha proseguido Puig, quien ha sostenido tambi\u00e9n que es \u00abfundamental\u00bb democratizar estas ini - ciativas conjuntas \u00abpara hacerlas llegar a todos los va - lencianos y valencianas\u00bb. Por su parte, el conseller de Educaci\u00f3n, Investiga - ci\u00f3n, Cultura y Deporte, Vicent Marz\u00e0, ha destacado que la Conselleria se marc\u00f3 como objetivo que se pudie - ra abrir este espacio \u00abcon exposiciones de grand\u00edsima calidad y una proyecci\u00f3n de futuro y continuidad\u00bb. El titular de Cultura ha apos - tado por que este centro \u00abtenga su singularidad y su propia capaci - dad de proyectar\u00bb, por lo que ha subrayado que es un buen ejemplo de trabajo del Consell por \u00abvertebrar la cultura para democratizarla todav\u00eda m\u00e1s. 100 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2015 Las diez claves de la nueva RTVV carlos aimeur , eugenio vi\u00f1as 24/09/2015 El regreso de RTVV se encuentra m\u00e1s pr\u00f3ximo en el tiempo. Si bien es pr \u00e1ctica - mente imposible que la cadena p\u00fablica va - lenciana est\u00e9 en funcionamiento antes de fin de a\u00f1o, siquiera en modo pruebas, los nuevos documentos de los que dispone el Consell as\u00ed como la propuesta del antiguo comit\u00e9 de empresa y la de la MESA V han allanado el camino para el gobierno de Xi - mo Puig, marcando las coordenadas princi - pales del futuro horizonte. Todo est\u00e1 a ex - pensas de lo que decida les Corts, una vez el tripartito ha presentado en el parlamento valenciano la proposici\u00f3n de ley para anu - lar las leyes de 2013 y 2015 que ratificaron el cierre de la cadena p\u00fablica. 1. NUEV A. RTVV ser\u00e1 nueva o no ser\u00e1. As\u00ed lo sentencia el informe de la Abogac\u00eda de la Generalitat sobre la reapertura de la cade - na p\u00fablica. 2. LA DEMANDA DE CGT Y OTROS ASUNTOS LEGALES. Una vez quede apro- bada la nueva ley para poner en marcha de nuevo RTVV , el PSPV deber\u00e1 retirar del Constitucional las dos demandas interpues-tas contra el cierre de la cadena p\u00fablica. Es - to devolver\u00eda a la Audiencia Nacional la de - manda del sindicato CGT contra el ERE, que se convertir\u00e1 as\u00ed en el \u00fanico obst\u00e1culo legal que impedir\u00eda la reapertura. 3. INSTALACIONES. Uno de los problemas de partida de la nueva RTVV ser\u00e1n las ins - talaciones. En estos momentos s\u00f3lo se en - cuentra disponible y utilizable el centro de producci\u00f3n de Burjassot. Tanto las sedes de Alicante como de Castell\u00f3n se hallan des - manteladas. Otro tanto acontece con la se - de central de R\u00e0dio 9, ubicada en la avenida Blasco Ib\u00e0\u00f1ez. 4. FORTA. Otra de las decisiones a tener en cuenta es si se quiere o no volver a la Fede - raci\u00f3n de Organismos o Entidades de Radio y Televisi\u00f3n Auton\u00f3micos (FORTA). 5. HABR\u00c1 OPOSICIONES. Habr\u00e1 oposi- ciones. Eso es algo inevitable. Con nueva televisi\u00f3n, nuevo proceso selectivo. La ho - ja de ruta del Consell tiene como marco gu\u00eda la cl\u00e1usula sexta del acuerdo del ERE de extinci\u00f3n. En ella se se\u00f1ala que en el caso de que se reabriera la televisi\u00f3n p\u00fa -blica en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os, a contar a partir del 30 de junio de 2015, \u00abla priori - dad en la contrataci\u00f3n por parte de la nue - va radio televisi\u00f3n\u00bb corresponder\u00eda a los trabajadores de RTVV SAU que as\u00ed lo soli - citaran. 6. MODELOS DAN\u00c9S E IRLAND\u00c9S. Dina- marca (5,614 millones de habitantes) e Irlan - da (4,595 millones) ser\u00e1n algo m\u00e1s que mo - delos para la nueva televisi\u00f3n p\u00fablica de la Comunidad Valenciana (5,005 millones). Si bien se es consciente de que se no se puede competir econ\u00f3micamente en las mismas condiciones que ellas, s\u00ed se ha planteado te - nerlas como referencias. 7 . TELEVISI\u00d3N MIXTA. En cuanto al mo - delo de financiaci\u00f3n, en principio se segui - r\u00e1 recurriendo a un modelo de financiaci\u00f3n mixta, con un canon anual por parte de la Generalitat y lo que se obtenga por insercio - nes publicitarias. El referente ser\u00e1 el mode - lo actual de RTVE, impuesto por el ex presi - dente Rodr\u00edguez Zapatero, si bien a un coste considerablemente menor que la anterior RTVV .8. IDIOMA. La idea de los tres partidos que han aupado a Puig al Palau de la Generalitat y a M\u00f2nica Oltra a la vicepresidencia es que la nueva cadena sea \u00edntegramente en valencia - no. A diferencia del PP , que pervirti\u00f3 el senti - do de la televisi\u00f3n p\u00fablica y emit\u00eda pel\u00edculas y series extranjeras en castellano, desde el Con - sell y desde Podemos se entiende que la fun - ci\u00f3n de ser de la televisi\u00f3n p\u00fablica valenciana es difundir y proteger el valenciano. 9. PROGRAMACI\u00d3N. La idea de los dos canales, uno de ellos con franjas pensadas eminentemente en el p\u00fablico infantil, sigue en la mente de la administraci\u00f3n valencia - na. Pero la nueva RTVV , que heredar\u00e1 los derechos de emisi\u00f3n de la antigua, dispon - dr\u00e1 de poco material. 10. FECHAS. El punto m\u00e1s delicado y del que nadie quiere hablar es el de las fechas. Con todo hay una fecha insoslayable, el mandato dado por el Consell al Alto Comi - sionado. RTVV deber\u00eda estar en marcha, siquiera en pruebas, en verano de 2017 , fe - cha en la que concluye el l\u00edmite que se dio la Generalitat. El gobierno de Ximo Puig se marc\u00f3 como uno de sus principales objetivos para los primeros meses la puesta en marcha de nuevo de RTVV 102 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2016 nio cultural inmaterial sea relevante en el mundo contempor\u00e1neo\u00bb. Por su parte, desde el Ayuntamiento de Va - lencia se emiti\u00f3 hace apenas dos semanas una declaraci\u00f3n institucional presentada por los portavoces de los cuatro grupos pol\u00edticos mu - nicipales para reiterar el apoyo a la candida - tura. La declaraci\u00f3n resalta que las Fallas \u00abson un motor econ\u00f3mico, social y cultural de pri - mer orden en Valencia, la expresi\u00f3n m\u00e1xima de la creatividad, de la autoorganizaci\u00f3n aso - ciativa y la cultura popular valencianas\u00bb. Ade - m\u00e1s, se a\u00f1ade que \u00ablas Fallas contribuyen a la vertebraci\u00f3n de los barrios y la integraci\u00f3n de los nuevos vecinos, ayudando as\u00ed a la cohesi\u00f3n de la sociedad valenciana\u00bb. Plant\u00e0 de celebraci\u00f3n La Junta Central Fallera (JCF) de Valencia ha invitado a la ciudadan\u00eda a sumarse a la plan - t\u00e0 de una falla junto a las Torres de Serranos, con lo que la entidad ha convocado a todo el colectivo fallero y a los vecinos a congregar - se en este espacio a las 19.00 horas en el d\u00eda del nombramiento oficial para celebrar la proclamaci\u00f3n y colaborar a alzar un monu - mento. Con esta iniciativa, la JCF pone pun - to y final al expediente que inici\u00f3 en la pri - mavera de 2011 para conseguir que las Fallas fueran declaradas Patrimonio Inmaterial de la Humanidad. La redacci\u00f3n del documento la realiz\u00f3 un equipo de trabajo compuesto por cinco per - sonas de distintas ramas, como el soci\u00f3logo y profesor de Antropolog\u00eda de la Universitat de Val\u00e8ncia (UV) Gil Manuel Hern\u00e1ndez, el licenciado en Historia y documentalista Ja - vier Mozas, el gestor cultural Jos\u00e9 Mart\u00ednez Tormo, y el licenciado en Filolog\u00eda Valencia - na Josep Llu\u00eds Mar\u00edn, con la coordinaci\u00f3n del abogado y integrante del departamento de promoci\u00f3n tur\u00edstica de la Comunitat, Jorge Miguel Guarro. El apoyo a la candidatura ha sido mayorita- rio a pesar de que en \u00faltima instancia la cam - pa\u00f1a puesta en marcha por JCF para recabar apoyos online no ha logrado su objetivo. Si bien situaban la meta en 25.000 firmas, la pe - tici\u00f3n de apoyo a la fiesta puesta en marcha a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web Change ha recabado aproximadamente 23.000 firmas un vez se ha dado a conocer el veredicto. La fiesta fue incluida en 2012 en el Inventario General del Patrimonio Cultural Valenciano, manteni - do y actualizado por el Ministerio de Educa - ci\u00f3n, Cultura y Deportes. M\u00e1s tarde tambi\u00e9n se incluy\u00f3 el elemento, con la participaci\u00f3n de la comunidad, en el Registro de Bienes de Inter\u00e9s Cultural del Ministerio de Educa - ci\u00f3n, Cultura y Deporte de Espa\u00f1a.. #FallesUNESCO: Las Fallas son declaradas Patrimonio de la Humanidad carlos gars\u00e1n 30/11/2016 La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco) ha hablado. Tras meses de espera, las Fallas han sido finalmente declaradas Pa - trimonio Inmaterial de la Humanidad, una decisi\u00f3n que se ha tomado esta misma ma\u00f1a - na en el Comit\u00e9 Intergubernamental para la Salvaguarda de Patrimonio Cultural Inma - terial que se celebra este a\u00f1o en Addis Abeba (Etiop\u00eda). A la sesi\u00f3n ha asistido, en represen - taci\u00f3n de la candidatura valenciana, el conce - jal de Cultura Festiva y presidente de la Junta Central Fallera (JCF), Pere Fuset; el secretario general de la JCF , Jos\u00e9 Mart\u00ednez Tormo, y An - tonio Bravo y Consuelo Matamoros como re - presentantes de la Generalitat Valenciana.La fiesta acaba aqu\u00ed un largo camino que inici\u00f3 hace a\u00f1os, concretamente en 2011, a\u00f1o en que el popular Francisco Lled\u00f3 asumi\u00f3 la presidencia de JCF . La nominaci\u00f3n de la fies - ta valenciana destacaba que su elecci\u00f3n co - mo Patrimonio de la Humanidad permitir\u00eda llamar la atenci\u00f3n sobre otros festivales del fuego nacional e internacional y sus respec - tivas comunidades de la regi\u00f3n mediterr\u00e1 - nea, y \u00abmejorar\u00eda la reflexi\u00f3n colectiva y la comprensi\u00f3n social, tanto en Espa\u00f1a como en el extranjero\u00bb. Adem\u00e1s, a\u00f1ade que las Fa - llas de Valencia destacan por la creatividad en las artes y oficios y su salvaguardia per - mite la continuidad de muchas habilidades, al tiempo que el uso de tintes sat\u00edricos, poe - mas y otras formas de literatura tambi\u00e9n pueden ser vistos como \u00abuna importante fuente de inspiraci\u00f3n para que el patrimo - Tras cinco a\u00f1os de negociaciones, el proceso se inici\u00f3 en 2011, las Fallas de Val\u00e8ncia consegu\u00edan ser declaradas Patrimonio Inmaterial de la Humanidad por la Unesco 103 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza de partida al que le sigue las colaboraciones con otros centros y una ambici\u00f3n interna - cional que se ha hecho expl\u00edcita desde el pri - mer momento. \u00abNo tenemos l\u00edmites\u00bb, asever\u00f3 Todol\u00ed en una puesta de largo que cont\u00f3 con Susa - na Lloret, directora general de la Fundaci\u00f3 Per Amor a l'Art; Nuria Enguita, directo - ra del centro de arte; Ram\u00f3n Esteve, arqui - tecto; y los fot\u00f3grafos Bleda y Rosa. \u00abDicen que a la tercera va la vencida y en nuestro caso fue cierto\u00bb, indic\u00f3 Lloret. \u00abMi mari - do, el presidente de la Fundaci\u00f3, hab\u00eda tan - teado previamente un par de edificios. Pe - ro cuando descubri\u00f3 Bombas Gens se dio cuenta enseguida de que encajaba perfec - tamente, entre otras, con las necesidades de la Fundaci\u00f3. Estaba totalmente abando - nado, pero ni aun as\u00ed hab\u00eda perdido su ele - gancia. El edificio merec\u00eda un futuro me - jor, y la Fundaci\u00f3 merec\u00eda un edificio como este. Y es aqu\u00ed donde iniciamos nuestro proyecto con el \u00fanico prop\u00f3sito de com - partir, de devolverle a la sociedad parte de lo que nos ha dado\u00bb. carlos gars\u00e1n 8/07/2017 \u00abY entonces le dices al ladrillo, \u00bfqu\u00e9 quie - res ladrillo?\u00bb . Con esta pregunta, dirigida directamente al material con el que trabaja - ba, el arquitecto Louis Kahn quer\u00eda poner freno a la falta de inspiraci\u00f3n, invitando a sus alumnos a escuchar antes de actuar, a conocer los l\u00edmites y las potencialidades de aquello que manipulaban. Esta misma cues - ti\u00f3n formulaba Vicente Todol\u00ed, director del \u00e1rea de arte de la Fundaci\u00f3 Per Amor a l'Art, durante la apertura de puertas del esperado centro Bombas Gens, cuyo centro de arte se puede visitar desde hoy . Y es precisamente esa la pregunta que so - brevol\u00f3 la presentaci\u00f3n del nuevo templo cultural de Val\u00e8ncia, una iniciativa que rei - vindica la singularidad de su colecci\u00f3n y de su proyecto global, que incluye un centro de d\u00eda y de coordinaci\u00f3n de enfermedades raras. Pero, \u00bfqu\u00e9 quieres Bombas Gens? La antigua f\u00e1brica abre para dar a conocer la colecci\u00f3n de la fundaci\u00f3n privada, un punto La antigua f\u00e1brica de bombas hidr\u00e1ulicas, proyectada en 1930 por el arquitecto Cayeta - no Borso di Caminati, comienza su (nueva) andadura con tres exposiciones con las que buscan poner en situaci\u00f3n al visitante tanto por lo que respecta a la personalidad de la colecci\u00f3n como al espacio. Aunque el proyecto que se completar\u00e1 con una segunda fase con la que se sumar\u00e1 el re - fugio antia\u00e9reo de la Guerra Civil, el jard\u00edn trasero, la bodega del siglo XV y el edificio de nueva construcci\u00f3n que se destinar\u00e1 a fines sociales, el protagonista es ahora un centro de arte que ocupa cinco de las naves restauradas, que ya desvelan algunas de las piezas que has - ta ahora no hab\u00edan sido expuestas. \u00abUna colec - ci\u00f3n son muchos a\u00f1os de compromiso, ahora est\u00e1 en la infancia\u00bb, explicaba Todol\u00ed sobre la colecci\u00f3n Per Amor a l'Art, que consta de unas 1.800 piezas de 140 autores, principalmente fotograf\u00eda y pintura de tendencia abstracta. De Marxalenes al mundo, el centro ya tra - baja en colaboraciones con otras institucio - nes como la fundaci\u00f3n americana Pier 24. Pero la ambici\u00f3n internacional no la \u00fani - ca capa para un centro de arte que hoy se presenta a los valencianos y que vive a un puente de distancia del IV AM o el Centre del Carme, y en el mismo lado del r\u00edo que el Mu - seu de Belles Arts de Val\u00e8ncia. \u00abTenemos que empezar y ver cu\u00e1les pueden ser los ne - xos de uni\u00f3n\u00bb, indic\u00f3 Nuria Enguita. Bombas Gens empieza a batallar: estas son las armas del nuevo templo culturalCULTURA 2017 El nuevo templo cultural de Val\u00e8ncia reivindica la singularidad de su colecci\u00f3n y de su proyecto global y conf\u00eda en establecer lazos con instituciones internacionales y tambi\u00e9n con otros centros de arte valencianos 104 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2018 nah inaugur\u00f3 la 32\u00aa edici\u00f3n y \u00faltima de su anterior etapa. La concejala de Cultura del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia, Gl\u00f2ria Tello; la gerente del festival, Rosa Roig; y el director de programaci\u00f3n, Eduardo Guillot, presen- taron ayer en rueda de prensa las cintas que compondr\u00e1n la Secci\u00f3n Oficial del festival, once estrenos que tienen como eje vertebra - dor el mediterr\u00e1neo, con representaci\u00f3n de pa\u00edses como Marruecos, Italia o Grecia. Mu - chas de ellas candidatas al \u00d3scar o galardo - nadas en distintos festivales, una carta de presentaci\u00f3n con la que sus impulsores bus -La Mostra f\u00eda a la cantera del cine mediterr\u00e1neo su edici\u00f3n 'puente' carlos gars\u00e1n 6/10/2018 Vuelve la Mostra. La renovada, la del Me - diterr\u00e1neo. La de la ambici\u00f3n art\u00edstica y las prisas pol\u00edticas. La de las butacas sin al - fombra roja. La del amor a la pantalla. La de Val\u00e8ncia. La nueva edici\u00f3n del festival de ci - ne, que se vuelve a celebrar tras seis a\u00f1os de vac\u00edo, tomar\u00e1 los cines Babel y la Filmoteca del 18 al 28 de octubre en un a\u00f1o de regreso pero, tambi\u00e9n, de presentaci\u00f3n. Mucho ha cambiado la ciudad desde que Daryl Han -can atraer al viejo y nuevo p\u00fablico y volver a ser referente. Un total de once pel\u00edculas, todas ellas es - trenos en Espa\u00f1a, integran la Secci\u00f3n Ofi - cial de la Mostra de Val\u00e8ncia-Cinema del Mediterrani, un men\u00fa cinematogr\u00e1fico que quiere saciar el apetito de un espectador que se va a encontrar con una Mostra dis - tinta a la que recordaba. \u00abEstamos haciendo un festival internacional de cine en Val\u00e8n - cia con una programaci\u00f3n inmejorable\u00bb, re - calc\u00f3 Guillot. Su baza es la cantera del cine mediterr\u00e1neo, con un n\u00f3mina de creadores que van desde el jovenc\u00edsimo Nathan Am - brosioni hasta Nace Khemir, quien gan\u00f3 la Palmera de Oro en la Mostra de 1984. La ge - rente del festival, por su parte, destac\u00f3 la \u00abdiversidad\u00bb de la programaci\u00f3n, que se ma- nifiesta \u00aba todos los niveles\u00bb, en la represen - taci\u00f3n de pa\u00edses, las tem\u00e1ticas retratadas o las \u00abmiradas\u00bb que se recogen en las obras. \u00abHemos tenido muy poco tiempo [...] Han sido cuatro meses fren\u00e9ticos\u00bb. Estas fueron algunas de las primeras palabras de la con - cejala de Cultura, Gl\u00f2ria Tello, durante la presentaci\u00f3n de renovada Mostra, un fes - tival que se ha realizado en tiempo r\u00e9cord, generando \u00abun resultado muy profesional\u00bb pero 'puente' en comparaci\u00f3n con la am - bici\u00f3n que se tiene de cara a 2019. Con una plantilla de unas trece personas, de las cua - les siete se incorporaron en agosto a trav\u00e9s de un programa de empleo -personas que \u00abnos est\u00e1n echando una mano\u00bb, indic\u00f3 Te - llo- y una sede ubicada en el Palau de la M\u00fa - sica, la realidad es la de un festival que est\u00e1 echando a andar y consciente de sus limita - ciones. El propio Guillot dijo que ser\u00eda \u00abfr\u00ed - volo\u00bb generar una secci\u00f3n industrial en tan poco tiempo y recalc\u00f3 que el objetivo de es - te \u00aba\u00f1o uno\u00bb es el de \u00abrecuperar p\u00fablico\u00bb local. . Once pel\u00edculas de car\u00e1cter mediterr\u00e1neo que se proyectar\u00e1n por primera vez en Es - pa\u00f1a, avaladas en gran medida por festiva - les o premios. De hecho, algunas candidata al \u00d3scar. Este es el coctel de una Secci\u00f3n Ofi - cial en la que est\u00e1n representados una do - cena de pa\u00edses y que buscan, adem\u00e1s de re - sultar atractivas al p\u00fablico, marcar la nueva personalidad del festival. De hecho, recalca - ron sus directores, el objetivo \u00abno es tanto establecer red con festivales espa\u00f1oles\u00bb, si - no potenciar la relaci\u00f3n con cert\u00e1menes del espacio mediterr\u00e1neo, bien sea europeo o pa\u00edses \u00e1rabes. Por su parte, la Secci\u00f3n Informativa de Mostra de Val\u00e8ncia reflejar\u00e1 el presente del cine hecho en el Mediterr\u00e1neo con proyec - ciones que son todo estrenos en la Comuni - tat y algunos de ellos estrenos en Espa\u00f1a. Tras seis a\u00f1os de vac\u00edo, la Mostra de Val\u00e8ncia ha vuelto a llenar las salas de cine, reivindic\u00e1ndose como el festival para conectar el audiovisual mediterr\u00e1neo y para volver a ser un referente para el p\u00fablico valenciano 106 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 2019 carlos gars\u00e1n 9/09/2019 Val\u00e8ncia ser\u00e1 Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022. As\u00ed lo han da - do a conocer los responsables de la candidatura y el comit\u00e9 de la World Design Organization, quienes han comu - nicado la noticia en torno a las cuatro de la tarde a trav\u00e9s de una videoconferencia en la que esta - ban tantos los impulsores de la iniciativa, miem - bros de la Associaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital Mundial del Disseny , como representantes de la adminis - traci\u00f3n p\u00fablica, entre los que se incluye el pro - pio alcalde de la ciudad, Joan Rib\u00f3. El alcalde se ha felicitado por este \u00ab\u00e9xito de Val\u00e8ncia\u00bb, se\u00f1a - lando que ha sido posible \u00abgracias a la creativi - dad absoluta que desprende el dise\u00f1o en nuestra ciudad y en toda la Comunitat Valenciana, con unos creadores y creadoras de primer nivel que hoy , de nuevo, han hecho historia\u00bb. El secretario general de la WDO, Bertrand Derome, ha comuni - cado la decisi\u00f3n del comit\u00e9 en la que se ha valorado \u00abla precisi\u00f3n, el rigor y la profesionalidad\u00bb de la candidatura de Val\u00e8ncia durante todo el proceso, as\u00ed como \u00abla cohesi\u00f3n y fortale - za\u00bb del sector. \u00abLa jornada de hoy marca un pun - to de inflexi\u00f3n en la historia contempor\u00e1nea del dise\u00f1o a nivel nacional. Porque Espa\u00f1a consigue su primera Capital Mundial del Dise\u00f1o y porque ha sido gracias a Val\u00e8ncia, que siempre mantuvo, seguramente por falta de amor propio, un perfil bajo. Una tierra de creativos que ya era p\u00fablica - mente admirada m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras regionales\u00bb, explica Xavi Calvo, codirector estra - t\u00e9gico de la candidatura. Por su parte, Pau Rau - sell, tambi\u00e9n codirector de la candidatura, sostie -Val\u00e8ncia ser\u00e1 Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022 El rigor, la precisi\u00f3n, la profesionalidad, as\u00ed como la cohesi\u00f3n y la fortaleza del sector han sido clave para ganarEl camino empez\u00f3 en 2017 y desde entonces la candidatura ha sumado el respaldo de empresas e instituciones. La candidatura ten\u00eda como eje central el Mediterr\u00e1neo y potenciar la posici\u00f3n de Val\u00e8ncia como punto de encuentro de distintas culturas 107 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ne que la designaci\u00f3n de Val\u00e8ncia como Capital Mundial del Di - se\u00f1o es fruto, entre otros muchos factores, de que en las \u00faltimas d\u00e9cadas \u00abse han concentrado en Valencia una serie de profesio - nales del dise\u00f1o, la arquitectura y la ilustraci\u00f3n gr\u00e1fica, de dis - tintas generaciones, que son capaces de proyectarse y tener pre - sencia a nivel nacional y global\u00bb. Tras la presentaci\u00f3n de candidatura y elecci\u00f3n de finalistas, hoy 9 de septiembre se ha dado por fin a conocer el resultado del proceso de selecci\u00f3n, un anuncio que se ha adelantado conforme a lo previsto pues, a pesar de que estaba fijado de cara al pr\u00f3ximo mes de octubre, la pasada semana la World Design Organization (WDO) sorprend\u00eda a todos cambiando los planes y adelantando el desenlace. A pesar de que tras la visita del comit\u00e9 selecciona - dor la delegaci\u00f3n valenciana se mostr\u00f3 \u00abesperanzada\u00bb, cierta - mente el cambio en el calendario de la WDO provoc\u00f3 un clima de duda entre los profesionales implicados en la candidatura valen - ciana, conscientes de los distintos perfiles de candidatura: el de una ciudad con una historia \u00abrica\u00bb y un presente interesante o el de una ciudad con mucho por hacer. La moneda pod\u00eda caer en cualquiera de ellas. Y ha ca\u00eddo en Val\u00e8ncia. El camino empez\u00f3 en 2017 , cuando el impulsor de la candi - datura, Xavi Calvo, escrib\u00eda en este mismo diario el art\u00edculo Val\u00e8ncia Capital Mundial del Dise\u00f1o, pero de verdad. Ah\u00ed se pon\u00eda sobre la mesa lo que despu\u00e9s se convertir\u00eda en una can - didatura que ha sumado a empresas e instituciones, un cami - no que se materializ\u00f3 en diciembre de 2018, cuando se anun - ci\u00f3 la presentaci\u00f3n de la candidatura y la creaci\u00f3n de la Asso - ciaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital del Disseny , presidida por Marisa Ga - ll\u00e9n y con Calvo y Pau Rausell, director de la Unidad de Inves - tigaci\u00f3n en Econom\u00eda de la Cultura (Econcult), como directo - res estrat\u00e9gicos de la iniciativa. En ese momento se empezaba a construir un proyecto que ten\u00eda como eje central el medite - rr\u00e1neo, un discurso que buscaba potenciar la posici\u00f3n de Va - l\u00e8ncia como punto de encuentro de distintas culturas y , tam - bi\u00e9n, alejarse del relato de la capital de 2020, Lille (Francia). En un principio, esta parec\u00eda la primera piedra para que Va - l\u00e8ncia se convirtiera en Capital Mundial del Dise\u00f1o pues, desde que se creara este t\u00edtulo (bienal), no se hab\u00edan dado dos capitales consecutivas en el mismo continente. Con la elecci\u00f3n de Val\u00e8ncia se rompe esta norma no escrita, tomando el relevo de la ciudad francesa. Por cierto, Val\u00e8ncia se convierte en la primera ciudad espa\u00f1ola en conseguir el t\u00edtulo. Fue en junio cuando se confir - m\u00f3 Val\u00e8ncia como una de las dos ciudades finalistas y se desvel\u00f3 la que ser\u00eda su competidora: Bangalore (India). En este contexto, adem\u00e1s, se daba a conocer que Val\u00e8ncia se convertir\u00e1 en 2020 en sede de los European Design Awards, convirti\u00e9ndose en la pri - mera ciudad espa\u00f1ola que los acoge. \u00abEl dise\u00f1o es transversal por lo que abordaremos este progra - ma local de eventos desde todas las disciplinas del dise\u00f1o, desde el dise\u00f1o industrial al dise\u00f1o de espacios pasando por la arqui - tectura o el dise\u00f1o de servicios e interfaces\u00bb, explican sus impul - sores. As\u00ed, en 2022 nos esperan simposios, charlas, exposiciones o talleres, una programaci\u00f3n que salpicar\u00e1 todo el calendario y que busca ser un punto de encuentro entre profesionales y , tam - bi\u00e9n, una cita que conecte al sector con la ciudadan\u00eda. Estos son algunos de los objetivos de un proyecto que, tal y como explican desde la Associaci\u00f3 Val\u00e8ncia Capital Mundial del Disseny , no busca 'quemarse' en un a\u00f1o, sino ser el origen de un cambio en la manera de entender e integrar el dise\u00f1o en la ciudad, tal y como explicaron Xavi Calvo y Mar\u00eda Lapiedra, encargada de la comu - nicaci\u00f3n del proyecto, en el programa El Briefing de Plaza Radio. xa vi calvo 27/05/2019 Tras casi un a\u00f1o de trabajo manteniendo un perfil por debajo de los radares p\u00fablicos , en diciembre del a\u00f1o pasado se hac\u00eda p\u00fablico que Val\u00e8ncia preparaba, como una iniciativa privada, una candidatu - ra para ser Capital Mundial del Dise\u00f1o en 2022.Sin pasar por Madrid o Barcelona y por sorpresa, la sensaci\u00f3n es que el dise\u00f1o valenciano era de repente consciente de lo relevante que hab\u00eda sido durante las \u00faltimas tres o cuatro d\u00e9cadas para el sector industrial, para las insti - tuciones privadas y tambi\u00e9n para el mundo del asociacionismo pro - fesional. Y esta nueva consciencia se deb\u00eda a un c\u00famulo de esfuerzo y de trabajo pero tambi\u00e9n de talento y de un savoir faire \u00fanico de los va - lencianos del que se vio impregnado el proyecto desde sus inicios. La candidatura de Val\u00e8ncia solo habr\u00eda podido gestarse en Val\u00e8n - cia. Por lo obvio, pero tambi\u00e9n porque el car\u00e1cter de comboi es lo que ha ido construyendo un proyecto con una positividad como agluti - nante que yo no hab\u00eda vivido en ning\u00fan proyecto colectivo, gracias a la que fue posible montar un relato que tanto ech\u00e1bamos de menos en el dise\u00f1o valenciano. Este es un proyecto abierto e integrador, que funcionaba gracias a que \u00edbamos todos a una, y as\u00ed ha sido desde las primeras llamadas telef\u00f3nicas hasta las m\u00e1s recientes reuniones. No hab\u00eda ni un atisbo de mal rollo en un equipo formado por buenas per - sonas y no s\u00f3lo buenos profesionales, y sab\u00edamos que talento no falta - ba en esta tierra, e intu\u00edamos que ten\u00edamos mucha historia, y no fue hasta tener la manta liada a la cabeza que pudimos comprobar que nos desbordaba, y que esta historia no se acababa nunca. Desde la candidatura nos plante\u00e1bamos hace un a\u00f1o la posibilidad de que la perspectiva del dise\u00f1o pudiese convertirse en agente prin - cipal de la innovaci\u00f3n urbana, y ahora vemos que desde el dise\u00f1o he - mos planteado una serie de temas que har\u00edan a Val\u00e8ncia una ciudad m\u00e1s creativa, sostenible, inclusiva o pr\u00f3spera. Estamos sembrando, pero sobretodo recogiendo frutos y organiz\u00e1ndolos, y alg\u00fan premio en el camino. Organiz\u00e1ndonos a nosotros mismos, incluyendo en el discurso del dise\u00f1o las voces de sectores creativos valencianos que van desde la moda a la arquitectura o a la ilustraci\u00f3n, alineando a esto que se ha llamado industrias creativas persiguiendo un fin com\u00fan. Ahora que hemos visibilizado de lo que somos capaces nada volve - r\u00e1 a ser igual. Hemos conseguido poner en marcha ese proceso del que hablaba antes, esa ilusionante maquinaria que ha hecho que nos lo creamos, creer en lo que somos capaces y sentirnos seguros por - que venimos haci\u00e9ndolo a\u00f1os y a\u00f1os, con una historia detr\u00e1s que nos avala y nos pide a gritos que continuemos. Seremos Capital Mundial del Dise\u00f1o. El camino es la recompensa 108 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA Esta es la joya patrimonial en ruinas que ha comprado Hortensia Herrero 12/12/2013 7 pecados capitales que ahogan al San P\u00edo V El San P\u00edo V, el principal museo de la Comunidad Valenciana, la segunda pinacoteca de Espa\u00f1a, languidece. El desinter\u00e9s del Ministerio de Cultura y la falta de un presupuesto consolidado por parte de la Generalitat est\u00e1n a punto de llevarlo al estrangulamiento. El triste acto con el que se presentaron este martes las obras de ampliaci\u00f3n no es m\u00e1s que el reflejo del abandono al que se ha sometido a un centro cuyos cuadros son solicitados por museos como el Louvre. 15/11/2013 10 claves para entender porqu\u00e9 la Ciudad de la Luz es un fracaso La Ciudad de la Luz es uno de los mayores fracasos de la Generalitat valenciana y el mejor ejemplo de c\u00f3mo una err\u00e1tica gesti\u00f3n sin una estrategia adecuada hundi\u00f3 una inversi\u00f3n de 265 millones de euros. El sue\u00f1o de Luis Garc\u00eda Berlanga se ha convertido en una pesadilla. 17/01/2014 La animaci\u00f3n 'made in Valencia' marca el camino de la industria audiovisual Las productoras consiguen sobrevivir pese al cierre de RTVV por su no dependencia de las subvenciones y su ritmo de trabajo a nivel global, con clientes en todo el mundo e ingresos diversificados. La animaci\u00f3n valenciana sobrevive a la crisis sin ayuda de nadie. Las productoras locales exportan sus trabajos por todo el mundo. Disney Channel viene constantemente a Valencia a pescar. Las empresas de animaci\u00f3n valencianas son peque\u00f1as. Sus plantillas nunca superan las treinta personas y est\u00e1n muy condicionadas por los trabajos comerciales que son a fin de cuentas los que les hacen poder pagar las facturas. De hecho, buena parte de ellas compaginan sus labores creativas con sus trabajos profesionales. whatsnews carlos gars\u00e1n , eugenio vi\u00f1as 23/02/2016 El Palau dels Valeriola, ubicado en la calle del Mar , lleva a\u00f1os pidiendo una rehabilita - ci\u00f3n integral que lo salve de la ruina. Ni las recomendaciones del S\u00edndic de Greuges ni las constantes denuncias por parte de aso - ciaciones vecinales y culturales han logra - do frenar el deterioro del hist\u00f3rico inmue - ble, que en sus tres siglos de historia ha sido residencia de la alta burgues\u00eda valenciana, redacci\u00f3n period\u00edstica y local de ocio en los a\u00f1os 80. Finalmente ha sido Hortensia Herrero, vicepresidenta de Mercadona, quien ha decidido comprarlo. La operaci\u00f3n, espe- cifica su equipo, es \u00abuna iniciativa perso - nal\u00bb de la empresaria y est\u00e1 desvinculada de la fundaci\u00f3n que preside. Su uso tam - bi\u00e9n est\u00e1 en el aire aunque, una vez fina - lice la operaci\u00f3n - liderada por el estudio de ERRE arquitectura-, se estudiar\u00e1 su po - sible uso para fines socioculturales. Aunque la soluci\u00f3n final est\u00e1 \u00abtodav\u00eda por concretar\u00bb, agentes de arte, fuentes vin - culadas a galer\u00edas de la ciudad y personajes en torno a los c\u00edrculos art\u00edsticos dan por se - gura la posibilidad de que el edificio se con - vierta en un museo que acoja parte de la colecci\u00f3n de arte privada de Herrero. Si no en su totalidad, si en una residencia perma - nente para la compra que durante los \u00falti - mos a\u00f1os ha ido acumulando la empresaria y activa mecenas de la ciudad. La variable y una comunicaci\u00f3n en firme por parte de la nueva propietaria no parece ser la prio - ridad. Habr\u00e1 que esperar a que se ejecuten unos trabajos que se esperaban como agua de mayo por el citado estado de deterioro de la edificaci\u00f3n, con unos 2.500 metros cua - drados consolidados. A ellos se dedicar\u00e1 priomordialmente su atenci\u00f3n, tras los avi - sos anteriormente mencionados. Una historia convulsa El apellido que da nombre al inmueble pro - viene del noble Jer\u00f3nimo Valeriola, que muri\u00f3 degollado en el entresuelo de la ca - sa, siendo de 1610 los primeros documentos que hacen referencia al inmueble. La pol\u00e9 - mica por el estado del mismo no son nove - dad, pues existen informes de 1753 que se refieren a un pleito entre los frailes de San Juan y Joaqu\u00edn Valeriola por las obras sobre un muro que reca\u00eda en el antiguo cemente - rio. El palacete fue tambi\u00e9n casa para la pro - ducci\u00f3n del diario de papel Las Provin - cias, lugar al que se trasladaron los talle - res y la redacci\u00f3n del peri\u00f3dico desde el a\u00f1o 1893 hasta 1931. La propia familia Do - m\u00e9nech viv\u00eda en el primer piso del inmue - ble, estando reservado el s\u00f3tano para la producci\u00f3n del diario. Su \u00faltimo y fallido uso fue el intento de reconversi\u00f3n en ho - tel, un proyecto que fue desestimado por problemas econ\u00f3micos y , con \u00e9l, la rehabi - litaci\u00f3n total prevista por la empresa in - teresada. 109 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Valencia quiere ser ciudad-plat\u00f3 carlos gars\u00e1n 13/08/2016 Los bailarines de Bollywood est\u00e1n revolu - cionando Valencia a golpe de cadera, un ro - daje que viene directo de India y que conver - tir\u00e1 la ciudad en un plat\u00f3 de cine en pleno mes de agosto. Una vez m\u00e1s vuelven las c\u00e1 - maras, los focos y los curiosos a una Valen - cia que, tras el fiasco de la Ciudad de la Luz, quiere ser el plat\u00f3 urbano del mediterr\u00e1 - neo. La Ciudad de las Artes y las Ciencias, la catedral, la plaza del Ayuntamiento, la casa Mistral, la playa de la Malvarrosa... las m\u00fal - tiples opciones que presenta en cuanto a lo - calizaciones es una de las grandes bazas de la Valencia Film Office que, en este a\u00f1o, ha trabajado por potenciar el proyecto y facili - tar desde el punto de vista administrativo la puesta en marcha de rodajes. Las concejal\u00edas de Turismo y Dominio P\u00fablico del Ayuntamiento de Valencia pu - sieron en marcha un plan de reactivaci\u00f3n del sector que pasa por reducir las tasas para rodar, generar un sistema de ventani - lla \u00fanica que facilite las peticiones y trazar una estrategia promocional que organice la oferta, tras visitar las ferias internacio - nales Focus de Londres, el Cannes Marche Du Filme y el Cannes-Lions. Con parte del camino hecho y otro tanto por hacer, desde la administraci\u00f3n p\u00fablica se congratulan por la llegada de nuevos rodajes que pro - yecten la imagen de la Comunitat fuera de sus fronteras.\u00abEn el pasado se gastaron cantidades in - mensas de recursos de millones de euros en hacer zonas de rodaje. Nosotros lo hacemos usando las calles de Valencia\u00bb, explicaba el alcalde de Valencia, Joan Rib\u00f3, durante una intervenci\u00f3n con el programa Al rojo vivo (La sexta). Campa\u00f1as publicitarias, largo - metrajes, cortos... sin trampa ni cart\u00f3n (o ca - si), son efectivamente las calles de la ciudad las que se han convertido en extra\u00f1o plat\u00f3 en el que la realidad se mezcla con la ficci\u00f3n, lugares de rodaje que podr\u00edan estar m\u00e1s cerca de lo que uno piensa.\u00bb La Ciudad de las Artes se ha convertido en una de las postales m\u00e1s caracter\u00edsticas de la regi\u00f3n pues, con una abismal diferen - cia con respecto al resto de opciones, es el museo m\u00e1s visitado de Valencia. Tanto es as\u00ed que ha servido de fondo para produc - ciones tan variadas que, de Hollywood a To - llywood, tambi\u00e9n pasan por los televisivos fogones. El complejo acogi\u00f3 en junio de 2015 la grabaci\u00f3n de la edici\u00f3n italiana de Mas - terchef, que dedic\u00f3 un cap\u00edtulo a la gastro - nom\u00eda valenciana. El casco hist\u00f3rico de la ciudad es una de las zonas que m\u00e1s plat\u00f3s ready-to-work ha dado a los cineastas, principalmente na - cionales, para ejecutar sus proyectos. En precisamente en la calle Alta donde Javier Fesser ubic\u00f3 la popular 13 Rue del Percebe en La gran aventura de Mortadelo y File - m\u00f3n. Tambi\u00e9n el elenco de El bar de \u00c1lex de la Iglesiaha merodeado por el barrio del Carmen. 19/11/2015 \u00a1En esta nave hay un espacio cultural!: centenarias f\u00e1bricas convertidas en contenedor art\u00edstico Antiguo contenedor de instalaciones ferroviarias y proyecto -abandonado- de Museo del Transporte, las centenarias naves de Ribes siguen a la espera de una rehabilitaci\u00f3n total que dotar\u00e1 al barrio de Ruzafa de uno de los complejos m\u00e1s potentes de toda la ciudad. Cuando se ejecute, claro. Pero ahora toca definir su uso y, parte de la responsabilidad, recae en la asociaciones vecinales. Construidas en 1915 bajo la direcci\u00f3n del arquitecto Demetrio Ribes, tambi\u00e9n autor de la Estaci\u00f3n del Norte, el espacio se ha convertido en el centro de debate. 4/01/2019 Los macrofestivales valencianos hacen t\u00e1bula rasa Los festivales de m\u00fasica han alcanzado con el paso del tiempo un estrado en la sociedad al que pocas expresiones culturales pueden llegar. Por ello, la lista de exigencia que les acontece es cada vez mayor: desde implantar un turismo sostenible, hasta combatir con \"puntos violeta\" la violencia sexual. 11/11/2020 Objetivo 2023: as\u00ed ser\u00e1 el futuro IVAM- Parc Central El Institut Valenci\u00e0 d'Art Modern (IV AM) contar\u00e1 con una nueva subsede en 2023. Si se cumplen los plazos anunciados por la Conselleria de Cultura, ser\u00e1 antes del final de legislatura cuando est\u00e9 en marcha el bautizado como IV AM-Parc Central, un espacio de unos mil metros cuadrados que acoger\u00e1 un proyecto de perfil m\u00e1s contempor\u00e1neo ideado por la directora del museo, Nuria Enguita. Conselleria y Ayuntamiento est\u00e1n ultimando el convenio de cesi\u00f3n del muelle 3 de las Naves de Ribes, que se encuentra en la entrada del Parc Central por la calle Filipinas, espacio en el que convivir\u00e1 con otros como la nave que acoge a la Universidad Popular o la de Cultura. whatsnews 110 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza CULTURA 05/08/2015 Los 100 a\u00f1os del Olympia, el milagro del teatro valenciano El teatro Olympia de Valencia cumple 100 a\u00f1os. Es un pedazo de vida de la ciudad, de la Comunidad y, por qu\u00e9 no, de Espa\u00f1a. A lo largo de su siglo de vida ha sido todo lo que se puede ser como escenario. Se inaugur\u00f3 el 10 de noviembre de 1915 con una \u00f3pera, durante m\u00e1s de cincuenta a\u00f1os fue un cine imprescindible, el local donde se estrenaban todas las pel\u00edculas de los hermanos Marx por ejemplo, y desde hace 34 a\u00f1os es teatro, uno de los mejores y m\u00e1s importantes escenarios privados de Espa\u00f1a. 28/04/2016 El Centro del Carmen pasar\u00e1 a ser un centro de cultura contempor\u00e1nea El Consorcio de Museos de la Comunitat Valenciana va a llevar a cabo una \u00abreordenaci\u00f3n\u00bb de los espacios que lo integran con el fin de que cada uno de ellos \u00abdefina una l\u00ednea propia\u00bb. El Centro del Carmen, por ejemplo, se plantear\u00e1 como \u00abun centro de cultura contempor\u00e1nea\u00bb en el que habr\u00e1 lugar para proyectos art\u00edsticos de autores emergentes pero tambi\u00e9n de otras generaciones de creadores valencianos que \u00abno han podido exponer en la Comunitat en 20 a\u00f1os\u00bb, adem\u00e1s de actividades paralelas y colaboraciones con las universidades p\u00fablicas. 19/11/2018 Un dec\u00e1logo para salvar el Metropol A partir de un informe que ha realizado el colectivo Salvem el Metropol, que agrupa entidades como la Fundaci\u00f3n Goerlich o el C\u00edrculo por la Defensa del Patrimonio, en el que ha colaborado la arquitecto Diana S\u00e1nchez Mustieles, se puede articular un argumentario que desmonta el informe remitido por la Conselleria de Cultura al Ayuntamiento de Val\u00e8ncia que abri\u00f3 la puerta al derribo.whatsnews CaixaForum Val\u00e8ncia se instalar\u00e1 en el \u00c1gora con una inversi\u00f3n inicial de 18 millones v alencia plaza 31/03/2017 CaixaForum Val\u00e8ncia, que se instalar\u00e1 en el \u00c1gora de la Ciudad de las Artes y las Ciencias , contar\u00e1 para su puesta en marcha con una inversi\u00f3n inicial de 18 millones de euros por parte de la Fundaci\u00f3n La Caixa, que tambi\u00e9n invertir\u00e1 no menos de 5 millo - nes de euros al a\u00f1o para dotar de contenido a este espacio. As\u00ed lo ha explicado el presidente de la Generalitat, Ximo Puig, que ha asegura - do que \u00abes un buen d\u00eda\u00bb porque se ha fir - mado el acuerdo de colaboraci\u00f3n con Isi - dro Fain\u00e9, presidente de la Fundaci\u00f3n La Caixa, que sustenta el compromiso de que finalmente el \u00c1gora se convierta \u00aben la lo - comotora cultural de la Comunitat Valen - ciana\u00bb. Inicialmente se prev\u00e9 la cesi\u00f3n del edifi - cio a la Fundaci\u00f3n La Caixa por un periodo que a\u00fan no se ha concretado aunque ser\u00e1 superior a 50 a\u00f1os, y la entidad no tendr\u00e1 que pagar un canon, sino que contar\u00e1 co - mo tal la inversi\u00f3n anual de 5 millones de euros que har\u00e1 para actividades culturales en el CaixaForum. Seg\u00fan ha informado la entidad finan - ciera, este a\u00f1o se concluir\u00e1n los tr\u00e1mites jur\u00eddicos previos necesarios para poner en marcha el proyecto y se convocar\u00e1 un concurso restringido de ideas entre di - versos estudios de arquitectura para el dise\u00f1o del equipamiento. En los \u00faltimos meses de este ejercicio se presentar\u00e1 el proyecto escogido. Est\u00e1 previsto poder iniciar los trabajos durante el primer se - mestre de 2018 con el objetivo de poder inaugurar el centro en el a\u00f1o 2020. Entre - tanto la Obra Social La Caixa \u00abseguir\u00e1 pre - sentando muestras de primer nivel, como las que se han inaugurado en los \u00faltimos a\u00f1os en la Comunitat\u00bb. El convenio para la instalaci\u00f3n del Caixa - Forum forma parte de un acuerdo marco que recoge la colaboraci\u00f3n entre ambas ins - tituciones en materia social, educativa y cul - tural. En el mimo est\u00e1 previsto que La Caixa dedique a acci\u00f3n social en la Comunitat 28 millones de euros en 2017 . Entre los objetivos b\u00e1sicos marcados en el convenio destacan colaborar en la mejora de las condiciones de vida de la infancia m\u00e1s vulnerable, de las personas mayores y de los colectivos con necesidades especiales por estar afectados por enfermedades, as\u00ed como contribuir al bienestar de personas con dis - capacidad o en riesgo de exclusi\u00f3n. La enti - dad ha destacado el \u00abaumento gradual\u00bb de la inversi\u00f3n en los \u00faltimos cinco a\u00f1os: 21 mi - llones (2013), 25 millones (2014), 26 millones (2015), 27 millones (2016). Isidro Fain\u00e9 ha destacado que con la fir - ma de este acuerdo de colaboraci\u00f3n \u00abhace - mos patente nuestra implicaci\u00f3n crecien- te con esta comunidad por la que aposta - mos decididamente\u00bb. 111 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Francisco Brines: \u00abLo importante es que la poes\u00eda sea de los que la leen\u00bb 10/01/2019 El C\u00edrculo de Bellas Artes ante su posible desaparici\u00f3n: Cultura le exige 1,8 millones La pesadilla del C\u00edrculo de Bellas Artes de Val\u00e8ncia parec\u00eda haber acabado en julio de 2016. La entidad privada, ahogada por las deudas, vend\u00eda su sede, un palacio g\u00f3tico situado en la calle Cadirers, al Grupo de Idiomas Enforex-Don Quijote, que a la postre convirti\u00f3 el espacio en una escuela. La compra, fijada en 1,2 millones de euros, supuso la cancelaci\u00f3n de la totalidad de la deuda econ\u00f3mica de la asociaci\u00f3n, que reca\u00eda principalmente en la hipoteca del edificio, una operaci\u00f3n que pon\u00eda fin a meses de incertidumbre en torno al futuro de la entidad. Sin embargo, el presente pinta m\u00e1s bien tirando a negruzco. La venta del inmueble estaba condicionada a una autorizaci\u00f3n de la Conselleria que nunca se efectu\u00f3. 29/06/2019 Cae parte del techo de sala Joaqu\u00edn Rodrigo del Palau de la M\u00fasica El Palau de la M\u00fasica vuelve a sufrir problemas arquitect\u00f3nicos. Seg\u00fan ha adelantado Las Provincias, parte del techo de la sala Joaqu\u00edn Rodrigo se ha desprendido, aunque no se han tenido que lamentar da\u00f1os m\u00e1s all\u00e1 de los estructurales. La sala estaba vac\u00eda y no ten\u00eda ning\u00fan acto programado para este fin de semana. El pasado noviembre tuvo que cancelar la programaci\u00f3n prevista para este fin de semana como medida de prevenci\u00f3n tras el desprendimiento de una concha ac\u00fastica de madera del techo. 31/07/2020 Val\u00e8ncia ser\u00e1 sede de los Premios Goya 2022 Val\u00e8ncia ser\u00e1 sede de los Premios Goya 2022. Una elecci\u00f3n que supondr\u00e1 la culminaci\u00f3n del A\u00f1o Berlanga, con el que la Academia de Cine conmemora en 2021 el centenario del nacimiento de uno de los padres de la instituci\u00f3n y referente de la cinematograf\u00eda espa\u00f1ola. whatsnews cul turplaza 17/11/2020 El poeta valenciano Francisco Brines ha celebrado la concesi\u00f3n del Premio Cer - vantes 2020 convencido de que \u00ablo impor - tante es que la poes\u00eda sea de los que la leen\u00bb. El autor, de 88 a\u00f1os, ha citado a los medios de comunicaci\u00f3n en su casa de la partida de Elca, en la localidad valenciana de Oliva, su lugar de nacimiento, para brindar por el galard\u00f3n con una copa de vino, \u00abel elixir de los poetas\u00bb, ha comentado. All\u00ed, desde un balc\u00f3n y acompa\u00f1ado por la directora de la Fundaci\u00f3n Francisco Bri - nes, \u00c0ngels Gregori, ha asegurado que \u00abes un logro haber hecho con la poes\u00eda un can - to diverso a otros pero que ha llegado, co - mo han llegado tambi\u00e9n los versos de Ber - ceo, C\u00e9sar Manrique y Ausi\u00e0s March\u00bb. A este \u00faltimo lo ha calificado como \u00abel m\u00e1xi - mo poeta de toda Espa\u00f1a en la \u00e9poca me - dieval\u00bb. Asimismo, ha aseverado que cuando ayer conoci\u00f3 que se le hab\u00eda otorgado el Cervantes se acord\u00f3 de su madre. \u00abLas madres suelen cobijar las extravagancias de los hijos y entonces que aceptara en el asentimiento lo que yo hac\u00eda, que era poe - s\u00eda, indicaba que estaba en lo cierto\u00bb, ha apuntado. Brines ha hablado tambi\u00e9n sobre el li - bro en el que trabaja, titulado Donde mue -re la muerte , y ha hecho gala de su humor cuando se le ha preguntado si pod\u00eda des - velar algo del contenido. \u00abNo\u00bb --ha contes - tado el veterano escritor provocando las risas de los asistentes--, al tiempo que ha comentado que tiene que \u00abarreglar algu - nas cosas de prosa para incluirla\u00bb y que son \u00abprosas l\u00edricas\u00bb. \u00abLa poes\u00eda es una poes\u00eda conviviente, porque yo siempre escribo la poes\u00eda para m\u00ed, como lector, y por lo tanto la recibo co - mo lector, como creador y como lector, pe - ro pensando siempre en los lectores que llegar\u00e1n a ella\u00bb, ha manifestado. \u00abYo creo que lo importante es que la poes\u00eda sea de los que la leen, as\u00ed que est\u00e1is condenados a leerla\u00bb, ha agregado entre risas. Cuando se le ha interrogado por si acu - dir\u00e1 a recoger el galard\u00f3n, ha comentado que quiz\u00e1s pero que no lo sabe por su esta - do de salud. \u00abMi salud es como es y yo no soy un nadador de aguas bravas\u00bb, ha apos - tillado. Por \u00faltimo, ha expresado su satisfac - ci\u00f3n por que los ciudadanos de Oliva re - ciban este galard\u00f3n tambi\u00e9n como algo suyo. \u00abEn parte as\u00ed es porque yo tambi\u00e9n me alegro de todo lo que surge en Oliva, a un deportista, un m\u00fasico, un escritor etc. por lo tanto, si yo tengo esa necesidad de aplaudir un premio que ellos obtengan tambi\u00e9n este premio importante ha ca\u00eddo en uno de ellos\u00bb. Gu\u00eda Hedonista Gu\u00eda Hedonista nos permite vivir un sinf\u00edn de aventuras entre fogones, al calor de la sala, visitando los mercados o saliendo a la huerta. Cientos de art\u00edculos y decenas de colaboradores, adem\u00e1s de cocineros, restaurantes y platos nos han permitido pegar el estir\u00f3n. 6 114 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza GU\u00cdA HEDONISTA Presentaci\u00f3n Anuario Hedonista, la propuesta gastron\u00f3mica de Ediciones Plaza Ya son cuatro las ediciones del Anuario Hedonista. En cada una de las ocasiones se ha homenajeado a los grandes protagonistas de la gastronom\u00eda valenciana 115 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza 116 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza GU\u00cdA HEDONISTA Roberto S\u00e1ez, Oscar Villanueva, David Cam - piglia, Salvatore Catalano, Mario Lafulli y , claro, Mari Carmen Ba\u00f1uls. A Ricard es f\u00e1 - cil admirarlo pero tampoco cuesta mucho dejar llegar el cari\u00f1o, d\u00e9jenme deslizar solo p\u00e1rrafo de nuestro \u00faltimo encuentro (5 de noviembre): \u2014 Y t\u00fa, qu\u00e9 quieres? \u2014 \u00bfYo? \u00bfDe verdad, de verdad? Hostias, es que soy un poco idealista, pero me encanta - r\u00eda poder hacer de esta profesi\u00f3n una profe - si\u00f3n s\u00faper respetable con unas condiciones laborales incre\u00edbles. Que todo el mundo que se dedicara a esto ganara un sueldo por en - cima de la media y tener un equipo entrega - d\u00edsimo que viviera mejor que el resto de los equipos. C\u00f3mo no \u00edbamos a alegrarnos por este t\u00edo; otra cosa es el (ya habitual) desprecio de la gu\u00eda por esos otros candidatos que, las co - sas como son, la merecen desde hace mucho tiempo: Saiti de Vicente Pati\u00f1o, La Salita de Ricard es la estrella jes\u00fas terr\u00e9s 23/11/2018 No pienso esconder, a estas alturas, la fe - licidad (son tantos a\u00f1os) que a t\u00edtulo per- sonal me produce la segunda Estrella para Ricard Camarena y familia: estoy feliz por - que su trabajo siempre naci\u00f3 desde el cora - z\u00f3n \u2014con un talento inmenso, pero desde el coraz\u00f3n\u2014, porque en su camino nunca pis\u00f3 a nadie (m\u00e1s bien, todo lo contrario) y porque no he conocido a nadie tan pegado al riesgo: \u00e9l siempre baila en el alambre del cambio. Ricard es Ricard pero es tambi\u00e9n todo su equipo, as\u00ed que lo justo es plantar aqu\u00ed a ca - da uno de los reponsables de esta, la prime - ra segunda Estrella Michelin de la historia en Val\u00e8ncia: David Rabasa, Sergio Rozas, Je - ffrey Van Zijl, Lluis G\u00f3mez, Jos\u00e9 Certucha, Daniel Malavia, Ismael Cano, Toni Romans, Luc\u00eda Campos, Aitor L\u00f3pez, V\u00edctor Ramos, \u00c1lvaro Centeno, Marta de Castro, Freddy Calizaya, Hermes Aragort, Josep S\u00e1nchez, Por primera vez en la historia, Val\u00e8ncia tiene un dos Estrellas Michelin. Seamos sinceros: no pueden ser m\u00e1s merecidas, pero \u00bfy el resto? Bego\u00f1a Rodrigo y Nozomi de Jos\u00e9 Miguel Herrera y Nuria Morell \u2014si se la han dado a Yugo The Bunker, que vaya tela... Calpe, destino gastron\u00f3mico Pero de verdad. Lo de Calpe como (posible) destino gastron\u00f3mico de primer nivel ya no es un susurro \u2014que arranc\u00f3 con Audrey\u00b4s de Rafa Soler\u2014 sino que m\u00e1s bien es una realidad incontestable gracias al 'macaron' para Beat, el restaurante gastron\u00f3mico del hotel boutique The Cookbook dirigido por el chef Jos\u00e9 Manuel Miguel, que ha conse - guido su primera estrella Michelin convir - ti\u00e9ndose as\u00ed en el primer y \u00fanico chef espa - \u00f1ol que alcanza este galard\u00f3n en dos pa\u00edses diferentes: Francia y Espa\u00f1a. La otra Estrella es para Enrico Croatti del restaurante Orobianco, alta cocina italia - na a los pies de la Sierra de Bernia. Calpe se convierte as\u00ed en el pueblo de Europa con m\u00e1s estrellas Michelin por metro cuadra - do. Quiz\u00e1 es momento de hacer las maletas y plantar nuestro coraz\u00f3n all\u00ed: lo merecen. 117 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza ya vendido. Hoy martes no habr\u00e1 m\u00e1s de 20 personas. Entre ellas, los todopoderosos se - \u00f1ores de Mercadona, la mayorista Japofish y algunos restaurantes conocidos de la ciu - dad especialistas en pescado y marisco co - mo los Bolos, Sausalito o Gran Azul. Entre el p\u00fablico distingo tambi\u00e9n a Steve Anderson de Seu Xerea y Ma Khin y a Manolo Andr\u00e9s, del grupo La Sucursal. Los jueves suele es - tar m\u00e1s animado, es el d\u00eda que los restau - rantes van a aprovisionarse de cara al fin de semana. A las cuatro en punto empieza la subasta. Las cajas con pulpos todav\u00eda con - torsion\u00e1ndose, las doradas desplegando sus branquias y la langosta solitaria de casi tres kilos que mueve las patas en un \u00faltimo in - tento de escapar desfilan delante de los pre - sentes. El precio de salida lo marca el pes - cador, a partir de ah\u00ed y dependiendo de la pericia de cada uno se lo llevar\u00e1 a un costo mayor o menor. Es todo muy r\u00e1pido. En un monitor apa - rece la informaci\u00f3n de cada una de las cajas. El nombre del barco, el tipo de pescado, el Todo el pescado vendido paula pons 02/06/2017 Es una estampa bonita. Acercarse all\u00ed a las tres de la tarde y ver la silueta de las barcas de pesca aproxim\u00e1ndose al puerto con el Ve - les e Vents de fondo. No son muchas, apenas quedan 16, seis son de arrastre y el resto de trasmallo. Todos los d\u00edas zarpan alrededor de las cinco de la ma\u00f1ana y vuelven al puer - to poco antes de las cuatro de la tarde. Once horas de duro trabajo que no salen renta - bles. Pr\u00e1cticamente todo lo que ganan, se lo lleva el gasoil. Los marineros cobran seg\u00fan lo que hayan pescado y cuando hace mal tiempo y no se sale, ese d\u00eda no hay sueldo que llevar a casa . Se nota la aspereza de la vida del mar en los surcos que ha cavado el sol en sus rostros. Como el de Manolo, uno de los pescadores del Caiman I, que lleva 14 a\u00f1os levant\u00e1ndose cada ma\u00f1ana a las 3:30 para hacerse a la mar. Antes era encofrador. \"Esta vida es muy dura\" , me dice sin amar - gura mientras descarga las cajas del pesca - do que han capturado \u00e9l y sus dos compa\u00f1e - ros y las deja en la cinta de la lonja. Esa cinta transportadora divide el edificio en dos. En un lado, una tribuna de cuatro fi - las donde se sientan mayoristas, pescateros y due\u00f1os de restaurantes para observar el g\u00e9nero y apretar el mando antes que el ve - cino se lo lleve; en el otro tres trabajadores de la lonja echan hielo y apilan el pescado En el Puerto de Valencia hay un peque\u00f1o edificio que se erige discreto entre las antiguas bases reconvertidas en vivero de emprendedores, frente a la construcci\u00f3n con nombre de poema de Ausi\u00e0s March y junto al muelle donde atracan los transatl\u00e1nticos. Es la lonja donde cada d\u00eda se subasta el pescado fresco que usted come peso y el precio de salida. El precio empie - za a bajar a un ritmo vertiginoso. Cuando la persona considera que es el precio ade - cuado, pulsa el bot\u00f3n del mando que cada uno lleva, la caja sigue desplaz\u00e1ndose y cae sobre ella un papel donde pone el nombre del propietario, el peso y el precio y pasa a los operarios de la lonja que comienzan a apilarlo. Uno de ellos pesa y apila exclusi - vamente para Mercadona. Un segundo mo - nitor muestra qui\u00e9n lo ha comprado y por cu\u00e1nto, por lo que son inevitables los co - mentarios y chascarrillos. Cada venta no suele durar m\u00e1s de 30 segundos. En general reina la armon\u00eda, todos se co - nocen. Bromean, comentan en voz baja in - cluso el empleado de Japofish anima un po - co la tarde cantando 'Despacito' . Pero me cuentan que s\u00ed, que de vez en cuando hay alguna pelea y que alguna vez, pocas, muy pocas, se ha llegado a las manos. De vez en cuando suena un sonido molesto, como el que sale en los concursos de la tele cuando los participantes fallan una pregunta. Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 119 Deportes La evoluci\u00f3n de los principales clubs deportivos valencianos en esta d\u00e9cada ha estado plagada de luces y sombras . El Valencia CF pas\u00f3 de jugar en Europa y ganar la Copa del Rey a la crisis actual y el Levante UD jug\u00f3 en Europa, baj\u00f3 a Segunda y ahora se mantiene en primera. Solo el Valencia Basket y la Marat\u00f3n de Val\u00e8ncia han mantenido una racha de \u00e9xitos. 7 120 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza DEPORTES Valencia CF Un centenario para el recuerdo El Valencia CF cerr\u00f3 la temporada en la que cumpl\u00eda cien a\u00f1os de historia conquistando su octava Copa del Rey tras imponerse por 1-2 al FC Barcelona no exento de sufrimiento. Pero qu\u00e9 ser\u00eda este equipo si no se hubiese acostumbrado a sufrir desde el pasado mes de agosto. Jugando al l\u00edmite, final tras final. Un a\u00f1o duro para todos, vestuario, cuerpo t\u00e9cnico y afici\u00f3n pero que ha terminado con el mejor final posible vicente fuster 26/05/2019 Una vez conquistado un t\u00edtulo once a\u00f1os despu\u00e9s , no se puede ignorar todo lo que se ha vivido esta temporada. Un Cente - nario que perdurar\u00e1 en la historia de la entidad valencianista, c\u00f3mo un grupo de futbolistas jam\u00e1s se rindi\u00f3 ante las adver - sidades, luchando contra viento y marea pese a todas las corrientes cr\u00edticas hacia su l\u00edder, Marcelino Garc\u00eda Toral. A base de creer, el tiempo y el f\u00fatbol les han dado la raz\u00f3n. El Valencia entr\u00f3 al campo con ganas de comerse el c\u00e9sped, concentrado y cons - ciente de que ten\u00eda que ser su final ante un Bar\u00e7a deprimido por su rid\u00edculo en Anfield. Y as\u00ed fue. El Valencia aprovech\u00f3 las concesiones de su rival en el primer tramo y arrear dos 'mordiscos' a la Copa del Rey . Un gui\u00f3n so\u00f1ado para un equi - po motivado y acostumbrado a pasarlas de todos los colores y m\u00e1s si el premio era volver a enloquecer al valencianismo on - ce a\u00f1os despu\u00e9s. Menci\u00f3n especial merece la figura del capit\u00e1n: Dani Parejo. El '10' valencianista levant\u00f3 una Copa que ser\u00e1 recordada con 'letras de oro' por el Centenario, por su liderazgo y por supuesto, por el nivel de f\u00fatbol que ha alcanzado desde la llegada de Marcelino. De hecho, su gasolina di - jo basta a la hora de partido, llev\u00e1ndose una tremenda ovaci\u00f3n de un valencianis- mo cuyo coraz\u00f3n ha conquistado para la eternidad. Por otro lado, el Centenario del Valen - cia CF finalmente ha guardado un sinf\u00edn de emociones, sufrimientos, alegr\u00edas, \u00e9x - tasis, la clasificaci\u00f3n para la Champions y una Copa del Rey que servir\u00e1 no solo para volver a ser un equipo ganador, sino tam - bi\u00e9n para recordarla en la retina de todos aquellos que la disfrutaron y a todas aque - llas futuras generaciones que la escucha-r\u00e1n con asombro. 121 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza juan carlos alarc\u00f3n 25/10/2014 Punto y final. Termin\u00f3. El proceso de ven - ta se cerr\u00f3 en la noche del 24 de octubre de 2014. Un d\u00eda que pasar\u00e1 a la historia del Va - lencia CF como el d\u00eda en el que Peter Lim se convirti\u00f3 en el m\u00e1ximo accionista del club de Mestalla. Con la firma de los contratos entre Bankia y Meriton, y posteriormente entre Meriton y la Fundaci\u00f3n del Valencia, se dio el \u00faltimo paso a un proceso de venta que se alarg\u00f3 m\u00e1s de los \u00faltimos diez meses, desde que el pasado diez de diciembre la entidad financiera anunciara que no aceptaba el plan de negocio de Aurelio Mart\u00ednez y de Amadeo Salvo y destacaba que hab\u00eda que buscar inversi\u00f3n extranjera. Y ese mismo d\u00eda apareci\u00f3 Peter Lim. El mag - nate singapurense se reuni\u00f3 el d\u00eda anterior Por fin se cerr\u00f3 la venta del Valencia: Peter Lim es el nuevo due\u00f1o carlos aimeur 16/05/2018 El Val\u00e8ncia CF juega al gato y al rat\u00f3n con el Ayuntamiento a cuenta del nuevo Mes - talla. Esa es la sensaci\u00f3n que tienen en el con - sistorio, y \u00e9sa es la raz\u00f3n que explica por qu\u00e9 el alcalde de Val\u00e8ncia, Joan Rib\u00f3, lanz\u00f3 una con la Fundaci\u00f3n, el Valencia, Bankia y la Ge - neralitat para manifestar su intenci\u00f3n de ha - cerse con la mayor\u00eda accionarial del club, algo que finalmente ha conseguido, puesto una co - sa ha demostrado el singapurense durante es -te tiempo, y es que ha sido la persona que m\u00e1s inter\u00e9s ha puesto en adquirir la mayor\u00eda ac - cionarial del club. Seg\u00fan un comunicado emitido ayer por Bankia, los contratos desarrollan el acuerdo de t\u00e9rminos y condiciones anunciado el 6 de junio de este a\u00f1o por ambas partes. \u00abEsta ope - raci\u00f3n facilita al banco la recuperaci\u00f3n de la totalidad de los cerca de 320 millones de eu - ros prestados en su d\u00eda tanto al club como a la Fundaci\u00f3n y la redacci\u00f3n final de los con - tratos ha permitido a Bankia concretar y re - forzar las garant\u00edas vinculadas a estos pr\u00e9s - tamos\u00bb, seg\u00fan se afirma en el citado comuni - cado. La firma deja a Peter Lim como m\u00e1ximo ac - cionista del Valencia, con el 70,4% de las accio - nes del club, por las que pagar\u00e1 94 millones de euros a la Fundaci\u00f3n. El singapurense estar\u00e1 en Mestalla para presenciar el partido frente al Elche y conocer su estadio y tener contacto con su nueva afici\u00f3n. Lay Hoon destac\u00f3, en nombre de Meriton, que para la sociedad era un \u00aborgullo\u00bb poder dirigir \u00abuno de los clubes europeos m\u00e1s im - portantes y con m\u00e1s seguidores\u00bb, adem\u00e1s de calificar el proceso como \u00abmuy largo\u00bb y agra - decer todo el apoyo de los aficionados. pulla en p\u00fablico al club de Mestalla. Su refe - rencia e a que hay cuestiones que \u00absiempre van m\u00e1s despacio\u00bb de lo que quisiera o el avi - so a navegantes de que la comprensi\u00f3n mu - nicipal no ser\u00e1 \u00abeterna\u00bb, fueron dos de las se - \u00f1ales de alarma que lanz\u00f3. Los plazos estipulados en la Actuaci\u00f3n Te - rritorial Estrat\u00e9gica (ATE) del club, la \u00fanica a\u00fan en vigor de la Generalitat, son muy cla -ros. Acorde a ellos el Valencia Club de F\u00fatbol se encuentra ahora en la Fase II y debe aca - bar el nuevo estadio antes de mayo de 2021. Posteriormente deber\u00e1 derribar el viejo Mestalla; 2023 es la fecha tope. En teor\u00eda el objetivo de la propiedad del club pasa por tener concluido el Nou Mesta - lla para la temporada 2021-2022, despu\u00e9s de que el pasado octubre se presentara el redi - se\u00f1o del estadio. Eso es un a\u00f1o m\u00e1s tarde del l\u00edmite, por lo que el Valencia necesita que se le den nuevos plazos de obra y para ello de - ber\u00e1 convencer primero al Ayuntamiento y despu\u00e9s a la Conselleria de Vivienda, Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio. Por el momento las se\u00f1ales que se han re - cibido desde el club son contradictorias, co - mo cuando el presidente Anil Murthy ase - gur\u00f3 que no estaban obligados a construir el nuevo estadio. O m\u00e1s recientemente cuan - do, tras anunciar una visita al campo con los concejales de Actividades, Carlos Galiana, y Seguridad, Ana\u00efs Menguzatto, que iban a hacer una inspecci\u00f3n del edificio, el Valen - cia suspendi\u00f3 la cita a apenas unas horas de celebrarse. Y es en ese contexto donde cabe enmarcar las palabras de Rib\u00f3, las de que se - r\u00e1n \"comprensivos durante un tiempo\" . S\u00f3lo 'un tiempo' . Tal y como record\u00f3 el alcalde, el Ayuntamiento tiene \"inter\u00e9s\" , y por lo que se ve quiere que el club tambi\u00e9n lo tenga.. Las demoras del Valencia para el Nou Mestalla disparan las alarmas en el Ayuntamiento 122 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza El gato del Levante se sube a Europa v alencia plaza 14/05/2012 Los granotas vencieron al Athletic y jugar\u00e1n por primera vez en su historia en Europa . Dos goles de Ghezzal y uno de Farin\u00f3s desa - taron la locura en Orriols y la celebraci\u00f3n se alarg\u00f3 hasta altas horas. Adem\u00e1s de la alegr\u00eda por la hist\u00f3rica temporada, el club recibir\u00e1 otra muy grande de \u00edndole econ\u00f3mico. Alrededor de 5 millones de euros ingresar\u00e1n los levantinistas por jugar en Europa la pr\u00f3xima campa - \u00f1a. El Levante UD ha confirm\u00f3 su excepcional temporada tras ganar por dos a cero al Athletic Club y asegurar la quinta plaza en la clasi - ficaci\u00f3n final de la Liga 2011-2012, lo que le permitir\u00e1 jugar la Euro - league, la antigua copa de la UEFA. Aquel gato muerto con el que los aficionados del Valencia bromeban con los granota, asegurando que \u00abcuando el gato suba a la palmera, el Levante subir\u00e1 a primera\u00bb ha da - do el salto a Europa. El Levante, que lleg\u00f3 a ser l\u00edder de la liga, es uno de los equipos de menor presupuesto de la Liga y sali\u00f3 hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o del con - curso de acreedores. El buen resultado deportivo de este a\u00f1o le permi - tir\u00e1 afrontar de manera m\u00e1s tranquila su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, ya que la participaci\u00f3n en la Euroleague tiene compensaci\u00f3n econ\u00f3mica. Alrededor de unos cinco millones de euros ingresar\u00e1 el club por par - ticipar en la Europa League la pr\u00f3xima temporada. Eso s\u00ed, de esos cinco millones como m\u00ednimo la mitad ser\u00e1n invertidos en adecuar el campo para poder acoger partidos europeos. El resto en principio ser\u00e1 el club el que decida de qu\u00e9 manera se reparte y que porcentaje va para dismi - nuir deuda y cual para el coste de plantilla. El brillante ascenso a Primera marca un 2017 con final agridulce plaza deportiv a 21/12/2017 El Levante despidi\u00f3 con un empate ante el Legan\u00e9s en el Ciutat de Val\u00e8ncia un a\u00f1o 2017 en el que logr\u00f3 un brillante ascenso a Primera Divisi\u00f3n liderado en el banquillo por Juan Ram\u00f3n L\u00f3pez Mu\u00f1iz y sobre el terreno de juego por los veinti\u00fan goles marcados por el delantero Roger Mart\u00ed.DEPORTES Levante UD La d\u00e9cada loca del Levante UD El final de a\u00f1o ha estado marcado por una discreta racha en los \u00fal - timos doce partidos de Liga, que han colocado al equipo valenciano tan cerca del descenso como de los puestos europeos, aunque este 2017 ser\u00e1 recordado por el gol de Sergio Postigo ante el Real Oviedo (1-0) que certific\u00f3 matem\u00e1ticamente el ascenso de categor\u00eda. A lo largo de 2017 , el Levante ha disputado veinticuatro partidos en Segunda Divisi\u00f3n, con un balance de catorce victorias, cinco em - pates y cinco derrotas, y en Primera ya ha jugado diecisiete partidos de Liga con tres victorias, nueve empates y cinco derrotas. El Levante pudo disfrutar hasta el final de temporada en busca de otros trofeos: fue campe\u00f3n de Segunda, el meta Ra\u00fal Fern\u00e1ndez se convirti\u00f3 en el portero menos goleado de la categor\u00eda y Roger pele\u00f3 por el 'pichichi' hasta el final pero una inoportuna lesi\u00f3n muscular le impidi\u00f3 alzarse con este t\u00edtulo individual. Las lesiones han sido otro h\u00e1ndicap en el inicio de la Liga, pues hasta veinte han sido los contratiempos sufridos, algunos tan gra - ves como las roturas del ligamento cruzado de la rodilla padecidos en apenas un mes por Iv\u00e1n L\u00f3pez y \u00c1lex Alegr\u00eda, cuyas bajas cubri\u00f3 El Levante UD pas\u00f3 de jugar en Europa a descender a Segunda Divisi\u00f3n y volver a subir a Primera en 2017. Desde entonces se ha asentado en el f\u00fatbol de \u00e9lite y se ha volcado con dos proyectos emblem\u00e1ticos para el equipo: la nueva ciudad deportiva y la remodelaci\u00f3n del Ciutat de Val\u00e8ncia 123 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza el Levante con las cesiones de Enes \u00dcnal, en noviembre, y la llegada ahora de Coke And\u00fajar. El Levante presenta el proyecto de su nueva Ciudad Deportiva en Nazaret plaza deportiv a 20/12/2018 El Consejo de Administraci\u00f3n del Levante UD ha presentado en su Junta General de Accionistas, el proyecto b\u00e1sico para la cons - trucci\u00f3n de su nueva Ciudad Deportiva en el barrio valenciano de Nazaret. Este proyecto cuenta con siete campos de f\u00fatbol 11, con \u00e1rea espec\u00edfica del primer equipo; una residencia para 86 futbo - listas, un mini estadio con capacidad para 2.500 espectadores, un \u00e1rea de f\u00fatbol 11, un \u00e1rea de f\u00fatbol 8 y un edificio social-adminis - trativo que surge de la rehabilitaci\u00f3n del antiguo edificio de la Es - cuela de Benimar. El club dijo que pretende \u00abdotar de instalaciones de m\u00e1ximo nivel\u00bb a su primer equipo y a la Escuela con esta nueva ubicaci\u00f3n dentro de la ciudad de Valencia, muy cercana a la Ciudad de las Artes y las Cien - cias; y a s\u00f3lo siete kil\u00f3metros de estadio Ciutat de Val\u00e8ncia. \u00abAdem\u00e1s, se desarrollar\u00e1 un proyecto educativo-formativo bajo los valores del club en la ciudad deportiva y se pretende que tenga un impacto muy positivo en el barrio de Nazaret, priorizando la integraci\u00f3n con su co - munidad\u00bb, reiter\u00f3. La intenci\u00f3n de la entidad levantinista es que puedan comenzar las obras antes de que finalice el pr\u00f3ximo a\u00f1o, una vez concluya el Plan Especial que el Ayuntamiento, el Puerto y la Generalitat est\u00e1n tramitando al respecto. El Ciutat de Val\u00e8ncia ya deslumbra y se pone a punto para el domingo mario lupi\u00f3n 5/11/2020 El nuevo Ciutat de Val\u00e8ncia va convirti\u00e9ndose poco a poco en una realidad. El pr\u00f3ximo domingo ser\u00e1 el primer encuentro de Orriols con los arcos de la cubierta ya instalados, pero sobre todo con la iluminaci\u00f3n renovada y un c\u00e9sped h\u00edbrido que, a falta del corte y los detalles de cara al partido ante el Alav\u00e9s, cubre ya el rect\u00e1ngulo de juego. El Ciutat pasar\u00e1 de no superar los 700 luxes en ninguna zona del campo -con diversos claroscuros en las \u00e1reas y una mayor potencia en el centro- a alcanzar los 3.000 en todo el estadio. La iluminaci\u00f3n cuenta con 242 focos distribuidos en el anillo superior del estadio, levantados a unos 25 metros, y hoy se ha estrenado despu\u00e9s de ser instalados durante el mi\u00e9rcoles. Esto supondr\u00e1 una mayor calidad de imagen de cara a la retransmisi\u00f3n televisiva en 4K y en HD, seg\u00fan ha explicado el director de proyectos y operaciones del club, Luis Cervera. Por su parte, el c\u00e9sped de \u00faltima generaci\u00f3n, que ya se reintegr\u00f3 a lo largo de la semana pasada, es un h\u00edbrido de \u00faltima generaci\u00f3n, con una alfombra de material artificial como base y con un drenaje per - fecto. Sin embargo, lo m\u00e1s llamativo del nuevo Ciutat son los video - marcadores. Ambas estructuras -una en cada fondo- ya est\u00e1n ubica - das. El Levante tambi\u00e9n tiene previsto cubrir toda la fachada exterior del estadio con lonas de forma provisional. Se baraja, adem\u00e1s, am - pliar alguna localidad m\u00e1s a las 24.500 actuales, tal y como ha se\u00f1a - lado Cervera. El club granota ha invertido casi diecisiete millones de euros en las obras de remodelaci\u00f3n. 124 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza DEPORTES V ALENCIA BASKET Pero se fue poniendo nervioso al no conse - guir leer la defensa y ver c\u00f3mo Llull aceler\u00f3 para estrechar la ventaja de los locales que se obcecaron en tirar de tres (67-56, m.30). La tenacidad del conjunto madrile\u00f1o tu - vo su premio y pese a que Sikma empez\u00f3 a desentra\u00f1ar la zona visitante, el menorqu\u00edn rebaj\u00f3 la barrera de los diez puntos y el Ma - drid entr\u00f3 en el tramo final con sus opcio - nes casi intactas. Pero el Valencia no se vino abajo. Un tri - ple de Romain Sato y los rebotes de Sikma y Dubljevic dieron vida a los locales y un pal - meo del centroafricano hizo enloquecer a la Fonteta. El Madrid no dej\u00f3 de buscarlo pero los locales no perdieron la calma hasta que al final un mate de Sastre cerr\u00f3 la final y pu - so una preciosa r\u00fabrica a un d\u00eda hist\u00f3rico. Valencia Basket, con 5 finales y 3 t\u00edtulos europeos, est\u00e1 al frente de los equipos ACB en la \u00faltima d\u00e9cada .El equipo m\u00e1s premiado de la \u00faltima d\u00e9cada plaza deportiv a 16/06/2017 El Valencia Basket cumpli\u00f3 hoy el sue\u00f1o de su vida y se proclam\u00f3 campe\u00f3n de la Liga ACB al derrotar al Real Madrid en el cuarto encuentro de la final, en el que arro - ll\u00f3 al equipo madrile\u00f1o en el segundo cuar - to y tuvo la madurez suficiente para resistir el largo asedio de su rival que le oblig\u00f3 a su - frir para convertirse en un grande del ba - loncesto espa\u00f1ol. Pese a la hist\u00f3rica oportunidad que ten\u00eda delante, el Valencia inici\u00f3 el choque con re - lativa calma. Y eso que el Real Madrid pro - tagoniz\u00f3 una solvente puesta en escena con su cinco inicial reforzado con la presencia de Reyes y Taylor. Pero la presencia de San Emeterio, el tra - bajo de Sikma, las asistencias de Dubljevic y los puntos de Sastre le permitieron hacerse con la primera renta (17-14, m.8). Pero el Ma - drid no se vino abajo, el despliegue f\u00edsico de Gustavo Ay\u00f3n le permiti\u00f3 aguantar el tir\u00f3n de los locales pero cuando el mejicano y Re - yes, la batalla por el rebote acab\u00f3 de desni - velarse del lado valenciano y los triples de Will Thomas y Rafa Mart\u00ednez encendieron la Fonteta (39-23, m.15). Trat\u00f3 Pablo Laso de recomponer su equi - po con un triple cambio para recuperar a buena parte de sus titulares pero el Real Madrid estaba absolutamente desquiciado. Err\u00e1tico en el tiro, desaparecido en el rebo - te ofensivo e incapaz de frenar las transi - ciones de un Valencia al que desat\u00f3 Guill\u00e9n Vives hasta lanzarle a los veinte puntos de ventaja (43-23, m.17). Llull trat\u00f3 de poner en pie a su equipo a base de garra pero, m\u00e1s preocupado de protestar a unos colegiados que les dejaron hacerlo, el Real Madrid per - di\u00f3 unos minutos preciosos para su remon - tada y apenas pudo recortar tres puntos (48-31, m.20). Cinco puntos seguidos de Joan Sastre, un mate y un triple, abrieron el tercer cuarto y desactivaron la presumible salida en trom - ba del Madrid, que trat\u00f3 de endurecer su defensa pero que, falto de costumbre, le cos - t\u00f3 hacerlo sin faltas, lo que volvi\u00f3 a enfren - tarle con los \u00e1rbitros. Cuando trat\u00f3 de cam - biar el ritmo de los locales con una defensa zonal, un triple de Diot y un par de tiros li - bres de Rafa Mart\u00ednez y San Emeterio per - mitieron al Valencia dejar correr el tiempo. El Valencia Basket acaba de hacer historia en el pabell\u00f3n de La Fonteta al derrotar al Real Madrid en el cuarto partido de la final del play off de la Liga Endesa y conquista su primer t\u00edtulo de liga en sus 30 a\u00f1os de historia 125 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Juan Roig: \u00abQueremos que el nombre de 'L'Alqueria' se oiga en todo el mundo\u00bb plaza deportiv a 27/09/2017 L ' Alqueria del Basket quiere convertirse en una referencia continental y mundial en el baloncesto de formaci\u00f3n. \u00abL'Alqueria es un edificio para que los j\u00f3venes tengan las mejores condiciones para formarse en baloncesto y tambi\u00e9n en valores y quere - mos que tenga un modelo y estilo propio de formaci\u00f3n para que se oiga el nombre de 'L'Alqueria en la Comunitat Valenciana, en Espa\u00f1a en Europa y en todo el mundo\u00bb, se - \u00f1al\u00f3 Juan Roig, m\u00e1ximo accionista y mece - nas del Valencia Basket, en el acto de inau - guraci\u00f3n. Roig record\u00f3 que esta apertura llega \u00aben un a\u00f1o muy especial porque el equipo es el vigente campe\u00f3n de la Liga y de la Superco - pa. Nos ha costado treinta a\u00f1os pero lo he - mos conseguido, esperemos que no cueste tanto en Europa\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el propietario del club. El m\u00e1ximo accionista anim\u00f3 a los j\u00f3venes que van a entrenarse en este complejo de - portivo a devolver con \u00abesfuerzo\u00bb lo que se ha invertido y apunt\u00f3 que \u00abser\u00eda un orgullo que de aqu\u00ed saliera el pr\u00f3ximo capit\u00e1n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb. Roig, que ha pagado de su propio patri - monio los dieciocho millones que ha costa - do la instalaci\u00f3n, explic\u00f3 que tanto \u00e9l como sus hermanos aprendieron de su madre la lecci\u00f3n de que \u00aben la vida primero hay que dar para recibir y eso lo llevamos en nues - tro ADN\u00bb. L'Alqueria del Basket es una macroins - talaci\u00f3n \u00fanica en Europa con 13 pistas de baloncesto y que se ha construido en 16 me - ses. La instalaci\u00f3n tiene aproximadamen- te quince mil metros cuadrados y se ha le - vantado en suelo municipal que ha cedido el Ayuntamiento de Val\u00e8ncia en virtud de un convenio que indica que el edificio pasa - r\u00e1 a ser propiedad municipal dentro de cin - cuenta a\u00f1os. Roig desvela como ser\u00e1 su Pabell\u00f3n Arena en Val\u00e8ncia v alencia plaza 26/07/2018 El Pleno del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia ha aprobado por unanimidad el apoyo a la iniciativa presentada por Licampa 1617 , so - ciedad patrimonial de Juan Roig creada pa - ra promover la construcci\u00f3n en Val\u00e8ncia de un Arena. Esta propuesta reforzar\u00e1 las in - fraestructuras de la ciudad al dotarla de un recinto que pretende convertirse en motor de eventos deportivos, musicales y cultura - les, y contribuir al dinamismo de la ciudad para fortalecer su atractivo tur\u00edstico. Licampa 1617 tiene previsto realizar, si se obtiene la concesi\u00f3n, una inversi\u00f3n apro - ximada de 192 millones de euros, que se destinar\u00e1 a la construcci\u00f3n del recinto, del parking y restos de infraestructuras com - plementarias para dotar a Val\u00e8ncia de unas instalaciones modernas e innovadoras con capacidad para 15.000 espectadores (senta-dos), que a futuro quedar\u00e1 a favor de la ciu - dad. El recinto situado junto a L'Alqueria del Basket y el Pavell\u00f3 Font de San Llu\u00eds ser\u00eda construido sobre la parcela de titularidad municipal ubicada en las calles \u00c1ngel Ville - na, Bomber Ramon Duart y Antonio Ferran - dis, bajo la f\u00f3rmula de concesi\u00f3n y por un per\u00edodo de 50 a\u00f1os. El proyecto se ha encar - gado al despacho internacional de arquitec - tura HOK y al estudio de arquitectos ERRE arquitectura. El Arena, que se ubicar\u00eda sobre una par - cela de 21.500 metros cuadrados, contar\u00e1 con una superficie total construida de apro - ximadamente 40.000 metros cuadrados. El recinto, que est\u00e1 previsto que tenga una do - taci\u00f3n de 1.458 plazas de aparcamiento sub - terr\u00e1neas, contar\u00e1 en su interior con zona de restauraci\u00f3n, amplia oferta de palcos y zonas VIP . La instalaci\u00f3n estar\u00eda dotada con la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada y los \u00faltimos medios t\u00e9cnicos para la retransmisi\u00f3n de to - do tipo de eventos. Si todos los tr\u00e1mites administrativos son aprobados y se desarrollan seg\u00fan el calenda - rio previsto, y si no hay contratiempos im - portantes, el Arena podr\u00eda inaugurarse en Val\u00e8ncia en el a\u00f1o 2022. Durante el encuen - tro entre Joan Rib\u00f3 y Juan Roig, el Alcalde ha considerado este futuro recinto \u00abde inter\u00e9s general para la ciudad de Val\u00e8ncia\u00bb. 126 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza Desde el punto del bienestar (sueldos traba - jadores y beneficios de empresas), explic\u00f3 Maudos que se generaron 15,9 millones de euros. En una proyecci\u00f3n anual se hubiera traducido en 524 trabajadores durante to - do el a\u00f1o. \u00abLas cifras de esta \u00faltima edici\u00f3n han al - canzado valores m\u00e1ximos en cuanto al be - neficio que la marat\u00f3n deja en la econom\u00eda valenciana en t\u00e9rminos de renta y empleo, consolidando el efecto multiplicador de a\u00f1os anteriores. En consecuencia, es impor - tante atraer a Val\u00e8ncia eventos como la ma - rat\u00f3n, dado que con un presupuesto limita - do y en su gran mayor\u00eda financiado por el sector privado, se consigue un impacto eco - n\u00f3mico muy superior\u00bb, subray\u00f3 el director del estudio, Joaqu\u00edn Maudos. \u00abEl Marat\u00f3n Valencia genera un gran va - lor a\u00f1adido a la ciudad, no solo por el im - pacto econ\u00f3mico que produce en la misma, tambi\u00e9n porque la sit\u00faa entre una \u00e9lite de ciudades globales que todo turista, depor - tista o no, quiere visitar. Por eso es tan im - portante que el Marat\u00f3n Valencia se entien - da como un acontecimiento que entre todos -ciudadanos, organizadores, administra- ciones, empresas- estamos co-creando, por-que en favor de todos redunda\u00bb, concret\u00f3 el investigador Joaqu\u00edn Ald\u00e1s. El gasto tur\u00edstico del Marat\u00f3n de Val\u00e8ncia 2019 se elev\u00f3 hasta los 22,8 millones ra\u00fal cos\u00edn 28/02/2020 El Marat\u00f3n de Valencia Fundaci\u00f3n Trini - dad Alfonso EDP sigue creciendo. Supe- rada la que fue la edici\u00f3n n\u00famero 39, cele - brando ya incluso que los 30.000 dorsales activados para la pr\u00f3xima edici\u00f3n se hayan vendido y se haya abierto la lista de espe - ra, el Instituto Valenciano de Investigacio - nes Econ\u00f3micas (IVIE) realiz\u00f3 un informe del impacto econ\u00f3mico y de la valoraci\u00f3n de los corredores de esa trig\u00e9simo novena edi - ci\u00f3n. El gasto tur\u00edstico total de la cita de 2019 fue de 22.803.199 euros. Esa edici\u00f3n del Marat\u00f3n de Valencia re - gistr\u00f3 32.589 participantes en la carrera, sumando las personas inscritas solo para el 10K. De estos, el 27 ,15% eran participan - tes valencianos, pero los datos que ayudan a recoger las cifras del gasto tur\u00edstico ha - blan de que el 35% de los corredores eran extranjeros y casi el 38 del resto de Espa\u00f1a; casi 24.000 corredores eran no valencianos. Adem\u00e1s, el Ivie, teniendo en cuenta tam -bi\u00e9n las personas que acompa\u00f1an a los par - ticiapntes, advierte de que el Marat\u00f3n ge - ner\u00f3 una cifra de m\u00e1s de 77 .000 visitas. En t\u00e9rminos de pernoctaciones, fueron m\u00e1s de 230.000. La partida de gastos en cuanto a la orga - nizaci\u00f3n se fija en 5,4 millones de euros. Ese concepto se conjuga en dos tercios con la aportaci\u00f3n de los patrocinadores, como es el caso de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfon - so, en segundo lugar con las inscripciones, en tercer lugar por la aportaci\u00f3n de las ins - tituciones y , adem\u00e1s, en otros conceptos co - mo ticketing, merchandising, etc. De esos 5,4 millones de euros son 4,2 los que tienen influencia directa en la econom\u00eda valencia - na, ya que 1,2 vinieron de una compa\u00f1\u00eda no valenciana. Por cada euro invertido en la organiza - ci\u00f3n de este evento deportivo se atrajeron 4,2 euros, seg\u00fan los datos presentados por Joaqu\u00edn Maudos y Joaqu\u00edn Ald\u00e1s, del IVIE. El impacto econ\u00f3mico de la Marat\u00f3n de Val\u00e8ncia 2019 en t\u00e9rminos de cifra de ne - gocio se concret\u00f3 en 52 millones de euros. Hubo m\u00e1s de 32.000 participantes, m\u00e1s de 77.000 visitas y la cifra de pernoctaciones super\u00f3 las 230.000. Adem\u00e1s, por cada euro invertido se atrajeron 4,2 euros DEPORTES ATLETISMO 127 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza La llegada de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso, un gran impulso al deporte valenciano juan carlos alarc\u00f3n 16/11/2016 El a\u00f1o 2012, coincidiendo con el nacimien - to de Plaza Deportiva, Juan Roig cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso para trans- mitir los valores de la Cultura del Esfuerzo a trav\u00e9s de deporte. Hoy , cuatro a\u00f1os des - pu\u00e9s, la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso es una referencia a nivel nacional y casi a nivel Mundial. Dos grandes proyectos destacan por enci - ma del resto de acciones promovidas por la Fundaci\u00f3n en estos cuatro a\u00f1os. El primero la apuesta por el Running de la mano, prin - cipalmente, del Marat\u00f3n y el Medio Mara - t\u00f3n de Valencia y la segunda por los depor - tistas valencianos a trav\u00e9s del Proyecto FER. La Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso entr\u00f3 en el Running a trav\u00e9s del Medio Marat\u00f3n, En el a\u00f1o 2012 Juan Roig cre\u00f3 la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso para promover los valores de la Cultura del Esfuerzo en el deporte. Hoy, cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde es una referencia deportiva a nivel nacional. Sus dos grandes proyectos, el Marat\u00f3n de Valencia y el Proyecto FER en el a\u00f1o de su nacimiento en 2012 cuando pas\u00f3 a patrocinar la prueba que ahora lle - va su nombre. Celebrada su cuarta prueba tras esta alianza hace menos de un mes, la cita es referencia mundial en la distancia de 21 kil\u00f3metros.La prueba no ha dejado de crecer y cosechar \u00e9xitos. En 2014 y 2015 fue el medio marat\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido del mundo, lo que le vali\u00f3 la etiqueta de oro de la IAAF , otorgada el pasado mes de enero y que ha sido estrenada este a\u00f1o. La RFEA, por su parte, la ha catalogado como la mejor prue - ba de Espa\u00f1a. Y si \u00e9xitos cosecha el Medio Marat\u00f3n no se queda atr\u00e1s su 'hermana mayor' . Fue en 2014 cuando la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfon - so entr\u00f3 de colaborador principal con el Marat\u00f3n de Valencia -aunque lleva desde 2012 tambi\u00e9n colaborando con la prueba- y en apenas tres a\u00f1os, el crecimiento ha sido exponencial, tanto a nivel de participaci\u00f3n como de reconocimiento. Adem\u00e1s, el Marat\u00f3n ha logrado tambi\u00e9n la etiqueta de oro que se estrenar\u00e1 el 20 de noviembre y es una referencia en nuestro pa\u00eds, siendo la prueba m\u00e1s r\u00e1pida de toda Espa\u00f1a. El crecimiento del running en Va - lencia, de la mano de Trinidad Alfonso es un hecho con las acciones realizadas fuera ya del Marat\u00f3n o Medio Marat\u00f3n, como por ejemplo con la construcci\u00f3n del carril de 5 km en el cauce del R\u00edo T\u00faria. El Proyecto FER trae medallas ol\u00edmpicas a Valencia La otra gran apuesta de la Fundaci\u00f3n Trini - dad Alfonso es el Proyecto FER, que vio la luz en el a\u00f1o 2013 con el objetivo de apoyar a los deportistas ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos valencianos en su camino hacia los juegos ol\u00edmpicos y para dar una oportunidad a los j\u00f3venes para que el dinero no sea un proble - ma en su formaci\u00f3n deportiva. El objetivo principal del proyecto era lle - var el m\u00e1ximo de deportistas valencianos a los Juegos de R\u00edo de Janeiro del pasado ve - rano, algo que consiguieron con \u00e9xito ya que fueron 30 atletas los que estuvieron re - presentando al Proyecto FER en los juegos ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos en la capital bra - sile\u00f1a. Este proyecto, al igual que la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso, tambi\u00e9n ha crecido ex - ponencialmente en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os. Naci\u00f3 en 2013 becando a veinte deportistas con una inversi\u00f3n de 200.000 euros, en una iniciativa que revolucion\u00f3 el panorama de - portivo valenciano. Fruto de este \u00e9xito, en el a\u00f1o 2014 se tri - plicaron los deportistas pertenecientes al proyecto y pasaron de 20 a 73 con una inver - si\u00f3n de 500.000 euros. Pero fue en la tercera edici\u00f3n cuando se dio otro salto importante para superar el centenar de integrantes ya que en el equipo FER del a\u00f1o 2015 se alcanz\u00f3 la cifra de 102 atletas y, nuevamente, un au - mento de la inversi\u00f3n de 800.000 euros. Este 2016 llegaba el a\u00f1o marcado en rojo en el calendario de la Fundaci\u00f3n Trinidad Alfonso, porque llegaban los Juegos Ol\u00edmpi - cos y Paral\u00edmpicos de Rio de Janeiro. 30 de los 115 integrantes del equipo FER 2016 es - tuvieron en Brasil que consiguieron cinco medallas para la delegaci\u00f3n valenciana, las primeras del Proyecto FER, pero no las \u00falti - mas ya que Juan Roig confirm\u00f3 la viabilidad del proyecto hasta, m\u00ednimo, los juegos de Tokio 2020. Valencia Plaza Anuario 2017 \u2014 129 Motor El mercado del motor ha evolucionado mucho en esta d\u00e9cada. La apuesta por el veh\u00edculo el\u00e9ctrico y la movilidad sostenible est\u00e1 presente en todas las marcas y cert\u00e1menes que se celebran. Adem\u00e1s, las marcas renuevan sus instalaciones para ofrecer un mejor servicio al cliente. 8 130 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR Las marcas redise\u00f1an sus instalaciones Audi presenta las instalaciones del nuevo Audi Center Val\u00e8ncia plaza motor 18/01/2018 Audi inaugur\u00f3 ante centenares de invitados las nuevas instalaciones del Audi Center Valencia , el octavo concesionario de la marca de los cuatro aros en Espa\u00f1a desarrollado bajo el concepto 'Audi Terminal' . Se trata de m\u00e1s de 7 .000 metros cuadrados \u00abcon la tecnolog\u00eda m\u00e1s avanzada y los servicios m\u00e1s innovadores\u00bb, seg\u00fan explic\u00f3 la firma sobre las instalaciones, que cuentan con \u00abla mayor fachada de todas las instalaciones Terminal de Audi, con 77 metros\u00bb Al evento asistieron, en representaci\u00f3n de la firma, Jos\u00e9 Miguel Aparicio, director general de Audi Espa\u00f1a; Paolo Prinari, director de ventas nacional de Audi Espa\u00f1a; Pablo Briales, responsable de ventas de Audi Retail; Salvador Codina, director de desarrollo de red de Audi Espa\u00f1a; Ignacio Gonz\u00e1lez, director de comunicaci\u00f3n y relaciones externas de Audi Espa\u00f1a; Xavier Sent\u00eds, gerente de zona de Audi Espa\u00f1a; y Dionisio L\u00f3pez, director general de Audi Center valencia. El concepto Audi Terminal y \u00absu diferenciador lenguaje arqui - tect\u00f3nico\u00bb llega al nuevo Audi Center Valencia, que se convierte en el octavo centro de Espa\u00f1a en ofrecer este tipo de instalaciones de - sarrolladas por la marca. Con un dise\u00f1o \u00fanico y vanguardista, los clientes de la marca que acudan al lugar -hasta ahora Levante Wa - gen- \u00abtendr\u00e1n a su disposici\u00f3n lo \u00faltimo en tecnolog\u00eda para contar con los m\u00e1s exclusivos servicios tanto de venta como de postventa\u00bb, explica la firma. El Audi Center Valencia cuenta con un total de 7 .070 metros cua - drados, en los que desarrollan su actividad centrada en los clientes de la marca hasta 50 empleados. Sus instalaciones, \u00abadem\u00e1s del di - se\u00f1o diferenciador y el vanguardismo tecnol\u00f3gico, se dividen entre espacios de exposici\u00f3n de veh\u00edculos, recepci\u00f3n directa y taller\u00bb. Kia y Autopista Sur inauguran nuevas instalaciones en Valencia plaza motor 21/11/2015 Kia Motors Iberia y Autopista Sur, inauguran en la Pista de Silla de Valencia nuevas instalaciones situadas en la Avda. Ausi\u00e0sMarch, 182. Las nuevas instalaciones de Autopista Sur en Valencia (Pista de Silla), con una superficie total superior a 4.000m2, cuentan con 700m2 destinados a exposici\u00f3n y entrega de veh\u00edculos, 1.800m2 de almac\u00e9n de veh\u00edculos, 1.000m2 de taller y recambios, y una amplia zona exterior para parking de taller y clientes. En ellas se desarrolla la actividad de venta de veh\u00edculos nuevos, usados y servicio de postventa. Los clientes tendr\u00e1n acceso a todos los modelos de la gama. Estas modernas instalaciones han supues - to una gran inversi\u00f3n y son el claro reflejo de los buenos resultados obtenidos por el concesionario, que ha conseguido colocar a Kia co - mo una de las marcas de referencia de la regi\u00f3n. Los vicepresidentes ejecutivos de Ford Europa inauguran las instalaciones Ford Store de Vedat Mediterr\u00e1neo plaza motor 20/05/2015 Los vicepresidentes ejecutivos de Ford Europa han visitado las instalaciones de Vedat Mediterr\u00e1neo situadas en Catarroja para conocer los cambios que se han realizado en este centro que se ha convertido en Ford Store, un concesionario premium de referencia a nivel nacional. Estas nuevas instalaciones cuentan con un dise\u00f1o moderno e innovador y est\u00e1n equipadas con la \u00faltima tecnolog\u00eda para que el vendedor pueda interactuar con los diferentes dispositivos tecnol\u00f3gicos a la vez que ense\u00f1a y explica el veh\u00edculo al cliente. Todo esto consigue convertir la experiencia de compra en \u00fanica.Ofrecer un mejor servicio a sus clientes. Con ese objetivo en mente, las principales empresas automovil\u00edsticas han remodelado sus instalaciones en Val\u00e8ncia o han inaugurado nuevas con mayores prestaciones 131 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza La visita e inauguraci\u00f3n de este concesionario premium de Ford en Catarroja ha sido llevada a cabo por los vicepresidentes ejecuti - vos de Ford Europa: Peter Fleet y Gaetano Thorel y por el Conseje - ro Delegado de Ford Espa\u00f1a, Jes\u00fas Alonso. Tras conocer de mano de la Gerente de Vedat Mediterr\u00e1neo, Ma Jes\u00fas Catal\u00e1n las instala - ciones, pasaron a estampar sus manos y firmar sobre cemento en la entrada de la concesi\u00f3n. Inauguraci\u00f3n de las nuevas instalaciones SEAT Levante Motor en Sagunto plaza motor 19/11/2019 Los vicepresidentes ejecutivos de Ford Europa han visitado las El pasado jueves 14 de noviembre se inaugur\u00f3 la nueva instalaci\u00f3n de SEAT Levante Motor en Sagunto. Los m\u00e1s de 140 invitados al evento pudieron disfrutar de una gran noche llena de sorpresas, m\u00fasica y diversi\u00f3n. En este acto se present\u00f3 la nueva exposici\u00f3n de ventas, que incorpora la nueva identidad corporativa de la marca, as\u00ed como el equipo de profesionales de esta instalaci\u00f3n. SEAT vuelve a Sagunto para dar servicio a toda el \u00e1rea del Camp de Morvedre, ofreciendo servicios tanto de venta como de posventa. En tan se\u00f1alada fecha no pod\u00edan faltar los altos representantes de la marca y del grupo como Mikel Palomera (Director General de SEAT Espa\u00f1a), Dana Cortina (Directora General de Volkswa - gen Group Retail Spain). Adem\u00e1s, tambi\u00e9n asistieron represen -tantes locales como Dar\u00edo Moreno (Alcalde de Sagunto) y Cristina Plumed (Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Empresarios del Camp de Morvedre -ASECAM-). Mercedes-Benz Valencia inaguara su nuevo centro en Micer Masc\u00f3 plaza motor 12/05/2018 Mercedes-Benz Valencia ha inaugurado oficialmente sus nue - vas instalaciones en la calle Micer Masc\u00f3, 27 , un espacio en el que converge el dise\u00f1o m\u00e1s vanguardista con las \u00faltimas tecno - log\u00edas para proporcionar una experiencia \u00fanica a sus clientes.Al evento han acudido m\u00e1s de 500 personas y algunos de los princi - pales directivos de Mercedes-Benz como Roland Schell, presidente de Mercedes-Benz Espa\u00f1a, Vittorio Braguglia, responsable de las filiales comerciales en Europa, y Eduardo Garc\u00eda-Oliveros, presi - dente de Mercedes-Benz Retail SAU. Las nuevas instalaciones de Imperauto Land Rover y Jaguar en la carretera de Madrid ya est\u00e1n a punto plaza motor 20/07/2018 El concesionario oficial en Valencia para las prestigiosas mar - cas Land Rover y Jaguar, est\u00e1 finalizando las obras de ampliaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de que dispone en la carretera de Madrid, Quart de Poblet. La obra ha sido realizada en tiempo r\u00e9cord y ha seguido su actividad comercial durante los meses de duraci\u00f3n, con las m\u00ed - nimas molestias. Gracias a la ampliaci\u00f3n de la parte delantera, se han ganado algo m\u00e1s de 1000m2, lo que supone unas instalaciones integrales de 14.000m2, para dar servicio a sus marcas. 132 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR Las 10 claves para entender c\u00f3mo ha resistido la industria del autom\u00f3vil la mayor crisis del siglo plaza motor 20/05/2020 \u00bfC\u00f3mo se sobrepusieron los fabri - cantes a la mayor crisis de este siglo? \u00bfCu\u00e1les fueron las estrategias de las marcas del autom\u00f3vil para mantener la atenci\u00f3n de los usuarios en plena pandemia? GEOM Index ha elaborado un informe final gratuito con motivo de la covid-19, en el que desgrana las diez claves para conocer las diferen - tes estrategias de las firmas de auto - moci\u00f3n para resistir en este momento tan complicado. La compa\u00f1\u00eda de inteli - gencia de mercado ha analizado desde el inicio del estado de alarma (14 de marzo) hasta el 14 de mayo un total de 240.261 textos, de los que 21 por ciento se refirieron a informaciones u opi - niones sobre el coronavirus. Volkswagen, Seat y BMW fueron las marcas con mayor presen - cia on-line en este periodo donde, las campa\u00f1as de apoyo a las personas, predominaron sobre las de los modelos. Estas son las 10 claves de la crisis de la covid-19: 1. El virus se lleva el 21% de la conversa - ci\u00f3n. Dentro de la conversaci\u00f3n general en el mundo del motor (240.261 textos), el 21% de \u00e9stos se refirieron al impacto de la crisis del coronavirus en el sector. Su mayor pico lo obtuvo a finales de marzo y principios de abril. Desde mediados de abril la curva de informaciones han ido en bajada, en para - lelo al n\u00famero de contagios en Espa\u00f1a, y so - bre todo por la normalizaci\u00f3n del estado de alarma. 2. La automoci\u00f3n, solidaria. En marzo los fabricantes toman r\u00e1pidamente el pulso a la crisis, como demuestran las publicaciones en las redes sociales. La movilidad restrin - gida de la poblaci\u00f3n y la necesidad de incre - mentar los recursos para el personal sani - tario, despert\u00f3 una serie de medidas solida - rias de las marcas, que comenzaron a ceder sus veh\u00edculos a distintos colectivos. Destaca - ron las campa\u00f1as de Ford, Jaguar-Land Ro - ver, Hyundai o Volkswagen, entre otras.3. Siguen las acciones humanitarias. En abril las marcas siguieron desarrollando importan- tes acciones en el contexto de la lucha contra el coronavirus, como la fabricaci\u00f3n de respira - dores de marcas como Seat o Renault, campa - \u00f1as que se situaron como lo m\u00e1s relevante en la red. Tambi\u00e9n se vivieron momentos dif\u00edciles como los ERTE puestos en marcha en las f\u00e1bri - cas espa\u00f1olas de Seat, Volkswagen o Ford.4. Ca\u00edda sin precedentes de las ventas. A prin- cipios de mayo las pocas ventas de veh\u00edculos en Espa\u00f1a se cifran en una ca\u00edda hist\u00f3rica del 96,5%, siendo uno de los peores del siglo para la industria, en la que adem\u00e1s se plantea el cierre de la f\u00e1brica de Nissan y el posible traslado de su producci\u00f3n a la f\u00e1brica de Renault a Francia.5. Volkswagen, marca m\u00e1s viral. Dentro de la conversaci\u00f3n general del mundo del auto - m\u00f3vil, Volkswagen y su modelo VW Golf han sido la marca y modelo con mayor presencia on-line. El fabricante alem\u00e1n se ha esforzado en mantener al d\u00eda a los internautas a trav\u00e9s de sus redes sociales, pero tambi\u00e9n ha sido la fir - ma que mayores menciones ha recibido en los medios de comunicaci\u00f3n. Volkswagen cerr\u00f3 el periodo analizado con el 12 % de la cuota de menciones en la red, seguida por Seat con el 10 %, BMW con el 9 por ciento, y Renault y Hyun - dai con el 8 por ciento cada una. 6. Seat se impuso en Twitter y VW en el res - to de plataformas. Sin duda alguna la etiqueta que ha protagonizado estos meses de crisis ha sido #yomequedoencasa . Twitter se ha conver - tido en la red social con mayor interacci\u00f3n, con el 66% del reparto de la conversaci\u00f3n en redes sociales frente al 18% de Face - book y el 15% de Instagram. En el an\u00e1li - sis desglosado por redes sociales, Seat lider\u00f3 el n\u00famero de comentarios ana - lizados en Twitter, doblando en n\u00fame - ro de interacciones a Volkswagen. La propia Volkswagen hizo lo propio en Facebook e Instagram; en Facebook la firma alemana duplic\u00f3 el engagement de la segunda mejor firma, Skoda, mientras que en Instagram triplic\u00f3 los obtenidos por BMW .7 . Los post m\u00e1s comentados. Volk - swagen con su post sobre la cesi\u00f3n de veh\u00edculos con la etiqueta #JuntosTambi\u00e9nEnEs - teVia je obtuvo m\u00e1s de 9.000 likes en Twitter y otros 50.000 en Facebook. En Instagram, Toyo - ta con su hashtag #M\u00e1sUnidosQueNunca obtu- vo la friolera de 1,5 millones de vistas, con la co - laboraci\u00f3n de los deportistas para insuflar \u00e1ni - mo a la poblaci\u00f3n, por lo que se posicion\u00f3 como la acci\u00f3n m\u00e1s viral.8. Los modelos entraron por los ojos. La taxo- nom\u00eda de dise\u00f1o ha sido la m\u00e1s comentada du - rante el periodo del estado de alarma, con casi la mitad de las opiniones contabilizadas. Hyun - dai y Renault consiguieron que m\u00e1s del 70 por ciento de los comentarios en este apartado fue - ran de car\u00e1cter positivo. 9. El Golf, tambi\u00e9n l\u00edder. En la coyuntura de crisis, las marcas siguieron lanzando peque\u00f1as p\u00edldoras de sus modelos futuros o que han sido redise\u00f1ados (restyling ). En el apartado de mode - los, el Volkswagen Golf fue el modelo que m\u00e1s menciones recibi\u00f3 durante el periodo analiza - do, con un 14 por ciento del total, duplicando el n\u00famero de opiniones que el siguiente coche de la lista. Mientras, el Seat Leon recibi\u00f3 un 7 por ciento, seguido del Audi A3 Sedan, tambi\u00e9n con un 7 por ciento, el Mercedes-Benz AMG A45 con un 3 % y el Toyota Yaris Cross con otro 3 por ciento. 10. El Toyota Yaris, mejor valoraci\u00f3n pu - ra. Sin embargo, el coche que logr\u00f3 el mayor porcentaje de opiniones positivas fue el Yaris Cross, con un \u00edndice de aprobaci\u00f3n del 76 por ciento, seguido del Audi A3 Sedan con el 69 por ciento y el Seat Leon con el 65 %. . Geom Index analiza la presencia online de las marcas automovil\u00edsticas, los comentarios y las campa\u00f1as que han llevado a cabo durante el confinamiento 133 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza pol\u00edticas adoptadas por el gobierno local: \u00abEl n\u00famero de patinetes y bicicletas que circulan en Valencia a diario es de m\u00e1s de 55.000. En los pr\u00f3ximos 4 a\u00f1os la movilidad de Valencia va a cambiar hacia un uso m\u00e1s sostenible. El Ayuntamiento va a apostar de una forma de - cidida dando ejemplo e incentivando a que la gente pase a veh\u00edculos el\u00e9ctricos de todos los modelos\u00bb. Giussepe Grezzi, por su parte, ha enfatiza - do en la importancia que ya tiene este even - to en su tercer a\u00f1o de celebraci\u00f3n: \u00abLo que comenz\u00f3 como una apuesta -Electric Move - ments- para dar a conocer los pocos modelos que hab\u00eda, en 3 a\u00f1os se ha consolidado como una gran apuesta de Talentum con la colabo - raci\u00f3n de la Regidoria de Mobilitat Sostenible. Esto demuestra que Val\u00e8ncia ha innovado en movilidad sostenible y que hay una industria La movilidad el\u00e9ctrica toma la Plaza del Ayuntamiento en la tercera edici\u00f3n de Electric Movements plaza motor 1/06/2019 Electric Movements, la gran feria del veh\u00ed - culo el\u00e9ctrico y la movilidad sostenible , ha iniciado su actividad de cara al p\u00fablico. Joan Rib\u00f3, Alcalde de Val\u00e8ncia, Giuseppe Grezzi, Regidor de Mobilitat Sostenible, y Manuel Ca - sanova, responsable de Talentum y Electric Movements, han participado en la puesta de largo de este evento que re\u00fane las \u00faltimas no - vedades en veh\u00edculos y movilidad el\u00e9ctrica. El objetivo de esta tercera edici\u00f3n es dar a conocer las \u00faltimas novedades del sector del veh\u00edculo el\u00e9ctrico e incentivar su implan - taci\u00f3n en el mercado y la sociedad valencia - na mediante las pruebas gratuitas a lo largo de todo el fin de semana. Joan Rib\u00f3recalca el avance del sector en los \u00faltimos a\u00f1os con las y un talento que innova con la ciudad\u00bb. El regi - dor de movilidad sostenible tambi\u00e9n ha queri - do participar de las conferencias que se reali - zan a lo largo del fin de semana y que tratan de ampliar el conocimiento de los consumidores a trav\u00e9s de los representantes de las marcas presentes en el evento. Adem\u00e1s, Manuel Casanova, responsable de Talentum e impulsor del Electric Movements junto con la Regidoria de Mobilitat del Ajun - tament de Val\u00e8ncia, ha valorado muy positi - vamente la alta participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en un evento que apuesta por ofrecer a los va - lencianos la multitud de opciones para afron - tar la nueva realidad el\u00e9ctrica que se acerca a la sociedad del ma\u00f1ana: \u00abUn gran fin de sema - na donde cumplimos las expectativas que te - n\u00edamos: toda la industria de la movilidad el\u00e9c - trica ha participado en el evento. Invitamos a la ciudadan\u00eda a que vengan a disfrutar de las pruebas de veh\u00edculos el\u00e9ctricos actualmente a la venta y resolver todas las dudas acerca de las novedades del sector\u00bb. En esta tercera edici\u00f3n Electric Movements cuenta con la presencia de todas las marcas que actualmente venden autom\u00f3viles el\u00e9c - tricos en Valencia como son Renault Retail, Smart Valencia, Hyundai Autiber, Audi Cen - ter Valencia, Volkswagen Levante Wagen, Nissan Almenar y Kia Autopista Sur. Todas ellas cuentan con un espacio expositivo con sus principales veh\u00edculos el\u00e9ctricos donde los visitantes pueden conocer sus caracter\u00edsticas, informarse acerca de prestaciones y precios y adem\u00e1s tienen la oportunidad realizar prue - bas de conducci\u00f3n por la ciudad. La actividad de esta feria se completa con una amplia oferta de alternativas que poten - cian la movilidad el\u00e9ctrica, caso de los produc - tos de marcas referentes del sector. Electric Movements se consolida como la feria del veh\u00edculo el\u00e9ctrico y la movilidad sostenible en Val\u00e8ncia. En ella se pueden conocer las \u00faltimas novedades del sector de la movilidad el\u00e9ctrica de la mano de todas las marcas autom\u00f3vil\u00edsticas134 Diez a\u00f1os de Valencia Plaza MOTOR 18/08/2020 Hyundai Motor anuncia la nueva L\u00ednea IONIQ dedicada a los veh\u00edculos el\u00e9ctricos Hyundai Motor Company abre un nuevo cap\u00edtulo como l\u00edder en la era de la movilidad electrificada al anunciar la nueva l\u00ednea IONIQ con una nueva gama de veh\u00edculos el\u00e9ctricos. Bajo la nueva l\u00ednea IONIQ, Hyundai ofrecer\u00e1 experiencias de veh\u00edculos el\u00e9ctricos centradas en el cliente y en soluciones de estilo de vida conectadas, en l\u00ednea con la visi\u00f3n de Hyundai de 'Progress for Humanity'. 15/06/2020 De todo menos aburridos: 60 a\u00f1os de coches familiares de Mazda divertidos de conducir La compa\u00f1\u00eda automovil\u00edstica Mazda celebra en 2020 el 60 aniversario de sus modelos familiares, tras la presentaci\u00f3n en 1960 del R360, que han ido evolucionando hasta los actuales Mazda6 y Mazda CX-5. Tal como ha informado la firma japonesa en un comunicado, la historia de los modelos familiares de Mazda comenz\u00f3 con su primer turismo de producci\u00f3n en serie, el Mazda R360, que med\u00eda 2,98 metros de largo y dispon\u00eda de cuatro plazas. 17/12/2016 Valencia Plaza re\u00fane a los empresarios del autom\u00f3vil en la gala Cl\u00e1sicos del Motor Valenciano Ediciones Plaza reuni\u00f3 este viernes a los empresarios del autom\u00f3vil en la gala Cl\u00e1sicos del Motor Valenciano, celebrada en el Hotel Las Arenas. Francisco Larrey, fue el encargado de entregar hasta diez reconocimientos a destacadas figuras del autom\u00f3vil valenciano. A la gala asistieron casi medio centenar de empresarios entre los que estaban representadas el 100% de las marcas automovil\u00edsticas y el 80% de la facturaci\u00f3n del sector en la provincia de Valencia. whatsnews La Feria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia vende m\u00e1s de 3.800 coches en cuatro d\u00edas plaza motor 8/12/2019 La Feria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia, que se clausura este domingo, pr\u00e1cticamente ha igualado las cifras r\u00e9cord del pasado a\u00f1o, con m\u00e1s de 3.800 coches vendidos en cuatro d\u00edas, y ha sido visitada por m\u00e1s de 64.000 personas. A falta de contabilizar las operaciones de esta tarde y el 'postventa' de la pr\u00f3xi - ma semana, la 22 edici\u00f3n de este certamen \u00abha actuado de revulsivo\u00bb, seg\u00fan ha desta - cado en un comunicado el presidente del Sal\u00f3n, Enrique Tom\u00e1s. Tom\u00e1s ha subrayado que el p\u00fablico vi - sitante ha respondido a la convocatoria y ha superado la asistencia de la \u00faltima edici\u00f3n rebasando la cifra de 64.000 vi - sitantes a pesar de ser una jornada me - nos que en 2018. \u00abLa Feria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia ha evidenciado en su 22 edici\u00f3n que es con creces la mejor plataforma comer- cial en el negocio de venta de coches\u00bb, ha se\u00f1alado su presidente. Con un \u00abmercado en aton\u00eda\u00bb, el Sa - l\u00f3n de Feria Valencia ha registrado a las 14:00 horas de hoy los 3.814 unidades vendidas, ligeramente por debajo de los 4.038 coches vendidos a la misma hora en la pasada edici\u00f3n y que ya supuso el r\u00e9cord de ventas de toda su historia. Con ello, la Feria \u00abha resistido con cre - ces la inercia de un mercado que en ve - h\u00edculo nuevo hab\u00eda ca\u00eddo hasta un 11 % en ventas hasta noviembre en la Comu - nitat Valenciana\u00bb, ha subrayado Tom\u00e1s. Para el empresario valenciano \u00abesta- mos razonablemente satisfechos de la evoluci\u00f3n de la Feria. Ha sido una edi - ci\u00f3n en la que los concesionarios y las marcas han apostado por sus mejores ofertas y todas sus novedades y el p\u00fa - blico ha respondido, llenando los pabe - llones los cuatro d\u00edas y materializando operaciones de compra, lo que va a su - poner un acicate para el sector ahora a final de a\u00f1o\u00bb. Las primeras estimaciones del certa- men se\u00f1alan que los veh\u00edculos de gama media y familiares han sido los m\u00e1s ven - didos a lo largo de todo el certamen, es - pecialmente el segmento SUV y utilita-rios urbanos. Adem\u00e1s, la tendencia del mercado de ocasi\u00f3n se ha materializado en esta Fe - ria del Autom\u00f3vil de Val\u00e8ncia en el que el segmento de kil\u00f3metro 0, seminuevo y ocasi\u00f3n ha sido el m\u00e1s din\u00e1mico. "}