{"title": "\u00a1Ya estamos aqu\u00ed!", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-08", "cleaned_text": "Ilusi\u00f3n, nervios, alegr\u00eda, inquietud, dudas, impaciencia por ver a los compa\u00f1eros de siempre, curiosidad por conocer a los nuevos... Todo esto (y mucho m\u00e1s) sienten nuestros hijos e hijas unos d\u00edas antes de comenzar el curso. Pero \u00bfsab\u00e9is?, exactamente lo mismo nos ocurre a los profesores, monitores y dem\u00e1s personal del centro. A todos se... Decimos adios a cuatro semanas de deporte, diversi\u00f3n, piscina y amigos en el PekeCamp y en las Semanas Deportivas. Gracias por confiar un a\u00f1o m\u00e1s en nosotros. \u00a1Hemos disfrutado much\u00edsimo! #SOMOSMARIANISTAS Si quieres ver m\u00e1s fotos y v\u00eddeos, s\u00edguenos en nuestras redes sociales: Instagram Facebook Compartimos con todos vosotros la recopilaci\u00f3n de fotos y noticias de este curso en el ANUARIO DIGITAL curso 22-23. Lo ten\u00e9is disponible en este enlace Recordaros que en www.marianistas.net en la secci\u00f3n web NOSOTROS/HISTORIA ten\u00e9is los Anuarios digitales de a\u00f1os anteriores. Nuestro Servicio de Biblioteca ha preparado su tradicional documento de recomendaciones literarias para el tiempo estival. En Marianistas decimos #YOLEOENVERANO Por si no os hab\u00e9is metido en la Plataforma Educativa, lo compartimos tambi\u00e9n por aqu\u00ed. Os recordamos que hay enlaces tanto a libros f\u00edsicos como a libros digitales que tenemos disponibles en nuestra BDM (Biblioteca... "}