{"title": "As\u00ed fue su vida II", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "ELMUNDO.ES | SUPLEMENTOS | MAGAZINE 222", "date": "2003-12-23", "cleaned_text": "| OBITUARIOS | As\u00ed fue su vida II Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n{ 27-v11-1939 18-x-2003 } Empec\u00e9 a hablarle de lo que para m\u00ed era Carvalho y de lo que era yo: un supervivientepor Juan Luis Galiardo* {* Juan Luis Galiardo es actor Transcripci\u00f3n de Isabel Mu\u00f1oz } Mucho m\u00e1s que un escritor. Poeta, ensayista, novelista, periodista, gastr\u00f3nomo, intelectual comprometido con sus ideas y con la sociedad... En 1991 gan\u00f3 el Premio Nacional de Narrativa y el Europeo de Literatura en 1992, con su obra Gal\u00edndez. Tres a\u00f1os despu\u00e9s recibi\u00f3 el Premio Nacional de las Letras Espa\u00f1olas por el conjunto de su obra. Su trabajo m\u00e1s popular fue la serie del detective Pepe Carvalho. Cinco. S\u00f3lo cinco. Una amistad de 12 a\u00f1os alimentada con cinco \u00fanicos encuentros, muchas llamadas de tel\u00e9fono, contactos en un peri\u00f3dico a trav\u00e9s de sus columnas, libros y una palabra clave: v\u00edsceras. Manolo, oye, que este art\u00edculo me ha llegado a las entra\u00f1as. Nuestro santo y se\u00f1a. La palabra con la que nos reconoc\u00edamos c\u00f3mplices: v\u00edsceras. F\u00edsicas y emocionales. La qu\u00edmica surgi\u00f3 entre nosotros desde la primera vez. Fue una cita casi amorosa. Yo iba a interpretar al Pepe Carvalho de Los mares de Sur (Premio Planeta, 1979), que rodar\u00eda su amigo Manel Esteban en 1991. Quer\u00eda, necesitaba, que el padre de la criatura, o sea, Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n, me conociera, que me aceptara como bulto sospechoso, que supiera qu\u00e9 tipo de actor era, cu\u00e1l hab\u00eda sido mi trayectoria, no s\u00f3lo en los escenarios, sino como persona. Supongo que \u00e9l tambi\u00e9n deseaba saber algo de ese individuo que iba a ponerle carne a su hijo literario. Me invit\u00f3 a comer, no pod\u00eda ser de otra manera, a un estupendo restaurante. \u00c9l, yo y la comida. Fue magn\u00edfico, porque nuestra posici\u00f3n ante los alimentos era tambi\u00e9n una posici\u00f3n ante las ideas y los compromisos vitales. Entradas, vinos y carne excelentes... y antes del postre, me pregunt\u00f3: \u00bfEst\u00e1s satisfecho?, \u00bfdeseas algo m\u00e1s? No pude contenerme: Manolo, yo creo que faltan v\u00edsceras. Y Manolo me mir\u00f3 sin saber muy bien ad\u00f3nde quer\u00eda llegar, si hab\u00eda una segunda intenci\u00f3n en mis palabras. Inmediatamente le dije: Esta nouvelle cuisine es asombrosa... pero ahora me tomar\u00eda unos ri\u00f1ones, un buen h\u00edgado. \u00bfQu\u00e9 te parece? Estamos aqu\u00ed, a tumba abierta, y antes del postre ser\u00eda fant\u00e1stico. Entonces lleg\u00f3 el chef y dijo que mi propuesta estaba muy bien... Contarlo todo. Aquella comida nos acerc\u00f3, el feeling lleg\u00f3 a trav\u00e9s de los alimentos. Yo me desnud\u00e9, le mostr\u00e9 una autopsia sentimental de m\u00ed mismo: de d\u00f3nde ven\u00eda, el recorrido desde mi orfandad materna, mi rebeld\u00eda, mi paso desde el cine intrascendente al compromiso que hab\u00eda empezado a adquirir, de c\u00f3mo entend\u00eda la vida, no desde la mente, sino desde esos sentimientos que posiblemente pasan por algunas v\u00edsceras. \u00c9l me miraba, me escuchaba. Era un gran oyente, y lo digo yo que soy tan buen parlante que, a veces, puedo tener una terrible incontinencia verbal. Quiz\u00e1 la tuve ese d\u00eda, no s\u00e9. Empec\u00e9 a hablarle de lo que para m\u00ed era Carvalho un hombre de emociones que estaba con los perdedores, que son los que m\u00e1s sienten las v\u00edsceras y de lo que era yo: un supervivente. \u00c9l, que no sol\u00eda hablar mucho de s\u00ed mismo, me dijo: Estamos empatados como supervivientes. Y me habl\u00f3 de su hijo Daniel, que entonces se estaba formando como cineasta..., charlamos de la vida. Nuestros encuentros s\u00f3lo cinco, pero esenciales en mi vida estuvieron te\u00f1idos de sentimientos. Manolo, esa persona de apariencia seria, era muy tierno conmigo, quiz\u00e1 fue eso lo que percibi\u00f3 de m\u00ed, que necesitaba ternura. Me la dio. Y descubr\u00ed que detr\u00e1s de esa sonrisa apenas dibujada hab\u00eda un hombre prudente, que no avasallaba a nadie, tan lleno de talento y erudici\u00f3n que, en lugar de ejercer de intelectual, contaba s\u00edmiles para acercar la gran disertaci\u00f3n de las ideas al discurso gastron\u00f3mico, a la Tierra, al suelo, a lo que vivimos cada d\u00eda. Manolo era la coherencia, como persona y escritor. Un hombre que sal\u00eda a primera l\u00ednea a dar la cara y a recordar que el poder es, cada vez m\u00e1s, causante de desgracias. Un referente esencial en una sociedad que se bambolea ante las nuevas realidades globales, que ordena el mundo en categor\u00edas: Primer Mundo, Segundo Mundo, Tercer Mundo y Casi Cero Mundo. Para m\u00ed fue un l\u00edder, porque estos no son s\u00f3lo los que aparecen en los medios de comunicaci\u00f3n. Los l\u00edderes son los que son. Manuel V\u00e1zquez Montalb\u00e1n es la memoria, no como pasado, sino como presente, una actualidad llena de sentimientos, de v\u00edsceras, de ideas. Manolo, conoc\u00ed tu muerte y mis palabras se exiliaron, mi verborrea se puso en huelga, mi yo locuaz se hizo silente. Mir\u00e9 hacia dentro y vi mi tristeza, razonable, pausada y natural, porque morir es un acto innato y liberador, yo lo he visto de cerca: mi madre muri\u00f3 cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os, mi padre, mis amigos, mi hijo... La muerte es un invento estupendo que simplifica esto que es vivir, que por cierto est\u00e1 bien, pero no es para tanto. No es esa gran traca de colores que nos ense\u00f1aron, tiene m\u00e1s que ver con lo que siempre fue nuestra clave: las entra\u00f1as, \u00bfverdad, Manolo? Lo m\u00edo, como saben quienes me conocen, es la expresi\u00f3n oral, la locuacidad. Sin embargo, \u00faltimamente he empezado a tener silencios esos con los que t\u00fa tambi\u00e9n te expresabas, a escuchar lo que pienso, lo que siento: que no s\u00f3lo te he perdido yo, sino mucha m\u00e1s gente. Mi vac\u00edo es grande, pero mucho menos importante que el que sin ti le queda a la sociedad. Manolo, \u00a1qu\u00e9 hombre tan completo!, \u00a1qu\u00e9 gusto haberte conocido! Me sigues llegando a las v\u00edsceras. Terenci Moix { 5-1-1942 2-1v-2003 } No hay nada m\u00e1s triste para el hombre que sobrevivir a su propio tiempo Escritor. Su carrera literaria, avalada por las ventas y por las cr\u00edticas, recibi\u00f3 los premios m\u00e1s prestigiosos. Su novela No digas que fue un sue\u00f1o bati\u00f3 r\u00e9cords y super\u00f3 el mill\u00f3n de ejemplares vendidos en su edici\u00f3n en castellano. Sab\u00eda conjugar la eterna b\u00fasqueda del sentido de la vida con su condici\u00f3n m\u00e1s mundana. Vivi\u00f3 en Londres y en Par\u00eds cuando en su Barcelona natal no se entend\u00eda su homosexualidad: all\u00ed trabaj\u00f3 de deshollinador e incluso hizo de puta, como \u00e9l mismo reconoci\u00f3 en sus memorias. Bien conocidas eran sus pasiones, en ellas indag\u00f3 y aliment\u00f3 buena parte de su obra literaria: Egipto, el cine, la copla, los viajes..., y el tabaco: tres cajetillas diarias de cigarrillos negros acabaron con su vida. Julio A. Parrado { 3-1-1971 7-1v-2003 } Quiero que para todo el mundo quede esta imagen de ti: de vida, de entusiasmo, de generosidad por Ana Anguita Parrado* {* Ana Anguita Parrado es hermana de julio} Periodista. Sus primeros pasos en la profesi\u00f3n los dio en la radio, en C\u00f3rdoba, con s\u00f3lo 18 a\u00f1os. Luego su carrera se encamin\u00f3 hacia la prensa escrita y despu\u00e9s de tres a\u00f1os en El Mundo, en Madrid, se decidi\u00f3 a saltar el charco y recal\u00f3 en Nueva York. Dej\u00f3 amigos en ambos lados del oc\u00e9ano... y tambi\u00e9n mucho por hacer: tener hijos y regresar a C\u00f3rdoba alg\u00fan d\u00eda eran sus anhelos. Parejita, as\u00ed me llamabas. Eso dice mam\u00e1 al ver una foto en la que tienes tres a\u00f1os y me sostienes en brazos reci\u00e9n nacida, y as\u00ed me siento sin ti, hu\u00e9rfana. De este modo nos has dejado a todos: tu familia, tus innumerables y buenos amigos...hu\u00e9rfanos. Parejita, la palabra me da vueltas y vueltas en la cabeza porque significa m\u00e1s de lo que a primera vista parece, ten\u00edas tan corta edad y ya entend\u00edas que yo hab\u00eda venido a este mundo a interrumpir tu trono de primog\u00e9nito. Pero nunca te import\u00f3, siempre est\u00e1bamos juntos de peque\u00f1os, siempre unidos. Por eso, Julio, no entiendo que no est\u00e9s, que siempre se tenga que cumplir la frase maldita de se van los mejores, y es verdad. Hace ya...tan s\u00f3lo ocho meses y estas fechas causan estragos, tu ven\u00edas con las luces, con el olor a Navidad, el reencuentro, la alegr\u00eda. Eso eras, sin duda, un chute de buen rollo para todos, con esa sonrisa que tanto te gustaba ense\u00f1ar, ven\u00edas cargado con la fuerza, la vida de la Gran Manzana, o por lo menos como la viv\u00edas t\u00fa. Quiero que para todo el mundo quede esa imagen, que era verdad: de vida, de entusiasmo, de generosidad, de disfrut\u00f3n, y eso hiciste, disfrutar. Era normal en ti que cada vez que ten\u00edas unos d\u00edas libres escaparas a lugares estupendos: Colombia, Cuba, Las Vegas, las islas Eolianas... \u00bfTe acuerdas?. Pero t\u00fa tambi\u00e9n, como persona que eras, ten\u00edas tus contradicciones, por eso, por humano, y no es f\u00e1cil llamar a alguien as\u00ed. Qu\u00e9 poco te reconoc\u00edas a veces a ti mismo, qu\u00e9 modestia tan absoluta y tan injusta Julio, porque en tu profesi\u00f3n tambi\u00e9n eras bueno, muy bueno, aunque no siempre fuiste ni valorado ni respetado por tus superiores. Y no lo digo yo, ah\u00ed est\u00e1n tus art\u00edculos, \u00bfy sabes lo peor?, que seguro que pod\u00edas haber llegado donde t\u00fa hubieses querido con tu af\u00e1n del buen hacer, de la responsabilidad, del amor a tu profesi\u00f3n. Empezaste a trabajar con 18 a\u00f1os en la radio, en Canal Sur C\u00f3rdoba, y me recuerdo en el campo, en verano, al lado de los abuelos, de nuestro hermano Juan y de los primos, oyendo c\u00f3mo dabas las noticias intentando vocalizar un castellano al que a veces le faltaban eses. Para aprender a vocalizar te colocabas un l\u00e1piz en la boca y te pon\u00edas a leer, y yo te preguntaba: \u00bfqu\u00e9 haces Julio?, estoy intentando pronunciar bien para que me entiendan, dec\u00edas, supongo que alguien en la facultad te lo habr\u00eda dicho, eran tus primeros y firmes pasos. Y yo siempre a tu lado. Pero tus pasos no te llevaron a la radio, sino a la prensa escrita donde demostraste tu fiereza y agudeza, como en Lou Grant, tu serie favorita de peque\u00f1o, y me averg\u00fcenzo Julio, porque no me di cuenta de lo bien que escrib\u00edas hasta que le dirigiste la carta al abuelo Juan, el d\u00eda de su muerte, y aun me preguntabas: \u00bfpero te parece que est\u00e1 bien? Y yo, con las l\u00e1grimas en los ojos al ver la vida de una persona tan maravillosa plasmada en dos folios de forma tan tierna y tan real, no pude contestarte. Ahora me encuentro escribi\u00e9ndote unas l\u00edneas, te confieso que no cre\u00ed que pudiera hacerlo, y te pido disculpas si no est\u00e1n a la altura de lo que mereces, seguro que no. Me ped\u00edan que fuera algo personal, pero Julio, lo personal es nuestro \u00bfno?, y personal es tambi\u00e9n no entender de qu\u00e9 ha servido tu muerte, ya s\u00e9, hay veces que es dif\u00edcil encontrar explicaci\u00f3n, pero necesito busc\u00e1rsela. Hasta d\u00f3nde hay que llegar para que volvamos a salir a la calle, para que nos rebelemos, para que digamos: \u00a1no se\u00f1ores, no pueden hacer lo quieran! \u00a1basta mentiras! \u00bfEn beneficio de qui\u00e9n? \u00bfA costa de qui\u00e9n? Del pueblo iraqu\u00ed invadido y asesinado, de los periodistas como Jos\u00e9 Couso, muerto a manos de nuestros aliados, s\u00ed se\u00f1or Aznar, se\u00f1ora Palacio, ASESINADO, y lo repito, ASESINADO. \u00bfCu\u00e1ntos muertos m\u00e1s necesitan? \u00a1Tan escaso es su humanismo! Por ello, porque sin embargo creo en el Hombre mi deseo es que alg\u00fan d\u00eda colegas de mi hermano puedan escribir un justo titular:El se\u00f1or Bush, el se\u00f1or Blair y el se\u00f1or Aznar comparecen ante los Tribunales Internacionales acusados de cr\u00edmenes de guerra. Mi hermano, como bien dijo el se\u00f1or presidente del Gobierno, sab\u00eda a lo que se expon\u00eda pero aun as\u00ed, march\u00f3 despu\u00e9s de curr\u00e1rselo mucho para llegar hasta all\u00ed, pasando por un duro entrenamiento en el Pent\u00e1gono, \u00a1t\u00fa que hab\u00edas hecho la prestaci\u00f3n social!, y llevando todo lo necesario, hasta las plaquitas con tu identificaci\u00f3n y el casco, que al verlo me eriz\u00f3 el vello. Recuerdo tu cara, tu expresi\u00f3n, tu mirada de entusiasmo y de responsabilidad y te dije Julio \u00a1qu\u00e9 guapo est\u00e1s|. Me alegro de conservar esa imagen que de verdad no pens\u00e9 que fuera la \u00faltima, yo despidi\u00e9ndome en la puerta de la casa en Madrid y t\u00fa bajando las escaleras con una sonrisa, como lo hab\u00edas hecho tantas veces antes cuando regresabas a tu querida Nueva York. En esa ciudad encontraste tu sitio, tu segunda familia, la que elegiste. S\u00e9 que te sentir\u00e1s orgulloso de ellos por c\u00f3mo nos cuidan y nos cuidaron durante los 10 d\u00edas que tardaron en repatriar tu cuerpo, mientras desde el Gobierno se nos dec\u00eda siempre lo mismo, llega ma\u00f1ana, llega ma\u00f1ana, \u00a1qu\u00e9 bien informados por nuestros aliados! Eras generoso. En la Gran Manzana maduraste y creciste como persona y profesional y nos sent\u00edamos orgullosos de ti, pero ahora siento el tiempo que no pude estar a tu lado. As\u00ed que necesito hablar y rodearme de tus amigos para sentir que est\u00e1s todav\u00eda aqu\u00ed, cada uno tiene algo tuyo, te veo en ellos. Se me han quedado tantas cosas que contarte, que preguntarte y tendr\u00e9 que comenzar a convivir con ello, pero a\u00fan no me creo que no vayas a aparecer cargado de regalos para todo el mundo, porque as\u00ed eras de generoso, te acordabas de todos. Has dejado muchas cosas por hacer que te llenaban de ilusi\u00f3n, y me duele. S\u00e9 que quer\u00edas tener hijos, que alg\u00fan d\u00eda quer\u00edas volver a C\u00f3rdoba porque dec\u00edas que te encantaba la vida de aqu\u00ed, y es normal, has dejado no s\u00f3lo a tu familia sino a buena gente. Aunque all\u00e1 donde ibas lo hac\u00edas, me hubiera gustado oir por tu voz la experiencia en Irak, seguro que fue dura, que ver\u00edas la otra realidad que nos han ocultado, la muerte, la destrucci\u00f3n, el miedo, pero tambi\u00e9n tu amistad con los soldados. Sus familias nos enviaron el p\u00e9same desde EEUU, estaban muy agradecidas porque les enviabas e-mails para confirmarles que sus hijos estaban bien. As\u00ed eras t\u00fa. Y por supuesto, tu amistad con Chistian Liebig, el fot\u00f3grafo Alem\u00e1n que muri\u00f3 a tu lado. Ahora siento un gran vac\u00edo Julio, porque necesito de tus llamadas para contarte mis peque\u00f1as cosas, necesito oir tu voz. No quiero desvincularme jam\u00e1s de las palabras que tanto me llenaban de orgullo y en parte de identidad, mi hermano mayor, \u00bfy sabes?, no me gusta usurpar tu sitio, yo quiero que me sostengas como cuando era peque\u00f1a, que me cuides y me ri\u00f1as. Sin embargo, me ha quedado una peque\u00f1a calma en el alma a la que me aferro, y es que elegiste, s\u00ed Julio, decidiste ir all\u00ed siguiendo tal vez algo m\u00e1s que lo profesional, no todo el mundo elige, el pueblo iraqu\u00ed no pudo elegir, y desde tu libertad lo hiciste. As\u00ed quiero ser yo, ir detr\u00e1s de lo que creo y elegir. ...Me sirve tu sendero compa\u00f1ero. Jorge Oteiz El patriarca del arte contempor\u00e1neo vasco reivindic\u00f3 siempre el vac\u00edo y el silencio por Fernando Castro Fl\u00f3rez* Escultor. Considerado el m\u00e1ximo representante de la escultura espa\u00f1ola del pasado siglo junto a Chillida, gan\u00f3 el Pr\u00edncipe de Asturias de las Artes en ?988. Poeta, arquitecto y ensayista, revolucion\u00f3 el panorama escult\u00f3rico para luego abandonar esa actividad, en 1959. Don\u00f3 su obra al pueblo de Navarra. Se puede ver en la localidad de Alzuza, en la Fundaci\u00f3n Oteiza. No puedo dejar de pensar que tal vez la mejor obra de Jorge Oteiza sea su proceso experimental, que no es solamente una serie de trabajos escult\u00f3ricos (siendo, en mi opini\u00f3n, el m\u00e1s impresionante el Laboratorio de las Tizas), sino una producci\u00f3n te\u00f3rica de gran valor. Al abandonar la escultura entre 1959 y 1960, se dedic\u00f3 de lleno al ensayo de interpretaci\u00f3n est\u00e9tica y antropol\u00f3gica vasca, dentro del que ser\u00eda determinante Quousque tandem...! (1963), donde intenta mostrar la correspondencia de un nuevo tipo de sensibilidad, presente en el arte contempor\u00e1neo, con el estilo arcaico vasco. Estaba convencido de que la imaginaci\u00f3n vasca se halla m\u00e1s cerca de la imaginaci\u00f3n art\u00edstica que de la l\u00f3gica del pensamiento racional: El vasco siente que la naturaleza le habla cantando. M\u00e1s pr\u00f3ximo a la pintura de Vel\u00e1zquez que a la tensi\u00f3n de Unamuno, el vasco deja las manos disponibles para la libertad, determina una nueva concepci\u00f3n del paisaje. En un momento de la conferencia sobre El arte hoy, la ciudad y el hombre, recuerda su infancia, cuando se ocultaba en uno de los grandes hoyos de la playa de Orio, mirando el cielo, sintiendo el miedo de la muerte en esa evasi\u00f3n. La memoria conduce hasta otro lugar, las canteras de Zarauz: la pasi\u00f3n de perforar la piedra, descubrir el otro extremo libre. La vida de un escultor puede ser la explicaci\u00f3n de estos dos recuerdos, lo que supone aceptar que el arte consiste en un proceso religador que parte de una Nada y concluye en otra Nada que es Todo, un Absoluto, como respuesta l\u00edmite y soluci\u00f3n espiritual de la existencia. Se trata de una completa po\u00e9tica de la ausencia, un estilo pol\u00edtico, religioso. Cerr\u00f3 su proceso experimental qued\u00e1ndose con el vac\u00edo en las manos, al mismo tiempo que comprend\u00eda que su destino ser\u00edan los libros: No me dirijo a nadie, escribe en una nota de 1964, no creo en nadie, ahora que mi fracaso me obliga (me obligan) a caer en una librer\u00eda. Ya tengo que irme y re\u00fano aqu\u00ed un material \u00edntimo, impublicable, justificado en s\u00ed mismo, pero que me resisto a aceptar y es por lo que trato de justificarme, de explicar que no valen explicaciones. El hombre no est\u00e1 hecho para la derrota. Alberto Sordi Espejo de la italianidad, plasm\u00f3 los pecados de la naci\u00f3n en sus personajes por Rub\u00e9n Am\u00f3n Actor. Decenas de miles de personas desfilaron entre sollozos y l\u00e1grimas delante de la tumba de Alberto Sordi. Igual que si hubiera muerto un abuelo, un padre, un hermano, o un pariente querido y entra\u00f1able. Porque Alberto Sordi se hab\u00eda convertido en un espejo de la italianidad a fuerza de multiplicar los pecados veniales de la naci\u00f3n en un caleidoscopio de papeles, arquetipos y personajes. Era el polic\u00eda urbano y el ladronzuelo, el cura y el pecador, el taxista y el peat\u00f3n, el soldado y el oficial, el esclavo y el jeque. Incluso el pobret\u00f3n sin recursos y el arist\u00f3crata sin escr\u00fapulos. Y el romano. Porque Sordi naci\u00f3 en el Trastevere, se consideraba un hincha irredento de la Roma y viv\u00eda a unos metros de las Termas de Caracalla, con su hermana, o con sus recuerdos, o con el crucifijo entre las manos. Sobre todo desde que decidi\u00f3 alistarse en el Opus. Ten\u00eda 82 a\u00f1os, pero daba la impresi\u00f3n de mantenerse en forma. Al menos, hasta que el c\u00e1ncer comenz\u00f3 a restarle facultades. La muerte le alcanz\u00f3 en la madrugada del 25 de febrero y sorprendi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s a los compatriotas y a los romanos, probablemente porque pensaban que el cura, el soldado y el taxista eran personajes inmortales. Los polic\u00edas municipales, claro, alzaron el f\u00e9retro de Alberto Sordi como si el actor romano fuera uno de ellos. \u00bfQui\u00e9n no lo recuerda subido al pedestal de la Plaza de Venecia, con el casco blanco, mientras dirig\u00eda el tr\u00e1fico igual que un director de orquesta? Nunca fue un gal\u00e1n ni un h\u00e9roe. Incluso estuvo cerca de renunciar a la carrera de actor cuando los productores de Los In\u00fatiles (1953) sugirieron a Federico Fellini que lo eliminara de los carteles de propaganda. Dec\u00edan que Albertone pod\u00eda espantar a la audiencia, probablemente porque El jeque blanco (Fellini y Sordi) no dio buenos resultados en taquilla. Se equivocaron. Aquella pel\u00edcula visionaria y fellinina tuvo un valor determinante en la carrera de ambos, actor y director. Nunca volver\u00edan a encontrarse en un rodaje, pero Los In\u00fatiles se convirti\u00f3 en un talism\u00e1n y en la excusa de una escena memorable: Alberto Sordi, un vago redomado e impecablemente vestido, ejecuta un corte de mangas mientras el coche que le transporta circula al paso de unos agricultores. Esa era la naturaleza de muchos papeles que ca\u00edan en las manos de Sordi. Un tipo mediocre, a veces rampl\u00f3n, casi siempre cobard\u00f3n, taimado, pero tambi\u00e9n entra\u00f1able, deshilarante, conmovedor. Especialmente cuando estaba en las manos de Dino Risi (El signo de Venus, 1955) o Mario Monicelli (La gran guerra, 1959). La vis c\u00f3mica proven\u00eda de su experiencia como doblador en las pel\u00edculas de El gordo y el flaco, mientras que la vis dram\u00e1tica empez\u00f3 a percibirse cuando Albertone comenz\u00f3 a trabajar a las \u00f3rdenes de Luigi Comencini (Todos a casa, 1960) y, sobre todo, de Vittorio de Sica (El especulador, 1963), que despert\u00f3 en el actor italiano el inter\u00e9s de abrirse un horizonte como guionista (El m\u00e9dico de la mutua, 1968) y como director. Los mejores resultados trascendieron en Italia y en el resto del continente gracias a Esa rubia es m\u00eda (1973), una s\u00e1tira sobre el mundo del espect\u00e1culo, y Mientras haya guerra hay esperanza (1974), una parodia surrealista sobre el comercio de armas. La carrera se fue apagando en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo, m\u00e1s all\u00e1 de alguna pel\u00edcula inspirada y de los programas televisivos en los que interven\u00eda. Probablemente porque Alberto Sordi era el estereotipo de una \u00e9poca que comenzaba a languidecer y a olvidarse. Al menos, hasta que un d\u00eda todos los compatriotas descubrieron que hab\u00eda muerto. Acudieron a despedirle como si fuera el funeral de un Papa. Alrededor de 200.000 personas custodiaron su f\u00e9retro en la bas\u00edlica de San Juan de Letr\u00e1n. Las palabras m\u00e1s bellas las dijo el alcalde de de la ciudad, Walter Veltroni, visiblemente conmocionado por el \u00f3bito: \u00abSordi, s\u00f3lo t\u00fa pod\u00edas conseguir que la gente se riera y se divirtiera en un funeral\u00bb. La fama llamaba a su puerta tras ganar un concurso. El premio era ponerle voz al Gordo Oliver Hardy. Su voz fue la de muchos galanes de pel\u00edcula, aunque su carrera como actor, sus personajes no fueron tan glamourosos: polic\u00eda urbano, ladronzuelo, taxista y tambi\u00e9n jeque y aprendiz de seductor. El rey de la comedia italiana consigui\u00f3 que la gente se riera en su funeral. Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella Magda, su mujer, evoca rasgos del escritor: su generosidad, su primer encuentro con \u00e9l por Mercedes Salisachs* Escritor. Naci\u00f3 en una familia modesta: fue botones y trapero, tambi\u00e9n jugaba al ajedrez para ganarse la vida. La promesa que le hizo a su mujer de ofrecerle como regalo de bodas el Premio Nadal le convirti\u00f3 en escritor. El primer volumen de la trilog\u00eda que le hizo famoso, Los cipreses creen en Dios, es, seg\u00fan sus palabras, la novela m\u00e1s objetiva que se ha escrito sobre la Guerra Civil. Cuando Magda y yo nos encontramos despu\u00e9s de muchos a\u00f1os sin tener contacto tuvimos, tanto ella como yo, la impresi\u00f3n de que acab\u00e1bamos de vernos. Aunque nuestra amistad se nutr\u00eda de lejan\u00edas, no por ello se agrietaba ni evitaba que nos comunic\u00e1ramos cuando se terciaba. Tanto Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella como yo, nos pon\u00edamos en contacto por tel\u00e9fono para expresar nuestras inquietudes literarias y, por mi parte, mantener la admiraci\u00f3n que siempre sent\u00ed por su obra. Por ello, departir con una mujer como ella, inteligente y afable, siempre es un placer inalterable. Desgraciadamente, nuestro encuentro actual no ha podido ser muy alegre: los a\u00f1os pesan, las ausencias duelen y los vac\u00edos que dejan los que se han ido se llenan de evocaciones que, precisamente por ser tan gratas, al ser ya recuerdos y no realidades actuales, hieren profundamente y ensombrecen a\u00fan m\u00e1s el dolor que la ausencia causa. Pero de pronto nuestra charla se anima. El presente se vuelve pasado y de un modo insensible todo se recupera: ah\u00ed est\u00e1 de nuevo entre nosotras, su marido, tal como era cuando viv\u00eda. Nada positivo se esfuma al apoyo de su recuerdo. De improviso, Magda, su mujer, evoca la idiosincrasia del escritor: su generosidad, su forma de tender la mano a los que empezaban a escribir, y su encuentro con \u00e9l, por primera vez, en la casa de unos amigos que propici\u00f3 la feliz uni\u00f3n entre ellos. Magda me habla sobre todo de su constante b\u00fasqueda de Dios y me insiste que lo haga constar porque fue uno de los pilares m\u00e1s importantes en la vida de su marido. Tambi\u00e9n cita su fascinaci\u00f3n por todo lo oriental. Sus constantes viajes a Oriente y las se\u00f1as de identidad que aquellos viajes dejaron en sus libros. en\u00eda 36 a\u00f1os cuando empez\u00f3 a surgir su depresi\u00f3n. Aquellos largos a\u00f1os de lucha contra las oscuridades del alma que, gracias a la intervenci\u00f3n del Dr. Bartolom\u00e9 Mestre, lleg\u00f3 a superar. Fue aquella intervenci\u00f3n precisamente lo que propici\u00f3 una amistad que, incluso tras el fallecimiento del doctor, permanece inalterable para Magda entre su mujer y su hija. Le coment\u00e9 yo entonces, aquella sencillez con la que Jos\u00e9 Mar\u00eda se prestaba a cooperar en la famosa revista La Jirafa, que un jovenc\u00edsimo intelectual llamado Rafael Borr\u00e1s, fund\u00f3 en \u00e9pocas dif\u00edciles contra viento y marea y que Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella enriqueci\u00f3 escribiendo en ella art\u00edculos importantes que, por el hecho de estar firmados por \u00e9l, avalaban la elevada categor\u00eda de la revista, cuya ideolog\u00eda profunda y desenfadada, desgraciadamente, s\u00f3lo pudo publicarse durante dos a\u00f1os. Mientras conversamos, sale a relucir tambi\u00e9n de un modo especial el parentesco espiritual que me un\u00eda a Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella, ya que nuestro com\u00fan editor Jos\u00e9 Manuel Lara Hern\u00e1ndez, cuando naci\u00f3 su hijo Fernando, nos nombr\u00f3 a los dos padrinos del reci\u00e9n nacido. Es muy doloroso recordar que ese ni\u00f1o que luego fue un hombre importante, nos dej\u00f3 cuando su presente presagiaba futuros prometedores. Desgraciadamente, de todos aquellos a\u00f1os, tan llenos de proyectos que, aunque al alcance de la mano, jam\u00e1s pudieron cumplirse por los fallecimientos insospechados de aquel ni\u00f1o que fue un hombre relevante, de sus padres y ahora de Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella, s\u00f3lo quedamos Magda y yo. Adi\u00f3s a las importantes ra\u00edces de feliz matrimonio de Mar\u00eda Teresa Bosch y Jos\u00e9 Manuel Lara; adi\u00f3s a tantos autores apreciables como Jos\u00e9 Mar\u00eda Gironella, que marcaron y sellaron avances sugestivos en la literatura contempor\u00e1nea y adi\u00f3s a aquel futuro que ni Magda ni yo conoceremos y que, por supuesto, alg\u00fan d\u00eda tambi\u00e9n ser\u00e1 pasado. No obstante, tanto a ella como a m\u00ed, nos queda el recuerdo. Cierto que el recuerdo puede ser esa estrella fugaz que pronto se apaga y que el olvido puede ser un veneno que el tiempo ampara. Pero hay recuerdos que siempre estar\u00e1n ah\u00ed; en las letras escritas, en las voces que la imprenta atrapa, y sobre todo, en las mentes que acumulan instantes que nos subyugaron. Infinidad de sucedidos que nunca podr\u00e1n borrarse porque leer a los autores muertos es recobrar las energ\u00edas que les obligaron a escribir y de alg\u00fan modo volver a darles vida. En suma; pese a las tristes desapariciones Magda fue una mujer feliz, porque tuvo un marido hecho a su medida y \u00e9l, como era inteligente y la quer\u00eda, supo extraer de esa medida el valor de su talento siempre escondido en la retaguardia de su profesi\u00f3n de escritor. Como se ha dicho mil veces, existe una mujer valiosa tras un hombre importante. En cuanto a m\u00ed, siguen siendo ambos se\u00f1ales precisas y preciosas de un cari\u00f1o y de una admiraci\u00f3n que nunca me ha defraudado. Ella lo sabe. Por eso las dos iniciamos nuestra despedida, con un abrazo tan sincero y emotivo. Giovanni Agnelli Transformaba el saber en el alimento de una vida extraordinaria. Irrepetible. \u00danica por Ferruccio de Bortoli* Presidente honorario de Fiat. Estudi\u00f3 Derecho, de donde le viene el sobrenombre del Avoccato. Estuvo al frente de Fiat desde ?966 y a \u00e9l se debe la expansi\u00f3n mundial del grupo, que acab\u00f3 convirti\u00e9ndose en un gran emporio y que le otorg\u00f3 un papel destacado tanto en la econom\u00eda como en la vida pol\u00edtica italiana. Era un caballero de los de antes: elegante, refinado, seductor y carism\u00e1tico. Un a\u00f1o tan largo como un siglo. A veces sucede que cuando un personaje muere, la participaci\u00f3n y el dolor son tan intensos como para que el recuerdo posterior sea algo tan tenue como lejano. Es decir, cuanto m\u00e1s fuerte es la imagen tanto m\u00e1s se aleja en el tiempo, tiende muy deprisa a desdibujarse, a pasar de golpe de la noticia a la Historia. Sin embargo, no encuentro una explicaci\u00f3n para el caso de Agnelli, que ha sido el \u00fanico e incomparable monarca que haya tenido Italia. Ilustrado, cosmopolita, elegante, culto, curioso, generoso. Un embajador del estilo y la gracia. Inigualable incluso en la distracci\u00f3n y el error. A quien Italia le debe mucho, pero del que, desgraciadamente, parece haberse olvidado apresuradamente. Hay quien lo considera normal, incluso hasta inevitable: tambi\u00e9n con otras personalidades, queridas por la gente y que hab\u00edan formado parte de la historia de su pa\u00eds, se ha dado algo parecido: de Churchill a Pertini, amad\u00edsimo presidente de la Rep\u00fablica italiana y r\u00e1pidamente relegado a la Historia, de Brandt a Mitterand. Pero para quien ha conocido al Avvocato, para quien tiene con \u00e9l una deuda de gratitud y reconocimiento, y son muchos y no s\u00f3lo en Italia, la cosa es menos aceptable. Y lo consideran como una injusticia de la memoria colectiva, aunque la vida siga y, en su caminar, mire hacia adelante. La \u00faltima vez que le vi, en su casa de la colina de Tur\u00edn, ya mostraba las huellas de la enfermedad, pero manten\u00eda intactos su esp\u00edritu brillante, su elegancia, su deseo de conocer, sobre todo, los tejemanejes y los peque\u00f1os detalles; siempre imparable. Vest\u00eda con desenfado una camisa blanca, como si estuviese en su barco en un d\u00eda de verano. Pocas horas, naturalmente. El Avvocato siempre sabore\u00f3 lo mejor de la vida a peque\u00f1os y preciosos sorbos. Hizo much\u00edsimas cosas, pero siempre estaba preparado para cambiar de sitio, de personas, de argumentos, apenas se dibujara en el horizonte su m\u00e1s odiado enemigo: el aburrimiento. Abandonaba el estadio siempre despu\u00e9s del primer tiempo y as\u00ed pod\u00eda estar el mismo d\u00eda tanto en St. Moritz como en Calvi, C\u00f3rcega, Roma o Nueva York. Ten\u00eda el rostro hinchado, pero conservaba el encanto de sus profundas arrugas. La voz sonaba levemente cascada, pero inconfundible, como aquella de sus llamadas telef\u00f3nicas al alba, llenas de apostillas, curiosidades y sugerencias. Un verdadero ciudadano del mundo cuyo recuerdo hace que muchos de sus contempor\u00e1neos y alg\u00fan torpe imitador, parezcan, digamos, desva\u00eddos provincianos. Un verdadero pr\u00edncipe con una corte variopinta un tanto demasiado pronto disuelta. Un industrial al que muchos cr\u00edticos han reprochado una excesiva hegemon\u00eda en el capitalismo italiano. Hasta puede que sea cierto, pero siempre ha mirado a su propio pa\u00eds con respeto y sentido de la responsabilidad. Si se hubiese comportado como algunos de sus desaparecidos ep\u00edgonos, habr\u00eda vendido antes y la industria automovil\u00edstica italiana hoy no existir\u00eda. Un editor enamorado de sus propios peri\u00f3dicos, como la Stampa y el Corriere della Sera, pero cuya autonom\u00eda e independencia siempre respet\u00f3. Y en esto ha tenido pocos imitadores. Cuando estaba \u00e9l, junto a Enrico Cuccia, gran patr\u00f3n de Mediobanca, otra relevante figura de las finanzas internacionales y hombre de una cultura refinad\u00edsima, y tambi\u00e9n r\u00e1pidamente olvidado, el capitalismo italiano disfrutaba del privilegio de tener una especie de corte de sabios que, finalmente, dec\u00eda la \u00faltima palabra. A menudo la justa. S\u00ed, ciertamente un club exclusivo y quiz\u00e1 poco transparente que puede que hubiera aceptado mal las reglas de transparencia y organizaci\u00f3n de la moderna econom\u00eda de mercado. Pero, aparte de los capitales, ten\u00eda algo bastante raro de encontrar hoy d\u00eda: buen juicio. La experiencia, el conocimiento profundo de los problemas y defectos del pa\u00eds y de sus infinitos valores. En la actualidad, ya no existen esas cortes, y en lugar de plazas de democracia econ\u00f3mica, abundan las cocinas del poder que a menudo producen platos indigestos y de p\u00e9sima calidad. El Avvocato com\u00eda poco y lo saboreaba. La \u00faltima vez, en villa Francot, ten\u00eda sobre una mesita un cuenco con grosellas a la mitad. Como muchas de sus cosas. Pero hab\u00eda le\u00eddo, imagino que con un terrible esfuerzo, la prensa del d\u00eda. Faltaban pocos d\u00edas para su muerte, pero hasta el \u00faltimo momento no dej\u00f3 de ser un ciudadano del mundo, motivado por aquel deseo de vivir que transforma el saber en el alimento cotidiano de una vida extraordinaria. Irrepetible, \u00fanica. Udai y Qusai Husein Aprendices de tirano, asesinaban, torturaban y violaban sin m\u00e1s l\u00edmites que los que impon\u00eda el criminal de su padre por M\u00f3nica G. Prieto Hijos de Sadam Husein. Udai, el mayor, era violento, cruel y sanguinario. Aficionado a las mujeres y al alcohol y amante del lujo y los excesos. Una de las personas m\u00e1s temidas del r\u00e9gimen. Qusai era m\u00e1s discreto, aunque no menos despiadado, era el responsable de los servicios de Inteligencia iraqu\u00edes y el elegido para suceder a su padre. Al cuplir 16 a\u00f1os ambos recibieron una pistola: regalo de Sadam. Vivieron como pr\u00edncipes, rodeados del lujo oriental y de los infinitos privilegios que caracterizaban a la abusiva dictadura de su padre pero, a diferencia de Sadam Husein, sus v\u00e1stagos murieron como animales, acribillados por las balas estadounidenses en una vivienda de Mosul cuando trataban de evitar el cerco de Washington. El destino fue sarc\u00e1stico con los hermanos Udai y Qusai, \u00fanicos hijos varones del dictador, que pasaron, en cuesti\u00f3n de meses, de disputarse la futura sucesi\u00f3n de la dictadura iraqu\u00ed que controlaba el 20% de las reservas de petr\u00f3leo del mundo a ser exhibidos como trofeos de guerra disecados para placer de Estados Unidos y ofensa del mundo \u00e1rabe, cuyas costumbres obligan a enterrar los cad\u00e1veres en las 24 horas siguientes a la muerte y excluyen la manipulaci\u00f3n de los cuerpos. Lo cual no quiere decir que ambos hermanos no se hubiesen ganado a pulso una muerte cruenta durante sus apenas 40 a\u00f1os de vida, en los que ejercieron de avezados aprendices de tirano, asesinando, torturando y violando sin m\u00e1s l\u00edmites que los que les impon\u00eda el criminal de su padre. Su hogar fue toda una escuela del terror y de la impunidad, donde ambos se formaron para mantener y alimentar la tiran\u00eda iraqu\u00ed y suceder a su padre como \u00fanica forma de supervivencia, y sus rostros terminaron siendo asociados en todo el mundo con los cr\u00edmenes de guerra. Efectivamente, los hermanos se distinguieron por su crueldad, especialmente el primog\u00e9nito, Udai. Mujeriego, caprichoso, s\u00e1dico e irascible, cuentan que fue quien zanj\u00f3 una discusi\u00f3n familiar tiroteando a su propio t\u00edo Watban, medio hermano de Sadam y hombre de confianza del dictador, quien resultar\u00eda herido de gravedad en ambas piernas. El hijo mayor del tirano, nacido en 1964, probar\u00eda poco despu\u00e9s su propia medicina cuando, el 12 de diciembre de 1996, fue tiroteado en un intento de atentado sufrido en el lujoso barrio de Mansur, en Bagdad. En la capital iraqu\u00ed se sigue rumoreando que el verdadero cerebro del ataque fue el propio Sadam, quien no habr\u00eda dudado en deshacerse del molesto Udai (como ya hiciera con sus yernos) una vez que sus excesos se hicieran demasiado conocidos. Udai, un amante del derroche, las armas y el alcohol, acumul\u00f3, sin embargo, cargos oficiales por doquier, aunque fuera excluido, aparentemente, de la l\u00ednea sucesoria. Era parlamentario de la Asamblea Nacional, jefe de los Comandos de Sadam (una organizaci\u00f3n paramilitar creada expresamente para reforzar la seguridad del dictador durante la invasi\u00f3n), director del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Iraqu\u00ed, m\u00e1ximo responsable de la Uni\u00f3n de Periodistas Iraqu\u00edes y de la Federaci\u00f3n de Estudiantes y due\u00f1o de la mayor parte de los medios de comunicaci\u00f3n de la dictadura. Extraoficialmente, a estas actividades habr\u00eda que sumar la direcci\u00f3n de multitud de empresas que habr\u00edan alimentado sus ya desorbitados beneficios como hijo del tirano. De hecho, los refrescos que se consum\u00edan en el Irak de Sadam, embotellados como Pepsi o Mirinda, eran en realidad receta de Udai. Pero si de algo gustaba el primog\u00e9nito de Husein era de la tortura. No s\u00f3lo la aplicaba con entusiasmo y de forma casi rutinaria con mujeres que se resist\u00edan a sus caprichos sexuales, deportistas que no alcanzaban los primeros puestos, supuestos enemigos o presos pol\u00edticos, sino que ordenaba la grabaci\u00f3n de sus sesiones de tortura para poder repasar sus cr\u00edmenes posteriormente. El sucesor. Poco ten\u00eda que ver su car\u00e1cter con el del calculador Qusai, su hermano menor, nacido en 1967 y seguro delf\u00edn del tirano hasta el fin de la dictadura. Jefe de los servicios secretos del r\u00e9gimen (el terrible Mujabarat) y de la Guardia Republicana, fuerza de elite de Sadam Husein, as\u00ed como miembro de la direcci\u00f3n del partido \u00fanico iraqu\u00ed, el Baaz, Qusai asist\u00eda desde el intento de asesinato de su hermano mayor a las reuniones oficiales en calidad de sucesor. Mucho m\u00e1s introvertido que Udai, el hijo menor del dictador economizaba sus apariciones en p\u00fablico, aunque ello no le libr\u00f3 de sufrir tambi\u00e9n un intento de asesinato en junio de 2002, del que sali\u00f3 ileso. Ir\u00f3nicamente, las diferencias entre ellos (se especulaba con grandes discusiones entre hermanos de escaso tono fraternal) no impidi\u00f3 que terminaran sus d\u00edas juntos. Una vez consumada la invasi\u00f3n de la antigua Mesopotamia, Udai y Qusai emprendieron la fuga del cerco estadounidense. Viv\u00edan huyendo de una localidad a otra, seg\u00fan el relato de uno de los ex guardaespaldas del primog\u00e9nito, y terminaron siendo delatados cuando se escond\u00edan en una vivienda de la norte\u00f1a Mosul, la segunda ciudad m\u00e1s importante de Irak. Miembros de la 101 Divisi\u00f3n Aerotransportada del Ej\u00e9rcito de EEUU rodearon y bombardearon la casa donde los hermanos se escond\u00edan con uno de los hijos de Qusai, de 15 a\u00f1os, aferrados a sus fusiles de asalto kalashnikov. Tras un intenso tiroteo, los soldados norteamericanos rescataron cuatro cad\u00e1veres de la casa, anulando la posibilidad de interrogar a dos de los mayores criminales de la historia de Irak y tambi\u00e9n de obtener informaci\u00f3n clave sobre el paradero del resto. Al contrario que a Sadam, EEUU les conden\u00f3 a muerte sin juicio previo. Elia Kazan Ya cuando era un ni\u00f1o quer\u00eda vivir treso cuatro vidas El mejor director de actores. Nacido en Constantinopla, la actual Estambul (Turqu\u00eda), su familia emigr\u00f3 a EEUU en 1913. Fund\u00f3 el legendario Actors Studio y descubri\u00f3 a figuras como Marlon Brando, James Dean o Warren Beatty. Sus pel\u00edculas obtuvieron 20 Oscar, entre ellos dos al mejor director. Su carrera se vio empa\u00f1ada por su colaboraci\u00f3n en la caza de brujas desatada contra los comunistas en EEUU. Sus mejores pel\u00edculas. Lazos humanos (1945). La barrera invisible (1947). Mar de hierba (1947). El justiciero (1947). La luz es para todos (1948). Lo que la carne hereda (1949). P\u00e1nico en las calles (1950). Un tranv\u00eda llamado deseo (1951). \u00a1Viva Zapata! (1952). Fugitivos del terror rojo (1953). La ley del silencio (1954). Nido de ratas (1955). Al este del Ed\u00e9n (1955) Baby Doll (1956). Un rostro en la multitud (1957). R\u00edo salvaje (1960). Esplendor en la hierba (1961). Am\u00e9rica, Am\u00e9rica (1963). El compromiso (1969). Los visitantes (1972). El \u00faltimo magnate (1976). Beyond the Aegean (1989). Jos\u00e9 Manuel Lara De legionario a emperador por Rafael Borr\u00e0s Betriu* Empresario y editor. Fue un mal estudiante y trabaj\u00f3 en casi todo: aprendiz de carpintero, mec\u00e1nico, pintor, bailar\u00edn, vendedor de galletas Mar\u00eda... Pero pronto descubri\u00f3 que lo suyo era la empresa. En 1949 fund\u00f3 la editorial Planeta. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, cre\u00f3 el Premio Planeta, con una dotaci\u00f3n inicial de 40.000 pesetas y que ha llegado a convertirse en el de mayor cuant\u00eda econ\u00f3mica en lengua espa\u00f1ola. En enero de 1939, enrolado en las tropas de liberaci\u00f3n que ocuparon Barcelona, o en las tropas de ocupaci\u00f3n que la liberaron, como se prefiera, se afinc\u00f3 en la ciudad un joven legionario, sin bienes de fortuna conocidos, llamado Jos\u00e9 Manuel Lara Hern\u00e1ndez. Hab\u00eda nacido el 31 de diciembre de 1914 en El Pedroso, municipio de Sevilla que, como gustaba repetir mucho despu\u00e9s, hab\u00eda dado dos editores \u00e9l mismo y Alfredo Herrero Romero y ning\u00fan lector. A su muerte, hab\u00eda convertido una empresa familiar, Planeta, en un imperio editorial, un grupo de comunicaci\u00f3n, pilotado por su hijo Jos\u00e9 Manuel, cuyas previsiones de facturaci\u00f3n, para el ejercicio que ahora finaliza, est\u00e1n previstas en ?.500 millones de euros. Opositor frustrado al cuerpo de Tel\u00e9grafos por el estallido de la Guerra Civil, futbolista y bailar\u00edn profesional en la compa\u00f1\u00eda de revistas de Celia G\u00e1mez, combatiente en la Legi\u00f3n, empresario de un par de academias al t\u00e9rmino de la contienda, editor por carambola... En el curr\u00edculo de Lara fue decisivo su matrimonio con Mar\u00eda Teresa Bosch, que seguramente puso orden en una vida que hubiera podido ser, como \u00e9l mismo dec\u00eda, m\u00e1s que desordenada, y en la que, como editor, hay que destacar tres hechos puntuales: la Enciclopedia Larousse en castellano, la creaci\u00f3n y continuidad del Premio Planeta de novela y la colecci\u00f3n Espejo de Espa\u00f1a. La Enciclopedia cont\u00f3, aqu\u00ed, con un equipo de redacci\u00f3n muy amplio integrado en gran parte por j\u00f3venes universitarios escorados a la izquierda, en el que se justipreciaba, por encima de todo, la val\u00eda intelectual de sus miembros, al margen de su militancia o sus convicciones pol\u00edticas. El Premio Planeta de novela, seg\u00fan Lara, se propuso desde el principio no descubrir nuevos valores, sino aportar al mundo del libro nuevos lectores, y a fe que lo consigui\u00f3. Muchas veces la obra ganadora, hoy en tirajes desusados en nuestro raqu\u00edtico mercado, se solicitaba no por su t\u00edtulo, sino por el galard\u00f3n otorgado D\u00e9me el Planeta de este a\u00f1o, pero la mayor\u00eda de los nombres premiados avalan el \u00e9xito de una apuesta por difundir, de forma masiva, autores de calidad indiscutible. Espejo de Espa\u00f1a, a su vez, contribuy\u00f3, de manera importante, a la recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica: la Segunda Rep\u00fablica, la Guerra Civil, el r\u00e9gimen de Franco, la Transici\u00f3n. Lara era un franquista convencido, posiblemente sujeto a nostalgias, pero sin complejos, y en todo momento supo manejarse muy bien. Hab\u00eda que procurar atender, y entender, las razones de los otros, incluidos, por supuesto, aquellos que, desde la Contrarreforma, se hab\u00edan dedicado a quemar erasmistas con tanto entusiasmo como sa\u00f1a. En el a\u00f1o que ahora acaba, el mundo hisp\u00e1nico de la letra impresa ha perdido un tipo de editor irrepetible, como fueron, en su momento, Manuel Aguilar, Pep Calsamiglia, Luis de Caralt, Josep Jan\u00e9s o Jos\u00e9 Verg\u00e9s. A diferencia de ellos, Lara no era un homme de lettres, sino un empresario nato: tras sus a\u00f1os legionarios rigi\u00f3 la empresa como un cortijo, lo que no le impidi\u00f3 convertirla en un imperio en los albores del nuevo siglo. "}