{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "analesranm.es/wp-content/uploads/2020/numero_137_02/pdfs/ar137-02.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ANALES DE LA REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A INSTITUTO DE ESP A\u00d1A REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1ADesde 1879 A\u00d1O 2020 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 [SEGUNDA \u00c9POCA ] N\u00ba 137 (02) An RANM ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Coordinaci\u00f3n Nuria Iglesias Rodr\u00edguez Luis Javier Ar\u00f3stegui Plaza Dise\u00f1o y maquetaci\u00f3n M. Nieves Gallardo Collado Montse L\u00f3pez Ferres Producci\u00f3n REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A Calle de Arrieta, 12. 28013 - MADRID Tel\u00e9fonos: 91 547 03 18 - 91 547 03 19 Fax: 91 547 03 20 Dep\u00f3sito Legal: M. 5.020.\u20141958 I.S.S.N. 0034-0634 Comit\u00e9 Cient\u00edfico Pedro S\u00e1nchez Garc\u00eda \u00b7 Farmacolog\u00eda Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez \u00b7 Obstetricia Joaqu\u00edn Poch Broto \u00b7 Otorrinolaringolog\u00eda Diego M. Gracia Guill\u00e9n \u00b7 Bio\u00e9tica Gonzalo Pi\u00e9drola Angulo \u00b7 Epidemiolog\u00eda Hospitalaria Juan del Rey Calero \u00b7 Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda M\u00e9dica Jes\u00fas A. Fern\u00e1ndez-Tresguerres Hern\u00e1ndez \u00b7 Endocrinolog\u00eda Experimental Emilio G\u00f3mez de la Concha \u00b7 Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica Enrique Casado de Fr\u00edas \u00b7 Pediatr\u00eda Francisco Jos\u00e9 Rubia Vila \u00b7 Fisiolog\u00eda Manuel D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda \u00b7 Medicina Interna Guillermo Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez \u00b7 Ciencias Veterinarias Luis Pablo Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez \u00b7 Rehabilitaci\u00f3n Miguel Lucas Tom\u00e1s \u00b7 Estomatolog\u00eda Jos\u00e9 Luis Carreras Delgado \u00b7 Medicina F\u00edsica Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez \u00b7 Oftalmolog\u00eda Enrique Moreno Gonz\u00e1lez \u00b7 Cirug\u00eda General Francisco Gonz\u00e1lez de Posada \u00b7 Arquitectura e Ingenier\u00eda Sanitarias Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela \u00b7 Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda M\u00e9dica Enrique Bl\u00e1zquez Fern\u00e1ndez \u00b7 Biolog\u00eda Molecular Federico Mayor Zaragoza \u00b7 Farmacia Antonio Campos Mu\u00f1oz \u00b7 Histolog\u00eda Carlos Seoane Prado \u00b7 Ciencias Qu\u00edmicas Manuel Escudero Fern\u00e1ndez \u00b7 Ginecolog\u00eda Alfredo Robledo Aguilar \u00b7 Dermatolog\u00eda Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez \u00b7 Cardiolog\u00eda Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda \u00b7 Oncolog\u00eda Vicente Calatayud Maldonado \u00b7 Neurocirug\u00eda Manuel Serrano R\u00edos \u00b7 Endocrinolog\u00eda, Metabolismo y Nutrici\u00f3n Jos\u00e9 Miguel Garc\u00eda Sagredo \u00b7 Gen\u00e9tica Humana Alberto Galindo Tixaire \u00b7 Ciencias F\u00edsicas Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado \u00b7 Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda Mar\u00eda Castellano Arroyo \u00b7 Medicina Legal Gabriel T\u00e9llez de Peralta \u00b7 Cirug\u00eda Tor\u00e1cica Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras \u00b7 Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Ana Mar\u00eda Villegas Mart\u00ednez \u00b7 Hematolog\u00eda y Hemoterapia Luis Mart\u00ed Bonmat\u00ed \u00b7 Radiolog\u00eda y Radiodiagn\u00f3stico Javier Sanz Serrulla \u00b7 Historia de la Medicina Jos\u00e9 A. Obeso Inchausti \u00b7 Neurolog\u00eda Arturo Fern\u00e1ndez-Cruz P\u00e9rez \u00b7 Medicina Social Jos\u00e9 Antonio Rodr\u00edguez Montes \u00b7 Cirug\u00eda General Pedro Guill\u00e9n Garc\u00eda \u00b7 Traumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Ortop\u00e9dicaRevista editada por: Presidente Comit\u00e9 Editorial Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda Presidente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Director Cient\u00edfico Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda Presidente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Editora Jefe Ana M\u00aa Villegas Mart\u00ednez Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Consejo Editorial Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda Manuel D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda Jos\u00e9 Miguel Garc\u00eda Sagredo Jos\u00e9 Luis Carreras Delgado Ana Villegas Martinez Gonzalo Pi\u00e9drola Angulo Juli\u00e1n Garc\u00eda S\u00e1nchez ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Publicaci\u00f3n cuatrimestral (3 n\u00fameros al a\u00f1o) \u00a9 2020. Anales RANM Reservados todos los derechos. El contenido de la presente publicaci\u00f3n no puede ser reproducido, ni transmitido por ning\u00fan procedimiento electr\u00f3nico o mec\u00e1nico, incluyendo fotocopia, grabaci\u00f3n magn\u00e9tica, ni registrado por ning\u00fan sistema de recuperaci\u00f3n de informaci\u00f3n, en ninguna forma, ni por ning\u00fan medio, sin la previa autorizaci\u00f3n por escrito del titular de los derechos de explotaci\u00f3n de la misma. Anales RANM, a los efectos previstos en el art\u00edculo 32.1 p\u00e1rrafo segundo del vigente TRLPI, se opone de forma expresa al uso parcial o total de las p\u00e1ginas de Anales RANM con el prop\u00f3sito de elaborar res\u00famenes de prensa con fines comerciales. Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obra s\u00f3lo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sus titulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley.Disponible en internet: www.analesranm.es Atenci\u00f3n al lector: infoanales@analesranm.es de Arrieta, 12. 28013 MADRID Tel\u00e9fono: +34 91 159 47 34 Fax: 91 547 03 20Protecci\u00f3n de datos: Anales RANM declara cumplir lo dispuesto por la Ley Org\u00e1nica 15/1999 de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal. Papel ecol\u00f3gico libre de cloro. Esta publicaci\u00f3n se imprime en papel no \u00e1cido. This publication is printed in acid-free paper. Impreso en Europa. Dep\u00f3sito Legal: M. 5.020.\u20141958 I.S.S.N. 0034-0634ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 \u00edndiceINTRODUCCI\u00d3N .........................................................................................................................................................................................95 Eduardo D\u00edaz-Rubio FACTORES DE RIESGO DEL CONTAGIO Y DE LA ENFERMEDAD POR \"SEVERE ACUTE RESPIRATORY SYNDROME ......................................................................................................................................... 98 SARS-C oV-2: PROBLEMS AND UNCERTAINTIES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES EN NUESTRA VIDA .............................104 COVID-19 CRISIS: EPIDEMIOLOGICAL AND SOCIAL PERSPECTIVE OF AN UNPRECEDENTED PANDEMIC IN OUR LIVES Jos\u00e9 M\u00aa Mart\u00edn-Moreno PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 ..........................................................................................................................113 ROLE OF THE IMMUNE RESPONSE IN COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 ........................................................................................................117 THE GENES TO COVID-19 SUCEPTIBILITY Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N .........................................................................................................................121 RADIOLOGY AND COVID-19: A REVIEW OF AN ACTION Carlos F . Mu\u00f1oz-N\u00fa\u00f1ez, Pilar Calvillo-Batll\u00e9s, Pilar Estell\u00e9s et al LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? ......................................................................................................................................133 COVID-19 AND PATHOLOGY: WHAT DO WE KNOW? Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 ...............................................................................................................................................140 THROMBOTIC COAGULOPATHY AND COVID-19 Vicente Vicente COVID-19: UN CASO CL\u00cdNICO ...................................................................................................................................................................147 COVID-19: A CASE REPORT Jes\u00fas Mateos Nozal; Beatriz Montero Errasqu\u00edn; Alfonso J. Cruz Jentoft RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 ................................................................................................................................ 150 ACCOUNT OF A DOCTOR WHO FELL ILL WITH COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft IMPACTO DE LAS TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN PACIENTES GRAVES CON COVID-19 .......................................................... 154 IMPACT OF NON-INVASIVE RESPIRATORY SUPPORT IN SEVERE PATIENTS WITH COVID-19 Zamarr\u00f3n Ester, Carpio Carlos, Santiago Ana et al LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS .............................................................................................................................161 DISEASES PRODUCE BY CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndezANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Para la redacci\u00f3n de los manuscritos y una correcta definici\u00f3n de la t\u00e9rminolog\u00eda m\u00e9dica, ANALES RANM recomienda consultar el Diccionario de t\u00e9rminos m\u00e9dicos de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1aEFECTO DE LA INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO ...........................................................................174 EFFECT OF CORONAVIRUS INFECTION ON THE PREGNANT AND NEWBORN Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA .................................................................................................................179 COVID-19 IN PEDIATRICS AND ADOLESCENTS PATIENTS Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco; Mar\u00eda Elena Pi\u00f1ero Mart\u00ednez; Mar\u00eda Rodr\u00edguez Mesa IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA ........................................................................................................................19 0 IMPACT OF COVID-19 IN THE FIELD OF ONCOLOGY Ana Collazo-Lorduy; Virginia Calvo; Mariano Provencio INFECCI\u00d3N POR COVID-19 EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES CON C\u00c1NCER EN MADRID .....................................................................................198 COVID-19 INFECCTION IN CHILDREN AND ADOLESCENT WITH CANCER IN MADRID Teresa de Rojas; Luis Madero IMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS: INFORME DEL REGISTRO COVID-19 DE LA ASOCIACI\u00d3N MADRILE\u00d1A DE HEMATOLOG\u00cdA Y HEMOTERAPIA (AMHH) ..................................... 202 IMPACT OF COVID-19 IN ADULT PATIENTS WITH HEMATOLOGYCAL MALIGNANCIES: REPORT OF THE COVID-19 REGISTRY OF THE MADRID SOCIETY OF HAEMATOLOGY (AMHH). Julio Garc\u00eda-Su\u00e1rez, Javier De La Cruz, Jos\u00e9 Luis Diez-Martin et al LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19: MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS Garc\u00eda-Monc\u00f3 MANIFESTACIONES DERMATOL\u00d3GICAS DE LA ENFERMEDAD POR CORONAVIRUS 2019 (COVID-19) ............................................................213 DERMATOLOGIC MANIFESTATIONS OF CORONAVIRUS DISEASE 2019 (COVID-19) Diego Fern\u00e1ndez-Nieto, Daniel Ortega-Quijano, Juan Jim\u00e9nez-Cauh\u00e9 et al COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONES ..............................................................................................................222 NURSING-HOME AND COVID-19: WHAT HAVE WE LEARNT? Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado LA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES. \u00bfTAMBI\u00c9N EN TIEMPOS DE CRISIS SANITARIA? ..................................................................... 227 PROVIDING TO A PANDEMIC CRISIS? Mar\u00eda Castellano Arroyo; Carmen S\u00e1nchez Castellano HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-COV-2, CAUSANTE DE LA PANDEMIA COVID-19 ............................................................... 234 TOWARDS THE SPANISH VACCINE AGAINST SARS-COV-2, RESPONSIBLE FOR THE PANDEMIC COVID-19 Mariano Esteban; Juan Garc\u00eda Arriaza REFLEXIONES SOBRE EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS (PIMB) ..........................239 REFLECTIONS ON THE COVID-19 PANDEMIC IN LOW AND MIDDLE INCOME COUNTRIES (LMIC) Jorge Alvar Ezquerra NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N .......................................................................................................................................................................25 0ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 95 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Como no pod\u00eda ser de otra manera la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a (RANME) se ha preocupado y mucho de la pandemia del COVID-19 que ha azotado a nuestro pa\u00eds desde el mes de marzo y que en el momento actual a\u00fan contin\u00faa, ahora ya en forma de una segunda ola. Cuando a finales de enero del a\u00f1o 2020 se detect\u00f3 el primer caso de una persona infectada por el Coronavirus en la isla de La Gomera, nadie pod\u00eda sospechar que en pocos meses se producir\u00eda en Espa\u00f1a la mayor pandemia del siglo XX y XXI despu\u00e9s de la gripe de 1918. En pocos d\u00edas se colapsaron los hospitales, se desbordaron las UCIs, se construyeron hospitales de emergencia, e incluso mortuorios improvisados. El 15 de marzo de 2020, el Gobierno de Espa\u00f1a decret\u00f3 el estado de alarma y por ende el confinamiento de la poblaci\u00f3n que dur\u00f3 varios meses. La RANME fue consciente desde un primer momento de la naturaleza del problema y concre - tamente el d\u00eda 3 de marzo cerr\u00f3 sus instalaciones para todo tipo de sesi\u00f3n presencial ya fuera cient\u00edfica, ordinaria o extraordinaria y/o de sus \u00f3rganos de direcci\u00f3n. A partir de ese momento empez\u00f3 el trabajo telem\u00e1tico en la RANME tanto para su gobierno, como para el personal, dando paso adem\u00e1s a sesiones cient\u00edficas ordinarias virtuales que estuvieron dedicadas de manera monogr\u00e1fica al COVID-19. Se trataron as\u00ed aspectos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos, anatomopatol\u00f3gicos, inmunol\u00f3gicos, diagn\u00f3stico, medicina intensiva, atenci\u00f3n de los pacientes al final de la vida, la problem\u00e1tica de las residencias, las vacunas del futuro, el impacto en el ni\u00f1o, los problemas de rehabilitaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n, etc. A estos art\u00edculos se suman otros, no presentados como ponencias en la Academia, dedicados tambi\u00e9n al impacto del COVID-19 en diferentes especialidades. Todas las ponencias presentadas y discutidas en esas sesiones del mes de mayo, Junio y Julio, se recogen en este n\u00famero monogr\u00e1fico y extraordinario de la Revista Anales de la RANME dedicado al COVID-19 y, que sin duda constituyen un testimonio \u00fanico y singular. Son los manuscritos de 9 sesiones en la que participaron m\u00e1s de 18 ponentes, a la que asistieron los acad\u00e9micos de n\u00famero y correspondientes en modo directo a trav\u00e9s de v\u00eda telem\u00e1tica y que el p\u00fablico pudo seguir de manera \"streaming\" a trav\u00e9s de RANM TV . Pero la historia sigue adelante y la pandemia no ha terminado. La RANME por tanto, contin\u00faa con sus sesiones ahora ya dedicadas a la segunda ola, los rebrotes, el an\u00e1lisis de la desesca - lada, el impacto sobre otras enfermedades, los aspectos psicol\u00f3gicos, los tratamientos, etc; que ser\u00e1n el objeto de un segundo n\u00famero, tambi\u00e9n monogr\u00e1fico en la Revista Anales de la RANME. El presente n\u00famero monogr\u00e1fico ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n de sus Acad\u00e9micos y de todas aquellas personas que de una forma u otra lo han hecho posible, con un gran trabajo editorial digno de encomio. Eduardo D\u00edaz-Rubio Presidente de la RANMEINTRODUCCI\u00d3N96 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 FACTORES DE RIESGO DEL CONTAGIO Y DE LA ENFERMEDAD POR COVID-19 Miguel S\u00e1nchez Garc\u00eda An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 96 a 97DOI: lectura en la RANM FACTORES DE RIESGO DEL CONTAGIO Y DE LA ENFERMEDAD POR \"SEVERE ACUTE RESPIRATORY SYNDROME An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 96 Miguel S\u00e1nchez Garc\u00eda Acad\u00e9mico Electo de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Medicina Intensiva La utilizaci\u00f3n cl\u00ednica de factores de riesgo, en principio, permite identificar a los pacientes con mayor probabilidad de padecer determinada enfermedad, intentar protegerles de desarrollarla, adelantarse a posibles complicaciones y ajustar los esfuerzos diagn\u00f3sticos. Como Covid-19 es una enfermedad nueva, es obligado aprender a identificar los riesgos de la poblaci\u00f3n general y de determinados grupos de contagiarse, de desarrollar la infecci\u00f3n y poder predecir las formas cl\u00ednicas graves, que requieren hospitalizaci\u00f3n e incluso ingreso en una unidad de cuidados intensivos, as\u00ed como el riesgo de muerte. Sin embargo, los estudios observacionales en los que se establecen valores de incidencia, prevalencia y factores de riesgo para determinadas enfermedades, incluidos los que se han realizado en Covid-19, no est\u00e1n exentos de sesgos que pueden conducir a conclu - siones err\u00f3neas. Los errores de este tipo de estudios pueden ser tanto metodol\u00f3gicos, como de presenta - ci\u00f3n de los resultados, e incluyen aspectos importantes tanto de validez externa, como de validez interna (1). Adem\u00e1s, es frecuente que los autores no intenten estimar o alertar de la magnitud y caracter\u00edsticas de los posibles sesgos. Por estos motivos, se ha propuesto que los estudios observacionales se sometan a una evaluaci\u00f3n de calidad mediante la aplicaci\u00f3n de listas de comprobaci\u00f3n, tanto para los estudios individuales, como antes de su inclusi\u00f3n en revisiones sistem\u00e1ticas y metaan\u00e1lisis (1, 2). El car\u00e1cter explosivo de la reciente pandemia por SARS-CoV-2 no ha permitido poner en marcha proyectos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica prospectivos aleatorizados en pacientes con esta infecci\u00f3n y muchos no han alcanzado el tama\u00f1o de muestra previsto. Predomina, en consecuencia, un tipo de estudio observacional descriptivo y de recogida de datos retrospectiva, en el que se calculan tasas de incidencia y prevalencia, y se identifican factores de riesgo. Debido a las circunstancias de extrema sobrecarga asistencial, tambi\u00e9n ha sido muy dif\u00edcil dise\u00f1ar y llevar a cabo una recogida de datos adecuada, que considere los sesgos antes mencio - nados, por lo que la investigaci\u00f3n retrospectiva tambi\u00e9n adolece frecuentemente de la misma falta de tiempo para la planificaci\u00f3n, organizaci\u00f3n, present -aci\u00f3n a comit\u00e9s de \u00e9tica y puesta en marcha. Por lo tanto, es conveniente tomar con mucha cautela los resultados de este tipo de investigaci\u00f3n, realizada en circunstancias muy dif\u00edciles, aunque sin dejar de considerar los aspectos enumerados a la hora de interpretar los resultados. Los factores de riesgo identificados con mayor frecuencia en la poblaci\u00f3n general para el contagio por SARS-CoV-2 son la edad, el g\u00e9nero, la raza, la etnia, algunas enfermedades cr\u00f3nicas, la toma de ciertas medicaciones, las condiciones de vida, como el hacinamiento, determinadas ocupaciones o trabajos y el embarazo. La mayor\u00eda de estos factores de riesgo deben considerarse pendientes de confirmar, porque, salvo probablemente la edad (3) y las enfermedades cr\u00f3nicas significativas (4, 5), las dem\u00e1s no son variables independientes en todos los estudios publicados. Para complicar a\u00fan m\u00e1s el intento de llegar a disponer de una lista definitiva de factores de riesgo, \u00e9sta puede modificarse en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n analizada (general, pacientes hospitalizados, pacientes cr\u00edticos, personal sanitario, personal sanitario hospitalario, de urgencias o de cuidados intensivos, residencias de la tercera edad, etc.) y de la variable de resultado elegida (contagio, enfermedad, determinadas compli - caciones, enfermedad grave o mortalidad). Adem\u00e1s, puede haber factores tan particulares como el efecto del retraso del ingreso en cuidados intensivos (6) o el momento de la epidemia en el que se desarrolla la enfermedad sobre la mortalidad. Adem\u00e1s, cada factor de riesgo no tiene porqu\u00e9 estar presente, ni tener el mismo poder predictivo, en cada momento de la evoluci\u00f3n desde el contagio, como el riesgo de desarr - ollar Covid-19, el de la necesidad de hospitalizaci\u00f3n o el de avanzar hacia fases de mayor gravedad e ingresar en la unidad de cuidados intensivos. Un ejemplo que ilustra la variabilidad en los estudios cuyo objetivo es la identificaci\u00f3n de factores de riesgo en pacientes con Covid-19 lo constituye una reciente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis (7). Los autores incluyen 12 estudios retrospectivos sobre los factores de riesgo para el desarrollo de enfermedad cr\u00edtica y mortalidad, a los que se aplica un sistema de puntuaci\u00f3n de la calidad (1). En el an\u00e1lisis Autor para la correspondencia Miguel S\u00e1nchez Garc\u00eda Jefe de Servicio. Medicina Intensiva. Hospital Clinico San Carlos Prof. Martin Lagos, s/n \u00b7 28040 Madrid Tlf.: +34 91 330 32 23 | E-Mail: miguel.sanchez@salud.madrid.org97 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879FACTORES DE RIESGO DEL CONTAGIO Y DE LA ENFERMEDAD POR COVID-19 Miguel S\u00e1nchez Garc\u00eda An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 96 a 97conjunto resultan significativamente asociados la edad >65 a\u00f1os, el sexo masculino, ser fumador activo, diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n arterial y enfermedad pulmonar, as\u00ed como la presencia de fiebre y disnea. La alteraci\u00f3n de determinados valores de laboratorio en esta revisi\u00f3n se asocia a mayor riesgo de mala evoluci\u00f3n, definida como necesidad de ingreso en UVI o mortalidad >0.5 mg/L), mientras que otros se asocian significativamente a un mejor pron\u00f3stico (recuento leucocitario <4\u00d7109/L). Sin embargo, solamente 3 de los 12 estudios individuales presentan asociaciones significativas para el desarrollo de enfermedad cr\u00edtica y la mortalidad con el sexo masculino, 1 de 5 con el estado de fumador, 7 de 11 con diabetes mellitus, 5 de 9 con la enfermedad cardiovascular, 2 de 7 con la enfermedad pulmonar, 1 de 9 con la enfermedad maligna y 7 de 10 con la hipertensi\u00f3n arterial. Estos resultados tampoco coinciden con los de un reciente metaan\u00e1lisis (4), en el que los factores de riesgo independientes m\u00e1s significativos var\u00edan seg\u00fan el objetivo o variable dependiente. Las enferme - dades cr\u00f3nicas que constituyen factores de riesgo independientes de mortalidad son la enfermedad renal, la cardiovascular, cerebrovascular, pulmonar cr\u00f3nica obstructiva, hipertensi\u00f3n arterial, malign - idad y diabetes mellitus. Sin embargo, la enfermedad cerebrovascular destaca como factor de riesgo para necesitar ingresar en UVI y la pulmonar obstructiva como predictor de gravedad. De particular inter\u00e9s son los factores de riesgo y su control en determinadas poblaciones de alto riesgo de contagio como es el personal sanitario. No solamente porque es importante prevenir la infecci\u00f3n para reducir la morbilidad y potencialmente la mortal - idad, sino para mantener la capacidad del sistema sanitario y reducir la trasmisi\u00f3n secundaria. Las tasas de infecci\u00f3n en el personal sanitario en todas las series son superiores a las de la poblaci\u00f3n general (3), llegando a superar el 30% de casos positivos del total de testados en un hospital madrile\u00f1o (8), aunque de evoluci\u00f3n paralela a las tasas de pacientes en urgencias y a las de la poblaci\u00f3n general. Los factores de riesgo en el personal sanitario son la suma de los de la poblaci\u00f3n general y los relacio - nados con su puesto de trabajo y el uso y la disponib - ilidad de los equipos de protecci\u00f3n personal (9). Es importante destacar que solo algunas de las series encuentran mayores incidencias en personal sanitario de zonas hospitalarias de alto riesgo, como cuidados intensivos, quir\u00f3fanos y urgencias. Esto posiblemente se deba a que en estas zonas del hospital las precau - ciones y el empleo de equipos de protecci\u00f3n son tambi\u00e9n mayores. Por \u00faltimo, no es posible descartar que las medidas de salud p\u00fablica instauradas a lo largo de la pandemia por SARS-CoV-2 (3) y el comporta - miento social individual modifiquen selectiva - mente determinados factores de riesgo o subgrupos de poblaci\u00f3n o tengan alg\u00fan impacto sobre la expresi\u00f3n cl\u00ednica y la morbimortalidad asociada y, por lo tanto, sobre nuestros conocimientos actuales de los factores de riesgo.1. Slim K, Nini E, Forestier D, Kwiatkowski F, Pa - nis Y , Chipponi J. Methodological index for non-randomized studies (minors): new Surg. 2003;73(9):712-716. 2. Shamliyan TA, checklists. J Clin Epidemiol. 2011;64(6):637-657. 3. Pan A, Liu L, Wang C, et al. Association of Public Health Interventions With the Epidemiology of the COVID-19 Outbreak in Wuhan, China. JAMA. 2020;323(9):1915-1923. Farkas N, Hegyi P Eross B, Group The negative impact of comorbidities on the disease course of Covid-19 cases: the Precovid study in Spain. Int J Envi - ron Res Public Health. 2020; 17(14): 5171. 6. Immovilli P , Morelli N, Radaelli G, Barbera M, Guidetti D. COVID-19 mortality the Italian Care. 2020;24(1):228.// doi.org/10.1186/s13054-020- 02957-9. 7. Zheng Z, Peng F, Xu B, et al. Risk factors of critical & mortal COVID-19 cases: A systematic literature re - view and meta-analysis. J Infect. 2020;81(2):e16-e25.BIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: S\u00e1nchez-Garc\u00eda M. Factores de riesgo del contagio y de la enfermedad por Covid-19 ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 96 -97 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .ed01 a 9798 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 103SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES SARS-C oV-2: PROBLEMS AND UNCERTAINTIES Autor para la correspondencia Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 lectura en la RANM La enfermedad del Covid-19 est\u00e1 causada por el coronavirus SAR-CoV-2. Ha sido declarada pandemia por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y causado cientos de muertos (M\u00e1s de 450.000 al d\u00eda de hoy 19/6/2020), afectando a m\u00e1s de 195 pa\u00edses del mundo. La falta de inmunidad previa para el virus Covid-19 es la que ha condicionado esta r\u00e1pida progresi\u00f3n de la enfermedad. Los pulmones son el \u00f3rgano diana en la infecci\u00f3n, pero pueden tambi\u00e9n afectarse otros \u00f3rganos, con muerte de los pacientes por fallo multiorg\u00e1nico. En este trabajo analizamos el proceso microbiol\u00f3gico que conlleva al diagn\u00f3stico precoz y tard\u00edo, as\u00ed como los problemas que plantea. De forma esquem\u00e1tica planteamos nuestro trabajo en cuatro apartados: Morfolog\u00eda, estructura y replicaci\u00f3n del virus. T\u00e9cnicas de laboratorio para el diagn\u00f3stico. Planteamiento de dudas, problemas y, sobre todo, presencia de incertidum - bres en la infecci\u00f3n por SARS.CoV-2. \u00bfQu\u00e9 es lo que podemos y debemos buscar para solucionar los problemas planteados?Los coronavirus son miembros de la subfamilia Orthocoronavirinae dentro de la familia Coronaviridae (orden Nidovi - rales ). De acuerdo a su estructura gen\u00e9tica, esta subfamilia comprende cuatro g\u00e9neros: Alphacoronavirus , Betacorona - virus , Gammacoronovirus y Deltacorona - virus de acuerdo a su estructura gen\u00e9tica. Los alfacoronavirus y betacoronavirus infectan solo a mam\u00edferos y normalmente son responsables de infecciones respiratorias en humanos y gastroenteritis en animales. Los coronavirus gamma y delta producen mayoritariamente infecciones en las aves y en los peces. Los coronavirus que afectan a los perros causan diarreas de gravedad variable, y los propios de los felinos pueden desencadenar la peritonitis infecciosa felina. Estructuralmente los coronavirus son virus esf\u00e9ricos (fig. 1) de 80-160nm de di\u00e1metro, con envuelta de bicapa lip\u00eddica y que contienen ARN monocatenario de polaridad positiva de entre 26 y 32 kilobases de longitud y simetr\u00eda helicoidal (11-13nm de di\u00e1metro) (1). El genoma de referencia para el SRAS-CoV-2 propuesto por GenBank posee 29.903 pares de bases (fig.2). Es el mayor entre los virus ARN, lo que explica su capacidad de recombi - naci\u00f3n gen\u00e9tica con otros virus ARN. La organizaci\u00f3n del genoma tiene un orden caracter\u00edstico: 5`-replicasa, gen de las esp\u00edculas, gen de la envoltura, gen de la membrana, gen de la nucleoc\u00e1pside-3` (2). An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda M\u00e9dica Resumen Se estudia primero la morfolog\u00eda y estructura del virus para, en una segunda parte, actualizar las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de laboratorio, los problemas que plantean y las incertidumbres actuales de muchas de ellas. Abstract The virus morphology and structure are studied first, in a second part to update the diagnostic laboratory techniques, the problems they pose and the current uncertainties of many of them.Palabras clave: Coronavirus; SARS-CoV-2; T\u00e9cnicas de de RANM REVISTA FUNDADA EN 1879SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 103Este genoma del virus SARS-CoV-2 codifica, por tanto, 4 prote\u00ednas estructurales: la prote\u00edna S (spike protein), la prote\u00edna E (envelope), la prote\u00edna M (membrane) y la prote\u00edna N (nucleocapsid). La prote\u00edna N est\u00e1 en el interior del viri\u00f3n asociada al RNA viral, y las otras tres prote\u00ednas est\u00e1n asociadas a la envuelta viral. La prote\u00edna M de 25 Kdal est\u00e1 integrada en la membrana y es la prote\u00edna m\u00e1s abundante de la envoltura, y la prote\u00edna E, escasa, cuya funci\u00f3n principal es el ensamblaje v\u00edrico. La prote\u00edna S forma estructuras de 20nm que sobresalen de la envuelta del virus, como p\u00e9talos, y conforman unas protrusiones muy espaciadas en la superficie de la part\u00edcula, que acaban en un copete m\u00e1s amplio, dando la forma de una corona, que es el origen del nombre de estos virus (figura 1). Esta glicoprote\u00edna S contiene dos subunidades, S1, que act\u00faa como el ligando que se une a receptores de superficie de la c\u00e9lula diana, y S2, que interviene en la fusi\u00f3n de la envoltura del viri\u00f3n con la membrana citopl\u00e1smica de la c\u00e9lula (3). Adem\u00e1s, la prote\u00edna S ser\u00eda la respons able como ant\u00edgeno, de la producci\u00f3n de anticue rpos.La glicoprote\u00edna S1 contiene el dominio de uni\u00f3n al receptor de las c\u00e9lulas que infecta, uni\u00f3n que se realiz a por el dominio RBD (Receptor Binding Domain) y tiene lugar con el receptor celular ACE-2 (Angiotensin Converting Enzyme-2) (4-7). Entre las c\u00e9lulas que poseen el receptor ACE-2 destacan las de la mucosa nasal y far\u00edngea, la conjuntiva, los neumocitos pulmonares, las c\u00e9lulas intestinales y renales, el endocardio, test\u00edculos y c\u00e9lulas nerviosas cerebrales (8). Las dos primeras podr\u00edan ser la puerta de entrada del virus en los individuos. El mecanismo de actuaci\u00f3n del virus dentro de las c\u00e9lulas, aunque no est\u00e1 al 100% identificado molecularmente, sigue el patr\u00f3n habitual de virus con envuelta (fig. 3): 1. Adsorci\u00f3n. El virus, que se une a la c\u00e9lula hospedadora e introduce su material gen\u00e9tico, es muy espec\u00edfico y \u00fanicamente infecta a un determinado tipo de c\u00e9lulas, las que poseen el receptor ACE-2, en el caso del SARS-CoV-2 2. Penetraci\u00f3n. La membrana de estos virus es de la misma naturaleza que la membrana celular, por lo que puede ocurrir una fusi\u00f3n de membranas, y entra s\u00f3lo la c\u00e1pside, o puede entrar por endocitosis, y la envuelta del virus se fusiona con el lisosoma. 3. Decapsidaci\u00f3n. El material gen\u00e9tico queda libre en el citoplasma a trav\u00e9s de diferentes enzimas que degradan las prote\u00ednas v\u00edricas. 4. S\u00edntesis y replicaci\u00f3n. En el SARS-CoV-2, al ser un virus con ARN, esta fase ocurre solamente en el citoplasma. El virus utiliza la maquinaria celular para su replicaci\u00f3n (creaci\u00f3n de copias) del ARN y para la s\u00edntesis de las cuatro prote\u00ednas que ya hemos comentado. 5. Ensamblamiento. En este momento, la c\u00e9lula posee copias de ARN del virus y de prote\u00ednas flotando en el citoplasma. Por diferentes mecanismos, y la actuaci\u00f3n de la prote\u00edna E, estas prote\u00ednas se van uniendo dejando en su interior una copia del ARN viral. Las nuevas prote\u00ednas estructurales y accesorias reci\u00e9n sintetizadas son transferidas desde el ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico al aparato de Golgi, donde se ensamblan los nuevos viriones. 6. Liberaci\u00f3n. Tiene lugar por mecanismos de exocitosis, lo que les facilita rodearse de membrana. Es decir, la membrana del los virus con envuelta se origina de la membrana celular a la que ha infectado (9). El virus, una vez en el interior de las c\u00e9lulas parasi - tadas podr\u00eda desencadenar una reacci\u00f3n inmuno - l\u00f3gica (v\u00e9ase m\u00e1s adelante), pero tambi\u00e9n se ha comprobado que inhibe la producci\u00f3n y el mecanismo de acci\u00f3n del interfer\u00f3n, respuesta defensiva del organismo frente a todos los virus. Figura 1. Morfolog\u00eda de los coronavirus. V\u00e9ase la corona de esp\u00edculas. Figura 2. Estructura del genoma de los coronavirus SARS-CoV-1, MERS-CoV y SARS-CoV-2.100 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 103Los coronavirus son dif\u00edciles de cultivar a partir de muestras de los enfermos. Algunas cepas se han desarrollado en cultivos de c\u00e9lulas diploides humanas, pero la mayor\u00eda se han aislado en cultivos de c\u00e9lulas de tr\u00e1quea humana embrionaria. Su crecimiento se demuestra por el cese del movimiento ciliar y la observaci\u00f3n de los virus por microscop\u00eda electr\u00f3nica o inmunomicroscop\u00eda electr\u00f3nica. Sin embargo, algunas cepas se han podido adaptar en cultivos celulares, lo que ha permitido la pr\u00e1ctica de encuestas serol\u00f3gicas en la poblaci\u00f3n, mediante reacciones de neutralizaci\u00f3n, fijaci\u00f3n de comple - mento y ELISA. Mediante la primera se pudo comprobar ya en 1980, que alrededor del 50% de los ni\u00f1os de 5-7 a\u00f1os y el 80% de los adultos presentaban anticuerpos, que indican infecciones anteriores (10). Otro aspecto de gran inter\u00e9s es la relaci\u00f3n gen\u00e9tica de los coronavirus entre s\u00ed, para conocer el posible origen de las epidemias. Desde que en 1965, Tyrre y Bynoe cultivaron un virus obtenido de las v\u00edas respiratorias de un ni\u00f1o con resfriado com\u00fan (2), gran n\u00famero de trabajos comprobaron part\u00edculas similares en pollos, ratas, ratones, pavos y otras aves, bovinos, camellos y dromedarios, rumiantes salvajes, ballenas beluga, perros, gatos, conejos y cerdos, que daban manifestaciones cl\u00ednicas muy variadas. Pero pronto los estudios comprobaron que la relaci\u00f3n gen\u00e9tica m\u00e1s cercana era con los virus de los murci\u00e9 - lagos. Esta cercan\u00eda gen\u00e9tica y su capacidad de recombinaci\u00f3n se comprobaron en el SARS-CoV-1 con los virus de los murci\u00e9lagos y civetas, y en el MERS-CoV con los de murci\u00e9lagos y dromedarios (11). En el caso del virus SARS-CoV-2, la homolog\u00eda del ARN con el SARS-CoV-1 es del 60%, (fig. 2), pero con el BatCoV-RaTG13 hallado en poblaciones de los llamados murci\u00e9lagos de herradura de la provincia de Yunnan (China) ( Rhinolophus affinis ) es del 96,2%. Sin embargo, el hecho de que este virus del murci\u00e9lago presente diferencias en m\u00e1s de 1.100 nucle\u00f3tidos con el SARS-CoV-2 plantea dudas sobre que pueda ser su origen inmediato, y sugiere la necesidad de que haya evolucionado en otro hospedador intermediario. El virus del pangol\u00edn malayo posee una similitud el 91.02% con el genoma del SARS-CoV-2 y por ello, para algunos autores, ese podr\u00eda ser el hu\u00e9sped intermediario (12). Diagn\u00f3stico directo para la b\u00fasqueda del virus La t\u00e9cnica de referencia es la RT-PCR o reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, en la que se detecta el ARN del virus, y permiti\u00e9ndonos la cuantificaci\u00f3n mediante la determinaci\u00f3n de la carga v\u00edrica (13). Normalmente se hace mediante toma con hisopo de secreciones nasofar\u00edngeas. Recientemente, en un estudio realizado en individuos que acudieron a un hospital por una infecci\u00f3n respiratoria aguda se T\u00c9CNICAS DE LABORATORIOFigura 3. Ciclo replicativo intracelular del SARS-CoV-2(9). Explicaci\u00f3n en el texto.101 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 103realizaron dos tomas, una con hisopo nasal y otra en saliva. La prevalencia hallada en la muestra respira - toria fue del 9,5% y la especificidad fue del 84.2%. La concordancia entre ambas tomas fue del 97.5%. El estudio en saliva, podr\u00eda ser una muestra alterna - tiva y, seg\u00fan sus autores, facilitar\u00eda la recolecci\u00f3n de muestras y la mejor\u00eda en el diagn\u00f3stico (14). Detecci\u00f3n del ant\u00edgeno La detecci\u00f3n del llamado ant\u00edgeno v\u00edrico, que tambi\u00e9n se realiza con un hisopo a partir de nasofa - ringe, consiste en el hallazgo de cualquier fragmento de las prote\u00ednas de la superficie del virus, mediante inmunoensayo fluorescente (SOFIA-2). Ha sido estudiado en la corporaci\u00f3n Quidel de San Diego, y aprobado por la FDA (15). Se necesita captar una gran cantidad de prote\u00ednas para poder detectar una infecci\u00f3n positiva, lo que explica que existan un mayor n\u00famero de falsos negativos. Una de las ventajas es la rapidez de la t\u00e9cnica, que se puede llevar a cabo en 15 minutos. Detecci\u00f3n de anticuerpos Detecci\u00f3n r\u00e1pida: TDR. Consiste en una inmunocro - matograf\u00eda, similar a la prueba de embarazo, ya que muestra l\u00edneas de color para los sueros positivos. Permite detectar IgM e IgG (fig. 4). Son sencillas y r\u00e1pidas. Pero con una sensibilidad que permite el escape de casos positivos, lo que explicar\u00eda el elevado n\u00famero encontrado de casos negativos. En estudios comparativos de los test r\u00e1pidos y el ELISA se demostr\u00f3 la alta variabilidad de los primeros (13).La t\u00e9cnica de referencia es el ELISA (enzimoinmu - noan\u00e1lisis). Adem\u00e1s de detectar IgM e IgG, permite la cuantificaci\u00f3n de los anticuerpos. Utiliza una placa de pocillos recubiertos por la prote\u00edna S del virus, que se incuban con el suero a estudiar. Es muy sensible y espec\u00edfica. Cin\u00e9tica de las pruebas diagn\u00f3sticas En la figura 5 aparece reflejada la cin\u00e9tica de la PCR y de los anticuerpos en la infecci\u00f3n por el virus. Tras el contacto con el virus comienza un per\u00edodo asintom\u00e1 - tico que puede durar varios d\u00edas, en el cual raramente se utiliza ninguna t\u00e9cnica diagn\u00f3stica. Con el inicio de los s\u00edntomas podemos detectar el ARN por PCR, que inicia su aumento, descendiendo posterior - mente a medida que el sujeto comienza a recupe - rarse, desapareciendo a los 20-21 d\u00edas. Esta prueba de diagn\u00f3stico busca fragmentos gen\u00e9ticos de una infecci\u00f3n activa o menguante. Un resultado positivo despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de los s\u00edntomas, no indica necesariamente una reinfecci\u00f3n. Se han descrito PCR positivas pasados 28 d\u00edas. Sobre los d\u00edas 6 o 7 comienza la respuesta de anticuerpos, siendo la IgM la primera. A los 14-17 d\u00edas aparece la IgG, que se eleva notablemente, manteni\u00e9ndose en forma de meseta unos 35 d\u00edas, aproximadamente. En pacientes hospitalizados y recuperados, las tasas de IgG son similares en hombres y mujeres, pero presentan un t\u00edtulo m\u00e1s alto en relaci\u00f3n a la gravedad del paciente, as\u00ed como en ancianos, probablemente porque presenten una mayor gravedad (16). Estos anticuerpos pueden proporcionar una inmunidad a largo plazo. Control Zonas reactivas MuestraIgG IgM{ Negativa Positiva IgM+IgGPositiva IgGFigura 4. Test de Diagn\u00f3stico R\u00e1pido (TDR).102 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 103Debido al elevado n\u00famero de pruebas diagn\u00f3sticas y a sus resultados poco concordantes, sobre todo, si lo relacionamos con los cuadros cl\u00ednicos, surgen una serie de dudas y problemas en la interpretaci\u00f3n de procesos, creando una verdadera incertidumbre. Dichas dudas son numerosas, pero las sintetizaremos en diversos apartados: Duraci\u00f3n de la inmunidad, reinfecciones, capacidad real de la neutralizaci\u00f3n de los anticuerpos y aparici\u00f3n de nuevas patolog\u00edas. Duraci\u00f3n de la inmunidad: Realmente no sabemos con certeza la duraci\u00f3n de los anticuerpos y si la inmunidad que proporcionan los mismos es duradera. Tenemos como ejemplo la pandemia del SARS por el virus CoV-1, que desapareci\u00f3 de forma r\u00e1pida, y de la cual se conservan sueros de pacientes que la padecieron y que nos puede hacer pensar en una inmunidad adecuada tras varios a\u00f1os. En el caso del SARS-CoV-2 el tiempo transcurrido es todav\u00eda demasiado corto para asegurar cualquier hip\u00f3tesis. Sobreinfecci\u00f3n o reinfecci\u00f3n: Puede deberse al contacto con otros coronavirus humanos, al fallo de una hipot\u00e9tica inmunidad protectora, a la exposi - ci\u00f3n a formas gen\u00e9ticamente distintas de la misma cepa viral o al desprendimiento de fragmentos de ARN capaces de ser captados por la t\u00e9cnica de ensayo, dando lugar a resultados falsos positivos de la PCR (17). Capacidad real de la neutralizaci\u00f3n de los anticuerpos:Para conocer esta capacidad con exactitud se requieren ensayos de neutralizaci\u00f3n, con suero o plasma de pacientes, y as\u00ed comprobar enfrent\u00e1ndolos a virus, la inhibici\u00f3n de su capacidad replicativa. Posible aparici\u00f3n de nuevas patolog\u00edas: Se han denomi - nado ADE (Antibody Dependent Enhancement) a procesos debidos a la fijaci\u00f3n de la fracci\u00f3n Fc de anticuerpos no neutralizantes, capaces de estimular diversas c\u00e9lulas del sistema inmune. Ser\u00edan un paso clave en la progresi\u00f3n de la enfermedad de su forma leve a severa (18). As\u00ed mismo, podr\u00edan explicar la disregulaci\u00f3n inmune, incluida la apoptosis de c\u00e9lulas inmunes, que promueve el desarrollo de linfopenia de c\u00e9lulas T, y una cascada inflamatoria con la acumula - ci\u00f3n pulmonar de macr\u00f3fagos y neutr\u00f3filos, as\u00ed como, una tormenta de citocinas (19). Quiz\u00e1 el fen\u00f3meno ADE sea la raz\u00f3n por la cual el curso del SARS-CoV-2 es m\u00e1s severo en las personas mayores, en compara - ci\u00f3n con las m\u00e1s j\u00f3venes, debido a que la producci\u00f3n de anticuerpos es en ellas m\u00e1s lenta y no suficiente para neutralizar los virus. Otras posibles patolog\u00edas que puedan darse, como fibrosis pulmonar, da\u00f1os intestinales, renales, cerebrales, dermatol\u00f3gicos, etc. deben de ser conside - rados en un futuro pr\u00f3ximo. Algunos de los grados de incertidumbre encontrados desde el comienzo de la pandemia de SARS-CoV-2 hasta ahora, han ido creciendo conforme pasaba el tiempo y, a pesar de existir numerosos estudios de todo tipo en todo el mundo y por ello, una amplia bibliograf\u00eda, es absolutamente necesario que transcurra a\u00fan m\u00e1s tiempo para encontrar soluciones adecuadas. La formaci\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n formados por microbi\u00f3logos, inmun\u00f3logos, cl\u00ednicos y epidemi\u00f3logos, con un seguimiento conjunto en amplias cohortes de todos los resultados, es la \u00fanica soluci\u00f3n a los problemas que hemos planteado, as\u00ed como todos aquellos que de hecho puedan aparecer y as\u00ed podremos profundizar en las innumerables inc\u00f3gnitas cient\u00edficas. Figura 5. Cin\u00e9tica de las pruebas diagn\u00f3sticas del virus SARS-CoV-2. INCERTIDUMBRES \u00bfQU\u00c9 ES LO QUE PODEMOS Y DEBEMOS BUSCAR PARA SOLUCIONAR LOS PROBLEMAS PLANTEADOS?103 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879SARS-C oV-2: PROBLEMAS E INCERTIDUMBRES Mar\u00eda del Carmen Maroto Vela An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 a 1031. Chen Y , Liu Q, Guo D. Emerging coronaviruses: genome coronavirus. An RANM 2019; 136(03): 235-238. 3. 2005; 1423-1434. 4. Slutsky A. de angiotensina 2 (ACE2) como receptor de SARS-CoV-2: mecanismos moleculares y posible objetivo terap\u00e9utico. Cuidados Intensivos Med 2020; 46 :586-590. 6. Kai H, Kai M. Interactions of coronaviruses with ACE2, angiotensin II, and RAS inhibitors lessons https://doi.org/10.1038/s41440-020-0455-8 al. Circulating plasma concentrations of angiotensin-converting enzyme 2 in men and women with heart failure and effects on renin-angiotensin-aldosterone inhibitors. Eur Heart J 2020; doi:10.1093/eurheart/ehaa.373. Bunyavanich S, A. Nasal gene expression of angiotensin-converting enzyme 2 SC, Di Napoli Features, and treatment coronavirus StatPearls. J 5209-5212. Zhang T, Wu Q , Zhang Z. Probable pangolin origin of SARS-CoV-2 COVID-19 Outbreak. Curr Biol 2020; 30(7): 1136-1341. 13. Mart\u00ednez L, Garc\u00eda F, Navarro JM, Pascual A. Recomendaciones de la Sociedad Andaluza de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednica para el uso de los test de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno o de detecci\u00f3n de anticuerpos para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. SAMPAC, 4 de Abril 2020. 14. Pasomsub E, Siriorn P , Boonyawat K et al. Saliva sample as non-invasive the approves first antigen test for detecting the Coronavirus. The New Y ork Times , May 11, 2020. 16. Stadlbauer D, Amanat F, Chromikova V et al. SARS-CoV-2 detailed positive again: KCDC. The Korea Herald. 2020, 10 Abril. 18. Yip MS, Cheung CY , Li PH et al. Investigaci\u00f3n de mejora dependiente de anticuerpos (ADE) de la infecci\u00f3n por coronavirus SARS y su papel en la patog\u00e9nesis del SARS. Actas de BMC 2011; 5 (S1). doi : 10.1186 / 1753-6561-5-s1-p80 . 19. Wan Y, Shan J, Sun S. et al. Mecanismo molecular para la mejora dependiente de anticuerpos de la entrada de coronav irus. J Virol 2020; 94(5): e02015-19.BIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Maroto-Vela M. SARS-CoV-2: Problemas e incertidumbres ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 98 -103 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev01 a 103104 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112DOI: en la RANM CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES EN NUESTRA VIDA COVID-19 CRISIS: EPIDEMIOLOGICAL AND SOCIAL PERSPECTIVE OF AN UNPRECEDENTED PANDEMIC IN OUR LIVES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 Resumen La globalizaci\u00f3n creciente condiciona complejas interacciones humanas, biol\u00f3gicas y comerciales que condicionan nuestra forma de vivir y enfermar. El riesgo pand\u00e9mico que ha aparecido con la COVID-19 ya se hab\u00eda anticipado por muchas instituciones y expertos, pese a lo cual nuestros gobernantes y nuestra sociedad no se han preparado suficiente. Eso ha hecho que la arrasa - dora epidemia que hemos sufrido haya sorprendido a todo nuestro sistema desprevenido. El SARS en el 2003 y el MERS en el 2012 fueron avisos previos de mutaciones de coronavirus que presentaban una contagiosidad y letalidad preocupante, aunque consiguieron controlarse con medidas de salud p\u00fablica. En esta ocasi\u00f3n, la propia arrogancia de muchos de nuestros pa\u00edses ha hecho que pese a que la pandemia iba llegando de forma progresiva y anunciada, no hici\u00e9ramos lo suficiente para prepararnos y reforzar el sistema sanitario y de salud p\u00fablica. En este trabajo se revisan de forma b\u00e1sica el agente etiol\u00f3gico, el periodo de incubaci\u00f3n, los mecanismos de transmisi\u00f3n, los factores de riesgo, las manifestaciones cl\u00ednicas resumidas, el an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico de la situaci\u00f3n (incluyendo incidencia o nuevos casos, mortalidad y letalidad, y estimando el exceso de mortalidad asociado a la COVID-19), y el confinamiento y fases paulatinas de desescalada. Desde el punto de vista social, se identifican los grupos vulnera - bles que han sido afectados de manera particular con la COVID-19 en Espa\u00f1a. El art\u00edculo concluye revisando las medidas de medicina preventiva y salud p\u00fablica ante la COVID-19. Ello se articula a trav\u00e9s de las medidas de higiene b\u00e1sica y a indagar lo que podemos esperar de la prevenci\u00f3n primaria a trav\u00e9s del mecanismo de inmunizaci\u00f3n que nos puede facilitar las vacunas. En la parte final se discute la problem\u00e1tica para poder desarrollar, seleccionar, priorizar, y distribuir estas vacunas como bien universal, y se insiste en que por ahora, y mientras carezcamos de vacunas, nuestra obligaci\u00f3n es seguir insistiendo en higiene y... en conductas saludables. Y remarcar la trascendencia de la educaci\u00f3n para un mundo mejor. Abstract Increasing globalization drives complex human, biological and commercial interactions that affect the way we live and get sick. The pandemic risk that has appeared with the COVID-19 had already been anticipated by many institutions and experts, yet our governments and decision-makers have not themselves sufficiently. suffered has caught our entire system off guard. The SARS in 2003 and the MERS in 2012 were previous warnings of coronavirus mutations that presented a lethality, although they managed to be controlled with public health measures. On this occasion, the arrogance of many of our countries has meant that although the pandemic was coming progressively and announced, we did not do enough to prepare and strengthen the health system and public health. In this paper, we basically review the etiological agent, the incubation period, the factors, the epidemiological and lethality, and estimating the excess mortality associated with the COVID-19), and the confinement and gradual stages of de-escalation. From the social point of view, the vulnerable groups that have been particularly affected by COVID-19 in Spain are identified. The article concludes by reviewing preventive medicine and public health measures in the face of COVID-19. This is articulated through the measures of basic hygiene and to investigate what we can expect from primary prevention through the mechanism of immunization that can provide us with vaccines. In the final part, the problem is discussed in order to develop, select, prioritize, and distribute these vaccines as a universal good, and it is emphasized that for now, and while we lack vaccines, our obligation is to continue insisting on hygiene and... healthy behaviors. And Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica. INCLIVA y Universidad de Valencia Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia de Medicina de la Comunidad Valenciana Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Autor para la correspondencia Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 91 159 47 34 | E-Mail: secretaria@ranm.es105 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112En el mundo en que vivimos nos hemos ido adentrando progresivamente en una nueva era de las interacciones humanas cada vez m\u00e1s intensas. Ello est\u00e1 asociado al fen\u00f3meno de la globalizaci\u00f3n (viajes, comercio, alimentaci\u00f3n...), el cual conlleva determi - nantes que cambian la forma de vivir y enfermar de la poblaci\u00f3n. El problema de la COVID-19 acontecido este a\u00f1o, ha sido un acontecimiento pand\u00e9mico que de una forma u otra ya se preve\u00eda. Instituciones y expertos en el tema ven\u00edamos anunciando que esto iba a pasar tarde o temprano. Pese a eso ni nuestros gobiernos ni los gestores se tomaron el tema suficientemente en serio, por lo que todo esto vino sin que estuvi\u00e9ramos preparados. En nuestro caso, el autor de este art\u00edculo particip\u00f3 en un art\u00edculo publicado este mismo por el del Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos (IEEE) del Ministerio de Defensa, sobre la preparaci\u00f3n que se debe tener ante una posible pandemia y las estrate - gias a seguir, documento que fue elaborado antes de que ocurriera la COVID-19 (1). Si reflexionamos solo un poco, ya cont\u00e1bamos con antecedentes parecidos, como el del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS) que el 15 de marzo de 2003 fue considerado como una alerta global por parte de la OMS, a ra\u00edz de un proceso que se inici\u00f3 en noviembre de 2002 en la provincia de Guangdong, en el sur de China. Est\u00e1bamos ante lo que entonces era un nuevo coronavirus surgido a partir de un reservorio animal. A ese coronavirus se le denomin\u00f3 SARS-CoV-1. Este virus fue r\u00e1pidamente combatido con medidas preventivas sistem\u00e1ticas que resultaron efectivas en el marco de las propias caracter\u00edsticas de este coronavirus, todo lo cual hizo que la pandemia en menos de un a\u00f1o desapareciera (2). En aquel momento en nuestro pa\u00eds, el firmante de este trabajo ten\u00eda la responsabilidad de coordina - ci\u00f3n de las acciones de prevenci\u00f3n y control en el Ministerio de Sanidad, y se realizaron una serie de medidas r\u00e1pidas y concretas, que a modo de resumen se exponen a continuaci\u00f3n las m\u00e1s relevantes: La creaci\u00f3n de un comit\u00e9 de expertos con gran rapidez tras la alerta, con consulta previa a especialistas, incluyendo a Acad\u00e9micos de la RANME, para la coordinaci\u00f3n y seguimiento. Control a la entrada en fronteras por parte de los servicios de Sanidad Exterior del propio Ministerio de Sanidad. Adecuaci\u00f3n inmediata de consejos sanitarios a los que sal\u00edan a zonas de riesgo. Protocolos de actuaci\u00f3n sanitaria. Canales de informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y a los medios de comunicaci\u00f3n En el a\u00f1o 2012 otro coronavirus con mutaciones que lo hac\u00edan muy agresivo apareci\u00f3 por primera vez en Arabia Saudita y luego se propag\u00f3 a otros pa\u00edses, aunque su distribuci\u00f3n qued\u00f3 restringida a la zona del golfo p\u00e9rsico y oriente medio: el MERS (3). Su letalidad era llamativamente alta (entorno al 35% de los infectados fallec\u00edan) pero tambi\u00e9n fue controlado con medidas de salud p\u00fablica. Tras esas dos importantes mutaciones de coronavirus, llegamos a final de 2019 a la generaci\u00f3n mutante de otro virus de esa familia que en principio parec\u00eda de menor letalidad y contagiosidad (reflejado en n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n, tal como se describe m\u00e1s abajo). El virus fue descubierto por primera vez en la ciudad de Wuhan, provincia de Hubei (China), y se declar\u00f3 a la OMS el 31 de diciembre, tras lo cual lleg\u00f3 a producir miles de casos y un colapso en el sistema sanitario de la zona. A finales de enero de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 el brote como emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional, denominando al virus SARS-Cov-2 y a la enfermedad COVID-19 (ello para evitar la estigmatizaci\u00f3n que supone asociar el virus a una ciudad o a un pa\u00eds). Espa\u00f1a inicialmente pareci\u00f3 quedar libre de la enfermedad, pero eso no fue m\u00e1s que una ilusi\u00f3n, porque el 31 de enero de 2020 se confirmaba oficialmente el primer caso de coronavirus, aunque hay serios indicios que indican que el virus podr\u00eda haber llegado antes a nuestro pa\u00eds (4). Actualmente la COVID-19 es una pandemia de enormes proporciones que ha impresionado a todos por su r\u00e1pida propagaci\u00f3n a nivel mundial (5) y las consecuencias directas del colapso de los sistemas sanitarios no preparados para una enfermedad infecciosa como esta. La COVID-19 (acr\u00f3nimo del ingl\u00e9s COronaVIrus Disease 2019 ), est\u00e1 causada por el virus SARS-CoV-2. Las caracter\u00edsticas del virus han sido descritas en otras presentaciones de Acad\u00e9micos de la RANME que ser\u00e1n reflejados en esta revista, por lo que no entraremos aqu\u00ed en m\u00e1s detalles. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n m\u00e1s habitual del la COVID-19 es de 4-6 d\u00edas, aunque puede ampliarse hasta los 14 d\u00edas, tiempo utilizado para establecer las cuarentenas (6,7). Desde la perspectiva de salud p\u00fablica, se entiende por cuarentena la medida adoptada durante una epidemia/pandemia para evitar la propagaci\u00f3n del agente infeccioso causante de la misma. Dicha medida consiste en que la persona sospechosa de contagio permanezca en casa, evitando el contacto con otras personas. El objetivo de esta medida ser\u00e1 evitar el contagio y disminuir el riesgo de transmisi\u00f3n del agente infeccioso, lo cual ayuda a combatir la enfermedad.INTRODUCCI\u00d3N AGENTE ETIOL\u00d3GICO PERIODO DE INCUBACI\u00d3N106 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112El virus se propaga de persona a persona por contacto directo con las microgotas o gotas de Fl\u00fcgge de saliva y/o moco que son expulsadas de forma inadvertida por la persona infectada por boca / nariz al hablar, espirar o toser, o mediante las manos u objetos (f\u00f3mites) contaminados por ellas mismas que entran en contacto con la mucosa del receptor. Hay teor\u00edas recientes que abogan por la posibilidad de que haya una transmisi\u00f3n a\u00e9rea, pero en el momento en el que se completa este manuscrito no est\u00e1n a\u00fan confirmadas (8). La estabilidad en las superficies del SARS-CoV-2 es similar a la del SARS-CoV-1, las diferencias epidemiol\u00f3gicas probablemente surgen de las altas cargas virales en el tracto respiratorio superior y en la contagiosidad de asintom\u00e1ticos. El SARS-CoV-2 se detecta hasta tres horas en aerosoles, hasta cuatro en cobre, hasta 24 en cart\u00f3n y hasta dos o tres d\u00edas en acero inoxidable y en pl\u00e1stico, aunque la vida media estimada en acero inoxidable y en pl\u00e1stico fue de 5,6 y 6,8 horas respectivamente (9). Aunque tambi\u00e9n se ha detectado el virus en sangre y heces, no se conoce el valor real que puedan tener estas v\u00edas en la transmisi\u00f3n, aunque en el momento actual todo apunta a que parece poco probable que sea relevante, pudi\u00e9ndose afirmar que la v\u00eda de transmisi\u00f3n de la COVID-19 es la respiratoria. El n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n (tambi\u00e9n llamado \u00edndice R0 en epidemiolog\u00eda) o n\u00famero promedio de casos nuevos que genera un individuo infectado en el caso que nos ocupa por SARS-CoV-2 se estima entre 2,2-2,6 (10). Sin embargo, hay que mencionar que dicho \u00edndice ha ido variando seg\u00fan los pa\u00edses. La transmisibilidad del SARS-CoV-2 no parece mostrar signos de debilitamiento de la contagiosidad en condiciones c\u00e1lidas y h\u00famedas, aunque algunos estudios apuntan menor capacidad de transmisi\u00f3n a temperaturas altas (11). Los factores de riesgo m\u00e1s destacados son: Ser mayor de 65 a\u00f1os Presencia de inmunosupresi\u00f3n cong\u00e9nita o adquirida Presencia de patolog\u00edas cr\u00f3nicas y/o varias enfermedades de forma simult\u00e1nea Historia previa de viaje a zona de riesgo con evidente transmisi\u00f3n comunitaria Historia de contacto previo con casos probables o confirmados Persona hospitalizada por una infecci\u00f3n respira - toria aguda son criterios de gravedad (neumon\u00eda, distress respiratorio agudo, fallo multiorg\u00e1 - nico...) en el que se ha descartado otras causas que justificasen el cuadro cl\u00ednico. La COVID-19 se manifiesta principalmente como una infecci\u00f3n respiratoria aguda, aunque existen casos asintom\u00e1ticos o con s\u00edntomas muy leves (12). Las manifestaciones m\u00e1s frecuentes de la COVID-19 son: Presencia de fiebre Cansancio acompa\u00f1ado de mal estar general Tos seca, improductiva Disnea o sensaci\u00f3n de falta de aire Pero se han descrito otros s\u00edntomas menos frecuentes como: Dolor muscular Cefaleas Mareos Dolor abdominal Diarrea N\u00e1useas, v\u00f3mitos Anosmia En momento de redactar el presente art\u00edculo los datos epidemiol\u00f3gicos eran los que se van a describir a continuaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, a fecha 23 de mayo, se confirmaron 235 mil casos, 150 mil casos curados y 26.834 fallecidos. En el mundo los datos eran: 5,47 millones de casos confirmados, 2,3 millones de casos curados y 345 mil fallecidos. Si nos centramos en los datos de la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (RENAVE) las curvas epidemiol\u00f3gicas quedan reflejadas en las figuras 1, 2 y 3. Las comunidades aut\u00f3nomas mas afectadas aparecen reflejas en la tabla 1.MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N FACTORES DE RIESGOMANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS ANALISIS EPIDEMIOL\u00d3GICO DE LA SITUACI\u00d3N107 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112 Figura 1. Evoluci\u00f3n de nuevos casos de SARS-Cov-2 en Espa\u00f1a. Figura 2. Curva epid\u00e9mica por fecha de inicio de s\u00edntomas y fecha de diagn \u00f3stico. Casos de COVID-19 notificados a la RENA VE (fuente: CNE. ISCIII: RENA VE datos actualizados a 21-05-2020).108 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112Figura 3. Curva epid\u00e9mica de casos de COVID-19 seg\u00fan gravedad. Casos de COVID-19 notificados a la RENA VE (fuente: CNE. ISCIII: RENA VE datos actualizados a 21-05-2020). Tabla 1.- Datos epidemiol\u00f3gicos de la situaci\u00f3n de Espa\u00f1a el 20 mayo de 2020. Comunidad Aut\u00f3noma Casos confirmados Casos curados Fallecidos Comunidad de Fuente: Instituto Carlos III.109 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112 Figura 4. Letalidad de coronavirus en Espa\u00f1a por edad y sexo (fuente: Ministerio de Sanidad: Datos obtenidos del an\u00e1lisis de 88.172 casos notificados.) Figura 5. Mortalidad observada y esperada por todas las causas. Espa\u00f1a, diciembre 2019 hasta 28 de mayo de 2020. Defunciones ob - servadas (negro) y defunciones estimadas (azul), con el intervalo de confianza al 99% (banda azul).110 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112En cuanto al n\u00famero de fallecidos, el 86% de los casos fueron personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os y el 95% de los fallecidos padec\u00edan una enfermedad previa. En la figura 4 aparecen los porcentajes de muertes por grupos de edad y sexo. Se ha producido mucha pol\u00e9mica en relaci\u00f3n al n\u00famero real de fallecidos por la COVID-19 en nuestro pa\u00eds. Sin embargo, lo que no cabe duda es la mayor mortalidad que se ha producido en los meses de mayor incidencia de la enfermedad si nos fijamos en el Sistema de Vigilancia de la mortalidad diaria (MoMo) que se lleva a cabo desde el Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda del Instituto de Salud Carlos III y que identifica las desviaciones de mortalidad diaria observada con respecto a la esperada seg\u00fan las series hist\u00f3ricas de mortalidad. En este sentido, se ha observado un claro exceso de mortalidad durante el periodo del 13 de marzo al 22 de mayo de 2020 (se estima que ese exceso de mortalidad puede situarse en torno a 40.000 fallecidos). En la figura 5 se puede observar este exceso de mortalidad. Tras la declaraci\u00f3n del estado de alarma el 14 de marzo se produjo en Espa\u00f1a un estricto confina - miento de toda la poblaci\u00f3n en general, es decir la restricci\u00f3n de movimientos de la poblaci\u00f3n con el objeto de lograr controlar la transmisi\u00f3n del virus, evitar los contagios y controlar la expansi\u00f3n del virus. Esta situaci\u00f3n se mantuvo en nuestro pa\u00eds hasta el 4 de mayo, en que se iniciaron las distintas fases de la desescalada del confinamiento. Cada fase se mantuvo activa al menos 2 semanas (periodo m\u00e1ximo de incubaci\u00f3n del virus) y la desescalada o pase a la siguiente fase se realiz\u00f3 en funci\u00f3n de una serie de criterios o marcadores para el cambio de fase seg\u00fan las distintas unidades territoriales (provincias o islas): Capacidades estrat\u00e9gicas del sistema sanitario: atenci\u00f3n primaria, hopitalaria y camas de UCI disponibles. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica: tasas de contagiados, tasa de diagn\u00f3sticados... Cumplimiento de las medidas de protecci\u00f3n colectiva en los centros de trabajo, comercio y transporte p\u00fablico. Evaluaci\u00f3n de datos de movilidad y socioecon\u00f3 - micos. A continuaci\u00f3n se enumeran y describen la distintas fases de desescalada Fase 0: preparaci\u00f3n (4 de mayo) (13): Comenz\u00f3 con la salida de los menores de 14 a\u00f1os el 26 de abril, y continu\u00f3 con la salida de los adultos a partir del 2 de mayo para realizar actividades deportivas al aire libre y de forma individual.Adem\u00e1s, se produjo la reapertura econ\u00f3mica en comercios que puedan atender con cita previa. Se retomaron los entrenamientos de deportistas del \u00e1mbito profesional. Fase 1: inicial (11 de mayo) (14). Se permiti\u00f3 la reapertura de algunas actividades con determi - nadas restricciones de seguridad, a excepci\u00f3n de grandes centros o parques comerciales. Se reabrieron comercios que incluyen terrazas con una limitaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n del 30%, as\u00ed como los hoteles y alojamientos tur\u00edsticos, excluyendo las zonas comunes. En el caso de los mayores de 65 a\u00f1os, dispondr\u00edan de un horario preferente para evitar, al m\u00e1ximo posible, su contacto con otro tipo de clientes. Adem\u00e1s, en el sector agrario y pesquero se reanudaron las actividades. Se comenzaron a abrir los lugares de culto, limitando su aforo; los centros deportivos de alto rendimiento, con seguridad reforzada y turnos de entrenamiento. Se permiti\u00f3 el entrenamiento en ligas profesionales. En el transporte p\u00fablico el uso de mascarilla fue recomendado. Fase 2: intermedia (15) : Se abrieron los espacios interiores de los locales con un tercio de su aforo y barreras que garanticen su separaci\u00f3n (como mamparas). En esta fase, solo se contemplar\u00e1 el servicio en mesas, si hablamos de bares y restaurantes. El curso escolar se pospone hasta septiembre con la excepci\u00f3n de las actividades de refuerzo, las escuelas cuando ambos padres trabajen presencialmente o para la EV AU. Los cines, museos y teatros se abrir\u00e1n con entrada preasig - nada y aforo de un tercio. Se reanud\u00f3 la caza y la pesca deportiva. En cuanto al ocio y la cultura, apertura de salas de exposiciones y conferencias con un tercio de aforo. El espect\u00e1culo en sitios cerrados estuvo limitado a 50 personas y se fij\u00f3 una separaci\u00f3n m\u00ednima de dos metros. Si son al aire libre cuando congreguen a menos de 400 personas (siempre y cuando sea sentados). En los lugares de culto se limit\u00f3 el aforo al 50%. Fase 3: avanzada (16): \u00daltima fase hasta recuperar la nueva normalidad. Se flexibiliza la movilidad general y se mantiene la recomendaci\u00f3n del uso de la mascarilla fuera del hogar y en el transporte. En cuanto al \u00e1mbito comercial, se limit\u00f3 el aforo al 50% y se fij\u00f3 una distancia m\u00ednima de dos metros. Mientras que en la restauraci\u00f3n se suavizaron algo m\u00e1s las restricciones de aforo y ocupaci\u00f3n, pero se mantuvieron estrictas condiciones de separaci\u00f3n entre el p\u00fablico. Como nota posterior a mi presentaci\u00f3n en la RANME y anterior a la finalizaci\u00f3n de la redacci\u00f3n y env\u00edo de este manuscrito, el estado de alarma finaliz\u00f3 a las 00:00 horas del d\u00eda 21 de junio de 2020. El SARS-Co2 ha producido efectos devastadores en grupos de riesgo no habituales en otras patolo - g\u00edas. Analizando el tema podemos describir como grupos vulnerables a los efectos de esta enfermedad los siguientes:CONFINAMIENTO Y FASES DE DESESCALADA GRUPOS VULNERABLES QUE SE HAN AFECTADO DE MANERA PARTICULAR CON COVID-19 EN ESPA\u00d1A111 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 1121. Los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas que han sido olvidados ante la emergencia del COVID-19. 2. Trastornos de salud mental particularmente vinculados a la COVID-19, como los pacientes con trastornos obsesivo-compulsivos (TOC) afectados por el estado de confinamiento (despu\u00e9s de estar encerrados durante un largo per\u00edodo de tiempo). 3. Personas que han perdido su trabajo durante este per\u00edodo / personas afectadas por la crisis econ\u00f3mica asociada a la pandemia y las medidas de confinamiento. 4. Personas mayores o discapacitadas institucio - nalizadas (residencias). 5. Profesionales de la salud que han estado de alguna manera en riesgo virol\u00f3gico y abrumados y que pueden sufrir consecuencias..., incluidos los trastornos de estr\u00e9s postraum\u00e1tico. PREVENCI\u00d3N PRIMARIA A TRAV\u00c9S DE MEDIDAS DE HIGIENE Basadas en medidas de higiene b\u00e1sica que en m\u00faltiples ocasiones son olvidadas por la poblaci\u00f3n general. Lavado de manos de manera frecuente con agua y jab\u00f3n durante al menos 20 segundos, o si no se puede, utilizar un desinfectante para manos a base de alcohol (al menos 60% de alcohol. Al mismo tiempo se debe evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca antes del lavado de manos. Utilizar pa\u00f1uelos desechables. Si no se tienen a mano pa\u00f1uelos desechables, no es conveniente taparse la boca o nariz durante un estornudo con la mano, ya que con ellas interactuamos con los dem\u00e1s. Por tanto, se recomienda taparse la boca/nariz con la cara interna del antebrazo en el momento de toser o estornudar y lavarse las manos enseguida. Recordar siempre que tras usar pa\u00f1uelos desechables hay que depositarlos en la basura de forma inmediata, no guardar ni reutilizar. Limpiar y desinfectar los objetos y las superficies que son tocadas con frecuencia (como el tel\u00e9fono m\u00f3vil, pomos de puertas,...), usando un producto com\u00fan de limpieza de uso dom\u00e9stico en rociador o toallita. Distanciamiento f\u00edsico (mal llamado distancia - miento social). Mantener una distancia de seguridad entre las personas no convivientes, de al menos 1 metro y medio. Quedarse en casa si la persona se encuentra enferma, esta medida resulta obvia, pero en ciertas ocasiones esto se llega a olvidar.Utilizaci\u00f3n de mascarillas. Desde el comienzo de la pandemia se ha producido un enorme debate sobre la utilizaci\u00f3n de mascarillas por parte de la poblaci\u00f3n general, as\u00ed como los tipos de mascari - llas a utilizar. Lo que est\u00e1 claro es que el uso de mascarillas forma parte de un amplio conjunto de medidas de prevenci\u00f3n y control que pueden limitar la propagaci\u00f3n de ciertas enfermedades respirato - rias causadas por virus, en particular el COVID-19, sobre todo cuando no es posible el distanciamiento f\u00edsico entre personas, distanciamiento que debe ser de m\u00e1s de 1,5 metros. Evitar viajar o acudir a acontecimientos multitudi - narios si se tiene fiebre y/o tos. PREVENCION PRIMARIA A TRAV\u00c9S DE LA INMUNIZACI\u00d3N: Vacunas El desarrollo de una vacuna eficaz resulta ser una necesidad real y una prioridad social y pol\u00edtica. El mundo espera una vacuna que pueda cambiar el gris escenario que provoca el distanciamiento social que ha generado la pandemia. En menos de 6 meses se ha movilizado toda la sociedad cient\u00edfica, tras una gran demanda social, en la b\u00fasqueda de una vacuna para prevenir la enfermedad y los circuitos de transmisi\u00f3n. La ansiedad inicial que ha llevado a una situaci\u00f3n ca\u00f3tica, deber\u00eda dejar paso a una mayor coordina - ci\u00f3n de los esfuerzos de los equipos de investigaci\u00f3n, de forma que pudiera sincronizarse en busca de una mayor eficacia y eficiencia (objetivo dif\u00edcil por los intereses pol\u00edticos y econ\u00f3micos implicados). La OMS, en el informe correspondiente al 9 de junio de 2020 (17) informa de la existencia de un total de 136 estudios en marcha (10 en investigaci\u00f3n cl\u00ednica y otros 126 en fases precl\u00ednicas, de estos \u00faltimos, cuatro en Espa\u00f1a). A juicio del firmante de este articulo, la OMS o una comisi\u00f3n internacional deber\u00eda supervisar e informar sobre los avances reales en las diferentes vacunas que se est\u00e1n desarrollando (en lugar de guiarnos por informaci\u00f3n de las propias empresas, que no est\u00e1n exentas de los intereses comerciales dado que dichas informaciones puedan afectar al valor de mercado de la empresa en cuesti\u00f3n). Adem\u00e1s, se deber\u00eda protocolizar c\u00f3mo elegir entre las vacunas; con qu\u00e9 criterios y cu\u00e1ndo. Es m\u00e1s, yo creo que deber\u00edamos ajustar en funci\u00f3n de eficacia y efectos secundarios las m\u00e1s apropiadas para cada grupo de edad o de vulnerabilidad. Por otra parte, debemos evitar la amenaza de que los pa\u00edses compitan salvajemente por la vacuna (que puede sacar la parte m\u00e1s ego\u00edsta del ser humano como desgraciadamente ya se ha visto con tratamientos). Ser\u00eda importante gestionar el tema no solo por los gobiernos, sino tambi\u00e9n por la Uni\u00f3n Europea (en nuestro caso) y por entidades suprana - cionales, el G-20. Solo as\u00ed se podr\u00e1 garantizar el acceso universal a este bien tan preciado.MEDIDAS DE MEDICINA PREVENTIVA Y SALUD P\u00daBLICA ANTE LA COVID-19112 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CRISIS COVID-19: PERSPECTIVA EPIDEMIOL\u00d3GICA Y SOCIAL DE UNA PANDEMIA SIN PRECEDENTES Jos\u00e9 M\u00aa Martin-Moreno An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 a 112Y por \u00faltimo, dado que vendr\u00e1 tal como viene, no ser\u00e1 de una sola vez y la vacuna tendr\u00e1 que ser administrada progresivamente, se deber\u00e1 definir y comunicar c\u00f3mo priorizar\u00e1 o, en otras palabras, qui\u00e9n recibir\u00e1 primero las vacunas. Por ahora, y mientras carezcamos de productos vacunales adecuados, la mejor vacuna es seguir insistiendo en higiene y... en conductas saluda - bles. Por ello hemos de insistir en las tres palabras clave que pueden ayudarnos a resolver \u00e9ste y otros problemas: educaci\u00f3n, educaci\u00f3n y educaci\u00f3n. 1. Mart\u00edn-Moreno JM, Gorgojo Jim\u00e9nez L. El papel de la OMS y otros organismos internacionales. En: Garc\u00eda Vargas J, editor. Cuadernos de Estrategia 203: emergencias pand\u00e9micas en un mundo glo - balizado: amenazas a la seguridad.. Madrid: fichero/cuadernos/CE_203_2p.pdf respiratory syndrome corona virus (MERS-CoV), 11 march 2019. Disponible en: https://www.who.int/news-room/fact-sheets/ detail/middle-east-respiratory-syndrome-corona - virus-(mers-cov) 4. Europa Press. Los primeros contagios en Europa po - dr\u00edan haber sido en la cumbre del clima de Madrid. Levante-EMV , 7 mayo 2020. Disponible en: https:// 5. Centers en: https://www.cdc.gov/ coronavirus/about/index.html 6. Li Q, Guan X, Wu P et al. Early transmission dynamics in Wuhan, China, of novel Corona - virus-infected pneumonia. N KH, Q et al. The incubation (COVID-19) from publicly Airborne transmission of SARS-CoV-2: the world should face the real - ity. Environ Int 2020; 139, 2020, Doremalen T, DH al. Aerosol and stability of SARS-CoV-2 2020. Disponible en: https://www.medrxiv.org/content/10.1101/2020.0 12. World en: https://www.who.int/emergencies/diseases/ novel-coronavirus-2019/technical-guidance 13. Ministerio de Sanidad. Desescalada Covid-19: Fase 0. BOE n\u00fam. 76, de 20 de marzo de 2020 (Referencia: BOE-A-2020-3898). Disponible en: https://www.boe.es/biblioteca_juridica/codigos/ codigo.php?id=381_Desescalada_COVID-19_ Fase_0&modo=2 14. Ministerio de Sanidad. Desescalada Covid-19: Fase 1. BOE n\u00fam. 130, de 9 de mayo de 2020 (Referencia: BOE-A-2020-4911). Disponible en: https://www.boe.es/biblioteca_juridica/codigos/ codigo.php?id=366_Desescalada_COVID-19_ Fase_1&modo=2 15. Ministerio de Sanidad. Desescalada Covid-19: Fase 2. BOE n\u00fam. 138, de 16 de mayo de 2020 (Referencia: BOE-A-2020-5088). Disponible en: https://www.boe.es/biblioteca_juridica/codigos/ codigo.php?id=380_Desescalada_COVID-19_ Fase_2&modo=2 16. Ministerio de Sanidad. Desescalada Covid-19: Fase 3. BOE n\u00fam. 142, de 20 de mayo de 2020 (Referencia: BOE-A-2020-5142). Disponible en: https://www.boe.es/biblioteca_juridica/codigos/ codigo.php?id=384_Desescalada_COVID-19_ Fase_3&modo=2 of COVID-19 vaccines -9 June 2020. Disponible en: https://vacunasaep.org/sites/vacunasaep.org/ files/oms-landscape-novel-coronavirus-covid- 19-vaccines_09junio2020.pdf DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo.BIBLIOGRAF\u00cdA Si desea citar nuestro art\u00edculo: Mart\u00edn-Moreno J. M. Crisis COVID-19: perspectiva epidemiol\u00f3gica y social de una pandemia sin precedentes ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 104 -112 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev02 a 112113 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 a 116PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 ROLE OF THE IMMUNE RESPONSE IN COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica Resumen La respuesta inmunitaria juega un doble papel en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Por un lado es la encargada de la eliminaci\u00f3n del virus en los enfermos que tienen una buena evoluci\u00f3n y tambi\u00e9n es la responsable del agravamiento de aquellos que cursan con una enfermedad severa y de muchas de sus complicaciones. Aqu\u00ed se resumen los posibles factores que contribuyen a la mala evoluci\u00f3n y muerte de algunos pacientes y tambi\u00e9n las posibles estrategias terap\u00e9uticas que se est\u00e1n comenzando a dise\u00f1ar. Abstract Immune response plays a dual role in COVID-19 infection. hand virus activates innate and adaptative immune responses that most of the times achieve antiviral control. On the other hand in a minority of patients uncontrolled inflammatory response may lead to harmful tissue damage. Here we summarize the current state of knowledge of the factors that contribute to disease severity and death para la correspondencia Emilio G\u00f3mez de la Concha Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 en la RANM An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 La respuesta inmunitaria juega un papel fundamental en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Es necesaria para vencer y eliminar al virus pero tambi\u00e9n parece ser la responsable de la aparici\u00f3n de los cuadros graves y potencialmente mortales. El da\u00f1o severo en el tejido pulmonar que en ocasiones produce la enfermedad se debe fundamentalmente a la inflamaci\u00f3n ocasio - nada por una respuesta inmunitaria exagerada contra el virus (1,2). La respuesta inmunitaria contra los virus tiene dos fases. Una primera no espec\u00edfica que empieza inmediatamente tras producirse la entrada del virus, llamada respuesta innata y una posterior que tarda en aparecer algunos d\u00edas, ya muy espec\u00ed - fica, que es la denominada respuesta adaptativa o adquirida. Es la primera l\u00ednea de defensa y juega un papel fundamental en la eliminaci\u00f3n de las infecciones virales. Su mayor ventaja es la inmediatez. Se inicia por la presencia de unos receptores (PRR, por sus siglas en ingl\u00e9s, o receptores de reconocimiento de patrones) en las c\u00e9lulas del sistema inmunitario (como macr\u00f3fagos y c\u00e9lulas dendr\u00edticas presentes en los tejidos) que reconocen unos patrones molecu - lares asociados a pat\u00f3genos (llamados PAMP). Esto inicia la secreci\u00f3n de citocinas que inhiben la replicaci\u00f3n viral, fundamentalmente interferones citocinas inflamatorias como TNF-, IL-1, IL-6 e IL-18. Tambi\u00e9n activan a las c\u00e9lulas citot\u00f3xicas que intervienen en esta fase (fundamentalmente c\u00e9lulas NK) eliminando las c\u00e9lulas infectadas. El reconocimiento de los PAMP virales por los PRR de las c\u00e9lulas del sistema inmunitario innato y la producci\u00f3n de interferones deben ser precoces y efectivos ya que son primordiales en la lucha contra el virus. El equilibrio y la sincronizaci\u00f3n en la aparici\u00f3n de citocinas son tambi\u00e9n fundamentales en esta respuesta con limitaci\u00f3n en el tiempo de la produc - ci\u00f3n de citocinas inflamatorias. Una respuesta innata eficaz y limitada en el tiempo es muy \u00fatil para detener la infecci\u00f3n, pero si se produce una mala regulaci\u00f3n de la misma con incapacidad para eliminar al virus y exageraci\u00f3n de la producci\u00f3n de citocinas inflamato - rias (TNF-, IL-6) se inicia una cascada que agrava la enfermedad. La respuesta innata es capaz de eliminar la mayor parte de los microorganismos que nos invaden cada d\u00eda. Pero tambi\u00e9n, si no lo logra totalmente, es capaz mediante las citocinas que produce de potenciar la aparici\u00f3n de la respuesta adaptativa que la comple - mentar\u00e1 y acabar\u00e1 con la infecci\u00f3n.INTRODUCCI\u00d3N RESPUESTA INNATA114 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 a 116Tarda m\u00e1s en aparecer pero es mucho m\u00e1s precisa por ser espec\u00edfica. Depende de la activaci\u00f3n de los linfocitos T y B que poseen receptores con especi - ficidad para ant\u00edgeno. Al tener que proliferar y madurar y activarse los clones que reconocen los ant\u00edgenos virales, esta respuesta tarda unos d\u00edas en ser eficaz. La respuesta espec\u00edfica tanto de linfocitos T como B contra el SARS-CoV-2 aparece alrededor de una semana despu\u00e9s de los primeros s\u00edntomas. Los linfocitos T CD4+ son importantes para la producci\u00f3n de citocinas y para la activaci\u00f3n de los linfocitos T CD8+ citot\u00f3xicos que destruir\u00e1n las c\u00e9lulas infectadas y de los linfocitos B encargados de producir anticuerpos neutralizantes del virus. Si esta respuesta adaptativa es adecuada, acabar\u00e1 por eliminar la enfermedad pero si no lo es, la infecci\u00f3n se perpet\u00faa con aparici\u00f3n cada vez m\u00e1s intensa de fen\u00f3menos inflamatorios descontrolados que, tratando de compensar, solo sirven para agravar la enfermedad en un c\u00edrculo vicioso que puede acabar en una tormenta de citocinas con graves consecuencias para el huesped. Se cree que el da\u00f1o pulmonar que aparece en los casos severos de Covid-19 es producido fundamen - talmente por la hiperinflamaci\u00f3n que se a\u00f1ade al da\u00f1o directo ocasionado por el virus. Ocurre especial - mente en personas de edad avanzada sobre todo si tienen otras patolog\u00edas y con mayor frecuencia en hombres que en mujeres (3). Estas personas tienen unas respuestas tanto innata como adaptativa poco eficaces, con desequilibrios, incapaces de autorregu - larse, por lo que se van retroalimentando dando lugar a cada vez mayores n\u00fameros de c\u00e9lulas y mol\u00e9culas inflamatorias que inundan el pulm\u00f3n y provocan una tormenta de citocinas que puede acabar con la vida del enfermo. En los casos graves la linfopenia es muy acentuada y puede ser debida a m\u00faltiples factores como destruc - ci\u00f3n de linfocitos mediada por el virus, mecanismos de muerte celular como la piroptosis, el agotamiento de la respuesta con activaci\u00f3n de receptores inhibidores o la migraci\u00f3n a los lugares donde tiene lugar la respuesta inflamatoria. Afecta a linfocitos B, a los T coopera - dores, a los T citot\u00f3xicos y a las c\u00e9lulas NK limitando la respuesta inmunitaria adaptativa. Por el contrario los monocitos, los macr\u00f3fagos los como la IL-6 y el TNF- que adem\u00e1s de producir un da\u00f1o local en el pulm\u00f3n pueden producir un fallo multiorg\u00e1nico. Esta mala evoluci\u00f3n del enfermo puede predecirse al observarse desde el ingreso del enfermo una intensa linfopenia con gran neutrofilia y niveles elevados de citocinas inflamatorias, especialmente IL-6. En la respuesta innata las c\u00e9lulas citot\u00f3xicas NK juegan un papel fundamental. Se ha descrito que su n\u00famero est\u00e1 reducido en la sangre perif\u00e9rica de estos enfermos especialmente en los casos m\u00e1s graves. Concentra - ciones elevadas de IL-6 y TNF- presentes en esos enfermos contribuyen tambi\u00e9n a inhibir su capacidad citol\u00edtica. Adem\u00e1s se ha observado un aumento de receptores NKG2A, LAG3 y TIM3 en estas c\u00e9lulas NK que inhiben su capacidad funcional lo que contribuir\u00eda a la disminuci\u00f3n de su capacidad citot\u00f3xica. Al remitir la enfermedad el n\u00famero de c\u00e9lulas NK se restaura y la expresi\u00f3n de NKG2A disminuye (4). En la respuesta adaptativa los linfocitos T CD4+ y CD8+ juegan un tambi\u00e9n un papel clave. Ambas poblaciones est\u00e1n muy disminuidas en enfermos especialmente en casos graves. Aunque las razones no est\u00e1n a\u00fan claras, s\u00ed se observa que existe una correla - ci\u00f3n inversa con niveles de IL-6, IL-10 y TNF- y que tratamientos con antagonistas del receptor de la IL-6 incrementan los niveles de linfocitos (5). Tambi\u00e9n se observa una menor capacidad funcional de linfocitos T CD4+ y CD8+ en enfermos m\u00e1s graves y una mayor expresi\u00f3n de mol\u00e9culas co-estimula - doras e inhibidoras (CTLA-4, TIGIT, NKG2A, PD-1 y TIM-3) indicando una mayor activaci\u00f3n y un paso hacia el agotamiento funcional (2, 5). Si las c\u00e9lulas NK y los linfocitos T citot\u00f3xicos no logran eliminar las c\u00e9lulas infectadas por el virus y frenar la presentaci\u00f3n de ant\u00edgeno, la respuesta inflamatoria se desborda encontr\u00e1ndose concentraciones IL1, IL-6, IL-8, TNF- y GM-CSF que parecen estar involucrados en la mala evoluci\u00f3n de estos enfermos. Es importante para la eliminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n y, junto a las c\u00e9lulas T de memoria, para protegernos frente a nuevas infecciones. Aparece en la gran mayor\u00eda de enfermos y persiste al menos semanas ya que no podemos conocer la evoluci\u00f3n a largo plazo. Van dirigidos contra diversas prote\u00ednas virales siendo los m\u00e1s importantes los dirigidos contra la glicopro - te\u00edna S y especialmente la regi\u00f3n del receptor de uni\u00f3n al ACE2 (RBD). Este receptor es muy inmuno - g\u00e9nico y los anticuerpos contra \u00e9l son potencialmente neutralizantes, es decir evitan la entrada del virus en la c\u00e9lula, por lo que son los que se busca obtener a la hora de fabricar una vacuna. Sin embargo los niveles m\u00e1s altos de anticuerpos aparecen en las personas con peor evoluci\u00f3n lo que indica que no son suficientes para asegurar un mejor pron\u00f3stico aunque tampoco se ha visto que contribuyan a agravar la enfermedad a trav\u00e9s de un mecanismo de potenciaci\u00f3n (ADE) existente en algunas infecciones virales por las que anticuerpos no neutralizantes facilitan la entrada de los virus en las c\u00e9lulas (5). Dada la similitud estructural del virus SARS-CoV-2 con otros coronavirus humanos, se ha investigado si existen reacciones cruzadas y la duraci\u00f3n de la respuesta humoral en ellos. Efectivamente se han encontrado estas reacciones cruzadas pero no con los anticuerpos neutralizantes que se unen al RBD (5). En cuanto a la duraci\u00f3n de la respuesta en otros corona -DESREGULACI\u00d3N DE LA RESPUESTA INMUNITARIARESPUESTA ADQUIRIDA RESPUESTA DE ANTICUERPOS115 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 a 116virus, esta disminuye ya a los pocos meses en los que afectan a las v\u00edas respiratorias altas y a los pocos a\u00f1os en el caso de SARS-CoV-1 o MERS-CoV pero l\u00f3gica - mente no hay datos del SARS-CoV-2 (5). Es bien conocido que la capacidad de respuesta del sistema inmunitario se deteriora con la edad (3). La respuesta innata va perdiendo capacidad para inhibir la replicaci\u00f3n viral y lisar las c\u00e9lulas infectadas lo que la hace estar cr\u00f3nicamente activada con mayor producci\u00f3n de citocinas y en un estado cr\u00f3nico de inflamaci\u00f3n que resulta lesivo para el individuo. En la respuesta adaptativa tambi\u00e9n se produce un deterioro con disminuci\u00f3n del n\u00famero de clones con capacidad para responder y acumulaci\u00f3n de c\u00e9lulas disfuncionales y exhaustas. En cuanto a la mejor evoluci\u00f3n observada en ni\u00f1os, se ha especulado que junto con una mejor regulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria, las vacunas adminis - tradas a esas edades y la elevada frecuencia de infecciones virales de las v\u00edas respiratorias podr\u00edan haber reforzado la respuesta innata que es la m\u00e1s importante para una r\u00e1pida eliminaci\u00f3n del virus. El sexo tambi\u00e9n es un factor importante para el sistema inmunitario siendo mucho m\u00e1s frecuentes las enfermedades autoinmunes en el sexo femenino mientras los hombres padecen m\u00e1s enfermedades infecciosas. Tambi\u00e9n se ha observado que el deterioro de la respuesta inmunitaria, tanto innata como adaptativa, es mayor en el sexo masculino. En COVID-19 se ha documentado que hasta abril en Espa\u00f1a el 63% de los fallecidos eran varones, algo que tambi\u00e9n se ha comprobado en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Tambi\u00e9n la edad media de los fallecidos es mayor en el sexo femenino (82 a\u00f1os frente a 78) (3). Las diferencias entre sexos en esta enfermedad pueden deberse a m\u00faltiples factores: gen\u00e9ticos, hormonales y de estilo de vida. Por ejemplo, el gen del receptor para el virus en la superficie celular, la ACE2, se encuentra en el cromosoma X. Tambi\u00e9n en este cromosoma se encuentran un gran n\u00famero de genes implicados en la respuesta inmunitaria. Adem\u00e1s, las hormonas sexuales influyen en la respuesta inmunitaria. Receptores para estr\u00f3genos est\u00e1n presentes en diversas poblaciones de c\u00e9lulas inmunitarias. A\u00fan es pronto para hablar de tratamientos eficaces para el COVID-19. Existe un enorme n\u00famero de ensayos cl\u00ednicos en marcha que se basan en los conocimientos sobre la patogenia del proceso y tratan de utilizar drogas ya aprobadas para otras indicaciones para acortar los plazos para su utilizaci\u00f3n, pero solo se conocen los resultados de pocos casos y en su mayor\u00eda sin estudios adecuados doble ciego (6). En estadios iniciales de diseminaci\u00f3n del virus, los antivirales ser\u00edan los medicamentos de elecci\u00f3n. Entre ellos destaca por ejemplo el remdesivir que fue desarrollado contra el \u00e9bola y que ha sido el primer medicamento aprobado para el COVID-19 tanto por la FDA como por la EMA. Para m\u00e1s adelante, cuando los fen\u00f3menos inflama - torios se desbordan y agravan la enfermedad, se est\u00e1 intentando controlar la respuesta inflamatoria con inmunomoduladores (7). Los m\u00e1s empleados han sido los glucocorticoides y hace pocos d\u00edas ha salido a la luz un amplio estudio que muestra como en los casos graves con insuficiencia respiratoria la dexametasona es capaz de aumentar significa - tivamente la supervivencia. Es el primer resultado positivo de un estudio que aumenta la esperanza de vida. Existen adem\u00e1s en marcha numerosos ensayos cl\u00ednicos de un buen n\u00famero de inmunomodula - dores tanto biol\u00f3gicos como sint\u00e9ticos. Todos ellos por actuar de forma mucho m\u00e1s precisa que los glucocorticoides sobre puntos concretos de la respuesta inflamatoria deber\u00edan tener buenos resultados en enfermos y momentos determi - nados. Claro que a expensas de un coste economico mucho mayor. Entre los inmunomoduladores biol\u00f3gicos, que son mol\u00e9culas grandes que act\u00faan bloqueando citocinas o sus receptores en el medio extracelular cabe destacar los ensayos cl\u00ednicos con anticuerpos monoclonales dirigidos contra citocinas (como por ejemplo el adalimumab contra el TNF-), contra sus receptores (tocilizumab contra el receptor de la IL-6) o polip\u00e9ptidos como el Anakinra que bloquea los receptores de la IL-1 (7). Los inmunomoduladores sint\u00e9ticos son mol\u00e9culas peque\u00f1as que se pueden administrar por v\u00eda oral y que act\u00faan en el interior de las c\u00e9lulas bloqueando la acci\u00f3n de determi - nados enzimas e inhibiendo con ello la transduc - ci\u00f3n de se\u00f1ales. Podemos mencionar entre otros el acalabrutinib que bloquea la acci\u00f3n de la tirosin - quinasa de Bruton o el baricitinib que act\u00faa sobre las Janus quinasas (JAK1 y JAK2) (7). Tambi\u00e9n se est\u00e1n ensayando inhibidores del complemento dado que tambi\u00e9n se ha observado activaci\u00f3n del comple - mento en enfermos graves. El agotamiento de las c\u00e9lulas citot\u00f3xicas T y NK que aparece en infecciones cr\u00f3nicas y en enfermos con COVD-19 con mala evoluci\u00f3n con estimula - ci\u00f3n de receptores inhibidores de las c\u00e9lulas del sistema inmunitario es semejante al que aparece en el c\u00e1ncer. Dado que una buena respuesta del sistema inmunitario resulta decisiva para un control correcto de la infecci\u00f3n tambi\u00e9n se especula sobre la utilidad de tratamientos de inmunoterapia en el mismo sentido que se est\u00e1n ensayando con gran \u00e9xito en el c\u00e1ncer EFECTOS DE LA EDAD Y EL SEXO SOBRE EL SISTEMA INMUNITARIO IMPLICACIONES PARA EL TRATAMIENTO116 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 PAPEL DE LA RESPUESTA INMUNITARIA EN EL COVID-19 Emilio G\u00f3mez de la Concha An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 a 116(1). Tratamientos inmunomoduladores como el monalizumab, anticuerpo monoclonal contra el receptor NKG2A podr\u00edan activar las c\u00e9lulas NK y los linfocitos T citot\u00f3xicos y mejorar la respuesta. De la misma forma tratamientos con monoclo - nales anti PD-1 y anti-CTLA-4 as\u00ed como dirigidos contra otras mol\u00e9culas activadoras o supresoras presentes en otras c\u00e9lulas del sistema inmuni - tario (TIM-3, LAG-3, TIGIT ....) podr\u00edan mejorar la eficacia de la eliminaci\u00f3n del virus y evitar el desencadenamiento de la tormenta de citocinas. Finalmente se est\u00e1 utilizando el plasma de personas que han superado la enfermedad como fuente de anticuerpos neutralizantes con resultados esperan - zadores. Tambi\u00e9n diversas empresas farmac\u00e9uticas y biotecnol\u00f3gicas est\u00e1n obteniendo anticuerpos monoclonales dirigidos contra el receptor de uni\u00f3n de la proteina S de la esp\u00edcula del virus al ACE2 de las c\u00e9lulas y ya se est\u00e1n haciendo ensayos cl\u00ednicos siempre combinando dos monoclonales con distinta especificidad para evitar la aparici\u00f3n de resisten - cias (8). Se ensayan tanto para el tratamiento de enfermos como para la protecci\u00f3n de indivi - duos en situaci\u00f3n de alto riesgo. Este \u00faltimo aspecto puede ser de gran importancia mientras se obtienen vacunas eficaces o para poblaciones que no respondan a ellas. El apartado donde probablemente se est\u00e1n realizando los mayores esfuerzos es el de la producci\u00f3n de vacunas al que ya se ha dedicado otra conferencia. Se pretende con ellas estimular la inmunidad adquirida con la producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes y linfocitos de memoria que eviten la aparici\u00f3n de la enfermedad. Dada la gran importancia de la respuesta innata en las infecciones virales tambi\u00e9n se ha propuesto y se est\u00e1n realizando ensayos con vacuna BCG que estimulando esta respuesta podr\u00eda facilitar la eliminaci\u00f3n del virus y mejor evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n (9). Es de esperar que todo el ingente esfuerzo que se est\u00e1 realizando para el desarrollo de nuevas terapias, sin igual en la historia de la medicina, d\u00e9 pronto sus frutos. De todas formas el manejo de la enfermedad no va a ser en absoluto f\u00e1cil. En la prevenci\u00f3n porque todav\u00eda no se sabe que tipo de inmunidad deja la enfermedad y durante cuanto tiempo (10), y en el tratamiento porque muy probablemente habr\u00e1 que combinar en los distintos enfermos el ataque directo al virus (con antivirales y anticuerpos neutralizantes) con el control de la excesiva respuesta inflamatoria con inmunomodu - ladores y en ocasiones el est\u00edmulo de los linfocitos con inmunoterapia. Y probablemente el momento haya de ser el adecuado pues un tratamiento anti-inflamatorio aplicado demasiado pronto o demasiado intenso puede facilitar la propagaci\u00f3n del virus en el huesped y agravar el cuadro (1,6). Y todo ello en un enfermo con una infecci\u00f3n con enorme capacidad de contagio y al que hay que aplicar tratamientos sintom\u00e1ticos y de soporte de los diversos fallos org\u00e1nicos que se pueden ir produciendo.1. Vardhana SA, Wolchok JD; The many J, J, Ucar D. The ty & Ageing 2020; 17(1), 1-8. 4. Zheng Gao , Wang G et al. Functional exhaus - tion of antiviral lymphocytes Immunology of science. 2020; 52(6): 910-941. 6. Cully M. Immune of COVID-19 therapies. Rev Discov. 2020: Jun 16. 2020;10.1038/d41573-020-00110-3. doi:10.1038/d41573-020-00110-3 Rovina 7. Zhong J, Tang J, Y e C, Dong L. The immunology of COVID-19: is Y , Wang Shen C. A noncompeting pair of human neutralizing antibodies block COVID-19 virus binding to its receptor 368 Netea MG, guez- et al, Trained Immunity: a Tool for SARS-CoV-2 Infection, Cell 2020; 181 (5):969-977. 10. Long Q, Tang X, Shi Q et al. Clinical and immuno - logical assessment of asymptomatic SARS-CoV-2 infections. Nat Med 2020. https://doi.org/10.1038/ s41591-020-0965-6.BIBLIOGRAF\u00cdA a 116 DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: G\u00f3mez-de-la-Concha E. Papel de la respuesta inmunitaria en el Covid-19 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 113 - 116 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev03117 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 a 120LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 THE GENES TO COVID-19 SUCEPTIBILITY Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 Profesor Departamento de Medicina. Universidad Complutense. Madrid Acad\u00e9mico Correspondiente Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Resumen El COVID-19 est\u00e1 afectando de forma muy diferentes a las personas. Entre esta variabi - lidad en la susceptibilidad a COVID-19 se encuentran personas infectadas que sin embargo sintomatol\u00f3gicamente se encuentran o no afectadas o si tienen s\u00edntomas estos son muy leves. En otras infecciones virales, se ha demostrado la existencia de polimor - fismos gen\u00e9ticos que modifican la susceptibilidad a la infecci\u00f3n viral y a sus s\u00edntomas. En el caso del COVID-19 tambi\u00e9n se han identificados polimorfismos gen\u00e9ticos en diferentes prote\u00ednas relacionadas con la interacci\u00f3n e internamiento del COVID-19 en la c\u00e9lula hu\u00e9sped. Estos polimorfismos gen\u00e9ticos en genes que codifican para prote\u00ednas como ACE1, ACE2, CD140 o TMPRS han sido ya asociados con mayor facilidad del virus para infectar a la c\u00e9lula, pero tambi\u00e9n de resistencia a la infecci\u00f3n. Es evidente que adem\u00e1s de la variabilidad gen\u00e9tica de las prote\u00ednas relacionadas con la interac - ci\u00f3n COVIDS-19 c\u00e9lula hu\u00e9sped, tambi\u00e9n ser\u00e1 importante los polimorfismos gen\u00e9ticos que se localicen en genes relacionados con las consecuencias patol\u00f3gicas promovidas por la infecci\u00f3n por COVID-19, como pueden ser genes relacionados con el sistema de la trombo-coagulaci\u00f3n o de la respuesta inflamatoria. Adem\u00e1s, la influencia de otros factores como el estilo de vida, el ejercicio f\u00edsico, pero tambi\u00e9n las comorbilidades pueden influir en la infecci\u00f3n por COVID-19 regulada gen\u00e9ticamente. Abstract COVID-19 is affecting people in very different ways. Among this variability in the susceptibility to COVID-19 some infected people will remain non-symptomatically affected or if they have symptoms, these will be very slight. In other viral infections, the existence of genetic polymorphisms modify the viral infection and its symptoms has been demonstrated. In the case of COVID-19, genetic polymorphisms have also been identified in different proteins related to the interaction and internament COVID-19 in host cell. These genetic polymorphisms identified as associated with greater ease of the virus to infect the cell, but also infection resistance. para la correspondencia Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 en la RANM An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 \"Durante la Segunda Guerra Mundial, los Aliados analizaron los impactos que las defensas antia\u00e9 - reas alemanas produc\u00edan sobre sus aviones. Pensaron entonces reforzar esas zonas para hacer m\u00e1s resistentes a los aviones. Pero un matem\u00e1tico, Abraham Wald lleg\u00f3 a una conclusi\u00f3n diferente. La localizaci\u00f3n de los impactos, en forma de agujeros, producidos por las balas solo los hab\u00edan estudiado en aquellos aviones que pudieron regresar a su base de origen. Es decir, las \u00e1reas que deb\u00edan ser reforzadas ser\u00edan justamente aquellas que no hab\u00edan recibido impactos, porque esos ser\u00edan con probabilidad los lugares que permitir\u00e1n que los aviones continuaran en vuelo. Este fen\u00f3meno se llam\u00f3 \"sesgo de supervivencia. \" El 2 de Febrero de 2020 con 3.711 personas a bordo del transatl\u00e1ntico Diamond Princess fueron confinados INTRODUCCI\u00d3N118 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 a 120cuando el 19% de las personas (699) fueron infectados por COVID-19. Esta fue la primera oportunidad de analizar como evoluciona el COVID-19 en un ambiente aislado, pero tambi\u00e9n sirvi\u00f3 para detectar que inicial - mente el 17,9% del pasaje, posteriormente se recalcu - lar\u00eda hasta un 39,9%, eran personas infectadas por COVID-19 pero asintom\u00e1ticas. Este porcentaje de personas infectadas por COVID-19 se ha mantenido y observado en todas las poblaciones afectadas por el virus. As\u00ed, podemos destacar que en la zona del V\u00e9neto en Italia, entre el 50%-60% de los infectados mostraron pocos o ning\u00fan s\u00edntoma. Entre los 565 japoneses evacuados desde Wuhan, el 31% de los infectados eran asintom\u00e1ticos. En el Who Study on Global AGEing and Adult Health, el 80% de los infectados sufrieron s\u00edntomas ligeros o no ten\u00edan s\u00edntomas (1). Ante todas las observaciones, las preguntas que surgen es \u00bfcu\u00e1les son los sesgos de supervivencia para COVID-19? \u00bfPodr\u00eda ser que en nuestro ADN est\u00e9n algunas de las claves de resistencia al COVID-19? Es decir, las hip\u00f3tesis relacionadas con este raciona - miento ser\u00edan: 1. Podr\u00edan existir genes o variantes gen\u00e9ticos involucrados en la resistencia o sensibilidad al COVID-19. 2. Podr\u00edan existir mecanismos gen\u00e9ticos de resistencia y sensibilidad al COVID-19 que definan la evoluci\u00f3n de los pacientes una vez que estos hayan sido infectados. Lo primero que tenemos que valorar es si realmente estas dos hip\u00f3tesis podr\u00edan ser factibles en su veracidad. Recurriendo a la literatura cient\u00edfica, podemos vislumbrar que se han identificado variantes gen\u00e9ticas que puedan alterar las posibilidades de contraer una enfermedad infecciosa. As\u00ed por ejemplo, una mutaci\u00f3n en el gen CCR5 (CC-quimio - quina 5) se ha identificado como protectiva para la infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia adquirida (VIH). Tambi\u00e9n se han identificado otras variantes que puedan afectar la evoluci\u00f3n del paciente positivo para VIH. Otro ejemplo, son los genes del ant\u00edgeno leucocitario humano (HLA) que influyen en la respuesta inmune y que pueden explicar por qu\u00e9 algunas personas eliminan espont\u00e1neamente la infecci\u00f3n por el virus de la hepatitis C, mientras que en otras se establece como enfermedad cr\u00f3nica. Una vez conocido que para otros virus si parece tener influencia la gen\u00e9tica en relaci\u00f3n a las sensibilidades a la infecci\u00f3n, entonces, tenemos que conocer que se ha avanzado en el conocimiento de la relaci\u00f3n de variantes gen\u00e9ticas con la susceptibilidad a la infecci\u00f3n por COVID-19. En primer lugar hay que se\u00f1alar que existen algunos modelos en silicio prediciendo la predisposici\u00f3n gen\u00e9tica a la infecci\u00f3n por COVID-19.Estos modelos han definido: 1. Variantes comunes en m\u00faltiples locis que tienen un efecto d\u00e9bil-modulando en la sensibilidad a la infecci\u00f3n. 2. Variantes en uno o varios genes capitales para la infecci\u00f3n del virus y/o para favorecer la replica - ci\u00f3n en la c\u00e9lula infectada. 3. Las variantes en estos genes tendr\u00edan un impacto mayor si existen comorbilidades en la persona. 4. Variantes gen\u00e9ticas que podemos definir como raras que sin embargo tengan efectos importantes sobre un aumento de la sensibilidad a la infecci\u00f3n por COVID-19. 5. La existencia de interacciones ambientales con los genes incluyendo en este apartado el tabaquismo. Para realmente conocer la importancia de la gen\u00e9tica a la sensibilidad a la infecci\u00f3n por COVID-19, primero deber\u00edamos conocer los mecanismos de infecci\u00f3n que utiliza el virus. El virus COVID-19, tambi\u00e9n nombrado como SARS-COV-2, utiliza una serie de prote\u00ednas localizada en la membrana de las c\u00e9lulas humanas. La primera de estas prote\u00ednas, y probablemente hasta la fecha la m\u00e1s estudiada, es la prote\u00edna ACE2 (2). La prote\u00edna ACE2 se expresa en la membrana celular y el virus se adhiere a ella para comenzar la infecci\u00f3n. La prote\u00edna ACE2 transforma la angiotensina I en angiotensina 1-9 y posteriormente esta se conver - tir\u00e1 en la angioensina 1-7. Tambi\u00e9n la prote\u00edna ACE2 puede la angiotensina II en angiotensina 1-7. (Figura 1).INFLUENCIA DE LA GEN\u00c9TICA EN LAS INFECCIONES VIRALESLA GEN\u00c9TICA DE LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 Figura 1. Angiotensinas derivadas de la actividad ACE1 y ACE2.119 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 a 120La actividad ACE2, debido fundamentalmente a la formaci\u00f3n de angiotensina 1- 7 se ha relacionado con la reducci\u00f3n de la vasoconstricci\u00f3n, reducci\u00f3n de hipertrofia, reducci\u00f3n de fibrosis, reducci\u00f3n de aterosclerosis, aumento de la natiuresis y aumento de la diuresis. Entre otras c\u00e9lulas, la presencia de ACE2 se ha identificado en las c\u00e9lulas de origen epitelial (pulm\u00f3n, intestino, endotelio, mucosa de cavidad oral) y tambi\u00e9n test\u00edculos. Tambi\u00e9n se han identificado m\u00faltiples SNPs (del ingl\u00e9s Single Nucleotide Polymor - phisms), es decir variantes de un \u00fanico nucle\u00f3tido en la secuencia de un gen, en el gen que codifica para ACE2 asociados a la mayor o menor probabilidad de desarrollar hipertensi\u00f3n arterial (3,4). En relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por COVID-19, se han identificado m\u00faltiples polimorfismos del gen ACE2 potencialmente asociados a la infecci\u00f3n por COVID-19 (5). Estos polimorfismos se han identificado algunos nonsense, es decir que producen un colon de termina - ci\u00f3n, generando una prote\u00edna ACE2 aberrante. Esto, en principio, aumentar\u00eda la probabilidad en las personas con polimorfismos ACE2 nonsense de obtener una resistencia mayor a la infecci\u00f3n por COVID-19. En este sentido, polimorfismos en el gen ACE2 como S19p, E23K, T27A, N64K, H378R o Q102P , por nombrar algunos, aumenta la susceptibilidad a infecci\u00f3n por COVID-19. Sin embargo, polimorfismos como K31R, N33I, H34R, G326E, Q388L \u00f3 D509Y , se relacionaron con una menor capacidad de uni\u00f3n de COVID-19 al ACE2 y, por lo tanto, a una mayor resistencia a la infecci\u00f3n. En este sentido, se han establecido tres polimorfismos gen\u00e9ticos especialmente relacionados con la mayor estabilizaci\u00f3n de la prote\u00edna ACE2 y por lo tanto, con una mayor susceptibilidad a la infecci\u00f3n. Estos polimorfismos son Asn720ASp, Lys26Arg y Gly211Arg. El polimorfismo Asn720Asp parece ser muy raro en la poblaci\u00f3n asi\u00e1tica y sin embargo es muy frecuente en Italia y en otros pa\u00edses europeos (5).Podr\u00edamos preguntarnos entonces, si el gen ACE2 y sus variantes gen\u00e9ticas parecen tener tanta importancia en la mayor o menor susceptibi - lidad a la infecci\u00f3n por COVID-19, que se sabe de ACE1. Existen algunos datos en la literatura sobre la influencia de variantes gen\u00e9ticas del ACE1 con la infecci\u00f3n por COVID-19. El gen ACE1 tiene dos variantes al\u00e9licas principales, una consiste en una delecci\u00f3n (variante al\u00e9lica D) y otra una inserci\u00f3n (variante al\u00e9lica I). En el trabajo publicado por Delanghe y cols en Clinical Chemical Acta (2020) se sugiere que los pacientes con genotipo DD, que se acompa\u00f1a de concentraciones plasm\u00e1ticas y celulares mayores de actividad de la enzima conver - tidora de angiotensina I, y de una mayor concentra - ci\u00f3n local de angiotensina II, se asoci\u00f3 a una menor infecci\u00f3n por COVID-19 (5). Aunque este hecho tenga alguna relaci\u00f3n con la capacidad vasoconstric - tora de la angiotensina II y con una menor permea - bilidad endotelial debido a este vasoconstrictor. En la infecci\u00f3n por COVID-19, no solamente participa la prote\u00edna ACE2. Hay otras prote\u00ednas que al parecer utiliza el virus para penetrar en las c\u00e9lulas que va a infectar. Una de estas prote\u00ednas es la prote\u00edna TMPRSS2. La prote\u00edna TMPRSS2 es una proteasa transmembrana de Serina 2, que se expresa en c\u00e9lulas como las endoteliales. Esta prote\u00edna coopera con ACE2 para que el virus infecte la c\u00e9lula hu\u00e9sped ya que el resultado de esta cooperaci\u00f3n es la fusi\u00f3n de la membrana viral con la del hu\u00e9sped. En concreto, TMPRSS2 estimula la prote\u00edna S (spike) del virus (Figura 2). En las investigaciones realizadas sobre el gen TMPRSS2, se han descrito alrededor de 68 variantes en este gen que podr\u00edan estar asociadas a la diferente susceptibilidad gen\u00e9tica del COVID-19 (6). Un dato interesante es que en el gen TMPRSS2 se han identificado variantes gen\u00e9ticas asociadas al c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, lo que podr\u00eda tambi\u00e9n vincularse a que la relaci\u00f3n oncol\u00f3gica de TMPRSS2 podr\u00eda tambi\u00e9n estar asociada a la diferente suscepti - Figura 2. La prote\u00edna ACE2 y TMPRSS2 coo - peran para que el virus COVID-19 se fusione con la membrana de la c\u00e9lula hu\u00e9sped.120 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LOS GENES DE LA SUSCEPTIBILIDAD A LA INFECCI\u00d3N POR COVID-19 Antonio L\u00f3pez Farr\u00e9 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 a 120bilidad de algunos pacientes oncol\u00f3gicos a la infecci\u00f3n COVID-19. Es evidente que son necesa - rios mas estudios para desentra\u00f1ar la veracidad de esta hip\u00f3tesis. Otra prote\u00edna relacionada con la infecci\u00f3n de la c\u00e9lula hu\u00e9sped por COVID-19 es la prote\u00edna CD147. La prote\u00edna CD147, tambi\u00e9n conocida Basigin o EMMPRIN se ha identificado aumentada en pacientes asm\u00e1ticos y en pacientes diab\u00e9ticos. Esta prote\u00edna alcanz\u00f3 una gran relevancia en la infecci\u00f3n por el parasito de la malaria, Plasmidium falciparum ya que act\u00faa como receptor de este par\u00e1sito para la infecci\u00f3n de los eritrocitos. Se ha identificado alg\u00fan polimorfismo de sustitu - ci\u00f3n de un nucle\u00f3tido simple en el gen que codifica el CD147 asociados con el nivel de expresi\u00f3n de esta prote\u00edna (7). As\u00ed en el polimorfismo Rs859 los portadores del alelo A se relacionaron con una mayor expresi\u00f3n de CD147 que los portadores del alelo T. Sin embargo, a pesar de la identificaci\u00f3n de la implicaci\u00f3n de CD147 en la infecci\u00f3n por COVID-19, en nuestro conocimiento no se han publicado polimorfismos gen\u00e9ticos del gen que codifica para CD147 en relaci\u00f3n con la suscep - tibilidad a la infecci\u00f3n por COVID-19. Si parece interesante se\u00f1alar que mientras que ACE2 y TMPRSS2 se expresan en lugares donde existen c\u00e9lulas epiteliales como el pulm\u00f3n, ri\u00f1\u00f3n y la piel adem\u00e1s del endotelio por poner algunos ejemplos, CD147 se expresa tanto en c\u00e9lulas epiteliales y en c\u00e9lulas del sistema inmune. Un n\u00famero importante de polimorfismos gen\u00e9ticos relacionados con la susceptibilidad o resistencia a la infecci\u00f3n por COVID-19 han sido identificadas. El foco de la investigaci\u00f3n se ha centrado en los genes que codifican las prote\u00ednas relacionadas con el proceso inicial de interacci\u00f3n e internalizaci\u00f3n del COVID-19 sobre la c\u00e9lula hu\u00e9sped. No obstante, es ineludible que queda mucho camino por recorrer y que el an\u00e1lisis gen\u00e9tico de la susceptibilidad al COVID-19 no solamente debe quedarse en el proceso de la infecci\u00f3n per se, sino tambi\u00e9n en el conoci - miento de todos los mecanismos que la c\u00e9lula hu\u00e9sped ve afectada una vez la infecci\u00f3n se ha producido. Esto es probablemente de especial importancia para comprender y aprender el por que de la existencia de personas asintom\u00e1ticas a pesar de estar infectadas. Es decir, el proceso de la infecci\u00f3n ha ocurrido en ellos, pero sus consecuencias delet\u00e9reas celulares no. Volviendo al inicio de este resumen, podemos quiz\u00e1s hipotetizar que el sesgo de supervivencia gen\u00e9tica para COVID-19 se encuentra en genes como TMPRSS2, CD147, ACE2 pero seguramente tambi\u00e9n con genes que regulan la respuesta inflamatoria del paciente que avisa al sistema inmune en el reconocimiento del pat\u00f3geno como los receptores Toll. En concreto, recien - temente se ha publicado la existencia de una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica en el gen TLR7 que produce niveles menores de TLR7 y que se ha asociado en algunos pacientes con un peor pron\u00f3stico una vez fueron infectados por el virus. Tambi\u00e9n genes relacionados con el proceso de la trombocoagulaci\u00f3n, proceso que m\u00e1s frecuen - temente se ha relacionado con el mal pron\u00f3stico, y en muchos casos con el fallecimiento de los pacientes infectado por COVID-19, podr\u00edan tener influencia en el desarrollo de la enfermedad en pacientes positivos para COVID-19. Evidentemente toda esta influencia gen\u00e9tica vendr\u00e1 de alguna manera modulado por las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del paciente, por la edad y g\u00e9nero y por las comorbilidades y h\u00e1bitos de vida de estos entre otros factores. 1. World Health Organization. WHO | Novel Coronavi - rus - China (WHO, 2020). https://www.who.int/csr/ don/12-january-2020-novel-coronavirus-china/en/ 2. Hoffmann M, Kleine-Weber H, Schroeder S, et al. SARS-CoV-2 cell entry depends on ACE2 and genetics Ini - tiative, a global initiative to elucidate the role of host genetic factors in susceptibility and severity of the SARS-CoV-2 virus Eur J Hum Genet. 2020;28(6):715-718 4. Benetti E, Tita R, Spiga interindividual Eur Human Genetic. 2020. https://doi.org/10.1038/ s41431-020-0691-z Hou al. New insights 7. Ulrich H, Pillat MM. CD147 a for CO - VID-19 Cell Rev Rep. 2020;1:434-440.RESUMENBIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: L\u00f3pez-Farr\u00e9 A. Los genes de la susceptibilidad a la infeccio\u00f3n por Covid-19 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 117 - 120 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev04 a 120121 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132DOI: en la RANM RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N RADIOLOGY AND COVID-19: A REVIEW OF AN ACTION An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 Resumen El papel de la Radiolog\u00eda en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 ha sido relevante pero marginal. Pese a generar informaci\u00f3n importante sobre la afectaci\u00f3n pulmonar y vascular en estos pacientes, sus contribuciones no deben considerarse diagn\u00f3sticas para la COVID-19 pese a los patrones caracter\u00edsticos de afectaci\u00f3n, dado que esta misma afectaci\u00f3n puede observarse en otras entidades. Principalmente debe considerarse que la Radiolog\u00eda contribuye en la gradaci\u00f3n de la severidad de la afectaci\u00f3n, su extensi\u00f3n, sus complica - ciones, su seguimiento y en la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica en estos pacientes. En esta revisi\u00f3n se tratar\u00e1n estas contribuciones junto al papel de la imagen en los ensayos cl\u00ednicos y en la valoraci\u00f3n de nuevas situaciones epid\u00e9micas mediante la creaci\u00f3n de Biobancos de Im\u00e1genes M\u00e9dicas capaces de utilizar el potencial estimativo de la Inteligencia Artificial. Abstract The role of Radiology in SARS-CoV-2 infection has been relevant Even it offers important information on and vascular contributions should the of these patients. In this review, these contributions will be discussed together with the role of imaging in clinical trials and in the evaluation of new situations the creation Oprisan1; \u00c1ngel Alberich-Bayarri2; Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed1,3,4 1 \u00c1rea Cl\u00ednica de Imagen M\u00e9dica. Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe. Valencia. 2 Quantitative Imaging Biomarkers in Medicine (QUIBIM SL). Valencia, Espa\u00f1a. 3 Grupo de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Imagen (GIBI230). Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria La Fe. Valencia. 4 Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Radiolog\u00eda COVID-19: Enfermedad del Coronavirus 2019. SARS-CoV-2: Coronavirus tipo 2 del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave. Toda nueva situaci\u00f3n en Medicina, y la COVID-19 lo ha sido sin duda, requiere de una aproximaci\u00f3n cient\u00edfica para conocer su expresi\u00f3n y profundizar en el tratamiento y pron\u00f3stico m\u00e1s adecuados. La Radiolog\u00eda se ha enfrentado a esta nueva situaci\u00f3n maximizando los aspectos organizativos que garanti - zaran los mayores niveles de seguridad para los pacientes y los profesionales, principalmente t\u00e9cnicos y enfermeros. Adem\u00e1s, ha establecido los patrones m\u00e1s caracter\u00edsticos que pueden observarse en la radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax y la tomograf\u00eda computa - rizada (TC) en estos pacientes. Este conocimiento se ha basado en el an\u00e1lisis de la experiencia obtenida con la observaci\u00f3n de casos. Este conocimiento emp\u00edrico ha sido muy r\u00e1pido y, en la actualidad, son numerosas las publicaciones que los recogen. En este trabajo se tratar\u00e1n de forma sistematizada y se comentar\u00e1n sus presentaciones m\u00e1s frecuentes y los diagn\u00f3sticos diferenciales que deben considerarse. Este conocimiento inductivo debemos reconocer que presenta un claro sesgo asociado al tama\u00f1o muestral, ya que durante la recogida inicial de informaci\u00f3n se indagan los patrones m\u00e1s frecuentes y las observaciones repetidas, pero puede haber otras presentaciones y manifestaciones menos recono - cidas que requieren de muestreos m\u00e1s generales. La Radiolog\u00eda tambi\u00e9n ha contribuido mediante su apoyo a la experimentaci\u00f3n, ya que la mayor\u00eda de los ensayos cl\u00ednicos y estudios de intervenci\u00f3n terap\u00e9utica eval\u00faan los cambios y modificaci\u00f3n que los f\u00e1rmacos estudiados generan sobre el paciente, su perfil anal\u00edtico y sus manifestaciones radiol\u00f3 -INTRODUCCI\u00d3N Autor para la correspondencia Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 91 159 47 34 | E-Mail: luis.marti@uv.es\u00cdNDICE DE ABREVIATURAS122 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132gicas. Finalmente, la Radiolog\u00eda tambi\u00e9n ha colabo - rado mediante su capacidad de estimar predicciones pron\u00f3sticas, tales como la evoluci\u00f3n cl\u00ednica y la gravedad de la afectaci\u00f3n. Estas parcelas del trabajo radiol\u00f3gico, seguridad, valor diagn\u00f3stico, control terap\u00e9utico y estimaci\u00f3n pron\u00f3stica forman la base de este trabajo. En situaciones de alto contagio, tanto los pacientes como los profesionales deben seguir instruc - ciones de seguridad muy bien establecidas. Las administraciones y los profesionales involucrados en los Comit\u00e9s de Seguridad y Riesgos Laborales han establecido medidas dirigidas a minimizar la capacidad de contagio y mantener la actividad asistencial necesaria. Los Servicios de Radiolog\u00eda han establecido salas de exploraci\u00f3n exclusiva para pacientes COVID-19, tanto sospechosos como confir - mados. Estas salas incluyen radiograf\u00eda conven - cional para pacientes del \u00e1rea de Urgencias y sala de TC dedicada. Adem\u00e1s, se han habilitado equipos de radiograf\u00eda port\u00e1til digitales para pacientes COVID-19 ingresados en planta y en cuidados intensivos. De esta forma, y mediante la delimitaci\u00f3n de circuitos diferenciales para pacientes COVID-19, se han mantenido separados los pacientes confirmados o sospechosos de padecer COVID-19 de los pacientes no infectados para minimizar la capacidad de infecci\u00f3n de los primeros y proteger a los segundos. Los equipos de radiograf\u00eda convencional y los port\u00e1tiles, as\u00ed como los TC y los ec\u00f3grafos, se han protegido mediante elementos pl\u00e1sticos aislantes, desechables o esterilizantes. Todos los equipos y las salas de exploraci\u00f3n se limpiaban con soluciones hidroalcoh\u00f3licas. Los profesionales en contacto con pacientes confir - mados o sospechosos de padecer COVID-19 se proteg\u00edan con ropa impermeable desechable, cascos con viseras o gafas, mascarillas adecuadas al nivel de posibilidad de contagio y guantes (Figura 1). Todos los pacientes sospechosos o confirmados de estar infectados por SARS-CoV-2 deb\u00edan identifi - carse para garantizar que se pudieran establecer las m\u00e1ximas medidas de seguridad en tiempo y forma adecuados. Tanto los profesionales expuestos por su mayor contacto con los pacientes (t\u00e9cnicos, enfermeros, ecografistas y radi\u00f3logos intervencionistas) como los menos expuestos (radi\u00f3logos informando estudios en las salas de informe) se proteg\u00edan con limpieza frecuente y constante de las manos y la cara. El distanciamiento entre personas y el confina - miento de parte del personal, con medidas de teletra - bajo, fueron medidas que disminuyeron tambi\u00e9n la infecci\u00f3n intrahospitalaria.Para favorecer y agilizar la recogida de datos y la comunicaci\u00f3n eficiente, desde Radiolog\u00eda se estable - cieron listas de trabajo para informes COVID-19 y tambi\u00e9n unas plantillas definidas como informe estructurado para recoger la informaci\u00f3n relevante a esta entidad (Figuras 2 y 3). Estas plantillas incluyen la significaci\u00f3n diagn\u00f3stica y pron\u00f3stica de los hallazgos y formaron la base de datos de recogida de casos para analizar las presentaciones m\u00e1s frecuentes y estimar la gravedad de la afectaci\u00f3n. La fase inicial se considera desde la inoculaci\u00f3n hasta el establecimiento temprano de la enfermedad. El periodo de incubaci\u00f3n es de 1 a 8 d\u00edas, con s\u00edntomas leves frecuentemente inespec\u00edficos que incluyen fiebre, tos seca y malestar general. En esta fase no hay disnea ni hipoxia (1-3). Durante este periodo, el virus SARS-CoV-2 se multiplica en el interior de las c\u00e9lulas. La puerta de entrada suele ser el sistema respiratorio a trav\u00e9s del receptor de membrana de la enzima convertidora de la angiotensina (ACE2) (1). Este receptor est\u00e1 presente no s\u00f3lo en los alveolos sino tambi\u00e9n en otros \u00f3rganos como el intestino delgado, ri\u00f1\u00f3n, miocardio, h\u00edgado, cerebro y en el endotelio vascular. Dada la transmisi\u00f3n por el aire y la afinidad por los receptores ACE2, la infecci\u00f3n suele debutar con s\u00edntomas respiratorios y sist\u00e9micos leves, pudiendo observarse tambi\u00e9n diarrea y p\u00e9rdida del olfato o del gusto (2). El diagn\u00f3stico se establece por reconocimiento del virus mediante la RT-PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con transcrip - tasa inversa). Los estudios serol\u00f3gicos para la detecci\u00f3n de anticuerpos IgM e IgG indican exposi - ci\u00f3n al virus, pero no necesariamente enfermedad. Las radiograf\u00edas de t\u00f3rax pueden ser normales en esta fase inicial (4). Es frecuente la linfopenia \u00bfC\u00d3MO SE HAN ADECUADO LOS SERVICIOS DE RADIOLOG\u00cdA? Figura 1. Equipos de protecci\u00f3n personal empleados por el personal del \u00c1rea Cl\u00ednica de Imagen M\u00e9dica del Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe de Valencia durante la pandemia de COVID-19 en 2020. \u00bfC\u00d3MO SE COMPORTA LA ENFERMEDAD?123 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132 Figura 2. Informe estructurado de la Radiograf\u00eda de T\u00f3rax en pacientes con sospecha cl\u00ednica o confirmaci\u00f3n de COVID-19.124 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132 Figura 3. Informe estructurado de la TC tor\u00e1cica o angio-TC tor\u00e1cica de arterias pulmonares en pacientes con sospecha cl\u00ednica o confirmaci\u00f3n de COVID-19.125 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132inicial con neutropenia. El tratamiento es sintom\u00e1 - tico y con antivirales, con pron\u00f3stico y recupera - ci\u00f3n usualmente excelente (1). Desafortunadamente, cerca del 10% de pacientes presentan un curso cl\u00ednico incierto con evoluci\u00f3n a formas de mayor gravedad y empeoramiento progresivo. Es dif\u00edcil determinar que pacientes tendr\u00e1n una forma grave, aunque la edad avanzada, las comorbilidades (enfermedad cardiovas - cular, diabetes, hipertensi\u00f3n y neoplasias malignas) y ciertos factores gen\u00e9ticos son los factores de riesgo m\u00e1s importantes (1-3). La respuesta inflamatoria empieza durante la segunda semana de infecci\u00f3n y se caracteriza por la prolifera - ci\u00f3n viral y la inflamaci\u00f3n localizada en el pulm\u00f3n. En esta fase los pacientes pueden desarrollar neumon\u00eda viral con tos, fiebre e hipoxia (1-3). Las alteraciones radiol\u00f3gicas consisten en opacidades pulmonares de distribuci\u00f3n perif\u00e9rica, generalmente en vidrio deslustrado (4). La linfopenia y las transaminasas aumentan. La mayor\u00eda de los pacientes necesitan hospitalizaci\u00f3n para seguimiento cercano, ya que alrededor del 10% desarrollan una enfermedad grave con hipoxia, extensa afectaci\u00f3n pulmonar y ventila - ci\u00f3n mec\u00e1nica (1). La respuesta inflamatoria conduce a la activaci\u00f3n de los macr\u00f3fagos y a la liberaci\u00f3n de citoquinas que pueden llegar a destruir el alveolo (2). La imagen radiol\u00f3gica es la de consolidaciones pulmonares extensas (4) con distr\u00e9s respiratorio (SDRA) y afectaci\u00f3n multiorg\u00e1nica (1-3). El virus predispone a la enfermedad tromb\u00f3tica, favorecida por la inflamaci\u00f3n excesiva, la disfunci\u00f3n endotelial, la hipoxia y la inmovilizaci\u00f3n prolon - gada (5,6). Las complicaciones m\u00e1s frecuentes son la trombosis pulmonar de arterias segmentarias o subsegmentarias, la trombosis venosa en miembros y los accidentes cerebrovasculares (5-7). Otras complicaciones son las trombosis microvasculares distales en dedos de pies, la trombosis de cat\u00e9teres y la de grandes vasos (5). Asocian niveles elevados de d\u00edmero D que aumentan con la gravedad de la enfermedad, disminuci\u00f3n de plaquetas y prolon - gaci\u00f3n del tiempo de protrombina. Esta respuesta inflamatoria exagerada conduce adem\u00e1s a miocar - ditis, fallo renal, fallo hep\u00e1tico y encefalopat\u00eda necrotizante (2). El pron\u00f3stico de recuperaci\u00f3n es muy pobre y hasta un 10% de los casos acaban en shock y muerte. La imagen pulmonar con radiograf\u00eda simple o TC tiene una alta relevancia en el diagn\u00f3stico y estima - ci\u00f3n de gravedad en estos pacientes. Apariencia en Radiograf\u00eda Simple La radiograf\u00eda de t\u00f3rax es la primera prueba de imagen que se realiza de urgencia a los pacientes con sospecha de COVID-19. Durante la pandemia, esta exploraci\u00f3n ha demostrado la afectaci\u00f3n pulmonar en un elevado porcentaje de los casos sintom\u00e1ticos (hasta en un 81% en nuestro hospital). Existen todav\u00eda pocas publicaciones que eval\u00faen los principales hallazgos en la radiograf\u00eda simple (8,9), pero todos confirman una clara correlaci\u00f3n con los hallazgos descritos en la TC. El patr\u00f3n m\u00e1s observado en la radiograf\u00eda basal inicial son las opacidades parenquimatosas de baja atenuaci\u00f3n (Figura 4). Cuando asocian consolida - ciones pulmonares normalmente refleja una mayor evoluci\u00f3n de la enfermedad (Figura 5). La distribu - ci\u00f3n de las opacidades es predominantemente perif\u00e9 - rica, en campos pulmonares inferiores y con mayor frecuencia es bilateral. Hay que tener en cuenta que cuando s\u00f3lo se dispone de una proyecci\u00f3n radiol\u00f3 - gica anteroposterior, como ocurre con las explora - ciones port\u00e1tiles, estas opacidades perif\u00e9ricas pueden parecer centrales cuando son de predominio antero- posterior. El derrame pleural es infrecuente y cuando est\u00e1 presente es peque\u00f1o. \u00bfQU\u00c9 SE OBSERVA EN LA ENFERMEDAD TOR\u00c1CICA? Figura 4. Opacidades parenquimatosas de baja atenuaci\u00f3n de distribuci\u00f3n predominantemente perif\u00e9rica, en campos pulmonares inferiores y bilateral. Se trata del patr\u00f3n m\u00e1s observado en la radiograf\u00eda basal inicial en COVID-19. Figura 5. Consolidaciones pulmonares de distribuci\u00f3n predominantemente perif\u00e9rica, en campos pulmonares inferiores y bilateral como evoluci\u00f3n de las opacidades parenquimatosas de baja atenuaci\u00f3n.126 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132Si la enfermedad progresa puede observarse en las radiograf\u00edas de control una mayor afecta - ci\u00f3n parenquimatosa con aumento del tama\u00f1o y la densidad de las opacidades. La aparici\u00f3n de una insuficiencia respiratoria brusca acompa\u00f1ada de nuevas consolidaciones pulmonares bilaterales debe hace sospechar un cuadro de distr\u00e9s respiratorio. Un porcentaje muy peque\u00f1o de pacientes (<1% en publicaciones y en nuestro hospital) sufren un neumot\u00f3rax como complicaci\u00f3n del da\u00f1o pulmonar (10) (Figura 6). Con el tiempo, la evoluci\u00f3n esperable es la reabsorci\u00f3n de las consolidaciones, dejando opacidades tenues y consolidaciones de aspecto laminar. Esta reabsorci\u00f3n puede ser m\u00e1s lenta que la evoluci\u00f3n cl\u00ednica, por lo que para la decisi\u00f3n de alta hospitalaria del paciente se considera suficiente la ausencia de progresi\u00f3n de las consolidaciones en la radiograf\u00eda de control (Figura 7). Apariencia en TC La afectaci\u00f3n pulmonar ocasionada por el SARS-CoV-2 en los alveolos se manifiesta en la fase inicial (0-4 d\u00edas tras el inicio de los s\u00edntomas) como \u00e1reas de densidad en vidrio deslustrado puro, peque\u00f1as y parcheadas, de distribuci\u00f3n preferen - temente perif\u00e9rica. Es caracter\u00edstica la afectaci\u00f3n de m\u00faltiples l\u00f3bulos de forma bilateral, observ\u00e1n - dose un predominio de opacidades en los l\u00f3bulos Figura 6. Var\u00f3n de 62 a\u00f1os con fiebre, tos e importante astenia. Afectaci\u00f3n pulmonar por SARS-CoV-2. Radiograf\u00edas de T\u00f3 - rax. A. Basal (urgencias). Enfermedad en progresi\u00f3n: Opacidades tenues bilaterales (flechas) que alcanzan la periferia, muy extensas en todos los campos pulmonares, excepto \u00fanicamente perif\u00e9rica en campo superior derecho. Evoluci\u00f3n a consolidaci\u00f3n perif\u00e9rica en campos medio e inferior derechos. Conclusi\u00f3n: Muy probable COVID-19. Afectaci\u00f3n muy extensa. Enfermedad en fase de progresi\u00f3n. PCR-RT positiva para COVID-19. B. Pico de enfermedad (hospitalizado). Consolidaci\u00f3n densa de las \u00e1reas previamente tenues (asterisco). Requiri\u00f3 posterior intubaci\u00f3n. C (port\u00e1til en UCI). Dis - minuci\u00f3n de tama\u00f1o y densidad de las consolidaciones (asterisco), organizadas; l\u00e1mina de neumot\u00f3rax derecho (flecha). D (port\u00e1til en UCI). Progresi\u00f3n del neumot\u00f3rax derecho (flechas). Aumento de densidad Patr\u00f3n intersticial bilateral. Posterior fallecimiento.127 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132inferiores y los segmentos posteriores (11,12). Con menor fre cuencia estas \u00e1reas de densidad en vidrio deslustrado presentan una distribuci\u00f3n central con morfolog\u00eda redondeada e incluso nodular (Figura 8). Durante la fase de progresi\u00f3n, que suele presentarse a la semana del inicio de los s\u00edntomas, las \u00e1reas de densidad en vidrio deslustrado se extienden y a\u00f1aden l\u00edneas que conforman as\u00ed un patr\u00f3n en empedrado Figura 7. Var\u00f3n de 48 a\u00f1os con fiebre, tos, cefalea. Afectaci\u00f3n pulmonar por SARS-CoV-2. Radiograf\u00edas de t\u00f3rax. A. Basal (urgencias). Opacidades tenues bilaterales centrales y perif\u00e9ricas (flechas), en campos superiores, medios e inferior derecho con consolidaci\u00f3n perif\u00e9rica en campo medio derecho (asterisco). Conclusi\u00f3n: Muy probable COVID-19. Afectaci\u00f3n parcheada extensa. Enfermedad en fase de progresi\u00f3n. B. Control previo al alta hospitalaria. Resoluci\u00f3n de las opacidades tenues, persistencia de la consolidaci\u00f3n perif\u00e9rica en campo medio derecho (asterisco). Ausencia de progresi\u00f3n. C. Control desde consultas externas. Resoluci\u00f3n de las opacidades; RX t\u00f3rax normal. Figura 8. Angio-TC de arterias pulmonares. Afectaci\u00f3n pulmonar por SARS-CoV-2. A. Fase inicial. Escasas opacidades peri - f\u00e9ricas y centrales de densidad en vidrio esmerilado. B y C. Fase progresiva o pico de la enfermedad con extensi\u00f3n de las \u00e1reas de densidad en vidrio esmerilado bilaterales con predominio perif\u00e9rico (asterisco). D. Fase de resoluci\u00f3n. Disminuci\u00f3n de las opacidades (asterisco). Dilataciones bronquiales en el interior de algunas de las \u00e1reas de densidad en vidrio (flechas largas). Formaci\u00f3n de bandas perif\u00e9ricas paralelas a la superficie pleural (flechas cortas) correspondientes a neumon\u00eda organizada. No se observ\u00f3 trombosis pulmonar.128 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132que suele evolucionar a la consolidaci\u00f3n. Cuando se alcanza el pico de la enfermedad, generalmente sobre las dos semanas tras el inicio de los s\u00edntomas, predominan las consolidaciones densas sobre el patr\u00f3n en empedrado. Un hallazgo caracter\u00edstico son las dilata - ciones bronquiales en el seno de las \u00e1reas de densidad en vidrio y de las consolidaciones. Las adenopat\u00edas son infrecuentes, pero se han descrito asociadas a la neumon\u00eda grave y la afectaci\u00f3n cr\u00edtica (12) (Figura 8). Poste riormente, ya en la fase de reabsorci\u00f3n a las semanas del inicio de los s\u00edntomas, en la mayor\u00eda de los pacientes se observa como las consolidaciones disminuyen gradual - mente de tama\u00f1o y atenuaci\u00f3n, dejando \u00e1reas de densidad en vidrio y bandas subpleurales curvil\u00edneas parenqui - matosas (13,14). Tanto engrosa - miento de septos interlobulillares se pueden observar en estas fases tard\u00edas, aunque tambi\u00e9n en las m\u00e1s iniciales (15,16). La neumon\u00eda organizada se observa en esta fase de reabsorci\u00f3n con un patr\u00f3n perilobulillar, habi\u00e9n - dose descrito tambi\u00e9n su apariencia con el signo del halo inverso o del atol\u00f3n (\u00e1rea focal redondeada de densidad en vidrio esmerilado rodeada de un anillo de consolida - ci\u00f3n, completo o parcial) (Figura 8). Como en cualquier da\u00f1o pulmonar, las lesiones pueden evolucionar a una fibrosis irreversible con opacidades en vidrio deslustrado, consolidaciones o \u00e1reas de reticulaci\u00f3n cr\u00f3nicas que se acompa\u00f1an de una distor - si\u00f3n de la arquitectura pulmonar y bronquiectasias/ bronquiolectasias por tracci\u00f3n, incluso patr\u00f3n en panal en la fase m\u00e1s avanzada. Se requieren estudios de seguimiento a largo plazo para conocer su apariencia, frecuencia y su repercusi\u00f3n cl\u00edni ca. Gradaci\u00f3n de la afectaci\u00f3n pulmonar Es muy interesante relacionar la extensi\u00f3n de la afecta - ci\u00f3n pulmonar en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax de pacientes COVID-19 realizada en el momento de su visita a Urgencias con su evoluci\u00f3n posterior. Parece ser que una valoraci\u00f3n semicuantitativa de la extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n parenquimatosa en ese momento es un buen predictor del riesgo de hospitalizaci\u00f3n e intuba - ci\u00f3n en pacientes entre 21 y 50 a\u00f1os (17). En la TC tambi\u00e9n se ha observado que las m\u00e9tricas de extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n permiten objetivar una relaci\u00f3n con la progresi\u00f3n posterior de la enfermedad (18). As\u00ed, el \u00edndice de extensi\u00f3n propuesto por Y ang para pacientes COVID-19 permite descartar una evoluci\u00f3n a formas graves o cr\u00edticas de la enfermedad cuando es menor de 19,5 con un alto valor predictivo negativo (19). Estas gradaciones de la extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n pulmonar deber\u00edan incluirse en el informe radiol\u00f3gico dado su alto valor predictivo. Veamos ahora c\u00f3mo debe completarse un informe radiol\u00f3gico estructurado en pacientes COVID-19. Informe Estructurado El informe radiol\u00f3gico debe aportar todos los datos considerados como relevantes para establecer un diagn\u00f3stico y estimar el pron\u00f3stico de la enfermedad, con una terminolog\u00eda y una organizaci\u00f3n que faciliten la comprensi\u00f3n y eviten la variabilidad entre diferentes radi\u00f3logos. En nuestro hospital se han desarrollado modelos de plantilla como informes estructurados espec\u00edficos para los casos de sospecha, confirmaci\u00f3n y seguimiento de pacientes COVID-19 (Figuras 2 y 3). En ellos se definieron categor\u00edas de probabilidad de padecer infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Esta categoriza - ci\u00f3n diagn\u00f3stica es \u00fatil para el manejo de los pacientes cuando todav\u00eda no se dispone del resultado de la RT-PCR o cuando persiste una alta sospecha cl\u00ednica pese a un resultado RT-PCR negativo. Diversas sociedades cient\u00edficas han propuesto modelos de informe en el que se recomiendan las siguientes categor\u00edas diagn\u00f3sticas para COVID-19: apariencia t\u00edpica: presencia de \u00e1reas en vidrio deslustrado de distribuci\u00f3n perif\u00e9rica, bilateral o redondeadas multifocales; hallazgos de neumon\u00eda organizada en la fase tard\u00eda; apariencia indeterminada: presencia de \u00e1reas en vidrio deslustrado multifocales, difusas, perihiliares, o unilaterales pero no redondeadas ni perif\u00e9ricas; apariencia at\u00edpica: ausencia de los hallazgos anteriores y presencia de consolidaciones lobares o segmentarias aisladas, sin \u00e1reas en vidrio deslus - trado, n\u00f3dulos centrolobulillares, \u00e1rbol en brote, cavitaci\u00f3n engrosamiento de los septos interlobulillares con derrame pleural; sin hallazgos de neumon\u00eda. Esta clasificaci\u00f3n estratifica la probabilidad de presentar la enfermedad con una concordancia interobservador entre moderada y alta. Hay que tener en cuenta que un n\u00famero no despreciable de pacientes SARS-CoV-2 positivos se etiquetan como \"apariencia at\u00edpica\" o \"sin hallazgos de neumon\u00eda\" (20). En la conclusi\u00f3n del informe radiol\u00f3gico tambi\u00e9n debe definirse la fase evolutiva de la enfermedad y una gradaci\u00f3n de la extensi\u00f3n de las opacidades pulmonares, incluyendo \u00edndices semicuantitativos con valor pron\u00f3stico. Fiabilidad Diagn\u00f3stica Las \u00e1reas de densidad en vidrio deslustrado y el patr\u00f3n en empedrado, propios de la fase inicial y progresiva respectivamente, pueden observarse tambi\u00e9n en otras neumon\u00edas v\u00edricas (como las producidas por influenza virus A H1N1, adenovirus y citomegalovirus), en neumonitis por toxicidad asociada a ciertos f\u00e1rmacos (inmunomoduladores y quimioter\u00e1picos principal - mente) y en la hemorragia pulmonar. La presencia de consolidaciones pulmonares puede hacer indistinguible esta afectaci\u00f3n por SARS-CoV-2 de la coexistencia de una bronconeumon\u00eda bacteriana; su distribuci\u00f3n perif\u00e9rica es la caracter\u00edstica que probable - mente confiere la mayor especificidad para el diagn\u00f3s - tico de COVID-19 (21). Por otro lado, la aparici\u00f3n brusca de opacidades en vidrio deslustrado o consolida - ciones pulmonares bilaterales asociada a un empeora - miento respiratorio puede deberse a edema pulmonar o 129 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132a da\u00f1o pulmonar agudo provocado por una infecci\u00f3n, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada o toxicidad. La neumon\u00eda organizada, propia de la fase de reabsorci\u00f3n, puede deberse tambi\u00e9n a otras infecciones, f\u00e1rmacos o radioterapia, aunque su presentaci\u00f3n como opacidades curvil\u00edneas perif\u00e9ricas paralelas a la superficie pleural es muy caracter\u00edstica de COVID-19. Los infartos pulmonares pueden verse en cualquier tromboembolia pulmonar, aunque la coexistencia de \u00e1reas de densidad en vidrio deslustrado o de neumon\u00eda organizada apoya el diagn\u00f3stico de COVID-19. La patolog\u00eda pulmonar residual puede plantear el diagn\u00f3stico alternativo de una enfermedad pulmonar intersticial difusa cr\u00f3nica cuando no se dispone de im\u00e1genes previas a la infecci\u00f3n o de un seguimiento que permita establecer una relaci\u00f3n causal. Dado que la afectaci\u00f3n pulmonar no es espec\u00edfica, debe describirse la fiabilidad diagn\u00f3stica de las pruebas radiol\u00f3gicas en esta entidad. As\u00ed, se han descrito sensibi - lidades del 69% para la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (8) y del 92% para la TC tor\u00e1cica en el diagn\u00f3stico de la COVID-19, con una baja especificidad del 25-33% (15). Estos datos deben interpretarse con cautela dado que la cohorte estudiada ten\u00eda una alta probabilidad pretest durante la expansi\u00f3n de la pandemia. Si bien la radiograf\u00eda es una prueba menos sensible que la TC para detectar opacidade s pulmonares, en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica ha demostrado ser una herramienta fiable y complementaria al resto de par\u00e1metros cl\u00ednicos y anal\u00edticos para decidir el ingreso y el tratamiento de pacientes sintom\u00e1ticos. Hay que tener en cuenta que la identificaci\u00f3n de las opacidades pulmonares puede adelantarse al diagn\u00f3stico por RT-PCR (11) y ayudar a la toma de decisiones en pacientes sintom\u00e1ticos que acuden al centro sanitario. No obstante, en el caso de pacientes oligosintom\u00e1ticos una prueba de imagen pulmonar normal no descarta la afectaci\u00f3n COVID-19. Trombosis Vascular y Angiograf\u00eda por TC La trombosis pulmonar es una afectaci\u00f3n vascular frecuente, habi\u00e9ndose detectado hasta en un 30% de pacientes COVID-19 a los que se les realiz\u00f3 una angiograf\u00eda por TC (angio-TC) de las arterias pulmonares durante su hospitalizaci\u00f3n (22, 23). Esta afectaci\u00f3n se distribuye mayoritariamente en las arterias pulmonares segmentarias y subsegmentarias, siendo menos frecuente la afectaci\u00f3n central (Figura 9). La carga tromb\u00f3tica total, medida semicuantitativamente con \u00edndices como Figura 9. Angio-TC de arterias pulmonares. Trombosis pulmonar en pacientes con afectaci\u00f3n pulmonar por SARS-CoV-2. A la izquier - da im\u00e1genes coronales con filtro y ventana de pulm\u00f3n. A la derecha reconstrucciones multiplanares MIP (m\u00e1xima intensidad de pro - yecci\u00f3n) con filtro y ventana de partes blandas. A y B. Paciente con focos de aumento de densidad en vidrio esmerilado, de predominio perif\u00e9rico (asterisco); infarto pulmonar (flecha larga) y trombos en arterias pulmonares subsegmentarias del l\u00f3bulo inferior derecho (flechas cortas). C y D. Paciente con focos de aumento de densidad en vidrio esmerilado, de predominio perif\u00e9rico (asterisco); infarto pulmonar (flecha larga) y trombos en arterias pulmonares segmentarias y subsegmentarias del l\u00f3bulo inferior izquierdo (flechas cortas).130 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132el de Qanadli, y la sobrecarga ventricular derecha, medida como la ratio entre los di\u00e1metros ventricu - lares derecho e izquierdo (VD/VI), son menores en estos pacientes respecto a la tromboembolia pulmonar de otras causas. Tal vez esta menor repercusi\u00f3n es posible que sea debida a la anticoagulaci\u00f3n profil\u00e1ctica administrada a estos enfermos (24). Es de destacar que no se ha demostrado una correlaci\u00f3n entre la presencia de trombosis pulmonar y la extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n parenquimatosa en la TC (22). Aunque las manifestaciones cl\u00ednicas son predomi - nantemente respiratorias, la afectaci\u00f3n por SARS-CoV-2 es sist\u00e9mica y es por ello por lo que puede afectar a otros \u00f3rganos. Los pacientes de edad avanzada con comorbilidades card\u00edacas previas tienen un mayor riesgo de infectarse y los que padecen enfermedades cardiovasculares cr\u00f3nicas sufren con mayor frecuencia formas severas de neumon\u00eda (25). En cuanto a la realizaci\u00f3n de estudios de imagen card\u00edaca, las sociedades internacionales m\u00e1s recono - cidas recomiendan realizar solo los estudios que se consideren imprescindibles para el manejo cl\u00ednico de estos enfermos (26-29). En el curso de la COVID-19 puede producirse fibrilaci\u00f3n auricular y otras arritmias y en estos casos se recomienda utilizar la TC card\u00edaca en lugar de la ecocardiograf\u00eda transesof\u00e1gica para descartar trombos intracard\u00edacos y en la orejuela izquierda antes de cardioversi\u00f3n con el objetivo de reducir los riesgos de transmisi\u00f3n por aerosoles. En pacientes con dolor tor\u00e1cico agudo, la TC card\u00edaca permite excluir enfermedad coronaria o existencia de variantes anat\u00f3micas de alto riesgo y as\u00ed evitar el ingreso de pacientes y la exposici\u00f3n del personal sanitario durante la angiograf\u00eda coronaria invasiva. En los casos severos de COVID-19 puede producirse un da\u00f1o mioc\u00e1rdico agudo caracterizado por la elevaci\u00f3n de los niveles de troponina card\u00edaca I de alta sensibilidad (hs-cTnI) (30). En casos de da\u00f1o mioc\u00e1rdico agudo, la resonancia magn\u00e9tica card\u00edaca (RMC) puede diagnosticar la miocarditis asociada al SARS-CoV-2 y diferenciarla del infarto agudo de miocardio con arterias coronarias no obstru - idas (MINOCA) y de la miocardiopat\u00eda por estr\u00e9s (s\u00edndrome de Tako-Tsubo) (26,31). La RMC en estos pacientes se realiza con protocolos de adquisici\u00f3n r\u00e1pidos que incorporan secuencias de cine para la valoraci\u00f3n funcional, secuencias para detecci\u00f3n de edema con STIR y secuencias con realce tard\u00edo de gadolinio para diferenciar las causas de da\u00f1o mioc\u00e1rdico isqu\u00e9mico del no isqu\u00e9mico (26,31). Por otro lado, la afectaci\u00f3n del sistema nervioso central (SNC) no es infrecuente. Entre l as rutas de migraci\u00f3n del virus al SNC se considera tanto la diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena por paso de leuco citos infectados a trav\u00e9s de una barrera hematoence - f\u00e1lica da\u00f1ada como la propagaci\u00f3n retr\u00f3grada directa a trav\u00e9s de los nervios del tracto olfatorio que justifica la anosmia/hiposmia e hipogeusia/ disgeusia presentes en la COVID-19 (32). Dado que los receptores ACE2 se encuentran ampliamente distribuidos en el cerebro humano, principalmente en la gl\u00eda y en los n\u00facleos del tronco de enc\u00e9falo que regulan el sistema cardiorrespiratorio, su afectaci\u00f3n justificar\u00eda el deterioro respiratorio en estos pacientes (32). La afectaci\u00f3n endotelial por el virus produce una endotelitis difusa, coagulopat\u00eda y trombosis arterial y venosa que ocasiona diversas enfermedades cerebrovasculares, principalmente ictus isqu\u00e9mico de grandes vasos y, menos frecuentemente, trombosis venosa cerebral, hemorragia cerebral y hemorragia subaracnoidea (33-35). Tambi\u00e9n se ha observado en estos pacientes encefalopat\u00eda necrotizante aguda hemorr\u00e1gica, s\u00edndrome de hipoperfusi\u00f3n frontal, meningitis, encefalitis, mielitis y s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (33-35). Las enfermedades cerebro - vasculares pueden detectarse y evaluarse con TC en la mayor\u00eda de los casos, lo que facilita el manejo de estos pacientes con tiempos de exploraci\u00f3n cortos. La RM tiene mayor capacidad diagn\u00f3stica y debe emplearse cuando la TC no ofrezca la informaci\u00f3n necesaria, si bien los tiempos de exploraci\u00f3n ser\u00e1n m\u00e1s prolongados y los pacientes deber\u00e1n portar equipos de monitorizaci\u00f3n compatibles. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax y la TC pueden emplearse como criterio de inclusi\u00f3n en los ensayos cl\u00ednicos con pacientes COVID-19. Su mayor inter\u00e9s es definir el grado de afectaci\u00f3n inicial para poder valorar la respuesta al tratamiento testeado. Es importante reconocer que en este aspecto debe tambi\u00e9n ser \u00fatil para excluir pacientes con complicaciones asociadas o con manifestaciones pulmonares inusuales que puedan estar relacionadas con comorbilidades. En la predicci\u00f3n de la gravedad de la afectaci\u00f3n y para cuantificar el grado de respuesta al tratamiento evaluado puede emplearse la imagen computacional. En ella se puede segmentar la afectaci\u00f3n parenquima - tosa con m\u00e9todos como la umbralizaci\u00f3n e incluso la inteligencia artificial con redes neuronales convolu - cionales. Con este tipo de redes neuronales se pueden diferenciar autom\u00e1ticamente los pacientes COVID-19 de aquellos que presentan una coinfecci\u00f3n bacteriana (36). Para garantizar su adecuaci\u00f3n y exactitud en COVID-19, es necesario etiquetar los datos, tanto mediante la confirmaci\u00f3n de los casos COVID-19 en aquellos en los que se ha obtenido resultado positivo en RT-PCR como mediante la segmentaci\u00f3n de las regiones de vidrio deslustrado en los estudios de TC. Con un conjunto de datos etiquetados lo suficiente - mente grande, es posible entrenar las redes para que puedan proporcionar la probabilidad de ser un caso COVID-19 positivo como el porcentaje de afectaci\u00f3n del par\u00e9nquima (Figura 10). Estos m\u00e9todos permiten valorar la extensi\u00f3n de la afectaci\u00f3n, comprobar el estado del pulm\u00f3n aparentemente normal pero tal vez m\u00ednimamente afectado, valorar objetivamente los cambios asociados con un tratamiento concreto e incluso extraer caracter\u00edsticas de las consolidaciones mediante an\u00e1lisis radi\u00f3mico que puedan ayudar a predecir la evoluci\u00f3n de la enfermedad. As\u00ed, se \u00bfQU\u00c9 SE OBSERVA EN OTROS \u00d3RGANOS DIANA? LA IMAGEN M\u00c9DICA M\u00c1S ALL\u00c1 DE LA PR\u00c1CTICA CL\u00cdNICA131 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132conoce por ejemplo que la cuantificaci\u00f3n del volumen pulmonar afectado por umbralizaci\u00f3n mediante unidades Hounsfield permite predecir la necesidad de oxigenoterapia y es un factor de riesgo significa - tivo para la muerte en el hospital (37). La inclusi\u00f3n de informaci\u00f3n pron\u00f3stica en el etiquetado de estos datos permite tambi\u00e9n el entrenamiento y validaci\u00f3n de las redes neuronales convolucionales y su posterior implementaci\u00f3n en pr\u00e1ctica cl\u00ednica con un enfoque eminentemente cl\u00ednico como herramienta de apoyo a la toma de decisiones en COVID-19. La imagen computacional, la radi\u00f3mica y la inteli - gencia artificial est\u00e1n ayudando a mejorar la especifi - cidad de los estudios de radiograf\u00eda simple y TC en la evaluaci\u00f3n de estos pacientes. 1. Siddiqi HK, Mehra MR. J Lung Trans - plant. 2020;39(5):405-407. 2. Wan Y , Shang J, Graham R, Baric RS, Li F. Re - ceptor Recognition by the Novel Coronavirus from Wuhan: An Analysis Based on Decade-Long Structural Studies of SARS R, Englund K. Clinical presentation and COVID-19. 4. Koo al. CO VID-19 MV Car -diovascular Considerations for Patients, Health Care Workers, and Health Systems During the COVID-19 Pandemic. J Am Coll Cardiol. al. Incidence of thrombotic complications in critica - lly ill ICU patients with COVID-19. Thromb Res. 2020;191:145-147. 8. Wong HYF, Lam HYS, Fong al. 9. Jacobi A, Bernheim A, Eber C. Por Imaging. 2020;64:35-42. 10. Chen N, Zhou M, Dong X, et al. Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 novel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: A des - criptive study. Lancet. 2020;395(10223):507-513. 11. Ai T, Y ang Z, Hou H, et al. Correlation of Chest CT and RT-PCR Testing in Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) in China: A Report of 1014 Cases. Radiology. 2020;200642. doi: 10.1148/ra - diol.2020200642. Online ahead of print. 12. Y e Z, Zhang Y , Wang Y , Huang Z, Song B. Chest CT manifestations of new disease 2019 (COVID-19): a pictorial review. Eur Radiol. 2020;30(8):4381-4389. 13. Pan F, Y e T, Sun P , et al. Time Course of Lung Changes at Chest CT during 2019 (COVID-19). Radiology. 2020;295(3):715-721. 14. Bernheim A, Mei X, Huang M, et al. Chest CT Findings in Coronavirus Xing Y Peng J, et al. 10.1007/s00330-020-06934-2. Online ahead of print. Figura 10. Informe estructurado para TC en COVID-19 realizado por siste - ma de inteligencia artificial. BIBLIOGRAF\u00cdA132 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RADIOLOG\u00cdA Y COVID-19: UN REPASO A UNA ACTUACI\u00d3N Luis Mart\u00ed-Bonmat\u00ed An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 a 132 a 13216. Salehi S, Abedi A, Balakrishnan S, Gholamre - Coronavirus Disease 2019 (CO - VID-19): A Systematic Review of Imaging - 2020;215(1):87-93. 17. Toussie D, Voutsinas Determi - 2020 May 14;201754. doi: 10.1148/radiol.2020201754. Onli - ne ahead of print. 18. Zhou Z, Guo D, Li C, et al. Coronavirus disea - se 2019: initial chest CT findings. Eur Radiol. 2020;30(8):4398-4406. 19. Y Li X, Liu H, et al. Chest CT Severity Sco - re: Cardiothorac 2020 Mar 30;2(2):e200047. 20. Simpson S, Kay FU, Abbara S, et al. Radiological Society of North America the Society of Thora - cic Radiology, the American College of Radiolo Hsieh Xiong Z, et al. Performance of ra - diologists in differentiating COVID-19 from F, LF, Kroft LJM, van der Wal LI, et al. Cli computed of J-Y , Xie X. COVID-19 the cardiovascular system. Nat Rev Cardiol. 2020;17(5):259-260. 26. Beitzke D, Salgado R, Francone M, et imaging procedures and the COVID-19 pande - the European Society of B, Popescu BA, 2020;21(6):592-598. 28. ESC for the Diagnosis CV Disease al. Society of Cardiovascular guidance Endorsed role cardiovascular imaging for myocardial injury MD, Mirsky DM, Rossi A. CO - VID-19: A primer for Neuroradiologists. Neuro - radiology. 2020;62(6):647-648. 33. Rom\u00e1n GC, Spencer PS, Reis J, et al. The neuro - logy of COVID-19 revisited: A proposal from the Environmental Neurology Specialty Group of the World Federation of in - ternational Neuroradiol. doi:10.3174/ajnr.A6627. ne ahead of print. 35. Asadi-Pooya AA, Simani L. Central nervous sys - tem manifestations of COVID-19: A systematic review. J Neurol Sci. 25; doi:10.1007/s13246-020-00888-x. Online ahead of print. 37. Lanza E, Muglia R, Bolengo I, et al. Quantitati - ve chest CT analysis in COVID-19 to predict the need for oxygenation support and 10.1007/s00330- ahead of print. DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Mart\u00ed-Bonmat\u00ed L. Radiolog\u00eda y Covid-19: un repaso a una actuaci\u00f3n ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 121 -132 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev05133 ANALES RANM Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139Resumen El estudio de la patolog\u00eda asociada a infecci\u00f3n por COVID-19 est\u00e1 mostrando altera - ciones histol\u00f3gicas semejantes a otras infecciones asociadas a pandemias previas, como el da\u00f1o alveolar difuso, signos de endotelitis, infiltrados inflamatorios y micro trombos de fibrina. En las muestras de pacientes con COVID-19 destaca un mayor n\u00famero de casos con signos de endotelitis y mayor n\u00famero de micro trombos, tanto a nivel del par\u00e9nquima pulmonar como en otras localizaciones, como colon, miocardio, h\u00edgado...Se comentan las diversas alteraciones descritas hasta junio 2020. En el estudio de las biopsias de pacientes con secuelas post-COVID se est\u00e1 observando infiltrados inflamatorios intersticiales a nivel de pulm\u00f3n y \u00e1reas de fibrosis. Se est\u00e1n estudiando diversos factores que puedan predecir la mayor o menor probabilidad del desarrollo de fibrosis pulmonar en dichos pacientes. Abstract The experience of recent months in the study of the pathology associated with COVID-19 infection is showing histological fibrin microthrombi. In the samples of patients with COVID-19, a greater number of cases with signs of endothelitis and a greater number of microthrombi stand out, both at the level of the lung parenchyma and in other locations, such as the colon, myocardium, liver ... The study biopsies of patients have overcome the acute phases is showing the presence of interstitial inflammatory infiltrates at the lung level and areas of fibrosis, and various factors that may predict the greater or lesser probability of the development of fibrosis are being studied Microthrombos; Vasculitis. Autor para la correspondencia Santiago Ram\u00f3n y Cajal Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 en la RANM Santiago Ram\u00f3n y Cajal Ag\u00fceras Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Anatom\u00eda Patol\u00f3gica Jefe de Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. Hospital Universitario Vall d'Hebron.LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? COVID-19 AND PATHOLOGY: WHAT DO WE KNOW? An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 En diciembre del 2019 una serie de pacientes afectos de neumon\u00eda de causa desconocida aparecieron en Wuhan, Hubei, China. El an\u00e1lisis de las muestras del tracto respiratorio inferior demostr\u00f3 la presencia de un coronavirus que se denomin\u00f3 SARS CoV-2. La afectaci\u00f3n por COVID 19 o SARS CoV-2 tiene 3 estadios consecutivos de afectaci\u00f3n y gravedad cl\u00ednica. El primer estadio se caracteriza por la infecci\u00f3n por el virus, con s\u00edntomas semejantes a los de la gripe, posteriormente los pacientes pueden desarrollar neumon\u00eda viral y pueden requerir hospitalizaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. El segundo estadio se caracte - riza por una inflamaci\u00f3n pulmonar m\u00e1s marcada y por coagulopat\u00eda. Adem\u00e1s hay aumento de los niveles de interleuquinas, como la interleuquina 6, la interleu - quina 1, y la prote\u00edna C-reactiva, de la ferritina y del D-d\u00edmero. Suelen asociarse con el desarrollo del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo. Finalmente el tercer estadio se caracteriza por la fibrosis. (1-7) El SARS CoV-2 se integra en c\u00e9lulas con el receptor ACE2 y los niveles m\u00e1s altos de expresi\u00f3n de dicho receptor son en intestino, ri\u00f1ones y test\u00edculos (8). Tambi\u00e9n se observa una expresi\u00f3n moderada a nivel del coraz\u00f3n, y menor a nivel de los pulmones, vasos e h\u00edgado. El virus se integra a trav\u00e9s de dicho receptor y con participaci\u00f3n de otras mol\u00e9culas como el TMPRSS. El virus, tras su internalizaci\u00f3n en la c\u00e9lula, se replica generando cientos de copias. Durante la s\u00edntesis de copias virales, se producen alteraciones de v\u00edas bioqu\u00edmicas celulares, que incluyen los genes RHIM y RIPK3, que, activando una serie de v\u00edas celulares y de caspasas, llevan a la c\u00e9lula a la muerte v\u00eda los mecanismos de necroptosis y de pyroptosis. Es interesante que la muerte celular por pyroptosis, que es una muerte celular programada, sea diferente a la apoptosis que vemos en alteraciones fisiol\u00f3 - gicas y tras tratamientos oncol\u00f3gicos. Citol\u00f3gica - mente se observa alteraci\u00f3n de la membrana celular, tumefacci\u00f3n celular e inflamaci\u00f3n, a diferencia de la apoptosis cl\u00e1sica, que solamente se acompa\u00f1a de histiocitos (9,10).INTRODUCCI\u00d3N134 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139El SARS CoV-2 se puede detectar en muestras tisulares por diversas t\u00e9cnicas. En primer lugar, por la t\u00e9cnica de PCR en tiempo real, que nos permite una sensibilidad muy alta, y tambi\u00e9n en secciones histol\u00f3gicas con t\u00e9cnicas de immunohistoqu\u00ed - mica para la detecci\u00f3n de las prote\u00ednas virales, de la c\u00e1pside y de las esp\u00edculas, as\u00ed como t\u00e9cnicas de hibridaci\u00f3n in situ para distinguir en qu\u00e9 c\u00e9lulas se ha integrado el virus. Asimismo, se est\u00e1n realizando estudios de microscop\u00eda electr\u00f3nica con resultados positivos a nivel de pulm\u00f3n, endotelios e h\u00edgado. (Figura 1) Con la COVID-19, en primer lugar, a nivel del pulm\u00f3n se observa una patolog\u00eda heterog\u00e9nea con una afectaci\u00f3n que muestra diversos patrones histol\u00f3gicos y variabilidad seg\u00fan el tiempo de evoluci\u00f3n y gravedad de la enfermedad. Es habitual el observar diferentes patrones tisulares a nivel de las muestras obtenidas, patrones que consisten b\u00e1sicamente en la presencia de un da\u00f1o alveolar difuso, de focos de fibrosis y de infiltrado inflama - torio. El da\u00f1o alveolar difuso se traduce en la presencia de membranas hialinas que tapizan los alveolos con descamaci\u00f3n de neumocitos e histio - citos a las luces alveolares. Se puede acompa\u00f1ar de fibrina, as\u00ed como de infiltrado inflamatorio a nivel septal e intersticial. En algunos casos predomina la exudaci\u00f3n de tipo neum\u00f3nico con presencia de fibrina y leucocitos polimorfonucleares a nivel de las luces alveolares y en ocasiones con abundantes ac\u00famulos de neutr\u00f3filos (Figura 2). Estas fases iniciales, m\u00e1s de tipo exudativo, a lo largo de los d\u00edas se va organizando y como sucede en otras neumon\u00edas virales o secundarias a cualquier distr\u00e9s respiratorio, se pueden organizar formando focos de neumon\u00eda en organizaci\u00f3n, as\u00ed como eventual - mente evolucionar a \u00e1reas de fibrosis. En la mayor\u00eda de las muestras se han identificado micro trombos de fibrina a nivel de los capilares y vasos de peque\u00f1o tama\u00f1o, que no es patogno - m\u00f3nico de la infecci\u00f3n por el COVID, pero s\u00ed que se ve con m\u00e1s frecuencia que en otras neumon\u00edas virales o de etiolog\u00eda infecciosa. (1, 2, 7, 11, 12, 13). (Figura 3) Tambi\u00e9n en las muestras de COVID, se pueden observar c\u00e9lulas gigantes multinucleadas a nivel de los septos y desprendidas de las luces alveolares, fen\u00f3meno que tambi\u00e9n se puede observar en otro tipo de neumon\u00edas virales. Por \u00faltimo, de forma inespec\u00edfica, pero que se observa con gran frecuencia, es la marcada congesti\u00f3n vascular a nivel del par\u00e9nquima pulmonar que, seg\u00fan algunos autores, puede constituir un hallazgo bastante caracter\u00edstico. (13,14) En un resumen de la mayor parte de los casos descritos en la literatura (7) destaca la afectaci\u00f3n pulmonar en los estudios aut\u00f3psicos de adultos en el 88% de los casos, marcada congesti\u00f3n y edema pulmonar en el 83% de los casos, cambios hemorr\u00e1 - gicos en el 22%, y \u00e9mbolos macrosc\u00f3picos en torno al 10% de los casos. Los s\u00edntomas y la afectaci\u00f3n epitelial se desarro - llan desde los primeros d\u00edas y suele disminuir a partir de los 28 d\u00edas del comienzo de los s\u00edntomas. El patr\u00f3n de fibrosis de pulm\u00f3n se ha podido observar desde las 3 semanas desde el comienzo de los s\u00edntomas y en un n\u00famero relevante de casos, en las 2 primeras semanas, reflejando probablemente patolog\u00eda previa de los pacientes. (Figura 4) A semejanza de lo descrito en nuestros hallazgos, en la literatura (15) se describen como alteraciones m\u00e1s frecuentes las siguientes: el da\u00f1o alveolar difuso con membranas hialinas en el 75% de los casos, la descamaci\u00f3n neumocitaria e hiperpl\u00e1sica reactiva en el 70%, la presencia de c\u00e9lulas gigantes multinu - cleadas en el 20%, cambios citop\u00e1ticos virales y/o cuerpos de inclusi\u00f3n en torno al 20%, yemas fibrosas intraalveolares en el 2%; a nivel vascular: congesti\u00f3n vascular en m\u00e1s del 40%, micro trombos en torno al 40%, hemorragia alveolar 30%, protei - Figura 1. A\u00e9reas de pulm\u00f3n con la presencia del virus SARS CoV-2. A la izquierda, su visualizaci\u00f3n por inmunohistoqu\u00edmica, con anticuerpo monoclonal espec\u00edfico. A la derecha mediante hibridaci\u00f3n in situ. En el recuadro, una gr\u00e1fica del resultado de la PCR en la muestra pulmonar y a su derecha una imagen de microscopia electr\u00f3nica donde pueden observarse estructuras compatibles con el coronavirus. LA PATOLOG\u00cdA PULMONAR135 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139 Figura 2. Pulmones de pacientes falleci - dos con COVID-19- A la izquierda, un patr\u00f3n de da\u00f1o al - veolar difuso, con membranas hialinas. A la derecha, con un patr\u00f3n neum\u00f3nico, con neutr\u00f3filos a ni - vel alveolar. Figura 3. Im\u00e1genes de par\u00e9nquima pul - monar con infiltrado linfocitario peri vas - cular y endotelitis. A la derecha un vaso con un microtrombo de fibrina.136 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139nosis alveolar 25%, exudados fibrinosos intraal - veolares en el 25%, y cambios capilares, incluyendo proliferaci\u00f3n, engrosamiento y fibrina en el 25% de los casos. El infiltrado inflamatorio peri e intravas - cular se ha observado en torno al 10% de los casos. Por \u00faltimo, a nivel del estadio de fibrosis, cambios de fibrosis intersticial, con hiperplasia de fibroblastos, dep\u00f3sitos de col\u00e1geno septal en m\u00e1s del 30% y un patr\u00f3n en panal de abeja en el 7%, hallazgos como infiltrado inflamatorio intersticial o intraalveolar en m\u00e1s del 60%, y edema intersticial e intraalveolar en torno al 50% de los casos. A nivel de las biopsias hep\u00e1ticas que hemos podido estudiar, se ha observado focos de esteatosis y de microesteatosis y un leve-moderado infiltrado inflamatorio a nivel portal, y de forma focal a nivel lobulillar (6). En dos de los pacientes se observaron focos de microabscesos e histiocitos con hemofago - citosis La hemofagocitosis es un signo de activaci\u00f3n monocitaria, que suele asociarse a etiolog\u00eda viral. En una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de 44 pacientes fallecidos (7) se ha observado: Da\u00f1o hep\u00e1tico preexistente en 18 casos, 4 de cirrosis y 14 con esteatosis. A nivel microsc\u00f3pico el hallazgo m\u00e1s frecuente fueron la esteatosis leve o moderada y focos de necrosis parcheada, hiperplasias de c\u00e9lulas de Kupfer y dilataci\u00f3n sinusoidal En varios pacientes se han realizado biopsias de intestino destacando un caso de colitis isqu\u00e9mica. A nivel de las muestras recibidas se observ\u00f3 necrosis de la mucosa y submucosa en amplias \u00e1reas del intestino delgado y del colon, y especialmente la presencia de micro trombos de fibrina a nivel de vasos de la l\u00e1mina propia y de la submucosa. A nivel renal, si bien un alto porcentaje de pacientes con COVID-19 presenta elevaci\u00f3n de enzimas de citolisis o disfunci\u00f3n renal, no hay datos sobre cu\u00e1l es el mecanismo histopatol\u00f3gico asociado, incluyendo la posibilidad de que se deba a da\u00f1o citot\u00f3xico por la propia presencia del virus a nivel de los hepatocitos o del t\u00fabulo renal (8). A nivel de las biopsias de ri\u00f1\u00f3n estudiadas, no se han observado cambios relevantes, salvo alguna biopsia con un m\u00ednimo infiltrado inflamatorio a nivel intersti - cial. En una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de 62 pacientes fallecidos (7) se ha observado: grados variables de da\u00f1o tubular agudo en el 65% de los casos, especial - mente en t\u00fabulos proximales. Cambios achacables a alteraciones preexistentes, como arterioesclerosis en el 70%, y signos de glom\u00e9rulo esclerosis benigna en el 8%. Infiltraci\u00f3n y fallo de t\u00fabulo intersticial fue encontrada en 6 pacientes pero no signos de tubulitis. Microtrombos de fibrina en el 10% de los Figura 4. Imagen de un \u00e1rea pulmonar con marcada fibrosis. LA PATOLOG\u00cdA EN OTROS TEJIDOS137 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139casos, as\u00ed como dilataci\u00f3n y congesti\u00f3n glomerular en el 10% de los casos. Endotelitis linfoc\u00edtica en el 2% de los casos. A nivel cardiovascular, en una revisi\u00f3n de 51 casos (7) se ha reportado un infiltrado inflamatorio de c\u00e9lulas mononucleadas en 9 casos y signos de miocarditis linfoc\u00edtica en 2 casos, as\u00ed como endotelitis en otros 2 casos. En la mayor\u00eda destacaban da\u00f1os preexis - tentes como hipertrofia miocardial, ateroesclerosis y fibrosis intersticial general cardiaca. En relaci\u00f3n con la patolog\u00eda en edad pedi\u00e1trica, en Vall d'Hebron hemos estudiado un explante de un trasplante cardiaco realizado a un ni\u00f1o, tras superar el COVID, coraz\u00f3n en el que no se pudo observar la presencia del virus ni alteraciones inflamato - rias que se pudieran asociar al mismo y en l\u00edneas generales, en los ni\u00f1os se est\u00e1 observando una patolog\u00eda respiratoria en torno al 30-35% de los casos (bastante menor que en los adultos), patolog\u00eda cardiaca con disfunci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, patolog\u00eda digestiva en m\u00e1s del 80% de los casos, as\u00ed como rash cut\u00e1neo en torno al 50-60%, linfadenopat\u00edas en torno al 60% y conjuntivitis en casi el 90% de los ni\u00f1os (16). A nivel de patolog\u00eda cerebral, el resumen de la situaci\u00f3n de 21 pacientes (7) revel\u00f3 que no hab\u00eda alteraciones en 16 casos. En uno de ellos hab\u00eda hemorragias subaracnoideas, y 2 ten\u00edan hidroc\u00e9falos con da\u00f1o hip\u00f3xico agudo y en piel se han observado lesiones inflamatorias de predominio vascular, con diagn\u00f3sticos de vasculitis linfocitaria y de vasculitis leucocitocl\u00e1stica. En diversos trabajos se han descrito numerosas lesiones cut\u00e1neas (17). El infiltrado inflamatorio que observamos en las muestras recibidas est\u00e1 constituido predominan - temente por c\u00e9lulas linfoides T, CD4 y CD8, y en menor n\u00famero por CD7. C\u00e9lulas CD25 (T regula - doras) se observan en n\u00famero variable. El porcen - taje de c\u00e9lulas linfoides B CD20 es bajo. Del resto del componente inflamatorio, es llamativo el porcentaje de mastocitos que observamos asociado a las \u00e1reas inflamatorias en las muestras de pulm\u00f3n y de otras localizaciones. Hay m\u00faltiples revisiones (10). Como se ha comentado anteriormente, y ya hay m\u00faltiples publicaciones al respecto, en las muestras de biopsias de pacientes con COVID se suelen observar signos de vasculitis o endotelitis. Dicha afectaci\u00f3n se refleja en la mayor\u00eda de los casos con la asociaci\u00f3n con micro trombos de fibrina y con infiltrado inflamatorio a nivel del endotelio y de adventicia (Figura 3). Dicho infiltrado inflama - torio suele ser de c\u00e9lulas linfoides T, con ocasio -nales leucocitos neutr\u00f3filos y mastocitos. En alguna publicaci\u00f3n han se\u00f1alado la presencia de part\u00edculas virales en c\u00e9lulas endoteliales por microscop\u00eda electr\u00f3nica, immunohistoqu\u00edmica e hibrida - ci\u00f3n in situ. En relaci\u00f3n con la patolog\u00eda vascular destaca el trabajo de algunos grupos que resaltan la importancia de la congesti\u00f3n, as\u00ed como de una presumible angiog\u00e9nesis, observada con micros - copia de barrido ilustrando conos de crecimiento vasculares. (11, 18) En nuestras muestras, en Vall d'Hebron, por micros - cop\u00eda electr\u00f3nica observamos la presencia de micro trombos de fibrina, as\u00ed como alteraciones endote - liales en forma de protrusiones irregulares de la pared y la presencia de m\u00faltiples organelas/vacuolas a nivel del citoplasma. Dichos signos pueden estar relacionados con pyroptosis celular incipiente pero su interpretaci\u00f3n est\u00e1 por definir. Aun no se sabe con exactitud las secuelas que pueda dejar la afectaci\u00f3n de COVID en los diferentes \u00f3rganos, especialmente en el pulm\u00f3n. Por experiencias de pandemias previas por virus, la misma familia SARS o del virus influenza, se sabe que hay un porcentaje relevante de pacientes que tras neumon\u00edas pueden evolucionar a fibrosis pulmonares. En este sentido, en nuestro hospital ya se han realizado biopsias a m\u00e1s de 10 pacientes en el primer mes de seguimiento, observando en 6 neumon\u00eda organizativa con cuerpos de Masson en diferentes estadios, en 1 de ellos neumon\u00edas de tipo eosinof\u00edlico que han respondido a corticoides. En los otros se observan focos de aumento de intersticio, infiltrado inflamatorio disperso e irregular, Todos estos hallazgos se est\u00e1n estudiando y validando con el seguimiento cl\u00ednico, con objeto de intentar identi - ficar factores que puedan predecir una evoluci\u00f3n a fibrosis a medio plazo. Tambi\u00e9n es presumible que la patolog\u00eda vascular del COVID, y su grave lesi\u00f3n endotelial, pueda conllevar secuelas en los pacientes en diferentes localizaciones. En las muestras de los pacientes fallecidos, as\u00ed como en las biopsias por seguimiento, se est\u00e1 estudiando la presencia de virus por microscop\u00eda \u00f3ptica y ultra estructural. Los hallazgos descritos hasta la fecha son semejantes a otros publicados en la literatura por grupos de Italia, Suiza, Inglaterra, EEUU y China. En los estudios realizados hasta el 15 de junio se ha podido detectar la presencia del virus por PCR en muestras tisulares de los pacientes fallecidos as\u00ed como en varios pacientes en seguimiento y con persistencia de la afectaci\u00f3n pulmonar. EL INFILTRADO INFLAMATORIO LA PATOLOG\u00cdA ENDOTELIALSECUELAS POST-COVID ESTUDIOS EN MARCHA EN EL SERVICIO DE PATOLOG\u00cdA VALL D'HEBRON138 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA COVID-19 Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 139Asimismo, se est\u00e1n valorando factores que puedan asociarse a una mayor probabilidad de desarrollar fibrosis pulmonar, asociados con la senescencia celular, angiog\u00e9nesis y con la inducci\u00f3n de la fibrog\u00e9nesis. La valoraci\u00f3n conjunta del componente vascular, con marcadores de angiog\u00e9nesis linf\u00e1tica y vascular, del grado de congesti\u00f3n vascular, y de factores asociados a senescencia puede ayudar a perfilar subgrupos de pacientes con mayor probabi - lidad de desarrollar fibrosis pulmonar. En este contexto, el papel de los mastocitos, (descritos en otras pandemias previas de SARS e influenza), puede ayudar a entender la gran cascada de citoquinas descrita en los pacientes m\u00e1s graves. En relaci\u00f3n con la patolog\u00eda pulmonar, las altera - ciones descritas en pacientes con COVID-19 son heterog\u00e9neas e incluyen signos de neumonitis con afectaci\u00f3n epitelial vascular y cambios fibr\u00f3ticos, con una progresi\u00f3n en estadios m\u00e1s o menos definida. No obstante, los cambios epiteliales, incluyendo el da\u00f1o alveolar difuso, se pudo observar en todas las fases de la enfermedad, los cambios vasculares con los microtrombos y dep\u00f3sitos fibrinosos intraalveo - lares eran m\u00e1s frecuentes a nivel de fases iniciales. La afectaci\u00f3n vascular era m\u00e1s prominente en el COVID que la afectaci\u00f3n por otros SARS, el ARDS e Influenza, as\u00ed como el mayor n\u00famero de trombosis. Las alteraciones descritas previamente en las otras pandemias (15) , con el ARDS tambi\u00e9n se observaba neumon\u00eda intersticial aguda con edema y da\u00f1o alveolar difuso. En los fallecidos por neumonitis por Influenza tambi\u00e9n inclu\u00edan trombosis de capilares y vasos de peque\u00f1o tama\u00f1o, edema intersticial, as\u00ed como infiltrado de neutr\u00f3filos y linfoplasmocitario con grados variables de da\u00f1o alveolar difuso. Entre los principales hallazgos patol\u00f3gicos en otros \u00f3rganos y tejidos, destacar que la presencia del virus COVID-19 ha sido detectada en coraz\u00f3n, h\u00edgado, ri\u00f1ones, tracto gastrointestinal, bazo, ganglios linf\u00e1ticos, piel y placenta. Generalmente los hallazgos patol\u00f3gicos observados fueron no espec\u00ed - ficos, y alteraciones epiteliales con ulceraci\u00f3n e infiltrado inflamatorio m\u00e1s grave se observaba en estadios avanzados de la enfermedad. Signos de micro trombos y endotelitis tambi\u00e9n se observaron en coraz\u00f3n, h\u00edgado ri\u00f1ones, tracto gastrointestinal, piel, gl\u00e1ndula suprarrenal y pr\u00f3stata, reflejando probablemente un estado auto-inmune sist\u00e9mico. La afectaci\u00f3n y presencia del virus a nivel del sistema nervioso, aunque ha sido detectado por PCR en varios pacientes, no ha sido corroborado por t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n in situ en secciones tisulares hasta el momento. Por tanto, el estudio de las alteraciones patol\u00f3gicas y el contexto inflamatorio todav\u00eda se est\u00e1 definiendo. La persistencia o no de estructuras virales durante las secuelas postCOVID as\u00ed como el papel de fen\u00f3menos de autoinmunidad y de los mastocitos necesita estudios m\u00e1s sistematizados y multi-institucionales.1. Zhu N, Zhang D, Wang W , et al. A novel coronavi - rus from patients with pneumonia in China, 2019. N Engl J Med. 2020; 382(8):727-733. Tse GM et Zhou P Wei Y , et al. Histopatholog - ic Changes and SARS-CoV-2 Immunostaining in the Lung of a Patient With COVID-19. Ann In - tern Med. 2020; M20-0533. 4. Sharon E. Fox, Aibek Akmatbekov, Jack L. Har - bert et al. Pulmonary and Cardiac Pathology in Covid-19: The First New Or - leans. medRxiv. 2020; 1-8. 5. Xu Z, Shi L, Wang Y , et al. Pathological findings of COVID-19 L Wang FS . Liver injury in COV - 7. der Th\u00fcsen JH, Van Paassen J. A Systematic Review of Patho logical Findings COVID-19: Tropism of SARS-CoV-2 . N Engl J Med. May 13 2020. DOI: 10.1056/NEJMc. 2011400 9. Frank D, Sinai Immunology Review Project Immunology of CO - VID-19: Current 1417-1418. 12. Rockx B, T, Herfst S, et al. Compara - tive pathogenesis of COVID-19, MERS, and SARS in a nonhuman primate model . Sci - ence. 2020; 368(6494): 1012-1015. 13. Carsana L, Sonzogni A, Nasr A, et al. Pulmo - nary post-mortem findings in a series of COV - ID-19 cases from northern Italy: a two-centre de Chui acute respiratory syndrome Hum Pathol. 2003; 34(8): 743-748. 15. Liu J, Zheng X, Tong Q, et al. Overlapping and dis - crete aspects of the pathology and E, Bamford A, Kenny J,et Study Group and EUCLIDS and PERFORM of Y LA PATOLOG\u00cdA: \u00bfQU\u00c9 SABEMOS? Santiago Ram\u00f3n y Cajal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 a 13917. Galv\u00e1n C, Catal\u00e0 A, Carretero G, et al. Classifica - tion of the cutaneous manifestations of Covid-19: A rapid prospective nation wide consensus study in Spain with 375 cases. Br J Dermatol. 2020; 183, 71-77. 18. Ackermann M, Verleden Kuehnel et al. Pul - monary Vascular Endothelialitis,Thrombosis, and Angiogenesis in Covid-19. N Engl J Med. 2020; 383:120-128. DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Ram\u00f3n-y-Cajal S. La Covid-19 y la patolog\u00eda: \u00bfqu\u00e9 sabemos? ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 133 - 139 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev06 a 139140 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146Resumen COVID-19 (COronaVIrusDisease, a\u00f1o 2019) est\u00e1 causado el por coronavirus 2 que da lugar a un s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV2). Esta enfermedad est\u00e1 siendo un aut\u00e9ntico reto para los sistemas de salud de todo el mundo. En un breve periodo de tiempo surgieron numerosas publicaciones que debieron ser interpretadas r\u00e1pidamente para aclarar dudas de esta enfermedad. Las primeras descripciones de la enfermedad observada en China, describ\u00edan alteraciones en par\u00e1metros de coagulaci\u00f3n que acompa - \u00f1aban cuadros de tromboembolismo venoso (TEV) y trombosis en la microcirculaci\u00f3n en bastantes pacientes hospitalizados, especialmente en los m\u00e1s graves. La infecci\u00f3n por SARS-CoV2 se acompa\u00f1a de una gran inflamaci\u00f3n. La activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n se ha asociado a las reacciones de los sistemas de defensa del organismo, v\u00eda inflamatoria y a la de la inmunidad innata, respuesta denominada inmunotrombosis o tromboinflama - ci\u00f3n. La coagulopat\u00eda asociada a la COVID-19 presenta anomal\u00edas no frecuentes en otros estados de hipercoagulabilidad que acompa\u00f1an infecciones. Revisamos los datos cl\u00ednicos y los mecanismos de las anomal\u00edas de coagulaci\u00f3n que aparecen en la COVID-19. Adem\u00e1s mostramos varias Gu\u00edas que han aparecido para aportar informa - ci\u00f3n \u00fatil en la profilaxis y tratamiento del TEV en pacientes hospitalizados. El conocimiento de aspectos relacionados con el nuevo pat\u00f3geno est\u00e1 cambiando r\u00e1pida - mente, tambi\u00e9n facetas de su patogenicidad y tratamiento, facilitando un mayor conoci - miento y aproximaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y tratamiento de la trombosis, aspectos que continuar\u00e1n cambiando. Abstract Coronavirus disease 2019 (COVID-19) is caused by the severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV2). COVID-19 has been an exceptional challenge for the health system thoughout the world. Many publications have emerged in a very short time and have had to be interpreted quickly to try to clarify the doubts new disease. Evidence of coagulation parameters associated with Venous thromboembolism (VTE) and patients, specially in more severe with The activation has been we review clinical data and mechanisms of coagulation abnormalities that occur in with COVID-19. Moreover we show several Guides to provide practical information for the prophylaxis and management of VTE in hospitalized patients with COVID-19. The knowledge of this new pathogen, of its pathogenicity and treatment are evolving rapidly, and our understanding and for la correspondencia Vicente Vicente Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 Vicente Catedr\u00e1tico de Hematolog\u00eda. Hospital Universitario Morales Meseguer. Murcia Acad\u00e9mico Numerario de la Real Academia de Medicina y Cirug\u00eda de MurciaCOAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 THROMBOTIC COAGULOPATHY AND COVID-19 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 En los \u00faltimos meses nos hemos visto desbordados por una enfermedad que tiene un alto nivel de contagio y que se manifiesta por un s\u00edndrome respiratorio agudo grave, expresi\u00f3n de una inusitada reacci\u00f3n inflama - toria causada por el coronavirus 2 (SARS-CoV2). La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud denomin\u00f3 este cuadro con el acr\u00f3nimo COVID-19 (COronaVIrus - Disease, a\u00f1o 2019). La irrupci\u00f3n abrupta en nuestro medio de esa infecci\u00f3n y su progresi\u00f3n implacable nos oblig\u00f3 a enfrentarnos de improviso a una nueva enfermedad que desconoc\u00edamos y de la que compro - bamos r\u00e1pidamente su alta morbi-mortalidad.141 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146El desconocimiento de \u00e9ste proceso propici\u00f3 que en un corto periodo de tiempo apareciera una enorme cantidad de bibliograf\u00eda, la mayor parte elaborada de forma muy r\u00e1pida y tal vez de una forma no muy exigente, motivado por la urgencia de comunicar aspectos que pudieran tener utilidad cl\u00ednica. La informaci\u00f3n tuvo que ser analizada y \"digerida\" en tiempo muy corto con el af\u00e1n de buscar biomarcadores que nos ayudaran a predecir la evoluci\u00f3n cl\u00ednica, y con ello poder encontrar la mejor profilaxis y terapia para nuestros enfermos. No ha sido infrecuente vivir en este periodo cambios de actitudes e interpretaciones en las complicaciones que aparec\u00edan en la COVID-19. Si bien son muchas las interrogantes que quedan por resolver, pienso que nos encontramos en un punto donde se dispone de un conocimiento cl\u00ednico- biol\u00f3gico suficiente que invita a profundizar en el conocimiento de la epidemiolog\u00eda, etiopatogenia, fisiopatolog\u00eda, manifestaciones cl\u00ednicas, prevenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19. En los pr\u00f3ximos meses seremos testigos de nuevos avances que ayudar\u00e1n a reafirmar, rectificar o profundizar en el conocimiento de la enfermedad, y este es un aspecto a tener presente cuando leamos este art\u00edculo. Desde las primeras descripciones de la evoluci\u00f3n de la enfermedad observada en la ciudad de Wuhan (China), donde surgi\u00f3 la pandemia, se describieron una serie de modificaciones del sistema hemost\u00e1tico que suger\u00edan la generaci\u00f3n de un estado de hipercoagulabilidad, expresado cl\u00ednicamente por trombosis frecuentes (1). No nos vamos a detener en considerar los cambios en la interpretaci\u00f3n de los datos que fueron apareciendo, sino que abordaremos cual es el conocimiento en el momento de escribir este documento en referencia a la etiopatogenia de la trombosis en pacientes COVID-19, la existencia de posibles biomarcadores de riesgo tromb\u00f3tico, su prevalencia y expresi\u00f3n cl\u00ednica, las medidas generalmente aceptadas para la preven - ci\u00f3n y tratamiento de la complicaci\u00f3n tromboemb\u00f3 - lica, y finalizaremos haciendo referencia a algunas de las muchas cuestiones pendientes que consideramos m\u00e1s relevantes. Las primeras descripciones de las alteraciones del sistema hemost\u00e1tico en pacientes infectados por SARS-CoV2 indicaban un ligero aumento del tiempo de protrombina, un llamativo aumento del D\u00edmero-D, pero con niveles de fibrin\u00f3geno habitual - mente normales, as\u00ed como un leve descenso del recuento plaquetario. Esas pruebas se ve\u00edan acompa - \u00f1adas de un claro aumento de cl\u00e1sicos marcadores de respuesta inflamatoria, como la IL-6, PCR, ferritina, y niveles de troponina. Curiosamente el incremento notable en los niveles de esos marcadores, especial - mente D\u00edmero-D fue considerado como un indicador de gravedad (1, 2). En un primer momento la tendencia protromb\u00f3tica que aparece en pacientes con la COVID-19 hac\u00eda pensar que era una situaci\u00f3n similar a la activaci\u00f3n que se genera en el sistema hemost\u00e1tico tras un cuadro de sepsis, situaci\u00f3n denominada como Coagulaci\u00f3n Intravascular por Sepsis (CIS) y que es preludio de la Coagulaci\u00f3n Intravascular Diseminada (CID). Es por ello que se preconiz\u00f3 utilizar el score de la Interna - tional Society of Thrombosis and Haemostasis (3, 4) para establecer el riesgo de la coagulopat\u00eda. Poco a poco se van acumulando evidencias que sugieren que el estado de hipercoagulabilidad que aparece en pacientes con la COVID-19 tiene diferencias sustan - ciales con la CIS y con la CID. A diferencia de la activa - ci\u00f3n del sistema hemost\u00e1tico que aparece tras una infecci\u00f3n de un pat\u00f3geno que lleva a una situaci\u00f3n de CIS o CID, el virus SARS-CoV2 no parece disponer de un efecto \"per se\" de activaci\u00f3n del sistema hemost\u00e1 - tico. Las tasas plasm\u00e1ticas de fibrin\u00f3geno, inhibi - dores naturales como la antitrombina y el recuento plaquetario en la CIS o CID son bajas mientras que en pacientes con infecci\u00f3n por el virus SARS-CoV2 no lo suelen estar. Es por ello, junto con otras evidencias que abordamos m\u00e1s adelante, la alteraci\u00f3n del sistema hemost\u00e1tico que vemos en pacientes con la COVID-19 se est\u00e1 considerado como una entidad diferente a la CIS y CID, proponiendo su denominaci\u00f3n con el acr\u00f3nimo de Coagulopat\u00eda Asociada a COVID-19 (CAC), donde el papel de la inflamaci\u00f3n como primer y gran inductor de la activaci\u00f3n del sistema hemost\u00e1 - tico juega un papel muy relevante (5) (Figura 1). Es conocido que determinadas infecciones v\u00edricas, bacterianas y f\u00fangicas pueden desembocar en una respuesta inflamatoria, como parte de la inmunidad innata. El concepto de la existencia de interac - ci\u00f3n de sistemas enzim\u00e1ticos complejos, como los sistemas de la coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea, comple - mento y respuesta inflamatoria, implicados todos ellos en mecanismos de defensa del organismo es un concepto bien establecido desde hace a\u00f1os, pero que readquiere un valor y realce propio cuando en 2012 Engelman y Massberg acu\u00f1an el t\u00e9rmino de inmunotrombosis o tromboinflamaci\u00f3n (6, 7) La inmunotrombosis explica la activaci\u00f3n del sistema hemost\u00e1tico a trav\u00e9s de diferentes v\u00edas por una exagerada respuesta inflamatoria. La tormenta inflamatoria propicia la activaci\u00f3n de plaquetas, neutr\u00f3filos y monocitos, activaci\u00f3n de la v\u00eda intr\u00edn - seca de la coagulaci\u00f3n por activaci\u00f3n de prote\u00ednas de la fase de contacto, as\u00ed como liberaci\u00f3n de ADN de neutr\u00f3filos, con la consiguiente presencia plasm\u00e1tica de Trampas Extracelulares de Neutr\u00f3filos (NET) (8). Todo ello condiciona un estado de tromboinflamaci\u00f3n, a la que se debe sumar el efecto de la activaci\u00f3n del sistema del complemento para potenciar una mayor activaci\u00f3n del sistema hemost\u00e1tico (9) (Figura 1). Por otra parte, las citocinas generadas en la respuesta inflamatoria tienen una reconocida capacidad de alterar el endotelio vascular generando un estado de vulnerabilidad en la pared de los vasos que conlleva a una situaci\u00f3n protromb\u00f3tica, pudiendo ocasionar tambi\u00e9n un descenso de plaquetas. No hay que olvidar que el receptor que condiciona la adhesi\u00f3n del virus a la c\u00e9lula es un receptor de la enzima angiotensina convertasa 2 que se encuentra en la superficie endote - lial. La replicaci\u00f3n viral es responsable de apoptosis endotelial y tiene un efecto protromb\u00f3tico. (10)ETIOPATOGENIA DEL ESTADO DE HIPERCOAGULABILIDAD EN LA COVID-19.142 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146Los estudios de autopsias que van apareciendo en un n\u00famero ya significativo vienen a avalar podero - samente lo indicado previamente. Pat\u00f3logos de la Universidad de Basilea, en estudio realizado en 21 fallecidos por la COVID-19 nos muestran como hallazgos habituales un da\u00f1o alveolar difuso exudativo con congesti\u00f3n capilar masiva, a menudo acompa\u00f1ada de microtrombos a pesar de la terapia anticoagulante que llevaban los pacientes. En algunos de ellos se encontraron embolismos pulmonares, vasculitis, hemorragia alveolar y signos de microan - giopat\u00eda tromb\u00f3tica generalizada (11). Otros datos de reciente aparici\u00f3n muestras lesiones endoteliales severas asociadas con la presencia de virus intrace - lular y membranas celulares alteradas. La histopa - tolog\u00eda de los vasos pulmonares mostr\u00f3 trombosis generalizada con microangiopat\u00eda. Estas altera - ciones eran 9 veces m\u00e1s prevalentes en pacientes con la COVID-19 que en pacientes que murieron por s\u00edndrome de dificultad respiratoria (SDRA) causado por la infecci\u00f3n por influenza A (H1N1) (12). En definitiva, las lesiones que se van encontrando son la respuesta de una agresi\u00f3n inflamatoria al SARS-CoV2 que condiciona un estado de tromboinflamaci\u00f3n con diferencias histol\u00f3gicas respecto a las que aparecen en el SDRA por el virus H1N1. A su vez, esos hallazgos presentan amplias diferencias a los encontrados en situaciones de CID relacionados con cuadros s\u00e9pticos de diferente origen (12, 13) (Tabla I).Hemos asistido a una enorme heterogeneidad en la expresividad cl\u00ednica de pacientes infectados por SARS-CoV2, desde pacientes totalmente asinto - m\u00e1ticos a pacientes que han evolucionado en poco tiempo a graves insuficiencias respiratorias que han requerido ingreso en Unidad de Cuidados Intensivos (UCI). Se han iniciado numerosos estudios en b\u00fasqueda de diferencias gen\u00e9ticas que puedan explicar el diferente curso cl\u00ednico y ayuden a desvelar la diferente agresividad de la enfermedad. Nuestro cometido es centrarnos en la aparici\u00f3n de las complicaciones tromboemb\u00f3licas en pacientes con la COVID-19. Al principio se comunic\u00f3 la aparici\u00f3n de trombos en circuitos extracorp\u00f3reos y cat\u00e9teres de enfermos, as\u00ed como aparici\u00f3n de cuadros de tromboembolismo venoso. En los consecutivos estudios observacionales que iban apareciendo siempre se hac\u00eda referencia al riesgo de aparici\u00f3n de complicaciones tromboemb\u00f3licas, asoci\u00e1ndose con mayor frecuencia a los pacientes con mayor gravedad, especialmente a los ingresados en UCI. Ello condicion\u00f3 que de forma generalizada en las Gu\u00edas hospitalarias se incluyera la profilaxis de enfermedad tromboemb\u00f3lica en la enfermedad por SARS-CoV2. Figura 1. Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica del posible mecanismo responsable de la activaci\u00f3n del sistema hemost\u00e1tico y aparici\u00f3n de trombosis tras infecci\u00f3n por SARS-CoV2. INCIDENCIA Y EXPRESI\u00d3N CL\u00cdNICA DE LOS EPISODIOS TROMB\u00d3TICOS EN PACIENTES CON LA COVID-19143 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146Uno de los problemas al que nos hemos tenido que enfrentar era el de conocer la incidencia real de la oclusi\u00f3n vascular en esta enfermedad, pues eran datos dif\u00edciles de conseguir ante la dificultad de realizar pruebas objetivas diagn\u00f3sticas de trombosis, como el eco-doppler o el angio-TAC, en pacientes en situaci\u00f3n cr\u00edtica y con alta capacidad de contagio. Una investigaci\u00f3n holandesa acaba de aportar luz sobre esta complicada cuesti\u00f3n. En el hospital universitario de Amsterdam estudiaron la incidencia de casos de tromboembolismo venoso objetiva - mente confirmado en 198 pacientes que requirieron ingreso hospitalario por la COVID-19. 75 enfermos requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el resto estuvieron en la planta de hospitalizaci\u00f3n (14). En 39 enfermos, mayoritariamente ingresados en la UCI, se diagnos -tic\u00f3 una complicaci\u00f3n tromboemb\u00f3lica venosa, pese a que todos los enfermos estaban con profilaxis antitromb\u00f3tica con Heparina de Bajo Peso Molecular (HBPM). No fueron desde\u00f1ables los 14 casos de trombosis incidental que se encontraron al realizar el estudio de imagen, que corresponden al 36% de las trombosis observadas. La localizaci\u00f3n de los episodios oclusivos fueron embolismos pulmonares, trombosis venosa distal y proximal, y en un caso de extremidad superior. Este estudio cl\u00ednico confirma la alta aparici\u00f3n de eventos tromboemb\u00f3licos durante la COVID-19, especialmente en pacientes m\u00e1s graves, debiendo establecer un alto nivel de sospecha con los cambios cl\u00ednicos, como empeoramiento agudo de la funci\u00f3n respiratoria (14). Resultados similares han sido observados por otros grupos (15).Tabla 1.- A) DIFERENCIAS \"FRECUENTES\" EN PRUEBAS DE HEMOSTASIA Pacientes COVID-19D-D\u00edmero Fibrin\u00f3geno Plaquetas Antitrombina Ingresados en planta de hospitalizaci\u00f3n N - N N Ingresados en UCI N - N - N - Coagulaci\u00f3n Intravascular Diseminada (CID) B) ESTRATEGIA GENERAL ANTITROMB\u00d3TICA Pacientes COVID-19HBPM (Dosis profil\u00e1cticas)HBPM (Dosis \"intermedias\")HBPM (Dosis terap\u00e9uticas)\u00bfAnticoagulaci\u00f3n? Ingresados en planta de hospitalizaci\u00f3nxxx Si Ingresados en UCI sin trombosisxxx Si Ingresados en planta o UCI con sospecha o trombosisxxx Si Paciente ambulatorio NO INGRESADOValoraci\u00f3n individual Panel A). Las pruebas de algunos par\u00e1metros del sistema hemost\u00e1tico presentan en muchas ocasiones comportamientos distintos en cuadros de Coagulaci\u00f3n Intravascular Diseminada (CID) y en la Coagulopat\u00eda Asociada a Covid (CAC). Panel B). Estrategias generalmente aceptadas en la profilaxis y tratamiento de la enfermedad tromboemb\u00f3lica en pacientes con la COVID-19.144 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146El D\u00edmero-D es un marcador que se usa habitual - mente en el diagn\u00f3stico de tromboembolismo venoso, y siempre se le ha reconocido un valor predictivo negativo, es decir que su normalidad es un par\u00e1metro a considerar para descartar la existencia de trombosis. Al ser un reactante de fase aguda, su aumento coincide en circunstancias con trasfondo inflamatorio, de ah\u00ed su menor utilidad en el diagn\u00f3stico de oclusi\u00f3n vascular venosa en pacientes con c\u00e1ncer, infecciones, embarazo, etc. En la situaci\u00f3n de la COVID-19 la inflamaci\u00f3n ocasiona una elevaci\u00f3n importante del D\u00edmero-D. En esas situaciones el valor predictivo del D\u00edmero-D pierde en buena medida su valor, pudi\u00e9ndose considerar un marcador subrogado a la inflamaci\u00f3n presente y no estrictamente relacionado con la existencia de un trombo. El empeoramiento de la insuficiencia respiratoria produce aumento de la IL-6, troponina y D\u00edmero-D (16) y han sido adoptados como marcadores de mala evoluci\u00f3n de la enfermedad, lo que conllevaba un mayor riesgo de aparici\u00f3n de complicaciones tromboemb\u00f3licas (14,15). Ante la presencia de complicaciones tromboem - b\u00f3licas se elaboraron r\u00e1pidamente protocolos en hospitales y sociedades cient\u00edficas, intentado orientar cuestiones relevantes relacionadas con el diagn\u00f3stico, profilaxis y tratamiento de los episodios tromboem - b\u00f3licos en los pacientes con SARS-CoV2 (17-20). Entre las diferentes Gu\u00edas hay peque\u00f1as diferen - cias en cuanto a extensi\u00f3n y consideraci\u00f3n dedicada a algunos problemas, pero existe bastante coinci - dencia en las medidas a tomar ante los pacientes ingresados. En general, a cualquier paciente hospitalizado por la COVID-19 sin mayores factores de riesgo de trombosis se ha recomendado dosis profil\u00e1ctica de HBPM, y con dosis ajustadas al peso para los pacientes con \u00edndice de masa corporal > 35. Si el paciente presentaba factores de riesgo de trombosis, o estaban ingresados en UCI, en general las Gu\u00edas sugieren incrementar la dosis de profilaxis ajustada a peso, o bien con el indefinido t\u00e9rmino de dosis \"intermedias\" (Tabla I). Estas dosis obviamente deben ser modificadas dependiendo de pacientes con pesos extremos, aparici\u00f3n de trombocitopenia o deterioro de la funci\u00f3n renal (17-20). En pacientes donde se ha diagnosticado o existe alta sospecha de tromboembolismo venoso, se debe administrar dosis terap\u00e9utica, y aunque no hay una clara recomendaci\u00f3n de como pautar la dosis parece razonable administrarla cada 12 horas, pues evitamos los picos de anticoagulaci\u00f3n plasm\u00e1tica que se pueden generar tras una sola dosis con un alto contenido de anticoagulante.Los anticoagulantes orales de acci\u00f3n directa (ACOD) no est\u00e1n recomendados en estas circunstancias, precisamente por su administraci\u00f3n oral, pues algunos pacientes est\u00e1n en estado cr\u00edtico, y adem\u00e1s desconocemos las posibles interacciones con los m\u00faltiples f\u00e1rmacos que se utilizan en el tratamiento de la enfermedad. Otra cuesti\u00f3n es cu\u00e1nto tiempo mantener la anticoagulaci\u00f3n. Tal vez la situaci\u00f3n m\u00e1s clara es en los pacientes que han tenido un episodio tromb\u00f3 - tico, pues la anticoagulaci\u00f3n se debe mantener al menos tres meses y plantear su continuaci\u00f3n dependiendo de la evoluci\u00f3n cl\u00ednica. En pacientes que han recibido dosis profil\u00e1cticas y son dados de alta a casa, donde previsiblemente estar\u00e1n un periodo de tiempo inmovilizados, debe plantearse una anticoagulaci\u00f3n de al menos un periodo aproximado de 10-14 d\u00edas, pero actualmente son solamente recomendaciones y no hay datos objetivos que resuelvan esta cuesti\u00f3n. En los pacientes con la COVID-19 que no requieren ingreso hospitalario debe realizarse una valora - ci\u00f3n individualizada para indicar una profilaxis de enfermedad tromboemb\u00f3lica. Todo lo indicado, mucho m\u00e1s detallado, as\u00ed como otros aspectos de inter\u00e9s vienen recogidos en diferentes Gu\u00edas (17-20). Queda todav\u00eda un tortuoso camino por andar para entender las m\u00faltiples cuestiones que merodean la asociaci\u00f3n de trombosis y la COVID-19. En primer lugar es necesario contar con resultados mucho m\u00e1s s\u00f3lidos que los datos que hemos tenido disponibles. Hay en marcha numerosos estudios de car\u00e1cter prospectivo, multic\u00e9n - tricos y multinacionales que abordan aspectos muy diferentes y ayudar\u00e1n a entender mejor los motivos de la heterogeneidad en la gravedad de la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la COVID-19. Datos que esperemos que ayuden a contar con biomar - cadores sensibles y espec\u00edficos, y por supuesto para disponer de medidas profil\u00e1cticas y terap\u00e9u - ticas que aumenten la eficacia en la prevenci\u00f3n y tratamiento de las complicaciones tromboemb\u00f3 - licas (Figura 2). Sin duda, conocer las diferencias en la etiopatogenia de la CAC respecto a la CIS o la CID, y sobretodo contar con medidas terap\u00e9u - ticas estandarizadas y eficaces para prevenir o frenar la tormenta inflamatoria, inexistentes hasta ahora, se vislumbra de crucial importancia para controlar el curso de la enfermedad, incluyendo la prevenci\u00f3n de la trombosis. Actualmente la terapia antitromb\u00f3tica act\u00faa en el \u00faltimo escal\u00f3n de la enfermedad y no frena el origen y propagaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria (Figura 2), posiblemente por ello la mortalidad por trombosis incluso en pacientes anticoagulados con la COVID-19 sigue siendo alto. BIOMARCADORES DE RIESGO TROMB\u00d3TICO PREVENCI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE LA COMPLICACI\u00d3N TROMBOEMB\u00d3LICA EN PACIENTES CON LA COVID-19 CUESTIONES PENDIENTES145 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 1461. Chen N., Zhou M, Dong X et al. Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 no - vel coronavirus pneumonia in Wuhan, China: a descriptive study. Lancet 2020;395:507-513. 2. Zhou F, Yu T, Du R et al. Clinical course and risk factors in a retrospective co - hort study. Lancet 2020;395:1054-1062. 3. Suzuki K, Wanda H, Imai H et al. A re-evaluation of the D-dimer cut-off value the ISTH. J Thromb Haemost 2018;16:1442-1444. 4. Iba T., Levy J.H., Differential diag 5. and anticoagulation. Blood;35:2033-2040. 6. Engelmann of Reeves BN, Strahl BD et al. Neu - trophils: back in the thrombosis spotlight. Blood 2019;133:2186-2197. 9. Subramaniam S, Jurk 207;129:2291-2302. Steiger P et al. Endothelial cell and in COVID-19. Menter Haslbauer re - findings Ackermann M al. Pulmonary vascular endothelislitis. Thrombo - sis, and angiog\u00e9nesis in Covid-19. N Engl J Med 2020;383:120-128. 13. Hariri L, Hardin C C. Covid-19, angiog\u00e9nesis, and ARDS endotypes. N Engl J Med patients with COVID-19. J Thromb Hae - most 2020;18:1995-2002. 15. Zhang L, Feng X, Zhang D et al. Deep Vein Thrombosis in Hospitalized Patients with Co - ronavirus Disease 2019 (COVID-19) in Wuhan, BIBLIOGRAF\u00cdA Figura 2. Heterogeneidad terap\u00e9utica utilizada en diferentes centros hospitalarios. En Espa\u00f1a se abrieron decenas de Ensayos Cl\u00ednicos con f\u00e1rmacos y medidas muy diferentes.146 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COAGULOPAT\u00cdA TROMB\u00d3TICA Y COVID-19 Vicente Vicente An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 a 146 a 146China: Prevalence, Risk Factors, Elevated levels of interleukin-6 and CRP predict the need for mechanical ventilation in COVID-19. J Aller - gy Clin Immunol 2020;146:128-136. 17. Vivas D, Rold\u00e1n V , Esteve-Pastor MA et al. Reco - mendaciones sobre el tratamiento antitromb\u00f3tico durante la pandemia COVID-19. Posicionamien - to del Grupo de Trabajo de Trombosis Cardiovas - cular de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. Rev Esp Cardiol 2020;73:749-757. 18. Marietta M, Ageno W , Artoni A et al. COVID-19 and haemostasis: a position paper from Italian So - Committee Communication: on COVID-19. J Thromb Haemost 2020;18:1859-1865. 20. Sociedad Espa\u00f1ola de Trombosis y Hemostasia. Re - comendaciones de tromboprofilaxis y tratamiento antitromb\u00f3tico en pacientes con COVID-19. 2020 https://www.covid-19.seth.es/recomendaciones- de-tromboprofilaxis-y-tratamiento-antitromboti - co-en-pacientes-con-covid-19/ DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Vicente V. Coagulopat\u00eda tromb\u00f3tica y Covid-19 ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 140 -146 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .doc01147 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Jes\u00fas Mateos Nozal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 a 149 COVID-19: UN CASO CL\u00cdNICOCOVID-19: UN CASO CL\u00cdNICO COVID-19: A CASE REPORT Jes\u00fas Mateos Nozal1; Beatriz Montero Errasqu\u00edn1; Alfonso J. Cruz Jentoft2 1 Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (IRYCIS). Madrid 2 Jefe de Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (IRYCIS). Madrid Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Resumen La pandemia de la COVID-19 se sigue extendiendo r\u00e1pidamente desde que fue descrita en Wuhan en diciembre de 2019. Espa\u00f1a ha destacado por la especial incidencia de esta enfermedad en profesionales sanitarios. Aunque el n\u00famero de art\u00edculos sobre ella crece exponencialmente, hay muy pocos casos cl\u00ednicos publicados que describan lo que ha afrontado cada m\u00e9dico en el d\u00eda a d\u00eda de la pandemia. Es fundamental que los profesionales aprendan a transmitir la gravedad que puede alcanzar la COVID-19 para concienciar a la poblaci\u00f3n sobre la importancia de la prevenci\u00f3n. Abstract COVID-19 pandemic is relentlessly spreading worldwide since it was described in Wuhan in december 2019. A high incidence in health care workers has been described in Spain. The number or articles discussing this condition is exponentially growing, but few published cases report on what physicians have faced in their daily work. It is key that health care providers learn how to convey the severity that COVID-19 can reach, in order the importance of prevention.Palabras clave: COVID-19; Jes\u00fas Mateos Nozal Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal Ctra. Colmenar, km CL\u00cdNICO An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 En diciembre de 2019 se empezaron a describir casos de una nueva enfermedad, cuya manifes - taci\u00f3n principal es una neumon\u00eda, que recibi\u00f3 el nombre de COVID-19 ( coronavirus disease 2019 ), causada por una nueva cepa de coronavirus (SARS-CoV-2, severe acute respiratory syndrome coronavirus 2). Esta enfermedad fue declarada inicialmente como emergencia de Salud P\u00fablica y posteriormente como pandemia global por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1). En julio de 2020, se alcanzaron 10.719.946 casos a nivel mundial incluyendo 517.337 muertes (1), mientras que en Espa\u00f1a se registraron 250.103 (2), aunque sigue activa y en crecimiento en muchos pa\u00edses del mundo. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica y complicaciones de la COVID-19 se han descrito en muchas poblaciones de numerosos pa\u00edses, incluyendo los 1099 pacientes de la primera serie descrita en China. Los pacientes ten\u00edan una edad media de 47 a\u00f1os y presentaban fiebre y tos, seguidas de astenia, disnea y mialgias. Se observaron opacidades en vidrio deslustrado en la radiograf\u00eda al ingreso en el 56% y se objetiv\u00f3 frecuentemente la presencia de linfopenia, as\u00ed como la elevaci\u00f3n de PCR, LDH, d\u00edmero D, enzimas hep\u00e1ticas y creatininkinasa (3). Adem\u00e1s de series, se han publicado algunos casos cl\u00ednicos de pacientes con COVID-19 que permiten comprender el curso de la enfermedad (4-6). Las tasas de contagio por COVID-19 entre los profesionales sanitarios parece haber sido general - mente mayor que la de la poblaci\u00f3n general, si bien son variables entre los distintos pa\u00edses, describi\u00e9n - dose un 3% en Estados Unidos, 3,8% en China, 6% en Holanda y 10% en Italia (7). En Espa\u00f1a esta tasa es m\u00e1s alta, llegando a un 14,5% en mayo de 2020, con 30.660 casos. Las caracter\u00edsticas de los profesionales sanitarios afectados por COVID-19 parecen ser diferentes a las de la poblaci\u00f3n general, reflejando la composici\u00f3n de este personal: predominan mujeres, de 46 a\u00f1os, con tos, fiebre y escalofr\u00edos. El 70% de los profesionales hab\u00eda tenido contacto estrecho con casos de COVID-19 probable o confirmado, el 16,5% desarroll\u00f3 neumon\u00eda, un 10,9% precis\u00f3 hospitalizaci\u00f3n y un 0,1% falleci\u00f3. Se observ\u00f3 mayor frecuencia de neumon\u00eda, comorbi - lidades, hospitalizaci\u00f3n e ingreso en UCI en los hombres (8). Se presenta aqu\u00ed el caso cl\u00ednico de un m\u00e9dico de un hospital de Madrid que enferm\u00f3 cuando comenzaba a subir la curva de la pandemia, con la intenci\u00f3n de reflejar la visi\u00f3n del cl\u00ednico hospitalario de un tipo de enfermos que se han visto en gran n\u00famero durante la pandemia de la COVID-19.INTRODUCCI\u00d3N148 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19: UN CASO CL\u00cdNICO Jes\u00fas Mateos Nozal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 a 149Var\u00f3n de 57 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s, salvo un episodio de fibrilaci\u00f3n auricular parox\u00edstica que precis\u00f3 cardioversi\u00f3n hace a\u00f1os. No tomaba ning\u00fan tratamiento cr\u00f3nico. Desde principios de marzo de 2020 present\u00f3 un cuadro insidioso de mialgias, cefalea, disgeusia, diarrea y fiebre refractaria. El 13 de marzo se realiza PCR de SARS-CoV-2 con resultado positivo, por lo que inicia aislamiento domiciliario. El 19 de marzo acude a Urgencias por empeora - miento cl\u00ednico con saturaci\u00f3n basal de 96%, auscul - taci\u00f3n de crepitantes pulmonares basales izquierdos y una frecuencia respiratoria de 13 respiraciones por minuto. En la anal\u00edtica destaca las siguientes U/L, LDH 299 U/L, PCR 46 mg/L y d\u00edmero D 303 ng/ mL. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax se observa una opacidad con broncograma a\u00e9reo en el l\u00f3bulo inferior derecho (Figura 1). Se inicia ritonavir/lopinavir, hidroxiclo - roquina y azitromicina y se decide alta a domicilio tras petici\u00f3n del paciente con diagn\u00f3stico de neumon\u00eda unilateral en contexto del COVID-19 sin evidencia de compromiso respiratorio y rabdomio - lisis asociada a fracaso renal leve. Tras cinco d\u00edas acude de nuevo a Urgencias por empeoramiento cl\u00ednico con aparici\u00f3n de disnea con necesidad de oxigenoterapia a bajo flujo en gafas nasales. Ha presentado adem\u00e1s intolerancia digestiva al ritonavir/lopinavir. En la explora - ci\u00f3n, presenta leve trabajo respiratorio con uso de musculatura abdominal y sat 94% con ox\u00edgeno suplementario. Se realiza una nueva radiograf\u00eda que muestra opacidades de nueva aparici\u00f3n en l\u00f3bulo inferior izquierdo, l\u00f3bulo medio y l\u00edngula, as\u00ed como aumento difuso del intersticio peribroncovascular (Figura 1). Se mantiene el tratamiento con hidroxi - cloroquina y azitromicina.Ingresa en la unidad de pacientes cr\u00edticos respirato - rios (UCRI). A su ingreso presenta un pico febril de 38,2\u00baC y creciente desaturaci\u00f3n, iniciando ventilaci\u00f3n con gafas nasales de alto flujo a 30 litros. Se realiza ecograf\u00eda tor\u00e1cica en la que se evidencia l\u00edneas B en tercio inferior del ambos hemit\u00f3rax y una peque\u00f1a consolidaci\u00f3n en lado derecho. El 25 de marzo persiste la disnea y presenta empeoramiento del estado general con dolor a la inspiraci\u00f3n, junto con un empeora - miento anal\u00edtico con linfocitos 620/\u00b5L, LDH 375 U/L y PCR 228 mg/L. El 27 de marzo presenta un peque\u00f1o pico febril y taquicardia a 130 lpm, que cede en 30 minutos tras maniobra vagal iniciando flecainida que se modifica a diltiazem posteriormente para reducir el riesgo de interacci\u00f3n con la hidroxicloroquina. El 28 de marzo se pauta tocilizumab 600 mg en bolo, tras objetivarse progresi\u00f3n del deterioro cl\u00ednico, un progresivo ascenso de la interleucina-6 (de 56,18 pg/mL a 106.5 pg/mL) y - cina-12 (de 3.77 pg/mL a 0 pg/mL). El \u00fanico efecto adverso detectado es una elevaci\u00f3n transitoria leve de las transaminasas. Presenta progresivamente buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica con retirada de alto flujo de la oxigenoterapia y traslado a planta el 30 de marzo. Se mantiene estable, con evoluci\u00f3n favorable. Se va retirando gradualmente la oxigenoterapia, manteniendo saturaci\u00f3n de 94% con 1 lpm. Presenta mejor\u00eda anal\u00edtica con descenso de los reactantes de fase aguda, normalizaci\u00f3n de los linfocitos y resolu - ci\u00f3n parcial de las opacidades en campos inferiores, con aumento de la atenuaci\u00f3n de las opacidades en campos medios (Figura 1). El 31 de marzo, se retira la hidroxicloroquina, completa el segundo ciclo de azitromicina y se retira de forma gradual el diltiazem. Permanece estable, sin inciden - cias posteriores, manteniendo una saturaci\u00f3n basal de 92% (que a\u00fan baja con la tos) y sin disnea de esfuerzos o palpitaciones, por lo que se procede al alta hospita - laria, con nueva PCR de control que sigue siendo positiva (y no se negativiz\u00f3 hasta el 14 de abril).CASO CL\u00cdNICO Figura 1. Evoluci\u00f3n radiogr\u00e1fica.149 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Jes\u00fas Mateos Nozal An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 a 149 COVID-19: UN CASO CL\u00cdNICOTras el alta, contin\u00faa con evoluci\u00f3n lentamente favorable, con aparici\u00f3n de dolor costal izquierdo a pesar de analgesia de primer escal\u00f3n reforzada y dificultad para la inspiraci\u00f3n profunda. Se realiza una TC pulmonar con contraste que muestra m\u00faltiples \u00e1reas de opacidad en vidrio deslustrado distribuidas por la regi\u00f3n perif\u00e9rica de ambos pulmones, algunas zonas de opacidad lineal de apariencia m\u00e1s fibr\u00f3tica en LSI y una fractura no desplazada del arco anterior de la sexta costilla izquierda aguda (Figura 2) atraum\u00e1 - tica, atribuida a la tos. Una TC de control realizado a los dos meses del alta sigue mostrando algunas tenues \u00e1reas de opacidad en vidrio deslustrado perif\u00e9ricas en ambos pulmones, mucho menos extensas, y fracturas no desplazadas con formaci\u00f3n de callo en arco anterior de quinta y sexta costillas izquierdas. La COVID-19 es una pandemia mundial que ha causado un enorme n\u00famero de muertes, especial - mente entre los m\u00e1s desfavorecidos. Ha afectado tambi\u00e9n a quienes han cuidado de los enfermos, especialmente los profesionales sociosanitarios. Este caso presenta algunas diferencias respecto al patr\u00f3n m\u00e1s com\u00fan descrito en nuestro entorno por el Instituto de Salud Carlos III (sexo femenino, edad media de 46 a\u00f1os y cl\u00ednica florida) (8) y tiene una complicaci\u00f3n peculiar en las fracturas costales de estr\u00e9s. Es preciso recordar la importancia de prevenir nuevos casos de COVID-19 en la poblaci\u00f3n general y especialmente entre los profesionales sanitarios, quienes deben seguir las recomendaciones existentes y disponer en toda su pr\u00e1ctica profesional de los equipos de protecci\u00f3n apropiados (9). Hasta la fecha, las medidas preventivas que han mostrado utilidad en el medio sanitario han sido la distancia de seguridad, el uso de mascarillas y la protecci\u00f3n ocular (10). 1. WHO Coronavirus Disease (COVID-19) Dash - board. [consultado 25 Jun 2020]. Disponible en: https://covid19.who.int/ 2. Enfermedad por nuevo coronavirus, Disponible Liang W et al. Clinical charac - teristics of coronavirus disease 2019 in China. N Engl J Med 2020; 382(18): 1708-1720. 4. Serrano Ferrer C. Caso cl\u00ednico: neumon\u00eda munidad 49(3): 443-446. 5. Douedi S, Miskoff J. Novel coronavirus 2019 (COVID-19). A case report and review of treatments. Medicine (Baltimore) 2020; 99(19):e20207. 6. Ng K, Poon BH, Kiat Puar TH et al. COVID-19 and the risk to health care workers: a case re - port. Ann Intern Med 2020; 172(11): 766-767. 7. European Centre for Disease and Control. Coronavirus disease 2019 (COVID-19) in the EU/EEA and the UK - ninth update, 23 April 2020. Stockholm: ECD; 2020. 8. Informe sobre la situaci\u00f3n de COVID-19 en personal sanitario en Espa\u00f1a a 04 de mayo de 2020. Equipo COVID-19. RENAVE. CNE. CNM (ISCIII). 9. European Centre for Disease Prevention prevention and control for COVID-19 in healthcare settings - Third upda - te. 13 May 2020. ECDC: Stockholm; 2020. 10. Chi DK, Aki EA, Duda S et al. Physical distanc - ing, face masks, and eye protection to prevent person-to-person transmission of SARS-CoV-2 meta- analysis. Lancet 2020; 395: 1973-1987. DISCUSI\u00d3N Figura 2. Control de imagen por TAC pulmonar (16 Abril). DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo.BIBLIOGRAF\u00cdA Si desea citar nuestro art\u00edculo: Mateos-Nozal J. COVID-19: un caso cl\u00ednico ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 -149 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .cc01 a 149150 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 150 a 153RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 ACCOUNT OF A DOCTOR WHO FELL ILL WITH COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft Jefe de Servicio de Geriatr\u00eda. Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (IRYCIS). Madrid Acad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a Autor para la correspondencia Alfonso J. Cruz Jentoft Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 CL\u00cdNICO An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 150 Empez\u00f3 un domingo en el monte. M\u00e1s precisamente cerca de la cumbre del Cerro de la Almenara, junto a Robledo de Chavela, donde not\u00e9 un primer escalo - fr\u00edo que atribu\u00ed a un desequilibrio entre la cantidad de ropa de abrigo y la frialdad del viento. Nada m\u00e1s. Me sent\u00eda fuerte y capaz: volv\u00ed a casa tras m\u00e1s de 15 km de senderismo en perfecta forma f\u00edsica, sin agujetas, con el sano cansancio de esta actividad. En los d\u00edas previos hab\u00eda ya cierto revuelo en el hospital. Se hab\u00edan suspendido todos los permisos docentes, por si acaso. Las reuniones diarias matutinas de coordinaci\u00f3n de los ingresos se alargaban con discusiones sobre la nueva enfermedad (con el nombre recientemente acu\u00f1ado de COVID-19), sobre c\u00f3mo estaba afectando a nuestros colegas italianos (que nos escrib\u00edan extremadamente alarmados) y sobre c\u00f3mo ten\u00eda que reaccionar el hospital. Y o le\u00eda con avidez todas las publicaciones cient\u00edficas, casi todas procedentes de China, y estaba tranquilo: al fin y al cabo, se trataba de un s\u00edndrome gripal con una mortalidad no mayor que la propia gripe, pero m\u00e1s riesgo de contagio. Nadie hab\u00eda mencionado su larga duraci\u00f3n o su gravedad, y gripes hab\u00edamos visto muchas. Personalmente, poco ten\u00eda que preocuparme: estaba sano y no ten\u00eda ning\u00fan factor de riesgo. Estaba en las l\u00edneas de los que luchan, no de los que sufren la enfermedad. La informaci\u00f3n disponible entonces se demostr\u00f3 incompleta e imprecisa: cuando la OMS alert\u00f3 y empezamos a conocer la gravedad de la enfermedad, lo explosivo de su contagio, su extra\u00f1o y prolongado curso cl\u00ednico, o el hecho de que las estancias en UVI se prolon - gaban enormemente y bloqueaban las camas m\u00e1s tiempo del previsto, ya la ten\u00edamos encima. Era tarde. Nuestro hospital, centro de referencia para estas pruebas, s\u00f3lo pod\u00eda hacer 8 PCR cada 4 horas, por el tiempo requerido por el procedimiento. Y pens\u00e1bamos que cambiar de uso unas pocas plantas ser\u00eda suficiente. Al final la ocupaci\u00f3n del hospital lleg\u00f3 a cerca del 150% de la habitual. Segu\u00ed trabajando. Claro, al fin y al cabo, los s\u00edntomas no eran tan graves. Aunque a lo largo de la semana empec\u00e9 a sentirme algo cansado (\u00a1tanto trabajo!) y a toser con una intensidad que alarm\u00f3 a mis compa\u00f1eros y yo atribu\u00ed a un resfriado. Aunque me encerraba en mi despacho, dejaron de entrar en \u00e9l (o se quedaban en el umbral) y de acercarse a mi, de forma que el jueves de esa primera semana decid\u00ed teletrabajar. El viernes ten\u00eda reuniones en Consejer\u00eda y en el hospital, no ten\u00eda derecho a impon\u00e9rselas a otro. Descubr\u00ed despu\u00e9s que en ambas reuniones hab\u00eda ya un buen n\u00famero de enfermos, varios de ellos Jefes de Servicio. A la salida de la \u00faltima reuni\u00f3n, la jefe de Salud Laboral me abronc\u00f3 con toda justicia, me exigi\u00f3 que no volviera al hospital y program\u00f3 una PCR el s\u00e1bado, que fue positiva. Pero no inesperada. Muchos m\u00e9dicos pecamos de presentismo, definido como el hecho de ir a trabajar con enfermedades con las que prohibir\u00edamos a nuestros pacientes hacer cualquier actividad. Consecuencia de una responsa - bilidad quiz\u00e1s mal entendida, asociada a la cr\u00f3nica escasez de personal de la sanidad p\u00fablica. Quiz\u00e1s debemos reflexionar y faltar m\u00e1s veces. En los siguientes d\u00edas fui empeorando claramente. Comenzaba el confinamiento, del que no fui muy consciente, al encontrarme ya tremendamente d\u00e9bil y cansado, con tos seca constante, fiebre creciente y un s\u00edntoma especialmente molesto: todo me sab\u00eda mal, dulce o salado, con una percepci\u00f3n excesiva y sin matices de los sabores. El vino ol\u00eda y sab\u00eda a lavavajillas, dej\u00e9 de beberlo. Me fastidiaba no disfrutar de los alimentos, fui comiendo menos y con gran esfuerzo. Segu\u00edan pasando los d\u00edas y no iba a mejor. Persist\u00eda una fiebre en picos que los antipir\u00e9ticos no contro - laban, una astenia que me agotaba al subir o bajar un solo tramo de escaleras, mialgias, un intenso dolor de cabeza y diarrea. Mi esposa, m\u00e9dico de familia, empez\u00f3 a auscultar crepitantes y me convenci\u00f3: ten\u00eda que ir al hospital. Cuando llegu\u00e9, todo hab\u00eda cambiado. No reconoc\u00ed las Urgencias. Es impresionante la capacidad de mutaci\u00f3n y adapta - ci\u00f3n que han mostrado los hospitales y centros de salud para hacer frente a un virus mutado. Todo cambi\u00f3 r\u00e1pidamente para enfrentar a un enemigo desconocido. Se escribir\u00e1n libros y muchos ejecutivos, muchas empresas, estudiar\u00e1n y aprender\u00e1n quiz\u00e1s de lo que hicieron los sanitarios.ES COMO UNA GRIPE Y SEGU\u00cd TRABAJANDOEL CUERPO NO REACCIONA BIEN FRENTE A ESTE VIRUS151 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 150 a 153La radiograf\u00eda confirm\u00f3 una neumon\u00eda unilateral (retrospectivamente ya era bilateral) y los an\u00e1lisis mostraron muchos de los hallazgos esperables, adem\u00e1s de un deterioro de la funci\u00f3n renal y una elevaci\u00f3n masiva de la CK. Me sugirieron que deber\u00eda ingresar, pero lo rechac\u00e9 por lo que entend\u00ed en ese momento como sentido de responsabilidad. M\u00e9dico casado con m\u00e9dica, consideraba que ten\u00eda medios para vigilarme y tratarme en casa, medios que otros pacientes no tendr\u00edan, haciendo mejor uso de la cama que dejaba inocupada. Tras hidratarme con sueros y proveerme de antiv\u00edricos, antipal\u00fa - dicos y azitromicina (el protocolo terap\u00e9utico en ese momento) regres\u00e9 a casa. Ahora, no entonces, conocemos los criterios de gravedad y los predictores de insuficiencia respiratoria, yo ten\u00eda algunos. Era previsible que no mejorara. Posiblemente la decisi\u00f3n correcta hubiera sido ingresar, pero \u00bfqu\u00e9 sab\u00eda yo, qu\u00e9 sab\u00edamos todos entonces, con los ingresos duplic\u00e1ndose cada d\u00eda hasta un nivel nunca conocido? \u00bfCu\u00e1ntos pacientes fueron dos, tres veces a Urgencias hasta que fue inevitable el ingreso, o el fallecimiento, como sucedi\u00f3 a un amigo de mi edad? De los siguientes d\u00edas tengo recuerdos menos precisos. Segu\u00eda con fiebre alta e incontrolable, tos, mialgias, una diarrea que regres\u00f3 y se agrav\u00f3 por los f\u00e1rmacos, disnea creciente. Empec\u00e9 a desaturar, pero no era claramente consciente de la dificultad respiratoria que ten\u00eda. Mi esposa me vigilaba y aleccion\u00f3 a una de mis hijas, que instal\u00f3 su puesto de trabajo enfrente de mi sof\u00e1 (las tres hijas estaban trabajando en distintas habitaciones de la casa, no supe hasta mucho m\u00e1s tarde las instrucciones que ten\u00edan para vigilarme). Med\u00edan y anotaban temperatura y saturaci\u00f3n (que bajaba alarmantemente con la tos, pero se recuperaba poco despu\u00e9s). Me costaba un mundo comer algo (nunca ha sabido tan mal la comida, sufriendo cuando me preparaban mis platos favoritos), apenas me mov\u00eda del sof\u00e1 a la cama. Intentaba leer series de novela negra a las que soy aficionado (el comisario Montal - bano me acompa\u00f1\u00f3 en mi enfermedad), pero cada vez era menos eficiente. Las noches fueron a peor, con ortopnea e incapacidad absoluta de pronaci\u00f3n, siendo esa precisamente mi postura habitual para dormir, lo que reduc\u00eda la eficacia del sue\u00f1o. Aunque la pronaci\u00f3n parece haber sido eficaz en muchos pacientes para mejorar la din\u00e1mica respira - toria, aparentemente no lo es en todos los casos. Me fue imposible dormir boca abajo durante casi dos meses, a\u00fan recuerdo la primera noche en que volv\u00ed a hacerlo. Al cabo de una semana la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno segu\u00eda cayendo. Era incapaz de inspirar profundamente, con una sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n dif\u00edcil de describir y una desincronizaci\u00f3n muscular con espasmos del diafragma. Cada vez era menos consciente y m\u00e1s incapaz de comprender lo que pasaba. Dec\u00edan los griegos cl\u00e1sicos que los dioses ciegan a quienes quieren perder. Tras una semana de deterioro, acept\u00e9 la petici\u00f3n de mi esposa de volver al hospital a repetir las pruebas. El tratamiento estaba siendo ineficaz. Pero yo quer\u00eda conservar mi autonom\u00eda. En ese momento la decisi\u00f3n era cr\u00edtica. Sabemos que muchos enfermos desarrollan una insuficiencia respiratoria grave en horas, que en ocasiones causa la muerte por retraso de la asistencia. Mi esposa confiesa que pas\u00f3 la noche vigilando si respiraba. Si no me hubiera dejado llevar al hospital qui\u00e9n sabe si estar\u00eda escribiendo esto. A la llegada la neumon\u00eda era bilateral y extensa, mis an\u00e1lisis peores y la necesidad de ingreso inexcu - sable. Un buen compa\u00f1ero de Urgencias me exigi\u00f3 que me comportara como un enfermo, no como un m\u00e9dico. Me llevaron en silla de ruedas (para mi desconcierto y enfado) hasta Neumolog\u00eda, donde mi baja saturaci\u00f3n aconsej\u00f3 el ingreso inmediato en una Unidad de Cuidados Respiratorios Interme - dios. Cuatro enfermos en la habitaci\u00f3n. Casi todo el tiempo solos (confuso, no entend\u00eda bien la limita - ci\u00f3n de entradas y la necesidad de uso de equipos de protecci\u00f3n de todo el personal). Del ox\u00edgeno pas\u00e9 de inmediato a una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva, un aparato inc\u00f3modo, pero que consegu\u00eda sostener mi saturaci\u00f3n. El hospital habilit\u00f3 en esos d\u00edas un gran n\u00famero de camas de cuidados intermedios para pacientes que no precisaban respirador, con la intenci\u00f3n de limitar en lo posible el uso de las camas de UCI para pacientes con ventilaci\u00f3n invasiva. En otros hospitales se mezclaban ambos grupos. De nuevo es cr\u00edtica la capacidad de adaptaci\u00f3n a los recursos disponibles. No recuerdo cuantas noches pas\u00e9 en la primera habitaci\u00f3n. S\u00ed recuerdo que de los cuatro pacientes fallecieron dos. Una mujer mayor y un hombre que la primera noche sufr\u00eda un delirium franco. Ambos mayores. Los cad\u00e1veres me acompa\u00f1aron durante muchas horas. Rec\u00e9 por ellos, no olvidar\u00e9 sus nombres. Las neum\u00f3logas me trataron mejor de lo que merec\u00eda, explic\u00e1ndome qu\u00e9 pasaba y c\u00f3mo iba en el breve pase de visita a cara cubierta. No parec\u00eda ir a mejor: fiebre, desaturaci\u00f3n, diarrea, me dol\u00eda el t\u00f3rax y algo interior en cada inspiraci\u00f3n. El primer d\u00eda comet\u00ed la imprudencia de ducharme usando el tubo largo de ox\u00edgeno: la disnea fue tan grave que cre\u00ed no poder terminar, estuve a punto de pedir ayuda. No he corrido una marat\u00f3n, pero no creo que llegara a la cama mucho mejor. No s\u00e9 si fue esa tarde cuando me dieron un buen susto: vinieron a verme dos m\u00e9dicos de la UCI. Dijeron que era una visita de cortes\u00eda, al ser un compa\u00f1ero. Empec\u00e9 a considerar el hecho de INCAPAZ DE RESPIRAR, INCAPAZ DE RECORDARLA SOLEDAD DEL ENFERMO AISLADO MANTENER LA DIGNIDAD152 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 150 a 153que pudiera necesitar ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica: dormir sin saber si despertar\u00e1s. No es agradable pensarlo, no ayud\u00f3 a mejorar mi fragilidad mental de esos d\u00edas. Se ha criticado mucho, por personas sin los conoci - mientos debidos, la toma de decisiones sobre los ingresos en UCI. Pese a la enorme sobrecarga, pese al estr\u00e9s, pese a la escasez, todo lo que vi - y lo que he visto despu\u00e9s - fueron decisiones cl\u00ednicas, compasivas, sabias, adaptadas a las necesidades de cada persona por cada m\u00e9dico responsable. \u00a1Qu\u00e9 malo es hablar de lo que se desconoce! Pese a mi estado, segu\u00eda intentando mantener alguna actividad y toda la dignidad posible. Realizando yo mismo mi higiene personal en la cama, sin ayuda. Vigilando mi monitor. Leyendo a ratos en el ipad. Leyendo en el m\u00f3vil los mensajes de apoyo. Y a apenas los contestaba, pero me ofrec\u00edan un consuelo de una cuant\u00eda dif\u00edcil de describir. Lo mismo que la oraci\u00f3n, propia y ajena. Tantas personas pregun - tando, amigos de muchos pa\u00edses rezando a muchos dioses distintos por m\u00ed. Una alumna de doctorado en M\u00e9xico me confort\u00f3 y emocion\u00f3: \"no se muera, profesor, que usted hace a\u00fan mucha falta en este mundo\" . Y sobre todo ello, las visitas diarias de un minuto y desde la puerta de mi esposa, cuando ven\u00eda a recibir informaci\u00f3n y traerme apoyo. Estamos aqu\u00ed. Y una breve charla con las hijas a la hora de cenar. Ampliando el n\u00famero de camas, se abri\u00f3 una nueva sala de cuidados respiratorios intermedios en el gimnasio de traumatolog\u00eda, en el que hab\u00eda pasado muchas horas de fisioterapia de un hombro. Fui el primer paciente en estrenarla. Me pusieron al lado de una ventana (una ma\u00f1ana vi nevar) y poco a poco se me unieron doce personas m\u00e1s. Todos monitori - zados y con ventilaci\u00f3n no invasiva. Todos graves. Atendidos por muy poco personal, no todo \u00e9l experto, como es l\u00f3gico. No lo hab\u00eda. Y creo que yo segu\u00eda empeorando. Un peque\u00f1o acceso de tos, un giro en la cama, bajaba la satura - ci\u00f3n al 80% pese al soporte, tardaba en recuperarme un rato. Segu\u00eda leyendo, durmiendo y oyendo misa en el m\u00f3vil. Intentaba comprender qu\u00e9 les pasaba a los pacientes m\u00e1s cercanos. Est\u00e1bamos muchas horas solos, especialmente antes y despu\u00e9s de los cambios de turno. En ocasiones saltaban las alarmas de muchos monitores a la vez y sonaban durante largo rato; se o\u00edan pacientes llamando a gritos durante muchos minutos a las enfermeras (no dio tiempo a instalar un sistema de timbres). Me alegra no recordarlo todo, afortunadamente la memoria es capaz de esconder o llenar de niebla los momentos m\u00e1s ingratos. Todo el personal tuvo que reinventarse. Especialistas de toda \u00e1rea pusieron toda su disponibilidad para ayudar a especialistas m\u00e1s cercanos a la enfermedad. Mi hospital reuni\u00f3 en un equipo a neum\u00f3logos, infect\u00f3 - logos, internistas y geriatras (unidad MacroCOVID), que dirig\u00edan equipos de cualquier especialidad m\u00e9dica. Los traumat\u00f3logos pronaban pacientes en las UCIs. Otros ayudaban a Salud Laboral. Las enfermeras veteranas formaban a las menos expertas y vigilaban el uso de monitores y aparatos de soporte ventilatorio. Y yo no dejo de recordar que el rato m\u00e1s humano de cada d\u00eda eran las breves interacciones sociales con las mujeres (s\u00ed, siempre mujeres todav\u00eda) que limpiaban las habitaciones. Mi reconocimiento a todas. Su apoyo y \u00e1nimo es impagable. Una noche de duermevela un enfermo enfrente de m\u00ed sufri\u00f3 una parada respiratoria. Afortunadamente, la enfermera se dio cuenta y empez\u00f3 a intentar reanimarle. Tuve el l\u00f3gico impulso que mi formaci\u00f3n educ\u00f3: saltar de la cama a ayudar. No pude. Fui muy consciente ese mismo minuto de que s\u00f3lo en recorrer los pocos pasos de distancia entre una y otra cama me convertir\u00eda no en una ayuda, sino en un problema. Lleg\u00f3 ayuda y mi compa\u00f1ero sobrevivi\u00f3. Afortunadamente. Sufr\u00ed un episodio de fibrilaci\u00f3n auricular o arritmia supraventricular. Lo con palpitaciones, con el monitor, lo trat\u00e9 con maniobras vagales y cedi\u00f3 antes de que el cardi\u00f3logo de guardia llegara a revisar mi ECG. De nuevo uno no puede dejar de ser m\u00e9dico del todo. En un momento dado la progresi\u00f3n de los an\u00e1lisis hizo que cumpliera los requisitos del protocolo vigente para ponerme tocilizumab, un anticuerpo monoclonal. La disponibilidad no era alta, por lo que s\u00f3lo se usaba en pacientes con criterios cl\u00ednicos de lo que se ha venido a llamar una tormenta de citoquinas. En mi caso hubo un antes y un despu\u00e9s. En las siguientes 24 horas empec\u00e9 a sentirme mejor, a dejar de desaturar. Tanto mejor\u00e9 que, despu\u00e9s de muchos d\u00edas, mi condici\u00f3n permit\u00eda pasarme a planta. A la de Geriatr\u00eda, a la m\u00eda. La investigaci\u00f3n de nuevos f\u00e1rmacos en este entorno es muy complicada. Especialmente por la heterogeneidad de situaciones (gravedad, momento de la enfermedad, situaci\u00f3n previa, otros f\u00e1rmacos). Pero la investiga - ci\u00f3n ha partido siempre de observaciones cl\u00ednicas. No s\u00e9 si este f\u00e1rmaco demostrar\u00e1 ser \u00fatil o no. Se puso en menos del 2% de los casos en mi hospital, hab\u00eda poco y se protocoliz\u00f3 estrictamente con criterios cl\u00ednicos y anal\u00edticos. Pero es dif\u00edcil convencerme de que un medicamento que rompi\u00f3 el curso de la enfermedad no hizo nada. Quiz\u00e1s tocaba la mejor\u00eda ese d\u00eda, porque s\u00ed. Qui\u00e9n sabe. Consiguieron retenerme en la planta dos d\u00edas m\u00e1s. Cada d\u00eda mejoraba la respiraci\u00f3n, el estado general e incluso el apetito. Segu\u00eda tosiendo. La radiograf\u00eda a\u00fan no estaba mucho mejor que al ingreso. Pero era obvio que hab\u00eda cogido por fin la cuesta hacia arriba. NO PUEDES DEJAR DE SER M\u00c9DICONO TODO ES EVIDENCIA EL TRABAJO EN LA SOMBRA DE ATENCI\u00d3N PRIMARIA153 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879RELATO DE UN M\u00c9DICO QUE ENFERM\u00d3 DE COVID-19 Alfonso J. Cruz Jentoft An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 150 a 153Disfrut\u00e9 de la discreci\u00f3n de mi compa\u00f1ero de habita - ci\u00f3n, s\u00f3lo levemente enfermo pero agobiado por no contagiar a su hija asm\u00e1tica. Se fue a un hotel sanitario hasta curar del todo. Tuve el privilegio de ser paciente de los excelentes m\u00e9dicos y enfermeras de mi Servicio. Volv\u00ed por fin a casa. Cuando miro la primera foto que me atrev\u00ed a enviar a mi madre - me ve\u00eda bastante bien - encuentro a una persona p\u00e1lida, demacrada, con una franca p\u00e9rdida de peso. Cada d\u00eda me encontraba un poco mejor (muy lentamente), cada d\u00eda me daba cuenta de todo lo que me faltaba. Desde el diagn\u00f3stico, recib\u00eda llamadas peri\u00f3dicas de mi m\u00e9dico de familia y mi enfermera de atenci\u00f3n primaria. Primero preguntaban a mis hijas, que cog\u00edan el tel\u00e9fono. M\u00e1s adelante me llamaban a mi. Anim\u00e1ndome, apoy\u00e1ndome. Me cuesta mucho entender la incomprensi\u00f3n, incluso el desprecio, de tanta gente por el papel de atenci\u00f3n primaria en esta crisis. Han visto muchos m\u00e1s enfermos que los hospitales, han cambiado su forma de trabajar, y han conservado el sistema en pie. Sin olvidar los aspectos humanos. De familia, se llaman, y bien llamados est\u00e1n. Muchos especialistas de los hospitales podr\u00edamos aprender a respetarlos m\u00e1s y escucharlos mucho m\u00e1s. Inici\u00e9 un programa de rehabilitaci\u00f3n que yo mismo me prescrib\u00ed. Dej\u00e9 de usar el concentrador de ox\u00edgeno y empec\u00e9 a hacer ejercicios respiratorios y a caminar. Primero cinco minutos por la habitaci\u00f3n. Quedaba agotado. Pero iba a m\u00e1s. Cada d\u00eda un poco m\u00e1s. Hasta que llegu\u00e9 a caminar m\u00e1s de una hora por casa. Al principio no pod\u00eda subir un tramo de escaleras sin parar, poco a poco llegu\u00e9 a hacer tres tramos seguidos (eso s\u00ed, ahogado y desaturado). Mejorando m\u00e1s despacio de lo que querr\u00eda. Intentando ganar peso, tomaba el aperitivo con mi esposa y mis hijas, en la terraza los d\u00edas de sol. Volv\u00eda, en todo caso, a ser yo. Desde Hip\u00f3crates sabemos de la importancia de la dieta para curar enfermedades. Desde hace d\u00e9cadas conocemos el valor del ejercicio para prevenir y curar enfermedades. \u00bfPor qu\u00e9 a\u00fan la mayor\u00eda de los m\u00e9dicos se lo creen tan poco? Y eso que el dolor tor\u00e1cico iba a m\u00e1s. Tanto que me exigieron hacerme un angioTC para descartar un tromboembolismo. Lo que mostr\u00f3 el TC fue una fractura costal de estr\u00e9s por la tos (luego eran dos, el TC es poco sensible en fase precoz). Causan un dolor intenso con la inspiraci\u00f3n. Es un hueso que no se puede inmovilizar sin consecuencias. Esto retras\u00f3 mi recuperaci\u00f3n. Empezaba a sentirme como un traidor. Todos trabajando en el hospital y yo dando trabajo. Qu\u00e9 injusto. Al final todo el proceso me tuvo dos meses de baja. Las fracturas costales de estr\u00e9s se dan en mujeres mayores osteopor\u00f3ticas. Y tambi\u00e9n se dan en determi - nados deportistas (remeros, bateadores) por desequili - brio en los balances musculares de t\u00f3rax y abdomen. Quiz\u00e1s no s\u00e9 toser bien.Mi cabeza iba m\u00e1s deprisa que mi cuerpo, sin duda. Intent\u00e9 trabajar, contestando a alg\u00fan correo. Una hora de trabajo me cansaba m\u00e1s que una jornada de doce horas antes, me exig\u00eda tumbarme a descansar el doble o triple del tiempo que hab\u00eda estado activo. Me obligu\u00e9 de nuevo a comportarme como un enfermo, a usar tiempo en leer (y volver a disfrutar de lo le\u00eddo), me puse a hacer puzzles, un entretenimiento largo tiempo abandonado. Y a he vuelto a trabajar, a tiempo completo, con extras todas las tardes. Soy capaz de andar 10 km al d\u00eda, me recupero bien de los esfuerzos. He vuelto al gimnasio, aun con un cierto dolor en las costillas. Me queda como secuela una disnea de esfuerzo (hablar subiendo cuestas) contra la que sigo luchando sin desmayo y un mayor cansancio al final del d\u00eda. Tras el verano, espero volver a subir a algun monte. Cuando llegue arriba sabr\u00e9 que vuelvo a ser el mismo. DESPACIODECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Cruz-Jentoft A. Relato de un m\u00e9dico que enferm\u00f3 de Covid-19 ANALES RANM [Internet].Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 147 -153 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .cc02 a 153154 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160Autor para la correspondencia Rodolfo \u00c1lvarez-Sala Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario La Paz REVISI\u00d3N IMPACTO DE LAS TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN PACIENTES GRAVES CON COVID-19 IMPACT OF NON-INVASIVE RESPIRATORY SUPPORT IN SEVERE PATIENTS WITH COVID-19 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 Resumen Objetivos : evaluar el impacto de las terapias respiratorias no invasoras en pacientes graves con diagn\u00f3stico de COVID-19. M\u00e9todos : estudio tipo cohorte retrospectiva de pacientes hospitalizados por COVID-19 y que requirieron el uso de terapias respiratorias no invasoras. Se evalu\u00f3 el impacto de estos tratamientos en tres grupos de pacientes: precr\u00edticos, salidas de unidades de cuidados cr\u00edticos (UCC) y no cr\u00edticos. El impacto se valor\u00f3 a los 30 d\u00edas tras finalizar la terapia respiratoria y se categoriz\u00f3 en alta hospitalaria, traslado a centro de rehabi - litaci\u00f3n, ingreso en UCC, exitus . Resultados : 11,9; usaron CPAP y 27 (33,4%) recibieron ox\u00edgeno de alto flujo. En relaci\u00f3n a los grupos de indicaci\u00f3n del tratamiento respiratorio, 37 (46,3%) pacientes correspondieron al grupo precr\u00edticos, 24 (30%) al de salidas de UCC y 19 (23,8%) al grupo no cr\u00edticos. En el grupo de precr\u00edticos, se evit\u00f3 el ingreso en una UCC en 19 (52,8%) enfermos y, por otra parte, 14 (38,9%) enfermos ingresaron finalmente en una UCC. En el grupo salidas de UCC, con el uso de estas terapias la evoluci\u00f3n fue favorable en 19 (82,6%) de ellos. Solamente 3 (13%) enfermos ingresaron en una UCC o fallecieron. Por \u00faltimo, en el grupo de no cr\u00edticos, 6 (31,3%) mejoraron tras el uso de la terapia respiratoria y 13 (68,4%) fallecieron. Conclusiones : las terapias respiratorias tienen un impacto favorable en pacientes graves afectados por COVID-19. Esto se observa en pacientes con indicaci\u00f3n de ingreso en UCC, en los que salen de estas UCC y en los que no tienen criterios de traslado a estas unidades. Abstract Objectives : to assess the The impact groups of patients: pre-intensive care therapy and was categorized as hospital discharge, transfer rehabilitation center, admission to the UCC and deceased. Results : a total of 80 patients were included (average age: 65.9 \u00b1 Regarding the the indication respiratory treatment, 37 (46.3%) patients corresponded 24 discharged patients from the CCU and 19 (23.8%) to the non-CCU admitted group. In the pre-intensive care, to a CCU was avoided in 19 (52.8%) patients and, on the other hand, 14 (38.9%) patients finally were admitted in a CCU. In patients the (82.6%) patients of were admitted in a UCC or died. group of non-CCU (31.3%) after the affected by COVID-19, both in patients with an indication for admission in the CCU, in those who are discharged from the CCUs and in those who do not have criteria for admission in these units.Palabras clave: COVID-19; Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica IdiPAZ. CIBERES. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid 2Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario La Paz. Madrid155 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160El 11 de marzo del 2020 la World Health Organiza - tion declar\u00f3 la pandemia por el ya por todos conocido SARS-CoV2 ( severe acute respiratory s\u00edndrome corona - virus 2 ). Los pacientes con esta infecci\u00f3n altamente contagiosa desarrollan la llamada enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) que puede generar desde s\u00edntomas leves pseudogripales hasta una patolog\u00eda grave consistente en neumon\u00eda o s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA). Este \u00faltimo se produce en el 3,4% de los casos siendo una de las principales causas de la alta morbimortalidad (1) de la enfermedad. De forma general, los enfermos con SDRA precisan ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasora (VMI) para mejor\u00eda de la oxigenaci\u00f3n y del trabajo respiratorio (2). Como consecuencia de la r\u00e1pida expansi\u00f3n del COVID-19, los sistemas sanitarios de todo el mundo todav\u00eda se enfrentan a un elevado n\u00famero de pacientes con fallo respiratorio agudo. Es por ello que la demanda de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica e intubaci\u00f3n orotraqueal por esta enfermedad es mucho mayor que lo habitual de tal forma que, en ocasiones, excede a los recursos disponibles. Esto ha ocasionado que se precisen explorar otros recursos. En pacientes muy seleccionados con SDRA por otras causas se ha descrito que se puede intentar evitar la intubaci\u00f3n mediante ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasora (VMNI) (3,4) u oxigenoterapia de alto flujo (OAF)(5,6). Es por ello por lo que, en los servicios de Neumolog\u00eda, las cl\u00e1sicamente llamadas unidades de cuidados respiratorios intermedios o especiales se han preparado para atender a estos pacientes con terapias de soporte respiratorio no invasoras (7). Dados los escasos datos de los que disponemos respecto al soporte respiratorio no invasor en el manejo de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 grave, hemos querido conocer las caracter\u00edsticas de los casos en los que hemos empleado este tratamiento, as\u00ed como el impacto del mismo en la evoluci\u00f3n de los pacientes, en uno de los hospitales de tercer nivel que ha atendido a m\u00e1s n\u00fameros de casos de COVID-19 de Europa. Se trata de un estudio tipo cohorte restrospectiva, que se llev\u00f3 a cabo en un hospital de tercer nivel de Madrid. Es un trabajo preliminar en el que se incluyeron los pacientes hospitalizados por COVID-19 que precisaron terapias respiratorias no invasoras, tipo VMNI y OAF durante el ingreso en el primer per\u00edodo de la pandemia comprendido entre el 15 de marzo y 30 abril del 2020. As\u00ed, se consideraron terapias respira - torias de VMNI a la presi\u00f3n en v\u00eda a\u00e9rea con dos niveles (BiPAP), la presi\u00f3n continua en la v\u00eda a\u00e9rea (CPAP) convencional y la CPAP Pulmodyne\u00ae y, por otra parte, la OAF. Tambi\u00e9n se incluyeron terapias ventilatorias invasoras en aquellos enfermos que las ten\u00edan a su salida de unidades de cuidados cr\u00edticos (UCC) (Servicio de Medicina Intensiva y Servicio de Anestesia y Reanimaci\u00f3n). Se excluyeron pacientes con registros incompletos de las terapias respiratorias usadas durante el ingreso. Se recogieron datos demogr\u00e1ficos, comorbili - dades asociadas, marcadores inflamatorios en los an\u00e1lisis al ingreso y al inicio de la terapia respira - toria (recuento de leucocitos y linfocitos, prote\u00edna C reactiva, fibrin\u00f3geno y ferritina), el tipo de terapia utilizada, el tiempo de uso y el motivo de inicio de este tratamiento. En este \u00faltimo aspecto se conside - raron tres grupos: Grupo 1: precr\u00edticos. Cuando exist\u00edan criterios de ingreso en UCC. Grupo 2: salidas de cr\u00edticos. Al alta de las UCC. Tambi\u00e9n se incorporaron en este grupo pacientes con terapias respiratorias invasoras por traqueos - tom\u00eda. Grupo 3: no cr\u00edticos. No subsidiario de ingreso en UCC. Este grupo inclu\u00eda a enfermos que, debido a sus comorbilidades asociadas, entre otras cosas, no ten\u00edan indicaci\u00f3n de ingreso en UCC. Asimismo, se registr\u00f3 el evento final a los 30 d\u00edas de finalizar el uso de la terapia respiratoria. De esta forma, se incorporaron cuatro eventos diferentes que abarcaban: alta hospitalaria, traslado a centro de rehabilitaci\u00f3n, ingreso en UCC y exitus . Si el paciente continuaba ingresado en el momento de la evaluaci\u00f3n no se registraba evento alguno. El trabajo ha sido remitido al CEIm del Hospital Universitario La Paz y, en todo momento se siguieron las indicaciones de la Declaraci\u00f3n Helsinki. An\u00e1lisis estad\u00edstico Los datos se expresaron como media \u00b1 desviaci\u00f3n est\u00e1ndar o n\u00famero (porcentaje), seg\u00fan sus caracte - r\u00edsticas. Para comparar los grupos se utilizaron las pruebas t-Student y Mann-Whitney en el caso de variables cuantitativas seg\u00fan cumplieran o no criterios de distribuci\u00f3n normal y, para las variables cualitativas, se emple\u00f3 la prueba de la Chi-cuadrado . En todos los casos, se consider\u00f3 significativa una p < 0,05. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se efectu\u00f3 con el paquete IBM SPSS Statistic versi\u00f3n 19.0. Se incluyeron un total de 80 pacientes. La edad media fue 65,9 \u00b1 11,9 a\u00f1os y el 56,3% eran hombres. Dentro de las comorbilidades destacaba que un 40% padec\u00eda hipertensi\u00f3n arterial y 33,3% obesidad y, con respecto a las patolog\u00edas previas respiratorias, se constat\u00f3 enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y asma en 8,8% y 4,4% de pacientes, respectiva - mente. El \u00edndice de comorbilidad de Charlson fue 3,1 \u00b12,1 (tabla 1).INTRODUCCI\u00d3N PACIENTES Y M\u00c9TODOS RESULTADOS156 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160Terapias respiratorias El tiempo medio en tratamiento con terapias respira - torias fue 8,2 \u00b1 11,5 d\u00edas. As\u00ed, 29 (36,3%) pacientes tuvieron BIPAP , 35 (43,8%) usaron CPAP (10 con CPAP convencional y 25 con CPAP Pulmodyne\u00ae) y 27 recibieron OAF. En concreto, en relaci\u00f3n con el grupo de salidas de UCC, 7 (8,8%) enfermos ten\u00edan traqueostom\u00eda y uno de ellos ten\u00eda VMI por traqueostom\u00eda (tabla 2). En cuanto clasificaci\u00f3n por grupos de indicaci\u00f3n de la terapia respiratoria, 37 (46,3%) pacientes correspond\u00edan al grupo 1 (precr\u00edticos), 24 (30%) al grupo 2 (salidas de UCC) y 19 (23,8%) al grupo 3 (no cr\u00edticos) (tabla 2). Impacto de las terapias respiratorias Se evaluaron los eventos a los 30 d\u00edas tras la finali - zaci\u00f3n de la terapia respiratoria en 78 pacientes, ya Tabla 1.- . CARACTER\u00cdSTICAS GENERALES DE LA POBLACI\u00d3N ESTUDIADA Caracter\u00edsticaMedia (DE) \u00f3 n\u00famero (%) (n = 80 pacientes) Edad, a\u00f1os 65,9 (11,9) Sexo masculino 45 (56,3) IMC, kg/m230,8 (6,2) Tabaquismo Activo 3 (6,7) Ex tabaquismo 8 (17,8) No tabaquismo 27 (60) Comorbilidades generales (n=45 pacientes) Hipertensi\u00f3n arterial 18 (40) Obesidad 15 (33,3) Diabetes mellitus 11 (24,4) Cardiopat\u00eda 8 (17,8) Enfermedad renal cr\u00f3nica 5 (11,1) Comorbilidades respiratorias (n=45 pacientes) SAHS 12 (26,6) Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica 4 (8,8) Asma 2 (4,4) \u00cdndice de comorbilidad de Charlson 3,1 (2,1) Tabla 1. Datos expresados como media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) \u00f3 n\u00famero (porcentaje). IMC=\u00edndice de masa corporal; SAHS=s\u00edndrome de apneas hipopneas del sue\u00f1o.157 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160que dos enfermos continuaban hospitalizados con este tratamiento en el momento de la evaluaci\u00f3n. La media de d\u00edas desde la finalizaci\u00f3n de la terapia respiratoria hasta el evento fue de 9,1 \u00b1 12,5 d\u00edas. En el grupo de enfermos precr\u00edticos (grupo1), 52,8% pudieron irse de alta sin necesidad de ingreso en una UCC. Esto quiere decir que se evit\u00f3 el ingreso en estas unidades en, aproximadamente, uno de cada dos pacientes con criterios de gravedad cl\u00ednica. Asimismo, el 38,9% de pacientes ingresaron en una UCC, lo que traducir\u00eda que esta terapia estabiliz\u00f3 al enfermo el tiempo necesario hasta poder ser ingresado en alguna de unidad de alta complejidad (tabla 3). Finalmente, tres (8,3%) enfermos fallecieron. En los casos que salieron de una UCC (grupo 2), se observ\u00f3 que el empleo de estas terapias se asoci\u00f3 a una evoluci\u00f3n favorable en 19 (82,6%) de ellos. As\u00ed, 18 pacientes alcanzaron el alta hospitalaria y un Tabla 2.- . C ARACTER\u00cdSTICAS DE LAS TERAPIAS RESPIRATORIAS Tipo de terapia respiratoria BiPAP 29 (36,3) CPAP 10 (12,5) CPAP Pulmodyne\u00ae 25 (31,3) OAF 27 (33,8) Traqueostom\u00eda 7 (8,8) D\u00edas con terapia respiratoria 8,2 (11,5) Indicaci\u00f3n de la terapia respiratoria Precr\u00edticos 37 (46,3) Salidas de cr\u00edticos 24 (30) No cr\u00edticos 19 (23,8) Motivo de retirada Mejor\u00eda 45 (57,7) Ingreso unidad de cuidados cr\u00edticos 14 (17,9) No tolera terapia respiratoria 4 (5,1) Exitus 15 (19,2) D\u00edas de hospitalizaci\u00f3n en unidades de cr\u00edticos para el grupo salidas de cr\u00edticos13,6 (7,8) Evento Alta hospitalaria 42 (53,8) Traslado a centro de rehabilitaci\u00f3n 3 (3,8) Ingreso en unidades de cuidados cr\u00edticos 16 (20,5) Exitus 17 (21,8) Tabla 2. Datos expresados como media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) \u00f3 n\u00famero (porcentaje). BiPAP=presi\u00f3n en v\u00eda a\u00e9rea con dos niveles; CPAP=presi\u00f3n continua en la v\u00eda a\u00e9rea; OAF=oxigenoterapia de alto flujo.158 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160paciente el traslado a una unidad de rehabilitaci\u00f3n, en el plazo de los 30 d\u00edas posteriores tras la finaliza - ci\u00f3n de la terapia respiratoria. Solamente el 13% de pacientes (reingres\u00f3 en UCC en el 8,7% y exitus en el 4,3%) tuvo una progresi\u00f3n cl\u00ednica negativa. Por \u00faltimo, en el grupo no cr\u00edticos (grupo 3), seis enfermos (31,3%) se fueron de alta o se trasladaron a un centro de rehabilitaci\u00f3n en el lapso de los 30 d\u00edas tras finalizar el uso de la terapia respiratoria. Esto indicar\u00eda que casi un tercio de los pacientes que, por distintas circunstancias, no reun\u00edan criterios de ingreso en una UCC, mostraron una evoluci\u00f3n favorable con el uso de estos tratamientos (tabla 3). Se registraron 13 exitus en este grupo. En esta cohorte de pacientes con insuficiencia respiratoria grave secundaria a enfermedad por COVID-19 en un Servicio de Neumolog\u00eda hemos visto el importante papel de la VMNI y otros soportes no invasivos en un contexto de pandemia mundial y limitaci\u00f3n de recursos sanitarios. Estos pacientes eran en su mayor\u00eda hombres (56%) con una edad de 66 \u00b1 12 a\u00f1os y un IMC medio de 30 kg/m2. Casi la mitad de la cohorte la conformaban pacientes precr\u00edticos en los que se manej\u00f3 como terapia puente para intentar retrasar o evitar el ingreso en UCC debido a la limitaci\u00f3n de camas, as\u00ed como dar tiempo a que las terapias antiinfla - matorias ejerciesen su efecto, de tal forma que se consigui\u00f3 evitar ingreso en m\u00e1s de la mitad de ellos. Otro tercio de terapias correspondieron al grupo de pacientes con altas precoces de UCC que sirvieron para liberar camas de dichas unidades para otros pacientes. En este grupo \u00fanicamente en el 13% se objetiv\u00f3 una evoluci\u00f3n desfavorable. Por \u00faltimo, el 24% de terapias se pautaron en pacientes muy graves no subsidiarios de UCC con \"techo terap\u00e9u - tico\" en la VMNI. En este grupo hasta un 31,3% alcanzaron una mejor\u00eda cl\u00ednica gracias al soporte respiratorio no invasor.Hasta donde nosotros conocemos no ha habido ensayos cl\u00ednicos con estas terapias. No obstante, s\u00ed que se han publicado varios trabajos a lo largo de la corta evoluci\u00f3n de esta nueva enfermedad que muestran un porcentaje de uso de terapias no invasoras muy diverso que generalmente se inician en las UCC. Por ejemplo en Wuhan, ciudad en la que surgi\u00f3 el primer caso, los datos van desde en un 10,9% de uso de VMNI(8), al 24% (teniendo en cuenta tambi\u00e9n el OAF)(9), o hasta en un 56% (10). En Lombard\u00eda, principal regi\u00f3n afectada de Italia, de un total de 1.591 enfermos un 11% precis\u00f3 VMNI (11). En EEUU, el uso var\u00eda desde un 5% en OAF y 1% en VMNI en Nueva Y ork (12) hasta un 19% en la serie Washington (13). Con todos estos datos publicados y dado el contexto actual, la OMS ha recomendado que en pacientes seleccionados con COVID-19 y SDRA leve secundario se puede hacer un intento terap\u00e9utico con BIPAP , CPAP o OAF. Por supuesto, siempre en un lugar monitorizado y protegido, as\u00ed como con personal con experiencia (14). Hay que se\u00f1alar que se hace hincapi\u00e9 en uno de los principales problemas potenciales de estas terapias como es el alto riesgo de transmisibi - lidad que sabemos que conlleva un elevado contagio entre personal sanitario(15,16). Respecto a con qu\u00e9 tipo de terapia no invasora iniciar en pacientes con insuficiencia respiratoria aguda grave y COVID-19 no hay recomendaciones basadas en evidencia. Las opciones difieren entre sociedades cient\u00edficas (7,17,18) y la selecci\u00f3n de una u otra terapia est\u00e1 sobre todo basada en la preferencia personal del cl\u00ednico y tolerancia del paciente. En nuestra cohorte hemos objetivado una distribuci\u00f3n m\u00e1s o menos homog\u00e9nea de los tres sistemas. En primer lugar, la BIPAP se aplic\u00f3 en el 36,3% de los casos. Se trata de un modo ventilatorio que genera una presi\u00f3n inspira - toria y otra espiratoria de tal forma que puede aportar presiones altas en la v\u00eda a\u00e9rea, as\u00ed como ayudar en el reclutamiento alveolar. Adem\u00e1s facilita la elimina - ci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono en aquellos pacientes con retenci\u00f3n del mismo. Como inconvenientes hay Tabla 3.- . AN\u00c1LISIS DE EVENTOS SEG\u00daN GRUPO DE PACIENTES CON TERAPIA RESPIRATORIA Eventos Grupos Alta hospitalariaExitusIngreso en UCCTraslado a centro de rehabilitaci\u00f3nTotal Precr\u00edticos 19 (52,8) 3 (8,3) 14 (38,9) 0 36 Salidas de cr\u00edticos18 (78,3) 1 (4,3) 2 (8,7) 2 (8,7) 23 No cr\u00edticos 5 (26,3) 13 (68,4) 0 1 (5,3) 19 Tabla 3. Datos expresados como n\u00famero (porcentaje). UCC=unidades de cuidados cr\u00edticos. DISCUSI\u00d3N159 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160que destacar que necesita de mayor experiencia del cl\u00ednico por una mayor dificultad t\u00e9cnica y ocasio - nalmente en el enfermo genera asincron\u00edas dif\u00edciles de solucionar(19). Adem\u00e1s, puede tener regular tolerancia, si bien en esta cohorte el 95% de los pacientes present\u00f3 un 95% de tolerancia al total de las terapias. En segundo lugar, la CPAP se utiliz\u00f3 en el 43,8% de los pacientes. Este tratamiento genera una presi\u00f3n contin\u00faa controlada en la v\u00eda a\u00e9rea que facilita el reclutamiento alveolar sin los problemas de asincron\u00edas que se pueden tener con la BIPAP . Adem\u00e1s, puede ir acompa\u00f1ada de una alta fracci\u00f3n de ox\u00edgeno (Fi02) y con la ventaja de una buena tolerancia en general. Por \u00faltimo, en el 33,4% se emplearon las c\u00e1nulas nasales de OAF. \u00c9stas, adem\u00e1s de que aportan un elevado porcentaje de Fi02, en general son bien toleradas y permiten al paciente hablar o comer. Sin embargo, a pesar de que generan una baja presi\u00f3n al final de la espiraci\u00f3n haciendo un efecto PEEP , \u00e9sta es inestable y depende de muchos factores(20,21). La OAF muestra adem\u00e1s otro inconveniente en contexto de una pandemia en la que es preciso una distribu - ci\u00f3n racional de recursos como el ox\u00edgeno l\u00edquido, puesto que la limitaci\u00f3n de \u00e9ste ha sido un punto para considerar tambi\u00e9n en la elecci\u00f3n de la terapia. Respecto a la mortalidad de nuestra serie, \u00e9sta se produjo hasta en un 19% de los casos, porcentaje que se encuentra dentro del intervalo descrito en otras series de caracter\u00edsticas heterog\u00e9neas en las que se describe desde en el 12% hasta el 78% (10,11,22,23). Debemos tener en cuenta en nuestros casos que, no s\u00f3lo todos los pacientes pertenec\u00edan a infecci\u00f3n importante con insuficiencia respiratoria grave y que hasta el 24% ellos no eran subsidiarios de UCC, sino que adem\u00e1s se trataba de una cohorte en la que se identificaron varios factores predictores de mortalidad previamente descritos como la edad media mayor a 65 a\u00f1os y las comorbilidades cardiovasculares(22,24). Debido a la falta de ensayos cl\u00ednicos que eval\u00faen la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasora frente terapia de soporte respiratorio no invasor, \u00e9stas \u00faltimas deben manejarse sopesando riesgos y beneficios, posibilidad de transmisibilidad y uso correcto de recursos(16). Adem\u00e1s, en nuestra experiencia es recomendable el trabajo conjunto con las UCC que aporte un manejo multidisciplinar, siempre benefi - cioso para el paciente (25). Es preciso el dise\u00f1o de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados para aportar evidencia no s\u00f3lo sobre factores pron\u00f3stico de respuesta al soporte respiratorio no invasor, sino tambi\u00e9n para asentar indicaciones de cada una de las diferentes modalidades disponibles. Este trabajo tiene varias limitaciones. En primer lugar, por la naturaleza retrospectiva del mismo, algunos datos no est\u00e1n disponibles. Adem\u00e1s, puesto que se trata de una investigaci\u00f3n preliminar, faltan por recoger algunas variables importantes como las comorbilidades de todos los pacientes. En segundo lugar, puesto que se ha llevado a cabo en un \u00fanico centro con un n\u00famero limitado de pacientes, los hallazgos deben ser extrapo - lados con precauci\u00f3n a una poblaci\u00f3n m\u00e1s grande. Por \u00faltimo, debido al corto tiempo de seguimiento del estudio la morbimortalidad a medio y largo plazo puede estar infraestimada.Las terapias respiratorias aplicadas en un Servicio de Neumolog\u00eda tienen un impacto favorable en pacientes con insuficiencia respiratoria grave secundaria a enfermedad por COVID-19, tanto en los grupos de pacientes con criterios de ingreso en unidades de cuidados cr\u00edticos, como en aquellos que no lo tienen. Asimismo, favorecen la evoluci\u00f3n positiva en los pacientes con alta precoz de las unidades de cuidados cr\u00edticos. A todos los profesionales del Hospital Universitario La Paz que han colaborado durante esta pandemia en el manejo de los pacientes con COVID-19. 1. Guan L, Zhou L, Zhang J, Peng W , Chen More Awareness Is Needed Experience G, Laffey J, Respir Crit Care Med 2017;195:67-77. 3. Messika J, Ben Ahmed K, Gaudry S, et al. Use of High-Flow Nasal Cannula Respir Care 2015;60:162-169. 4. Ou X, Hua Y , Liu J, Gong C, Zhao W J, Kress J. Effect of Noninvasive Ventilation Delivered by Helmet vs Face Mask 2016;315:2435-2441. 6. Zhan Q, Sun B, Liang L, et al. Early Use of Noninvasive Positive Pressure Ventilation 2012;40:455-460. Consensus Regarding 2:11-8. 8. D, Hu B, Hu C, et al. Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 2020;323:1061-1069. CONCLUSIONES AGRADECIMIENTOS BIBLIOGRAF\u00cdA160 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 TERAPIAS RESPIRATORIAS NO INVASORAS EN LA COVID-19 Rodolfo \u00c1lvarez-Sala An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 a 160 a 1609. Huang C, Wang Y , Li X, et al. Clinical Features of Patients Infected With 2019 Novel Coronavirus in Wuhan, China. Lancet 2020;395:497-506. 10. Y ang X, Yu Y , Xu J, et al. Clinical Course Italy. JAMA 2020;323:1574-1581. 12. Cummings M, Baldwin M, Abrams D, et al. Epidemiology, Clinical Course, and Outcomes of Critically Ill Adults in New Y ork City: A Prospective Cohort Study. Lancet 2020;395:1763-1770. 13. Arentz E, L, et al. Characteristics and Outcomes of 21 Critically Ill Patients With COVID-19 in Washington State. JAMA 2020;323:1612-1614. 14. Organization WHO. Clinical management of COVID-19. ( https://www.who.int/publications/i/ item/clinical-management-of-covid-19 ). Acceso: 12 de julio 2020. 15. Ran L, Chen X, Wang Y , Wu W , Zhang L, Tan X. Risk Factors of Healthcare Workers With Corona Virus Disease 2019: Cohort 2020: ciaa287. H, Khabsa J, Solo K, et al. Ventilation Techniques and Risk for Transmission of Coronavirus Disease, Including COVID-19: A Living Systematic Review of Multiple Evidence. Ann Intern Med 2020:M20-2306. 17. NHS. the role Alhazzani W , M\u00f8ller Arabi Y , et Guidelines on the Management Critically Ill With Coronavirus Disease 2019 (COVID-19). Crit Care Med 2020;48:e440-69. 19. Bellani G, J, Crit Care Med 2017;195:67-77. 20. Parke R, Eccleston M, McGuinness S. The Effects al. of Flow Therapy Study. Respir Care 2015;60:162-169. 22. Wu C, Chen X, Cai Y , et al. Risk Factors Associated With Acute Respiratory Distress and Pneumonia in Wuhan, China. JAMA Intern Med 2020;180:1-11. 23. Zhou F, Yu T, Du R, et al. Clinical Course and Risk Factors for Mortality of in Wuhan, China: A Retrospective Cohort Study. Lancet 2020;395:1054-1062. 24. Du R, Liang L, Y ang C, et al. Predictors of Mortality for Patients With COVID-19 25. A, A, Arnalich F, et al. A cohort of patients with COVID-19 in a major teaching Hospital In Europe. J Clin Med 2020;9:E1773. DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: \u00c1lvarez-Sala R. Terapias respiratorias no invasoras en la Covid-19 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 154 -160 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev07161 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS DISEASES PRODUCE BY CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Cardiolog\u00eda Resumen Estamos viviendo y sufriendo una experiencia m\u00e9dica \u00fanica en estos momentos. Un peque\u00f1o virus de no m\u00e1s de 100 nan\u00f3metros, de la familia de los coronavirus, conocido como SARS-COV 2 o COVID-19 (Coronavirus Disease, 2019) inici\u00f3 su expansi\u00f3n por el mundo partiendo de la localidad de Wuham en China en los \u00faltimos meses del 2019. En Diciembre de ese a\u00f1o ya se reconoc\u00eda por las autoridades de la OMS como una posible grave enfermedad. Su extensi\u00f3n ha sido paulatina, pero explosiva, por m\u00e1s de 200 pa\u00edses de todos los continentes. La mayor parte de los infectados (hasta un 80%) pasar\u00e1 asintom\u00e1tico su proceso. Pero los enfermos que desarrollan la enfermedad lo har\u00e1n en diverso grado. El 40% de forma leve, paucisintom\u00e1ticos, mientras que el otro 60 % presentar\u00e1n s\u00edntomas respiratorios que en un 15% ser\u00e1n severos y en un 5% colocar\u00e1n al paciente en situaci\u00f3n cr\u00edtica. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s com\u00fan es en forma de bronconeumon\u00eda bilateral progresiva, con hipoxemia y distr\u00e9s respiratorio agudo severo, que compromete la vida del paciente. Son pacientes que necesitar\u00e1n ingreso hospitalario para tratamiento con soporte respiratorio, y en las situaciones cr\u00edticas ingreso en las unidades de cuidados intensivos, para conectar a respiraci\u00f3n asistida, y si se complica con la patolog\u00eda cardiaca que puede acompa\u00f1ar en un porcentaje importante a estos pacientes graves, para soporte circulatorio. Estos son los pacientes que alcanzan una alta mortalidad. EL virus tiene una estructura caracter\u00edstica en la que la cadena monocatenaria de RNA, se encuentra envuelta por una serie de prote\u00ednas entre las que destacan las esp\u00edculas de superficie que le dan la forma caracter\u00edstica, o prote\u00ednas S. Estas sirven de uni\u00f3n a los receptores espec\u00ed - ficos celulares del Enzima Convertidor de la Angiotensina 2, ECA2 , con los que interact\u00faa. A trav\u00e9s de los mismos se introduce en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias o del aparato cardiovascular y de otros \u00f3rganos. Emplea la estructura gen\u00e9tica de las c\u00e9lulas invadidas para replicarse y extenderse por todo el \u00f3rgano afectado y a todo el organismo. El sistema de respuesta inmunitario, tanto humoral como celular trata de frenar el est\u00edmulo replicativo del virus. La resistencia del virus a limitar su replica - ci\u00f3n, hace que se contin\u00fae produciendo la respuesta incontrolada de mediadores antiinflamatorios, lo que se resume n en lo que se denomina tormenta de citokinas. Este es el mecanismo de da\u00f1o m\u00e1s importante producido por la respuesta del organismo. Se descompensan los equilibrios homeost\u00e1ticos, tanto del mantenimiento de la presi\u00f3n arterial con hipotensi\u00f3n cr\u00edtica y situaciones de shock, como del equili - brio de los sistemas pro y anticoagulantes, con una produccci\u00f3n de trombos genera - lizada que produce las m\u00e1s graves complicaciones, as\u00ed como la destrucci\u00f3n de las propias barreras antiinfecciosas. La patolog\u00eda pulmonar, evoluciona progresivamente desde la neumon\u00eda a la fibrosis complic\u00e1ndose en muchos de los pacientes cr\u00edticos con tromboembolismos pulmonares. En el sistema circulatorio se produce da\u00f1o mioc\u00e1rdico, con criterios de trombosis e inflamaci\u00f3n en forma de da\u00f1o isqu\u00e9mico y distintas formas de miocardiopat\u00eda. Una de las m\u00e1s singulares ocurre espec\u00edficamente en poblaci\u00f3n joven, en forma de una respuesta hiperinflamatoria multisist\u00e9mica. Pero se pueden da\u00f1ar tambi\u00e9n, el h\u00edgado, ri\u00f1\u00f3n, sistema nervioso central y otros \u00f3rganos y sistemas no vitales. Abstract We are living and suffering a unique medical experience right now. A small virus, of no more than 100 nanometers, from the coronavirus family, known as SARS-COV 2 or COVID-19 (Coronavirus Disease, 2019) began its expansion around the world, starting from the city of Wuham in China in the last months of 2019. In December of that year it was already recognized by the WHO authorities as a possible serious disease. Its extension has been gradual, but explosive, by more than 200 countries on all continents. Most of the infected (up to 80%) will pass their process asymptomatic. But the sick who develop the so to varying degrees. 40% mildly, paucisymptomatic, while the other 60% will present respiratory symptoms in 15% Palabras clave: del Oriente Agudo Severo por by Autor para la correspondencia Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 lectura en la RANM An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161162 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173will be severe and in 5% will place the patient in a critical situation. The most common clinical presentation is in the These are patients who will need hospital admission for treatment with respiratory assistance, and in critical situations, to intensive care units, to connect to and if it is by cardiac for circulatory These are the patients that reach a high mortality. The virus has a characteristic structure in which the single-stranded chain of RNA is enveloped by a series of proteins, among which the surface spicules that give it the characteristic shape, or S stand out. They serve as of Converting Enzyme, ECA2, with which it interacts. Through them it is introduced into the respiratory epithelial cells or the cardiovascular system and other organs. It uses the genetic structure of organ and cellular, tries to stop the replicative stimulus of the virus. The resistance of the virus its is summarized in what is called a cytokine storm. This is the most important damage mechanism produced by the body's response. Homeostatic balances decompensated, both in maintaining blood pressure with critical hypotension and shock situations, and in the balance of pro and anticoagulant systems, with a general production of thrombi that produces the most serious complications, as well pulmonary thrombosis and inflammation in the form of ischemic damage and different forms of cardiomyopathy. One of the most unique occurs specifically in the population, in the a multisystemic hyperinflammatory response. But they can also damage the liver, kidney, central nervous system and other ACAN: Arterias Coronarias Angiogr\u00e1ficamente Normales ACV A: Accidente Cerebro Vascular Agudo. Ang II : Angiotensina II. ARA II: bloqueantes de los receptores D\u00edmero Fracci\u00f3n de Eyeccion del ventr\u00edculo izquierdo HAP: hipertensi\u00f3n arterial pulmonar HTA: hipertensi\u00f3n arterial ICC: insuficiencia cardiaca congestiva IECAS: Inhibidores interfer\u00f3n IM: infarto MINOCA: Obstructive Coronary AteriesNK: c\u00e9lulas Natural Killer PCR: Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa / polymerase chain reaction RNA: \u00c1cido Ribonucleico RANME.: Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a. RMN : Resonancia Magn\u00e9tica Nuclear. SARS-COV 2: S\u00edndrome Respiratorio Agudo por Coronaravirus 2. Acute Respiratory Syndrome. SCA: SLC: Sistema Nervioso Central. Sistema Renina de Urgencia Tasa de letalidad general TEP: I TpT: Tromponina T. Cuidados Intensivos. \u00cdNDICE DE ABREVIATURAS163 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173Una pandemia producida por el coronavirus SARS-COV2 o COVID-19, recorre el mundo. La experiencia m\u00e9dica m\u00e1s singular, in\u00e9dita e intensa que ha vivido la humanidad en los \u00faltimos 100 a\u00f1os. Una explosi\u00f3n de enfermedad y muerte, con un ac\u00famulo de conocimientos sin precedentes, en todos los aspectos de esta nueva enfermedad. Decenas de miles de trabajos publicados. Muchos resultados preliminares sin el rigor de las publica - ciones cient\u00edficas a las que estamos acostumbrados en nuestra vida profesional. Una enfermedad capaz de alterar mucho m\u00e1s que la salud, da\u00f1ando la estabi - lidad social y econ\u00f3mica de todas las sociedades que la han sufrido. Todo, excesivo para poder ser comentado en un breve trabajo de revisi\u00f3n. Por eso, conociendo las colaboraciones de otros autores en este n\u00famero monogr\u00e1fico de Anales de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a, esta revisi\u00f3n es un recorrido somero de las manifesta - ciones org\u00e1nicas m\u00e1s frecuentes de la enfermedad, tratando de forma algo m\u00e1s extensa, las manifesta - ciones cardiovasculares. El causante de todo este gran da\u00f1o sanitario, social y econ\u00f3mico es un virus de 80 a 160 nan\u00f3metros, el virus SARS COV 2 o COVID 19 similar en estruc - tura y en la respuesta que induce en el organismo humano, a los otros coronaravirus que han afectado a los humanos desde los a\u00f1os 60 de la pasada centuria. Los \u00faltimos fueron en 2003 el que caus\u00f3 el S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo (SARS) (1) y en 2012, el MERS, Middle East Respiratory Syndrome o S\u00edndrome Respiratorio del Oriente Medio (2)tuvieron una alta afinidad por el aparato respiratorio y causaron una alta mortalidad, pero la expansi\u00f3n del virus fue limitada a unos pocos pa\u00edses, frente a la expansi\u00f3n universal del SARS-COV2 (S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo por Coronavirus 2) o (Coronavirus Disease, 2019) COVID 19. Las caracter\u00edasticas estruc - turales de estos virus, y las diferencias que contiene el COVID 19 han sido descritas con gran profusi\u00f3n de detalles en un n\u00famero anterior de esta revista por los Profesores Maroto y Pi\u00e9drola (3). 1-1.- V\u00edas de entrada: Los coronavirus, como el SARS-COV2, son virus que se transmiten por v\u00eda a\u00e9rea, con entrada por boca, nariz y de ah\u00ed a los pulmones. Esta afectaci\u00f3n del aparato respiratorio es la manifestaci\u00f3n m\u00e1s importante. Las caracter\u00edsticas de los mecanismos que emplea el virus para colonizar e infectar el organismo, ha sido tratado tambi\u00e9n por los doctores Maroto y Pi\u00e9drola en esta misma revista. 1-2.- C\u00f3mo penetra el virus en las c\u00e9lulas. Cuando el virus se adhiere al epitelio que recubre una mucosa o al endotelio vascular, lo hace a los receptores ECA2 que comparte alguna similitud con el ECA (enzima convertidor de la angiotensina) pero que no es inhibido, como este, por los Inhibidores del Enzima convertidor de la Angiotensina (los IECAS) que empleamos en el tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial (HTA) la insuficiencia cardiaca y cardio - pat\u00eda isqu\u00e9mica. En realidad el papel principal de ECA2 es la degradaci\u00f3n de Angiotensina II (Ang II) que resulta en la formaci\u00f3n de angiotensina 1-7 (Ang 1-7) con lo que se opone a las acciones, entre otras, constrictoras de Ang II, por lo que su papel es beneficioso en las enfermedades cardiovasculares se\u00f1aladas (4). La ECA2 se expresa en el pulm\u00f3n, coraz\u00f3n, endotelio vascular, epitelio intestinal, y los ri\u00f1ones, proporcionando un mecanismo para la disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica que se manifiesta en los casos graves de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. (5) El papel de este receptor ha sido tratado tambien por los distintos autores de esta monograf\u00eda, por lo que no insistiremos m\u00e1s all\u00e1 de se\u00f1alar el controver - tido papel de los f\u00e1rmacos IECAS y bloqueantes de los receptores de la Angiotensina II (ARA II), que al comienzo de la pandemia hizo que hubiera una controversia sobre la continuidad de los tratamientos antihipertensivos con esos f\u00e1rmacos, que oblig\u00f3 a las distintas sociedades cient\u00edficas a se\u00f1alar que no exist\u00edan evidencias cl\u00ednicas que demostraran beneficios o da\u00f1os que obligaran a suspender dichos tratamientos en los pacientes con enfermedad o riesgo de padecer COVID-19. No se tard\u00f3 mucho en demostrar que los pacientes que tomaban IECAS y ARAII antes de ser hospitalizados reducen signifi - cativamente la gravedad y el riesgo de COVID-19 severo frente a otros anti hipertensivos (6). 1- 3.- Estimulaci\u00f3n del sistema inmunitario: A trav\u00e9s de estos receptores ECA 2 el virus coloniza el ADN nuclear de la c\u00e9lula y comienza a multiplicar el material gen\u00e9tico del virus que se extiende a m\u00e1s y m\u00e1s c\u00e9lulas a trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n que el virus induce en el sistema inmunitario del paciente. Las primeras respuestas consisten en la activaci\u00f3n de los linfocitos T que inducen una liberaci\u00f3n de interfer\u00f3n (IFN) gamma y TNF (Tumor Necrosis Factor) alfa, como parte de la respuesta celular que se estimula en cascada con activaci\u00f3n de gran n\u00famero de c\u00e9lulas como neutr\u00f3filos, monocitos, macr\u00f3fagos, c\u00e9lulas dendr\u00edticas, mastocitos, linfocitos Ty B, c\u00e9lulas Natural Killer (NK) del sistema inmune y c\u00e9lulas endoteliales. Reconocen ant\u00edgenos circulantes de los virus y producen anticuerpos (inmunoglubulinas), pero adem\u00e1s inducen la liberaci\u00f3n de numerosas citokinas y quimiokinas, m\u00e1s all\u00e1 de las necesidades de una infecci\u00f3n com\u00fan. Esta respuesta es similar a la que se denomin\u00f3 S\u00edndrome de liberaci\u00f3n de Citokinas (SLC) o tormenta de citokinas, observado en pacientes con SARS-CoV1 y MERS CoV (7). Lo mismo que los dos coronavirus anteriores, el SARS-CoV2 o COVID-19 conduce a la apoptosis de linfocitos T, que es el mecanismo responable de la linfopenia que aparece en estos pacientes y que es un biomarcador de la enfermedad. Estos mecanismos de respuesta inmune humoral y celular, han sido tratados extensamente en el art\u00edculo del Profesor Emilio G\u00f3mez de la Concha en este n\u00famero de Anales de la RANME.1. GENERALIDADES164 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173Tras el contacto de contaminaci\u00f3n detectado por un primer test positivo de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) al SARS-COV 2, pr\u00e1cticamente todos los pacientes presentan un periodo de incuba - ci\u00f3n asintom\u00e1tico que puede durar entre 4 a 5 d\u00edas. Posteriormente un grupo de pacientes desarro - llar\u00e1n una enfermedad que puede llegar a ser mortal, mientras que otro porcentaje de pacientes infectados continuar\u00e1 asintom\u00e1tico. Aunque a algunos hay que considerarlos, presintom\u00e1ticos, variando seg\u00fan las series, entre un 10% y m\u00e1s de un 80% de estos pacientes que estando asintom\u00e1ticos cuando se realiza el test de la PCR luego pueden llegar a conver - tirse en sintom\u00e1ticos. Esto sobre todo ha ocurrido con los pacientes de edad internados en residencia de mayores. Mientras que en comunidades cerradas, como son los cruceros en los que se desarroll\u00f3 la infecci\u00f3n y debieron guardar cuarentena, los asinto - m\u00e1ticos estaban entre la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven. Este grupo de pacientes infectados asintom\u00e1ticos es muy importante, porque las personas que no se sienten o se ven enfermas, tienen una mayor interac - ci\u00f3n con otras personas, que las que tienen s\u00edntomas. Si la transmisi\u00f3n asintom\u00e1tica es realmente com\u00fan, testar solo a los que tienen s\u00edntomas no parece muy correcto y se necesita tener un grupo poblacional amplio donde se teste de forma sistem\u00e1tica a toda la poblaci\u00f3n para conocer cual es en realidad el aut\u00e9ntico porcentaje de asintom\u00e1ticos (8). Pero en distintos trabajos el porcentaje de personas infectadas asintom\u00e1ticas puede variar tanto como del 30 % al 96% que se encontr\u00f3 entre miles de internos en 4 sistemas penitenciarios estatales (9) . Este grupo que ser\u00e1 principalmente el de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, se convierten as\u00ed en los m\u00e1s importantes transmisores de la enfermedad, convirtiendo este hecho en uno de los mayores problemas epidemiol\u00f3 - gicos, que indica la importancia de realizar pruebas de PCR en los contactos de personas que se conocen infectadas. Resalta tambi\u00e9n la importancia de las pr\u00e1cticas de aislamiento de los infectados, distan - ciamiento f\u00edsico entre las personas en tiempos de epidemia, y la necesidad del empleo habitual de mascarillas faciales por la poblaci\u00f3n general cuando exista aglomeraci\u00f3n de personas tanto en espacios al aire libre y sobre todo en espacios interiores. El grupo que inicia la presentaci\u00f3n de s\u00edntomas, en el 80% evoluciona en forma de enfermedad leve, el 15% como enfermedad grave y aproximadamente el 5% ser\u00e1n enfermos cr\u00edticos que necesitar\u00e1n intuba - ci\u00f3n endotraqueal y soporte ventilatorio. En estos, la mortalidad alcanza el 50% y ser\u00e1n principal - mente varones y de edad superior a los 65 a\u00f1os. Esta poblaci\u00f3n es altamente transmisora del virus, por lo que se deben extremar las medidas de aislamiento y prevenci\u00f3n de los contactos y muy expecialmente del personal sanitario Los s\u00edntomas iniciales son muy comunes e inespe - c\u00edficos, como fiebre (88%), dificultad respiratoria (38%) y temblores (11%) junto con tos seca (68%), tos productiva (33%) cefalea (14%) rinorrea (5%) mialgias (15%), n\u00e1useas y v\u00f3mitos (5%) y diarreas (entre 4 y 14%). La disnea es la manifestaci\u00f3n que presentan la mayor\u00eda de los pacientes (44%) que requieren ingreso en cuidados intensivos, mientras que los pacientes con n\u00e1useas y v\u00f3mitos requirieron menos cuidados intensivos. En los pacientes cr\u00edticos, el 11% no experimentaron fiebre hasta 2 a 8 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas relacionados con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Otros s\u00edntomas menos comunes fueron expectoraci\u00f3n (28%), hemoptisis (5%) y diarrea (3%)(10) . La mediana de duraci\u00f3n desde el inicio de los s\u00edntomas hasta la confirmaci\u00f3n radiol\u00f3gica de la neumon\u00eda fue de 5 d\u00edas. La mediana de duraci\u00f3n desde el inicio de los s\u00edntomas hasta el ingreso en la UCI fue de 9,5 (entre 7 y 12,5) d\u00edas (11) . Se tard\u00f3 algo m\u00e1s en identificar otros s\u00edntomas. En el registro ingl\u00e9s, se pudo comprobar que entre el 20 y 24% de los pacientes con PCR positiva al virus tienen como s\u00edntomas premonitorios la anosmia y ageusia, que son s\u00edntomas de sospecha de la enfermedad (12). Los pacientes con manifestaciones sintom\u00e1ticas de COVID 19 presentan alrededor del 40%, algunas caracter\u00edsticas de riesgo o enfermedades subyacentes como obesidad. diabetes, hipertensi\u00f3n, enfermedad cardiovascular y enfermedad pulmonar cr\u00f3nica, con variaciones ligeras interregionales (13). La presencia de EPOC previo, se asocia con un aumento de riesgo de hasta cinco veces de padecer la infecci\u00f3n grave por COVID-19. Por eso con estos pacientes deben extremarse las medidas que reduzcan el potencial de exposici\u00f3n al SARS-CoV-2 y el contacto con casos sospechosos o confirmados de COVID-19. Pacientes con otras enfermedades cr\u00f3nicas como las enferme - dades cardiovasculares o cerebrovasculares presentan una alta mortalidad asociada con la infecci\u00f3n por el COVID-19. Anal\u00edticamente la mayoria de los pacientes que ingresan en cuidados intensivos, tienen niveles elevados de marcadores inflamato - rios (prote\u00edna C reactiva, velocidad de sedimenta - ci\u00f3n globular, ferritina, D\u00edmero D, lactato deshidro - genasa) en comparaci\u00f3n con los pacientes tratados en plantas generales del hospital o atendidos exclusiva - mente en urgencias (14). Otra caracter\u00edstica distintiva de la presentaci\u00f3n de la enfermedad la encontramos en la edad de los pacientes. Aunque la contaminaci\u00f3n se describe a todas las edades, el padecimiento de s\u00edntomas y el empeorami - ento se asocian a la progresi\u00f3n de la edad. En todos los estudios se ha encontrado que los pacientes varones de mayor edad son los m\u00e1s susceptibles a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, y los pacientes que fallececen tienen m\u00e1s edad que los supervivientes.(15).En la ciudad de Nueva Y ork la tasa de mortalidad hospitalria media llega al 21.1% de los pacientes y son tasas similares a las estimadas en China (28%) mientras que la tasa de mortalidad en unidades de cuidados intensivos se elevan al 43,6%, siendo siempre elevadas pero variables las reportadas en otros pa\u00edses como Italia (26%), China (38% y 78%) y Seattle (50% y 67%) (13). Los pacientes mayores son tambi\u00e9n los que m\u00e1s tarde negativizan las pruebas de PCR positivas y m\u00e1s 2. PRIMERAS MANIFESTACIONES165 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173retrasan la resoluci\u00f3n de la enfermedad. As\u00ed cuando la edad aumenta de 36 a 68 a\u00f1os, el tiempo de resolu - ci\u00f3n de la enfermedad pasa de 2,28 a 6,53 d\u00edas, es decir aumenta en 4,41 d\u00edas. El SARS-COV2 (S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo por Coronavirus 2) o COVID-19 (Coronavirus Disease, 2019) es, como su nombre indica, un virus con afinidad por el aparato respiratorio. Tras el periodo de incuba - ci\u00f3n asintom\u00e1tico, que puede durar alrededor de cinco d\u00edas, en las que el virus solo se multiplica, entre el 60 y 80% de los pacientes continuar\u00e1n, contaminados pero asintom\u00e1ticos. Pero un grupo de 20 al 40 % presentar\u00e1n una infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas altas con s\u00edntomas irritativos ya descritos muy inespec\u00edficos como tos seca o productiva, y fiebre. Al hacerse descendente, en el 60% de los pacientes sintom\u00e1ticos, comienzan a presentar disnea, que es el s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fan junto con la hipoxemia del motivo de ingreso hospitalario y en las unidades de cuidados intensivos. Cl\u00ednica - mente desarrollar\u00e1n las distintas formas de presenta - ci\u00f3n de la enfermedad pulmonar, desde la bronconeu - mon\u00eda, con diferentes grados de severidad, la fibrosis pulmonar, y el tromboembolismo pulmonar, como complicaci\u00f3n asociada al da\u00f1o endotelial que produce el virus. Todas estas enfermedades se acompa\u00f1an de hipertensi\u00f3n arterial pulmonar que agrava el pron\u00f3s - tico de las mismas (13) Todas estas patolog\u00edas, sus mecanismos desencadenantes, y pruebas diagn\u00f3sticas , tanto funcionales como de imagen, son tratadas en este n\u00famero de Anales de la RANME, en los cap\u00edtulos de los Profesores, Luis Mart\u00edn Bonmat\u00ed y Rodolfo Alvarez-Sala. El siguiente nivel que alcanza la infecci\u00f3n por COVID-19 es el aparato cardiovascular. Lo mismo que en el epitelio del aparato respiratorio, los receptores ECA-2 tienen una elevada expresi\u00f3n en el coraz\u00f3n contrarrestando los efectos de la angiotensina II en la patolog\u00edas con una activaci\u00f3n excesiva del Sistema Renina-Angioten - sina, como son la hipertensi\u00f3n, insuficiencia card\u00edaca congestiva y cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica (16). La Enfermedad Cardio Vascular (ECV) fue una comorbilidad com\u00fan en pacientes de epidemias anteriores por SARS y MERS, como ha ocurrido tambi\u00e9n con el actual COVID-19. En las tres epidemias por coronavitus, ha habido una elevada prevalencia de Diabetes Mellitus (DM) (11%) y ECV previas (8 %) a la infecci\u00f3n. La presencia de cualquiera de estas comorbilidades aument\u00f3 el riesgo de muerte 12 veces (17). En los primeros informes de China sobre el COVID 19, se se\u00f1alaba una tasa de letalidad (TDL) general (TDL: n\u00famero de muertes / n\u00famero de casos diagnosti - cados) de 2,3%, mientras que los pacientes que hab\u00edan sido diagnosticados previamente de ECV presentaban una TDL del 10,5%; un 7,3% los que ten\u00edan DM, 6,3% para enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, 6% para hipertensi\u00f3n y 5.6% para c\u00e1ncer. Se confirmaba tambi\u00e9n que los pacientes m\u00e1s graves con COVID 19 presentaban m\u00e1s complicaciones previas (48%), pero eran a\u00fan m\u00e1s elevadas en los que fallecen (67%). Se se\u00f1alaba tambi\u00e9n que la hipertensi\u00f3n estaba presente en el 30% (48% de los que fallec\u00edan), la DM en el 19% (31% de los \u00e9xitus) y ECV en el 8% (13% de los fallecidos) (18). En otras series las cifras son parecidas, con una comorbilidad en pacientes tanto ambulatorios como ingresados del 24%, que aumenta al 58% en los que precisan intubaci\u00f3n o fallecen. Un 15% estaban diagnosticados de hipertensi\u00f3n (36% entre los intubados o muertos), 7.4% con DM (27% entre los intubados o muertos), y 2.5% de enfermedad coronaria (9% en intubados o muertos) (19). La presencia de estos antecedentes se asocia a los pacientes con edad m\u00e1s avanzada, en los que la enfermedad por COVID 19 es m\u00e1s grave, tienen un sistema inmune m\u00e1s afectado, los niveles del ECA-2 m\u00e1s elevados y como pacientes de edad, tienen m\u00e1s ECV . 4 - 1.- Lesi\u00f3n Aguda Mioc\u00e1rdica M\u00e1s de un 20% de los pacientes graves infectados con COVID y con manifestaciones previas respirato - rias, presentan signos de da\u00f1o mioc\u00e1rdico, reflejado por la elevaci\u00f3n de los niveles de troponina (Tp) sin que se pueda aclarar si representa un infarto de miocardio primario, un desequilibrio entre aporte y demanda del flujo coronario mioc\u00e1rdico o una lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica no isqu\u00e9mica. El 12% de los pacientes con COVID-19 no ten\u00edan ECV conocida previamente y fueron diagnosti - cados de lesi\u00f3n aguda mioc\u00e1rdica por presentar niveles elevados de troponina I (TpI) ultrasensible (20). Sin embargo en una serie de EEUU la lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica de estas caracter\u00edsticas alcanzaba al 36% de los pacientes hospitalizados (21) . En la serie de Guo analizan 187 pacientes, de los que 66 (el 35.3%) ten\u00edan ECV subyacente previa, incluyendo hipertensi\u00f3n, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica y miocardio - pat\u00eda. El 27.8% de los pacientes (52 casos) present\u00f3 lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica aguda con este criterio de niveles elevados de troponina T (TpT). Estos pacientes no hab\u00edan presentado al ingreso ninguna complicaci\u00f3n que no fuera la cl\u00ednica respiratoria. Los pacientes con TpT elevada tuvieron una mortalidad muy superior (59,6%) a los que tuvieron TpT en niveles normales (8,9%) y se confirmaba que los pacientes con la troponina elevada eran varones, de m\u00e1s edad y con los antecedentes de comorbilidad que hemos se\u00f1alado. Durante el ingreso, los pacientes con niveles elevados de TpT frente a los que no elevaron las cifras de TpT tuvieron m\u00e1s complicaciones , como el SARS (57.7% 20.0%) y fallo renal agudo (36.8% vs 4.7%). Los mismo ocurri\u00f3 con los \u00e9xitus durante la hospitalizaci\u00f3n, fueron superiores en pacientes con TpnT elevada con ECV previa (69,44%) que los que ten\u00edan TpT elevada sin ECV previa (37,5%). Los que 3. LA PRIMERA AFECTACI\u00d3N CL\u00cdNICA. ENFERMEDADES PULMONARES 4. APARATO CARDIOVASCULAR Y COVID-19166 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173tuvieron niveles de TpT normales, tuvieron tambi\u00e9n diferente mortalidad dependiendo de que tuvieran ECV subyacente (13,3%) o no tuvieran ECV (7,62%) . Lo mismo ocurr\u00eda en la serie americana. El 24% de los pacientes ten\u00eda historia previa de ECV . El 33% de los pacientes que aumentaron los niveles de Tp fallecieron el 24%, mientras que en un 29% de los pacientes en los que durante la hospitalizaci\u00f3n bajaron los niveles, se redujo la mortalidad al 12% (21). Otro de los datos que mostraron estos estudios fue que el tratamiento con o sin IECAS o ARAII en los pacientes con COVID-19 no mostraba diferencia en la mortalidad, es decir no aumentaban el riesgo con su empleo, permitiendo despejar la duda sobre qu\u00e9 hacer con estos tratamientos en pacientes que los estaban recibiendo cr\u00f3nicamente durante esta pandemia, confirmaba que no hab\u00eda evidencia alguna para modificar el tratamiento antihipertensivo (22, 23). Otros estudios, presentaron resultados similares lo que obliga a considerar en los pacientes con COVID-19, la necesidad de monitorizar estrecha - mente los niveles de enzimas mioc\u00e1rdicas, el ritmo card\u00edaco y la funci\u00f3n card\u00edaca, para prevenir mayores complicaciones. 4 - 2.- Infarto de Miocardio Otra forma de analizar el curso de la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica durante la infecci\u00f3n por Covid-19 ha sido examinando aquellos casos con Covid-19 confir - mado que presentaban elevaci\u00f3n del segmento ST en el electrocardiograma (ECG) (24). A los pacientes que les completaron el estudio con coronariograf\u00eda (CNG), aquellos en los que esta era normal o en los que en ausencia de CNG, no hubiera alteraci\u00f3n segmentaria en el movimiento de la pared ventri - cular en el ECO, se etiquetaron como libres de lesi\u00f3n obstructiva coronaria. De 18 casos con elevaci\u00f3n del segmento ST, 10 pacientes (56%) presentaron este dato en el momento del ingreso, mientras que los otros 8 pacientes presentaron la elevaci\u00f3n del segmento ST durante la hospitalizaci\u00f3n (mediana, 6 d\u00edas). En los que se realiz\u00f3 el estudio ventricular por ECOcardiograf\u00eda (ECOCG), el 36% ten\u00eda una Fracci\u00f3n de Eyeccion del ventr\u00edculo izquierdo (FEVI) normal, un 20% de ellos con anomal\u00eda segmentaria. El 57% de los pacientes ten\u00edan una FEVI reducida, y de ellos el 62% anomal\u00edas segmentarias. Aunque el n\u00famero de casos era peque\u00f1o, se hizo CNG a la mitad de los pacientes. De estos el 67% ten\u00edan enfermedad obstructiva coronaria, y el 56% de los mismos fue sometido a intervencionismo terap\u00e9utico percut\u00e1neo. El 44 % de los pacientes que tuvo un diagn\u00f3s - tico cl\u00ednico de infarto de miocardio (IM), tuvieron niveles de Tn y DD superiores a los que presentaron el 56% que se les etiquet\u00f3 como lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica no coronaria o con Arterias Coronarias Angiogr\u00e1fi - camente Normales (ACAN). El 72% (n= 13) de los pacientes fallecieron en el hospital, el 30 % (n=4) eran pacientes con infarto de miocardio (la mitad de estos pacientes) y el restante 70% (n= 9) presentaban lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica con ACAN, aunque presentaran signos de trombosis intravascular u otras alteraciones respon - sables del infarto. Estos 9 pacientes representa una mortalidad del 90% en los del grupo con ACAN. Esto quiere decir que el IM en pacientes con Covid-19 puede deberse en un grupo reducido a ruptura de la placa, mientras que los mecanismos que acompa\u00f1an al COVID-19, como la tormenta de citokinas, lesi\u00f3n hip\u00f3xica, espasmo coronario, microtrombos o lesi\u00f3n endotelial o vascular directa puede ser responsable del mecanismo que produzca la lesi\u00f3n en las corona - rias angiogr\u00e1ficamente normales y que presenta una mortalidad significativamente superior al grupo con lesi\u00f3n obstructiva coronaria (24). Presentaciones similares han sido reportadas por otros autores, con evoluciones igualmente fatales en pacientes de edad media, con infarto con elevaci\u00f3n del segmento ST, y CNG con ACAN, y estudio necr\u00f3psico con \u00e1reas circunferenciales, irregulares, de necrosis mioc\u00e1rdica e infiltrado inflamatorio intersticial focal agudo con focos de hemorragia leve trombos organizados de plaquetas y fibrina en peque\u00f1os vasos, inmunofluorescencia positiva para VE-cadherina (marcador endotelial) y CD61 / CD42b (marcador de plaquetas) y tambi\u00e9n por PCR de IL6. Cambios de isquemia terminal con fibras hipereosi - nof\u00edlicas y formaci\u00f3n de bandas de contracci\u00f3n en las paredes del ventr\u00edculo derecho e izquierdo, lo que es compatible con el shock que condujo al fallecimiento de la paciente. Estas trombosis microvasculares aparec\u00edan tambi\u00e9n en pulmones, ri\u00f1ones y bazo (25). 4 - 3.- Miocarditis La variabilidad de presentaciones cl\u00ednicas es una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s se\u00f1aladas por diversos autores, que hacen hincapi\u00e9, en que hasta un 7% de los pacientes que fallecen los hacen por presentar miocarditis asociada al COVID 19 (26). La presentaci\u00f3n de inicio suele ser en en forma de insuficiencia cardiaca congestiva (ICC), que puede evolucionar a una situaci\u00f3n de shock cardiog\u00e9nico. Esta patolog\u00eda la pueden presentar entre el 23 y 33% de los pacientes. En estos, adem\u00e1s de la cl\u00ednica respira - toria severa, se puede presentar dolor tor\u00e1cico con alteraciones del segmento ST, y el estudio de las arterias coronarias, descarta la afectaci\u00f3n arterios - clerosa. La cl\u00ednica se acompa\u00f1a de elevaciones plasm\u00e1ticas de marcadores de da\u00f1o mioc\u00e1rdico, como la Tp, creatin MB, inflamatorios como reactantes de fase aguda, Prot C reactiva y ferritina y de IL6. Solo con la elevaci\u00f3n de estos marcadores, se sabe que la mortalidad general es significativamente m\u00e1s alta. Adem\u00e1s deben presentar positividad de la PCR para SARS-COV-2 . La FEVI presenta una reducci\u00f3n m\u00e1s o menos severa y este deterioro de la FEVI es el que permite sospechar Miocarditis - Pericarditis que puede confirmarse adem\u00e1s con otras pruebas de imagen como TAC y RMN. La evoluci\u00f3n se complica con la presencia de arritmias supra y ventriculares malignas. Pero la confirmaci\u00f3n de la Miocarditis est\u00e1 en el an\u00e1lisis de la biopsia endomioc\u00e1rdica, para comprobar la existencia de infiltraci\u00f3n inflamatoria, la presencia o no de virus COVID intramioc\u00e1rdico y 167 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173el da\u00f1o vascular o vasculitis con endotelitis. Muchas de estas biopsias no se han realizado en las series publicadas por el riesgo de aumentar la contamina - ci\u00f3n en el personal sanitario. Cuando la FEVI no se deteriora y aparecen solo alteraciones segmentarias de la contractilidad en el ECO, apoya m\u00e1s el diagn\u00f3s - tico de s\u00edndrome coronario agudo (SCA) (27). El manejo de estos pacientes requiere primero intubaci\u00f3n por el cuadro respiratorio agudo y severo y cuando m\u00e1s tarde desarrollan el fallo ventricular izquierdo severo con hipertensi\u00f3n arterial pulmonar (HAP), precisan conectar al paciente a un oxigeneador extracorp\u00f3reo de membrana (ECMO) veno venoso y manejo con vasopresores. Se suele complicar con la presentaci\u00f3n de arritmias supra y ventriculares malignas. El agravamiento introduce la necesidad de convertir el soporte veno venoso en veno-arterial- venoso para aumentar el gasto cardiaco y mantener al menos los 2 litros de flujo arterial y conseguir salir de la situaci\u00f3n de shock cardiog\u00e9nico (28). La etiolog\u00eda de la disfunci\u00f3n card\u00edaca en estos casos es multifactorial, primero por lesi\u00f3n card\u00edaca directa causada por la invasi\u00f3n viral del miocardio, adem\u00e1s la tormenta de citokinas inducida por COVID-19 que tiene tambi\u00e9n efectos t\u00f3xicos sobre el miocardio y un tercer mecanismo el fen\u00f3meno de aturdimiento cardiaco que se asocia a los trastornos malignos del ritmo de los que el paciente necesite ser reanimado, y por \u00faltimo una posible miocardiopat\u00eda por estr\u00e9s. Todas estas circunstancias favorecen el fallo ventri - cular que conduce a una elevada mortalidad, salvo que puede ser rescatado introduciendo mecanismos de soporte hemodin\u00e1mico temporal (29). Respecto al tratamiento en un 50% de los casos de miocarditis aguda, no COVID, presentan una mejor\u00eda espont\u00e1nea de la disfunci\u00f3n ventricular. No se ha establecido el tratamiento \u00f3ptimo, pero las medidas de soporte en la fase aguda, mejoran el pron\u00f3stico, como hemos se\u00f1alado. Se han se\u00f1alado mejor\u00edas de casos aislados con miocarditis COVID-19 y shock cardiog\u00e9nico tratados con metilpredniso - lona e inmunoglobulina endovenosa (ev) (30). El tratamiento con corticoides tambi\u00e9n hab\u00eda sido cuestionado en los enfermos con COVID-19 porque podr\u00eda producir una reducci\u00f3n en la eliminaci\u00f3n del virus y aumentar el riesgo de sepsis. Sin embargo los datos preliminares del estudio RECOVERY , permiten tener la esperanza de que la dexametasona produce beneficios en los pacientes m\u00e1s graves, con afecta - ci\u00f3n neum\u00f3nica y que precisan ingreso en cuidados intensivos. En estos redujo las muertes en una tercio de los pacientes ventilados y en una quinta parte en pacientes que solo recibieron ox\u00edgeno, mientras que no hubo beneficio en aquellos pacientes que no requirieron ayuda respiratoria (31). A pesar del \u00e9xito del caso comentado, el empleo de la inmunoglobulina intravenosa es tambi\u00e9n cuestio - nable, debi\u00e9ndose reservar solo para la miocarditis sin COVID-19. En la actualidad no hay un tratamiento apropiado para la miocarditis por COVID-19 cl\u00ednica - mente sospechada y tampoco se ha comprobado la eficacia de la dexametasona en miocarditis por COVID-194 - 4.- Miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s Es una forma de miocardiopat\u00eda que se observa predominantemente en mujeres ( m\u00e1s del 75% de casos) y se caracteriza por una disfunci\u00f3n aguda y transitoria de la regi\u00f3n apical del ventr\u00edculo izquierdo, desencadenada en la mayor\u00eda delos casos por estr\u00e9s emocional, pero tambi\u00e9n se ha asociado con insufi - ciencia respiratoria e infecciones y se ha descrito de forma anecd\u00f3tica en relaci\u00f3n al COVID. Se presenta como ICC aguda con cl\u00ednica respiratoria, disnea e hipoxemia y dolor tor\u00e1cico. El dato m\u00e1s distin - tivo en la Ecocardiograf\u00eda junto a la disfunci\u00f3n sin gran dilataci\u00f3n del VI, la presencia de hipokinesia de segmentos medios y apicales del VI, sugiriendo miocarditis. Solo el 4% de los pacientes de una serie COVID en los que se realiz\u00f3 ECOcardio - grama presentaron este diagn\u00f3stico, y adem\u00e1s todos fueron varones (32). El estado de las coronarias se verifica por CNG o TAC, que confirma la ausencia de coronariopat\u00eda, y tambi\u00e9n de otras patolog\u00edas CV que producen el dolor tor\u00e1cico como la disecci\u00f3n a\u00f3rtica, tromboembolismo pulmonar (TEP) o pericarditis. La hipokinesia de segmentos medio y basal o medio y apical de VI con contracci\u00f3n normal del extremo no afecto (apical o basal) sugiere un patr\u00f3n de miocardiopat\u00eda de estr\u00e9s o Tako-Tsubo apical agudo y transitorio o inverso (hipokinesia basal), siendo otra forma de MINOCA (Myocardial Infarction Non Obstructive Coronary Ateries) en relaci\u00f3n al COVID-19 (33). Los mecanismos de esta lesi\u00f3n mioc\u00e1rdica en los pacientes con COVID-19 siguen siendo poco conocidos, y entre los propuestos, est\u00e1n el da\u00f1o directo por las citokinas, lesiones isqu\u00e9micas por microtrombosis o desequilibrio de oferta-demanda de ox\u00edgeno, la invasi\u00f3n viral directa del miocardio y tambi\u00e9n la disfunci\u00f3n microvascular inducida por catecolaminas secundaria a la metab\u00f3lica, inflama - toria y angustia emocional asociada con COVID-19. 4 - 5.- Trastornos del ritmo Son otras de las manifestaciones cardiovasculares comunes en los pacientes con COVID. Hasta el 7% presentan palpitaciones. La causa m\u00e1s frecuente es la taquicardia sinusal que acompa\u00f1a a la situaci\u00f3n de hipoxemia, fiebre, hipoperfusi\u00f3n, etc. En los pacientes que ingresan aumenta la incidencia al 17%, pero si necesitan ser intensivados, presentan arritmias en el 44%. Rara vez son la causa primaria del ingreso, lo normal es que acompa\u00f1en a la cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica aguda o la miocarditis por COVID en cualquiera de sus formas (34). 4 - 6.- S\u00edndromes Coronarios Agudos no relacio - nados con la infecci\u00f3n en tiempos de pandemia por COVID. Ha sido otro de los problemas cardiol\u00f3gicos de inter\u00e9s en relaci\u00f3n a la infecci\u00f3n por el COVID 19. Las enfermedades comunes, entre ellas la cardio - patia isqu\u00e9mica, siguen teniendo su incidencia y provocando las complicaciones agudas que llevan 168 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173a estos pacientes a los Servicios de Urgencia (SU), precisando en los SCAEST, la realizaci\u00f3n de una revascularizaci\u00f3n percut\u00e1nea precoz para minimizar el da\u00f1o mioc\u00e1rdico. Sin embargo durante la pandemia por COVID 19, ha disminuido la frecuentaci\u00f3n de los SU, con ello se ha producido una reducci\u00f3n alrededor del 40 % en el volumen de SCAEST atendidos en los Servicios de Urgencia, y con un mayor retraso en acudir al mismo, y nivelesde TnT m\u00e1s elevados de inicio en comparaci\u00f3n con los datos de la era pre-COVID. El tiempo puerta bal\u00f3n fue sin embargo similar una vez los pacientes acud\u00edan a los SU. Sin duda estos cambios han sido motivados por el miedo a frecuentar los hospitales ante la posibilidad de contraer la COVID-19. Los m\u00e9dicos y las organizaciones de atenci\u00f3n m\u00e9dica deben aumentar la conciencia p\u00fablica de que el mensaje \"Quedarse en casa\" no debe malinterpretarse de manera que las personas ignoren los s\u00edntomas significativos de eventos importantes como los s\u00edndromes coronarios agudos y los alienten a que busquen atenci\u00f3n m\u00e9dica de manera oportuna (35). 4 - 7.- S\u00edndrome Hiperinflamatorio Multisist\u00e9mico. Enfermedad de KAW ASAKI El s\u00edndrome hiperinflamatorio multisist\u00e9mico en relaci\u00f3n con el COVID-19 se caracteriza por fiebre y manifestaciones mucocut\u00e1neas similares a los que se describen en la enfermedad de Kawasaki, una vasculitis rara de la infancia que en el 30 % de los casos puede causar miocarditis y aneurismas de arterias coronarias y que ha sido revisado en otro art\u00edculo de este n\u00famero de Anales de la RANME. 4 - 8.- Hipertensi\u00f3n Arterial pulmonar y COVID La hipertensi\u00f3n arterial pulmonar (HAP) es un s\u00edndrome que se caracteriza por la elevaci\u00f3n de las cifras de presi\u00f3n pulmonar por encima de 30 mm Hg de presi\u00f3n sist\u00f3lica o de 25 mm Hg de presi\u00f3n arterial pulmonar media. Todas las enfermedades pulmonares y card\u00edacas pueden verse complicadas por este trastorno que empeora cl\u00ednicamente a los pacientes por la cl\u00ednica de fallo ventricular derecho al que pueden llegar y que precisa de tratamientos que no siempre resultan efectivos. De los cinco tipos de HAP establecidos en las clasificaciones de Venezia de 2003 y de Niza en 2013, los tipos m\u00e1s frecuentes son las del tipo 2, que corresponden al 80 % de los pacientes con HAP y es debida a cardiopa - t\u00edas izquierdas. Las del tipo 3, son HAP secundarias a neumopat\u00edas e hip\u00f3xicas y corresponden al 10% de las mismas, mientras que la HAP de tipo 4, son las secundarias a procesos tromboemb\u00f3licos cr\u00f3nicos y otras obstrucciones de las arterias pulmonares pero afectan solamente al 0,5% de los pacientes con HAP . El grupo 1 es el de la HAP idiop\u00e1tica y las que corres - ponden a trastornos gen\u00e9ticos, que alcanza al 4 % de los pacientes con HAP mientras que el grupo 5, son las HAP de mecanismo multifactorial o no bien establecido, y son el 6% de las HAP .Pues bien, aunque se hace poco hincapi\u00e9 en esta complicaci\u00f3n, sin duda est\u00e1 presente en pr\u00e1cticamente todos los pacientes COVID-19, porque el trastorno caracter\u00edstico es la bronconeunom\u00eda severa, que cursa con severa hipoxemia, y como un continuo puede pasar a presentar fibrosis pulmonar, que dif\u00edcilmente regresar\u00e1, y en algunos casos m\u00e1s graves tambi\u00e9n se complicar\u00e1 con tromboembolismos pulmonares. Si no fuera esto solamente, algunos pacientes desarrollar\u00e1n las complicaciones cardiovasculares que hemos visto en los apartados anteriores, y todas estas circunstan - cias se acompa\u00f1an, como una complicaci\u00f3n sobrea - \u00f1adida, de hipertensi\u00f3n arterial pulmonar. Sin embargo los pacientes que han padecido HAP previamente a la enfermedad y se ven afectados por esta, tienen un comportamiento bien distinto. De hecho estos pacientes han producido cambios anat\u00f3micos, estructurales de su \u00e1rbol vascular pulmonar, con desarrollo de tejido linfoide terciario con hipertrofia de la capa \u00edntima y muscular de la arteria, que lleva a que presenten una reducci\u00f3n de los receptores ECA2. Adem\u00e1s por las mismas razones de los cambios anat\u00f3micos tienen alterados los mecanismos de vasodilataci\u00f3n - vasoconstric - ci\u00f3n del lecho pulmonar, y por \u00faltimo algunos de los tratamientos que reciben los pacientes con HAP primaria , como son los Bloqueantes de los canales del Calcio, los inhibidorees de ECA, los de la fosfodies - terasa 5, como Sildenafilo o Tadalafilo, y los Inhibi - dores de los receptores de la endotelina como el Bosant\u00e1n, hace que la respuesta a la enfermedad por el COVID-19 sea m\u00e1s benigna en estos pacientes con diagn\u00f3stico previo de HAP (36). 4 - 9.- Hipertensi\u00f3n Arterial y COVID La v\u00eda de entrada del virus en las c\u00e9lulas es el receptor ECA2, que en las arterias es fundamental para controlar la tensi\u00f3n arterial. Se hab\u00eda demostrado que los inhibidores directos de la renina (IDR) disminuyen la actividad del Sistema Renina Angiotensina Aldoste - rona (SRAA) y tambi\u00e9n regulan negativamente la ECA2 en modelos animales. Por lo tanto, con IDR, se mantiene el bloqueo del SRAA y la protecci\u00f3n cardio - pulmonar, pero ECA2 parece estar regulado negati - vamente. Con los f\u00e1rmacos Inhibidores del ECA (IECAS) y los bloqueantes de los receptores de la angioten - sina II (ARAII) bloqueamos esta v\u00eda metab\u00f3lica para controlar la HTA. Sabemos que la HTA es una de las circunstancias que aumenta el riesgo en los pacientes infectados por el COVID-19, cerca del 50% de los pacientes graves en UCI son hipertensos en la mayor\u00eda de las series de COVID-19. En los primeros momentos de la pandemia, se especul\u00f3 con la necesidad de retirar o no los IECAS y ARA II habituales en el tratamiento de la HTA, y ante la ausencia de evidencias claras todas las sociedades cient\u00edficas al inicio de la pandemia recomen - daron continuar el bloqueo del sistema Renina Angiotensina en sujetos hipertensos en riesgo o que ya estuviera infectados con SARS-CoV-2. M\u00e1s adelante se especul\u00f3 que los bloqueadores del SRAA ejercen un efecto favorable sobre la 169 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173evoluci\u00f3n pulmonar en la neumon\u00eda viral, pero la evidencia actual es insuficiente para recomendar el uso del bloqueo SRAA profil\u00e1cticamente en sujetos en riesgo o terap\u00e9uticamente en aquellos infectados con SARS-CoV-2 (37). En los pacientes de alto riesgo bien compensados, que reciben los inhibidores del SRAA, como son los que padecen ICC, han tenido infarto de miocardio, presentan miocardiopat\u00edas o da\u00f1o renal, la retirada abrupta de los inhibidores presentan problemas por riesgo de descompensarse al retirar esta medicaci\u00f3n, por lo que deben continuar con el tratamiento con IECAS y ARAII para mantener su estabilidad cl\u00ednica. La respuesta a qu\u00e9 hacer en el caso de los pacientes hipertensos ha estado en estudios en los que se han valorado series de pacientes en tratamiento antihi - pertensivo con IECAS, ARAII, Beta bloqueantes, Bloqueantes de los canales de calcio o diur\u00e9ticos tiaz\u00eddicos. Se estudiaron pacientes con prueba COVID-19 con resultado positivo o negativo, as\u00ed como con enfermedad grave por COVID-19. Se pudo comprobar que no hubo asociaci\u00f3n entre recibir cualquier clase de medicaci\u00f3n antihiperten - siva y tener mayor probabilidad de prueba positiva para COVID 19. Tampoco, ninguno de los medica - mentos examinados se asoci\u00f3 con un aumento sustan - cial del riesgo de desarrollar enfermedad grave en los COVID positivos. El empleo de IECAs y ARAII fue m\u00e1s frecuente en los pacientes con COVID-19 que en los controles debido a la mayor prevalencia de ECV en los COVID 19 y como hemos se\u00f1alado, el empleo de estos f\u00e1rmacos no aumento el riesgo en estos pacientes (38). 4 - 10.- Afectaci\u00f3n vascular perif\u00e9rica El COVID-19 cuando alcanza el sistema vascular, produce da\u00f1os estructurales en la pared del vaso, la m\u00e1s llamativa, endotelitis, que acelera mecanismos de trombosis y microangiopat\u00eda con neoangiog\u00e9nesis y vasoconstricci\u00f3n (39). La producci\u00f3n de co\u00e1gulos generalizados induce obstrucciones y respuestas constrictoras microvas - culares tambi\u00e9n generalizadas afectando no solo a distintos \u00f3rganos y v\u00edsceras, sino tambi\u00e9n a la circulaci\u00f3n distal de las extremidades llegando a producir lesiones necr\u00f3ticas de dedos en manos y pies. Estas lesiones se ven agravadas en pacientes con patologias vasculares previas como son los pacientes diab\u00e9ticos. Aproximadamente el 15% de los pacientes con infecci\u00f3n por el SARS-COV-2, presentan signos de afectaci\u00f3n hep\u00e1tica, con da\u00f1o inflamatorio agudo reflejado en la elevaci\u00f3n enzim\u00e1tica caracter\u00edstica y otros marcadores inflamatorios como la ferritina, y con disminuci\u00f3n de la alb\u00famina plasm\u00e1tica y las plaquetas. Sin embargo el padecer enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica no se correlaciona con la gravedad de COVID-19 (40). De hecho los pacientes con COVID-19 y enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica no presentan enfermedad grave ni requirieron ingreso en UCI. Estas alteraciones pueden indicar un estado de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, que favorece no solo trombosis sino el consumo plaquetario y hemorragias en distintos \u00f3rganos. Pero no ha podido ser demostrado que sea debido directamente a la infecci\u00f3n del \u00f3rgano por el virus, sino que se asocia al s\u00edndrome hiperinflamatorio caracterizado por una tormenta de citokinas con fallo multiorg\u00e1nico que ya hemos mencionado. Esta situaci\u00f3n se ve agravada en los pacientes con da\u00f1o hep\u00e1tico cr\u00f3nico aunque los pacientes con esta patologia previa no aumentaron la posibildad de ingreso en UCI. Tampoco parece que el COVID afecte directamente al p\u00e1ncreas, pero los pacientes con pancreatitis cr\u00f3nica, y diabetes secundaria ven incrementado el riesgo vital asociado a la altera - ci\u00f3n metab\u00f3lica. Otra gl\u00e1ndula endocrina que no se ha correlacionado con la infecci\u00f3n de este virus es el tiroides (40). En algunos pacientes con cl\u00ednica de anorexia, diarrea, v\u00f3mitos y dolor abdominal e incluso melenas se sospech\u00f3 afectaci\u00f3n del aparato digestivo. Los pacientes no respondieron al tratamiento con medidas comunes. En todos los pacientes con s\u00edntomas gastrointestinales inusuales que dieron positivo para SARS-CoV-2 tuvieron en el TAC, distintas formas de afectaci\u00f3n pulmonar. Algunos estudios han indicado que los pacientes con COVID-19 con s\u00edntomas digestivos tienen peores resultados evolultivos, que los pacientes sin s\u00edntomas digestivos, por lo que se enfatiza la importancia de incluir s\u00edntomas como diarrea para el diagn\u00f3stico temprano del COVID-19. Se ha podido demostrar la existencia de muestras del RNA del virus, tanto en la faringe de los pacientes como en las muestras de heces, aunque no se ha podido demostrar la transmisi\u00f3n por v\u00eda fecal. Las endoscopias han mostrado signos de infecci\u00f3n gastro intestinal con presencia de coranovirus en las muestras tomadas. Las c\u00e9lulas del tubo digestivo tienen receptores ECA2, que emplea el virus para invadir y replicarse en su interior, y extenderse a la vecidad, por lo que la afectaci\u00f3n intestinal debe sospecharse, e incluso si ocurre antes de la neumon\u00eda por COVID-19, adelantar los controles y tratamientos que eviten complicaciones mayores. En resumen, los pacientes con enfermedad grave de COVID-19, tienen un mayor riesgo de desarrollar s\u00edntomas gastrointestinales y da\u00f1o hep\u00e1tico. Un 10% de pacientes con COVID-19 pueden presentar solo s\u00edntomas gastrointestinales sin s\u00edntomas respirato - rios, motivando un retraso diagn\u00f3stico (41).5. AFECTACI\u00d3N HEP\u00c1TICA6. AFECTACI\u00d3N DEL APARATO DIGESTIVO170 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173La funci\u00f3n renal se monitoriza muy de cerca en todos los pacientes con COVID-19, particularmente en pacientes con Insuficiencia renal cr\u00f3nica (IRC) preexistente y / o niveles anormales de creatinina s\u00e9rica y urea en sangre y entre el 20% y el 33% de los pacientes con COVID-19 presentan IR. Las descompensaciones por sobrecarga h\u00eddrica, hipercalemia, y acidosis obligan a mantener el equilibrio hidroelectrol\u00edtico recurriendo a la hemodi\u00e1lsis de urgencia en el 13% de los pacientes hospitalizados. Esta cifra es m\u00e1s elevada en las unidades de cuidados intensivos, en los que el fallo renal agudo alcanza al 78% de los pacientes, siendo dializados el 35 % (13). Los pacientes con cualquiera de sus \u00f3rganos vitales trasplantados, coraz\u00f3n, pulm\u00f3n, h\u00edgado o ri\u00f1\u00f3n, y tambi\u00e9n el p\u00e1ncreas, han podido sufrir la infecci\u00f3n por el SARS-COV2. Como en los dem\u00e1s pacientes, todos pueden llegar a presentar signos de neumon\u00eda por COVID en mayor o menor gravedad, y la mortalidad en estos pacientes, como en la serie general depende de las dos variables principales, la gravedad de la infecci\u00f3n, a m\u00e1s grave mayor mortalidad y de la edad, a m\u00e1s edad tambi\u00e9n mayor mortalidad. La mortalidad parece ser m\u00e1s alta en receptores de trasplante de pulm\u00f3n y el m\u00e1s bajo en las poblaciones de trasplante de h\u00edgado y coraz\u00f3n, aunque existen pocos datos. En los casos hospita - lizados con infecci\u00f3n por COVID-19, la mayoria presenta diversos grados de afectaci\u00f3n respiratoria. Pero hay escasez de datos sobre infecciones leves y asintom\u00e1ticas que alterar\u00e1n estas estimaciones. Los pacientes trasplantados tienen linfopenia debido al tratamiento inmunosupresor, por lo que este dato hace que no pueda ser tenido en cuenta a la hora de descartar la presencia de COVID-19 en los trasplantados, en los que habr\u00e1 que ser m\u00e1s exigentes realizando pruebas de PCR e ingresos hospitalarios cuando se tenga incluso casos de infecci\u00f3n leve. Otro de los problemas que se han producido en todos los programas, es la restricci\u00f3n en la realiza - ci\u00f3n de los trasplantes, tanto por sospecha o infecci\u00f3n comprobada por COVID, en posibles donantes o en receptores en lista de espera. Incluso si la transmi - si\u00f3n comunitaria del virus es muy importante en una regi\u00f3n, puede recomendarse suspender el programa de trasplante (42). En cualquier caso, tanto los donantes como los receptores deben tener pruebas negativas de PCR, repetidas, si se puede al menos en 10 d\u00edas, y en cualquier caso, dentro de las \u00faltimas 24 h antes del trasplante. En la enfermedad del COVID-19 las manifestaciones principales son las complicaciones respiratorias y las cardiovasculares, pero estas aparecen principal - mente en pacientes en los que concurren una serie de factores de riesgo o comorbilidades que agravan el curso del COVID-19. Entre ellas las m\u00e1s importantes son la HTA en cerca del 50% de los pacientes, lo mismo que la obesidad. La enfermedad hep\u00e1tica est\u00e1 presente en el 35% de los casos, la diabetes en el 28% y enfermedades cardiovasculares previas tambi\u00e9n en el 28% (43). Algunos de estos trastornos como la HTA, la obesidad, aparecen junto a la dislipemia y la resistencia a la insulina entre los componentes del s\u00edndrome metab\u00f3 - lico que conforma una situaci\u00f3n de mayor riesgo para el desarrollo de la ECV y diabetes. Todos estos factores metab\u00f3licos aumentan la mortalidad en los pacientes COVID, as\u00ed los diab\u00e9ticos de algunas series llegan a mortalidad del 7,3% mientras que la mortalidad de todo el grupo es de 2,3%. Tras la hipertensi\u00f3n, la diabetes es la segunda comorbilidad m\u00e1s com\u00fan en los casos de COVID-19 y se han planteado la hip\u00f3tesis de que est\u00e1 directa - mente relacionada con la sobre expresi\u00f3n de la ECA2 en sus c\u00e9lulas, lo que facilita la invasi\u00f3n por SARS-CoV-2 de las c\u00e9lulas humanas, debido al tratamiento con IECAS y ARAII . Esto aumenta el riesgo de infecci\u00f3n y dificulta el control de la enfermedad durante el tratamiento del COVID-19 (44) por lo que los pacientes que presentan trastornos metab\u00f3licos deben intensificar sus cuidados preven - tivos del COVID 19. Otro \u00f3rgano principal que se ve afectado es el cerebro, el SNC. Uno de los s\u00edntomas que se aceptan como marcadores cl\u00ednicos de esta infecci\u00f3n por COVID 19 es la presencia en el paciente de p\u00e9rdida de gusto y olfato (hipo o ageusia e hiposmia o anosmia). Aunque inicialmente no figuraba entre los s\u00edntomas precoces de la enfermedad, se ha visto que en los pacientes con prueba positiva para SARS-CoV-2. La hipogeusia fue reportada por el 24% de los pacientes, la hiposmia por el 20% y ambas simult\u00e1neamente por el 17% (45) pasando a ser considerados como s\u00edntomas precoces y que persisten en el tiempo despu\u00e9s de la fase aguda de la enfermedad. En los casos m\u00e1s severos de la enfermedad, los que presentan respuesta hiperinflamatoria o tormenta de citokinas, pueden desarrollar una aut\u00e9ntica meningoencefalitis con cefaleas, mareos, estados de confusi\u00f3n, convulsiones y p\u00e9rdidas ocasionales del conocimiento. Estas manifestaciones las desarrollaron en el 14% de los pacientes al ingreso a la UCI (antes del tratamiento) y el 67% cuando fueron sedados y se emple\u00f3 un bloqueante neuromuscular. Se detecta en pruebas de imagen como el TAC o la RNM, aunque 7. AFECTACI\u00d3N RENAL 8. PACIENTES TRASPLANTADOS Y COVID-199. TRASTORNOS METAB\u00d3LICOS 10. SISTEMA NERVIOSO CENTRAL171 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 173los datos de estas encefalopat\u00edas no est\u00e1 claro si est\u00e1 relacionada con la gravedad de la enfermedad, la reacci\u00f3n a la hiperinflamaci\u00f3n, al efecto o la retirada de la medicaci\u00f3n sedante en las UCI, o cuales pueden ser espec\u00edficas de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en el SNC. En los pacientes en los que se realiz\u00f3 electroen - cefalograma, se encontraron solo cambios inespec\u00ed - ficos y solo el 12% tuvo datos de da\u00f1o bifrontal difuso con ondas lentas compatibles con encefalopat\u00eda. Otro dato fue que el examen de muestras de l\u00edquido cefalo - rraqu\u00eddeo para determinar la presencia del virus por PCR para SARS-CoV-2 fueron negativos en los pacientes en que se analiz\u00f3 (46). En otra serie tambi\u00e9n de pacientes en UCI, apareci\u00f3 un Accidente Cerebro Vascular Agudo (ACV A) isqu\u00e9mico en el 74% de los pacientes, un 12% tuvo una hemorragia intracerebral y un 1% una vasculitis del SNC. La presencia de un estado mental alterado ocurri\u00f3 en el 31% de 125 pacientes de los que nueve (23%) pacientes se etiquetaron de encefalopat\u00eda no especificada y siete (18%) pacientes de encefalitis. Los 23 pacientes restantes (59%) tuvieron un estado mental alterado seg\u00fan los criterios establecidos y de ellos 21 (el 92%) eran nuevos diagn\u00f3sticos. De 37 pacientes con trastorno mental, 18 (49%) ten\u00edan menos de 60 a\u00f1os y 19 (51%) ten\u00edan m\u00e1s de 60 a\u00f1os, mientras que 13 (18%) de 74 pacientes con trastornos cerebrovasculares ten\u00edan menos de 60 a\u00f1os y 61 (82 %) de los pacientes eran mayores de 60 a\u00f1os (47). Respecto a los pacientes con enfermedades neuromus - culares, se ha tratado de evitar la contaminaci\u00f3n de estos pacientes por su extremada fragilidad, dado que la infecci\u00f3n por COVID-19, agrava extrema - damente su pron\u00f3stico, y a\u00fan el hecho de ingresar en intensivos, empeora su pron\u00f3stico funcional. El mantenimiento de la rehabilitaci\u00f3n y los suplementos vitam\u00ednicos y resto de medicaci\u00f3n son fundamentales para mantener la supervivencia de estos pacientes. Este apartado, junto con las enfermedades neurode - generativas y el da\u00f1o muscular por el COVID o secundario a la inmovilizaci\u00f3n ser\u00e1 tambi\u00e9n tratado en m\u00e1s extensi\u00f3n por otros autores en Anales de la RANME. La conjuntiva corneal y mucosa de los ojos puede ser infectada directamente por el virus. Esta mucosa, tiene tambi\u00e9n receptores ECA2, y recibe el impacto de las gotas espiratorias o la contaminaci\u00f3n al tocarse los ojos tras haber entrado la mano en contacto con objetos contaminados produciendo conjuntivitis que se han descrito en un porcentaje bajo, entre el 0,7 y el 3% de pacientes infectados SARS-COV2, habi\u00e9ndose detectacto el virus en las l\u00e1grimas de estos pacientes. Otras de las razones para extremar las medidas de higiene de manos. Sin embargo se describen pocos casos quiz\u00e1s porque ocurren en pacientes con s\u00edntomas respiratorios en situaci\u00f3n muy grave, lo que hace que se tome menos atenci\u00f3n por esta manifestaci\u00f3n (48).Se han descrito tambi\u00e9n m\u00faltiples tipos de erupciones cut\u00e1neas hasta en cerca del entre el 20 y 50% de los pacientes positivos para el COVID 19, pueden presentar lesiones cut\u00e1neas, y se pueden clasificar en seis categor\u00edas o grupos mayores: Rash m\u00e1culo papular, con o sin prurito en el 44% de estos pacientes. Urticaria es el segundo grupo y aparece en el 16% de los pacientes. Saba\u00f1ones, en el 18% , aparecen en pacientes j\u00f3venes y principalmente mujeres. Lesiones vesiculares en el 13%, a nivel del tronco. Livedo reticularis en el 5% y petequias solo en el 0,4%. No en todos los enfermos se pudo hacer la determinaci\u00f3n del test de la PCR por lo que estas lesiones que pueden aparecer precozmente en la enfermedad, han sido escasamente documentadas durante la fase m\u00e1s aguda de la pandemia. Desde exantemas, vasculitis cut\u00e1neas, livedo tipo varicela, y las ya comentadas lesiones distales en los dedos de manos y pies, que se pueden manifestar primero como molestos saba\u00f1ones y avanzar a lesiones necr\u00f3ticas por isquemia aguda y severa (49). Como manifestaciones colaterales de la enfermedad del COVID-19 est\u00e1n el aumento de trastornos mentales como ansiedad, depresi\u00f3n y conductas da\u00f1inas en los \u00faltimos meses entre la poblaci\u00f3n general, ancianos, ni\u00f1os, trabajadores, migrantes y profesionales de la salud, adem\u00e1s de los pacientes con infecci\u00f3n por COVID-19. La situaci\u00f3n de confinamiento, con distancia - miento social y el estr\u00e9s por poder llegar a padecer la grave enfermedad deben combatirse con apoyo a los pacientes con antecedentes de enfermedades mentales y a todos aquellos a los que esta situaci\u00f3n les produzcan s\u00edntomas compatibles con estr\u00e9s como miedo o preocupaci\u00f3n exagerada por su salud o la de los suyos sin motivo aparente, cambios en el ritmo del sue\u00f1o o patrones de ingesta o de bebidas alcoh\u00f3 - licas o tabaco. El empeoramiento de las condiciones de salud mental, etc, debe equilibrarse con su propio cuidado pero tambi\u00e9n con apoyo social manteniendo las conexiones sociales y cuidando su salud mental. Las nuevas tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n ayudan a sentirse socialmente conectados, menos solitarios o aislados (50). Como conclusi\u00f3n, esta infecci\u00f3n por COVID 19, no es solo una grave infecci\u00f3n respiratoria, ni un da\u00f1o multiorg\u00e1nico secundario a la reacci\u00f3n inflamatoria y tromb\u00f3tica, que lo es, sino que la presencia del virus se muestra como una infecci\u00f3n universal, que puede afectar en los pacientes graves, pr\u00e1cticamente a todos los \u00f3rganos y sistemas, acompa\u00f1\u00e1ndose de una elevada mortalidad. 11. AFECTACI\u00d3N OCULAR 12. MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS 13. TRASTORNOS MENTALES172 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 1731. Zhong, NS, Zheng BJ, Li YM et al. Epidemiology and of severe acute respiratory syndrome (SARS) in Guangdong, People's February, 2003. Lancet 2003; 362: 1353-1358. 2. Zaki, A. M., Boheemen, S., T. M., Osterhaus, A. D., Fouchier, R. A. Isolation of a novel coronavirus from a man with pneumo - nia in Saudi Arabia. N. Engl. J. Med. 2012; 367, 1814-1820. 3. Maroto MC, Pi\u00e9drola Los coronavirus. An RANM 136: C, is a key modulator of the renin angiotensin system and Cardiovascular Disease. Circulation 2020; 141: 1648-1655 6. Liu Y , Huang F, Xu J, et al. Anti-hypertensive An - giotensin II receptor blockers associated to mi severity in 27. DOI:10.1101/2020.03.20.20039586 (preprint). 7. Moore JB, Carl H. June CH. Cytokine release syn - drome in severe COVID-19. Lessons - tis and therapy 3 : M20-3012. doi: 10.7326/ M20-3012. 9. So L, Smith G. U.S. state prisons, nearly 3,300 inmates test positive for Reuters. 25 April Acces - www.reuters.com/article/us-health-coro - navirus-prisons-testing-in- idUSKCN2270RX . on 26 April 2020. 10. Huang C, Wang Y . Li X. et al. Clinical features of patients infected with 2019 China. Lancet . 2020; 395: 497-506. 11. Y ang X, Yu Y , Xu J et al. Clinical course and out - comes of critically F, Le P et al. Uti - lity of hyposmia and hypogeusia for the diag - Published:April 15, 2020. DOI:https://doi. org/10.1016/S1473-3099(20)30297-8 13. Argenziano MG, Bruce SL, Slater Cl et al. Cha - racterization and clinical course of 1000 patients with coronavirus disease 2019 in New Y ork: re - trospective case series. Br Med J 2020;369:m1996. http://dx.doi.org/10.1136/bmj.m1996 14. Berlin DA, Gulick RM, Mart\u00ednez FJ. Severe - vid-19 N Engl J Med 2020. DOI: 10.1056/NE - JMcp2009575. 15. Y ang X, Yu Y , Xu J et al. Clinical course and out - comes of critically 21, 2020 https://doi.org/10.1016/ S2213-2600(20)30079-5 16. Tikellis C, Angiotensin-converting enzyme 2 (ACE2) is a key modulator of the re - nin angiotensin system in health and disease. Int J F, Yu T, Du R, et al. Clinical course and risk factors for mortality of adult - al. Clinical characteris - tics of coronavirus disease 2019 in China [publis - hed online al. Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. Lancet. doi:10.1016/S0140-6736(20)30183-5 21. Lala A, Infection.Myocardial With COVID-19 J Am Coll 2020;76: 533-546. 22. Guo T, Fan Y , MD; Chen M, et al. Cardiovascular Implications of Fatal Outcomes of Patients With Coronavirus Disease 2019 (COVID-19). JAMA Cardiol. 2020.doi:10.1001/jamacardio.2020.1017. Published online March 27, 2020. 23. Mancia G, Rea F, Ludergnani M, Apolone G, Co - rrao G. Renin-angiotensin-aldosterone system blockers and the risk of Covid-19. N Engl J Med 2020;382:2431-2440. 24. Bangalore S, Sharma A, Slotwiner A et al. ST- Segment Elevation in Patients with Covid-19 \u2014 A Case Series. N Engl J Med 2020; 382:2478-2480 25. Guagliumi G, Sonzogni A, I, - 26. Ruan Q, Y ang K, Wang W , Jiang L, Song J. Clinical predictors of mortality due to COVID-19 based on an analysis of data of 150 patients from Wu - han, China. [published online ahead of print, 2020 Mar 3] Intensv Care 28. Murthy S, Gomersall CD, Fowler RA. Care for cri - tically ill patients with COVID-19. JAMA 2020. March 11 https://doi.org/10.1001/jama.2020.3633 [Epub ahead of print]. 29. Inciardi al. Car- diac Involvement in a Patient Coronavi 2019 (COVID-19). JAMA Cardiol. 2020\u00b4doi:10.1001/jamacardio.2020.1096BIBLIOGRAF\u00cdA173 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LAS ENFERMEDADES QUE PRODUCE EL CORONAVIRUS Jos\u00e9 Ram\u00f3n de Berrazueta Fern\u00e1ndez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 a 17330. Hu H, Ma F, Wei X, Fang Y . Coronavirus fulminant myocarditis treated with glucocorticoid and hu - man immunoglobulin. Eur Heart J, 16 March 2020. ehaa190, https://doi.org/ 10.1093/eurheartj/ehaa190 31. The RECOVERY Collaborative Group. Hospitalized Patients with Co - vid-19 \u2014 Preliminary Report. published on July 17, 2020, 2020.org. DOI: 10.1056/ NEJMoa2021436 32. LB, et al. Takotsubo Cardiomyopathy in COVID-19. J Amer Col Car - 76: 628-635. 33. Sala S, Peretto Acute myo - carditis presenting as a reverse Cardio - vascular considerations for patients, health care workers, and health systems during the corona - virus disease 2019 (COVID-19) pandemic. J Am Coll Cardiol. 2020 , 75 2352-2371. 35. Abdelaziz HK, Abdelrahman A, Nabi A et al. Im - pact patients with 226: 45-48. 36. Nuche J, P\u00e9rez-Olivares C, Segura de la Cal T et al. Clinical course of COVID-19 in pulmonary arterial Apolone G, Co - rrao G. Renin-Angiotensin-Aldosterone System Blockers and the Risk of Covid-19. published on May 1, 2020, at N Engl J Med 2020..org. DOI: 10.1056/NEJMoa2006923 39. Ackermann M, Pulmonary Vascular Endothelialitis, Throm - bosis, and Angiogenesis in Covid-19. N Engl J Med 2020. May 21, 2020 DOI: 10.1056/NEJ - Moa2015432 ) 40. Y ang X, Yu Y , Xu J et al. Clinical course and out - comes of critically https://doi.org/10.1016/S2213- 2600(20)30079-5 ) 41. R, , He al. Manifestations and - and meta-analysis. Lancet Gastroenterol Hepatol 2020. Published Online May 12, 2020 https://doi.org/10.1016/ S2468-1253(20)30126-6 42. Chung SJ, Tan EK, Kee T, et al. Practical Consi - derations for Solid Organ Transplantation Du - ring the COVID-19 Global Outbreak: The - rience Karakiulakis G, Roth M. Are patients with hypertension and diabetes mellitus at in - creased risk for COVID-19 infection? Lancet 2020 March 11. https://doi.org/10.1016/S2213- 2600(20)30116-8. 45. B\u00e9n\u00e9zit F, Le Turnier P , Declerck et al. Util - ity of hyposmia and hypogeusia for the diagnosis of COVID-19. Lancet Infect Dis 2020. Published Online April 15, 2020 https://doi.org/10.1016/ S1473-3099(20)30297-8 Helms H, Schenck M, Kummer- len - tures in severe SARS-CoV-2 infection. N Engl J Med. 2020. letter at NEJM.org. Letter published on April 15, 2020, at NEJM.org. DOI: 10.1056/ NEJMc2008597 47. Varatharaj A, Thomas N, et al. Neu - rological and neuropsychiatric complications of COVID-19 in 153 patients: a UK-wide surveil - lance study. Lancet 2020. www.thelancet.com/ psychiatry Published online June 25, 2020 https:// doi.org/10.1016/S2215-0366(20)30287-X 48. Sarma P , Kaur H, Kaur H Ocular - and Tear or Conjunctival Swab PCR Positivity A, J. Cutaneous manifestations in CO - VID-19: the experiences of Barcelona and Rome. J Eur Acad Venereol. 2020 ;34:e306-e307. doi: 10.1111/jdv.16530. navirus Disease 2019 (COVID-19). Updated July 1, 2020. a 173 DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Berrazueta-Fern\u00e1ndez J. R. Las enfermedades que produce el coronavirus ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 161 - 173 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev08174 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 a 178EFECTO DE LA INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO EFFECT OF CORONAVIRUS INFECTION ON THE PREGNANT AND NEWBORN Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Obstetricia Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito de Obstetricia y Ginecolog\u00eda de la Universidad Complutense. Pertenece al Colegio Libre de Em\u00e9ritos Autor para la correspondencia Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 REVISI\u00d3N Resumen Se presenta una revisi\u00f3n de la experiencia existente de los efectos imputados a la infecci\u00f3n del coronavirus en las embarazadas y los neonatos, desde su comienzo en el mes de marzo hasta el de junio de 2020. Aunque la casu\u00edstica no es numerosa, se puede aceptar lo siguiente: 1\u00ba El embarazo no supone una predisposici\u00f3n al contagio de la enfermedad. 2\u00ba El embarazo no agrava la evoluci\u00f3n de la enfermedad, ya que la proporci\u00f3n de casos asintom\u00e1ticos, leves, graves y letales, es la misma que en las mujeres no gestantes. 3\u00ba Parece tener una acci\u00f3n desfavorable sobre la gestaci\u00f3n, notific\u00e1ndose un incremento de ruptura prematura de membranas, partos pret\u00e9rmino, y p\u00e9rdida de bienestar fetal, lo que est\u00e1 por confirmar. 4\u00ba Las gestantes con enfermedades asociadas, especialmente las diabetes, si que presentan un incremento de esta patolog\u00eda de la gestaci\u00f3n, adem\u00e1s de la preeclampsia. 5\u00ba La terminaci\u00f3n del embarazo mediante ces\u00e1rea oscila entre el 60 y el 90%, atribuy\u00e9ndose este incremento al mal estado de la madre y la p\u00e9rdida de bienestar fetal. 6\u00ba No se ha demostrado transmisi\u00f3n vertical de la madre al feto. Abstract A review of the existing experience of the effects attributed to coronavirus infection in pregnant women and newborns, from its beginning in March to June 2020, is presented. Although the sample is not big, we so far 1\u00ba Pregnancy does not disease. 2\u00ba Pregnancy not the in fact, the proportion of asymptomatic, mild, serious and fatal cases is the same as in non-pregnant women. 3\u00ba It seems to have well as a decrease fetal well-being, which confirmed. 4\u00ba Pregnant women with preexisting diseases, especially 90%, this increase being attributed to the poor general health of the mother and the impaired fetal well-being. 6\u00ba Vertical transmission from mother to fetus has not been demonstrated.Palabras Clave: Covid-19 en el embarazo; Neonato. Keywords: Covid-19 in pregnancy; Neonates. An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 El objeto de esta revisi\u00f3n es dar a conocer los efectos de la pandemia del SARS-CoV-2 (COVID-19), sobre las embarazadas y sus hijos. Nos referimos al nuevo virus descubierto en China, tras el brote de neumon\u00eda que diciembre de 2.019 se inici\u00f3 en Wuhan. All\u00ed se ubica el mayor Instituto de Virolog\u00eda del mundo, que cuenta con el Laboratorio Nacional de Seguridad homologado con el c\u00f3digo P4 que representa la m\u00e1xima seguridad. En teor\u00eda la causa de la pandemia no debe atribuirse a una fuga de los virus sobre los que investigaban en ese momento.T ambi\u00e9n viv\u00eda entonces un oftalm\u00f3logo llamado Li Wenliang, que en diciembre de 2.019 observ\u00f3 7 pacientes que padec\u00edan unos s\u00edntomas similares a los de la epidemia que hab\u00eda sufrido China en 2.003, provocada entonces por el coronavirus SARS (\u00f3 SARS-COV), siglas en ingl\u00e9s de sus s\u00edntomas: S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave . Lo comunic\u00f3 a las autoridades, pero estas le ordenaron taxativamente guardar silencio. En una paciente lleg\u00f3 a aislar el virus, pero al no poder identificar la secuencia gen\u00f3mica, muri\u00f3 contagiado por \u00e9l, sin saber que hab\u00eda descubierto un nuevo virus (1), que obviamente ya acampaba desde hac\u00eda meses en China.INTRODUCCI\u00d3N175 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 a 178Los Coranovirus constituyen una extensa familia de virus ARN, con uno de los genomas m\u00e1s volumi - nosos dentro de este tipo de virus. En conjunto su tama\u00f1o oscila entre 50 y 200 nm de di\u00e1metro y est\u00e1 recubierto por una c\u00e1psula con una serie de puntas que le asemejan a una corona, de lo cual toman su nombre . En total tiene unos 200 nm de di\u00e1metro, lo que se considera grande para un virus. Hasta ahora se han descrito 39 especies (2). La subfamilia orthocoronavi - rinae se clasifica en 4 g\u00e9neros que llevan los nombres del alfabeto griego: los alfa, beta, gamma y deltacora - novirus. Nos vamos a referir tan solo a los que pueden infectar al ser humano. Entre los alfa se encuentra el HCoV-229E, uno de los agentes etiol\u00f3gicos del resfriado com\u00fan humano. En los beta hay dos subgrupos, aunque el OC43, que es otro causante del resfriado, no se incluye en ninguno de los dos. En el 2 a, esta el HKU1, productor de neumon\u00eda, y ya en el 2b, el coronavirus NL63 , que se descubri\u00f3 en ni\u00f1os con bronquiolitis. Curiosa - mente este virus tiene el mismo receptor que el COVID 19 para invadir las c\u00e9lulas, la angiotensina- 2. Nos quedan por presentar los m\u00e1s peligrosos para el hombre: el MERS y el SARS que con el SARS-CoV-2 , nos encontramos con nuestro protagonista. Se est\u00e1 dando mucha importancia al hecho de que tanto los alfa como los beta coronavirus tienen al murci\u00e9lago como hu\u00e9sped , y esto ha dado pi\u00e9 a la hip\u00f3tesis de que desde estos mam\u00edferos se haya transmitido a los humanos, haciendo la gineta de intermediario. Dentro de los g\u00e9neros gamma y delta no se conocen coronavirus humanos, afectando tan solo a las aves y al ganado porcino (3). La familia de los coronavirus est\u00e1 muy difundida dentro del reino animal, siendo bien conocidas por los veterinarios especialmente las que infectan a las aves y a los mam\u00edferos. En ambos ocasionan enfermedades respiratorias y digestivas, que en ocasiones aparecen s\u00fabitamente, al tiempo que se difunden con gran rapidez por amplios territo - rios, creando epizoot\u00edas que al contagiar las granjas y los criaderos de estos animales, resultan muy perjudiciales tanto para sus propietarios como para la sociedad. Y aunque esos coranovirus pueden en ocasiones transferirse al ser humano (las llamadas zoonosis), ello es muy poco probable. Pero hay otros coronavirus humanos, que ya hemos referido, que nos contagian muy a menudo, causando s\u00edntomas leves o moderados, como es el t\u00edpico resfriado o tambi\u00e9n lo que se diagnost\u00edca como una gripe, bas\u00e1ndonos en ambos casos tan solo en su cl\u00ednica, y no en la detecci\u00f3n de los g\u00e9rmenes causales. Otras veces los s\u00edntomas de los coronavirus son m\u00e1s graves, y aunque elige tambi\u00e9n en el aparato respira -torio , puede en ocasiones asentar sobre el sistema digestivo o el neurol\u00f3gico . Tambi\u00e9n en los casos graves, o en plena fase de recuperaci\u00f3n, sobrevienen accidentes tromboemb\u00f3licos , incluyendo el infarto de miocardio . Lo m\u00e1s frecuente es, con mucho, que se desarrollen bronquitis, bonquiolitis, neumon\u00edas, y sobre todo los dos s\u00edndromes por los que el corona - virus ha adquirido la relevancia que ahora mismo tiene: el S\u00edndrome Respiratorio de Oriente Medio (MERS), y el al ya citado S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave. (SARS) . EL MERS-COV se descubri\u00f3 en Arabia Saudita en 2.012 y aunque contin\u00faan public\u00e1n - dose casos aislados, se admite que se transmite con dificultad de hombre a hombre, y no plantea riesgo de originar una epidemia y menos una pandemia Su hu\u00e9sped parecen ser el camello o el dromedario, y su transmisi\u00f3n es poco conocida aunque se acepta, ente otras causas posibles, la ingesti\u00f3n de su carne. El SARS-COV-2 (\u00f3 simplemente COVID-19) no siempre provoca el S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave pudiendo desarrollar diferentes grados de virulencia. Aproximadamente un tercio de los procesos llamados resfriados comunes y gripes, son debidos tanto este como a los otros coronavirus humanos que ya hemos descrito. Hay evidencia de que la mayor\u00eda de las personas se infectan, en alg\u00fan momento de su vida, con cualquiera de estos coronavirus (4). Pero adem\u00e1s, el COVID-19 como los dem\u00e1s virus, pueden en muchos casos estar infectando a personas que no presentan ning\u00fan s\u00edntoma (5). En resumen, los coronavirus y e l COVID-19 en concreto, pueden manifestarse en la clinica como casos graves (incluso mortales), cuadros leves, o casos asintom\u00e1ticos. Su diagn\u00f3stico suele hacerse cuando comienzan los s\u00edntomas, tratando de detectar el virus o parte de su RNA, a trav\u00e9s de las secreciones que se obtienen con una torunda de las fosas nasales y de la faringe. Es la prueba de la PCR, que es la que tiene mayor sensibi - lidad y especificidad. M\u00e1s r\u00e1pida y econ\u00f3mica es la prueba del ant\u00edgeno , que pretende detectar prote\u00ednas que pertenecen al virus, tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en las secreciones naso-far\u00edngeas. Esta prueba tiene tanta especificidad como la anterior, no dando resultados falsos positivos, pero tiene menos falta sensibilidad, proporciona algunos falsos negativos. Por \u00faltimo se pueden detectar anticuerpos anti COVID-19 en el suero de las personas que lo han padecido, para en caso de duda, verificar que ha existido la infecci\u00f3n, y si han adquirido inmunidad efectiva o no frente al virus, aunque se desconoce la duraci\u00f3n. Est\u00e1 muy divulgado a trav\u00e9s de los medios de comuni - caci\u00f3n, que la v\u00eda de contagio m\u00e1s frecuente es la oral y la nasofaringea , aunque tambi\u00e9n se acepta la ocular (6). Pero no pueden descartarse otras, como a trav\u00e9s de las aguas residuales, que transmiten los coronavirus por las heces. En las publicaciones donde se han detectado los virus presentes en distintos espec\u00edmenes de enfermos con COVID-19, se los han TRANSMISI\u00d3N DEL COVID-19 ENTRE SERES HUMANOSGENERALIDADES SOBRE LOS CORONAVIRUS LA INFECCION POR EL COVID-19176 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 a 178encontrado en casi la totalidad de las heces , pero no en la orina. Curiosamente ninguno de los pacientes COVID +, publicados en estos estudios, mostraba s\u00edntomas cl\u00ednicos del aparato digestivo (7,8), pese a estar el virus presente all\u00ed. \u00daltimamente se ha asilado COVID-9 en el semen del 50% de los pacientes positivos, con viremia e inflama - ci\u00f3n local de genitales (9). Hay que recordar que el virus no puede replicarse en las c\u00e9lulas haploides del test\u00edculo (con solo 23 cromosomas), aunque pueden persistir en el tejido debido la inmunidad especial de ese territorio. Estos resultados no se han confirmado en varones sin s\u00edntomas locales, aunque en todos ellos empeor\u00f3 la calidad del semen (10). El importante tema de la transmisi\u00f3n sexual esta en debate, y no pude ser excluido. De hecho la incidencia de COVID-19 entre los j\u00f3venes de USA no ha disminuido, con las conocidas medidas generales que se toman en todos los pa\u00edses. Por este motivo se esta aconsejando el uso del preservativo y otros contraceptivos (11) Y a existe bastante experiencia internacional sobre la repercusi\u00f3n del COVID-19 en las mujeres gestantes, especialmente la que proviene de China. Wu y col (12) han publicado las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de la casi totalidad de pacientes infectados en China, desde el comienzo de la epidemia, hasta febrero de 2020 (72.213 casos). En esta estad\u00edstica se incluyen todas las edades, sexos y ocupaciones, por lo que nos puede servir de comparaci\u00f3n con los cambios que suceden con el embarazo. Los s\u00edntomas principales del coronavirus son bien conocidos: fiebre alta (75%), tos seca (73%) (13) fatiga y a veces anosmia. Pero el 1% no present\u00f3 s\u00edntoma alguno , siendo diagnosti - cados por los test que hemos descrito. La incidencia de la gravedad desarrollada en la cl\u00ednica es para Wu del 81% leve, del 14% severa y cr\u00edtica en el 5%; la mortalidad de los que fue del 2,3%. Cifras similares se describen en las embarazadas (13,14,16) no represen - tando la gestaci\u00f3n un factor de riesgo. Se ha cre\u00eddo que incluso el embarazo protege de la infecci\u00f3n. En 14 hospitales de New Y ork, durante 4 semanas (marzo y abril 2020) se ingresaron 3.064 gestantes o pu\u00e9rperas (1,14% con COVID+), frente a los 14 d\u00edas 19.299 no gestantes (1,21% con CIVID+). La tasa de mujeres infectadas ascendi\u00f3 mucho m\u00e1s, estad\u00edsticamente, entre \u00e9stas \u00faltimas, (15) pero hay que tener en cuenta que las gestantes eran m\u00e1s j\u00f3venes y sobre todo que ingresaban para ser madres, y no porque se sospechara una infecci\u00f3n de Covid. Con respecto a los efectos la infecci\u00f3n sobre el embarazo , empezaremos por los cambios observados en l a an\u00e1litica de sangr e. Recordamos que el colesterol y el fibrin\u00f3 - geno est\u00e1n elevados en la gestaci\u00f3n y suele haber una anemia ferrop\u00e9nica. Sobre un hemograma propio del embarazo, el coronavirus imprime unas caracter\u00edsticas particulares. Aparece linfopenia, y se eleva la Proteina C Reactiva (PCR) la Amino-alanino- transferasa (ALT) y la Aspartato- amino- transferasa (AST). Adem\u00e1s del hemograma, en todas las pacientes sintom\u00e1ticas la Tomograf\u00eda Computorizada (TAC) fue anormal. Los efectos sobre el embarazo son discordes. Parece estar elevada la rotura prematura de membranas del parto pret\u00e9rmino, y la p\u00e9rdida de bienestar fetal (16-21). Otros no observan en 19 partos este \u00faltimo s\u00edntoma, como tampoco aparece en una de las estad\u00eds - ticas m\u00e1s importantes, la publicada por Y an (17). Se basa en los resultados de 116 gestaciones de mujeres infectadas por el COVID-19, donde el parto pret\u00e9r - mino (menos de 37 semanas) ocurri\u00f3 solo en el 6,6%. Tampoco la tasa de abortos espont\u00e1neos , ni otra patolog\u00eda obst\u00e9trica se vio incrementada . Los reci\u00e9n nacidos no se vieron afectados y ninguno estaba infectado por la transmisi\u00f3n materna . Probablemente las complicaciones anteriormente descritas se deban a las peque\u00f1as muestras estudiadas (16). Y a hemos mencionado que en la poblaci\u00f3n hay casos asintom\u00e1ticos que pueden propagar la transmisi\u00f3n del Coronavirus entre la poblaci\u00f3n sana. Su explicaci\u00f3n es compleja, (18,19) y es dif\u00edcil diferenciarlos de los falsos asintom\u00e1ticos. En las mujeres embarazadas Breslin y col (5) encuen - tran 43 mujeres que ingresaron en dos hospitales asociados de New Y ork, para dar a luz con infecci\u00f3n de COVID-19. El 32,6% eran asintom\u00e1ticas, pero el 71,7% de ellas desarroll\u00f3 s\u00edntomas durante el parto o poco despu\u00e9s. Sutton y col (20) encuentran una tasa similar de pacientes asintom\u00e1ticas, y de ellas la mayor\u00eda tambi\u00e9n desarroll\u00f3 s\u00edntomas del coronavirus. La forma de terminar el embarazo suele ser por cesarea entre el 60 y 90% ( 13,14,22) de los casos, siendo la gravedad de la madre junto a la p\u00e9rdida de bien estar fetal las causas m\u00e1s frecuentes. Lo que no parece que sea otra indicaci\u00f3n de esta elevada tasa de ces\u00e1reas, es el temor a las posibles complicaciones del parto vaginal. Liao (23) no observa diferencia en la evoluci\u00f3n de las pacientes COVID + que parieron por v\u00eda vaginal, con la de las mujeres sin infecci\u00f3n. Tanto su duraci\u00f3n como la incidencia de episiotomias, la de hemorragias posparto, el peso de los reci\u00e9n nacidos, y la presencia de asfixia neonatal fueron similares. Y a hemos visto que el COVID-19 no predispone a la asfixia fetal ni se propaga de la madre al feto, en la llamada transmisi\u00f3n vertical (5,13,14,17,21-27) aunque no falte alguna excepci\u00f3n (28) En el l\u00edquido amni\u00f3tico no se han aislado coronavirus (21,24,27 ), ni tampoco en el cord\u00f3n umbilical (17), pero Penfield y col (25) si los han encontrado en 3 placenta s de 11 mujeres positivas, pero ninguno de estos ni\u00f1os naci\u00f3 con COVID-19. Parece ser que la placenta actuar\u00eda como una barrera infranqueable para los COVID-19. Beargen y Heller EL EMBARAZO Y PARTO EN MUJERES CON COVID -19 LOS ANEJOS FETALES Y EL NEONATO177 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 a 178(26) han estudiado la patolog\u00eda de dicho \u00f3rgano en 20 parturientas que eran positivas al coronavirus, y en 10 han observado alteraciones en los vasos fetales, incluyendo trombosis. Estos hallazgos podr\u00edan haber ocasionado, en los casos m\u00e1s manifiestos, una interferencia con la oxigenaci\u00f3n fetal, y m\u00e1s aun al comenzar las contracciones del parto. Pero hemos visto que la p\u00e9rdida de bienestar fetal no parece ser m\u00e1s frecuente en estas pacientes, por lo que estos hallazgos no pueden ser bien interpretados por el momento. Otro aspecto que plantean esta patolog\u00eda placentaria, es por que el COVID-19 no puede atravesar la fin\u00edsima membrana sincitio-endote - lial que, llegado el t\u00e9rmino de la gestaci\u00f3n, separa las sangres de la materna y del feto. Es probable que dicha membrana carezca de receptores para el coronavirus, y sea la explicaci\u00f3n de que no halla transmisi\u00f3n vertical. Por \u00faltimo no se han encontrado coronavirus en la leche materna ( 13,27) aunque se ha descrito alg\u00fan casos de infecci\u00f3n tard\u00eda en un caso de fiebre alta (29). La lactancia materna no se aconseja para la Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda (30), aunque la madre podr\u00eda extraerla hasta que su anal\u00edtica sea negativa, iniciando entonces la alimentaci\u00f3n directa de su hijo. En esa misma publicaci\u00f3n se dan tambi\u00e9n los consejos para atender adecuadamente a la madre y a su hijo. 1. Wenliang L. Coronavirus kills Chinese whistle - blower doctor. BBC News 3/6/2020. : 1-23. 5. Breslin C, et al. COVID-19 infection among asymtomatic and symtomatic pregnant women : Two weeks of con - firmed presentations to an affiliated pair of New Y Am J Obstet Gynecol MFM 2020; 2(2): 100118. 6. N, Yu W , Xia J, Shen Y , Y ap M, Han W . Eval - uation . On - line ahead of print. 7. Chen Y , Chen L, Deng Q. J Med Virol doi: 10.1002/jmv. 25825 . On line haead of print. 8. Long Lo I, Chon Fu Lio, Cheong HH et al. Evalu - ation of Speciments Clinical Characteristics of 10 Patients Int J Biol Sci 2020; 16(10): 1968-1707. 9. Li D, Jin M, P Zhao W , Zhang S. Clinical char - acteristics results of semen test among coronavirus 2019. Jama Netw Open 2020; 3(5):e208292. doi:10.1001/jamanetworko - pen.2020.8292 .10. Nora H, Philippos E, Marcel A et al. Assessment of SARS-CoV-2 in human semen - a cohort study. Fertil Steril outbreak in China: Summary of a Report of 72.314 cases from the Chinese Cent - er for Disease Control and Prevention JAMA 2020;323(13): 1239-1242. https://jamanetwork. com/journals/jama/fullarticle/2762130 . 13. Chen L, Q, Zheng D et al. Clinical characteristics of pregnant women with Covid-19 in Wuhan, Chi al. Coronavi - tus disease Coronavirus Disease 2019 hospital admissions: The first 4 weeks in New Y ork. Am J Obstet Analysis of Maternal Coronavirus Infections an Neonates Born to Mothers with 2919-nCoV: a Systematic Review. Arch Acad Emerg Med 2020; 8 (1): e49. 17. Y an J, Guo J, Fan C et al . Coronavirus disease 2019 (COVID-19) in pregnant women: A report 2020;223(1):111.e1- 4.014 18. A et al. Estimat - ing the asymptomatic proportion of Coronavirus disease 2019 (COVID-19) Cases on board the Diamond Princess Cruise Ship, Y okohama, Japan, Xue - line ahead of prin t 20. Sutton D, Fuchs K, D'Alton M, Goffman D. Univer - sal Screening for SARS-CoV-2 in women admitted for N https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NE - Liang corona virus disease (COVID-19) in pregnancy: Vaginal de livery SARS-CoV-2 pregnant 0528.16278BIBLIOGRAF\u00cdA178 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 INFECCI\u00d3N POR CORONAVIRUS EN LA GESTANTE Y EN EL RECIEN NACIDO Jos\u00e9 Antonio Clavero N\u00fa\u00f1ez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 a 17823. Liao J, He X, Gong Q, Y ang L, Zhou C, Li J. Analy - sis of vaginal delivery outcomes among women in Wuhan, China Zeng W , Feng 25. Penfield CA, Brubaker SG, Limaye MA et al. Detector of SARS-CoV-2 in placental J, Li W , Zhou Z, Liu S, Rong Z. Clini - cal characteristics of 19 neonates to mothers with COVID-19. Front Med 2020;14: 193-198. Hppts:// doi.org/10.1007/s11684-020-0772-y 28. Alzamora MC, Paredes T, Caceres T, Web BM, Valdez LM, La Rosa M. Severe COVID-19 during pregnancy and possible de Neonatolog\u00eda. Recomenda - ciones para el manejo del reci\u00e9n nacido en relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2. Versi\u00f3n 1.0- fe - cha 06-03-2020 DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Clavero-Nu\u00f1ez J. A. Infecci\u00f3n por coronavirus en la gestante y en el reci\u00e9n nacido ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 174 -178 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev09 a 178179 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA COVID-19 IN PEDIATRICS AND ADOLESCENTS PATIENTS Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Mesa3 1Jefe del Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario Infanta Cristina de Parla. Madrid. 2Pediatra del Centro de Salud Villa de Vallecas. Madrid. 3Pediatra de Urgencias. Hospital Universitario Infanta Cristina de Parla. Madrid. Resumen La enfermedad Covid-19 es una pandemia viral producida por el nuevo coronavirus SARS-CoV-2. El contagio en los pacientes pedi\u00e1tricos desde otras personas es fundamen - talmente por v\u00eda respiratoria. No se ha documentado la transmisi\u00f3n vertical madre a ni\u00f1o ni por la ingesti\u00f3n de leche materna. Los pacientes pedi\u00e1tricos representan globalmente del 1 al 5% del total de casos Covid-19. La proporci\u00f3n de ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os infectados en Espa\u00f1a ha sido del 0,6%, lo que supone unos 1.400. Se estima que un 3,8% de menores de 18 a\u00f1os son seroprevalentes. La Covid-19 se comporta en pediatr\u00eda en general como una enfermedad leve, aunque en un peque\u00f1o n\u00famero de casos produce cuadros graves, incluso la muerte. Los ni\u00f1os con m\u00e1s riesgo de Covid-19 grave son los menores de 1 a\u00f1o, o los que tienen patolog\u00edas cr\u00f3nicas subyacentes. Los s\u00edntomas principales son la fiebre y tos, disnea, mialgias, rinorrea, cefalea, v\u00f3mitos, dolor abdominal, diarrea y p\u00e9rdida del gusto o del olfato. El diagn\u00f3stico se basa en los aspectos cl\u00ednicos junto a la realizaci\u00f3n de PCR para SARS-CoV-2. El tratamiento depende de la severidad de la infecci\u00f3n. En casos leves o moderados se tratan aplicando medidas de confort y antit\u00e9rmicos si se precisaran. En casos graves o cr\u00edticos, se aplicar\u00e1n las medidas de soporte que se consideren necesarias: apoyo respira - torio, administraci\u00f3n de l\u00edquidos y electrolitos, soporte cardiocirculatorio etc. No existe actualmente evidencia cient\u00edfica para recomendar un tratamiento antiviral espec\u00edfico en la infancia. Su uso debe ser estrictamente individualizado, valorando el riesgo-beneficio en cada paciente. Algunos de los empleados han sido el remdesivir y la hidroxicloroquina. Las normas de prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n del virus son el aislamiento domici - liario durante 15 d\u00edas, medidas de higiene, distancia social con otras personas y evitar compartir objetos personales, ropa y utensilios de cocina y ba\u00f1o. Abstract Covid-19 is a viral pandemic caused by the new coronavirus SARS-CoV-2. is transmitted by the respiratory transmission from mother to child or during feeding has not been documented. Pediatric patients globally represent 1 to 5% of total Covid-19 cases. The proportion of children under 14 years of age infected in Spain has been 0.6%, which is about 1,400. Seroprevalence has been 3,8%. in persons under 18. In general, Covid-19 behaves in pediatric patients as a mild disease, although small number of cases it produces serious conditions and even death. The children with the highest risk of serious Covid-19 are those under 1 year of age, or those with underlying chronic pathologies. The main the the comfort measures and antipyretics if needed. In serious or critical cases the patient are admitted at the hospital, where support measures like respiratory support, administration of liquids and electrolytes, cardiocirculatory support, etc., will be applied if necessary. There is currently no scientific evidence to recommend specific antiviral treatment in childhood. The use of be strictly the risk-benefit. remdesivir and hydroxychloroquine have been used in some cases. The measures to prevent the transmission of the virus are home isolation for 15 days, hygiene measures, social distance with other people and avoiding para la correspondencia Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco Hospital Universitario Infanta Cristina de Parla Avda. 9 de junio, s/n \u00b7 28981, Parla \u00b7 Madrid Tlf.: (E) An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179180 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189A finales de 2.019 en la ciudad de Wuhan, pertene - ciente a la provincia china de Hubei, se detectaron varios casos de neumon\u00eda cuya etiolog\u00eda era debida a la presencia de un nuevo coronavirus, que fue extendi\u00e9n - dose primero por otros lugares de China y posterior - mente, por el resto del mundo. La enfermedad fue denominada por la OMS como Covid-19 y al nuevo virus se le denomin\u00f3 SARS-CoV-2 (1). El d\u00eda 11 de marzo de 2.020, la OMS declar \u00f3 la pandemia mundial por esta enfermedad. Los coronavirus son virus zoon\u00f3ticos ya que se pueden transmitir de animales a humanos. El reservorio principal son los murci\u00e9lagos. El SARS-CoV-2 forma parte de ellos y se han aislado en el tracto respiratorio de pacientes con resfriado com\u00fan. Estos virus del tipo RNA pertenecen a la Subfamilia Orthoviridae dentro a su vez de la Familia Coronaviridae del Orden Nidovirales. La subfamilia Orthoviridae incluye Betacoronavirus, Gammacoronavirus y Deltacoronavirus. Son esf\u00e9ricos con envuelta, que contienen ARN monoca - tenario de polaridad positiva. Este ARN codifica 4 prote\u00ednas estructurales (S, E, M y N). La prote\u00edna S contiene el territorio de uni\u00f3n al receptor celular. Los coronavirus deben su nombre, al hecho de tener una forma esf\u00e9rica de la que sobresalen unas esp\u00edculas que les dan la apariencia de una corona solar (1,2). En la actualidad se conocen siete tipos de coronavirus que infectan humanos , cuatro de ellos (HCoV-229E, HCoV-OC43, HCoV-NL63 y HCoV-HKU1) son muy comunes y causan resfriados. Los otros tres virus descubiertos posteriormente son: SARS-CoV . Causante de un s\u00edndrome respira - torio agudo severo que gener\u00f3 un brote en el sur de China en noviembre del 2002. MERS-CoV . Fue descubierto en 2.012 (s\u00edndrome respiratorio del Oriente Medio) que caus\u00f3 cuadros de s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA). SARS-CoV-2. En diciembre de 2019 se comunic\u00f3 la aparici\u00f3n del m\u00e1s reciente de los corona - virus. Existe la teor\u00eda de que el virus pas\u00f3 de su hu\u00e9sped natural, hoy por hoy desconocido, siendo candidatos los murci\u00e9lagos, el pangol\u00edn y otros mam\u00edferos, al hombre por contacto estrecho y mantenido. Las grandes cantidades de pacientes infectados nos indican que este virus es extraordinariamente eficaz en la transmi - si\u00f3n entre humanos, probablemente debido a su tiempo de incubaci\u00f3n (14 d\u00edas), lo que le propor - ciona trasmisi\u00f3n desde pacientes asintom\u00e1ticos. Se transmite tambi\u00e9n de persona a persona a trav\u00e9s de las gotas respiratorias (> 5 micras- 100 micras) cuando los sujetos tosen, hablan o estornudan. El contacto cercano y los f\u00f3mites tambi\u00e9n son una fuente de transmisi\u00f3n y no se sabe con certeza si se transmite o no por v\u00eda fecal. Otras posibles v\u00edas son por accidentes de labora - torio, trasfusiones etc. (2,3).El contagio en los pacientes pedi\u00e1tricos es fundamente por transmisi\u00f3n familiar de pacientes adultos con o sin s\u00edntomas, pero tambi\u00e9n en el colegio, guarder\u00eda y hospitales. El papel de los ni\u00f1os como transmisores del virus no est\u00e1 bien establecido, pero parecen ser poco contagiosos; sin embargo, se ha documentado la trasmisi\u00f3n viral desde ni\u00f1os asintom\u00e1ticos a adultos. Lo m\u00e1s frecuente es por v\u00eda respiratoria, y aunque la oral-fecal es poco probable, no se ha descartado totalmente. Tampoco ha sido documentada la transmi - si\u00f3n vertical ni por la leche materna, siendo el contacto directo el modo de contagio en los casos neonatales, pues existe posibilidad de transmisi\u00f3n postnatal por v\u00eda respiratoria y/o de contacto. (3, 4, 5, 6). En las madres con COVID-19 se debe evitar la separa - ci\u00f3n de su reci\u00e9n nacido tras el parto, si bien la decisi\u00f3n de mantener el alojamiento conjunto debe ser individualizada. Se recomienda la lactancia materna, siempre que las condiciones cl\u00ednicas del neonato y su madre as\u00ed lo permitan. Los neonatos sintom\u00e1ticos deben ser ingresados en las unidades neonatales con estrictas medidas de aislamiento, teniendo en cuenta que, si existe la posibilidad de prescribir tratamiento con aerosoles, el personal sanitario debe protegerse de forma especial (4, 5, 6). Parece ser sensible a la radiaci\u00f3n ultravioleta y al calentamiento. Se inactiva a 56 C durante 30 min y con solventes lip\u00eddicos como el etanol al 70%, y desinfectantes que contengan cloro, \u00e1cido peroxiac\u00e9 - tico y cloroformo (7). Hacia el 12 de Julio de 2.020, los pacientes oficialmente afectados de Covid-19 en el mundo era de m\u00e1s de 12,8 millones de personas, de los cuales hab\u00edan fallecido cerca de 566.000, lo que supone una mortalidad aproximada del 4,5%. Otras fuentes estiman que su tasa letalidad global ser\u00eda del 2% (1), en todo caso, mucho menor que la de SARS-CoV y MERS-CoV . El virus parece tener una tasa de mutaci\u00f3n m\u00e1s baja que los dos anteriores. En Espa\u00f1a, el primer caso registrado ocurri\u00f3 el 31 de enero y hasta el momento actual se han documen - tado unos de 254.000 contagios y aunque oficialmente han fallecido m\u00e1s de 28.000 personas, seg\u00fan las cifras totales de mortalidad documentadas entre marzo y mayo, que han excedido en 45.0000 a las esperadas, cabe suponer que las cifras de fallecidos hayan sido mayores que las reconocidas oficialmente. La propor - ci\u00f3n de ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os infectados ha sido del 0,6% lo que supone 1.409 (8,9). (Tabla 1). En la Comunidad de Madrid se han documentado 881 pacientes menores de 19 a\u00f1os, que es el 1,2% del total de casos. (Figura 1). Los pacientes pedi\u00e1tricos a nivel global representan del 1 al 5% del total de casos Covid-19 y se han documen - tado casos desde el nacimiento hasta la adolescencia. Por grupos et\u00e1reos, el 15% se diagnostica en menores de 1 a\u00f1o, el 10% entre el primer y cuarto a\u00f1o de vida, el 15% entre el quinto y el noveno, el 27% en ni\u00f1os de 10 a 14 a\u00f1os y el 32% entre los 15 y 17 (10). En los ni\u00f1os y adolescentes, la Covid-19 se comporta en general como una enfermedad leve, aunque en un 1. ASPECTOS GENERALES Y EPIDEMIOL\u00d3GICOS181 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189Tabla 1.- N\u00daMERO DE PERSONAS CON COVID-19 EN ESPA\u00d1A ESTRATIFICADO POR EDADES Y SEXOS AL D\u00cdA 29 DE MAYO DE 2.2020 - FUENTE RENAVE (RED NACIONAL DE VIGILANCIA EPIDEMIOL\u00d3GICA). Caracter\u00edsticas N\u00ba Total N(%)Hombres 62 (48-77) <0,001 Grupo de edad (a\u00f1os) <2 381 (0,2) 165 (0,1) 216 (0,2) 2-4 193 (0,1) 98 (0,1) 95 (0,1) 5-14 835 (0,3) 394 (0,3) 441 (0,4) 15-29 15481 (6,2) (7,3) (23,8) 37286 (26,4) 21669 (20,3) <0,001 Figura 1. Pacientes diagnosticados de Covid-19 en la Comunidad de Madrid al d\u00eda 28 de junio de 2.020 por edades y sexos. Fuente Consejer\u00eda de Sanidad Comunidad de Madrid. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica.182 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189peque\u00f1o n\u00famero de casos puede producir cuadros graves con expresi\u00f3n cl\u00ednica diferente a la que se ve en los pacientes adultos. Se han descrito cuadros parecidos a la enfermedad de Kawasaki y de shock t\u00f3xico. Estos cuadros se han denominado gen\u00e9ri - camente como s\u00edndrome inflamatorio multisist\u00e9 - mico pedi\u00e1trico (PMIS) (11). Solo una m\u00ednima parte de los ni\u00f1os con Covid-19 requieren hospitalizaci\u00f3n y muy pocos el ingreso en cuidados intensivos. De estos, los que tienen mayor posibilidad de ingresar son los menores de 1 a\u00f1o. Los ni\u00f1os hospitalizados se cifran entre el 2,5 y 4%, y de ellos, menos del 1% requiere cuidados intensivos. La mortalidad por el conjunto de coronavirus es peque\u00f1a, pr\u00e1cticamente nula (12). No obstante, en una serie americana se ha comunicado tres defunciones pedi\u00e1tricas por Covid-19 (13). En Espa\u00f1a ingresan el 0,5% del total de pacientes hospitalizados y se han documentado tambi\u00e9n 3 pacientes fallecidos. (Tabla 2) Tabla 2.- DATOS DE LOS PACIENTES COVID-19 POR EDADES AL 29 DE MAYO DE 2.020 - FUENTE RENAVE (RED NACIONAL DE VIGILANCIA EPIDEMIOL\u00d3GICA). Caracter\u00edsticasNo Hospitalizados n (%)Hospitalizados n (%)UCI n (%)Defunci\u00f3n n (%) Total 147702 (61,6) 65 (41-75) 83 (75-89) Grupo de edad (a\u00f1os) <2 195 (0,1) 175 (0,2) 27 (0,4) 2 (0,0) 2-4 135 (0,1) 46 (0,1) 3 (0,0) 0 (0,0) 5-14 639 (0,4) 146 (0,2) 22 (0,3) 1 (0,0) 15-29 13253 (9,1) 1634 (1,8) 92 (1,2) 28 (0,1) 30-39 18767 (12,8) 3825 (4,2) 251 (3,3) 63 (0,3) 40-49 (17,8) 8709 704 (15,4) 1528 (19,9) 658 (3,2) (32,3) (8,9) 70-79 381 (5,0) 12834 (79,4) (43,1) 10133 (60,4) 5376 10919 (15,4) 3567 (21,3) Diabetes (s\u00ed) 7189 (9,6) 16815 (23,2) 1541 (25,3) 5532 (33,0) Otra 1154 (77,4) 1943 (18,4)183 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189El proceso tiene un periodo de incubaci\u00f3n de 2 a 14 d\u00edas, pero se ha hallado RNA viral en muestras de nasofaringe en periodos comprendidos entre 6 a 22 d\u00edas, con media de 12. Aunque la infecci\u00f3n viral puede presentarse desde formas asintom\u00e1ticas a cuadros de gravedad con insuficiencia respiratoria, las manifes - taciones cl\u00ednicas del Covid-19 son m\u00e1s leves en los ni\u00f1os que en los adultos, con las salvedades ya comentadas. Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as se afectan de forma similar. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son fiebre y tos, disnea, mialgias, rinorrea, cefalea, v\u00f3mitos, dolor abdominal, diarrea y p\u00e9rdida del gusto o del olfato. Tambi\u00e9n se han descrito dolor de garganta, astenia, escalofr\u00edos y conjuntivitis. En lactantes menores de 12 meses puede cursar con fiebre sin foco o con dificul - tades para la alimentaci\u00f3n. Los s\u00edntomas respiratorios pueden ser m\u00ednimos, similares a los causados por la gripe, aunque la tos es menos llamativa en estos casos (13,14, 15, 16, 17, 18, 19,20). En lo que concierne a los hallazgos cut\u00e1neos, se han documentado infrecuentemente y no han sido caracterizados completamente. No obstante, incluyen erupciones maculopapulares, urticariales, vesiculares, livedo-reticulares y lesiones parecidas a la perniosis. En el momento actual se debate en la comunidad cient\u00edfica si su origen se debe o no realmente a la Covid-19 (21, 22). Aunque se han descrito casos de cuadros muy graves, incluso con resultado de muerte, como se ha comentado, la inmensa mayor\u00eda de los pacientes pedi\u00e1tricos son asintom\u00e1ticos o tienen afectaci\u00f3n leve o moderada con recuperaci\u00f3n completa en una o dos semanas desde el inicio de los s\u00edntomas. Afortunada - mente, el n\u00famero de ni\u00f1os que fallecen es anecd\u00f3 - tico, y globalmente el \u00edndice de mortalidad de los ingresados en cuidados intensivos es menor del 5%. La estancia media en la UCI es de cinco d\u00edas. De los datos publicados por autores chinos, el 55% de los ni\u00f1os fueron asintom\u00e1ticos o presentaban manifesta - ciones leves de la enfermedad, el 40% ten\u00edan afecta - ci\u00f3n moderada con neumon\u00eda, pero sin hipoxemia, el 5% ten\u00edan disnea, neumon\u00eda e hipoxemia y tan solo el 1% ten\u00edan s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) y choque. En esta serie, el 11% de los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o tuvieron manifestaciones graves de la enfermedad, aunque muchos de ellos podr\u00edan no haber sido debidas a Covid-19 sino a otras infecciones respiratorias (14). En Espa\u00f1a, en una serie de 365 ni\u00f1os con sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 de los que 41 fueron positivos, la mediana de edad fue 1 a\u00f1o. El 60% fueron hospitalizados y 4 ingresaron en la UCI pedi\u00e1trica. Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 (17) . Otra publicaci\u00f3n espa\u00f1ola aporta 7 casos sin enfermedades previas, ingresados en UCI con patolog\u00eda respiratoria grave sin fallecimientos (23). Estas diferencias de presentaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los adultos no son bien comprendidas. Se han involu - crado reacciones inmunol\u00f3gicas menos intensas, competici\u00f3n con otros virus respiratorios, o menor expresi\u00f3n del receptor de la enzima 2 de la converti - dora de angiotensina (ECA) (24).Un aspecto importante es el de analizar qu\u00e9 ni\u00f1os y adolescentes tienen mayores posibilidades de tener una enfermedad severa por Covid-19. Ser\u00edan aquellos con factores de riesgo como tener menos de 1 a\u00f1o, o patolog\u00edas cr\u00f3nicas subyacentes como enfermedades pulmonares incluidos casos de asma severo, pacientes con diabetes mellitus, enfermedades cardiopulmo - nares incluyendo la hipertensi\u00f3n arterial, cuadros de inmunosupresi\u00f3n, o enfermedades neuromusculares que causen discapacidad, u obesidades m\u00f3rbidas. Otras comorbilidades que favorecer\u00edan la severidad de la infecci\u00f3n por Covid-19 ser\u00edan las enfermedades renales cr\u00f3nicas tributarias de di\u00e1lisis y las enferme - dades cr\u00f3nicas hep\u00e1ticas. Sin embargo, los ni\u00f1os con terapias de inmunosupresi\u00f3n para tumores no parecen tener m\u00e1s riesgo de gravedad. Los pacientes neonatales infectados de sus madres no parecen tener tampoco especial gravedad (25, 26) . El llamado s\u00edndrome multisist\u00e9mico inflamatorio de los ni\u00f1os (MIS-C) es una manifestaci\u00f3n grave pero muy poco frecuente y cuyas manifestaciones cl\u00ednicas recuerdan a las de la enfermedad de Kawasaki y al s\u00edndrome del choque s\u00e9ptico. Sus s\u00edntomas puede ser dolor abdominal incluyendo cuadros de abdomen agudo, fiebre y choque establecido. Aunque la mayor\u00eda de los ni\u00f1os sobreviven, se han publicado falleci - mientos. Se ha postulado que podr\u00edan ser manifesta - ciones cl\u00ednicas tard\u00edas de Covid-19, pero su asociaci\u00f3n no se sabe si es causal o fortuita (11, 26, 27, 28, 29, 30). A. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico (31). Hay tres tipos de pruebas para el diagn\u00f3stico de laboratorio del SARS-CoV-2. Pruebas de detecci\u00f3n de material gen\u00e9tico del virus, \u00e1cidos nucleicos. (Reacci\u00f3n en cadena de la polime - rasa o PCR. Detecci\u00f3n del ARN contenido en la nucleoc \u00e1pside). Son pruebas directas. Detecci\u00f3n del virus como entidad individual, mediante la localizaci\u00f3n de ant\u00edgenos virales. Pruebas de detecci\u00f3n de anticuerpos (IgG, IgM) generados en el organismo hu\u00e9sped infectado (pruebas serol\u00f3gicas). A. 1. Pruebas de detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucle\u00edcos: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). La PCR con transcriptasa inversa en (RT-PCR) es una t\u00e9cnica molecular de detecci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos, es decir, de material gen\u00e9tico (ARN del SARS-CoV-2) en distintas muestras biol\u00f3gicas. En la actualidad es la t\u00e9cnica de referencia y de elecci\u00f3n para el diagn\u00f3stico de COVID-19. Se han obtenido resultados positivos de la RT-PCR para SARS-CoV-2 tanto en muestras respiratorias como no respiratorias: orina, heces, incluso en sangre. Las m\u00e1s utilizadas para el diagn\u00f3stico de COVID-19 2. MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS 3. ASPECTOS DIAGN\u00d3STICOS184 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189son las naso y orofar\u00edngeas. En infecciones graves se pueden tomar de v\u00edas respiratorias bajas, esputo, o de aspirado endotraqueal o bronquial y mediante lavado broncoalveolar (32). Los pacientes infectados pueden continuar teniendo RNA detectable del virus semanas despu\u00e9s de haberse recuperado sin que ello implique que contin\u00faen transmitiendo la enfermedad, o que se hayan reinfec - tado. En el caso de pacientes sintom\u00e1ticos con alta sospecha de infecci\u00f3n en los que la PCR sea negativa, es aconsejable repetirla pasadas 24 a 48 horas de la inicial. Es una t \u00e9cnica bien establecida, comercia - lizada por multitud de compa\u00f1\u00edas. Tiene elevada especificidad, y sensibilidad. A. 2. Detecci\u00f3n del virus. En este caso, la detecci\u00f3n no es del material gen\u00e9rico contenido en la c\u00e1pside sino del virus entero a partir de los llamados ant\u00edgenos virales. Se determinan las prote\u00ednas estructurales: la prote\u00edna S, en caso de an\u00e1lisis completo del virus, o la prote\u00edna N para detecci\u00f3n de partes o fragmentos. Una forma de detectarlo es usar las llamadas pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos (RADTs, rapid antigen detection tests). Esta valoraci\u00f3n es sencilla, aunque muy dependiente de la disponibilidad de anticuerpos espec\u00edficos, de cuya calidad depender\u00e1 una mayor especificidad y sensibilidad del an\u00e1lisis (32,33). A. 3. T\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de anticuerpos (IgM/IgG). Analizan la presencia de anticuerpos IgM o IgG frente SARS-CoV-2 en una muestra de sangre, suero o plasma. Se realizan por t\u00e9cnicas de aglutinaci\u00f3n indirecta o pasiva mediante inmunofluorescencia, enzimoinmunoan\u00e1lisis, contrainmunoelectrofo - resis, m\u00e9todos luminom\u00e9tricos e inmunocromato - graf\u00eda. Las hay que detectan los anticuerpos totales y otras que diferencian entre las IgM e IgG, y pueden detectar aisladamente IgG o IgM o ambas en el mismo kit. Se toma una muestra de sangre capilar del dedo del paciente y se interpreta el resultado obtenido de manera instant\u00e1nea. Las pruebas serol\u00f3gicas que detectan anticuerpos contra SARS-CoV-2 en sangre sirven para saber qu\u00e9 pacientes han tenido una infecci\u00f3n previa o actual. El tiempo medio de detecci\u00f3n desde que se inician los s\u00edntomas es de 12 d\u00edas para IgM y de 14 para IgG. La fiabilidad de estas pruebas puede variar seg\u00fan el tipo de t\u00e9cnica empleada. Adem\u00e1s, la reactividad cruzada con otros coronavirus puede provocar que las pruebas den resultados falsos positivos (32, 33). Los estudios de despistaje a gran escala con pruebas v\u00e1lidas pueden proporcionar un conocimiento mejor de la actividad de la enfermedad, identifi - cando personas no diagnosticadas o asintom\u00e1ticas, y tambi\u00e9n individuos con inmunidad. La prevalencia estimada de anticuerpos IgG frente a SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a ha sido de un 5,0% en la 1\u00aa ronda, de un 5,2% en la 2\u00aa y de un 5,2% en la 3\u00aa. En todas ellas la prevalencia es similar en hombres y mujeres, siendo menor en beb\u00e9s y ni\u00f1os. En personas menores de 18 a\u00f1os la prevalencia ha sido del 3.3% (34). Los detalles de la seroprevalencia por edades y sexos pueden verse en la tabla 3. En lo que concierne al riesgo de reinfecci\u00f3n, parece ser que los anticuerpos son protectores, pero no se sabe el tiempo de duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n. Por otra parte, queda por determinar el papel de la respuesta inmune mediada por c\u00e9lulas. El Sars-CoV-2 parece inducir inmunidad celular por activaci\u00f3n de linfocitos T, CD4 y CD8, independientemente de la respuesta humoral. Se cree que la exposici\u00f3n natural al virus o haber pasado la infecci\u00f3n, podr\u00eda prevenir recurren - cias futuras de la enfermedad a\u00fan sin presencia de anticuerpos (35). B. Hallazgos de laboratorio. Los m\u00e1s frecuentes incluyen linfopenia, elevaci\u00f3n de niveles de aminotransferasa, lactato-deshidrogenasa y marcadores inflamatorios (ferritina, prote\u00edna C reactiva y velocidad de sedimentaci\u00f3n). La linfopenia es especial - mente frecuente, aunque la cifra de leucocitos total puede variar. Tambi\u00e9n se han observado alteraciones de la coagulaci\u00f3n, revelando un estado de hipercoagulabi - lidad con elevaci\u00f3n de las cifras de d\u00edmero D. Los niveles de procalcitonina est\u00e1n elevados con m\u00e1s frecuencia en los pacientes que precisan cuidados intensivos. Los valores de laboratorio que se suelen asociar con la enfermedad m\u00e1s severa y mayor mortalidad son los niveles de d\u00edmero D y la linfopenia (36). C. Diagn\u00f3stico por imagen. C. 1. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax puede ser normal en las fases precoces de la enfermedad y en los casos m\u00e1s leves. Entre las alteraciones m\u00e1s frecuentes se encuen - tran consolidaciones, opacidades en cristal esmeri - lado con distribuci\u00f3n bilateral, perif\u00e9rica o en las bases pulmonares. La afectaci\u00f3n pulmonar aumenta durante el curso de la enfermedad, alcanzando un pico a los 10 a 12 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas (37). C. 2. TC (Tomograf\u00eda Computerizada Tor\u00e1cica). El TC tor\u00e1cico puede ser m\u00e1s sensible que la radiograf\u00eda, con algunos hallazgos caracter\u00edsticos, aunque no se aconseja su empleo sistem\u00e1tico para el diagn\u00f3stico de COVID-19, reserv\u00e1ndose para el manejo de pacientes hospitalizados complejos. Las alteraciones encontradas comprenden opacidades en cristal esmerilado con o sin consolidaci\u00f3n. Otros hallazgos menos frecuentes son una mezcla an\u00e1rquica de opacidades con engrosamiento de los septos, bronquiectasias, derrame pleural o peric\u00e1rdico y linfadenopat\u00edas. Las alteraciones con frecuencia son bilaterales, de distribuci\u00f3n perif\u00e9rica e involu - cran a los l\u00f3bulos inferiores. Estos hallazgos, aunque frecuentes en COVID-19, no son patognom\u00f3nicos de esta enfermedad, sino que se pueden encontrar en neumon\u00edas virales de cualquier otra etiolog\u00eda (38, 39). As\u00ed como sucede con las radiograf\u00edas tor\u00e1cicas, el TC puede ser normal tambi\u00e9n al inicio de la enfermedad, 185 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189siendo probable que las alteraciones se vayan manifes - tando en el curso de la misma. Sin embargo, las halladas en el TC pueden demostrarse en algunos pacientes antes del desarrollo de s\u00edntomas, e incluso antes de ser identificado el RNA viral de una muestra obtenida del tracto respiratorio superior. Todas las alteraciones radiol\u00f3gicas pueden tardar varias semanas en resolverse, a pesar de la mejor\u00eda cl\u00ednica del paciente cuando hay ya resoluci\u00f3n de la fiebre y la hipoxia.C. 3. Ecograf\u00eda tor\u00e1cica. La ecograf\u00eda tor\u00e1cica puede ser de utilidad en algunas ocasiones, pues detecta consolidaciones subpleu - rales y l\u00edneas b confluyentes. Los ultrasonidos han demostrado su val\u00eda en pacientes pedi\u00e1tricos sintom\u00e1ticos en los que se han visto \u00e1reas de consolidaci\u00f3n pulmonar y subpleural. As\u00ed se evitan radiaciones y sedaciones innecesarias (40, 41) .Tabla 3.- SEROPREVALENCIA EN LA POBLACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA POR EDADES Y SEXOS. FUENTE MINISTERIO DE SANIDAD. ESTUDIO ENE-COVID: INFORME FINAL. Variable Total Hombres Mujeres N\u00ba % 0,4% 125 0,3% 1-4 1913 2,8% 976 3,0% 937 2,6% 5-9 3211 4,7% 1710 5,2% 5,1% 20-24 3184 4,7% 1570 4,8% 1614 4,5% 25-29 3000 4,4% 1446 4,4% 1554 4,4% 30-34 1541 4,7% 1779 5,0% 75-79 2421 3,5% 1122 3,4% 1299 3,7% 80-84 1609 2,4% 660 2,0% 949 2,7% 85-89 1099 1,6% 429 1,3% 670 1,9% 90 508 0,7% 178 0,5% 330 0,9%186 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189 En primer lugar, debe establecerse la severidad de la infecci\u00f3n por COVID-19. Si estamos ante un cuadro leve o moderado no se necesita ingreso y solo se har\u00e1n medidas de confort y administraci\u00f3n de antit\u00e9rmicos si se precisaran. En principio no es necesario suspender los antinflamatorios no esteroideos si precisaran tomarse, ya que no hay suficiente evidencia cient\u00edfica para ello. Tampoco hay que suspender f\u00e1rmacos inhibidores de la angiotensina, por la misma raz\u00f3n (18, 24). En caso de estar ante procesos graves o cr\u00edticos se ingresar\u00e1 al paciente. Ser\u00e1n los ni\u00f1os o adoles - centes que presenten afectaci\u00f3n importante de la funci\u00f3n pulmonar, as\u00ed como los que est\u00e9n en riesgo de sufrirla por tener una enfermedad de base. Tambi\u00e9n, obviamente a quien tenga necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva o no invasiva, sepsis, fallo multiorg\u00e1nico o empeoramiento cl\u00ednico r\u00e1pidamente progresivo. Asimismo, se aconseja ingresar a los lactantes febriles menores de 1 a\u00f1o (25). Respecto al manejo del tratamiento de enferme - dades cr\u00f3nicas, como por ejemplo el caso de los ni\u00f1os con asma, se recomienda evitar la nebuliza - ci\u00f3n de f\u00e1rmacos por la dispersi\u00f3n de part\u00edculas virales en aerosol al ambiente, debiendo preferirse el uso de dispositivos presurizados con c\u00e1mara espaciadora. Por otra parte, no debe suspenderse el tratamiento de base del asma, ya que no hay evidencias de que, por ejemplo, los glucocorticoides inhalados afecten a la evoluci\u00f3n de la enfermedad. En lo que concierne a los f\u00e1rmacos inmunosupre - sores, se recomienda proceder individualmente calibrando los riesgos beneficios de su retirada o mantenimiento. 4.1. Manejo del ni\u00f1o hospitalizado. El pilar de la estrategia terap\u00e9utica es el tratamiento de soporte. Soporte respiratorio: incluye ox\u00edgeno suplemen - tario y ventilaci\u00f3n invasiva o no invasiva (42). No hay que olvidar que la situaci\u00f3n respiratoria del paciente puede empeorar bruscamente unos siete d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los s\u00edntomas. Aporte de l\u00edquidos y electrolitos. Administraci\u00f3n de antibioterapia emp\u00edrica seg\u00fan los protocolos de neumon\u00eda adquirida en la comunidad, que se podr\u00e1 suspender seg\u00fan sean los resultados de los cultivos y otras pruebas microbiol\u00f3gicas. Monitorizaci\u00f3n para diagnosticar precozmente el s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citoquinas: tensi\u00f3n arterial (hipotensi\u00f3n), saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (empeora - miento de la hipoxemia) y biomarcadores (PCR, d\u00edmero D, ferritina, LDH e interleuquina 6, etc.)4.2. Tratamiento antiviral. No existe actualmente evidencia procedente de ensayos cl\u00ednicos controlados, para recomendar un tratamiento espec\u00edfico para el coronavirus SARS-CoV-2 en ni\u00f1os y adolescentes. Dada la falta de ensayos cl\u00ednicos en esta poblaci\u00f3n que apoyen la eficacia de los agentes antivi - rales en el tratamiento del COVID-19, se propone que estos f\u00e1rmacos se consideren de forma individuali - zada, reserv\u00e1ndose para pacientes con enfermedad grave o afecciones de base que aumenten el riesgo de deterioro progresivo de la funci\u00f3n pulmonar, y preferi - blemente en el contexto de ensayos cl\u00ednicos aprobados o en el marco del uso de medicamentos en situaciones especiales, con estricta monitorizaci\u00f3n cl\u00ednica (25, 26, 36, 37). En ese sentido se han propuesto utilizar los siguientes f\u00e1rmacos: Remdesivir . Aunque no existen estudios cl\u00ednicos que avalen su uso en ni\u00f1os, s\u00ed existen ensayos en adultos que sugieren que es moderadamente beneficioso, siendo adem\u00e1s bien tolerado. La pauta de administraci\u00f3n en ni\u00f1os es la siguiente (26): \u00b0 3,5-40 Kg: 5 mg/Kg intravenoso (IV) en el d\u00eda 1, seguido de 2,5 mg/Kg IV cada 24 horas durante 5 a 10 d\u00edas (5 d\u00edas en caso de r\u00e1pida respuesta cl\u00ednica). \u00b0 > 40 Kg: 200 mg IV en el d\u00eda 1, seguido de 100 mg IV cada 24 horas durante 5 a 10 d\u00edas. \u00b0 No se debe administrar junto con hidroxi - cloroquina porque disminuye la actividad antiviral del remdesivir. \u00b0 Efectos adversos: n\u00e1useas, v\u00f3mitos y elevaci\u00f3n de transaminasas. Lopinavir/ritonavir. Cuestionado en el momento actual se debe reservar para casos graves estricta - mente individualizados. Hidroxicloroquina o cloroquina . Su eficacia en el tratamiento del COVID-19 no est\u00e1 clara, dado que los estudios no han dado resultados concluyentes (realizados en pacientes adultos), y adem\u00e1s presenta riesgos potenciales por toxicidad cardiaca. Recientemente se ha desautorizado su empleo con esta indicaci\u00f3n, por lo que no deber\u00eda utilizarse. No obstante, si se usa su administra - ci\u00f3n ser\u00e1 por v\u00eda oral durante 3 a 5 d\u00edas: el primer d\u00eda 6,5 mg/kg cada 12 horas con un m\u00e1ximo de 400mg seguido de 3,25 mg/kg cada 12 horas con m\u00e1ximo de 200 mg (26). 4.3. Manejo del paciente ambulatorio. Todo ni\u00f1o con infecci\u00f3n documentada o sospechada por COVID-19 que presente una sintomatolog\u00eda leve puede ser manejado en su domicilio, enfoc\u00e1ndose sobre todo a prevenir la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n a otras personas. El tratamiento ser\u00e1 similar al de otras enfermedades respiratorias de v\u00edas altas o s\u00edndromes gastrointestinales, seg\u00fan el tipo de cl\u00ednica que predomine (43).4. TRATAMIENTO187 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 189Los cuidadores del ni\u00f1o deben ser informados de los s\u00edntomas de deterioro cl\u00ednico para solicitar una nueva valoraci\u00f3n del paciente. La duraci\u00f3n del aislamiento domiciliario se estima en unos 15 d\u00edas, que es el tiempo durante el que se considera que es contagioso el paciente. Higiene y distancia social. Esto incluye: \u00b0 Aislamiento en domicilio de las personas enfermas o con sospecha de enfermedad. \u00b0 Uso de mascarilla facial en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os. \u00b0 Lavado frecuente de las manos. \u00b0 Mantener una distancia interpersonal de al menos 1,5 metros, especialmente con las personas mayores de 65 a\u00f1os o con enferme - dades cr\u00f3nicas de base. \u00b0 Evitar compartir objetos personales, incluyendo ropa de cama, utensilios de cocina y cubiertos. \u00b0 Desinfecci\u00f3n de las superficies que se tocan frecuentemente. (43). \u00b0 Se est\u00e1n desarrollando vacunas con SARS-CoV-2 basadas en la prote\u00edna S del virus y otras en relaci\u00f3n con sus \u00e1cidos nucleicos (44). La pandemia mundial por Covid-19 est\u00e1 teniendo consecuencias devastadoras desde un punto de vista sanitario. Los pacientes pedi\u00e1tricos representan una peque\u00f1a proporci\u00f3n del total de casos diagnosti - cados. La enfermedad se comporta en ellos de forma m\u00e1s leve que en la poblaci\u00f3n adulta. No obstante, una m\u00ednima proporci\u00f3n de los ni\u00f1os y adolescentes, como los menores de un a\u00f1o y los que tienen enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes, pueden tener manifestaciones cl\u00ednicas graves, incluso fallecer. Actualmente no existen tratamientos efectivos para la Covid-19, solo medidas de soporte. 1. Y an Y , In Shin, W , Xin Pang Y , et al. The first of novel Coronavirus (SARS-Cov-2) outbreak: recent advances, prevention, and , et al . Early transmission dy - namics in China, of to amongst chil - dren and adolescents compared tematic review and meta-analysis. MedRxiv. 2020 https://doi.org/10.1101/2020.05.20.20108126 5. Ministerio de Sanidad.. Manejo de la mujer em - barazada y el reci\u00e9n nacido con COVID-19: docu - mento t\u00e9cnico, versi\u00f3n de 17 junio de 2020. 6. Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda. Recomenda - ciones para el manejo del reci\u00e9n nacido en relaci\u00f3n con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, versi\u00f3n 6.0 de 13 abril de 2020. 7. Calvo C, Garc\u00eda L\u00f3pez-Hortelano M, De Carlos Vi - cente JC, V\u00e1zquez Mart\u00ednez JL, Grupo de Trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda para el bro - te de infecci\u00f3n por Coronavirus: Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnue - Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica. Do - cumento RENAVE. An\u00e1lisis de los casos de CO - VID-19 notificados a la RENAVE hasta el 10 de mayo en Espa\u00f1a: Informe COVID-19 n\u00ba 33 de 29 mayo de 2020. 9. Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda. Vigilancia de los excesos de mortalidad por todas las causas, si - tuaci\u00f3n a 29 de junio de 2020. https://www.isciii. es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSaludPubli - caRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/MoMo/ Documents/informesMoMo2020/MoMo_Situa - cion%20a%2029%20de%20junio_CNE.pdf 10. Dong Y , Mo X, Qi X, Jiang F, Jiang Z. Tong S. Epi - demiology of COVID-19 among children in China. Pediatrics 2020; 145(6): e20200702. 11. Verdoni L, Mazza A, Gervasoni A, et al. An out - break of severe Kawasaki-like disease at the Korukluoglu G, Tekin M, et al. The first infant death associated with human corona - virus infection. Pediatr Infect Dis J 2017 Gierke R, Hughes M; McNamara LA, Pil - ishvili T Skoff T. Coronavirus disease 2019 in MMWR 2020; 69(14): 422-426. 14. Lu X, Zhang L, Du H, et al. SARS-CoV-2 infection in children. N Engl J www.nejm.org/doi/10.1056/NEJMc2005073 15. Chen for pediatric respiratory 2020; 16(3): 240-246. https://doi. org/10.1007/s12519-020-00345-5 16. Shen K, , Wang T, et al. Diagnosis, treat - ment, and of 2019 LA TRANSMISI\u00d3N 6. CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdA188 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 18917. Tagarro A, Epalza C, Santos M, et al. Screening and severity of Coronavirus disease 2019 (COVID-19) in children in Madrid, Spain. JAMA Pediatr 2020. Published online April 8. doi:10.1001/jamapediat - rics.2020.1346 18. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de pediatr\u00eda. Documento de manejo cl\u00ednico del paciente pedi\u00e1trico con infec - ci\u00f3n por SARS-CoV-2. Extracto del Documento de Manejo Cl\u00ednico del Ministerio de Sanidad : actu - alizaci\u00f3n, 24 de mayo de 2020. https://www.ana - lesdepediatria.org/contenidos/pdf/Recomendacio - nes_pediatricas_Covid1.pdf?2 19. Hong H, Wang Chung HT, Chen CJ. Clini - cal characteristics of Coronavirus dis - ease 2019 (COVID-19) infants and Lenge with Co - vid-19 in Pediatric Emergency Departments in J 2020 https://doi. org/10.1111/bjd.19327 . 22. Galv\u00e1n Casas CA, Catala D, Carretero Hernandez G, et al. Classification of the of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study in Spain with - matol 2020; 183(1): 71-77. doi: 10.1111/bjd.19163 23. Garc\u00eda Salido A, Leoz Gordillo I, Mart\u00ednez de Azagra Garde A, et al. Children in critical care due to severe acute respiratory syndrome Co - ronavirus 2 infection: experience in a Spanish Hospital[published online ahead of print, 2020 May 27]. Pediatr Crit Med 2020. doi:10.1097/ tratamien - to espec\u00edfico en caso de infecci\u00f3n respiratoria por sars-cov2 en pacientes pedi\u00e1tricos con enfermeda - des cr\u00f3nicas de alto riesgo y en pacientes hospitali - zados. Protocolos SEIP-AP . https://www.aeped.es/ sites/default/files/protocolo_seip_aep_secip_tra - COVID-19-research evidence summaries. 395(10239): 1741-1743. 28. Riphagen S, G\u00f3mez - kinson N, Theocharis P . 1607-1608. 29. Tullie L, Ford K, Bisharat M, et al. Gastrointestinal features in children with COVID-19: an observa - tion of varied presentation in eight to COVID-19 in previously healthy children and adolescents in New Y ork City. JAMA 2020 Jun 8; e2010374. doi: 10.1001/jama.2020.10374 31. La Marca A, Capuzzo M, T, et al. Testing for SARS-CoV-2 (COVID-19): a systematic review and de diagn \u00f3stico para CO - VID-19: clasificaci\u00f3 n, caracter \u00edsticas, ventajas y limitaciones. Grupo de Aplicaciones ICN2 1 Diagn \u00f3stico COVID-19. 33. Ministerio de Sanidad, Instituto de Salud Carlos III. Interpretaci\u00f3n de las pruebas diagn\u00f3sticas frente a SARS-CoV-2 24 de abril de 2020. Versi\u00f3n 2. https:// www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPublica/ ccayes/alertasActual/nCov-China/documentos/IN - TERPRETACION_DE_LAS_PRUEBAS.pdf 34. Poll\u00e1n a nationwide, - 2020. https://doi.org/10.1016/ S0140-6736(20)31483-5 35. Sekine T, al. The clinical and immunological features of pediatric COVID-19 pa - tients in China. Genes & Diseases 2020. Available Systematic review of COVID-19 shows in - fections in children an 368. doi: 10.1097/INF.0000000000002660 . 39. Cai J, Xu J, Lin D, et al. A case series of children with 2019 novel Coronavirus infection: clinical and epidemiological features. AM, Supino MC, Buonsenso D, et al. Lung ultrasound in children with covid-19: pre - liminary findings: on behalf of The Roman Lung Ultrasound Study Team for Pediatric Silvestro E, et al. Lung ultrasound in children FUNDADA EN 1879LA ENFERMEDAD COVID-19 EN LA INFANCIA Y ADOLESCENCIA Jos\u00e9 Luis Ruibal Francisco An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 a 18942. Armann JP , Diffloth N, Simon A, et al. Hospi - tal Admission in Children and Adolescents With COVID-19: early results from a national survey conducted by the Manejo pedi \u00e1trico en Atenci\u00f3 n primaria del COVID-19: Documento t\u00e9cnico, versi\u00f3n de 18 junio de 2020. 44. Ministerio de Sanidad. Enfermedad por coro - navirus, COVID-19: Informaci\u00f3 n cient \u00edfica- t\u00e9cnica: Documento t\u00e9cnico, actualizaci\u00f3n, de17 de abril de 2020. DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Ruibal-Francisco J.L. La enfermedad Covid-19 en la infancia y adolescencia ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 179 -189 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev10 a 189190 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA IMPACT OF COVID-19 IN THE FIELD OF ONCOLOGY Ana Collazo-Lorduy2; Virginia Calvo2; Mariano Provencio1,2 1Acad\u00e9mico Correspondiente de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a 2Departamento de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Universitario Puerta de Hierro. Majadahonda, Madrid. Instituto de Investigaci\u00f3n Puerta de Hierro-Majadahonda, Madrid. Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Resumen El brote de la nueva enfermedad de coronavirus (COVID-19) se ha convertido en la mayor amenaza para la salud p\u00fablica a nivel mundial. Los pacientes oncol\u00f3gicos presentan un riesgo elevado por su enfermedad de base, que suprime su sistema inmune; y por los efectos mielosupresores de los tratamientos que reciben. A lo largo de este art\u00edculo se desarrolla el impacto de la infecci\u00f3n COVID-19 en el campo de la Oncolog\u00eda, centr\u00e1ndonos en el diagn\u00f3stico (susceptibilidad, diagn\u00f3stico diferencial, retraso diagn\u00f3stico en la era post-COVID, sistemas de triaje); tratamiento (de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2, tratamientos quir\u00fargicos, tratamientos oncol\u00f3gicos); impacto en mortalidad e impacto emocional. Mantener la calidad asistencial en pacientes tan vulnerables como los pacientes oncol\u00f3 - gicos es un reto enorme de cara a posibles rebrotes o a momentos futuros en los que tengamos que seguir conviviendo con la infecci\u00f3n pero manteniendo est\u00e1ndares de calidad en la asistencia sanitaria. Abstract The outbreak of the new coronavirus disease (COVID-19) has become the greatest threat to public health worldwide. Oncological patients have an increased risk of infection due to disease, treatments. this article, the impact COVID-19 in vulnerable as cancer patients is a huge challenge in the face of possible outbreaks or future times when we have to face living with the infection but maintaining quality standards Pulla Departamento de Oncolog\u00eda M\u00e9dica C/ Joaqu\u00edn Rodrigo, 1 \u00b7 28222, Majadahonda \u00b7 Madrid Tlf.: +34 91 (E) An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 El brote de la nueva enfermedad de coronavirus (COVID-19) se ha convertido en la mayor amenaza para la salud p\u00fablica a nivel mundial; llegando a causar hasta 9 millones de infectados y alrededor de 475.000 muertes en el mundo hasta la fecha. La enfermedad por SARS-CoV2 se describi\u00f3 por primera vez en Wuhan, China, en Diciembre de 2019 ante un grupo de pacientes que debutaron con neumon\u00edas de etiolog\u00eda incierta (1). Posteriormente, y tras la identificaci\u00f3n, la propagaci\u00f3n del virus a nivel mundial ha sido muy r\u00e1pida causando cifras despro - porcionadas de pacientes infectados y mortalidad en muchos pa\u00edses del mundo. Los sistemas sanitarios han tenido que adaptarse en tiempos r\u00e9cord para poder hacer frente al ingente n\u00famero de pacientes infectados. Los m\u00e9dicos de distintas especialidades se han convertido en m\u00e9dicos internistas o especia -listas en enfermedades infecciosas; los hospitales han reconvertido sus quir\u00f3fanos en unidades temporales de cuidados intensivos; sus pasillos, consultas y gimnasios en plantas de hospitalizaci\u00f3n; e incluso han tenido que crearse nuevos hospitales de campa\u00f1a para poder hospitalizar a un n\u00famero creciente de pacientes infectados (2). La variabilidad cl\u00ednica de la enfermedad es enorme; desde pacientes asintom\u00e1ticos, a enfermedad leve, moderada o severa con distr\u00e9s respiratorio que precisa de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica e ingreso en Unidades de Cuidados Intensivos especializados (3). Las princi - pales estrategias han sido los tratamientos de soporte y las medidas preventivas para reducir la transmi - si\u00f3n del virus. Al comienzo de la pandemia, no exist\u00eda ning\u00fan tratamiento que hubiera demostrado ser eficaz para el tratamiento de esta enfermedad, la evidencia cient\u00edfica era pr\u00e1cticamente nula a pesar de la enorme carga asistencial de pacientes INTRODUCCI\u00d3N191 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197ingresados y los f\u00e1rmacos ten\u00edan que utilizarse sin saber los resultados esperables. Se pusieron varios ensayos cl\u00ednicos en marcha y actualmente estamos empezando a tener resultados de algunos de ellos. El uso de antivirales como lopinavir-ritonavir, usado para la infecci\u00f3n VIH; que hab\u00eda sido ampliamente empleado en nuestro pa\u00eds no ha mostrado beneficio (4). Con remdesivir se ha visto actividad in vitro y beneficio cl\u00ednico en 68% de pacientes hospitalizados con COVID-19 severo en los que se solicit\u00f3 por uso compasivo (5). El ensayo cl\u00ednico randomizado con grupo control (NCT 04257656) ha sido reciente - mente publicado. A pesar de no encontrarse diferen - cias estad\u00edsticamente significativas en beneficio cl\u00ednico, s\u00ed se ha observado una reducci\u00f3n del tiempo a la mejor\u00eda en aquellos tratados de forma temprana, que debe confirmarse en sucesivos estudios (6). Los f\u00e1rmacos antimal\u00e1ricos como el sulfato de hidroxicloroquina y el fosfato de cloroquina han demostrado ser seguros y eficaces (7), incluso con cierto sinergismo de hidroxicloroquina con azitro - micina en un estudio franc\u00e9s (8). Pero, al tratarse de series peque\u00f1as y con pocos datos sobre seguridad, su uso no puede recomendarse de manera rutinaria fuera del contexto de ensayos cl\u00ednicos. Un ensayo cl\u00ednico con Tocilizumab, un inhibidor de la IL-6, implicada en la cascada de liberaci\u00f3n de citoquinas, tambi\u00e9n ha reportado mejor\u00eda en 21 pacientes con infecci\u00f3n severa por COVID-19 (9). Investigadores de la Universidad de Oxford han comunicado recien - temente que la dexametasona reduce la mortalidad de los pacientes que requieren asistencia respira - toria; ya sea con oxigenoterapia o con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva. Estudios con otras muchas drogas prometedoras como los inhibidores de tirosin kinasa (ibrutinib), las stem cells mesenquimales o el plasma de pacientes recuperados est\u00e1n en marcha (10). Los grupos de pacientes con alto riesgo de compli - caciones son aquellos que presentan comorbili - dades: mayores de 60 a\u00f1os, enfermedades cr\u00f3nicas cardiopulmonares o diabetes, VIH; trasplantes de m\u00e9dula \u00f3sea, leucemia o linfoma, otros c\u00e1nceres en tratamiento con quimioterapia, toma cr\u00f3nica de esteroides, enfermedades autoinmunes, trasplantes de \u00f3rgano s\u00f3lido, mujeres embarazadas o en postparto inmediato (< 2 semanas), enfermedad renal cr\u00f3nica avanzada, trastornos neuromusculares, cirrosis o pacientes institucionalizados (11). Los pacientes oncol\u00f3gicos presentan un riesgo elevado por su enfermedad, que suprime su sistema inmune; y por los efectos mielosupresores de los tratamientos que reciben (11). Se trata de una poblaci\u00f3n especialmente vulnerable, por lo que el manejo de los pacientes con c\u00e1ncer en estas circuns - tancias de pandemia y crisis sanitaria supone un reto especial para los onc\u00f3logos, no solo por su situaci\u00f3n cl\u00ednica de fragilidad sino tambi\u00e9n por la naturaleza agresiva de la enfermedad oncol\u00f3gica que padecen. La clave est\u00e1 en poder individualizar cada caso y elegir con sabidur\u00eda la mejor actitud para cada paciente (12); evitando la exposici\u00f3n a riesgos innecesarios, pero sin olvidar que algunas enfermedades oncol\u00f3gicas dejadas a su evoluci\u00f3n pueden comprometer la vida de los pacientes en pocas semanas.A continuaci\u00f3n desarrollaremos el impacto de la COVID-19 en el campo de la oncolog\u00eda centr\u00e1n - donos en aspectos diversos: impacto en relaci\u00f3n al diagn\u00f3stico, tratamiento, mortalidad, impacto emocional y algunas recomendaciones para el manejo de los pacientes oncol\u00f3gicos en situaciones de pandemia. Nos centraremos principalmente en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, una de las neoplasias que m\u00e1s dificultades presenta por la afectaci\u00f3n mayoritaria - mente pulmonar de la infecci\u00f3n por coronavirus. 1.A. Susceptibilidad. Los pacientes oncol\u00f3gicos son pacientes m\u00e1s suscep - tibles a contraer la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 por dos motivos principalmente. El primer motivo son las alteraciones en su sistema inmune debidas a la enfermedad oncol\u00f3gica y a los tratamientos citot\u00f3 - xicos e inmunoter\u00e1picos que reciben (13). Adem\u00e1s, pueden tener una respuesta inmune aumentada a infecciones secundarias por la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos como los inhibidores de PD-1 o PD-L1 (14). Son, por lo general, pacientes mayores y con comorbilidades. El segundo motivo est\u00e1 relacionado con su mayor frecuencia de visitas al hospital para tratamientos, seguimientos, pruebas diagn\u00f3sticas y/o investigaciones (12). Por todo esto, hay que prestar especial atenci\u00f3n al screening ante cualquier s\u00edntoma sospechoso para iniciar el despistaje de COVID-19 con la realizaci\u00f3n de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). Se recomienda una toma con un hisopo de nasofaringe y an\u00e1lisis por PCR. Pueden existir falsos negativos en pacientes con infecci\u00f3n reciente o debido a la toma inadecuada de la muestra. En teor\u00eda, lo m\u00e1s rentable es el an\u00e1lisis de las dos fosas nasales, y seguir la normativa de la OMS en las medidas de transporte y conservaci\u00f3n (15). Lo ideal ser\u00eda conocer la carga viral y con ello tener una idea del pron\u00f3stico pues se ha visto que en casos graves la carga viral es 60 veces m\u00e1s alta que en otros evolutivamente menos graves (16) . 1.B. Diagn\u00f3stico diferencial. La mayor\u00eda de los pacientes van a ser asintom\u00e1ticos, un 14-24% van a desarrollar neumonitis y un 5% van a desarrollar distr\u00e9s respiratorio y requerir ingreso en Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) (17) . En todo caso hay un predominio de los s\u00edntomas respiratorios, siendo la tos el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente en el 86% de los casos, asociada o no a fiebre, as\u00ed como, a sensaci\u00f3n de dificultad respiratoria. Estos s\u00edntomas son muy similares a los que ya per s\u00e9 presenta el paciente oncol\u00f3gico con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, por lo que la primera dificultad va a ser diferenciar y diagnosticar entre s\u00edntomas de una y otra enfermedad, m\u00e1s a\u00fan en los casos sin fiebre. Es cierto que otros s\u00edntomas presentes y no habituales en el contexto del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (18) pueden ayudar a hacer el diagn\u00f3s -1. IMPACTO DE LA INFECCI\u00d3N COVID-19 EN EL DIAGN\u00d3STICO DE PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS192 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197tico diferencial como son la diarrea (27%) u otros s\u00edntomas digestivos, la cefalea, la anosmia o la ageusia entre otros (19). La astenia tambi\u00e9n puede ser un s\u00edntoma a incluir en el diagn\u00f3stico diferencial puesto que es muy habitual en la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 y es un s\u00edntoma muy frecuente con el que conviven un porcentaje elevado de los pacientes oncol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n aparecen dificultades en el diagn\u00f3stico diferencial radiol\u00f3gico, principalmente en pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y tratamiento activo; ya que la infecci\u00f3n COVID-19 puede simular cuadros de toxicidad por inmunoterapia. De un 3 a un 6% de pacientes que reciben inmunoterapia pueden desarrollar neumonitis inmunorrelacionada, lo que plantea el diagn\u00f3stico diferencial con la infecci\u00f3n por COVID-19 (20). En general, en la infecci\u00f3n COVID-19, la radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax puede ser normal o mostrar un patr\u00f3n de opacidades multifo - cales bilaterales. El rasgo m\u00e1s representativo de esta enfermedad es la distribuci\u00f3n bilateral en vidrio deslustrado que est\u00e1 presente entre el 57 y el 98% de los pacientes (21).Tambi\u00e9n pueden existir patrones de consolidaci\u00f3n, como primera presentaci\u00f3n o como evoluci\u00f3n del vidrio deslustrado y esto debe alertar de una peor evoluci\u00f3n (22). Estos patrones tienden a ser bilaterales y de distribuci\u00f3n perif\u00e9rica (23). Cada vez se reportan m\u00e1s casos con presentaciones diferentes que conviene conocer (24). Por ejemplo el patr\u00f3n reticular por infiltraci\u00f3n linfoc\u00edtica intersticial, con presencia de innumerables peque\u00f1as opacidades (25) as\u00ed como otros patrones de \"crazy paving\" , que se presentan como entramados reticulares superpuestos al vidrio deslustrado . Este patr\u00f3n pueden presen - tarlo otras m\u00faltiples infecci\u00f3n mycoplasma, no invasivo, proteinosis alveolar, sarcoidosis o neumonitis por RT. Tambi\u00e9n en la infecci\u00f3n COVID-19 pueden aparecer alteraciones pleurales, adenopat\u00edas o derrame peric\u00e1rdico como en pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n avanzado. En las alteraciones pulmonares intersticiales que presentan los pacientes que reciben inhibidores de tirosinquinasa (ITK) tambi\u00e9n hay que prestar atenci\u00f3n al diagn\u00f3stico diferencial. La incidencia de afectaci\u00f3n pulmonar por ITK var\u00eda del 2 al 6% aunque hay publicaciones que sugieren una incidencia mayor, con tasas de mortalidad del 0-19% con variaciones \u00e9tnicas (26). La incidencia de afectaci\u00f3n pulmonar en pacientes con ALK traslocado y tratamiento con ITK, est\u00e1 en torno al 8% en el estudio J-ALEX en pacientes asi\u00e1ticos, mientras que en el estudio ALEX en pacientes no asi\u00e1ticos es del 1% (27, 28). La afecta - ci\u00f3n suele ser una neumon\u00eda organizada con buena respuesta a corticoides. Puede ocurrir en cualquier momento de la evoluci\u00f3n desde el inicio de los inhibi - dores de tirosinquinasa, lo que no ayuda al diagn\u00f3s - tico diferencial; excepto en el caso de brigatinib en que puede aparecer toxicidad precoz en los primeros 7 d\u00edas del tratamiento (29, 30). Algunos estudios asocian la toxicidad pulmonar a disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n renal, edad m\u00e1s avanzada o antecedentes de derrame pleural y pacientes fumadores (31). La incidencia global de neumonitis en pacientes con ITK-EGFR es del 1,12%, siendo mayor en la poblaci\u00f3n japonesa. Con osimer -tinib se ha reportado una incidencia de toxicidad intersticial pulmonar de 1-2,37%. Muchos f\u00e1rmacos pueden presentar la toxicidad en fases tempranas, antes de desarrollar s\u00edntomas (32). 1.C. Retraso diagn\u00f3stico de enfermedades oncol\u00f3 - gicas: situaci\u00f3n post-COVID-19. El retraso diagn\u00f3stico en pacientes con s\u00edntomas de enfermedad oncol\u00f3gica que no consultan por miedo a contraer la infecci\u00f3n en sus visitas al hospital puede tener un impacto negativo en el manejo y la supervivencia de pacientes. \u00c9stos se presentan a nuestra consulta con una enfermedad m\u00e1s avanzada; con menos posibilidades de tratamientos quir\u00far - gicos curativos y peor estado general, lo que va a repercutir negativamente en el tratamiento, evoluci\u00f3n y consiguiente supervivencia. Seg\u00fan un modelo publicado recientemente (33); en c\u00e1ncer de pulm\u00f3n un retraso de 6 meses en una cirug\u00eda y en el segmento de edad de presentaci\u00f3n habitual, entre 60-69 a\u00f1os, en estadio I provocar\u00eda una reducci\u00f3n de supervi - vencia estimada del 27%, si el enfermo se encontrara en estadio II la reducci\u00f3n es del 33,7% y del 28,9% si se encuentra en estadio III. 1.D. Manejo. Sistemas de triaje. Es fundamental limitar la exposici\u00f3n de los pacientes infectados a otros pacientes que reciben tratamiento en hospital de d\u00eda. Por eso se han establecido protocolos de triaje y toma de temperatura antes de que los pacientes entren a salas de tratamiento como el hospital de d\u00eda (11). De esta manera se intenta garantizar que haya zonas libres de coronavirus para que los pacientes vulnerables sean sometidos al menor riesgo posible de infecci\u00f3n. 2.A. Tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2. El tratamiento en pacientes con c\u00e1ncer no difiere del de la poblaci\u00f3n general o del de otros pacientes inmuno - comprometidos. Se recomienda el uso de antibi\u00f3 - ticos, antivirales, corticoides y f\u00e1rmacos inhibi - dores de las interleukinas implicadas en la cascada inflamatoria en funci\u00f3n de la gravedad, al igual que en la poblaci\u00f3n general. El principal problema de los pacientes oncol\u00f3gicos radica en que pueden presentar cursos cl\u00ednicos m\u00e1s graves de la infecci\u00f3n y su acceso a maniobras agresivas de soporte como la estancia en UCI o la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica est\u00e1 limitada por el pron\u00f3stico de la enfermedad oncol\u00f3 - gica de base. Adem\u00e1s, durante la pandemia todos los recursos hospitalarios est\u00e1n centrados en la atenci\u00f3n de pacientes infectados por coronavirus, lo que puede repercutir negativamente en la asistencia priori - taria oncol\u00f3gica de los pacientes. Se necesitan m\u00e1s estudios individualizados sobre el tratamiento de la COVID-19 en pacientes con c\u00e1ncer. Liang y colabo -2. IMPACTO DE LA INFECCI\u00d3N COVID-19 EN EL TRATAMIENTO DE PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS193 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197radores, en una de las series m\u00e1s grandes de pacientes (1590), describen c\u00f3mo los resultados de la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 pueden variar entre pacientes sin y con c\u00e1ncer (34). Por todo esto, en una situaci\u00f3n de pandemia como esta, son los onc\u00f3logos los que tienen que evaluar el balance beneficio-riesgo entre el riesgo de morbi-mortalidad por COVID-19 y el beneficio- riesgo esperable de los tratamientos oncol\u00f3gicos. 2.B. Tratamientos quir\u00fargicos. Existen datos de pacientes asintom\u00e1ticos, sometidos a cirug\u00eda electiva durante el periodo de incuba - ci\u00f3n de COVID-19, que desarrollaron s\u00edntomas despu\u00e9s de la cirug\u00eda y fueron diagnosticados en ese momento de infecci\u00f3n por COVID-19 mediante PCR. Los pacientes fueron sometidas a distintos procedimientos quir\u00fargicos en funci\u00f3n del nivel de complejidad, estando en nivel 3 aquellos con moderado riesgo y dificultad t\u00e9cnica. En este nivel se encontraban el 58,8% de los pacientes y entre ellos tres toracoscopias con lobectom\u00eda. Quince de los 34 pacientes (un 44%) requirieron ingreso en UCI; un porcentaje mucho mayor que aquellos pacientes con infecci\u00f3n por COVID-19 no sometidos a cirug\u00eda que suele estar alrededor del 26%. Los procedimientos quir\u00fargicos por tanto pueden acelerar y exacerbar la progresi\u00f3n de la enfermedad por COVID-19. Fallecieron un 20,6% de los pacientes sometidos a cirug\u00edas, una mortalidad mucho m\u00e1s alta de lo esperable en estos procedimientos (lobectom\u00edas, nivel 3) , que suele estar en torno al 2,3% (35). Es fundamental establecer un diagn\u00f3stico previo de infecci\u00f3n por COVID-19 y en caso de positividad, un per\u00edodo de cuarentena antes de proceder a una cirug\u00eda electiva de este tipo. 2.C. Tratamientos oncol\u00f3gicos. Si se confirma el diagn\u00f3stico por COVID-19, el tratamiento oncol\u00f3gico debe retrasarse en la medida de lo posible hasta la recuperaci\u00f3n de la complicaci\u00f3n infecciosa. A pesar de que las tasas de fatalidad son m\u00e1s altas en pacientes con comorbilidades, entre ellas c\u00e1ncer (36), en muchos pacientes oncol\u00f3gicos el posible beneficio en supervivencia de los tratamientos citot\u00f3xicos/ inmunoter\u00e1picos/terapias dirigidas a\u00fan compensa los riesgos de muerte por COVID-19. Algunas considera - ciones a tener en cuenta para minimizar este riesgo en la administraci\u00f3n de tratamientos oncol\u00f3gicos son: Screening de pacientes y m\u00e9dicos para evitar que los pacientes entren en hospitales de d\u00eda juntos, para minimizar el riesgo de contacto y de infecci\u00f3n Convertir tratamientos intravenosos en orales Reducir la duraci\u00f3n de los esquemas de radiote - rapia con t\u00e9cnicas de hiperfraccionamiento Parar o reducir la frecuencia de los tratamientos de mantenimiento Espaciar los tratamientos de consolidaci\u00f3n como el Durvalumab de cada 2 semanas a cada 4 semanas (37) La prioridad del tratamiento oncol\u00f3gico depender\u00e1 tambi\u00e9n de los escenarios de pandemia en que nos encontremos: Para sistemas sanitarios con buen funciona - miento, que esperan casos pero sin casos confir - mados deben continuarse la mayor\u00eda de los tratamientos, postponiendo exclusivamente aquellos en los que el retraso en el tratamiento no afecte en los resultados como los carcinomas de c\u00e9lulas basales o los tumores de pr\u00f3stata de bajo riesgo. Cuando los casos de COVID-19 empiezan a aumentar, hay que priorizar tratamientos benefi - ciosos; teniendo en cuenta que el retraso en el tratamiento puede afectar negativamente sobre los resultados de supervivencia en c\u00e1ncer de cabeza y cuello (38), c\u00e1ncer colorrectal, c\u00e1ncer de mama (39) y en todas las patolog\u00edas. En escenarios con limitaciones severas de recursos, s\u00f3lo se podr\u00e1n tratar las emergencias oncol\u00f3gicas con un alto riesgo de mortalidad (leucemias agudas) o morbilidad (compre - si\u00f3n medular). Si el sistema posteriormente lo permite, se ampliar\u00e1 el tratamiento a aquellas enfermedades con intenci\u00f3n curativa y altas tasas de \u00e9xito (37). Seg\u00fan algunos estudios el c\u00e1ncer se asocia a un riesgo incrementado de muerte o de admisi\u00f3n en unidades de cuidados intensivos; aunque la interpretaci\u00f3n de estos resultados est\u00e1 limitada por el peque\u00f1o tama\u00f1o muestral, por ejemplo, en el estudio de Liang y colaboradores s\u00f3lo hab\u00eda 18 pacientes con c\u00e1ncer de 1590 pacientes (34). De estos 18, el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n fue el m\u00e1s frecuentemente identificado (28%, 5/18). 4 de los diecis\u00e9is de los que se conoc\u00eda su tratamiento (25%) hab\u00edan recibido tratamiento con quimioterapia o cirug\u00eda en el mes previo y los otros doce (75%) estaban en seguimiento rutinario. Los pacientes con c\u00e1ncer eran m\u00e1s mayores (mediana de edad de 63,1 a\u00f1os vs 48,7), fumadores (22% vs 7%) y ten\u00edan una mayor afectaci\u00f3n en la TC basal. Tuvieron mayor riesgo de eventos graves, ingresos en UCI y ventila - ci\u00f3n asistida (39 % vs 8%). Fueron de mayor gravedad los que recibieron quimioterapia. El desarrollo de un patr\u00f3n radiol\u00f3gico de consolidaci\u00f3n y que el \u00faltimo tratamiento fuese antes de los 14 d\u00edas de su ingreso fueron factores de alto riesgo para el desarrollo de eventos graves amenazantes para la vida (40). En un estudio espa\u00f1ol realizado en el Hospital Infanta Leonor, se observ\u00f3 un incremento de mortalidad en los pacientes con COVID-19 y c\u00e1ncer de pulm\u00f3n alcanz\u00e1ndose cifras de mortalidad de hasta un 52,3% 3. IMPACTO DE LA INFECCI\u00d3N COVID-19 EN LA MORTALIDAD DE PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS194 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197(41). Estos datos no concuerdan con los resultados del estudio de Liang et al, y estas diferencias pueden deberse a que en la serie china la mayor\u00eda de los pacientes eran supervivientes de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y en el estudio espa\u00f1ol la mayor\u00eda de los pacientes ten\u00edan enfermedad activa y estaban recibiendo tratamiento. En un estudio retrospectivo llevado a cabo en nuestro centro se objetiv\u00f3 una mortalidad de un 25% en los pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y COVID-19, similar a la objetivada en otras series como la del Memorial Sloan Group (24%) e inferior a la del registro de pacientes con COVID-19 y enferme - dades tor\u00e1cicas (Teravolt) (42) Adem\u00e1s de las neoplasias y los tratamientos citot\u00f3 - xicos, la infecci\u00f3n por COVID-19, en s\u00ed misma, tambi\u00e9n produce linfopenia. Por tanto, si los pacientes con c\u00e1ncer en tratamiento activo con quimioterapia (que produce linfopenia) contraen el coronavirus pueden desarrollar una linfopenia severa que impacte en las altas tasas de mortalidad. Los f\u00e1rmacos mielosupresores que producen linfopenia con m\u00e1s fludarabina y taxanos. La linfopenia tambi\u00e9n descrita con los inhibidores de m-TOR, inhibidores de tirosinquinasa contra el receptor del factor de crecimiento derivado del endotelio vascular (VEGFR) y con las combina - ciones de quimio e inmunoterapia (11). El mayor factor de riesgo para los pacientes con c\u00e1ncer durante la pandemia de COVID-19 es su incapacidad para recibir el soporte m\u00e9dico necesario (43) en escenarios de priorizaci\u00f3n de los recursos sanitarios. El retraso diagn\u00f3stico en enfermedades oncol\u00f3 - gicas ya mencionado previamente por miedo de los pacientes a acudir al hospital; o por colapso del sistema sanitario en la agilidad de las pruebas que precisan los pacientes oncol\u00f3gicos, tambi\u00e9n puede suponer un aumento en la mortalidad o un deterioro en la supervivencia. La mayor\u00eda de los pacientes oncol\u00f3gicos con los que hemos tratado en nuestro Servicio han vivido esta pandemia con un miedo atroz a la infecci\u00f3n, lo que ha contribuido a que aplicaran unas estrictas medidas de aislamiento. El principal miedo era contraer la infecci\u00f3n y no tener acceso a medidas invasivas de soporte dado el colapso del sistema sanitario al que se ha visto sometido nuestro pa\u00eds; y sobre todo algunas comunidades aut\u00f3nomas, como la Comunidad de Madrid. Desde el punto de vista de los onc\u00f3logos, muchos han tenido que abandonar su labor asistencial habitual para atender a los pacientes infectados por coronavirus en las plantas de hospitalizaci\u00f3n durante la pandemia. En una entrevista realizada a 1257 profesionales de la salud en China, una proporci\u00f3n considerable reportaba s\u00edntomas de depresi\u00f3n (50,4%); ansiedad (44,6%) e insomnio (34%). Las enfermeras, de sexo femenino y que estaban atendiendo en la l\u00ednea de batalla en Wuhan reportaron casos m\u00e1s severos que otros profesio - nales (44). Aunque a\u00fan no tenemos datos concluyentes de nuestro pa\u00eds; en China se hizo un an\u00e1lisis del burnout entre onc\u00f3logos que ten\u00edan que estar en la \u00a8l\u00ednea de batalla\" frente a aquellos que continuaban su labor asistencial; encontr\u00e1ndose una mayor frecuencia de burnout entre los onc\u00f3logos que continuaban en Oncolog\u00eda (45). Esto es sorprendente ya que las tasas de burnout entre profesionales de la salud atendiendo a pacientes infectados por coronavirus en primera l\u00ednea son muy altas; y puede dar una idea de la dificultad del manejo y las tomas de decisiones habituales en el paciente oncol\u00f3gico. Los pacientes con c\u00e1ncer requieren diagn\u00f3stico, evaluaci\u00f3n y tratamiento a tiempo incluso durante momentos de pandemia. Hay que considerar que los pacientes con c\u00e1ncer est\u00e1n inmunocomprome - tidos y presentan riesgo elevado de complicaciones serias asociadas a COVID-19 (admisi\u00f3n en Cuidados Intensivos, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o muerte). Por todo esto hacen falta enfoques pragm\u00e1 - ticos para enfrentar los desaf\u00edos del tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer, sin poner en peligro su atenci\u00f3n (10). Las sociedades de oncolog\u00eda: Sociedad Europea de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (ESMO), Sociedad Americana de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (NCCN), Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM) y muchas otras han desarrollado gu\u00edas cl\u00ednicas para minimizar los efectos negativos de la pandemia en el diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes con c\u00e1ncer(46, 47, 48). La mayor\u00eda de estas gu\u00edas categorizan los pacientes en distintas prioridades (alta, media o baja) seg\u00fan los criterios elaborados por Ontario para planificar el tratamiento (49). En la prioridad A o alta se encuadran los pacientes con tumores r\u00e1pidamente progresivos con alto riesgo de mortalidad (sistema nervioso central, leucemias, linfomas); las urgencias quir\u00fargicas o de radioterapia (s\u00edndrome de vena cava superior, compresi\u00f3n medular, fracturas...); los tratamientos curativos (cabeza y cuello, canal anal); motivo agudo de hospitalizaci\u00f3n (disnea, delirio, sepsis, problemas metab\u00f3licos). En la prioridad B se encuadran los tumores estables que requieren tratamiento adyuvante o neoadyuvante; evaluaciones de toxicidad y tratamientos paliativos con mejor\u00edas en supervivencia. En la prioridad C se encontrar\u00edan los tratamientos paliativos sin impacto en la supervivencia, screening o consultas de consejo gen\u00e9tico. Aunque las gu\u00edas cl\u00ednicas pueden orientar a los onc\u00f3logos en el manejo de los pacientes, tambi\u00e9n 4. IMPACTO EMOCIONAL DEL COVID-19 EN LOS PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS Y EN LOS ONC\u00d3LOGOS5. GU\u00cdAS O RECOMENDACIONES PARA EL MANEJO DE LOS PACIENTES ONCOL\u00d3GICOS EN SITUACI\u00d3N DE PANDEMIA195 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 197pueden generar problemas incluso legales debido a la escasez de datos con los que se est\u00e1n elaborando. Muchas de ellas se basan m\u00e1s en el sentido com\u00fan que en datos objetivos para marcar el modo de actuaci\u00f3n. Hay muchos aspectos a tener en cuenta antes de tomar una decisi\u00f3n de tratamiento ante un determinado paciente: no s\u00f3lo las caracter\u00eds - ticas cl\u00ednicas y de la enfermedad sino tambi\u00e9n la incidencia de infecci\u00f3n, estructura sanitaria e incluso caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n local. Toda esta informaci\u00f3n dif\u00edcilmente podr\u00e1 enmarcarse dentro de un mismo algoritmo de tratamiento. Debemos prestar especial atenci\u00f3n a conocer realmente bien la situaci\u00f3n de cada paciente as\u00ed como sus circunstancias de riesgo espec\u00edfico y debe pensarse m\u00e1s en c\u00f3mo convivir con la infecci\u00f3n sin bajar los est\u00e1ndares de calidad de la atenci\u00f3n al paciente oncol\u00f3gico. Lo prioritario es la individua - lizaci\u00f3n de cada caso teniendo en cuenta todas las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, de la enfermedad y el riesgo individualizado de infecci\u00f3n en casa caso. Las consultas telef\u00f3nicas han sido una herramienta de much\u00edsima utilidad durante estos meses de pandemia tanto en pacientes en seguimiento cl\u00ednico sin evidencia de enfermedad, como en aquellos en los que el riesgo de acudir al hospital sobrepasaba el beneficio obtenido con el tratamiento previsto. No obstante, y ya volviendo a una situaci\u00f3n de \"relativa normalidad\" , debemos tener en cuenta que la atenci\u00f3n m\u00e9dico-paciente presencial ha sido y seguir\u00e1 siendo la clave de una buena atenci\u00f3n m\u00e9dica; y, sobre todo, en especialidades como la oncolog\u00eda en la que hay muchas informaciones delicadas que no deber\u00edan transmitirse v\u00eda telef\u00f3 - nica a no ser que fuera estrictamente necesario por el alto riesgo de contagio. El acceso telef\u00f3nico a los pacientes tanto en tratamiento activo/seguimiento o cuidados paliativos es fundamental para asegurar la asistencia y limitar las visitas al hospital cuando no sea necesario para limitar el riesgo de infecci\u00f3n. Adem\u00e1s, permite ayudar a mantener el bienestar emocional de nuestros pacientes, en una situaci\u00f3n en la que el funcionamiento de los sistemas de soporte psicosocial son m\u00e1s importantes que nunca. Estos retos han requerido soluciones en tiempo real como la implementaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, cambios en la prestaci\u00f3n de la asistencia sanitaria y evitar la redundancia para proteger tambi\u00e9n a los profesionales sanitarios. Por ejemplo, los equipos de Cuidados Paliativos han tenido que adaptarse r\u00e1pidamente para poder continuar prestando atenci\u00f3n sanitaria al colectivo de pacientes en situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas (50). La pandemia por COVID-19 ha colapsado la capacidad de nuestro sistema sanitario y de otros muchos en todo el mundo, produciendo un impacto importante en los pacientes oncol\u00f3gicos en el diagn\u00f3stico, tratamiento, mortalidad, e impacto emocional. En los pacientes oncol\u00f3gicos el balance beneficio-riesgo del posible retraso de tratamientos oncol\u00f3gicos frente al esperable beneficio potencial de los tratamientos debe individualizarse en cada caso. Adem\u00e1s, conviene reconocer r\u00e1pidamente los cambios en el contexto local que pueden ser r\u00e1pidos e impactar en nuestra toma de decisiones. No debemos olvidar la importancia de la asistencia sanitaria e intentar minimizar todos los da\u00f1os colaterales (retrasos diagn\u00f3sticos, retrasos en cirug\u00edas electivas) de cara a la planificaci\u00f3n de la vuelta a la normalidad; en la que la calidad asisten - cial debe mantenerse. 1. Lu H, Stratton CW , and the miracle. J Med Virol 2020; 92(4):401-402. 2. Griffin KM, Karas MG, Ivascu NS, et al. Hospital Preparedness for COVID-19: A Practical Guide from a Critical Care Perspective. Am J Respir Crit Care Med 2020; 201(11):1337-1344. 3. Huang C, Wang Y , Li X et al. Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China. Lancet 2020; 395(10223):497-506. 4. Cao B, Wang Y , Wen D et al. A Trial of Lopinavir- Ritonavir in Adults Hospitalized with 2020; 382(19):1787-1799. 5. Grein J, Ohmagari N, Shin D et al. Compassionate Use of Remdesivir for Patients with Severe Co - vid-19. N Engl J Med 2020; 382(24):2327-2336. 6. Wang Y , Zhang D, Du G et al. Remdesivir 2020; Gao J, Tian Z, Y ang X. Breakthrough: Chloro - quine phosphate has a treatment of Nat 20(5):269-270. 10. Gosain R, Abdou Y , Singh A et al. COVID-19 and Cancer: a Comprehensive Review. Curr Oncol Rep 2020; 22(5):53. 11. Patel R, Park J, Shah A, et al. COVID-19 and Can - cer Patients. Cancer Med J 2020; 3(1):40-48. 12. Cannizzaro R, Covid-19 and cancer pa - tients: Choosing wisely is the key. Dig Liver Dis 2020; 52(6):595-596. 13. Xia Y , Jin R, Zhao J et al. Risk of COVID-19 for patients with cancer. Lancet Oncol 2020; 21(4):e180. DP al. Clini - cal impact of COVID-19 on patients with can - cer (CCC19): a cohort study. Lancet 2020; 395(10241):1907-1918.6. CONCLUSI\u00d3NBIBLIOGRAF\u00cdA196 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 19715. WHO. Laboratory testing for 2019 novel coronavi - rus (2019-nCoV) in suspected human cases. 2020. 20200117 13,2020). 16. Liu Y , Y an L-M, Wan L et al. Viral dynamics in mild and severe cases of COVID-19. Lancet Infect Dis 2020; 20(6):656-657. 17. Y ang X, Yu Y , Xu J et al. Clinical course and out - comes of critically E, Rodr\u00edguez-Abreu D et Lung cancer in Spain: information from the Thoracic Transl Lung Cancer Res 2019; 8(4):461-475. 19. Chen N, Zhou M, Dong X et al. Epidemiological and clinical characteristics of 99 cases of 2019 nov - el coronavirus pneumonia in Wuhan, China: a de - scriptive study. 395(10223):507-513. K, Naidoo 21. Li K, Wu J, F et al. The Clinical and Chest CT Features Associated With Pneumonia. Invest Radiol 2020; 55(6):327-331. 22. Wu J, Wu W al. Chest CT Findings in Patients J Roentgenol 2020; 214(5):1072-1077. 24. Kay F, Abbara S. The many of COVID-19 SPECTRUM OF IMAGING MANIFESTATIONS. Radiology: Cardiothoracic Imaging 2020. Mar 23. 2020.https://doi.org/10.1148/ryct 2020200152. 25. Shi H, Han X, Jiang N et al. Radiological findings from 81 patients with COVID-19 pneumonia Suh CH, Kim KW , J et al. The incidence of advanced Hida Nokihara 390(10089):29-39. 28. Peters S, Camidge DR, Shaw in LA, Langer CJ et - and safety of brigatinib in ALK-rearranged non-small-cell stitial Lung Disease Associated With Crizotinib in Patients With Advanced 18(5):472-479. 32. Terbuch A, Tiu C, Moreno Candilejo I et al. Radio - logical patterns of A, Jones M, Broggio J, et al. Collate - ral damage: the impact Liang W al. Cancer patients nationwide analysis in China. Lancet Oncol 2020; 21(3):335-337. 35. Lei S, Jiang F, Su W Clinical characteristics and outcomes of patients undergoing 21:100331. 36. Wu Im - portant Lessons Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of 72 314 Cases From the Chine - se Center for Disease Control and Prevention. JAMA 2020. doi:10.1001/jama.2020.2648. 37. Hanna TP , Evans GA, Booth CM. Cancer, CO - VID-19 and the precautionary principle: priori - Rev Clin 17(5):268-270. 38. Chen Z, King W , Pearcey R et al. The relationship between waiting time for radiotherapy and clini - cal outcomes: a systematic 39. al. The relation - ship between time to initiation of adjuvant che - motherapy and survival in Treat 2016; 160(1):17-28. F, Xie L al. Clinical characteris - tics of COVID-19-infected cancer patients: a re - trospective case study within Wuhan, China. 2020; 31(7):894-901. 41. Rogado J, Pangua C, Serrano-Montero G al. Covid-19 and cancer: greater rate? Lung with malignan - study. Lancet Oncol 2020; 21(7):914-922. 43. Wang H, Zhang L. Risk of COVID-19 for patients with cancer. Lancet Oncol 2020; 21(4):e181. 44. Lai J, Ma S, Wang Y et al. Factors Associated With Mental Health Outcomes Among Health Care Workers Exposed to Coronavirus Disease 2019. JAMA Netw Open 2020; 3(3):e203976. 45. Wu Y , Wang J, Luo C et al. A Comparison of Burnout Frequency Among Oncology Physi - Usual Wards 2020.197 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879IMPACTO DEL COVID-19 EN EL CAMPO DE LA ONCOLOG\u00cdA Mariano Provencio Pulla An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 a 19747. NCCN. Coronavirus disease 2019 (COVID-19) resources for community. https:// www.esmo. org/covid-19-and-cancer 2020. 49. Cancer Barriers to Assessment and Treatment of COVID-19 Positive Patients at the End of Life. J Palliat Med 2020. doi:10.1089/jpm.2020.0190. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Provencio-Pulla M. Impacto del Covid-19 en el campo de la oncolog\u00eda ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 190 -197 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev11DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. a 197198 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19 EN NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER EN MADRID Luis Madero L\u00f3pez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 a 201Resumen Aunque los ni\u00f1os con c\u00e1ncer se consideran una poblaci\u00f3n de alto riesgo de infecci\u00f3n por COVID-19, los datos disponibles siguen siendo escasos. Presentamos a los 15 pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos infectados por COVID-19 en Madrid hasta la fecha, en el centro de la pandemia. Todos los pacientes presentaron enfermedad asintom\u00e1tica o leve a moderada; s\u00f3lo dos requirieron oxigenoterapia. Todos los pacientes tuvieron evoluci\u00f3n favorable. La prevalencia de la infecci\u00f3n por COVID-19 entre los ni\u00f1os con c\u00e1ncer en Madrid es del 1,3%. Aunque esta poblaci\u00f3n de pacientes se trata como de alto riesgo, las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas parecen m\u00e1s leves y el pron\u00f3stico mejor que en la poblaci\u00f3n adulta. Abstract Although children with cancer are considered high-risk available present all 15 pediatric oncology patients infected with COVID-19 in Madrid to date, at the center of the pandemic. All patients presented among 2; Children with cancer; Madrid. Autor para la correspondencia Luis Madero L\u00f3pez Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas Av. Men\u00e9ndez Pelayo, 65 \u00b7 28009 Madrid Tlf.: +34 Madero2 1 Unidad de OncoGen\u00f3mica, Servicio de Oncolog\u00eda, Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid. 2 Servicio de Oncologia y Trasplante Hematopoy\u00e9ticoINFECCI\u00d3N POR COVID-19 EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES CON C\u00c1NCER EN MADRID COVID-19 INFECCTION IN CHILDREN AND ADOLESCENT WITH CANCER IN MADRID An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 LLA: Leucemia linfobl\u00e1stica aguda. HSCT: Trasplante de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas. La infecci\u00f3n por el virus del SARS-CoV-2 (COVID- 19) se describi\u00f3 por primera vez en Wuhan (China) en diciembre de 2019. Desde entonces, se ha expandido por todo el mundo, convirti\u00e9ndose en una emergencia sanitaria mundial. Aunque el conocimiento sobre el impacto de COVID-19 en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica sigue siendo escaso, parece claro que la incidencia es notablemente menor que en la poblaci\u00f3n adulta (1, 2). Los ni\u00f1os (18 a\u00f1os) han representado hasta ahora entre el 1% y el 5% de los casos diagnosticados de COVID-19 (3). En un estudio inicial realizado en Madrid estimaba que era del 0,8% (4). Aunque los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer son considerados como poblaci\u00f3n de alto riesgo, los datos que se refieren espec\u00edficamente a esta poblacion son todav\u00eda muy limitados (3, 5). Presentamos una serie con todos los ni\u00f1os con cancer infectados con COVID-19 en Madrid hasta el 15 de Abril, con el fin de proporcionar datos epidemio - l\u00f3gicos actualizados para esta poblaci\u00f3n, as\u00ed como describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de los mismos. Todos los pacientes con cancer infantil infectados con COVID-19 en Madrid fueron identificados ,contac - tando con los cuatro hospitales que trataron a ni\u00f1os con cancer durante la pandemia. Se incluyeron los ni\u00f1os/adolescentes con c\u00e1ncer de 0 a 18 a\u00f1os, con infecci\u00f3n comprobada por COVID-19. Se incluyeron \u00cdNDICE DE ABREVIATURAS INTRODUCCI\u00d3N PACIENTES Y M\u00c9TODOSREVISI\u00d3N199 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879COVID-19 EN NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER EN MADRID Luis Madero L\u00f3pez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 a 201los pacientes diagnosticados hasta el 15/Abril/2020; se revisaron todas las historias cl\u00ednicas de los pacientes incluidos, recogiendose los datos cl\u00ednicos, de laboratorio asi como las pruebas de imagen. Se obtuvo la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica . El numero total de pacientes con cancer infantil en la regi\u00f3n de Madrid en el intervalo 2015-2019 fue estimado con datos del REGISTRO DE TUMORES DE MADRID \"RTMAD\" (6 ) Descripcion de los casos Se incluyeron los quince pacientes identificados. Dado que el n\u00famero total estimado de pacientes de cancer infantil/adolescencia en la regi\u00f3n de Madrid es de 1140, observamos una tasa de infecci\u00f3n por COVID-19 del 1,3% en esta poblaci\u00f3n de pacientes durante los dos primeros meses de la pandemia. Las principales caracter\u00edsticas de los pacientes se muestran en la Tabla 1. La edad media fue de 10,6 a\u00f1os (rango 0,6-18,6), con 1 ni\u00f1a y 14 ni\u00f1os. Enfermedad de base El tipo de c\u00e1ncer inclu\u00eda neoplasias hematol\u00f3gicas (73%, 11/15) y tumores s\u00f3lidos (27%, 4). Cuatro pacientes (27%) hab\u00edan recibido un trasplante de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas (HSCT), con un intervalo de tiempo medio hasta la infecci\u00f3n por COVID-19 de 209 d\u00edas (rango 113-749). Entre los pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas, un paciente con leucemia linfobl\u00e1stica aguda-T (LLA-T), hab\u00eda sufrido una reca\u00edda de la enfermedad en el momento de la infecci\u00f3n, y un paciente con linfoma no Hodgkin (LNH) estaba sometido a un tratamiento de inducci\u00f3n. Todos los dem\u00e1s pacientes estaban en remisi\u00f3n completa, en terapia de mantenimiento o fuera de tratamiento. Por el contrario, todos los pacientes con tumores s\u00f3lidos estaban recibiendo tratamiento para la enfermedad refractaria/recidiva. La mayor\u00eda de los pacientes (60%, 9) hab\u00edan recibido quimioterapia en los 15 d\u00edas anteriores a la infecci\u00f3n por COVID-19. La quimioterapia tuvo que ser interrumpida o retrasada en el 40% (6) de los pacientes. Infecci\u00f3n por COVID-19 Siete (47%) pacientes fueron hospitalizados debido a la infecci\u00f3n por COVID-19, 4 (27%) ya estaban hospitalizados (infecci\u00f3n nosocomial), y 4 (27%) fueron atendidos de forma ambulatoria. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron fiebre (67%, 10) y tos (40%, 6). Dos pacientes estaban asintom\u00e1ticos (se realiz\u00f3 una PCR seg\u00fan el protocolo del centro de tratamiento). Se realiz\u00f3 una radiograf\u00eda de t\u00f3rax en la mayor\u00eda de los pacientes (93%, 14/15), con hallazgos patol\u00f3 - gicos y neumon\u00eda (50%, 4/8). Entre los resultados de laboratorio m\u00e1s notables cabe mencionar: prueba PCR positiva de SARS-CoV-2 en todos los pacientes; la mediana del recuento de gl\u00f3bulos blancos en el momento del diagn\u00f3s - tico fue de 3195 (90-10690),la mediana del recuento de linfocitos fue de 580 (0-6310); y la mediana del d\u00edmero D fue de 291 ng/mL (0,7-2620). El tratamiento de la infecci\u00f3n fue bastante homog\u00e9neo: la mayor\u00eda de los pacientes recibieron hidroxicloroquina (73%, 11/15), tres de ellos en diferentes combinaciones - cina, tocilizumab, lopinavir-ritonavir, corticoides o remdesivir -v\u00e9ase Tabla 1). Cuatro (29%) pacientes no recibieron ning\u00fan tratamiento -uno de ellos debido a la presencia de una arritmia card\u00edaca, lo que contra - indicaba el uso de la hidroxicloroquina. No se identi - ficaron eventos adversos graves relacionados con el tratamiento con COVID-19. Dos pacientes presentaron hipoxemia, requiriendo terapia de ox\u00edgeno (c\u00e1nula nasal, <2 lpm), uno de ellos se recuper\u00f3,y el otro requirio apoyo. Todos los pacientes presentaron resultados cl\u00ednicos favorables hasta el momento, aunque cuatro de ellos permane - cieron hospitalizados. La estancia media en el hospital debido a la infecci\u00f3n de fue de 8 d\u00edas (3-26). La prevalencia de la infecci\u00f3n por COVID-19 entre los ni\u00f1os con cancer de la regi\u00f3n de Madrid durante los dos primeros meses de la pandemia fue del 1,3%. Este estudio es particularmente pertinente por varias razones. En primer lugar, incluye a todos los pacientes de oncolog\u00eda pedi\u00e1trica infectados con COVID-19 en Madrid, es decir, en uno de los epicentros mundiales de la pandemia. En segundo lugar, proporciona una estimaci\u00f3n muy precisa de la incidencia real para esta poblaci\u00f3n de pacientes, ya que tanto el n\u00famero total de pacientes susceptibles como el n\u00famero total de pacientes infectados son bien conocidos. Para la primera argumentacion, la solidez del registro local de tumores (RTMAD) es clave; para la segunda, la red de colaboraci\u00f3n establecida entre los onc\u00f3logos pedi\u00e1tricos de Madrid permite la identificaci\u00f3n de todos los pacientes infectados (sin que falte ning\u00fan caso). Adem\u00e1s, el hecho de que los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer sean considerados pacientes de alto riesgo para la infecci\u00f3n por COVID-19, hace que se realicen pruebas exhaustivas y repetidas en esta poblaci\u00f3n, incluso en pacientes asintom\u00e1ticos. Este no es el caso de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en general, ya que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os sanos no se someten a pruebas de detecci\u00f3n de COVID-19 a DISCUSI\u00d3N200 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19 EN NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER EN MADRID Luis Madero L\u00f3pez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 a 201Tabla 1.- Caracter\u00edsticas principales de los pacientes Edad (a\u00f1os)Sexo Enfermedad de baseStatus de la enfermedadInterrupci\u00f3n de la QTS\u00edntomas por COVID-19Radiograf\u00eda de t\u00f3raxTratamiento para el COVID-19 16,5 Normal HCQ 0,6 M NBL-AR R/R S\u00ed Asintom\u00e1tico - - 12,9 M S\u00edndrome Odinofagia Engrosamiento - 12,7 M Melanoma S\u00ed Tos Engrosamiento peribronquial - 11,2 M LMA RC No Fiebre Normal HCQ 6,8 F LLA-B RC No Tos Dolor tor\u00e1cicoNeumon\u00eda HCQ 5,2 M LLA-B RC No Fiebre Normal HCQ 14,6 M LLA-T Activa No Asintom\u00e1tico Normal HCQ 18,6 HipoxemiaNeumon\u00eda Azitromicina Corticoides Tumor TosNormal HCQ 3,0 M REVISTA FUNDADA EN 1879COVID-19 EN NI\u00d1OS CON C\u00c1NCER EN MADRID Luis Madero L\u00f3pez An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 a 201menos que necesiten ser hospitalizados, lo que rara vez ocurre. Por lo tanto, creemos que la exactitud de la prevalencia de infecci\u00f3n calculada entre los pacientes pedi\u00e1tricos de oncolog\u00eda es notablemente fiable, a diferencia de las estimaciones en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica general o en otras subpoblaciones. Se ha informado que la prevalencia de la infecci\u00f3n COVID-19 entre los pacientes adultos de c\u00e1ncer es mayor que en la poblaci\u00f3n general (1% vs 0,29%) (7). Hasta la fecha no existen datos s\u00f3lidos sobre la prevalencia de la infecci\u00f3n en pacientes pedi\u00e1tricos con c\u00e1ncer. En nuestra serie, el 1,3% estimado es dif\u00edcil de comparar con la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica general, estimada en un 0,8% en Madrid (4 ), ya que es probable que esta \u00faltima est\u00e9 subestimada (por las razones mencionadas anteriormente). A pesar de estas limitaciones, la incidencia parece ser mayor en los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer. Es notable c\u00f3mo en nuestra serie, el 93% eran pacientes varones. Aunque el tama\u00f1o de la muestra es peque\u00f1o para sacar conclusiones, estas cifras contrastan con las series pedi\u00e1tricas publicadas anteriormente, en las que s\u00f3lo se observ\u00f3 una ligera diferencia a favor de los pacientes varones (1). Otro aspecto interesante de esta serie es el hecho de que todos los pacientes fueron examinados por PCR, que sigue siendo el patr\u00f3n oro y, en nuestra opini\u00f3n, no deber\u00eda ser sustituido por pruebas basadas en la serolog\u00eda en la poblaci\u00f3n oncol\u00f3gica pedi\u00e1trica (8). Un hallazgo preocupante es la alta proporci\u00f3n de pacientes (27%) que tuvieron una infecci\u00f3n nosoco - mial. Las tasas de infecci\u00f3n de los profesionales sanita - rios en Espa\u00f1a han sido de las m\u00e1s altas del mundo (9, 10), lo que podr\u00eda explicar esta alta proporci\u00f3n de infecci\u00f3n nosocomial. Los hallazgos cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos y de labora - torio son similares a los datos publicados anterior - mente para la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica general (1, 3). Aunque no hay pruebas s\u00f3lidas para el tratamiento de la infecci\u00f3n por COVID-19 m\u00e1s all\u00e1 de la terapia de apoyo en ni\u00f1os con c\u00e1ncer, la hidroxicloroquina fue el f\u00e1rmaco m\u00e1s utilizado en nuestra serie, con un buen perfil de seguridad. Sorprendentemente, todos los pacientes tuvieron resultados favorables, con enfermedad leve-moderada, y s\u00f3lo dos de ellos requirieron terapia de ox\u00edgeno, en l\u00ednea con los datos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica general (3). En conclusi\u00f3n, la prevalencia de la infecci\u00f3n por COVID-19 entre los ni\u00f1os con c\u00e1ncer en Madrid es del 1,3%. Aunque esta poblaci\u00f3n de pacientes se maneja como de alto riesgo, las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas son m\u00e1s leves y el pron\u00f3stico mejor que en la poblaci\u00f3n adulta. 1. Dong Y , Mo X, Hu Y . Epidemiological characteristics of , et al Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China. N Engl J Med , 2020. https/doi.org/101054 NEJ Moa 2002032 3. Ludvigsson JF. Systematic review of COVID-19 in children shows milder and a better prog al. Screening and Severity of Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) in Children in Madrid, Spain. [Internet]. A, Ro - driguez-Galindo C, Pritchard-Jones K. Early advice on managing children with cancer during the CO G, Gravalos Castro C. Memoria del Registro de Tumores de Madrid (RTMAD). Ma- drid, 2019 7. Liang W , Verdu Early advice on managing children with cancer during the Covid -19 and experiences./ Pediatr Blood Cancer 2020 htps:doi.org/101002 pbc28377 9. Espa\u00f1a bordea los 10.000 sanitarios infectados por Co - vid-19. Internet cited 2020 April. Available from/www acta sanitaria.com/coronavirus-sanitarios infectados 10. Situaci\u00f3n de COVID-19 Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. DECLARACI\u00d3N \u00c9TICA La aprobaci\u00f3n de este estudio fue obtenida por el Comit\u00e9 de \u00c9tica local (en el Hospital Universitario Infantil Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid, Espa\u00f1a). Si desea citar nuestro art\u00edculo: Madero-L\u00f3pez L. Covid-19 en ni\u00f1os con c\u00e1ncer en Madrid ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 198 - 201 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev12 a 201202 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208IMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS: INFORME DEL REGISTRO COVID-19 DE LA ASOCIACI\u00d3N MADRILE\u00d1A DE HEMATOLOG\u00cdA Y HEMOTERAPIA (AMHH) IMPACT OF COVID-19 IN ADULT PATIENTS WITH HEMATOLOGYCAL MALIGNANCIES: REPORT OF THE COVID-19 REGISTRY OF THE MADRID SOCIETY OF HAEMATOLOGY (AMHH). Julio Garc\u00eda-Su\u00e1rez1; Javier De La Cruz2; Jos\u00e9 Luis Diez-Martin3; Joaqu\u00edn Mart\u00ednez-L\u00f3pez4 1 Servicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias. Universidad de Alcal\u00e1. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. 2 Instituto de Investigaci\u00f3n imas12. Hospital Universitario 12 de Octubre, SAMID-ISCIII. Madrid. 3 Servicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Departamento de Medicina, Universidad Complutense, Madrid. 4 Servicio de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Hospital Universitario 12 de Octubre, imas12, Universidad Complutense, CNIO-ISCIII, CIBERONC, Madrid. Resumen Antecedentes : Estudios preliminares muestran que el desarrollo de la COVID-19 en pacientes con neoplasias hematol\u00f3gicas (NH) se asocia a una mortalidad elevada. La AMHH ha promovido una recogida prospectiva de informaci\u00f3n sobre la COVID-19 en pacientes adultos con NH con el fin de evaluar el impacto de la COVID-19 en esta poblaci\u00f3n de riesgo. Objetivos: Determinar la mortalidad por COVID-19 en pacientes con NH e identi - ficar factores relacionados con la mortalidad por COVID-19. M\u00e9todos : Estudio multic\u00e9ntrico de registro con recogida de datos de forma prospec - tiva entre el 28 de febrero y el 25 de mayo de 2020, con la participaci\u00f3n de 27 hospitales de la CM (22 p\u00fablicos y 5 privados) que atienden al 90% de la poblaci\u00f3n de enfermos con NH de la Comunidad de Madrid. Se incluyeron pacientes mayores de 18 a\u00f1os con COVID-19 sintom\u00e1tico y confirmado mediante RT-PCR. Para identi - ficar los factores asociados con la mortalidad se utilizaron modelos multivariables de regresi\u00f3n de riesgos proporcionales (Cox). Resultados: De los 833 pacientes notificados, finalmente se incluyeron 697 con una mediana de seguimiento de 43 d\u00edas (RIC 32-53). La mediana de edad fue de 72 a\u00f1os (RIC 60-79), 413 (60%) pacientes eran varones y 479 (69%) y 218 (31%) ten\u00edan neoplasias linfoides y mieloides, respectivamente. La mayor\u00eda (87%) de los pacientes fueron manejados en unidades de hospitalizaci\u00f3n. En total, 230 (33%) pacientes murieron. En comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general con COVID-19, los pacientes con NH tienen tasas de mortalidad 3 veces m\u00e1s altas (33% frente a 10%). El an\u00e1lisis multivariable mostr\u00f3 que la edad avanzada (HR 5,20; IC del 95%: 2,12 a 12,8), el diagn\u00f3stico de leucemia mieloide aguda (2.22, 1.31-3.74), el uso reciente de quimioterapia citot\u00f3xica (1.50, 0.99-2.29) o AcMo (2.02, 1.14-3.60) y el diagn\u00f3stico de COVID-19 grave o cr\u00edtico que no recibi\u00f3 terapia antiviral (HR 2,20; IC del 95%: 1,44-3,35) se asociaron con una peor supervivencia global. Conclusiones : Este estudio confirma la mayor vulnerabilidad de los pacientes con NH y COVID-19. La alta mortalidad entre los pacientes con HM y los factores de riesgo descritos urge a tomar estrategias agresivas de prevenci\u00f3n de infecciones, al menos hasta que se disponga de vacunaci\u00f3n o tratamiento eficaces. Abstract Background: Preliminary studies on patients with COVID-19 and haematological malignancies a high mortality in this population. The AMHH aimed to collect data adult la correspondencia Julio Garc\u00eda Su\u00e1rez Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias Ctra. Alcal\u00e1-Meco s/n. Campus Universitario. Universidad de Alcal\u00e1 Alcal\u00e1 de Henares \u00b7 28805 Madrid Tlf.: An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202203 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208admitted to 27 Italian hospitals within the Madrid region between Feb 28 and May 25, 2020, with laboratory-confirmed and symptomatic COVID-19. This case series included consecutive patients with HM aged 18 years. follow-up of (IQR 32-53). age years (IQR 60-79), 413 (60%) patients were male, and 479 (87%) patients (33%) of 697 patients died. When compared with the general population with HM patients have 3-fold higher mortality (33% and COVID-19 who did not receive antiviral therapy (HR 2.20, 95% CI 1.44-3.35) were associated with worse overall survival. Conclusion: This study adds to the evidence that patients with HM have worse outcomes than the general population with COVID-19. The among HM patients with Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Hematolog\u00eda y Hemoterapia CM: Comunidad de COVID-19: Enfermedad por Coronavirus 2019 NH: Neoplasias Hematol\u00f3gicas RT-PCR: Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con transcriptasa inversa TPH: Trasplante de progenitores hematopoy\u00e9ticos UCI: Unidad de Cuidados Intensivos La pandemia por SARS-CoV-2, causante de la enfermedad por coronavirus de 2019 (COVID-19), ha golpeado fuertemente a Espa\u00f1a, siendo la Comunidad de Madrid (poblaci\u00f3n: 6.663.394; 47,8% hombres, edad media 41,8 \u00b1 22,8 a\u00f1os) la m\u00e1s afectada con 96.947 casos confirmados y 15.271 muertes a 16 de agosto de 2020. (1) Las neoplasias hematol\u00f3gicas (NH) constituyen el quinto c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente y la segunda causa de muerte por tumores malignos en Europa y Estados Unidos. Los pacientes con NH suelen presentar un grado alto de inmunosupresi\u00f3n causado por la propia enfermedad hematol\u00f3gica y su tratamiento. Los nuevos agentes antineopl\u00e1sicos, en particular las nuevas terapias dirigidas, han mejorado la supervivencia global, pero estos agentes disminuyen la capacidad de respuesta humoral y celular del sistema inmune, lo que aumenta el riesgo y gravedad de infecciones causadas por virus. La COVID-19 ha impactado dr\u00e1sticamente el manejo cl\u00ednico de los pacientes con NH y receptores de Trasplante de Progenitores Hematopoy\u00e9ticos (TPH). Hasta la fecha, la informaci\u00f3n disponible sobre el curso evolutivo y los factores pron\u00f3sticos de la COVID-19 en esta poblaci\u00f3n de pacientes es limitada. Los estudios iniciales de series de casos muestran una elevada mortalidad (37%-62%). (2-6) Sin embargo, estos estudios no est\u00e1n exentos de cierto sesgo al incluir sobre todo pacientes hospita - lizados y con COVID-19 sintom\u00e1tico. Por tanto, est\u00e1 plenamente justificado evaluar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas y, sobre todo, los factores que puedan predecir la evoluci\u00f3n de la COVID-19 en estos pacientes vulnerables. La Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Hematolog\u00eda y Hemote - rapia (AMHH) ha promovido una recogida centra - lizada de informaci\u00f3n sobre la infecci\u00f3n COVID-19 en pacientes con NH. El objetivo general es evaluar el impacto de la infecci\u00f3n en este grupo de pacientes. En particular, se pretende: i) determinar la mortalidad de COVID-19 en la poblaci\u00f3n de pacientes con NH; ii) identificar factores relacio - nados con la mortalidad por COVID-19 que pudieran respaldar las recomendaciones para el manejo de pacientes con NH en situaciones de emergencia sanitaria como la pandemia de COVID-19. Dise\u00f1o y poblaci\u00f3n de estudio Estudio multic\u00e9ntrico basado en un registro con recogida de datos de forma prospectiva de pacientes con NH diagnosticados de COVID-19 durante la primera ola de la pandemia (28 febrero a 25 de mayo de 2020). Se incluyeron todos los pacientes notificados al registro con NH mayores de 18 a\u00f1os y diagn\u00f3stico de COVID-19 confirmada siguiendo INTRODUCCI\u00d3N\u00cdNDICE DE ABREVIATURAS, SIGLAS Y ACR\u00d3NIMOS MATERIAL Y M\u00c9TODOS204 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208los criterios de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, mediante RT-PCR (reacci\u00f3n en cadena de la polime - rasa con transcriptasa inversa). A trav\u00e9s de la AMHH se remiti\u00f3 invitaci\u00f3n para participar en el estudio a los distintos servicios de Hematolog\u00eda y Hemoterapia de hospitales p\u00fablicos y privados de la CM. Finalmente, participaron en el estudio 27 de los 32 hospitales, con una cobertura del 90% de la poblaci\u00f3n de la CM. Plan de trabajo y variables Los datos se extrajeron de las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas por los investigadores de cada centro. El registro de casos se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica segura (HEMATO-MADRID COVID-19) que utiliza la herramienta REDCap, con el apoyo de la AMHH. Los datos fueron anonimizados y debidamente disociados. Posteriormente, se realiz\u00f3 una limpieza y verificaci\u00f3n de los datos registrados por los investi - gadores del estudio. Una vez concluido el proceso de registro y verificaci\u00f3n de los datos de los pacientes se procedi\u00f3 a la extracci\u00f3n y an\u00e1lisis estad\u00edstico de los mismos. El estudio recoge todas las variables clasifi - cadas como esenciales por la OMS (Tabla 1).Estad\u00edstica Los objetivos principales del estudio fueron evaluar la mortalidad y los posibles factores pron\u00f3sticos independientes. Las asociaciones entre la mortalidad y las terapias recibidas para COVID-19 se determi - naron seg\u00fan la gravedad cl\u00ednica (dicotomizadas como leve / moderada o grave / cr\u00edtica). Los cocientes de riesgo (hazard ratio, HR) y los intervalos de confianza (IC) del 95% se estimaron con an\u00e1lisis de regresi\u00f3n de Cox. Las variables incluidas en los modelos fueron preespecificadas y restringidas en n\u00famero para limitar el sobreajuste del modelo. Los an\u00e1lisis se generaron utilizando el software SAS / STAT, versi\u00f3n 9.4, SAS Institute Inc. Consideraciones \u00e9ticas Se respetaron las normas de la declaraci\u00f3n de Helsinki. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n con medicamentos (CEIm) del Hospital Universitario 12 de Octubre (n # 20/189) y luego por el CEIm de todos los centros participantes. Se desestim\u00f3 el consentimiento informado por escrito a la luz de la urgente necesidad de recopilar y notificar datos. Tabla 1.- Variables recogidas a trav\u00e9s de la plataforma REDCap DATOS DEL PACIENTE DATOS INFECCI\u00d3N Edad Fecha COVID 19 Sexo Escala de gravedad (OMS)* Enfermedad hematol\u00f3gica (nomenclatura OMS 2016)Manejo (ingreso o ambulatorio) Estado de tratamiento (Activo vs no) Requiri\u00f3 UCI (si/no) Tipo de tratamiento (QT, hipometilantes, AcMo, inmunomoduladores, terapias moleculares dirigidas, medidas de asma, hipertensi\u00f3n moderada-grave, ninguna de ellas)Tratamiento de soporte (antibi\u00f3ticos, antif\u00fangicos) \u00daltimo status (vivo/alta o ingresado, exitus) Fecha del \u00faltimo status * La enfermedad grave se defini\u00f3 como: infiltrados pulmonares bilaterales en las im\u00e1genes de t\u00f3rax que no se explicaban completamente por insuficiencia card\u00edaca congestiva u otras formas de sobrecarga de volumen; taquipnea (30 respiraciones / min); saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 90% en reposo; y / o relaci\u00f3n PaO2 / FIO2 <300 mmHg. COVID-19 \"cr\u00edtico\" se defini\u00f3 como los pacientes que presentaban sepsis / shock s\u00e9ptico, s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda o disfunci\u00f3n / fallo multiorg\u00e1nico.205 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208De una poblaci\u00f3n inicial de 833 pacientes, 66 (8%) fueron excluidos por presentar enfermedades hemato - l\u00f3gicas no malignas y 70 (10%) por tratarse de COVID-19 no confirmado o no concluyente mediante RT-PCR. Finalmente, se incluyeron en el an\u00e1lisis 697 pacientes con NH y COVID-19 confirmado. La mediana de edad fue de 72 a\u00f1os (RIC 60-79), 60% fueron hombres y el 80% presentaron alguna comorbi - lidad, siendo hipertensi\u00f3n arterial (40%), cardiopat\u00eda (20%) y diabetes mellitus (17%) las m\u00e1s frecuentes (Tabla 2). RESULTADOS Tabla 2.- Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas V ARIABLE TOTAL (N=697) Edad, mediana (RIC), a\u00f1os 72 (60-79) Hombres, n (%) 413 (60) N\u00ba comorbilidades, mediana (rango) 2 (1-3) Neoplasia hematol\u00f3gica, n (%) Linfoide 479 (69) Mieloide 218 (31) Terapia antineopl\u00e1sica activa (\u00faltimas 4 semanas), n (%) QT convencional o intensiva 127 (18) QT de baja intensidad (hydroxiurea, clorambucil, ciclofosfamida) 42 (6) Inmunomoduladores (Lenalidomida, pomalidomida, talidomida) 45 (7) Terapia molecular dirigida 82 (12) Medidas de soporte (factores crecimiento, transfusi\u00f3n) 12 (2) No detallado 24 (3) Ninguna 286 (41) TPH, n (%) 79 (12) Aut\u00f3logo 52 (8) Alog\u00e9nico 27 (4) Tratamiento con agentes antivirales, n (%) 574 (82 ) No tratamiento 116 (17) Hidroxicloroquina solo 86 (12) Hidroxicloroquina y Azitromicina 148 (21) Hidroxicloroquina y Antirretrovirales 208 (30) Hidroxicloroquina, Azitromicina y Antirretrovirales 116 (17) Terapia adyuvante, n (%) Esteroides sist\u00e9micos 318 (46) Tocilizumab 132 (19) Admitidos en UCI, n (%) 55 (8) Fallecidos, n (%) 230 (33) *75% recibieron anti-CD20 Incluye inhibidores de Abreviaturas: QT, quimioterapia.206 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208La mayor\u00eda de las NH eran de estirpe linfoide (479/69%) (en la figura 1 se detallan los tipos de NH y su frecuencia). La COVID-19 se clasific\u00f3 como grave-cr\u00edtica en el 62% de los pacientes, moderada en el 23% y leve en el 15%. El 87% de los pacientes requiri\u00f3 hospitaliza - ci\u00f3n y el 13% recibi\u00f3 tratamiento ambulatorio. Solo 55 (8%) pacientes ingresaron en UCI. La mediana de edad de estos \u00faltimos fue de 63 a\u00f1os (RIC 56-70) y el 51% fallecieron. En total fallecieron 230 (33%) pacientes con una mediana de tiempo desde la confirmaci\u00f3n de la COVID-19 hasta el fallecimiento de 9 d\u00edas (RIC 5-18). La mediana del tiempo de seguimiento de los supervivientes fue de 43 d\u00edas (RIC 32-53). En la figura 1 se muestra la tasa de mortalidad seg\u00fan tipo de NH. La tasa de mortalidad entre los pacientes que hab\u00edan recibido un TPH fue del 18%. En total, 574 (82%) pacientes recibieron terapia antiviral, siendo la m\u00e1s com\u00fan hidroxicloroquina en combinaci\u00f3n con antirretrovirales, azitromicina o ambos (Tabla 2). Adem\u00e1s, 318 (46%) y 132 (19%) pacientes recibieron corticosteroides sist\u00e9micos y tocilizumab, respectivamente. Los factores asociados con mayor mortalidad y obtenidos mediante un modelo de regresi\u00f3n de Cox multivariable fueron la edad > 60 a\u00f1os, el diagn\u00f3stico de leucemia mieloide aguda, el tratamiento antineopl\u00e1sico activo con quimioterapia convencional/intensiva o AcMo. Por otro lado, el diagn\u00f3stico de neoplasia mieloproliferativa cr\u00f3nica y el tratamiento activo con hipometilantes se asociaron con una reducci\u00f3n de la mortalidad (Tabla 3). Figura 1. Mortalidad seg\u00fan el tipo de NH. Abreviaturas: LAL, leucemia aguda linfoide; LLC, An\u00e1lisis multivariable de los factores asociados con mortalidad Variable Hazard ratio , IC 95% P Edad 50-59 a\u00f1os 1.79 activa Quimioterapia intensiva EN 1879Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208Respecto al tratamiento antiviral, los pacientes con COVID-19 grave o cr\u00edtico que no recibieron terapia antiviral tuvieron un mayor mortalidad que los pacientes que recibieron cualquier combinaci\u00f3n de antivirales (HR 2,20; IC del 95%: 1.44-3.35) Nuestros hallazgos confirman que los pacientes con NH que desarrollan COVID-19 sintom\u00e1tico tienen 4 veces m\u00e1s riesgo de presentar una enfermedad grave (62% vs. 15%) y 3 veces m\u00e1s riesgo de muerte (33% vs. 10%) que la poblaci\u00f3n general. El riesgo de muerte, tambi\u00e9n es 1.5 veces mayor que en los pacientes con tumores s\u00f3lidos (13-28%). En un an\u00e1lisis multivariable se confirmaron como factores independientes de mortalidad por COVID-19 la edad avanzada (en mayores de 60 a\u00f1os el riesgo de muerte aument\u00f3 casi 2 veces por cada d\u00e9cada de vida), el diagn\u00f3stico de leucemia mieloide aguda y el tratamiento antineopl\u00e1sico activo (\u00faltimas 4 semanas) con quimioterapia convencional-intensiva o AcMo. En contraste a lo descrito en grandes cohortes de pacientes con tumores s\u00f3lidos (7), en nuestro estudio se observ\u00f3 que el tratamiento antineopl\u00e1 - sico administrado en las \u00faltimas 4 semanas puede modificar el pron\u00f3stico de la COVID-19. Los pacientes que recibieron quimioterapia citot\u00f3xica reciente o AcMo ten\u00edan un riesgo de muerte por la COVID-19 entre 1.5-2 veces mayor que los que no recibieron tratamiento antineopl\u00e1sico. Estos datos son novedosos y suponen un gran impacto en el manejo de los pacientes con NH durante la pandemia. Adem\u00e1s, hemos constatado que el tipo de tratamiento administrado espec\u00edficamente para la COVID-19 pareci\u00f3 afectar el riesgo de muerte. As\u00ed, los pacientes con formas graves de COVID-19 tratados con antivirales (hidroxicloroquina sola o combinada con azitromicina y antirretrovirales) tuvieron un riesgo significativamente menor (-50%) de morir en comparaci\u00f3n con los pacientes que no recibieron antivirales. Este hallazgo debe interpretarse con precauci\u00f3n ya que este estudio no es aleatorizado y puede atribuirse a un sesgo por indicaci\u00f3n del tratamiento. Es importante se\u00f1alar que en m\u00e1s de un estudio controlado se observ\u00f3 que el tratamiento combinado de hidroxicloroquina y azitromicina para la COVID-19 se asoci\u00f3 con un aumento del riesgo de muerte. Nuestro estudio tiene algunas limitaciones, que son inherentes al dise\u00f1o, observacional de cohorte y prospectivo, cuyo fin era la acumulaci\u00f3n r\u00e1pida de pacientes durante la fase de crecimiento no lineal del brote de COVID-19 en la CM. La composici\u00f3n de nuestra cohorte muestra que el 87% eran pacientes hospitalizados, por lo que podr\u00eda haber un sesgo a favor de casos con enfermedad m\u00e1s grave. Por \u00faltimo, este estudio no incluye otros factores de riesgo conocidos de mortalidad por COVID-19, como el tabaquismo, el estado funcional o factores sociosanitarios.En conclusi\u00f3n, este estudio cuantifica en que medida los pacientes con NH son un grupo muy vulnerable frente a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. La elevada mortalidad por COVID19 se asocia con factores espec\u00edficos como la quimioterapia citot\u00f3xica o el tratamiento con AcMo en las 4 semanas previas al diagn\u00f3stico de la COVID-19, as\u00ed como el diagn\u00f3s - tico de leucemia mieloide aguda y el tratamiento administrado para la COVID-19. Este avance en el conocimiento puede ayudar a adecuar los recursos, actualizar las recomendaciones m\u00e9dicas y orientar los ensayos cl\u00ednicos aleatorizados para el cuidado de los pacientes con NH durante esta pandemia global. Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universi - tario Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (S Valenciano); AMHH (A Cedillo); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (P Llamas, J Gonz\u00e1lez Medina); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda, (R Duarte, Luc\u00eda N Mart\u00edn-Buitrago); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario La Paz (V Jim\u00e9nez-Yuste, M Canales); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Infanta Leonor (JA Hern\u00e1ndez-Rivas, I Gonz\u00e1lez- Gasc\u00f3n); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital 12 de Octubre, (R Gil-Manso MD); Servicio de Hemato - log\u00eda, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (M Kwon); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Severo Ochoa, (P S\u00e1nchez- Godoy, MC Vicente-Ayuso); Servicio de Hemato - log\u00eda, Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n, (P . Mart\u00ednez-Barranco, M Garc\u00eda Roa); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Cl\u00ednico San Carlos, (B Col\u00e1s-Lahuerta, P Estival Monteliu); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universi - tario Ram\u00f3n y Cajal (P Herrera, J L\u00f3pez-Jim\u00e9nez); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario de Getafe (L Benito-Parra, C Escolano Escobar); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario La Princesa (A Alegre, J Ortiz-Mart\u00edn); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Rey Juan Carlos, M\u00f3stoles (A Velasco); Servicio de Hemato - log\u00eda, Hospital Universitario Central de la Defensa G\u00f3mez Ulla (A. Matilla); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Moncloa (MC Al\u00e1ez-Us\u00f3n); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Villalba (R Martos-Mart\u00ednez); Servicio de Hemato - log\u00eda, Hospital Universitario Quir\u00f3nsalud, Pozuelo de Alarc\u00f3n (C Mart\u00ednez-Chamorro); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario de M\u00f3stoles (K Susana-Quiroz); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Henares, Coslada (JF del Campo); Servicio de Hematolog\u00eda, MD Anderson Cancer Center Madrid (A de la Fuente); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda, San Sebasti\u00e1n de los Reyes (R Herr\u00e1ez); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Infanta Elena, Valdemoro (A Pascual); Servicio de Hematolog\u00eda, DISCUSI\u00d3NCONCLUSIONES AGRADECIMIENTOS208 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Julio Garc\u00eda Su\u00e1rezIMPACTO DE LA COVID-19 EN PACIENTES ADULTOS CON NEOPLASIAS HEMATOL\u00d3GICAS An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 a 208Hospital Universitario Sureste, Arganda del Rey, (E G\u00f3mez); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Univer - sitario HM Sanchinarro (J P\u00e9rez-Oteyza); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Tajo, Aranjuez (E Ruiz); Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Ruber (A Alonso). 1. Comunidad de Madrid - Consejeria de Sanidad. DATOS COVID-19 COMUNIDAD DE MADRID. 2020. https://www.comunidad.madrid/sites/de - fault/files/doc/sanidad/200817_cam_covid19.pdf (Acceso 16 agosto de 2020) 2. He W , Chen L, Chen L, et al. COVID-19 in per - sons with haematological cancers. F, Genthon A, Brissot et , Ko Ko T, Zuckerman M, et al. Poor out - come and prolonged persistence of SARS-CoV-2 RNA in COVID-19 patients al. Clini - cal characteristics and risk factors associated with COVID-19 severity in patients with haematologi - cal malignancies in Italy: retrospective, multi - centre, cohort study. Pub COVID-19 prevalence and mortality in patients with can - cer al. Clini cal of COVID-19 BIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo.FINANCIACI\u00d3N Fundaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Hematolog\u00eda y Hemoterapia. Este proyecto ha recibido una ayuda con una beca \"Marcos Fern\u00e1ndez-Vistare\" de la Fundaci\u00f3n Leucemia y Linfoma. a 208 Si desea citar nuestro art\u00edculo: Garc\u00eda-Su\u00e1rez J. Impacto del Covid-19en pacientes adultos con neoplasias hematol\u00f3gicas ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 202 -208 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev13209 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19 Juan Carlos Garc\u00eda-Monc\u00f3 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 a 212LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19: Garc\u00eda-Monc\u00f3 Jefe de Servicio de Neurolog\u00eda. Hospital Universitario de Basurto. Bilbao Resumen La pandemia reciente de COVID-19 causada por el coronavirus SARS-CoV-2 condiciona una enfermedad grave pulmonar con afectaci\u00f3n multisist\u00e9mica. Recientemente se han observado una serie de problemas neurol\u00f3gicos asociados a esta infecci\u00f3n, que incluyen la falta de olfato (anosmia) y gusto (ageusia), cefalea, mialgias, estados confusionales (encefalopat\u00edas), mareo, crisis epil\u00e9pticas, Ictus, y par\u00e1lisis de nervios craneales y perif\u00e9ricos. Tanto un da\u00f1o directo viral como diversos por mecanismos inflamatorios e inmunol\u00f3 - gicos secundarios a la infecci\u00f3n pueden ser responsables de dichas alteraciones del sistema nervioso. El acceso del virus al sistema nervioso puede tener lugar tanto desde el torrente sangu\u00edneo como a trav\u00e9s de los propios nervios perif\u00e9ricos (mediante transporte retr\u00f3grado). No existe una terapia espec\u00edfica para estos problemas, por lo que el tratamiento es sintom\u00e1tico o de apoyo en las diversas condiciones. Con frecuencia se produce una tendencia a la trombosis arterial y venosa, por lo que la anticoagulaci\u00f3n ha de ser considerada con frecuencia en estos pacientes. Abstract The recent COVID-19 pandemic caused by the with this infection, peripheral palsies. damage by as secondary inflammatory and immune mechanisms triggered by the infection may be responsible for the nervous system abnormalities. The virus can gain access to the nervous system from the bloodstream and/or through the peripheral nerves in a retrograde is no specific these treatment para la correspondencia Juan Carlos Garc\u00eda-Monc\u00f3 Hospital Universitario de Basurto Avda. Montevideo,18 \u00b7 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 El brote de infecci\u00f3n por coronavirus originado en diciembre del 2019 en la provincia china de Wuhan representa la tercera epidemia por este tipo de virus en el siglo 21, sobrepasando en el n\u00famero de afectados a las conocidas como SARS ( severe acute syndrome ), que ocurrieron en el 2012 y el 2002, respectivamente. La enfermedad se conoce como COVID-19 y est\u00e1 causada por un coronavirus denominado SARS-Cov-2. Desde el principio de la pandemia qued\u00f3 patente que el coronavirus ataca fundamentalmente a las v\u00edas respiratorias bajas y da lugar a una neumon\u00eda inters -ticial bilateral grave que pueda acabar con la vida del paciente. En paralelo con esta afectaci\u00f3n se produce una serie de fen\u00f3menos sist\u00e9micos inflamatorios, en parte mediados por una liberaci\u00f3n de citocinas y otros mediadores inflamatorios que acaban produciendo un fallo multiorg\u00e1nico. El sistema nervioso no escapa a esta afectaci\u00f3n y se han descrito un n\u00famero de complicaciones neurol\u00f3gicas asociadas a la COVID-19 que describimos a continuaci\u00f3n. Los coronavirus son virus con ARN que se dividen en 3 g\u00e9neros: alfa-, beta-, y gama-coronavirus. Afectan a diversas especies animales y varios de ellos pueden afectar adem\u00e1s al ser humano. Entre los beta-coronavirus se encuentran los responsables del SARS inicial (virus SARS CoV-1), el virus del MERS (MERS-CoV), y el virus SARS-CoV-2.INTRODUCCI\u00d3N210 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19 Juan Carlos Garc\u00eda-Monc\u00f3 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 a 212El virus del SARS-CoV-2 se une al receptor de la enzima conversora de la angiotensina 2 (ECA-2) para penetrar en las c\u00e9lulas de los mam\u00edferos. Por tanto, el da\u00f1o ser\u00e1 mayor en aquellas c\u00e9lulas y \u00f3rganos con mayor expresi\u00f3n del receptor ECA-2, como es el caso de las v\u00edas respiratorias inferiores, lo que explica la frecuente neumon\u00eda intersticial en esta infecci\u00f3n viral. Adem\u00e1s, el receptor ECA-2 est\u00e1 presente en el endotelio vascular (incluido el del Sistema Nervioso), el intestino delgado, y el ri\u00f1\u00f3n. Dentro del sistema nervioso se ha sugerido una expresi\u00f3n de este receptor en la sustancia negra, los ventr\u00edculos, el giro temporal medial, la corteza del c\u00edngulo, y el bulbo olfatorio (1), pero estos hallazgos requieren confirmaci\u00f3n. Por el momento, los problemas neurol\u00f3gicos como veremos m\u00e1s adelante no se ajustan a dicha distribu - ci\u00f3n anat\u00f3mica (por ejemplo, el parkinsonismo no es un cuadro cl\u00ednico t\u00edpico como se hubiera esperado de una afectaci\u00f3n de la sustancia negra). Aunque en el momento actual hay dudas sobre el neurotropismo de este virus, existen varios mecanismos posibles para su acceso al sistema nervioso central: a La v\u00eda trans-sin\u00e1ptica a trav\u00e9s de neuronas infectadas. Seg\u00fan esta teor\u00eda, el virus infectar\u00eda las terminales de los nervios perif\u00e9ricos, propag\u00e1ndose retr\u00f3gradamente a lo largo de las sinapsis hasta alcanzar el sistema nervioso. Este mecanismo se ha implicado en la disfunci\u00f3n de las neuronas de los centros cardiorrespirato - rios del bulbo raqu\u00eddeo que dar\u00eda lugar al fallo respiratorio de estos pacientes. b A trav\u00e9s del nervio olfatorio. El virus penetrar\u00eda a trav\u00e9s del bulbo olfatorio (el \u00e1rea m\u00e1s precoz - mente infectada) y se extender\u00eda a las \u00e1reas cerebrales relacionadas (corteza piriforme e infral\u00edmbica, ganglios basales, y rafe medio mesencef\u00e1lico). Todas estas regiones tienen conexiones de primer o segundo orden con el bulbo olfatorio. c Por infecci\u00f3n directa del endotelio vascular que compone la barrera hematoencef\u00e1lica (BHE) y que permitir\u00eda su paso hasta el sistema nervioso. d Por migraci\u00f3n a trav\u00e9s de la BHE en el interior de los leucocitos infectados, en un mecanismo conocido como \"caballo de Troya\" . Tanto la infecci\u00f3n viral directa en el tejido nervioso como los mecanismos inflamatorios indirectos pueden estar implicados en la patogenia de las manifestaciones neurol\u00f3gicas de esta infecci\u00f3n. La evidencia de infecci\u00f3n directa como en otras infecciones virales es escasa hasta el momento. La detecci\u00f3n de genoma viral en el l\u00edquido cefalorra - qu\u00eddeo (LCR) mediante prueba de PCR (reacci\u00f3n de polimerasa en cadena) ha sido negativa en la mayor\u00eda de casos en los que se ha practicado esta prueba, incluyendo pacientes con s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, crisis epil\u00e9pticas y encefa - litis (2-4). Por otro lado, los estudios anatomopa - tol\u00f3gicos de series de autopsias han sido tambi\u00e9n negativos al respecto, sin encontrar evidencia de encefalitis o vasculitis (5, 6). En un caso aislado de autopsia se encontraron part\u00edculas virales en el endotelio capilar y en algunas neuronas del l\u00f3bulo frontal (7). Los mecanismos indirectos parecen m\u00e1s implicados en la g\u00e9nesis de los problemas neurol\u00f3gicos asociados a COVID-19. En los diferentes estadios de la infecci\u00f3n se produce una importante liberaci\u00f3n de mediadores inflamatorios sist\u00e9micos que incluyen citocinas como IL-6, que pueden contribuir a la disfunci\u00f3n neurol\u00f3gica que ocurre a diferentes niveles del sistema nervioso. As\u00ed, por ejemplo, la liberaci\u00f3n de d\u00edmero-D, una prote\u00edna pro-tromb\u00f3tica contribuye a la g\u00e9nesis de trombos arteriales que dan lugar a un Ictus isqu\u00e9mico en determinados pacientes. Esta teor\u00eda es consistente con el lapso de tiempo (d\u00edas-semanas) que ocurre entre la infecci\u00f3n y la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. A medida que la pandemia se la desarrollado ha sido evidente que muchos pacientes desarrollaron diversas manifestaciones neurol\u00f3gicas. Inicialmente se comunicaron problemas neurol\u00f3gicos en las series generales de pacientes con problemas respiratorios y posteriormente han ido apareciendo series que espec\u00edficamente se han focalizado en la descripci\u00f3n de dichas manifestaciones neurol\u00f3gicas. Un estudio realizado en China describi\u00f3 alteraciones neurol\u00f3 - gicas en un 36.8% de una serie de 214 pacientes ingresados en 3 hospitales de Wuhan (8). Un estudio espa\u00f1ol en pacientes hospitalizados por COVID-19 en Albacete detect\u00f3 alg\u00fan problema neurol\u00f3gico en un 57,4% y en otro llevado a cabo en Bilbao en un 88% de los pacientes (9). Es muy importante destacar la dificultad para practicar pruebas complementarias en pacientes con COVID-19 dada su elevada contagiosidad que afecta a los aparatos de exploraci\u00f3n y a las personas que realizan las mismas. Estas dificultades justifican que en ocasiones no se disponga de la misma informaci\u00f3n complementaria de la que se dispone en los pacientes no infecto-contagiosos. A continuaci\u00f3n, describimos por separado cada uno de dichos problemas neurol\u00f3gicos. a) Alteraci\u00f3n del olfato: anosmia Desde el inicio de la pandemia fue patente que determinados pacientes aquejaban una falta de olfato repentina acompa\u00f1ada en algunos de ellos por falta MECANISMOS DE ACCESO VIRAL AL SISTEMA NERVIOSO MECANISMOS DE DA\u00d1O NEUROL\u00d3GICOCOMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS ASOCIADAS A COVID-19211 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19 Juan Carlos Garc\u00eda-Monc\u00f3 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 a 212de gusto (ageusia). Si bien es cierto que la anosmia ocurre en otras infecciones virales de las v\u00edas respira - torias altas, incluyendo la gripe, el contexto en el que se estaba produciendo, as\u00ed como su frecuencia orientaban claramente al virus SARS-CoV-2 como el responsable. Esto se pudo confirmar en estudios posteriores, tanto europeos como asi\u00e1ticos (10, 11). La anosmia ha sido descrita entre un 5.6 y un 85.6% de los pacientes. El amplio intervalo est\u00e1 justificado por el m\u00e9todo de detecci\u00f3n, que ha ido desde la queja espont\u00e1nea del paciente al uso de cuestion - arios espec\u00edficos de una forma sistematizada. La anosmia es reversible en la mayor\u00eda de los pacientes en varias semanas, aunque queda como secuela en un n\u00famero de ellos. b) Cefalea El dolor de cabeza est\u00e1 presente entre un 13 y un 44% (8, 9, 12) de los pacientes con infecci\u00f3n COVID-19 y puede ser persistente incluso una vez superada la infecci\u00f3n pulmonar. Suele ser un dolor opresivo, de mediana intensidad y holocra - neal. En un porcentaje elevado de los pacientes no hab\u00eda antecedentes previos de cefalea, por lo que se puede hablar de una cefalea de reciente comienzo atribuida a la infecci\u00f3n. c) Mialgias Los dolores musculares difusos son frecuentes en los pacientes con COVID-19 y se describieron como parte del espectro cl\u00ednico en las series iniciales de pacientes respiratorios en China. Aparecen en un 10-40% de los pacientes (8, 9, 12) y no se asocian a valores elevados de creatin fosfokinasa (CK), por lo que no parece que su origen sea la necrosis muscular, sino m\u00e1s bien el efecto de los mediadores inflamatorios sist\u00e9micos. d) Mareo inespec\u00edfico - inestabilidad En torno a un tercio de los pacientes presenta una sensaci\u00f3n de inestabilidad y mareo sin caracter - \u00edsticas vertiginosas y que no responden aparente - mente a lesiones estructurales en el aparato vestibular. Esta inestabilidad mejora a lo largo de semanas. e) Encefalopat\u00eda Se trata de un problema menos frecuente pero que aparece en pacientes con enfermedad grave. El t\u00e9rmino encefalopat\u00eda se refiere a una disfunci\u00f3n cerebral difusa, con desorientaci\u00f3n y confusi\u00f3n, y que responde a un origen multifactorial. Puede estar causado por problemas metab\u00f3licos tales como fallo renal o hep\u00e1tico, alteraciones de los electrolitos, hipoxemia, y da\u00f1o mediado por citocinas y otros mediadores inflamatorios. El da\u00f1o viral directo parece poco probable, y en los pacientes a los que se ha practicado una punci\u00f3n lumbar el LCR ha sido consistentemente normal y con una PCR negativa para el virus. Algunos pacientes presentan crisis epil\u00e9pticas no convulsivas que pueden contribuir a la encefalopat\u00eda y que requieren un tratamiento espec\u00edfico. f) Ictus La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se asocia a un da\u00f1o endotelial difuso y a la producci\u00f3n de marcadores inflamatorios, algunos de los cuales facilita la producci\u00f3n de trombosis venosa y arterial, lo que origina un Ictus cerebral que en algunos pacientes es particularmente grave (13). Un fen\u00f3meno peculiar que ha ocurrido durante la pandemia actual es que los pacientes con un Ictus de menor gravedad han sido reticentes a acudir a las Urgencias de los hospitales, por lo que el n\u00famero de ingresos por esta causa ha disminuido con respecto al a\u00f1o anterior, aunque su gravedad ha sido superior. Aunque la mayor\u00eda de los Ictus han sido secundarios a una obstrucci\u00f3n arterial, tambi\u00e9n han ocurrido Ictus venosos en el contexto de esta infecci\u00f3n (14), as\u00ed como hemorra - gias cerebrales. La frecuencia del Ictus se sit\u00faa en torno a un 5% de los pacientes con COVID-19 (15). g) S\u00edncope Algunos pacientes (< 10%) presentan una p\u00e9rdida de conciencia de caracter\u00edsticas sincopales en el contexto de la infecci\u00f3n(8, 9). Su aparici\u00f3n obliga a descartar una causa cardiol\u00f3gica, dado que estos pacientes pueden presentar problemas cardiacos asociados, tales como miocarditis o arrtimias. h) Crisis epil\u00e9pticas La aparici\u00f3n de crisis epil\u00e9pticas en pacientes con COVID-19 no es frecuente, pero ocurre en pacientes con enfermedad grave (16, 17). En algunos casos se produce un estatus epil\u00e9ptico, una condici\u00f3n de elevada gravedad en s\u00ed misma y que requiere una actuaci\u00f3n inmediata. Algunos pacientes diagnosti - cados de encefalitis por SARS-CoV-2 presentaron crisis epil\u00e9pticas como parte de su cuadro cl\u00ednico. En tres de ellos la PCR viral fue positiva en el LCR (2-4). La resonancia magn\u00e9tica cerebral fue normal, excepto en un caso en el que hab\u00eda una hiperinten - sidad de se\u00f1al en el l\u00f3bulo temporal derecho. A falta de tratamientos espec\u00edficos antivirales, el manejo de los pacientes con las complicaciones mencionadas es sintom\u00e1tico y va dirigido a cada una de las causas que lo producen. As\u00ed, los pacientes con encefalopat\u00eda han de ser tratados mediante la correcci\u00f3n de las situaciones asociadas subyacentes, en particular cuidando la aparici\u00f3n de hipoxemia. Los pacientes con Ictus isqu\u00e9mico deben ser valorados en particular con respecto a la necesidad de anticoagulaci\u00f3n dada la tendencia hipercoa - gulable que se establece en esta infecci\u00f3n. Pueden ser tratados en su fase aguda mediante el uso de trombol\u00edticos y trombectom\u00eda mec\u00e1nica en una forma similar a los pacientes no infectados, aunque teniendo en cuenta que las precauciones para esta \u00faltima t\u00e9cnica han de se extremadas para evitar TRATAMIENTO DE LAS COMPLICACIONES NEUROL\u00d3GICAS ASOCIADAS A COVID-19212 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 LA AFECTACI\u00d3N DEL SISTEMA NERVIOSO EN COVID-19 Juan Carlos Garc\u00eda-Monc\u00f3 An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 a 212contagios. Es importante, y as\u00ed se ha establecido como protocolo en los hospitales de nuestro pa\u00eds, que cuando se realiza el estudio diagn\u00f3stico mediante TAC cerebral a un paciente con Ictus se practiquen cortes a nivel tor\u00e1cico para descartar una posible afectaci\u00f3n pulmonar que indique enfermedad COVID-19 asociada. Las crisis epil\u00e9pticas requieren un tratamiento anticomicial que adem\u00e1s debe tener en cuenta otras terapias que el paciente pueda estar recibiendo; en este sentido, el levetiracetam es un f\u00e1rmaco seguro en estos pacientes. El resto de problemas requiere un manejo sintom\u00e1 - tico y la tan ansiada vacuna har\u00e1 que la infecci\u00f3n llegue a controlarse, y por ende que estos problemas desaparezcan. 1. Chen R, Wang K, Yu J, Chen Z, Wen C, Xu Z. The spatial and cell-type distribution of SARS-CoV-2 receptor ACE2 in human and mouse brain. bioR - xiv. 2020;10.1101/2020.04.07.030650:2020.04.07. 030650. 2. Duong L, Xu P , Liu A. Meningoencephalitis without respiratory failure in a young female pa - tient with COVID-19 infection in Downtown Los Angeles, early April 2020. Brain Behav Immun. 2020;10.1016/j.bbi.2020.04.024. 3. Hung EC, Chim SS, Chan PK, et al. Detection of SARS coronavirus RNA in the fluid of T, Harii N, Goto J, et al. A first Case of Meningitis/Encephalitis associated with SARS- Coronavirus-2. Int J Examination of Patients CO VID-19. JAMA. 2020;10.1001/jama.2020.8907. IH, Normandin E, Bhattacharyya S, et al. Neuropathological Features of Covid-19. N Engl J Med. 2020;10.1056/NEJMc2019373. 7. Paniz-Mondolfi A, Bryce C, Grimes Z, et al. Cen - tral Nervous System Severe Med Virol. 2020;10.1002/jmv.25915. 8. Mao L, Jin H, Wang M, et al. Neurologic Manifes - tations of Hospitalized Patients 9. Garc\u00eda-Monc\u00f3 LA, Salzano G, Deiana G, De Riu G. Anos - mia and ageusia: common findings in COVID-19 patients. Laryngoscope. and JAMA. 2020;10.1001/jama.2020.8391.12. Romero-Sanchez I, dez-Diaz Neurologic manifestations in hospitalized Neurology. 2020;10.1212/ WNL.0000000000009937. 13. Aggarwal G, Lippi G, Michael Henry B. Cere - brovascular disease is associated with an increa - disease in patients with Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): A pooled analysis of published literature. Int J Stroke. 2020;15(4):385- 389. 14. Hughes C, Nichols T, Pike M, Subbe C, Elghenzai S. Cerebral Venous Sinus Thrombosis as a Presen - tation of COVID-19. Eur J Case Rep Intern Med. 2020;7(5):001691. 15. Li Y , Li M, Wang M, et al. Acute cerebrovascular disease following COVID-19: a single center, re Seizures in an Adult Patient with COVID-19: A Case Report. Iran Red Crescent Med J. 2020;22(3):e102828. 17. Arentz M, Yim E, Klaff L, et al. Characteris - tics and Outcomes of 21 Critically Ill Patients With COVID-19 in Washington State. JAMA. 2020;323(16):1612-1614.BIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Garc\u00eda-Monc\u00f3 J.C. La afectaci\u00f3n del sistema nervioso en Covid-19 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 209 -212 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev14 a 1879Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19MANIFESTACIONES DERMATOL\u00d3GICAS DE LA ENFERMEDAD POR CORONAVIRUS 2019 (COVID-19) DERMATOLOGIC MANIFESTATIONS OF CORONAVIRUS DISEASE 2019 Pedro Ja\u00e9n-Olasolo, MDa,PhDa Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal. Universidad de Alcal\u00e1 de Henares. Instituto de investigaci\u00f3n Sanitaria del Hospital Ram\u00f3n y Cajal (IRYCIS) a Resumen Las manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la enfermedad por coronavirus 2019 (COVID- 19) son frecuentes y variadas. Conocer estas manifestaciones facilita el diagn\u00f3stico de los casos asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos, disminuyendo la propagaci\u00f3n del virus. Existen 5 patrones principales de presentaci\u00f3n: lesiones acrales con eritema-edema y urticariforme, patr\u00f3n maculopapular y lesiones de l\u00edvedo o necrosis. A su vez la mayor\u00eda de patrones se pueden subdividir en diferentes cuadros dermatol\u00f3gicos. El pron\u00f3stico depende de la edad del paciente y de la gravedad de la cl\u00ednica respiratoria, no del tipo de manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea en s\u00ed. Las lesiones de pseudo-perniosis y el patr\u00f3n vesiculoso se consideran sugestivas de COVID-19, mientras que el resto de manifestaciones son m\u00e1s inespec\u00edficas y podr\u00edan ocurrir en el contexto de otras patolog\u00edas. Los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos implicados en la aparici\u00f3n de las lesiones cut\u00e1neas est\u00e1n aun por categorizar. Existen 3 hip\u00f3tesis principales: respuesta inmune hiperac - tiva, activaci\u00f3n de la v\u00eda del complemento y alteraci\u00f3n de la cascada de la coagulaci\u00f3n. Diferentes alteraciones en cada v\u00eda justificar\u00edan la gran variedad en la forma de presen - taci\u00f3n de las diferentes manifestaciones cut\u00e1neas. La relaci\u00f3n causal entre algunas de las manifestaciones cut\u00e1neas y la COVID-19 a\u00fan no est\u00e1 demostrada del todo, ya que existen otros factores como los f\u00e1rmacos o la fiebre que podr\u00edan ser la causa de las mismas. Se ha demostrado la presencia de part\u00edculas virales mediante t\u00e9cnicas de inmunohistoqu\u00edmica en las lesiones de pseudo-perniosis, exantemas maculopapulares purp\u00faricos y eritema multiforme. No obstante, las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR por sus siglas en ingl\u00e9s) de muestras de piel han sido negativas en los diferentes estudios realizados. Abstract The cutaneous manifestations associated with coronavirus disease 2019 (COVID-19) are frequent varied. Knowing these cases, contributing to reduce the spread of the virus. There are 5 main presentation patterns: acral areas be further subdivided. The prognosis depends on the age of the patient and the severity of the respiratory clinic, not vesicular eruptions the rest of manifestations are unspecific and could occur in the context diseases. physiopathological mechanisms involved in the appearance of skin lesions have yet to be categorized. There are 3 main hypotheses: hyperactive immune pathway would justify the great variety in the way that the different skin manifestations are presented. The causal relationship between some of the skin manifestations and COVID-19 is not yet fully demonstrated, since there are other factors such as drugs or fever that could be confounding factors. The presence of viral particles (PCR) techniques from the samples Autor para la correspondencia Diego Fern\u00e1ndez-Nieto Servicio de Dermatolog\u00eda, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal Ctra. Colmenar Viejo, Km 9.100 \u00b7 28034 Madrid Tlf.: +34 91 336 82 47 | E-Mail: fnietodiego@gmail.com An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 p\u00e1ginas RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19 Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221La Enfermedad del Coronavirus 2019 (COVID- 19) es una enfermedad infecciosa causada por el coronavirus 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV-2). La COVID-19 puede presentarse con s\u00edntomas parecidos a los de la gripe, como tos seca, fatiga, falta de aliento y anosmia(1), aunque tambi\u00e9n existen portadores asintom\u00e1ticos(2). Las complica - ciones incluyen neumon\u00eda, s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS), trombosis, sepsis e incluso fallo multiorg\u00e1nico y muerte(3). Se estima que el n\u00famero b\u00e1sico de reproducci\u00f3n (R0) del SARS-CoV-2 es de entre 1,4 y 6,5, lo que implica una contagiosidad aproximadamente del doble que la gripe com\u00fan(4). Al comienzo de la pandemia, entre diciembre de 2019 y febrero de 2020, los trabajos de investigaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n china no tuvieron en cuenta las manifesta - ciones cut\u00e1neas inducidas por el virus(5). Se describieron distintas dermatosis ocupacionales entre los trabajadores sanitarios(6), secundarias al uso de mascarillas, equipos de protecci\u00f3n individual y al lavado de manos. Las patolog\u00edas encontradas m\u00e1s frecuentes son: dermatitis irritativa de contacto aguda o cr\u00f3nica, heridas por presi\u00f3n, urticaria retardada por presi\u00f3n, xerosis cut\u00e1nea y agravamiento de dermatosis previas; incluyendo acn\u00e9 vulgar, dermatitis seborreica y ros\u00e1cea(7). La primera descripci\u00f3n de manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la COVID-19 se hizo en pacientes hospitalizados italianos, en febrero de 2020(8). De un total de 88 pacientes valorados por dermat\u00f3logos, 18(20,5%) desarrollaron manifestaciones cut\u00e1neas durante o despu\u00e9s de la hospitalizaci\u00f3n. 14 pacientes (15,9%) desarrollaron un exantema maculopapular, 3 pacientes (3,4%) urticaria aguda y 1 paciente (1,1%) un exantema vesicular variceliforme. Desde entonces, se han realizado multitud de estudios de investigaci\u00f3n describiendo las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e histol\u00f3 - gicas de las diferentes manifestaciones cut\u00e1neas en pacientes con COVID-19, especialmente en Espa\u00f1a e Italia, las dos regiones de Europa que se han visto m\u00e1s afectadas durante esta pandemia (9,10). La evaluaci\u00f3n dermatol\u00f3gica de los pacientes con sospecha cl\u00ednica de COVID-19 debe hacerse siempre manteniendo las medidas de protecci\u00f3n individual, evitando el auto contagio o la propagaci\u00f3n a otros pacientes. Se debe utilizar material desechable para transportar los equipos fotogr\u00e1ficos y para realizar las biopsias de piel(11). El instrumental utilizado que no sea desechable se puede desinfectar en una soluci\u00f3n de etanol al 70%(12). Clasificaci\u00f3n de las manifestaciones cut\u00e1neas El SARS-CoV-2 puede producir manifestaciones cut\u00e1neas inespec\u00edficas (parecidas a las producidas por otros virus(13)), entre las que se encuentran el exantema maculopapular, la urticaria aguda o las lesiones de l\u00edvedo reticular. Tambi\u00e9n puede producir manifestaciones sugestivas, aunque no diagn\u00f3sticas, de COVID-19, entre las que se encuentran las lesiones vesiculares \"variceliformes\" y las lesiones de \"acrois - quemia\" o tambi\u00e9n llamadas \"pseudo-perniosis\" . Se ha estimado una incidencia del 20% de manifestaciones cut\u00e1neas en pacientes hospitalizados(8). Sin embargo, la incidencia en la poblaci\u00f3n general se desconoce, debido a la falta de datos en pacientes asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos. La primera clasificaci\u00f3n de las manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la COVID-19 fue realizada por investigadores espa\u00f1oles dentro del estudio COVID- PIEL(14). En este estudio se incluyeron 375 casos de lesiones cut\u00e1neas, con diagn\u00f3stico de sospecha o confirmado para COVID-19. Se describieron 5 patrones principales de presentaci\u00f3n (Tabla 1): Estos patrones de presentaci\u00f3n y su frecuencia estimada fueron confirmados en un estudio de 277 casos en poblaci\u00f3n francesa(15). No obstante, debido a la gran variabilidad existente en las formas de presentaci\u00f3n de las lesiones cut\u00e1neas, hasta el 15% de las lesiones no pudieron ser clasificadas en ninguno de los grupos anteriores(15). 1. Lesiones acrales con eritema-edema y ves\u00edculas o p\u00fastulas (pseudo-perniosis) Se producen en pacientes j\u00f3venes, asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos, y tienden a aparecer en etapas tard\u00edas de la infecci\u00f3n. Suelen afectar con mayor frecuencia a pies (81,8%) que a manos (31,1%)(16). Se distribuyen de manera asim\u00e9trica entre dedos, superficie ventral y dorsal, afectando en ocasiones a otras zonas corporales como tobillos, rodillas, u orejas. Se trata de lesiones rojo-viol\u00e1ceas, que con la evoluci\u00f3n pueden derivar en ves\u00edculas o p\u00fastulas(17) (Figura 1). Son dolorosas en casi la mitad de los casos y se resuelven sin dejar cicatriz en un plazo medio de 2-3 semanas(18). Se han descrito dos subgrupos de lesiones: tipo perniosis y tipo eritema multiforme, en funci\u00f3n de si predominan las lesiones nodulares o vesiculares respectivamente. Las lesiones tipo eritema multiforme tienden a aparecer en gente m\u00e1s joven, afectar a m\u00e1s zonas corporales y tener una duraci\u00f3n menor(16).INTRODUCCI\u00d3N CUERPO DE LA REVISI\u00d3NTabla 1.- . PATRONES CL\u00cdNICOS Y FRECUENCIA 1- Lesiones Lesiones de l\u00edvedo necrosis ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19Se debe diferenciar de otras entidades como la acrocianosis, p\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch, vasculitis s\u00e9ptica, o d\u00e9ficit de prote\u00edna C. Al contrario que la perniosis t\u00edpica, no guarda relaci\u00f3n con el fr\u00edo o traumatismos, tiende a ser m\u00e1s asim\u00e9trica y los tratamientos como corticoides o vasodilata - dores t\u00f3picos no suelen ser efectivos en el curso de la enfermedad(19). Tambi\u00e9n se debe diferenciar de las lesiones acrales isqu\u00e9micas en pacientes con cuadros graves de COVID-19 y alteraciones de coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, las cuales se presentan con cianosis y gangrena seca en las zonas acrales, especial - mente dedos y talones(20). Este tipo de lesiones han sido descritas simult\u00e1nea - mente por varios grupos, por lo que se han denomi - nado de diferentes formas, incluyendo acroisquemia, pseudo-perniosis, similar a perniosis, similar a eritema pernio, s\u00edntomas vasculares de la COVID-19 o acros\u00edndromes, y saba\u00f1ones del confinamiento(21). Se han propuesto factores tanto inmunol\u00f3gicos como de la v\u00eda de la coagulaci\u00f3n en su etiopatog\u00e9nesis. Por un lado, la respuesta inmunitaria viral frente al SARS-CoV-2 estimula el aumento en los niveles de interfer\u00f3n tipo I (IFN-I)(22), al igual que ocurre en el lupus perniosiforme (chilblain lupus en ingl\u00e9s) y en las interferonopat\u00edas monog\u00e9nicas, como el s\u00edndrome de Aicardi-Gouti\u00e9res o la vasculopat\u00eda asociada a STING de inicio en la infancia (SAVI, por sus siglas en ingl\u00e9s)(18). Esta respuesta IFN-I mediada podr\u00eda ser beneficiosa en la respuesta celular frente al virus, evitando la replicaci\u00f3n viral en las fases precoces. Aunque tan s\u00f3lo es una hip\u00f3tesis, explicar\u00eda porque en estos pacientes la COVID-19 suele ser leve o incluso asintom\u00e1tica. Los pacientes de edad avanzada y con formas m\u00e1s severas de la enfermedad no suelen presentar este tipo de lesiones (23). Por otro lado, las alteraciones en la cascada de la coagulaci\u00f3n producidas en la COVID-19 pueden generar una oclusi\u00f3n vascular en forma de microan - giopat\u00eda tromb\u00f3tica(24,25). Probablemente, la combinaci\u00f3n de ambos factores etiol\u00f3gicos expliquen la variabilidad existente entre las lesiones de pseudo- perniosis en gente sana, los fen\u00f3menos de isquemia acral en hospitalizados graves y los cuadros interme - dios entre ambos (26).Existe controversia entre la relaci\u00f3n causal de la COVID-19 y las lesiones de pseudo-perniosis. Debido a que aparecen tard\u00edamente en el curso de la enfermedad, la PCR nasofar\u00edngea para SARS-CoV-2 suele ser negativa. Incluso los estudios serol\u00f3 - gicos, tanto por t\u00e9cnica de inmunocromatograf\u00eda como mediante ELISA, pueden ser negativos para IgM/IgA e incluso para IgG (27). No obstante, un reciente estudio de autores espa\u00f1oles ha detectado la presencia del SARS-CoV-2 en el endotelio y las gl\u00e1ndulas ecrinas de pacientes con este tipo de lesiones, mediante t\u00e9cnicas de inmunohistoqu\u00edmica e incluso microscop\u00eda electr\u00f3nica(28). Esta presencia viral se ha demostrado incluso en pacientes con PCR y serolog\u00edas negativas con este tipo de lesiones(29). 2. Patr\u00f3n vesiculoso Se considera una manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea sugestiva de COVID-19, al igual que la pseudo-perniosis(30). El exantema vesicular variceliforme aparece coinci - dente al resto de s\u00edntomas o dentro de las 2 primeras semanas, aunque tambi\u00e9n puede aparecer antes que las manifestaciones respiratorias de la COVID-19 (14). Se han descrito dos formas de presentaci\u00f3n diferentes: difusa y localizada. La forma difusa es la m\u00e1s frecuente, consiste en lesiones polimorfas de p\u00e1pulas, ves\u00edculas e incluso p\u00fastulas, con una distri - buci\u00f3n corporal generalizada, afectando incluso a las palmas y plantas(31) (Figura 2). La forma localizada consiste en lesiones monomorfas m\u00e1s peque\u00f1as, en el mismo estadio evolutivo, que suelen localizarse en el pecho y/o la espalda. No hay que confundir este tipo de lesiones con las reactivaciones de los virus herpes simple o zoster. Estas reactivaciones son relativamente frecuentes en pacientes con COVID-19 debido al estado de inmunosupresi\u00f3n relativa generado por la infecci\u00f3n(32). Figura 1. Pseudo-perniosis en paciente COVID-19. Figura 2. Exantema vesicular difuso en paciente COVID-19.216 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19 Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221Las lesiones vesiculares en los exantemas virales se producen como consecuencia directa de replicaci\u00f3n viral en el endotelio o en el queratinocito, hall\u00e1ndose part\u00edculas virales en el contenido de las ves\u00edculas. No obstante, las pruebas de PCR para SARS-CoV-2 realizadas del contenido de las ves\u00edculas y de las biopsias de piel de estos pacientes son negativas(31). Debido a la falta de estandarizaci\u00f3n en la realizaci\u00f3n de los tests diagn\u00f3sticos en muestras de piel no se puede descartar con seguridad la presencia del virus en estas lesiones. No obstante, de estar presente, la capacidad infectiva a trav\u00e9s de las lesiones cut\u00e1neas ser\u00eda baja(24). 3. Patr\u00f3n urticariforme La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 puede desencadenar episodios de urticaria aguda(33,34). Suele ser coincidente con el inicio de los s\u00edntomas o aparecer dentro de las primeras 2 semanas y son muy pruriginosas. Tambi\u00e9n se ha descrito la asociaci\u00f3n de urticaria con pirexia como manifestaci\u00f3n precoz de la COVID-19, incluso antes del inicio de los s\u00edntomas respiratorios(35). Predomina la afecta - ci\u00f3n troncular y de ra\u00edz de miembros (Figura 3). Suele durar unos 5-7 d\u00edas como m\u00e1ximo y responde bien al uso de antihistam\u00ednicos H1 no sedantes (11). En ocasiones se puede confundir cl\u00ednicamente con un cuadro de eritema multiforme. No obstante, son cuadros que aparecen m\u00e1s tard\u00edamente, las lesiones no son evanescentes y tienden a persistir durante m\u00e1s tiempo (36). 4. Patr\u00f3n maculopapular Son el tipo de manifestaci\u00f3n m\u00e1s frecuente (Figura 4). Dentro de este patr\u00f3n se engloban varios tipos de presentaci\u00f3n cl\u00ednica, incluyendo formas purp\u00faricas, perifoliculares, pseudo-vesiculares, eritema multiforme, pitiriasis rosada y eritema elevatum diutinum(14). Histol\u00f3gicamente se han descrito hallazgos muy variados, entre los que se incluyen vasculitis linfoc\u00edtica, dilataci\u00f3n vascular, microtrombos, exantema maculopapular purp\u00farico fue de los primeros en describirse(38,39). Cl\u00ednicamente se puede confundir con un dengue (Figura 5). Afecta predominantemente al tronco y las zonas periflexu - rales de manera sim\u00e9trica. Se ha descrito una vasculopat\u00eda trombog\u00e9nica inflamatoria asociada a este tipo de lesiones, con dep\u00f3sito de complemento y positividad de las t\u00e9cnicas inmunohistoqu\u00edmicas para SARS-CoV-2(40). El eritema multiforme se puede presentar tanto en ni\u00f1os como en adultos(41,42). Pueden afectar a zonas acrales y la cara, como el eritema multiforme asociado a virus herpes simple, aunque tambi\u00e9n se han descrito formas con predominio troncular (Figura 6). Suele ocurrir como una manifestaci\u00f3n tard\u00eda de la enfermedad y tardar en resolverse entre 2-3 semanas. Su presencia se asocia en algunos casos a altera - ciones anal\u00edticas, incluyendo linfopenia, elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva y del d\u00edmero D(42). Mediante Figura 3. Exantema urticariforme en paciente COVID-19. Figura 4. Exantema maculopapular en paciente COVID-19. Figura 5. Exantema purp\u00farico en paciente COVID-19.217 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19t\u00e9cnicas de inmunohistoqu\u00edmica se ha detectado la presencia del virus en el endotelio y las gl\u00e1ndulas ecrinas de estas lesiones(41). Los hallazgos histol\u00f3 - gicos son poco sugestivos de eritema multiforme, mostrando un infiltrado inflamatorio perivascular leve, extravasaci\u00f3n hem\u00e1tica, ausencia de alteraci\u00f3n vacuolar de la membrana basal y escasos queratino - citos necr\u00f3ticos, siendo estos hallazgos m\u00e1s sugestivos de exantema viral que de eritema multiforme (42). Tambi\u00e9n se han descrito cuadros de pitiriasis rosada en pacientes con COVID-19 (Figura 7), incluso present\u00e1ndose en forma de erupci\u00f3n papuloescamosa digitada(43,44). Debido a la elevada prevalencia de pitiriasis rosada en la poblaci\u00f3n general, solo se debe sospechar una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 ante la presencia de otros s\u00edntomas compatibles de la enfermedad. 5. Lesiones de l\u00edvedo o necrosis Son el tipo de manifestaci\u00f3n m\u00e1s infrecuente. Se incluyen tanto lesiones de l\u00edvedo reticular transitorio en pacientes j\u00f3venes paucisintom\u00e1ticos, como lesiones necr\u00f3ticas en pacientes graves hospitalizados (Figura 8) (45). Tambi\u00e9n se han descrito casos de purpura trombo - (24,46). Las lesiones de l\u00edvedo reticular suelen ser transitorias y no est\u00e1n asociadas a complicaciones. No obstante, en su etiopatogenia se relacionan con procesos leves y transitorios de microtrombosis y coagula - ci\u00f3n intravascular, que pat\u00eda tromb\u00f3tica oclusiva de magnitud variable(47). Varias hip\u00f3tesis podr\u00edan explicar la aparici\u00f3n de lesiones necr\u00f3ticas: da\u00f1o viral directo sobre el endotelio, inducci\u00f3n de procesos autoinmunes o respuesta inmunol\u00f3gica exagerada en el contexto de la \"tormenta de citocinas\" inducida por el virus. Estos mecanismos producir\u00edan una disfunci\u00f3n microvas - cular con aumento de la vasoconstricci\u00f3n, isquemia, inflamaci\u00f3n y microtrombosis. Figura 6. Eritema multiforme en paciente COVID-19. Figura 7. Pitiriasis rosada en paciente COVID-19. Figura 8. Lesiones necr\u00f3ticas retiformes en paciente COVID-19.218 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19 Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221Existen manifestaciones inespec\u00edficas y manifesta - ciones sugestivas de la COVID-19. Las inespec\u00edficas son las lesiones urticariformes, maculopapulares y de l\u00edvedo/necrosis, que se pueden encontrar en diferentes cuadros dermatol\u00f3gicos, incluyendo otras infecciones virales, y que no se pueden diferenciar de la COVID-19. Las sugestivas de COVID-19 son los exantemas vesiculares y las lesiones de pseudo- perniosis. La gravedad del cuadro cl\u00ednico depende fundamen - talmente de la edad y de la sintomatolog\u00eda extracu - t\u00e1nea, principalmente a nivel pulmonar. La gente joven (ni\u00f1os, adolescentes, adultos j\u00f3venes) puede presentar lesiones cut\u00e1neas como \u00fanica manifesta - ci\u00f3n de la enfermedad, haciendo dif\u00edcil el diagn\u00f3s - tico de COVID-19 debido a la falta de acceso a las pruebas diagn\u00f3sticas y la variabilidad en la sensibi - lidad/especificidad de las mismas. La gente con cuadros m\u00e1s severos, que incluso requieren hospita - lizaci\u00f3n, puede asociar lesiones cut\u00e1neas dentro del cuadro cl\u00ednico de la enfermedad, pero que a d\u00eda de hoy no se ha demostrado que alteren el pron\u00f3s - tico. Es as\u00ed que los j\u00f3venes asintom\u00e1ticos pueden presentar lesiones de tipo pseudo-perniosis, auto resolutivas y sin ninguna trascendencia cl\u00ednica; mientras que los pacientes graves pueden presentar cuadros de lesiones necr\u00f3ticas o isqu\u00e9micas como manifestaci\u00f3n de un fen\u00f3meno de hipercoagulabi - lidad o trombosis sist\u00e9mica(47). Se ha relacionado la sensibilidad a los andr\u00f3genos con la severidad de la COVID-19. El receptor de andr\u00f3genos regula al alza la transcripci\u00f3n de la proteasa transmembrana serina 2 (TMPRSS2 por sus siglas en ingl\u00e9s), necesaria para la infectividad del SARS-CoV-2 y su replicaci\u00f3n en las c\u00e9lulas infectadas (48). Pacientes con signos cl\u00ednicos de hiperandrogenismo, como alopecia androg\u00e9nica, hirsutismo, acn\u00e9 o pubertad precoz, podr\u00edan sufrir cuadros m\u00e1s graves de COVID-19. As\u00ed mismo, los tratamientos con antiandr\u00f3genos como los inhibi - dores de la 5-alfa-reductasa o los antiandr\u00f3genos no esteroideos podr\u00edan actuar como factores protec - tores frente a la COVID-19(48). No existen gu\u00edas cl\u00ednicas para el manejo de las manifestaciones cut\u00e1neas de la COVID-19, tan solo recomendaciones de diversos autores. Ante un paciente con lesiones cut\u00e1neas inespec\u00edficas, se debe enfocar la anamnesis hacia la sintomatolog\u00eda t\u00edpica de la COVID-19, preguntando por posibles contactos/ casos confirmados. Se manejar\u00e1 de igual manera que si no las presentase. Si las lesiones cut\u00e1neas son sugestivas de COVID-19 es aconsejable realizar test diagn\u00f3stico (PCR o serolog\u00eda) en funci\u00f3n de la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas. Hay que tener en cuenta que un resultado negativo no descarta la COVID-19. Tan s\u00f3lo un 15-20% de los pacientes con pseudo- perniosis tienen PCR positiva e incluso las pruebas serol\u00f3gicas pueden ser negativas(9). El manejo sist\u00e9mico del paciente se basa en el resto de sintomatolog\u00eda COVID-19, las manifestaciones cut\u00e1neas por s\u00ed solas no son criterio de iniciar medica - ci\u00f3n espec\u00edfica para la COVID-19. Los pacientes paucisintom\u00e1ticos no requieren tratamiento espec\u00ed - fico. Los pacientes con lesiones de pseudo-perniosis, j\u00f3venes y/o sin comorbilidades no requieren medica - ci\u00f3n sist\u00e9mica. Aunque es muy poco frecuente, en los pacientes con factores de riesgo tromboemb\u00f3 - lico y lesiones acrales, especialmente si cl\u00ednicamente aparentan lesiones isqu\u00e9micas, se debe valorar el inicio de anticoagulaci\u00f3n oral(25). El tratamiento de las lesiones cut\u00e1neas no est\u00e1 estandarizado y es en general poco efectivo. Los exantemas se manejar\u00e1n con antihistam\u00ednicos no sedantes, emolientes y corticoide t\u00f3pico. Hay que tener en cuenta la medicaci\u00f3n concomitante del paciente. El riesgo de elevaci\u00f3n del intervalo QT puede aumentar con la toma de antihistam\u00ednicos. Los corticoides orales se pueden utilizar en cuadros muy extensos o que no respondan al tratamiento, aunque son poco efectivos y se deben utilizar en ciclos cortos. Las lesiones de pseudo-perniosis se pueden manejar con corticoides t\u00f3picos, vasodi - latadores t\u00f3picos como nitroglicerina o incluso orales como amlodipino o diltiazem, con escasa respuesta(19). Los f\u00e1rmacos que se utilizan en el tratamiento de la COVID-19 o sus complicaciones tambi\u00e9n pueden producir manifestaciones cut\u00e1neas, que incluyen exantemas maculopapulares, urticaria, eritema multiforme, s\u00edndrome de DRESS o s\u00edndrome de Steven Johnson. Cabe destacar que la hidroxiclo - roquina se puede asociar con relativa frecuencia a eritema multiforme, pustulosis exantem\u00e1tica generalizada aguda/ pustulosis figurada s\u00edndrome de Stevens-Johnson/Necrolisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica(50). La evaluaci\u00f3n farmacol\u00f3gica y el tiempo de latencia es fundamental para tratar de diferenciar entre origen viral o farmacol\u00f3gico. En t\u00e9rminos generales, los exantemas farmacol\u00f3 - gicos suelen aparecer entre 7-15 d\u00edas despu\u00e9s del inicio de los mismos y mejorar tras su suspensi\u00f3n. No obstante, es dif\u00edcil diferenciar cl\u00ednica e incluso histol\u00f3gicamente entre uno u otro. Se han descrito manifestaciones cut\u00e1neas muy variadas en el contexto de la enfermedad por corona - virus-19, tanto en pacientes hospitalizados como en gente asintom\u00e1tica. Los mecanismos etiopa - tog\u00e9nicos est\u00e1n a\u00fan por definir, aunque existen 3 hip\u00f3tesis principales: respuesta inmune hiperactiva, activaci\u00f3n de la v\u00eda del complemento y alteraci\u00f3n de la cascada de la coagulaci\u00f3n. Se ha demostrado la presencia del virus en la piel de las lesiones de pseudo-perniosis, eritema multiforme y exantema maculopapular purp\u00farico mediante t\u00e9cnicas de inmunohistoqu\u00edmica. No obstante, las pruebas de PCR para SARS-CoV-2 en la piel de los diferentes tipos de lesiones cut\u00e1neas asociadas a COVID-19 son negativas.IMPLICACIONES CL\u00cdNICAS CONCLUSIONES219 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19Se desconoce la incidencia real de manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la COVID-19. Se han estudiado principalmente las manifestaciones producidas en pacientes hospitalizados. La incidencia y caracte - r\u00edsticas de estas manifestaciones en pacientes asintom\u00e1ticos podr\u00eda variar respecto a los datos publicados. Si bien no se ha demostrado que las manifesta - ciones cut\u00e1neas alteren el curso de la enfermedad, es importante conocerlas para poder identificar aquellos casos asintom\u00e1ticos o paucisintom\u00e1ticos, evitando la propagaci\u00f3n del virus. A\u00fan queda por describir si existen factores pron\u00f3sticos asociados a estas manifestaciones o si existen variaciones en la carga viral de estos pacientes. En conclusi\u00f3n, las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de las manifestaciones cut\u00e1neas asociadas a la COVID-19 han sido exhaustivamente descritas y categorizadas. Sin embargo, a\u00fan falta por definir con claridad la fisiopatolog\u00eda de las mismas. Conocer de manera exhaustiva las v\u00edas molecu - lares implicadas en la patog\u00e9nesis de estas lesiones podr\u00eda tener aplicaciones tanto pron\u00f3sticas como terap\u00e9uticas. 1. Russell B, Moss C, Rigg A, Hopkins C, Papa S, Van Hemelrijck M. Anosmia and ageusia are emerging as symptoms in patients with CO - VID-19: what does the current evidence say? Ecancer. 2020; 14: ed98. 2. Bai Y , Y ao L, Wei T, Tian F, Jin D-Y , Chen L, et al. Presumed asymptomatic carrier transmission of COVID-19. JAMA. 2020; 323(14): 1406-1407. 3. Zhou M, Zhang X, Qu J. Coronavirus disease 2019 (COVID-19): a clinical update. Front Med. 2020; 14(2): 4. Liu Y Gayle AA, Wilder-Smith J. The reproductive number of COVID-19 is 5. Guan Z, Hu Y , Liang W , Ou C, He J, et al. Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 in China. N during J Am Dermatol. 2020; 82(5): 1085-1086. 7. Y an Y , Chen H, Chen L, Cheng B, Diao P , Dong L, et al. Consensus of Chinese experts on pro - tection of skin and mucous membrane barrier for health-care Dermatol Venereol e212-e213. 9. Piccolo V , Neri C, Oranges T, Ar - genziano G, Battarra VC, et al. Chilblain-like le - COVID-19 epidemic: a preliminary study on 63 Acad Vene - reol. 2020; Ram\u00f3n MD. Cuta - neous manifestations in COVID-19: a new images and Vene - reol. 2020; 34(6): e252-e254. 12. Kampf G, Todt D, Pfaender E. Per - sistence of recurrent rash. Case Rep Pediatr. 2017. doi:10.1155/2017/5637503 14. Galv\u00e1n Casas C, Catal\u00e0 A, Carretero Hern\u00e1ndez G et al. Classification of the cutaneous mani - festations of COVID-19: a rapid prospective nationwide consensus study cases. Br 183: 71-77. 15. et al. Chilblains is a common cutaneous finding dur - ing the COVID-19 pandemic: a retrospective na - tionwide study from France. J Am Acad Derma - tol. 2020; 83(2): 667-670. 16. Fern\u00e1ndez-Nieto D, acute acral skin lesions in nonhospitalized patients: series of 132 patients outbreak. J Am Acad 17. 59(6):739-743. Andina D, NogueraMorel L, BascuasArribas M, et al. Chilblains in acro-ischemic of outbreak. J Am Acad Dermatol. 20. Zhang , et al. [Clinical and system: fighting on the front lines or fanning flames of COVID-19? Cell Host Corona - virus (COVID-19) infection-induced chilblains: BIBLIOGRAF\u00cdA220 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-19 Pedro Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221a case report with histopathologic findings. Venereol. 2020. https://doi. org/10.1111/jdv.16774 25. Levi M, Thachil J, T, Levy JH. Coagulation ab - normalities and thrombosis in Assessment of acute acral lesions in a case series of children and adolescents dur - ing the COVID-19 pandemic [published of 7 paediatric cases [published online ahead of print, 2020 Jun 20]. Br J Dermatol. 2020. doi:10.1111/bjd.19327 29. Santonja C, Heras F, N\u00fa\u00f1ez L, Requena L. CO - VID-19 chilblain-like lesion: immunohisto - chemical demonstration 30. skin manifestation: characterization vesicular COVID-19 rashes: Comment on: To consider vari - cella-like exanthem associated with COVID-19, virus varicella and virus herpes simplex must be ruled out: of herpe - tic Accapu - to O. Acute urticaria with pyrexia as the first manifestations of a Case 498-499. 35. Henry M, Sancelme E, Finon A, Esteve E. Urticarial eruption in in patients are not really urticaria: a case with clinicopathologi - Chi - riac A, Lotti T. Cutaneous signs COVID-19 Wiwanitkit V COVID-19 can present with a rash and be mistaken for dengue. J Am Acad Dermatol. 2020; 82(5): Moreno-Arrones OM, Fern\u00e1ndez- Nieto D. Reply to COVID-19 can present with a rash and be mistaken for dengue: petechial rash in a patient J Dermatol. 2020; 83(2):e141-e142. doi:10.1016/j.jaad.2020.04.016 40. Magro al. Complement associated microvascular injury and thrombo - sis in the pathogenesis of severe COVID-19 in - fection: a report Res. 2020; 220: 1-13. doi: 10.1016/j.trsl.2020.04.007 41. Torrelo A, Noguera- Morel L et al. Erythema multiforme-like Nasimi M, Bigdelo Z. Pityriasis ro - sea as a cutaneous manifestation A. Cutaneous small-vessel vasculitis associated with no - vel 2019 coronavirus SARS-CoV-2 infection (COVID-19). J Eur Acad Dermatol Venereol. , Cassano Cutaneous manifestations in patients with COVID-19: a preliminary re of an Ja\u00e9n-Olasolo An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 a 221 MANIFESTACIONES CUT\u00c1NEAS DE LA COVID-1948. Wambier CG, Goren A, Va\u00f1o-Galv\u00e1n S, Ramos PM, Ossimetha A, Nau G, et al. Androgen sen - sitivity gateway to COVID-19 disease severity. A. Hydro - xychloroquine-induced fatal toxic epidermal necrolysis 20(11). :13030/ qt1q90q0h5 a 221 FINANCIACI\u00d3N Este art\u00edculo no tiene fuente de financiaci\u00f3n. Se ha obtenido el consentimiento informado de los pacientes de las fotos incluidas en el presente trabajo. DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Ja\u00e9n-Olasolo P . Manifestaciones cut\u00e1neas de la Covid-19 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 213 -221 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev15222 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONES Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 a 226Resumen Se presentan cinco materias de reflexi\u00f3n sobre la repercusi\u00f3n del COVID19 en las residencias de ancianos: 1) El problema se detecto mal y tarde, especialmente por arte de los titulares de las mismas y por sus responsable legales, las CCAA, 2) Las residencias no son un mundo un\u00edvoco, sino muy heterog\u00e9neo desde cualquier perspectiva que se contemple: tama\u00f1o, dependencia, personal de que disponen, normas reguladoras, medios materiales o esquemas funcionales. 3) Incorporan una poblaci\u00f3n muy vulnerable, por edad, condiciones f\u00edsicas y mentales, alto grado de cronicidad y dependencia, caracter\u00edsticas del medio residencial y dificultades de manejo una vez aparecida la enfermedad. La mortalidad, muy elevada, ha sido muy superior a la reportada. 4) La medicalizaci\u00f3n de estos centros es un punto clave para entender lo ocurrido y prevenir futuros problemas. 5) Debemos extraer lecciones a partir de esta experiencia. Analizar el grado de medicalizaci\u00f3n necesario en cada caso y situar el problema de la atenci\u00f3n residencial en el marco de los llamados \"cuidados de larga duraci\u00f3n\" . Abstract People living in care-homes has been Covid-19 pandemia's preferential victims. Our aim 1) Nursing-home problems related to centers, CCAA, negligent. 2) Residential centers are a very heterogeneus world from any point of view we should take into account: size, functional protocols, etc. We can not consider them as an unitariam group, 3) Health vulnerability is the rule. Many reasons help to understand it: high age (mean about 90 y,), presence of chronic diseases, rates of physical and mental dependency, need of intensive help for daily living's activities, etc. They live in closed spaces, with many common activi - ties, and difficulties for isolation. Social ageism has added another perverse factor. The result has been a very high rates of mortality. 4) A key point to understand the past and to prevent future similar events, would be to analyce the degree of medicalization each nursing-home needs. 5) We must learn from this experience and we must change many of our previous standard thoughts regarding the functional para la correspondencia Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado C/ Joaqu\u00edn Mar\u00eda L\u00f3pez, 28 \u00b7 28015 Madrid Tlf.: lectura en la RANM Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda Catedr\u00e1tico Em\u00e9rito. Universidad Complutense de MadridCOVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONES NURSING-HOME AND COVID-19: WHAT HAVE WE LEARNT? An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 Durante las semanas de pandemia las residencias de ancianos han sido foco de debate. Sus altas tasas de mortalidad, las causas de ello, los eventuales errores de gesti\u00f3n y las posibles ense\u00f1anzas de cara al futuro derivadas de esta experiencia son los principales temas recurrentes. Todo ello me lleva a compartir algunas reflexiones. Un protocolo del Ministerio de Sanidad del 5 de marzo hablaba ya de las residencias, pero nadie hizo demasiado caso. Incluso cuando el 14 de marzo se declar\u00f3 el estado de alarma, la cuesti\u00f3n de las residencias de ancianos no se plante\u00f3 como problema espec\u00edfico destacado. Algo similar ocurri\u00f3 en el resto de Europa. Hubo recomen - daciones orientadas hacia la ciudadan\u00eda para evitar contagios, sugerencias sobre programas de aislamiento, pautas para establecer protocolos en hospitales, en sus servicios de urgencia y en las unidades de cuidados intensivos (UCI). A finales de marzo, cuando los medios empiezan a informar sobre los desastres que estaban teniendo lugar se toma conciencia y se empieza a reflexionar sobre el problema. Sin embargo, ya el 21 de marzo la OMS hab\u00eda publicado un documento relativamente extenso titulado \"Prevenci\u00f3n y control de instrucciones en los centros de larga estancia en el contexto del Covid-19\" (1). El \u00e9nfasis se pon\u00eda en la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3s - tico precoz y en la coordinaci\u00f3n entre niveles asisten - ciales. Aparentemente no se le tuvo muy en cuenta.INTRODUCCI\u00d3N 1\u00aa REFLEXI\u00d3N: EL PROBLEMA SE HA DETECTADO TARDE223 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 a 226 COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONESAyuda a entender lo sucedido disponer de una visi\u00f3n global de lo que cabr\u00eda llamar puntos de partida. Las residencias son necesarias. Muchas personas mayores no pueden vivir en un domicilio que, adem\u00e1s, no siempre existe. Requieren soluciones alternativas. Ingresar en una residencia es hacerlo en un mundo nuevo y desconocido que requiere una adaptaci\u00f3n. El medio residencial es extraordinariamente diverso con una variabilidad enorme y evidente. Nunca puede ser considerado un bloque homog\u00e9neo. Las competencias en este campo, el control y supervisi\u00f3n de su funcionamiento est\u00e1n transferidas a las CCAA. Su heterogeneidad abarca much\u00edsimos aspectos. Un trabajo del CSIC, dirigido por el Prf. Abell\u00e1n, recoge algunos de ellos (2). En abril de 2019, 372.872 personas mayores de 65 a\u00f1os viv\u00edan en las 5417 residencias del pa\u00eds, lo que representa el 4.6% de la poblaci\u00f3n correspondiente a ese grupo etario. La primera gran diferencia se relacicona con el tama\u00f1o. Existen 1130 de menos de 25 plazas que engloban al 6.7% de residentes. Un 48.7% vive en alguna de las 1229 con m\u00e1s de 100 plazas. La mayor\u00eda son de car\u00e1cter general, pero las hay centradas en problemas espec\u00edficos, deterioro cognitivo, rehabilitaci\u00f3n tras fracturas de cadera, ictus, etc. Desapareci\u00f3 hace tiempo la distinci\u00f3n entre v\u00e1lidos y asistidos, por la obvia raz\u00f3n de que quienes ingresaban como v\u00e1lidos se convert\u00edan en dependientes en plazos, a veces, muy breves. Son privadas 3844 (71%) y p\u00fablicas 1573 (29%). Grandes empresas han visto buenas perspectivas de negocio en el sector, de forma que las 13 firmas m\u00e1s importantes de este grupo engloban 575 centros, habitualmente de gran tama\u00f1o. El entramado, sobre todo supranacional, de estos grupos empresariales ha sido analizado en relaci\u00f3n con el Covid-19 (3). Otro apartado comprende las residencias de empresas privadas sin \u00e1nimo de lucro. Es igualmente hetero - g\u00e9neo, pero predomina la titularidad de instituciones religiosas, algunas centenarias, herederas de los antiguos asilos. Por el n\u00famero de centros adscritos, 110, cabe citar en primer lugar a las dependientes de \"Mensajeros de la Paz\" . Tambi\u00e9n a las de \"San Rosendo\" con 45. Entre las de menos de 25 plazas la variabilidad es enorme y muchas corresponden a grupos familiares o a personas \u00fanicas. Con indepen - dencia de su titularidad o su tama\u00f1o es muy baja la proporci\u00f3n de plazas residenciales en habitaciones individuales. Otra diferencia importante es la referida a las normas legales y administraivas por las que se deben regir estos centros. Al tratarse de una competencia transfe - rida a las CCAA la diversidad es enorme y cabr\u00eda decir que sorprendente. Un trabajo reciente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (SEGG) presenta un estudio comparativo al respecto (4). Var\u00edan mucho en sus programas de actividades, caracter\u00edsticas f\u00edsicas y arquitect\u00f3nicas, oferta de servicios (alimentaci\u00f3n, gimnasio, capilla, mobiliario, biblioteca, jard\u00edn, piscina,...), precios, requisitos de admisi\u00f3n, funcionamiento interno o dotaci\u00f3n material y de personal. Tambi\u00e9n su nivel de medicalizaci\u00f3n, algo que comento m\u00e1s adelante. Las de gran tama\u00f1o suelen disponer de alg\u00fan personal de enfermer\u00eda y de auxiliares cl\u00ednicas, algunas incluso de m\u00e9dico, pero, oficialmente, la atenci\u00f3n de la salud del residente depende del centro de salud m\u00e1s pr\u00f3ximo. Al m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria corresponde indicar cualquier prueba diagn\u00f3stica o decisi\u00f3n terap\u00e9utica, enviar al hospital al residente, recetar y adminis - trar f\u00e1rmacos o hacer un seguimiento de cualquier proceso, agudo o cr\u00f3nico. Cuando se dispone de personal de enfermer\u00eda, su n\u00famero suele ser bajo, con una ratio de 1 a 5 si se compara con la de un hospital de tama\u00f1o equivalente. El perfil de salud del residente le convierte en candidato id\u00f3neo y preferente para sucumbir ante el \"corona - virus\" . Son personas de edad muy avanzada, unos 90 a\u00f1os de media. Muchos centenarios. La patolog\u00eda y la dependencia son la norma. La mayor\u00eda presenta varios procesos cr\u00f3nicos mantenidos durante a\u00f1os, que afectan a diferentes \u00f3rganos y sistemas: respira - torio, cardiovascular, osteoarticular, neurol\u00f3gico, renal, \u00f3rganos de los sentidos, boca, piel, diabetes, etc. Consumen un gran n\u00famero de f\u00e1rmacos diarios, m\u00e1s de 10 de media. El deterioro cognitivo en diferentes grados es muy prevalente y puede llegar a cerca del 50%. Casi la mitad de residentes presenta alg\u00fan tipo de dependencia que requiere ayuda mantenida para una o m\u00e1s actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, como vestirse, lavarse, desplazarse, comer, inconti - nencia, etc. Son caracter\u00edsticas que le hacen especial - mente vulnerable y ayudan a entender la rapidez e intensidad de penetraci\u00f3n del Covid-19. Adem\u00e1s, su entono sociofamiliar suele ser \"fr\u00e1gil\" , con escasas posibilidades de apoyo. A estos factores de riesgo centrados en la persona se a\u00f1aden los institucionales. Espacios f\u00edsicos limitados que obligan a un contacto estrecho casi permanente. Numerosas actividades comunes y compartidas como las comidas, lugares de encuentro, televi - si\u00f3n, biblioteca cuando existe, servicios religiosos, gimnasios, etc. El propio personal que trabaja all\u00ed, con sus obligadas entradas y salidas, y muy limitado en cuanto a protecci\u00f3n personal, puede considerarse otro vector acelerador de la epidemia. Un elemento adicional ayuda a entender la magnitud del desastre: las dificultades para manejar adecuada - mente la enfermedad una vez establecida. El mero hecho de tratarse de una poblaci\u00f3n muy vulnerable, su evidente mal pron\u00f3stico y el alto riesgo de convertirse en transmisores, ha hecho que el acceso a eventuales medidas terap\u00e9uticas haya sido mucho m\u00e1s pobre que en otros grupos de poblaci\u00f3n. El edadismo social subyacente alentado, voluntariamente o no, desde los medios de comunicaci\u00f3n e incluso desde las adminis - traciones ha a\u00f1adido le\u00f1a al fuego (5).2\u00aa REFLEXI\u00d3N: EL MUNDO RESIDENCIAL ES MUY COMPLEJO Y HETEROG\u00c9NEO 3\u00aa REFLEXI\u00d3N: LAS RESIDENCIAS SON LUGARES \u00d3PTIMOS PARA EL DESARROLLO DEL CORONAVIRUS224 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONES Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 a 226La consecuencia es que su acceso a los servicios de urgencia hospitalarios y, sobre todo, a las UCIS ha estado muy condicionada, cuando no prohibida, en numerosos centros. Las normas vergonzantes en este sentido, m\u00e1s o menos camufladas, procedentes de las consejer\u00edas correspondientes en muchas CCAA, han sido objeto de controversia en los medios de comuni - caci\u00f3n. Las dos entidades dominantes en el sector de \"mayores\" , CEOMA (Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Organizaciones de Mayores) y UDP (Uni\u00f3n Democr\u00e1 - tica de Pensionistas), solicitaron al Defensor del Pueblo \"combatir cualquier forma de discriminaci\u00f3n contra los ancianos que vivan en residencias\" (6). A todo ello cabe sumar como limitaci\u00f3n estructural la incapacidad pr\u00e1ctica de la mayor parte de los centros para aislar el residente con Covid-19 y las dificultades para mantener un m\u00ednimo tratamiento de soporte por falta de personal sanitario, una pobre dotaci\u00f3n material y la pr\u00e1ctica ausencia de los elementos de protecci\u00f3n m\u00e1s elementales. El resultado se conoce. Sus versiones m\u00e1s dram\u00e1ticas las han mostrado los telediarios. Las cifras de contagiados y de muertos son enormes, dif\u00edciles de concretar y superan en bastante a las oficiales. La falta de material diagn\u00f3s - tico espec\u00edfico, incluso la resignaci\u00f3n, han determinado que muchos residentes enfermaran y murieran sin ser oficialmente contabilizados. Se ha dicho que entre un tercio y la mitad de los fallecidos en Espa\u00f1a proced\u00edan de residencias. De acuerdo con la prensa y con los datos oficiales que se van conociendo es indudable que, en algunos lugares, como en la Comunidad de Madrid, la proporci\u00f3n debe ser superior. Revistas internacionales de primer nivel como el British Medical Journal han recogido y comentado esta situaci\u00f3n (7) Las cifras oficiales de Francia a 13 de mayo hablaban de 26.991 muertos de los que proced\u00edan de residencias 9988, m\u00e1s de un tercio. Probablemente, como aqu\u00ed, las proporciones son m\u00e1s altas. Los datos globales estimados para otros pa\u00edses se\u00f1alan que aproxima - damente la mitad de los muertos corresponden al mundo residencial (8). Algunos c\u00e1lculos aventuran proporciones superiores, hasta del 80% en el caso de Canad\u00e1. En los pa\u00edses n\u00f3rdicos el 45% en Suecia, 60% en Noruega o 33% en Dinamarca (9). En el Reino Unido el 72% (10). Los problemas para conocer cifras reales son evidentes (11), pero parece poco discutible que en todas partes el virus se ha ensa\u00f1ado con las personas que viven en residencias Que pa\u00edses con sistemas residenciales distintos muestren siempre datos altos de mortalidad se ha utilizado como argumento para sugerir que el problema es universal, sin evidencias de que haber intervenido antes o de otra forma hubiera paliado los resultados finales. Una hip\u00f3tesis imposible de contrastar. En todo caso se reaccion\u00f3 tarde. La mayor responsabilidad la tienen las CCAA por recaer sobre ellas el deber legal de supervisi\u00f3n directa, vigilancia y control. Muchas empresas titulares de las residen - cias respondieron tarde, mal y, casi siempre, mirando para otro lado. Es evidente que las cosas se pod\u00edan haber hecho mejor como demuestra el hecho de que, aunque sean minor\u00eda, existen residencias en las que no se ha detectado ni un solo caso.Se trata de una palabra muy repetida durante estos meses, inespec\u00edfica y con diferente significado seg\u00fan quien la utilice. Importa matizar, tanto mirando al presenta como para preparar el futuro, en qu\u00e9 medida el nivel de medicalizaci\u00f3n ha influido durante la pandemia. Existen numerosas preguntas y no demasiadas respuestas, tanto acerca de lo que pudiera haber ocurrido con un mayor grado de medicaliza - ci\u00f3n previa, como con las eventuales medidas futuras. Medicalizar es \"dotar a algo de lo necesario para ofrecer asistencia m\u00e9dica\" seg\u00fan la RAE. Ese \"algo\" ser\u00edan las residencias. El IMSERSO las define como \"establecimientos destinados al alojamiento temporal o permanente, con servicios y programas de interven - ci\u00f3n adecuados a las necesidades de las personas objeto de atenci\u00f3n, dirigida a la consecuci\u00f3n de una mejor calidad de vida y de promoci\u00f3n de su autonom\u00eda personal\" . Ni la RAE ni el IMSERSO son muy precisos, aunque lo de \"programas de interven - ci\u00f3n adecuados a las necesidades\" abre puertas a la medicalizaci\u00f3n El sentido com\u00fan sugiere que medicalizar implica personal, as\u00ed como una m\u00ednima dotaci\u00f3n de material diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico: ox\u00edgeno, v\u00edas, sueros, f\u00e1rmacos, etc. Disponer de profesionales formados en sus respectivos campos y valorar las conexiones del centro con la atenci\u00f3n primaria, la especializada y la hospitalaria. Aunque no exista un modelo universal definitivo para cuantificar estas dotaciones el tama\u00f1o del centro ser\u00e1 siempre un elemento esencial de decisi\u00f3n. Desde el \u00e1mbito social se insiste en recordar que las residencias constituyen \"una alternativa a la vivienda normal\" . Por ello insisten en que cuanto menor medicalizaci\u00f3n mejor y m\u00e1s acorde con la dignidad del residente (12). Lo de la dignidad no viene a cuento. Se debe mantener en cualquier modelo. Cabe recordar que en los domicilios existen peque\u00f1os botiquines (term\u00f3metro, alcohol, tiritas, algunos f\u00e1rmacos...). Los hipertensos -dos tercios entre los mayores de 65 a\u00f1os- suelen disponer de un aparato para controlar su tensi\u00f3n y los diab\u00e9ticos de sistemas para calcular la glucemia. Ejemplos hay infinitos. Si consideramos un hogar- residencia de cuatrocientas personas con m\u00faltiples problemas m\u00e9dicos las conclusiones salen solas. Unas residencias capaces de detectar los casos desde su inicio, de ofrecer una respuesta m\u00e9dica precoz, disponer de sistemas de aislamiento y utilizar criterios profesionales para los traslados al hospital, hubiera reducido la mortalidad. A mi juicio la cuesti\u00f3n no es si se debe medicalizar o no la residencia, sino d\u00f3nde se pone la frontera. Una denuncia contra la Comunidad de Madrid ha judicializado el tema y, parad\u00f3jicamente, contri - buido a su definici\u00f3n. La sentencia habla de dotar \"del personal sanitario necesario (m\u00e9dicos y enfermeras) y del material preciso para llevar a cabo los tratamientos y pruebas diagn\u00f3sticas\" . Para explicarlo alude a los hoteles medicalizados, ...\"un 4\u00aa REFLEXI\u00d3N: EL EQU\u00cdVOCO T\u00c9RMINO DE \"MEDICALIZACI\u00d3N\"225 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 a 226 COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONESejemplo f\u00e1cil de entender y asumir... atendidos por personal sanitario... no por el personal de hosteler\u00eda del establecimiento\" (13). En la misma l\u00ednea el Defensor del Pueblo, previo al Covid-19, ya consideraba necesaria \"una profunda revisi\u00f3n al alza de las ratios de personal de atenci\u00f3n directa\" . Tambi\u00e9n que \"se aprueben planes peri\u00f3dicos de inspecci\u00f3n con indicadores sobre calidad, trato inadecuado y buenas pr\u00e1cticas\" . Ped\u00eda que \"se refuerce la atenci\u00f3n m\u00e9dica y de enfermer\u00eda en los centros\" . Matizaba que \"otro modelo de residencias de mayores m\u00e1s propiamente socio-sanitario, que contara con una atenci\u00f3n m\u00e9dica y de enfermer\u00eda m\u00e1s amplia y extensa, o en el que al menos y dado el perfil muy dependiente de los residentes, se aumentaran las exigencias a los centros de contar con m\u00e1s medios sanitarios, ser\u00eda posible y quiz\u00e1s conveniente\" (14). Llevaba la \"medicalizaci\u00f3n\" hasta discutir c\u00f3mo deber\u00edan aplicarse a un colectivo humano hetero - g\u00e9neo y a unas residencias con dimensiones y otras caracter\u00edsticas muy diversas. En plena pandemia otro informe del Defensor habla de quejas muy abundantes desde las residencias, de \"carencias de medios y personales\" , de \"problemas estructurales evidenciados durante esta crisis\" , de \"medidas insuficientes de prevenci\u00f3n y reacci\u00f3n\" y de la necesidad de una revisi\u00f3n profunda. Todo ello lo concreta en siete recomendaciones en la l\u00ednea de solicitar un mayor grado de medicalizaci\u00f3n (15). Reflexionar sobre el futuro es obligado. Sobre todo, una vez que, superada la crisis, dispongamos de informaci\u00f3n m\u00e1s completa y de la perspec - tiva que proporciona el tiempo. Se ha hablado de la \"fragilidad del sistema de cuidados de larga duraci\u00f3n\" . Un segundo rebrote es posible como lo es que aparezcan epidemias similares. Algunas voces piden \"humanizar las residencias\" y contraponen este concepto al de medicalizaci\u00f3n. Una disyuntiva sin raz\u00f3n de ser (16). La pandemia ha evidenciado que no exist\u00eda previsi\u00f3n alguna para un problema de esta magnitud y que la reacci\u00f3n inicial mayoritaria ha sido ignorarlo en mayor o menor grado por parte de las instituciones implicadas, especialmente por quienes deb\u00edan asumir su responsabilidad legal, las CCAA. Tambi\u00e9n por muchos de sus titulares. Una de las primeras entidades en aportar sugerencias fue la SEGG. Muy al inicio elabor\u00f3 un documento con l\u00edneas de trabajo orientadas fuera del \u00e1mbito hospitalario (17). La experiencia derivada del mismo facilit\u00f3 otro posterior m\u00e1s amplio y concreto que abordaba aspectos espec\u00edficos sobre la forma de actuar en los casos sospechosos o diagnosticados en residencias (18). Hablaba de los test diagn\u00f3s - ticos, de sectorizar las residencias, de formaci\u00f3n del profesional, de los mapas de centros, de coordina - ci\u00f3n entre los circuitos de intervenci\u00f3n, del papel de los diferentes niveles asistenciales, de las posibi - lidades de habilitar tratamientos hospitalarios en residencias y del seguimiento de estos pacientes. En algunos lugares estas recomendaciones consti - tuyeron una gu\u00eda v\u00e1lida, pero el desbordamiento absoluto ente la magnitud del problema ha limitado su utilizaci\u00f3n. Queda como documento de trabajo ante posibles rebrotes. Otra constataci\u00f3n es que el hospital ha mostrado ser un territorio particularmente hostil. El rechazo expl\u00edcito -a veces expresado de manera muy sutil- para recibir a estos pacientes, mucho m\u00e1s en sus UCIS, ha sido pr\u00e1ctica muy extendida. Hubo carteles en algunos hospitales indicando que no aceptaban ancianos de residencias. Tambi\u00e9n normas escritas de los respon - sables de algunas Consejer\u00edas. Incluso documentos planteados espec\u00edficamente sobre aspectos \u00e9ticos empujaban en esa direcci\u00f3n (19). La pandemia contemplada desde las residencias ha evidenciado una vez m\u00e1s el edadismo a cualquier nivel de nuestra estructura social. Se ha llegado a calificar al residente de \"colectivo no productivo\" , responsabi - liz\u00e1ndoles del no-salto de fase durante la desescalada (20). La lucha contra esta lacra, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito residencial, debe estar presente tambi\u00e9n en cualquier programa sobre el futuro de estos cuidados. Otro documento posterior de la SEGG (21) apunta sugerencias de inter\u00e9s. Entre ellas: \"a) conocer y mejorar la dotaci\u00f3n de personal sanitario en residen - cias de acuerdo al porcentaje de residentes con discapacidad y/o demencia, b) mejorar la formaci\u00f3n del personal sanitario y no sanitario, c) evaluar los criterios para dar licencia de apertura, d) evaluar el funcionamiento de las inspecciones, los criterios utilizados y su frecuencia, y e) definir competencias, especialmente en residencias de titularidad privada y p\u00fablicas de gesti\u00f3n privada para que un trabajo de coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n con la geriatr\u00eda hospita - laria no se acompa\u00f1e de una reducci\u00f3n del personal sanitario contratado...\". Una visi\u00f3n parcelar y parcial del problema pero que orienta bien sobre algunos de los puntos en discusi\u00f3n. Insiste, y as\u00ed debe ser, en los aspectos de evaluaci\u00f3n y control, y aborda el tema inexcusable de la medicalizaci\u00f3n y de la colaboraci\u00f3n entre los niveles sanitarios. Quedan abiertas muchas cuestiones. En el mundo sanitario est\u00e1 arraigada la \"sectorizaci\u00f3n\" . Algo equivalente deber\u00eda hacerse en el residencial. Resulta necesario buscar similitudes y puntos de conexi\u00f3n entre los sectores social y sanitario. No s\u00f3lo en el \u00e1mbito geogr\u00e1fico. Tambi\u00e9n delimitar mejor el n\u00famero m\u00e1s adecuado de plazas por residencia de acuerdo con las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de cada una, ni excesivamente bajo ni muy alto. Fijar puntos como los ya comentados del nivel de \"medicalizaci\u00f3n\" y cualificaci\u00f3n del personal. Avanzar en lo concer - niente a la coordinaci\u00f3n y b\u00fasqueda de f\u00f3rmulas eficaces y evaluables de supervisi\u00f3n y control. Todo ello tanto en el sistema p\u00fablico como en el privado. Asegurar formas de trabajo que no faciliten parasitar recursos destinados a lo p\u00fablico. 5\u00aa REFLEXI\u00d3N: LA EXPERIENCIA ACTUAL ABRE POSIBILIDADES DE CARA AL FUTURO226 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 COVID-19 Y RESIDENCIAS DE ANCIANO: ALGUNAS REFLEXIONES Jos\u00e9 Manuel Ribera Casado An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 a 226 a 226El documento de la SEGG referido sugiere objetivos asistenciales y enumera una larga lista de ellos. Los que podr\u00edamos llamar objetivos sociales deber\u00edan ser m\u00e1s expl\u00edcitos en la agenda futura y constituir un enfoque complementario. Propuestas similares aparecen en el documento enviado al gobierno por la \"Mesa estatal por los derechos de las personas mayores\" (22). Adem\u00e1s, las residencias son un buen campo para la docencia y la investigaci\u00f3n tanto desde su vertiente social como sanitaria, algo de lo que se habla muy poco y se practica a\u00fan menos. Junto a todo ello habr\u00e1 que potenciar y actualizar de manera peri\u00f3dica los diferentes sistemas tecnol\u00f3gicos que van surgiendo, aplicados al beneficio individual del residente, pero tambi\u00e9n al funcionamiento interno y a los sistemas de coordinaci\u00f3n externa del propio centro. Por \u00faltimo, nunca perder el enfoque de que los cuidados residen - ciales deben ser contemplados desde la perspec - tiva m\u00e1s amplia de los llamados \"cuidados de larga duraci\u00f3n\" que, incorporan en paralelo cuestiones como los programa de atenci\u00f3n a domicilio, los centros de d\u00eda, la teleasistencia y otros muchos. 1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Preven - ci\u00f3n y control de instrucciones en los centros de larga estancia en el contexto del Covid-19: orien - taciones provisionales. WHO/2019-nCoV/IPC_ long_term_care/2020.1 21 Marzo 2020. 2. Abell\u00e1n Garc\u00eda A, Aceituno Nieto MO, Ramiro Fa - ri\u00f1as D. Estad\u00edsticas sobre Residencias: distribuci\u00f3n de centros y plazas residenciales por provincias. CSIC. Informes envejecimiento en red. 2019, n\u00ba 24, Octubre. 3. https:/www.infolibre.es/noticias/pol\u00edti - ca/2020/04/27/los verdaderos due\u00f1os de las Resi - dencias en Espa\u00f1a 1062 17 1012.html. 4. Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Estudio de normativa de Residencias. Documento. Madrid. 2020, Mayo. 5. Ribera Casado JM. \u00a1Qu\u00e9 bueno que haya viejos! Newsletter- Adherencia & Cronicidad & Pacientes. 20 de Marzo de 2020. 6. Inforesidencias. Dependencia.info. 21 de Mayo de 2020. 7. Garc\u00eda Rada A. Covid-19: the precarious position of Spain's nursing doi:10.1136bmj-m1554 (published 20 April 2020). 8. Revista Entremayores. 12 de Mayo de 2020. 9. De Mart\u00ed J. Pensemos en el nuevo modelo. Infor - residencias. Dependencia.info. 13 de Mayo de 2020. 10. Gordon AL, Goodman C, Achterberg W et al. Covid in care-homes: challenges and dilemas healthcare JL. Mortality associated with COVID-19 outbreaks in care-homes: early inter - national evidence. Article in LT Covid.org Inter - national Long-Term Care Policy Network. CPEC- LSE, 3 May 2020. 12. Rodr\u00edguez P . La dignidad de la persona mayor. Tribuna. El Pa\u00eds, 5 Abril 2020, p. 13.13. Sala de lo Contencioso-Administrativo Secci\u00f3n VIII. Madrid. Auto de 21 de Mayo de 2020. 14. Defensor del Pueblo. Informe 2019 sobre Atenci\u00f3n a las personas mayores. Centros residenciales. Ma - drid, 2019. 15. Defensor del Pueblo. Residencias de mayores, atenci\u00f3n sanitaria e informaci\u00f3n emergida del COVID-19. Mayo 2020. 16. Caro Mour\u00edn J. Modelos residenciales: debate en tiempo de pandemia. Dependencia.info. 13 de Mayo de 2020. 17. SEGG. Documento. Colaboraci\u00f3n servicios de ger - iatr\u00eda hospitalarios-hospitales de media estancia- residencias de mayores y centros sociosanitarios. 20 de Marzo de 2020. 18. SEGG.- Recomendaciones para el manejo de la epi - demia de COVID-19 en residencias de mayores. 4 de Mayo de 2020. 19. Universidad de Barcelona. Observatori de Bio\u00e8tica i Dret (documento de consenso). Recomenda - ciones para la toma de decisiones \u00e9ticas sobre el acceso de pacientes a unidades de cuidados espe - ciales en casos de pandemia. Marzo 2020. 20. Confederaci\u00f3n Vallisoletana de Empresarios.- El Pa\u00eds, 15 de Mayo de 2020, p. 28. 21. SEGG.- Papel de la geriatr\u00eda en la coordinaci\u00f3n del medio residencial. Mayo 2020. 22. Mesa estatal por los derechos de las personas mayores. Inforesidencias. Dependencia.info. 10 de Mayo de 2020.BIBLIOGRAF\u00cdA DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Ribera-Casado J. M. Covid-19 y residencias de anciano: algunas reflexiones ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 222 - 226 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev16227 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233Autor para la correspondencia Mar\u00eda Castellano Arroyo Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a C/ Arrieta, 12 \u00b7 28013 Madrid Tlf.: +34 de lectura en la RANM LA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES. \u00bfTAMBI\u00c9N EN TIEMPOS DE CRISIS SANITARIA? PROVIDING HEALTH CARE PEOPLE. ALSO DURING A PANDEMIC CRISIS? An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 Resumen Las autoras analizan la asistencia sanitaria recibida por las personas mayores en domici - lios, residencias y hospitales, en el periodo \u00e1lgido de la pandemia por COVID-19. Realizan unas consideraciones que permiten hacer unas propuestas de futuro favorables a una mejor organizaci\u00f3n asistencial, que minimice la improvisaci\u00f3n y mantenga los principios cient\u00edficos, legales y \u00e9tico-deontol\u00f3gicos, para garant\u00eda de todos. Abstract The authors analyze the health care provided to elderly people in their own homes, nursing homes and hospitals, during the peak period of pandemic. They discuss appropriate considerations and proposals aimed to a better organization of this care in the future, while maintaining the requisite scientific, legal, and ethical principles.Palabras clave: COVID-19; Asistencia a mayores; Residencias de ancianos. Keywords: Health care to seniors; Nursing homes. Mar\u00eda Castellano Arroyo1; Carmen S\u00e1nchez Castellano2 1Acad\u00e9mica de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Medicina Legal 1Catedr\u00e1tica de Medicina Legal y Forense Universidad Alcal\u00e1 de Henares de Madrid 2Geriatra En este periodo de pandemia por COVID-19 nuestro sistema sanitario se ha puesto a prueba. Gozaba de reconocimiento nacional e internacional, pero no estaba preparado para esta cat\u00e1strofe. Ha sido evidente el desequilibrio entre los recursos asisten - ciales disponibles y las necesidades generalizadas. Si la situaci\u00f3n asistencial ha sido grave para toda la poblaci\u00f3n, quienes m\u00e1s han sufrido este rev\u00e9s han sido las personas mayores y sus familiares y han resultado especialmente vulnerables aquellos que resid\u00edan en residencias e instituciones sociosanitarias. En una sociedad envejecida y con una organiza - ci\u00f3n familiar y social volcada en horarios laborales con poco margen para la conciliaci\u00f3n, los mayores, a\u00fan residiendo en la misma ciudad, no pueden ser muchas veces atendidos y cuidados en casa y un destino cada vez m\u00e1s frecuente es la residencia. Estos mayores, seg\u00fan algunos autores (1), son pacientes con procesos cr\u00f3nicos como hipertensi\u00f3n arterial, diabetes, enfermedades cardiovasculares o EPOC y hasta el 40% de ellos tienen un grado de discapacidad considerable (2).En estas residencias (cuya capacidad puede ir desde unos 10 residentesa centros de hasta 400 camas) trabajan un n\u00famero importante de profesionales, la mayor\u00eda cualifi - cados y vocacionales, que prestan a quienes all\u00ed viven una estancia agradable y entretenida, en la que ahora constituye, para ellos, su casa y su familia. La asistencia que reciben es b\u00e1sicamente de cuidados, aunque en las de mayor n\u00famero de residentes suelen trabajar m\u00e9dicos generalistas, siendo la referencia para consultas e indicaci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n la Atenci\u00f3n Primaria. Durante el periodo de pandemia, regulado en Espa\u00f1a como \"Estado de Alerta\" (3) se ha estable - cido el confinamiento como la medida de restric - ci\u00f3n de libertad que garantizaba los m\u00ednimos contactos posibles y, por tanto, la disminuci\u00f3n del n\u00famero de contagios. A partir de ah\u00ed, surgieron diversas medidas, unas procedentes del Gobierno, mando \u00fanico desde el 15 de marzo, y otras desde los Gobiernos auton\u00f3micos. Las personas con s\u00edntomas no han acudido a los hospitales sino que han solici - tado ayuda y seguimiento a trav\u00e9s de los tel\u00e9fonos habilitados para ello, gestion\u00e1ndose los traslados a trav\u00e9s de los servicios de urgencias y emergencias (SAMUR, SUMMA 112) tanto desde los domicilios como desde las residencias de mayores. La epidemia de COVID-19 cay\u00f3 como un mazazo sobre toda la poblaci\u00f3n, y la infecci\u00f3n ha sido generalizada, pero ha tenido m\u00e1s incidencia en los n\u00facleos urbanos de mayor densidad de poblaci\u00f3n o con aeropuertos internacionales. El mayor riesgo estuvo all\u00ed donde se concentraba gran n\u00famero de INTRODUCCI\u00d3N SITUACI\u00d3N ASISTENCIAL228 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233personas como era el transporte p\u00fablico, hospitales, centros comerciales,...y, por tanto, en las residencias de mayores de m\u00e1s capacidad, en las que viven un n\u00famero importante de personas, que comparten las actividades de la vida diaria, con mucha proximidad f\u00edsica, adem\u00e1s de recibir cuidados que tambi\u00e9n implican mucho contacto f\u00edsico y de tener constantes visitas desde el exterior. La consecuencia en estos centros fue un alto n\u00famero de infectados entre los residentes y los trabajadores (enfermer\u00eda, psicolog\u00eda, trabajo social, fisioterapia, terapia ocupacional, auxiliares, m\u00e9dicos, limpieza, cocina, mantenimiento y equipo directivo). En un espacio corto de tiempo fueron llegando pacientes a los servicios de urgencias hospitalarios, tanto secundarios como terciarios, hasta cuadrupli - carse la actividad normal de los mismos, en algunas comunidades aut\u00f3nomas. Desde all\u00ed, se indicaron altas de muchos de esos pacientes a sus domicilios, para un seguimiento estrecho por Atenci\u00f3n Primaria, telef\u00f3nico, en principio, ante la previsi\u00f3n de una situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica. Pero tambi\u00e9n se produjeron muchos ingresos, en plantas de hospitalizaci\u00f3n y en UCIs, cuando la indicaci\u00f3n fue de soporte mec\u00e1nico respiratorio en los casos m\u00e1s graves. Los hospitales (especialmente los de Madrid y Barcelona) se vieron desbordados, las camas en plantas y en UCIs, as\u00ed como los respiradores resultaron insuficientes. Ha habido d\u00edas en los que eran entre 100 y 200 los pacientes instalados en los pasillos a la espera de cama, a pesar de que las camas se hab\u00edan incrementado entre un 20 y un 30%, en los diferentes hospitales espa\u00f1oles, habilit\u00e1ndose zonas de rehabilitaci\u00f3n y otras zonas para hospitalizaci\u00f3n. El problema en las residencias a\u00fan ha sido m\u00e1s grave, por las caracter\u00edsticas de quienes viven en ellas, en general personas m\u00e1s mayores, fr\u00e1giles o pre-fr\u00e1giles y consideradas vulnerables, con menos capacidad de hacer frente a cualquier tipo de agresi\u00f3n externa o acontecimientos adversos. Son frecuentes los residentes con pluripatolog\u00eda y consecutivas compli - caciones, que en ocasiones sientan la indicaci\u00f3n de ingreso hospitalario, pero con el deber \u00e9tico-deonto - l\u00f3gico de valorar de manera muy particular los casos de situaci\u00f3n terminal (en cuidados paliativos), graves discapacidades con necesidad de pleno apoyo para todas las actividades o demencias muy avanzadas, en los que, siempre personalizando, el juicio cl\u00ednico aconseje no entrar en tratamientos extraordinarios de soporte vital. Ha habido contagios colectivos, cuadros graves y complicados (insuficiencias respira - torias y multiorg\u00e1nicas) que, en muy pocos d\u00edas, han producido la muerte a un n\u00famero muy importante de residentes, m\u00e1s de 15.000 personas; en alguna de las residencias espa\u00f1olas, las defunciones han llegado al 80% de los residentes. A nivel nacional y de forma particular en las comunidades de Madrid y Catalu\u00f1a, desde el punto de vista asistencial se han planteado algunos problemas relevantes: 1. La atenci\u00f3n al cuadro v\u00edrico y la derivaci\u00f3n de los pacientes de residencias a los hospitales cuando se agravaba su estado.2. La asistencia que pod\u00edan recibir estos pacientes en los servicios de urgencias y hospitalarios, si se les derivaba. 3. La priorizaci\u00f3n de pacientes y adjudicaci\u00f3n de recursos a los pacientes ingresados y con necesidad de medidas extraordinarias (ventila - ci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva e invasiva). 4. La gesti\u00f3n funeraria, respecto a las personas que fallec\u00edan en residencias, domicilios y hospitales. 1.- La atenci\u00f3n al cuadro v\u00edrico y la derivaci\u00f3n de los pacientes de residencias a los hospitales cuando se agravaba su estado. El proceso viral de fiebre y tos ha sido leve en la mayor\u00eda de los casos y se ha podido hacer seguimiento telef\u00f3 - nico en domicilio a una gran cantidad de personas de todas las edades, algunas de las cuales deb\u00edan ser atendidas finalmente en el hospital al empeorar, presentando dificultad respiratoria. El proceso no ha tenido tratamiento espec\u00edfico, como la mayor\u00eda de los cuadros virales, motivo por el que lo b\u00e1sico era tratar los s\u00edntomas. Antit\u00e9rmicos, antibi\u00f3ticos, hidrataci\u00f3n y sobre todo ox\u00edgeno, f\u00e1rmacos para aliviar y para evitar las complicaciones, como ocurre en procesos gripales. La novedad de la enfermedad y el desconocimiento del agente pat\u00f3geno, unido a la mortalidad tan elevada que estaba produciendo en otras zonas del mundo condujo a manejar, tambi\u00e9n desde el principio de la epidemia en Espa\u00f1a, los f\u00e1rmacos cuya eficacia se iba publicando, y que cambiaba en el d\u00eda a d\u00eda. As\u00ed, la combinaci\u00f3n de hidroxicloroquina y azitromicina se recetaba en hospitales y tambi\u00e9n en residencias, comenzando posteriormente el uso delopinavir/ritonavir y los ensayos con interfer\u00f3n, remdesivir, tocilizumab y otros. En todos los casos, se vivieron distintas oleadas de informaci\u00f3n; lo que al principio parec\u00eda inocuo y un posible remedio, posteriormente era denostado por riesgo de arritmias fatales, sobre todo en combinaci\u00f3n con los otros f\u00e1rmacos usados y con la medicaci\u00f3n previa del paciente. Por otro lado, la OMS alert\u00f3 sobre el uso de corticoides, aliados habituales en las infecciones respiratorias graves, puesto que, al inicio del cuadro, su efecto inmunosu - presor pod\u00eda agravar la infecci\u00f3n v\u00edrica. Eso demor\u00f3 la instauraci\u00f3n de los mismos en muchos cuadros severos, en los que despu\u00e9s se han demostrado muy eficaces, dada la reacci\u00f3n inflamatoria generali - zada (tormenta de citoquinas) que provoca el SARS- CoV2 (4). Para terminar, fue la serie de autopsias realizadas en Italia la que concluy\u00f3 que otro de los problemas relevantes que conduc\u00eda al fatal desenlace de esta enfermedad era la producci\u00f3n de trombosis graves en todo el \u00e1rbol arterial y venoso (por endoteliosis), por lo cual, y a pesar de que no se hicieron las autopsias de todos los fallecimientos s\u00fabitos en domicilios y hospitales, con seguridad, pudieron darse muchos casos de ictus, infartos de miocardio y tromboembolismos pulmonares, entre otros. Llegamos tarde tambi\u00e9n con los protocolos de antitromb\u00f3ticos, que se establecieron como una parte fundamental del abordaje de la enfermedad en estadios avanzados.229 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233Este fue el escenario global, que simult\u00e1neamente tambi\u00e9n se produc\u00eda en los pacientes atendidos en su residencia. La derivaci\u00f3n hospitalaria pod\u00eda a\u00f1adir posibilidades de \u00e9xito en los casos que requirieran ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en alg\u00fan momento de su evoluci\u00f3n, siempre que no se vieran m\u00e1s perjudicados por lo que conlleva el propio ingreso hospitalario. Tambi\u00e9n se consideraron aquellos que no pudieran recibir medicaci\u00f3n intravenosa en la residencia o no tuvieran vigilancia de enfermer\u00eda 24 horas. Hay que tener en cuenta que lo que se hac\u00eda fundamental era vigilar la evoluci\u00f3n y los s\u00edntomas, para aliviar las consecuencias de una enfermedad sin tratamiento etiol\u00f3gico establecido. La Resoluci\u00f3n de 19 de junio de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos sanitarios estableci\u00f3 un listado de medica - mentos considerados esenciales en la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria, en virtud de lo dispuesto en el Real Decreto-ley 21/2020, art\u00edculo 19.1. Esos medica - mentos fundamentales son todos de soporte, no se ofreci\u00f3 un tratamiento distinto en el hospital, que no fuera el soporte vital avanzado, que en muchos casos tampoco signific\u00f3 garant\u00edas de sobrevivencia. La decisi\u00f3n de derivar al hospital, ante una enfermedad que pod\u00eda suponer el final de la vida del paciente, se deb\u00eda abordar desde la ciencia m\u00e9dica (juicio cl\u00ednico), y desde el juicio \u00e9tico-deontol\u00f3gico, pero teniendo en cuenta que est\u00e1bamos ante una \u00e9tica de cat\u00e1strofes. Los geriatras est\u00e1n habituados a valorar a sus pacientes de una forma integral, como base para sus decisiones asistenciales. Como en otras enfermedades, tambi\u00e9n en los casos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se ha demostrado que la valoraci\u00f3n de la fragilidad es el mejor predictor de resultados de salud (5). Por eso, en Geriatr\u00eda, para la toma de decisiones, se consideran precisas las actuaciones dirigidas a: La valoraci\u00f3n funcional, de cara a una recuperaci\u00f3n f\u00edsica tras los procesos que merman la autonom\u00eda del paciente en las actividades de la vida diaria; este es el core de esta especialidad. La valoraci\u00f3n mental, teniendo en cuenta aspectos cognitivos y an\u00edmicos. La valoraci\u00f3n de su entorno social, que tanto influye en el desarrollo de la enfermedad y que se puede ver afectada por procesos agudos; esto ya fue publicado por las autoras en plena pandemia (6). La valoraci\u00f3n cient\u00edfica desde la perspectiva geri\u00e1trica (comorbilidad, fragilidad, reserva cognitiva y funcional, pron\u00f3stico vital, calidad de vida), junto con la evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n aguda, apoyan el tipo de cuidados de los que cada paciente puede beneficiarse, pero estas valoraciones requieren un tiempo no inferior a 50-60 minutos. En Geriatr\u00eda, la formaci\u00f3n \u00e9tico-deontol\u00f3gica es muy profunda, empezando por el primer deber \u00e9tico, \"no da\u00f1ar\" , por tanto, no se suelen aplicar tratamientos cruentos que no produzcan beneficio al paciente y s\u00ed sufrimientos, molestias o inconvenientes (dejando aparte el deber m\u00e9dico de utilizar los recursos de forma eficiente). Otro principio presente en la medicina geri\u00e1trica es aplicar la proporcionalidad entre el remedio y el resultado; teniendo en cuenta (acorde con la no maleficencia) el evitar la obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica actitud m\u00e9dica que se empe\u00f1a en mantener una vida sin esperanza a costa de alargarla con medios extraor - dinarios, contraindicada en el C\u00f3digo de Deontolog\u00eda M\u00e9dica (7). Y como objetivo de sus tratamientos y cuidados est\u00e1 el proporcionar al paciente, al final de su vida, bienestar psicof\u00edsico, evitando el sufrimiento, el dolor y los s\u00edntomas indeseados. Parte fundamental de esta asistencia es el acompa\u00f1amiento afectivo, el apoyo espiritual y los cuidados que son caracter\u00edsticos del enfoque paliativo. Esta es un \u00e1rea espec\u00edfica en la que se forman actualmente muchos especialistas, que proceden de especialidades como la geriatr\u00eda, anestesia, oncolog\u00eda, medicina interna, medicina familiar y comunitaria..., estando estos conoci - mientos b\u00e1sicos en los programas formativos de todos los m\u00e9dicos residentes. Acorde con estos cuidados y con la deontolog\u00eda m\u00e9dica est\u00e1 la indicaci\u00f3n m\u00e9dica de la sedaci\u00f3n terap\u00e9utica paliativa, proporcionando al paciente la medicaci\u00f3n que consiga los objetivos descritos, a\u00fan a costa de que produzca un acorta - miento de la vida (8).Y todo ello, en el clima m\u00e1s c\u00e1lido posible y m\u00e1s amistoso y familiar para el paciente, lo cual suele suceder en el ambiente de su residencia (su casa en ese periodo de su vida). En la Comunidad de Madrid, la coordinaci\u00f3n de la asistencia a los pacientes institucionalizados, habitualmente en manos de Atenci\u00f3n Primaria, se reforz\u00f3 con la atenci\u00f3n telef\u00f3nica por parte de geriatras de los hospitales de referencia, como modo de apoyo en proporcionar algunos recursos (f\u00e1rmacos de uso hospitalario, prescripci\u00f3n de oxigenoterapia) y ayuda en la toma de decisiones sobre cada paciente en particular. Se acordaron criterios comunes, basados en la valora - ci\u00f3n geri\u00e1trica integral en los que el primer objetivo era el mayor beneficio para el paciente. Si por su estado, el traslado al hospital no ten\u00eda las garant\u00edas cl\u00ednicas de mejorar el resultado, se propon\u00eda adminis - trar, en el \u00e1mbito de la residencia, tratamientos b\u00e1sicos, similares a los que se habr\u00edan administrado en una primera asistencia en el hospital (oxigeno - terapia, antibi\u00f3ticos, antit\u00e9rmicos,...). No respira - ci\u00f3n asistida, ni otros medios extraordinarios, a no ser que el juicio cl\u00ednico indicara alta probabilidad de recuperaci\u00f3n en buenas condiciones. Posteriormente, diez sociedades cient\u00edficas de \u00e1mbito nacional se han pronunciado sobre la priorizaci\u00f3n de la asistencia a los pacientes con COVID-19, para que se conozca c\u00f3mo se realiza esa toma de decisiones (9). 2.- La asistencia que pod\u00edan recibir estos pacientes en los servicios de urgencias y hospitalarios, si se les derivaba. Las im\u00e1genes ofrecidas por los medios de comunica - ci\u00f3n han mostrado a todos la situaci\u00f3n, en aquellos d\u00edas, de los servicios de urgencias y de los hospitales, pasillos y salas saturados de pacientes preferen - temente mayores de 60 a\u00f1os, en sillas, sillones y camillas, hasta en el suelo sobre s\u00e1banas y rodeados de personas desconocidas y sintom\u00e1ticas, sin acompa\u00f1amiento de familiares y a la espera de cama. Si los pacientes de las residencias, permanec\u00edan en su medio, al menos pod\u00edan estar bajo vigilancia, cuidados y tratamiento b\u00e1sico de sus cuidadores habituales. El protocolo asistencial pretend\u00eda garanti - zarla atenci\u00f3n sanitaria y, si era el caso, al final de 230 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233la vida, con los medicamentos b\u00e1sicos mencionados, incluyendo midazolam u otros en los pacientes en los que la infecci\u00f3n evolucionaba de forma irrever - sible. Es preciso recalcar que los cuadros cl\u00ednicos por coronavirus no ten\u00edan tratamiento espec\u00edfico. Por todas estas razones, consideramos que, en la mayor\u00eda de los casos, la conducta m\u00e9dica sigui\u00f3 el concepto de \"adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico\" , que indica no hacer m\u00e1s de lo que se debe hacer, ante la situaci\u00f3n cl\u00ednica de un paciente concreto. La situaci\u00f3n bien planificada, se desbord\u00f3 por las siguientes circunstancias: Carencia de EPIs para el personal sanitario en todos los niveles asisten - ciales, tambi\u00e9n en residencias, con el consiguiente riesgo de contagio. Carencia de test de diagn\u00f3s - tico de SARS-CoV-2, lo que no permiti\u00f3 aislar a los residentes infectados de los sanos; sin duda, un aislamiento precoz de los primeros podr\u00eda haber disminuido el n\u00famero de contagios en personas que ya eran, en su conjunto, especialmente vulnera - bles. Se ha denunciado incumplimiento de las leyes en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y se ha reclamado que los contagios se consideren enfermedad profesional (10, 11). Esto ha dado ya lugar a una primera condena en un Juzgado de lo Social de Teruel, al Gobierno de Arag\u00f3n, \" por haber vulneradolos derechos de los trabajadores y empleados p\u00fablicos en Teruel en materia de preven - ci\u00f3n de riesgos laborales, al no proporcionarles los EPIs para protegerse contra el SARS-CoV-2 y ante el riesgo de contagio e infecci\u00f3n... \" ; la denuncia la interpuso la Federaci\u00f3n Aragonesa de Sindicatos y Asociaciones de M\u00e9dicos Titulares y de Atenci\u00f3n Primaria de Arag\u00f3n, por no disponer de equipos de protecci\u00f3n individual los trabajadores (12). Esta epidemia ha desbordado la capacidad de un sistema sanitario que, aunque reconocido como excelente, se ha visto insuficiente para esta situaci\u00f3n sin precedentes, la cual habr\u00eda necesitado de una red de atenci\u00f3n primaria mejor dotada de recursos, pero sobre todo de profesionales sanitarios. 3- La priorizaci\u00f3n de pacientes y adjudicaci\u00f3n de recursos a los pacientes ingresados y con necesidad de medidas extraordinarias (ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva e invasiva). Llegados a este punto, hemos de preguntarnos \u00bfSe ha producido selecci\u00f3n de pacientes para el acceso a medidas extraordinarias como una cama de UCI o un respirador? Necesariamente s\u00ed. En concreto las camas de UCI y los respiradores adecuados eran muy inferiores, en n\u00famero, a las posibles situaciones de insuficiencia respiratoria subsidiarias de este recurso extraordinario. Igualmente, en Urgencias, fue preciso establecer unos criterios de priorizaci\u00f3n de pacientes, lo que en cl\u00ednica se llama triaje y que es un procedimiento habitual desde hace a\u00f1os en los Servicios de Urgencias; al objeto de identificar la gravedad de los pacientes y adecuar la asistencia a todas las situaciones (13); sin embargo, este procedi - miento ha debido adaptarse a la especial situaci\u00f3n de sobrecarga asistencial y de diagnosticar los casos positivos de COVID-19 para instaurar su aislamiento y tratamiento lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible. Ante pacientes ya hospitalizados, fue preciso decidir la adjudicaci\u00f3n de los recursos disponibles para su tratamiento. Estas decisiones, no excepcionales en cl\u00ednica, deben, como norma general atenerse a los Principios de la Bio\u00e9tica aceptados de forma universal (14). Ha sido este conflicto el que ha favorecido la elaboraci\u00f3n de protocolos, a los que nos referiremos m\u00e1s adelante. Ante estas situaciones de verdadera crisis sanitaria, es preciso insistir en que la toma de decisiones ante un conflicto tan grave, debe realizarse por indicaci\u00f3n m\u00e9dica, basada en el Juicio cl\u00ednico de base cient\u00edfica y sin criterios espec\u00edficos de discriminaci\u00f3n, teniendo en cuenta el estado cl\u00ednico del paciente, probabilidad de obtener mayor beneficio del tratamiento, mejores indica - dores de respuesta favorable, resultado esperable en cuanto a secuelas o calidad de vida, etc.. 4.- La gesti\u00f3n funeraria, respecto a las personas que fallec\u00edan en residencias, domicilios y hospitales. La gesti\u00f3n funeraria tambi\u00e9n se vio desbordada por los acontecimientos. En las semanas \u00e1lgidas de la pandemia, \u00faltimas de marzo-primeras de abril, los fallecimientos se produjeron en residen - cias, domicilios y hospitales, de forma masiva, resultando imposible a los servicios funerarios la recogida de fallecidos, inhumaci\u00f3n o cremaci\u00f3n al ritmo en que se iban produciendo las muertes. A esto se a\u00f1ad\u00edan las medidas especiales previstas por el Gobierno (15), respecto al tratamiento de estos fallecidos por una enfermedad infecto-contagiosa (sin velatorio, duelo y s\u00f3lo 3 personas en la inhuma - ci\u00f3n). Este problema se ha trasladado a la opini\u00f3n p\u00fablica de una forma alarmante, inadecuada y no acorde con la realidad. El gran n\u00famero de falleci - mientos super\u00f3 a los servicios funerarios, creando un problema general; los tanatorios habituales se hicieron insuficientes y los cuerpos de seguridad del Estado y el ej\u00e9rcito, habilitaron en tiempo record un gran tanatorio en Ifema y recintos frigor\u00edficos en el Palacio de Hielo o el Instituto de Medicina Legal de Madrid (a\u00fan sin inaugurar). Los crematorios no daban abasto y se derivaron numerosos cuerpos para su incineraci\u00f3n a otras ciudades de Espa\u00f1a. Todo lo referido ha aumentado el dolor y la indignaci\u00f3n en muchas familias. Ante esta situaci\u00f3n \u00bfqu\u00e9 pod\u00edan hacer los responsa - bles y trabajadores de las residencias? Lo que hicieron en la gran mayor\u00eda de los casos, avisar de la defunci\u00f3n, tratar el cad\u00e1ver con respeto coloc\u00e1ndolo en un espacio espec\u00edfico, en el que se fueron acumulando los cuerpos, al no acudir las funerarias a recogerlos con diligencia, por la situaci\u00f3n ya comentada. Cuando los miembros del ej\u00e9rcito acudieron en apoyo de las residencias, se encontraron en muchas de ellas los cuerpos de los fallecidos a la espera de su traslado al correspondiente tanatorio. De \u00e9sta situaci\u00f3n no se puede culpabilizar a las residencias y a sus trabaja - dores. Estas personas han visto contagiarse a sus compa\u00f1eros y, reducidos a la mitad, han compar - tido y repartido funciones asistenciales olvidando su puesto y jerarqu\u00eda, horarios y hasta olvid\u00e1ndose de s\u00ed mismos o de sus propias familias.231 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233Es obligada la referencia a los Protocolos asistenciales que se elaboraron en diferentes instancias y desde la perspectiva \u00e9tica de una \"medicina de cat\u00e1strofes\": comunidades aut\u00f3nomas o consejer\u00edas de sanidad (16), sociedades cient\u00edficas especialmente compro - metidas en la asistencia de tercer nivel (cuidados intensivos, anestesia, medicina interna, etc.), (17), el comit\u00e9 de bio\u00e9tica de Espa\u00f1a (18), la comisi\u00f3n central de deontolog\u00eda del CGCOM (19) y otras. En este momento los protocolos est\u00e1n en el punto de mira porque, ante las denuncias presentadas, la Fiscal\u00eda necesitar\u00e1 conocer dichos protocolos, con el objetivo de comprobar si las decisiones m\u00e9dicas de derivaci\u00f3n o no a hospitales, se hicieron con criterios de discriminaci\u00f3n o cualquier otra raz\u00f3n anticonstitucional. Desde una perspectiva realista se puede comprender que un paciente terminal, con demencia avanzada, o gran dependiente, en el ambiente hospitalario de la pandemia, ya descrito, pocos beneficios pod\u00eda obtener, frente al perjuicio de encontrarse solo, desarrollando un delirium, desatendido, inc\u00f3modo y con escas\u00edsimas probabilidades de sobrevivir, a\u00fan con tratamientos hospitalarios, recordemos el principio de no maleficencia: \"lo primero, no da\u00f1ar\" . Criterios muy similares se recog\u00edan en los protocolos de la Sociedad espa\u00f1ola de medicina intensiva, cr\u00edtica y unidades coronarias, o en la de anestesia y en el del comit\u00e9 de bio\u00e9tica de Catalu\u00f1a. Ahora bien lo reprochable es que esas situaciones se reflejen ya como discriminaci\u00f3n directa a una asistencia hospitalaria. Lo adecuado es basar la decisi\u00f3n m\u00e9dica en esa evaluaci\u00f3n cl\u00ednica integral especializada que propugnan los geriatras, en las que esas situaciones se van a reflejar, pero dentro de un juicio cl\u00ednico integral. Como reflexi\u00f3n ante estas situaciones concretas, hemos de recordar los Principios de la bio\u00e9tica, aplicables siempre que sea posible: en el caso de que el paciente carezca de autonom\u00eda, se debe aplicar la beneficencia (el mayor bien posible para el paciente) y la justicia (tratar con equidad), siempre desde la personalizaci\u00f3n y para el mayor y mejor beneficio del paciente. Esto es aplicable a la priorizaci\u00f3n de pacientes y a la adjudicaci\u00f3n o racionalizaci\u00f3n de recursos: la equidad es b\u00e1sica \"tratar a los iguales como iguales\"; la proporcionalidad entre la decisi\u00f3n y el resultado; el razonamiento y la decisi\u00f3n deben ser transparentes; y lo que quede en una recomenda - ci\u00f3n generalizable debe haberse discutido y consen - suado entre todas las partes afectadas y debe ser p\u00fablico. Algunos autores (20) recomiendan \"... la discusi\u00f3n en equipo para sustentar adecuadamente la toma de decisiones y compartir la enorme carga emocional que pueden suponer las decisiones de mayor complejidad \u00e9tica.. \" Todo lo dicho exige una \"cultura generalizada de la \u00e9tica\" , \"compromisos de participaci\u00f3n\" en decisiones respecto a la dignidad de las personas y especial - mente de los enfermos, y tener previstos \"documentos de recomendaciones\" sobre situaciones actuales y de futuro, de manera que se evite la improvisa - ci\u00f3n, siempre indeseable. Este es un espacio en el que los Colegios profesionales y las Asociaciones de pacientes deben jugar un gran papel. El fallecimiento de enfermos de COVID ya haya sido en residencias, domicilios, u hospitales se ha caracte - rizado por la falta de acompa\u00f1amiento, a pesar de los esfuerzos del personal sanitario que deb\u00eda dedicarse a otros actos asistenciales urgentes.Y esto ser\u00e1 dif\u00edcil de cambiar, a pesar de todo lo aprendido. Se tendr\u00eda que disponer de EPIs en grandes cantidades (para protegerse del contagio que supone la proximidad), y as\u00ed poder proporcionar, a la propia familia, esos momentos de despedida; no obstante, no en todos los casos se podr\u00eda prever esto con la suficiente antelaci\u00f3n. Dec\u00eda la hija del se\u00f1or Vieira Montero, presidente del Banco de Santander en Portugal \"Somos una familia millonaria, pero mi pap\u00e1 muri\u00f3 s\u00f3lo y sofocado, buscando algo que es gratis, el aire. El dinero se qued\u00f3 en casa \" . Otro testimonio directo, en redes sociales, es el del pol\u00edtico italiano Mario Sberna, atendido en la lavander\u00eda del hospital habili - tada como sala de hospitalizaci\u00f3n \" Me he salvado gracias al ox\u00edgeno que le quitaron a un hombre de 84 a\u00f1os \"; esto dicho as\u00ed nos suena a evidente discri - minaci\u00f3n por edad; sin embargo, queremos pensar, que la decisi\u00f3n m\u00e9dica se tomar\u00eda atendiendo a la irreversibilidad cierta del estado cl\u00ednico del paciente anciano y a las mayores probabilidades de respuesta del se\u00f1or Sberna. En un documento difundido como \"comunicado\" y muy difundido en redes sociales, dice el doctor Jos\u00e9 A. Garc\u00eda Navarro, presidente de la Sociedad espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda (21): la primera persona mayor fallecida por COVID en Madrid, fue una mujer de 99 a\u00f1os, que procedente de residencia, estuvo ingresada en el Servicio de Geriatr\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, esto nos indica que el ingreso hospitalario, e incluso en UCI, no garanti - zaba la sobrevivencia de los enfermos. La misma fuente nos dice que en Madrid, entre el 1 de marzo y el 5 de junio, se ingresaron en hospitales 10.300 enfermos procedentes de residencias. Una media de 106/d\u00eda y un pico de 206 el d\u00eda 6 de abril. En el Hospital de La Paz, entre el 25 de febrero y el 19 de abril, el 32% (709 pacientes) proven\u00edan de residen - cias. Con estos datos, no se puede decir que no se hayan derivado pacientes mayores desde residencias a hospitales, durante la pandemia. De estas situaciones, se est\u00e1n derivando las siguientes PROPUESTAS: Es necesaria una formaci\u00f3n geri\u00e1trica b\u00e1sica de los m\u00e9dicos y sanitarios, ya que la enveje - cida sociedad espa\u00f1ola dar\u00e1 lugar a que, cada vez, m\u00e1s personas mayores necesiten cuidados y asistencia de las diversas especialidades m\u00e9dicas. Ser\u00e1 necesaria la ampliaci\u00f3n de plantillas de geriatras y enfermeras especializadas con m\u00e1s presencia de los mismos y de la Atenci\u00f3n Primaria en las residencias y centros PROTOCOLOS ASISTENCIALES DISCUSI\u00d3N FINAL232 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 Mar\u00eda Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 233socio-sanitarios. Se deben regular las plantillas de personal asistencial en residencias con criterios m\u00e1s exigentes y habr\u00e1 que replantearse el modelo actual de residencias y atenci\u00f3n sociosanitaria. La reflexi\u00f3n m\u00e1s inmediata es que hemos de aceptar que todos hemos sufrido y perdido en esta pandemia: a) Las personas no infectadas, hemos experimen - tado las consecuencias del \"confinamiento\" y el recorte de derechos fundamentales como la libertad de deambular, desplazarnos, uso de veh\u00edculos, aislamiento de familiares, soledad, sentimientos de tristeza, ansiedad, muchos mayores han perdido habilidades y han retrocedido en su autonom\u00eda, etc.; b) Los pacientes con diagn\u00f3sticos diversos graves (oncol\u00f3gicos, degenerativos, etc.), los enfermos cr\u00f3nicos, los pendientes de cirug\u00edas, las revisiones y controles programados, las pruebas diagn\u00f3sticas y y otras terapias... han sido suspendidas, retrasadas o modificadas, por la organizaci\u00f3n de Centros de salud y hospitales, y muchos no han acudido a los servicios de urgencias, ante s\u00edntomas, por los que en otra situaci\u00f3n s\u00ed habr\u00edan solicitado asistencia (infartos, ictus, etc.). La Telemedicina ha irrumpido en la asistencia sanitaria con consultas telef\u00f3nicas, informes y citas por correo ordinario, etc.; todo lo cual va en detrimento de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente presencial y directa; c) Consecuencias en los sanita - rios, algunos atendidos en su propio hospital y por sus compa\u00f1eros y, a pesar de haberse hecho todo lo posible, han fallecido, lo que confirma que la asistencia hospitalaria y los recursos m\u00e1s extraor - dinarios no eran garant\u00eda de supervivencia. El sufrimiento y la tensi\u00f3n emocional de todos los que han estado junto a los enfermos, tomando decisiones r\u00e1pidas, urgentes y a veces improvisadas han sido important\u00edsimos y est\u00e1n ahora en fase de \"recupe - raci\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional\" ...; d) Las consecuen - cias econ\u00f3micas en trabajadores por cuenta ajena, aut\u00f3nomos, empresarios, industria; e) Las consecuen - cias en los enfermos que han sobrevivido, pero con secuelas diversas (neurol\u00f3gicas, respiratorias, cardio - vasculares, osteomusculares, dermatol\u00f3gicas...) y que van a necesitar de tratamientos en el futuro inmediato y a medio y largo plazo. No cabe duda de que la p\u00e9rdida principal han sido las personas fallecidas, junto al sufrimiento de sus familias; \u00e9stas los han llorado, pero NO los han acompa\u00f1ado, NO se han despedido, NO han sido consolados, NO ha habido funeral, NI entierro. Estas familias est\u00e1n desconsoladas, irritadas y con actitudes de reproche, quejas y reclamaciones, incluso ante los tribunales. En las comunidades aut\u00f3nomas y, en concreto, a nivel nacional, a finales de mayo de 2020, se hab\u00edan abierto 160 diligencias penales, 211 civiles y al menos 17 causas judiciales, cifras que siguen creciendo semana a semana. Sin embargo, desde nuestras consideraciones, entendemos que ahora es el tiempo de hacer el gran esfuerzo de la aceptaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y la generosidad. A los sanitarios se les ha tratado como a h\u00e9roes, con canciones, aplausos diarios, reconoci - mientos m\u00faltiples. No es razonable que ahora pasen de h\u00e9roes a villanos. El principal culpable ha sido el virus denominado SARS-CoV-2. Quiz\u00e1 se dispuso de informaci\u00f3n importante y fundamental para que los responsables pol\u00edticos hubieran previsto necesi - dades de medidas de confinamiento m\u00e1s precoces, de recursos respecto a espacios, a material sanitario b\u00e1sico, de equipos de protecci\u00f3n, de pruebas diagn\u00f3s - ticas masivas, de material asistencial (respira - dores, tratamientos farmacol\u00f3gicos...), as\u00ed como de mayor armon\u00eda para una mejor gesti\u00f3n auton\u00f3 - mica y nacional, lo que habr\u00eda proporcionado mejor informaci\u00f3n, que bien trasmitida a los ciudadanos les habr\u00eda dado mayor seguridad y confianza para sobrellevar este desastre. Pero el momento de analizar todo ello est\u00e1 por llegar y todos tendremos responsabilidad en aprovecharlo como una situaci\u00f3n de progreso real y objetivo. 1. Garc\u00eda Monlle\u00f3 J. Lecciones de la crisis para cuidar mejor a los mayores. https://andaluciainformacion. es/provincia-de-cadiz/896152/lecciones-de-la-cri - sis-para-cuidar-mejor-a-los-mayores/ 2. Ribera Casado JM. Covid-19 y el tema de las residen - cias: algunas reflexiones: Sesi\u00f3n ordinaria de la Real Academia Nacional de Medicina el d\u00eda 9 de junio de 2020. https://www.ranm.tv/index.php/video/1271/ covid-19-y-el-tema-de-las-residencias-algunas-re - flexiones/ 3. Real Decreto 463/2020, de 14 de marzo, por el que se declara el estado de alarma para la gesti\u00f3n de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria ocasionada por el COVID-19. 4. Callejas Rubio JL, Luna del Castillo JD, De la Hera Fern\u00e1ndez J Guirao Arrabal E, Colmenero Ruiz M, Ortego Centeno N. Eficacia de los pulsos de cor - ticoides en pacientes con s\u00edndrome de liberaci\u00f3n de citocinas inducido por infecci\u00f3n J, Carter B, Vilches-Moraga A et al. On be - half of the COPE study collaborators: the effect of frailty Public Health 2020. https://www.thelancet.com/pdfs/journals/lan - pub/PIIS2468-2667(20)3014 6-8.pdf 6. Castellano Arroyo M, S\u00e1nchez Castellano C. \u00bfLa asistencia sanitaria a los mayores, en situaci\u00f3n de crisis, tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n \u00e9tico-deontol\u00f3gica? http://www.medicosypacientes.com/opinion/dra- castellano-y-dra-sanchez-castellano-la-asisten - cia-sanitaria-los-mayores-en-situacion-de 7. Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos. C\u00f3digo de \u00e9tica y deontolog\u00eda m\u00e9dica. Gu\u00eda de \u00e9tica m\u00e9dica. Madrid : CGCM, 2011. 8. Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (OMC), Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos (SECPAL). Gu\u00eda para la sedaci\u00f3n paliativa. RANM REVISTA FUNDADA EN Castellano ArroyoLA CALIDAD ASISTENCIAL A LOS MAYORES An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 a 2339. Comunicado sociedades m\u00e9dicas. 19 de junio 2020. Disponible en: https://www.segg.es/media/descar - gas/Comunicado-conjunto-10-SS.CC.pdf 10. Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. (BOE n\u00fam. 269, de 10/11/1995). 11. Protocolo para solicitar la contingencia de Enferme - dad Profesional en el personal sanitario contagiado por COVID-19. Comisi\u00f3n de Deontolog\u00eda y \u00c9tica del Consejo Andaluz de Colegios M\u00e9dicos. http:// www.medicosypacientes.com/opinion/dr-angel- hernandez-gil-protocolo-para-solicitar-enferme - dad-profesional-en-personal-sanitarioM\u00e9dicos y pacientes.com 12. Sentencia del Juzgado de lo Social de Teruel de 4 de junio de 2020, por la que se condena al Servicio Aragon\u00e9s de Salud por no proporcionar EPIs a los trabajadores sanitarios ante la pandemia por CO - VID-19. https://www.elmundo.es/espana/2020/06/ 04/5ed8c0e521efa0191c8b4764.html 13. Soler W , G\u00f3mez Mu\u00f1oz M, Bragulat E, \u00c1lvarez A. El triaje: herramienta fundamental en urgencias y emergencias. Anales Sis San Navarra. 2010; 33(Supl 1): 55-68. 14. cal ethics. 7th ed. New Y ork: Oxford University Press, 2013. 15. Orden del Ministerio de Sanidad 272/2020, de 21 de marzo de medidas excepcionales para expedir licen - cia de enterramiento y destino final de los cad\u00e1veres en situaci\u00f3n de crisis sanitaria por COVID-19. 16. Comunidad de Madrid. Consejer\u00eda de Salud y de Asuntos sociales. https://www.lainformacion.com/ asuntos-sociales 17. Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias. Recomendaciones \u00e9ticas para la toma de decisiones en la situaci\u00f3n excepcional de crisis por pandemia COVID-19 en las unidades de cuidados intensivos. https://semicyuc.org/wp-con - tent/uploads/2020/03/%C3%89tica_SEMICYUC- COVID-19.pdf 18. Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a. Informe del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a sobre los aspectos bio\u00e9ticos de la priorizaci\u00f3n de recursos sanitarios en el con - texto de la crisis del coronavirus. http://assets.com - itedebioetica.es/files/documentacion/Informe%20 CBE-%20Priorizacion%20de%20recursos%20sani - tarios-coronavirus%20CBE.pdf 19. Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9di - cos de Espa\u00f1a. Informe de la Comisi\u00f3n Central de Deontolog\u00eda en relaci\u00f3n a la priorizaci\u00f3n de las decisiones sobre los enfermos en estado cr\u00edtico en una cat\u00e1strofe sanitaria. https://www.cgcom.es/ sites/default/files/u183/coronavirus-_n.p._comi - sion_central_de_deontologia_en_relacion_a_la_ priorizacion_de_las_decisiones_sobre_los_enfer - mos_23_03_20.pdf Morlans Molina M. Consideraciones \u00e9ticas y m\u00e9dico-legales sobre la limitaci\u00f3n de recursos y decisiones cl\u00ednicas en la pandemia de la COVID-19. Rev Esp Med Le - gal 2020; 46(3): 119-126. https://doi.org/10.1016/j. reml.2020.05.004 21. Garc\u00eda Navarro JA. Comunicado del Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, sobre la asistencia a los mayores durante la pan - demia por COVID-19. https://www.segg.es/media/ descargas/Carta-ger iatria-residencias-Madrid.pdf a 233DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: Castellano-Arroyo M. La calidad asistencial a los mayores ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 227 - 233 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev17234 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-CoV-2 Mariano Esteban An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 a 238HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-COV-2, CAUSANTE DE LA PANDEMIA COVID-19 TOWARDS THE SPANISH VACCINE AGAINST SARS-COV-2, RESPONSIBLE FOR THE PANDEMIC COVID-19 Mariano Esteban1; Juan Garc\u00eda Arriaza2 1Profesor de Investigaci\u00f3n Ad Honorem del CSIC 1Jefe del Grupo de Poxvirus y Vacunas del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda-CSIC 1Acad\u00e9mico de N\u00famero de la Real Academia Nacional de Farmacia (RANF) 2Investigador contratado en el Grupo de Poxvirus y Vacunas del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda-CSIC Resumen Hay un consenso general de que la \u00fanica manera de parar la pandemia causada por el coronavirus SARS-CoV-2 es a trav\u00e9s del desarrollo de una vacuna eficaz y segura. Varios pa\u00edses se han puesto manos a la obra para obtener una vacuna, y ya se han realizado ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos fases I/II que demuestran que algunas de las vacunas inducen activaci\u00f3n de respuestas inmunes humorales y celulares que se pueden correla - cionar con protecci\u00f3n, pero a\u00fan no se ha demostrado que los candidatos vacunales protejan frente al coronavirus. Nuestro grupo de Poxvirus y Vacunas del CNB-CSIC inici\u00f3 el desarrollo de una vacuna en enero de 2020 tan pronto como se publica la secuencia completa (30.000 nucle\u00f3tidos) del genoma del SARS-CoV-2. En este art\u00edculo se describen los pasos que hemos seguido para desarrollar una vacuna frente al SARS-CoV-2 utilizando como veh\u00edculo transportador una variante de la vacuna que se us\u00f3 para erradicar la viruela, la enfermedad mas mort\u00edfera que ha padecido la humanidad. Hemos desarrollado un candidato vacunal que expresa en el genoma del virus vaccinia modificado de Ankara (MV A) la prote\u00edna completa S (Spike) y demostrado en c\u00e9lulas en cultivo y en animales, una serie de propiedades que son importantes en protecci\u00f3n, como formaci\u00f3n de olig\u00f3meros, localizaci\u00f3n en membrana, alta estabilidad, capacidad para inducir una amplia gama de respuestas inmunes, humorales con produc - ci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes frente al coronavirus, tipo de respuesta Th1, as\u00ed como activaci\u00f3n de linfocitors T CD4+, CD8+, Tfh, Tregs, y de memoria espec\u00edficos frente al SARS-CoV-2. Hemos programado ensayos de eficacia en ratones humanizados y en macacos, as\u00ed como ensayos cl\u00ednicos fases I/II y III. Una empresa espa\u00f1ola est\u00e1 produciendo el lote GMP de la vacuna que ya hemos patentado. Abstract There is a general consensus that the only way to stop the pandemic caused by the coronavirus SARS-CoV-2 is through the development of an effective and safe vaccine. Various countries have relevant in protec - tion against the coronavirus, but it remains yet to demonstrated efficacy in the popula - tion of any of the vaccines. Our group of Poxvirus and Vaccines at the CNB-CSIC started with the development of a vaccine immediately after the full genome (30.000 nucleotides) sequence of the SARS-CoV-2 was published in January 10, 2020. In this article we describe the steps that we have follow up to develop a vaccine candidate using as a (vehicle) an strain vaccinia virus strain protein of SARS-CoV-2. We have demonstrated in cultured cells and in animals (mice) that the vaccine fulfills relevant criteria to be considered candidate against antibodies, a type of Th1 response and induction of a wide spectrum of SARS-CoV-2 specific T cells, like CD4+, CD8+, Tfh, Tregs and We animals (humanized mice and III clinical trials. The GMP lot is under production by an Spanish company and a patent has been para la correspondencia Mariano Esteban Departamento de Biolog\u00eda Molecular y Celular Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda. CSIC, Espa\u00f1a C/ Darwin, 3 \u00b7 28049 Madrid Tlf.: +34 en la RANM An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234235 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-CoV-2 Mariano Esteban An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 a 238Cuando el 10 de enero de 2020 se public\u00f3 por cient\u00ed - ficos chinos la secuencia completa del genoma de alrededor de 30.000 nucle\u00f3tidos del SARS-CoV-2 (1,2), y despu\u00e9s de haber seguido las noticias en China que indicaban la aparici\u00f3n de un nuevo virus, perteneciente a la familia de los coronavirus, como el causante de un s\u00edndrome agudo respiratorio severo (SARS), r\u00e1pidamente consideramos que deber\u00edamos de dirigir nuestra investigaci\u00f3n al desarrollo de una vacuna contra este virus. Como el investigador del laboratorio Juan Garc\u00eda Arriaza hab\u00eda desarrollado en los a\u00f1os previos varias vacunas muy prometedoras frente a otros virus emergentes, como chikungunya, \u00e9bola y zika, fue la persona ideal para desempe\u00f1ar dicha labor. Mi grupo lleva m\u00e1s de 30 a\u00f1os trabajando en vacunas contra enfermedades emergentes, por lo que era l\u00f3gico que el laboratorio de Poxvirus y Vacunas del CNB-CSIC que dirijo se pusiera manos a la obra. Lo primero fue considerar cu\u00e1l de los ant\u00edgenos del nuevo coronavirus podr\u00eda ser el mejor para inducir respuestas inmunes protectivas. Debido a que el SARS-CoV-2 pertenece al g\u00e9nero betacoro - navirus, de los que 7 miembros infectan humanos y s\u00f3lo tres (SARS-CoV-1, MERS y SARS-CoV-2) son altamente patog\u00e9nicos, consideramos que la mejor opci\u00f3n era focalizar como ant\u00edgeno de elecci\u00f3n a la prote\u00edna S (Spike) que se proyecta desde la membrana externa del coronavirus y que previamente se la hab\u00eda considerado como ant\u00edgeno inductor de anticuerpos neutralizantes en otros miembros de la familia (3). La consideraci\u00f3n fue si apostar por la prote\u00edna completa o bien modificada o utilizar alguna de sus partes, como los dominios S1, S2 o el de uni\u00f3n al receptor (RBD). Pronto se supo que el receptor del SARS-CoV-2 era el mismo que el del SARS-CoV-1, una prote\u00edna llamada enzima convertidora de la angiotensina 2 (ACE2), y cuyo dominio de uni\u00f3n en el virus se encuentra locali - zado en el RBD, dentro de la regi\u00f3n S1 (4). Decidimos apostar por la prote\u00edna S completa, la misma que se produce durante la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2. As\u00ed pues, lo primero fue dise\u00f1ar en enero de 2020 el tipo de vacuna. En el laboratorio trabajamos con la familia de poxvirus, que son virus con material gen\u00e9tico de ADN (unos 200.000 nucle\u00f3tidos) amplia - mente distribuidos en la naturaleza, y uno de sus miembros ha sido el causante de la enfermedad m\u00e1s letal que ha padecido el ser humano, la viruela. Gracias a la existencia de una vacuna y con un programa de vacunaci\u00f3n masivo coordinado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se consigui\u00f3 erradicar la viruela, y en 1980 la OMS declar\u00f3 la eliminaci\u00f3n completa de esta enfermedad en nuestro planeta. Ello fue posible por la existencia de una vacuna muy potente basada en un virus vaccinia replicativo pero atenuado, que con una sola dosis de adminis - traci\u00f3n por escarificaci\u00f3n consigui\u00f3 producir una inmunidad duradera contra la viruela. Esta vacuna ha sido mejorada y hoy en d\u00eda hay otras vacunas de tercera generaci\u00f3n entre las cuales se encuentra la vacuna atenuada basada en el virus vaccinia modifi - cado de Ankara, m\u00e1s conocido como MV A. De hecho el MV A fue utilizado en la campa\u00f1a de erradicaci\u00f3n de la viruela en Alemania en unas 120.000 personas, sin efectos adversos. Las agencias reguladoras, FDA (Food and Drug Administration) de EE.UU y la EMA (European Medicinal Agency) han aprobado recien - temente el uso de MV A como vacuna contra la viruela (5), en el caso de que esta enfermedad apareciera por acto bioterrorista. Candidatos vacunales basados en MV A se est\u00e1n utilizando en numerosos ensayos cl\u00ednicos de fases I/II frente a distintos pat\u00f3genos y otras enfermedades (6, 7). La ventaja fundamental es su alta atenuaci\u00f3n, con una replicaci\u00f3n limitada en c\u00e9lulas humanas sin producir progenie viral, una gran seguridad, con la capacidad para incorporar genes de otros agentes, alta estabilidad y altos niveles de expresi\u00f3n de las prote\u00ednas recombinantes incorpo - radas en su genoma. Nuestro grupo lleva muchos a\u00f1os utilizando vectores de poxvirus, particu - larmente las estirpes MV A y NYV AC (New Y ork vaccinia virus) como candidatos vacunales frente a m\u00faltiples pat\u00f3genos. De hecho hemos demostrado con vectores de MV A que expresan ant\u00edgenos de los virus emergentes \u00c9bola, chikungunya y zika, que los candidatos vacunales confieren una alta protec - ci\u00f3n (entre el 80 y el 100%) en animales inmuni - zados con dichos vectores (8-13). Tambi\u00e9n confieren una alta eficacia en modelos animales frente a malaria y leishmania (14, 15). Esta eficacia se debe a que durante la inmunizaci\u00f3n con estas vacunas se produce la activaci\u00f3n de los dos brazos del sistema inmune, el que produce anticuerpos neutralizantes y el que genera activaci\u00f3n de linfocitos T CD4+ y CD8+ que act\u00faan destruyendo a la c\u00e9lula infectada. Bas\u00e1ndonos en la generaci\u00f3n de otros recombinantes de MV A que hab\u00edamos desarrollado en el labora - torio, decidimos seguir una estrategia semejante, para lo cual dise\u00f1amos un vector plasm\u00eddico pCyA que incorporara el gen completo de la prote\u00edna S del SARS-CoV-2, utilizando la secuencia publicada del genoma del SARS-CoV-2. Se realiz\u00f3 el dise\u00f1o y se envi\u00f3 a la empresa GeneArt (Thermo Fisher Scientific) para que sintetizara el gen S dentro de nuestro vector. Recibimos a mediados de febrero de 2020 el vector plasm\u00eddico y Juan r\u00e1pidamente se puso manos a la obra para amplificarlo, demostrar que la secuencia era correcta, y que expresaba el gen S con un tama\u00f1o de prote\u00edna de 180 kDa. Esto se hizo en experimentos de infecci\u00f3n-transfecci\u00f3n, que realizamos para generar la vacuna MV A-COVID19. En los experimentos de infecci\u00f3n-transfecci\u00f3n, se infectan c\u00e9lulas permisivas para MV A, como las c\u00e9lulas DF-1 de pollo, a baja multiplicidad y luego se transfectan con el pl\u00e1smido conteniendo el gen S (pCyA-S). Al cabo de 48-72 horas se inicia el proceso de selecci\u00f3n de clones recombinantes. La estrategia consisti\u00f3 en utilizar un MV A conteniendo el gen fluorescente GFP , por lo que \u00fanicamente las placas INICIO DE LA VACUNA MVA-COVID19(S) DISE\u00d1O DE LA VACUNA GENERACI\u00d3N DE LA VACUNA 236 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-CoV-2 Mariano Esteban An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 a 238de virus que son seleccionadas son aquellas que son negativas para GFP pero positivas para el marcador -galactosidasa que lleva el pl\u00e1smido pCyA-S. Este proceso se repite durante m\u00faltiples etapas, al menos 4 a 6, hasta seleccionar la placa de virus recombi - nante definitiva que no expresa ninguno de los marcadores por un proceso de recombinaci\u00f3n hom\u00f3loga, como venimos realizando en el labora - torio. As\u00ed, y tras mucho esfuerzo, Juan pudo conseguir entre finales de marzo y principios de abril la placa de virus correcta. Coincidi\u00f3 que en una visita a mi laboratorio del CNB-CSIC, el Ministro de Ciencia e Innovaci\u00f3n, Pedro Duque, quedara impresionado cuando Juan le ense\u00f1\u00f3 una placa de seis pocillos indic\u00e1ndole que ya hab\u00edamos obtenido el candidato vacunal MV A-COVID19(S), lo que fue muy bien recogido y anunciado por el Ministro en rueda de prensa, \"tuve la vacuna en mis manos\" . Tambi\u00e9n Juan aisl\u00f3 otro candidato vacunal MV A expresando la prote\u00edna S pero conteniendo 3 deleciones en el genoma viral para incrementar la inmunogenicidad del vector vacunal [al que llamamos MV A--COVID19(S)]. Hab\u00eda ahora que demostrar que la vacuna cumpl\u00eda con una serie de requisitos, lo que se llev\u00f3 a cabo en cultivos celulares. As\u00ed pues, lo primero fue producir en grandes cantidades los stocks virales en c\u00e9lulas DF-1, para lo que se infectaron placas grandes de 150 mm (5 en el caso del P-2; stock de un extracto de c\u00e9lulas infectadas en pase 2) y 30 placas en el caso del P-3 (stock parcialmente purificado de pase 3). A continuaci\u00f3n se demostr\u00f3 en c\u00e9lulas en cultivo, tanto permisivas (de pollo) como no permisivas (humanas), que la vacuna produce la prote\u00edna S completa, sin mutaciones, forma olig\u00f3meros (tr\u00edmeros), est\u00e1 glicosilada, se localiza en la membrana de la c\u00e9lula infectada, y la secuencia del gen S se mantiene integrada de forma estable en el ADN del MV A durante m\u00faltiples pases sucesivos a baja multipli - cidad de infecci\u00f3n. Estos experimentos se llevaron a cabo entre los meses de abril y mayo. El siguiente paso, entre los meses de mayo y junio, fue demostrar la inmunogenicidad de la vacuna en un modelo experimental animal. Elegimos el rat\u00f3n C57BL/6 y llevamos a cabo un experimento con grupos de ratones en el que comparamos el efecto de la vacuna basada en el MV A expresando S, con y sin deleciones, administrada en dos dosis separadas por dos semanas; otro grupo inmunizado con ADN expresando S, seguido al cabo de dos semanas de una segunda dosis con MV A-S, con y sin deleciones; y otro grupo control, infectado con el MV A parental sin inserto. Al cabo de 10 d\u00edas despu\u00e9s de la \u00faltima dosis, se sacrificaron los ratones y se obtuvo sangre y el bazo para analizar la producci\u00f3n de anticuerpos en suero y la respuesta de c\u00e9lulas T en esplenocitos, respectivamente. Los resultados obtenidos con el suero de los distintos ratones son muy prometedores y demostraron que la vacuna MV A-COVID19(S) produce anticuerpos neutralizantes frente al virus SARS-CoV-2 y contra seudopart\u00edculas basadas en lentivirus que contienen la prote\u00edna S, con altos niveles de neutralizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n observamos que en el bazo de los animales se producen c\u00e9lulas T con capacidad para reconocer a una c\u00e9lula infectada por el coronavirus SARS-CoV-2 y destruirla. Observamos la activaci\u00f3n de c\u00e9lulas T CD4+, CD8+, c\u00e9lulas T CD4+ foliculares cooperadoras y CD4+ T reguladoras, as\u00ed como c\u00e9lulas de memoria, espec\u00edficas frente al ant\u00edgeno S. Todos estos resultados son muy promete - dores y demuestran que la vacuna produce respuestas inmunes que se consideran muy importantes en protecci\u00f3n (manuscrito enviado a publicaci\u00f3n). La eficacia de la vacuna la demostraremos en un modelo de rat\u00f3n humanizado que recibiremos a finales del mes de julio. Este rat\u00f3n expresa el receptor ACE2 humano lo que le hace susceptible frente a la infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2. Inmunizaremos los ratones durante los meses de agosto-septiembre y en septiembre-octubre los infectaremos con el SARS-CoV-2 en el centro de investigaci\u00f3n en sanidad animal (CISA), del Instituto Nacional de Investiga - ci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agraria y Alimentaria (INIA), un centro de alta seguridad con categor\u00eda NCB-3. De forma adicional tenemos programado experimentos en h\u00e1mster y un ensayo en macacos para confirmar la seguridad, inmunogenicidad y eficacia de la vacuna. En junio se present\u00f3 la patente de la vacuna. Para llevar a cabo los ensayos cl\u00ednicos en humanos lo primero que hay que hacer es la producci\u00f3n de la vacuna en condiciones de buenas pr\u00e1cticas (GMP). Con esa finalidad establecimos una colaboraci\u00f3n con la empresa gallega CZ Vaccines, a la que transferimos la vacuna en el mes de junio. Actualmente la empresa est\u00e1 desarrollando el plan de producci\u00f3n para obtener dosis suficientes, inicialmente para la realizaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos de fases I/II. Si todo va bien, se podr\u00eda iniciar la fase I a finales del a\u00f1o 2020 y continuar en 2021 la fase II en el primer trimestre del a\u00f1o, y la fase III a partir del verano de 2021. La fase III de eficacia requiere de un n\u00famero considerable de personas sanas pero expuestas al virus, principal - mente personal sanitario y en lugares de riesgo, como zonas con rebrotes y residencias de mayores. Aunque el proyecto lo iniciamos con recursos previos propios, el Ministerio de Ciencia e Innova - ci\u00f3n, a trav\u00e9s del Instituto de Salud Carlos III lanz\u00f3 en el mes de marzo una iniciativa con 24 millones de euros para estudiar c\u00f3mo parar y controlar la pandemia COVID-19. Esta financiaci\u00f3n ha ayudado a que se hayan financiado m\u00e1s de 130 proyectos de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, aunque esta cantidad se ENSAYOS PRECL\u00cdNICOS ENSAYOS CL\u00cdNICOS DONDE ESTAMOS EN COMPARACI\u00d3N CON OTROS CANDIDATOS VACUNALES237 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-CoV-2 Mariano Esteban An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 a 238queda reducida si la comparamos con la financia - ci\u00f3n asignada por otros pa\u00edses. S\u00f3lo en vacunas, pa\u00edses como EE.UU, China, Reino Unido, Alemania y Francia han asignado cientos de millones en la consecuci\u00f3n de una vacuna, con empresas a\u00f1adiendo miles de millones. En esta \"carrera\" por la vacuna, los m\u00e1s avanzados en el mes de julio son dos vacunas, una producida en Oxford basada en un adenovirus de chimpanc\u00e9 que expresa la prote\u00edna S, y otra producida por la empresa americana Moderna que expresa S mediante un ARNm sint\u00e9tico. Ambos han demostrado en un n\u00famero reducido de personas y en fases cl\u00ednicas I/II que la vacuna es segura y que produce respuestas inmunes, con producci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes y activaci\u00f3n de linfocitos T. Ambas vacunas ya han iniciado la fase III para demostrar eficacia. Seg\u00fan la OMS hay m\u00e1s de 163 candidatos vacunales actualmente en desarrollo, los cuales utilizan diferentes estrategias, como vacunas basadas en virus completo atenuado o inactivado, en otros vectores virales no relacionados, como MV A o adenovirus, en forma de subunidades (prote\u00edna viral o pseudopart\u00edculas sin material gen\u00e9tico) o basadas en \u00e1cidos nucleicos (ARNm y ADN) que han iniciado o est\u00e1n a punto de iniciar las fases cl\u00ednicas. Cu\u00e1l de estas vacunas llegar\u00e1 a su fase final se ver\u00e1 en el tiempo de pandemia. De momento no se ha demostrado con ninguna de las vacunas su eficacia cl\u00ednica contra el SARS-CoV-2. Es indudable que empresas con gran poder econ\u00f3mico conseguir\u00e1n producir la vacuna para cientos de millones de personas, aunque algunas ya se\u00f1alan capacidad para producir miles de millones de dosis, a trav\u00e9s de consorcios con empresas en distintos pa\u00edses. En Europa se ha creado una asocia - ci\u00f3n de pa\u00edses, entre ellos Espa\u00f1a, para obtener suficientes dosis de la vacuna que demuestre eficacia, sobre todo para personal expuesto como son los sanitarios y personas mayores. De todos modos, en Espa\u00f1a no podemos permanecer al margen en el desarrollo de vacunas, pues no sabemos si las vacunas que van m\u00e1s avanzadas ser\u00e1n las m\u00e1s eficaces o si tendremos que esperar la llegada de otras vacunas m\u00e1s potentes. De hecho ya hay una serie de grupos en Espa\u00f1a involucrados en el desarrollo de vacunas que utilizan distintas aproximaciones. Una limitaci\u00f3n importante es que no disponemos de macacos en los dos centros de experimentaci\u00f3n animal con nivel de seguridad NCB-3 en Espa\u00f1a, CISA en Madrid y CReSA en Catalu\u00f1a, lo que dificulta la rapidez con la que se pueden realizar los experimentos requeridos por las agencias reguladoras para obtener las aproba - ciones necesarias para la realizaci\u00f3n de los ensayos cl\u00ednicos. La opci\u00f3n de ponerse en lista de espera en otros centros internacionales con macacos, no solo supone un retraso considerable, si no que dificulta la progresi\u00f3n de las vacunas en nuestro pa\u00eds. Recientemente el gobierno espa\u00f1ol ha lanzado un plan de choque para avanzar en la Investigaci\u00f3n y Ciencia, incluyendo 1.056 millones de financia - ci\u00f3n en varias categor\u00edas, como infraestructuras y mejores facilidades de contrataci\u00f3n y estabilidad del personal investigador, lo que se agradece en tiempos de carencias.Hay que tener en cuenta que la pandemia COVID-19 sigue extendi\u00e9ndose en todos los continentes con pr\u00e1cticamente todos los pa\u00edses afectados, con una incidencia de infectados a 18 de julio de m\u00e1s de 14 millones y m\u00e1s de 600.000 fallecidos, con la continua aparici\u00f3n de rebrotes, lo que exige medidas de confinamiento y p\u00e9rdidas econ\u00f3micas enormes. Indudablemente la vacuna es el remedio m\u00e1s eficaz de control, por lo que los pa\u00edses m\u00e1s avanzados tienen el deber y la obligaci\u00f3n de contribuir al desarrollo de medidas de contenci\u00f3n de la pandemia. Parece probable que no habr\u00e1 una sola vacuna, si no varias que se puedan administrar en distintos pa\u00edses, al margen de su riqueza. Por ello, varias organiza - ciones mundiales, entre ellas GAVI y la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates, est\u00e1n recaudando fondos para comprar las vacunas necesarias para administrarlas en las zonas m\u00e1s necesitadas y marginadas de nuestro planeta. A la velocidad que se est\u00e1 avanzando en el desarrollo de vacunas (m\u00e1s de 163 candidatos) y su valoraci\u00f3n en ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos, nos da la confianza como para decir que s\u00ed que tendremos una o varias vacunas eficaces contra el SARS-CoV-2. El poder de la \"perseverancia\" , caracter\u00edstica de los cient\u00edficos y lema de nuestro laboratorio, servir\u00e1 para seguir en la senda de la consecuci\u00f3n \"s\u00ed o s\u00ed\" de la ansiada y deseada vacuna. Con esa finalidad pondremos todos los medios y energ\u00eda, con el deseo de que se produzca una gran apuesta duradera por la ciencia y la sanidad en Espa\u00f1a. 1. Zhu N, Zhang D, Wang W , et al. A novel coronavi - rus from patients with pneumonia in China, 2019. N Engl J Med. 2020; 382(8):727-733. 2. Wu F, Zhao S, Yu B, et al. A new coronavirus as - sociated with human respiratory disease in China. Nature. 2020; 579(7798):265-269. 3. de Wit E, van Doremalen Corbett KS, et al. Cryo-EM structure of the 367(6483):1260- 1263. Pittman PR, Hahn M, Lee HS, et al. Phase 3 efficacy trial of modified vaccinia Ankara as a vaccine against smallpox. N Engl J Med. 2019; 381(20):1897-1908. 6. G. Modified vaccinia virus Ankara: History, value in basic research, and current pers - pectives for vaccine development. Adv Virus Res. 2017; 97:187-243. 7. G\u00f3mez CE, Perdiguero B, Garc\u00eda-Arriaza J, Este - ban M. Clinical applications A FINALES BIBLIOGRAF\u00cdA238 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 HACIA LA VACUNA ESPA\u00d1OLA CONTRA EL SARS-CoV-2 Mariano Esteban An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 a 2388. Garc\u00eda-Arriaza J, Cepeda V , Halleng\u00e4rd D, et al. novel poxvirus-based against Chikungunya P Ljungberg At - tenuated vectored vaccines 2(6):e83527. 11. P\u00e9rez P , Q Mar\u00edn M, L\u00e1zaro-Fr\u00edas A, et al. A vac - cine based on a modified vaccinia virus Ankara 12. S, S\u00e1nchez- Sampedro L, al. Distinct immunogenicity and efficacy of poxvirus-based vaccine candidates against Ebola boost. 8(1):12459. 14. P\u00e9rez-Jim\u00e9nez E, Kochan G, Gherardi MM, Este - ban M. MV A-LACK as a safe and efficient vector 8(3):810-822. 15. Vijayan Vaccine a art\u00edculo: Esteban-Rodr\u00edguez M. y Garc\u00eda-Arriaza J.F . Hacia la vacuna espa\u00f1ola contra el SARS-CoV-2 ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 234 -238 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev18DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA Los autores/as de este art\u00edculo declaran no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo.FINANCIACI\u00d3N El trabajo de desarrollo de la vacuna contra SARS-CoV-2 que se est\u00e1 realizando en el laboratorio de Poxvirus y Vacunas del CNB est\u00e1 siendo financiado por el CSIC (202020E84) y el Instituto de Salud Carlos III (COV20_00151).239 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249Resumen La pandemia por la enfermedad Covid-19 se ha propagado con rapidez desde China al resto de continentes siguiendo la actividad econ\u00f3mica y viajes internacionales. La toma r\u00e1pida de decisiones pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n o supresi\u00f3n ha sido condicionada por el enorme impacto econ\u00f3mico que va a llevar a muchos millones de personas a la extrema pobreza. La incidencia es variable seg\u00fan los pa\u00edses debido a esa actividad econ\u00f3mica y a las medidas de control adoptadas pero tambi\u00e9n a la combinaci\u00f3n de factores sociales como la densidad de poblaci\u00f3n en las grandes urbes, el hacinamiento familiar y el sistema productivo. A falta de vacuna, la propagaci\u00f3n de la pandemia s\u00f3lo se puede controlar con una vigilancia epidemiol\u00f3gica adecuada, muy limitada en los pa\u00edses de ingresos medios y bajos (PIMB). Las prioridades estrat\u00e9gicas en ellos se basan en la capacitaci\u00f3n de laboratorios, vigilancia, prevenci\u00f3n y control en centros m\u00e9dicos, atenci\u00f3n de casos, comunicaci\u00f3n y log\u00edstica. La enfermedad Covid-19 se caracteriza por una endotelitis y reacci\u00f3n inflamatoria que lleva a asociada una sintomatolog\u00eda multiorg\u00e1nica. Se ignora c\u00f3mo se comporta en los PIMB donde coincide con otras enfermedades prevalentes que tienen una fisiopatolog\u00eda similar. Adem\u00e1s del limitado acceso a la asistencia m\u00e9dica en muchos PIMB, con sus consecuencias en t\u00e9rminos de morbi- mortalidad, la capacidad de respuesta depende de la puesta en marcha de medidas no-farmac\u00e9uticas individuales y sociales que eviten la propagaci\u00f3n del virus. Estas medidas tienen implicaciones -m\u00e1s all\u00e1 de las econ\u00f3micas- en la salud mental del individuo y de la convivencia, y tambi\u00e9n estructurales pues la respuesta a la pandemia ha saturado los ya de por s\u00ed d\u00e9biles sistemas de salud en sus niveles primario y hospitalario. A\u00fan m\u00e1s, el hecho que se haya desviado toda la atenci\u00f3n y recursos econ\u00f3micos hacia esta pandemia, en detrimento de los programas frente a otras enfermedades transmisibles y no transmisibles prevalentes, puede llevar a un marcado incremento en el n\u00famero de enfermos, de la pobreza y de la mortalidad. Finalmente, aun asumiendo que los avances llegar\u00e1n del Norte, es necesario el di\u00e1logo fluido con el Sur en la toma de decisiones sobre el futuro de tratamientos o vacunas a utilizarse, el c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo, y ello sin menoscabo de su capacidad de investigar. El concurso de la OMS y de una serie de plataformas con distintas finalidades, es esencial para conseguir que los PIMB no sean subsidiarios del Norte. S\u00f3lo el esfuerzo solidario p\u00fablico-privado puede evitar un desastre a\u00fan mayor. Abstract The Covid-19 pandemic has rapidly expanded from China to the other continents, following global economic activity and international travels. will millions to extreme poverty. The incidence in these countries is variable and depends on the state of the economy and the control measures adopted once the first cases showed up but also on a combination of social factors such as population density, family overcrowding and the productive system. In the absence of a vaccine, control of the pandemic can only be achieved where a strong epidemiological surveillance is present, for which the possibilities are very limited in LMIC. The strategic priorities in these countries are thus based on capacity building of laboratories, surveillance, and in hospitals, case management, communication and infection is Beyond limited medical capacities its consequences in terms Palabras clave: Covid-19; Pandemic; Low and Middle Income correspondencia Jorge Alvar Ezquerra Drugs for Neglected Diseases initiative lectura en la RANM Jorge Alvar Ezquerra Acad\u00e9mico Electo de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Medicina Preventiva y SocialREFLEXIONES SOBRE EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS (PIMB) REFLECTIONS ON THE COVID-19 PANDEMIC IN LOW AND MIDDLE INCOME COUNTRIES (LMIC) An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239240 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249La pandemia por la enfermedad Covid-19 causada por el coronavirus SARS-Cov2 se ha propagado con rapidez afectando secuencialmente a China, Europa, Norte Am\u00e9rica, Iberoam\u00e9rica y ahora sur de Asia y \u00c1frica, siguiendo una distribuci\u00f3n ligada a la actividad econ\u00f3mica y a los desplaza - mientos de viajeros internacionales, algo parecido a lo observado en el 2003 con la epidemia por el SARS-1. La OMS ha calculado que el primer a\u00f1o se podr\u00edan contagiar por este virus entre 29 y 44 millones de personas y en en relaci\u00f3n con la fecha del trabajo, 19 de junio de 2020, ya se han acumulado 8 457 305 casos confirmados y 453 882 defunciones, cada d\u00eda con m\u00e1s de 150 000 nuevos casos y 7.000 muertes. Entre el 1 enero y el 25 abril de 2020, la enfermedad Covid-19 caus\u00f3 200 000 muertes, superando a la malaria para el mismo periodo de tiempo, y 350 000 muertes un mes m\u00e1s tarde. Sin embargo, para el 30 de abril los pa\u00edses con ingresos medios y bajos (PIMB) que representan el 84% poblaci\u00f3n mundial, s\u00f3lo acumulaban el 14% de la mortalidad total. El n\u00famero reproductivo b\u00e1sico instant\u00e1neo (R0) es el n\u00famero de casos secundarios a partir de un caso \u00edndice, y determina la capacidad de infectar del virus. Esa virulencia ha ido cambiando en funci\u00f3n de los pa\u00edses, las decisiones pol\u00edticas -sobre todo el confinamiento m\u00e1s o menos estricto, la densidad de poblaci\u00f3n y el momento en el que se han puesto en marcha las medidas de control, dibujando unos mapas de incidencia con distribuci\u00f3n irregular. El impacto directo de la enfermedad Covid-19 en la Salud P\u00fablica y en la econom\u00eda se ha comparado con las consecuencias de las grandes guerras. La capacidad de respuesta para contener la transmisi\u00f3n y de recuperaci\u00f3n (resiliencia) de cada pa\u00eds depende de la fortaleza del Estado, sistema de salud, de las estructuras sociales y de la solidez de la econom\u00eda respectiva. Teniendo en cuenta \u00e9stas y muchas otras conside - raciones, y reconociendo las limitaciones de hacer un an\u00e1lisis mundial y la disponibilidad de espacio,y tambi\u00e9n ante un panorama r\u00e1pidamente cambiante, nos hemos limitado a hacer una serie de reflexiones sobre aquellos elementos que nos parecen de mayor inter\u00e9s de la pandemia en relaci\u00f3n con los PIMB. Las estrategias de control se basan en medidas de mitigaci\u00f3n -m\u00e1s conservadoras, como el cierre de aeropuertos o el cribado de sujetos febriles-, o de supresi\u00f3n -m\u00e1s agresivas, como el confina - miento y el cierre de la actividad econ\u00f3mica-. La mayor eficacia en la contenci\u00f3n de la pandemia es la combinaci\u00f3n de las medidas de supresi\u00f3n con el cribado masivo, trazado y aislamiento de casos sospechosos y sus contactos, siempre con el condicionante socioecon\u00f3mico como tel\u00f3n de fondo. La toma de decisiones no es f\u00e1cil por la rapidez de propagaci\u00f3n de la pandemia y por la dificultad en aplicar dichas medidas, sobre todo en los PIMB. Esa dificultad viene determinada por el enorme impacto econ\u00f3mico para el pa\u00eds y para los individuos pues va a condenar a muchos a la extrema pobreza, lo que va a exacerbar el ciclo vicioso pobreza-enfermedad. Adem\u00e1s, las medidas de confinamiento siempre son m\u00e1s duras y dif\u00edciles de seguir por las poblaciones m\u00e1s pobres o vulnerables, dadas sus condiciones de vivienda, y por su econom\u00eda informal que les fuerza a romper el confinamiento. Por otra parte, las decisiones vienen limitadas por los limitados recursos disponibles en los PIMB y la previsible reducci\u00f3n de ayuda internacional por las dificultades propias de los pa\u00edses donantes. Adem\u00e1s, la disponibilidad de recursos humanos se ve afectada por la restricci\u00f3n de movimientos, las cuarentenas y las pol\u00edticas de salud laboral que reducen el n\u00famero de voluntarios disponibles para trabajar en primera l\u00ednea. En paralelo, tambi\u00e9n se ven afectadas las cadenas log\u00edsticas de provisi\u00f3n de medicamentos y otros insumos. Por \u00faltimo, el desconocimiento de la historia natural de la enfermedad crea incertidum - bres a la hora de tomar decisiones, y siempre lo son INTRODUCCI\u00d3Nof morbi-mortality, the response capacity depends on the setup of non-pharmaceutical measures at the individual and social level to avoid the spread of the virus. These measures, apart from economic implications, have societal consequences for mental health and coexistence, and structural ones since the pandemic has caused a collapse of the already weak health at the primary and hospital levels. Moreover, the fact that the majority of attention and resources have been diverted to Covid-19, with direct damage to the rest of communicable and non-communicable programs, will lead mortality. Finally, assuming that advances will come from the North, a fluid dialogue with the South is required in the decision making process regarding the distribution of medicines or vaccines that will be used in the near future, and when and how these will be tested, and this without preventing the LMIC capacities to carry out their own research. The coordination with WHO and a number of ad-hoc platforms is of paramount importance to empower the South to decide about its future. Only solidarity and concerted efforts by the public and private sectors can avert an even bigger disaster. LA TOMA DE DECISIONES241 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249con un riesgo pol\u00edtico. M\u00e1s que nunca, desde el nivel central a la cabecera del enfermo, los gestores y el personal sanitario deben basar sus decisiones en la equidad y el respeto, tratando de lograr el m\u00e1ximo de beneficios de la decisi\u00f3n tomada para reducir los efectos de la pandemia teniendo en cuenta el sacrificio hecho por la poblaci\u00f3n. El impacto general de la pandemia es de tal magnitud que m\u00e1s all\u00e1 de su incidencia y mortalidad, va a suponer una recesi\u00f3n econ\u00f3mica del 5.2%, la mayor desde la II Gran Guerra seg\u00fan el Banco Mundial, lo que va a implicar que entre 100 y 400 millones de personas van a engrosar el ya abultado grupo de la extrema pobreza (1). Una vez encajado el impacto inmediato de esta primera oleada, se empiezan a alzar voces alertando de la gravedad de la pandemia entre los m\u00e1s pobres (2). Los PIMB y la comunidad internacional, tomando como gu\u00eda los Objetivos de Desarrollo del Milenio, consiguieron que la propor - ci\u00f3n de personas que viv\u00eda con <1.25 USD/d\u00eda se redujera a la mitad en el periodo 2000-2015, el doble que en el periodo anterior. Esa reducci\u00f3n se logr\u00f3 5 a\u00f1os antes de lo previsto gracias a la inversi\u00f3n interna y externa, y por estar los PIMB menos expuestos a los productos t\u00f3xicos de la econom\u00eda mundial, motivo de la recesi\u00f3n occidental de la d\u00e9cada anterior (3). Se ha dicho que la recesi\u00f3n provocada por la pandemia puede llegar a suponer un retroceso de 10 a\u00f1os en dichos logros y la recupe - raci\u00f3n, muy dif\u00edcil para todos, lo va a ser a\u00fan m\u00e1s para los PIMB por el endeudamiento en el que ya est\u00e1n, con monedas en abierta depreciaci\u00f3n, y con menos opciones de ser socorridos por la tambi\u00e9n debili - tada econom\u00eda internacional. Con un panorama as\u00ed se hace necesario apelar a la solidaridad entre los pa\u00edses y, aunque dif\u00edcil, las ayudas en cooperaci\u00f3n humanitaria no deber\u00edan restringirse: la pobreza que se genere repercutir\u00e1 inexorable en los m\u00e1s desarrollados. Desde un primer momento ha llamado la atenci\u00f3n la distribuci\u00f3n dispar en c\u00f3mo la enfermedad Covid-19 afectaba a los pa\u00edses, incluso en el mismo continente. As\u00ed, si tomamos \u00c1frica como ejemplo, con 1 200 millones de habitantes (17% de la poblaci\u00f3n mundial), s\u00f3lo acumula el 3% de los casos y el 1.5% de los muertos (7400). A\u00fan m\u00e1s, 8 pa\u00edses contribuyen con el 80% de los casos y, de hecho, Sud\u00e1frica re\u00fane la mitad del total continental, con Egipto, Nigeria y pa\u00edses del Magreb a continuaci\u00f3n. Es decir, los motores econ\u00f3micos del continente y por tanto con las conexiones internacionales m\u00e1s fuertes que han permitido la entrada del virus de forma reiterada. Hay pa\u00edses, por el contrario, en los que el aislamiento pol\u00edtico internacional habr\u00eda escalonado la entrada masiva del virus, como es el caso de Venezuela, Siria o Libia. Pero en realidad se trata de una combinaci\u00f3n de muchos factores que unas veces juegan a favor y otras en contra de la propagaci\u00f3n. A favor de la diseminaci\u00f3n hay factores sociales como la densidad de poblaci\u00f3n en las macro urbes y el hacinamiento, y en contra se argumenta que la distancia f\u00edsica ceremoniosa en la relaci\u00f3n entre personas propia de los pa\u00edses asi\u00e1ticos, en los que adem\u00e1s se usa la mascarilla con bastante frecuencia por la contami - naci\u00f3n atmosf\u00e9rica, explicar\u00eda en parte que pa\u00edses como Tailandia, Jap\u00f3n o Corea del Sur tengan un n\u00famero relativo peque\u00f1o de casos \u00bfo es que tomaron decisiones r\u00e1pidas al comienzo y es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de tiempo como ha ocurrido finalmente en la India? En este pa\u00eds de 1.300 millones de habitantes, 1/5 de los casos est\u00e1 sucediendo en Bombay y en particular en el barrio de chabolas de Dharavi, que con un mill\u00f3n de personas y una concentraci\u00f3n de habitantes 30 veces mayor que Nueva Y ork, es considerado el semillero de casos que pone a ese pa\u00eds en una situaci\u00f3n muy vulnerable al no haberse implantado las medidas de confinamiento desde el principio (4). Para tratar de explicar que el continente africano tiene menos casos de los esperados, se ha especulado con la menor capacidad de propagaci\u00f3n del virus en estaciones o pa\u00edses c\u00e1lidos, basado en estudios experimentales, brotes epid\u00e9micos en ambientes fr\u00edos (ej., mataderos) y modelos matem\u00e1ticos (5). Sin embargo, otros autores desdicen esa posibilidad, indicando que la transmisi\u00f3n se est\u00e1 duplicando en Burkina Faso, el pa\u00eds m\u00e1s c\u00e1lido de la tierra, o en Indonesia o Brasil, tambi\u00e9n c\u00e1lidos aunque h\u00famedos, todos ellos con temperaturas promedio por encima de 25C entre el 1 de enero y 31 marzo de 2020, por dar unos ejemplos (6). A\u00fan m\u00e1s, \u00c1frica subsahariana presenta mayor mortalidad por gripe estacional que el Mediterr\u00e1neo oriental y Asia sudoriental y si la infecci\u00f3n por SARS-CoV2 muestra tasas de contagio y de letalidad mayores que la gripe, es de suponer que el solapamiento de ambas puede llegar a tener unas consecuencias imprevisibles, adem\u00e1s de bloquear los recursos sanitarios (7). La toma r\u00e1pida de decisiones pol\u00edticas ha sido -y es- crucial para entender la epidemiolog\u00eda de la pandemia en cada pa\u00eds. Las decisiones se han situado en un rango de opciones que van desde la negaci\u00f3n del problema, como Nicaragua, a la aceptaci\u00f3n pasiva de la propaga - ci\u00f3n del virus confiando lograr una inmunidad de grupo r\u00e1pida y con bajo coste de vidas, como Suecia, el Reino Unido, Estados Unidos o Brasil. No obstante, la mayor\u00eda de los pa\u00edses, dudando a\u00fan de la magnitud del problema y en aras de salvar la econom\u00eda, ha optado por medidas de mitigaci\u00f3n primero para terminar, finalmente, con medidas de supresi\u00f3n. Las medidas m\u00e1s supresoras, con el confinamiento o aislamiento preventivo obligatorio como m\u00e1s dr\u00e1stica, se establecieron en Grecia y Vietnam todav\u00eda con muy pocos casos, lo que puede explicar la conten - ci\u00f3n de la epidemia en ambos pa\u00edses. El objetivo era evitar el colapso hospitalario inmediato, conocer mejor la fisiopatolog\u00eda de la enfermedad, aprender a tratarla y, con el tiempo, a prevenirla. Tambi\u00e9n en \u00c1frica, con la experiencia dolorosa de otros brotes recientes como el \u00c9bola, se ha optado por una pol\u00edtica agresiva de control desde el principio aunque sin REPERCUSI\u00d3N EPIDEMIOL\u00d3GICA DISTRIBUCI\u00d3N GEOGR\u00c1FICA CON INCIDENCIA MUY VARIABLE242 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249llegar a las medidas supresoras en todos los pa\u00edses. As\u00ed, Sierra Leona ha impuesto la toma de temperatura en viajeros internacionales, ha establecido el rastreo de contactos, organizado centros de operaciones en cada distrito y reclutado 14000 trabajadores de salud comunitarios (1500 rastreadores); Senegal y Ruanda han cerrado fronteras e impuesto toque de queda con muy pocos casos; Uganda ha tomado la tempera - tura de viajeros y examinado unos 1000 camioneros diarios que ven\u00edan de Tanzania y Kenia, medida protestada por \u00e9ste \u00faltimo. Todos los pa\u00edses isl\u00e1micos han prohibido las reuniones religiosas, quiz\u00e1s por la experiencia de la propagaci\u00f3n del S\u00edndrome Respira - torio de Oriente Medio (MERS) que supuso la muerte de 58 personas en la peregrinaci\u00f3n santa a la Meca, el hajj, de 2012. La excepci\u00f3n ha sido Ir\u00e1n que s\u00f3lo prohibi\u00f3 los actos multitudinarios a partir del 18 marzo una vez celebrada la peregrinaci\u00f3n chiita a Qum, considerado ahora epicentro de la epidemia por la enfermedad Covid-19 en ese pa\u00eds. Del mapa inicial de casos acumulados sobre todo en las grandes ciudades en los PIMB, se ir\u00e1 pasando a uno m\u00e1s homog\u00e9neo que incluya las zonas rurales. En efecto, como consecuencia del cierre del sector productivo industrial de las ciudades, se est\u00e1 produciendo un \u00e9xodo de ciudadanos a sus poblaciones de origen en el medio rural como mecanismo de supervivencia basada en la agricul - tura, con la diseminaci\u00f3n consiguiente del virus. Sin embargo, tener mapas fidedignos est\u00e1 supeditado a una buena vigilancia epidemiol\u00f3gica que viene determinada por el trazado de casos y la posibilidad de confirmaci\u00f3n mediante pruebas de PCR, y serol\u00f3 - gicas como forma de hacer la fotograf\u00eda de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y su evoluci\u00f3n. Y esto sin entrar en el problema de la detecci\u00f3n de los portadores asinto - m\u00e1ticos. La capacidad de trazado va a depender del n\u00famero de epidemi\u00f3logos, rastreadores e infraes - tructura de laboratorios. En el caso de \u00c1frica, para tratar de paliar las deficiencias, se ha creado el Africa Task Force for Coroanavirus (ATFCOR), una acci\u00f3n multilateral que coordina esfuerzos de agencias de la Uni\u00f3n Africana y los pa\u00edses miembros, la OMS y otros socios, y que en su publicaci\u00f3n estrat\u00e9gica pone el foco en 6 pilares: capacidad de laboratorio, vigilancia, prevenci\u00f3n y control en centros m\u00e9dicos, atenci\u00f3n de casos, comunicaci\u00f3n y log\u00edstica (8). Sin embargo, la capacidad de confirmaci\u00f3n de labora - torio sigue siendo muy limitada a pesar del esfuerzo hecho por el CDC-\u00c1frica y el Instituto Pasteur de Dakar formando a una instituci\u00f3n de 40 de los 56 pa\u00edses africanos al principio de la epidemia. La \u00fanica manera de hacer el diagn\u00f3stico se basa en la presun - ci\u00f3n cl\u00ednica y la serolog\u00eda, mientras que la PCR queda reservada para casos especiales. La Foundation for Innovative New Diagnostics recoge en un inventario m\u00e1s de 200 pruebas serol\u00f3gicas comercializadas para diagn\u00f3stico de la enfermedad Covid-19 (9). En el estudio m\u00e1s riguroso realizado hasta la preparaci\u00f3n de esta ponencia, hecho en Estados Unidos en marzo de 2020, se compararon las 13 pruebas disponi - bles en aquel momento en t\u00e9rminos de sensibi - lidad, especificidad y valores predictivos positivo y negativo. Como es habitual, una mayor sensibilidad se acompa\u00f1a de una peor especificidad, y viceversa, algo que es a\u00fan m\u00e1s relevante en la detecci\u00f3n de portadores asintom\u00e1ticos con bajos t\u00edtulos de anticuerpos. Tan s\u00f3lo tres de esos reactivos reun\u00edan una sensibilidad por encima del 80% con una especi - ficidad del 95% cuando se realizaban a partir del d\u00eda 20 de iniciarse la sintomatolog\u00eda: es decir, de cada 100 muestras analizadas con PCR positiva, 20 quedaban catalogados como falsos negativos y 5 presentaban trazas de anticuerpos en reacciones cruzadas, o sea, falsos positivos. En la mayor\u00eda de las pruebas diagn\u00f3sticas estudiadas, la mayor sensibilidad de la t\u00e9cnica para detectar IgG se consegu\u00eda hacia las tres semanas despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas, mientras que -por el contrario- si se realizaba la prueba m\u00e1s pr\u00f3xima al inicio de la sintomatolog\u00eda, la sensibilidad deca\u00eda marcadamente (10). El c\u00e1lculo es contundente: para una prevalencia del 7% y una sensibilidad de la t\u00e9cnica del 80% y especificidad del 95%, el valor predictivo positivo es del 55% y el valor predictivo negativo del 98%. En otras palabras, depositar la confirmaci\u00f3n positiva de un caso en la serolog\u00eda implica que muchas infecciones se est\u00e1n escapando. Esto vale tanto para la detecci\u00f3n de IgM (infecci\u00f3n actual) o IgG (infecci\u00f3n pasada que confiere protecci\u00f3n mientras dure, periodo que en la actualidad a\u00fan se desconoce). Si s\u00f3lo tres pruebas comercializadas entre esas 13 re\u00fanen esas caracte - r\u00edsticas de fiabilidad y su disponibilidad comercial es limitada \u00bfqu\u00e9 est\u00e1 llegando a los PIMB? El ideal ser\u00eda confirmar por PCR el 100% de los sospechosos y de los contactos de los casos, pero la realidad es que las diferencias entre pa\u00edses son enormes, por ejemplo, Francia realiza 1 confirma - ci\u00f3n por PCR de cada 3 serolog\u00edas positivas, Espa\u00f1a e Italia 1 de cada 10, o Rusia e India 1 de cada 25 seropositivos (11). La falta de reactivos para PCR, de laboratorios y personal sigue siendo el limitante mayor para confirmar los casos sospechosos. M\u00e1s all\u00e1 de la pobreza como factor de riesgo m\u00e1s importante para contraer la enfermedad y contribuir a su propagaci\u00f3n -aspectos que tratamos en otros apartados de este trabajo-, ahora nos queremos referir a los aspectos m\u00e1s fisiopatol\u00f3gicos. La capacidad del virus para invadir el organismo viene determinada por los receptores celulares de los distintos tejidos que van a ser reconocidos por los ant\u00edgenos de superficie del virus SARS-Cov2, sobre todo por los ant\u00edgenos glicoproteicos tipo 1 presentes en las esp\u00edculas (S-1), y la consiguiente respuesta inmunitaria. Esta respuesta inmunitaria se establece en dos fases, una de neutra - lizaci\u00f3n por anticuerpos innatos entrenados, y otra por la respuesta celular por linfocitos B productores de anticuerpos espec\u00edficos IgM e IgG que -eventual - mente- puede desembocar en una respuesta inflama - toria local en los tejidos donde el virus es reconocido por los receptores, mediada por c\u00e9lulas de memoria -linfocitos T- en el tejido afectado y luego genera - lizada, por sobreexpresi\u00f3n de la interleucina IL-6, entre otras descritas (12,13). El proyecto Genotype- Tissue Expression estudia la expresi\u00f3n g\u00e9nica de los GRUPOS DE RIESGO243 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249receptores ACE-2 y TMPRSS2 en 49 tejidos de 838 donantes, y ha permitido establecer que el predominio de los recetores est\u00e1 en las c\u00e9lulas endoteliales del intestino, pulmones, sistema circulatorio, coraz\u00f3n o tejido graso, lo que explica la patolog\u00eda (14). La informaci\u00f3n cl\u00ednica que se va extrayendo de Iberoam\u00e9rica es similar a la ya conocida: la exposi - ci\u00f3n a la enfermedad Covid-19 viene determinada por la proximidad con los portadores y, en el caso del personal sanitario, por los deficientes equipos de protecci\u00f3n individual, EPIs: por otra parte, la gravedad se asocia a la edad avanzada y las comorbi - lidades con la hipertensi\u00f3n, obesidad y diabetes a la cabeza. El hecho de que en los PIMB no haya residen - cias de ancianos reduce considerablemente el riesgo de muerte en esta poblaci\u00f3n; en Espa\u00f1a el 86% de las muertes ocurre en >85 a\u00f1os y de ellos, el 72% en residencias de ancianos (15). Por otra parte, la pir\u00e1mide poblacional de los PIMB de base juvenil, hace que se esperen menos casos graves. Se piensa que muchos de los mecanismos inflama - torios asociados con las enfermedades tropicales pueden ser parecidos a los mecanismos del Covid-19, por lo que podr\u00edan potenciarse mutuamente. Sin embargo, se ignora si las enfermedades altamente prevalentes en los PIMB como la malaria o las parasi - tosis intestinales con invasi\u00f3n o da\u00f1o del endotelio, podr\u00edan agravar los cuadros cl\u00ednicos en caso de co-infecci\u00f3n con SARS-Cov2, desviando la severidad a edades a\u00fan m\u00e1s tempranas. La edad media de la enfermedad Covid-19 en \u00c1frica es de 19 a\u00f1os. En el caso de la malaria, los eritrocitos parasitados tienden a formar rosetas aumentando su adherencia a los endotelios capilares produciendo extravasaci\u00f3n l\u00edquida. Varios protozoos intestinales como Isospora, Cyclospora o Cryptosporidium invaden las c\u00e9lulas microvellosi - dades, causando diarreas acuosas. El \u00faltimo, que es un par\u00e1sito cosmopolita que causa graves diarreas en enfermos inmunocomprometidos y tambi\u00e9n brotes en nuestro entorno, est\u00e1 presente en el 2% de las heces de la poblaci\u00f3n subsahariana. Se desconoce si estos protozoos y SARS-Cov2 act\u00faan de manera sin\u00e9rgica para causar diarrea. Las enfermedades concomitantes podr\u00e1n agravar las manifestaciones por la enfermedad Covid-19, eso sin olvidar que la malnutrici\u00f3n contri - buye con el 45% de la mortalidad en <5 a\u00f1os. Es admitido por todos que el impacto del Covid-19 va a ser m\u00e1s desproporcionado en \u00c1frica que en otros continentes por su menor capacidad de respuesta. La Comisi\u00f3n de Econom\u00eda para \u00c1frica de Naciones Unidas calcula que entre 300 000 y 3.3 millones de personas pueden morir en este continente por causa directa por la enfermedad Covid-19 dependiendo de las medidas que se tomen para evitar su propagaci\u00f3n. El contexto general no es propicio, as\u00ed, el 56% de la poblaci\u00f3n urbana en este continente vive en casas muy precarias y s\u00f3lo el 34% dispone de agua para una higiene b\u00e1sica. A\u00fan m\u00e1s, cerca del 40% de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os tiene malnutrici\u00f3n y el 70% de la poblaci\u00f3n vive de la econom\u00eda informal (16). El an\u00e1lisis de la capacidad de respuesta a la pandemia se ha establecido en 5 categor\u00edas que, de menos a m\u00e1s, tienen los pa\u00edses (17). As\u00ed, se considera muy baja cuando la capacidad funcional para prevenir y controlar el riesgo es menor del 20%, grado medio-bajo cuando la capacidad funcional disponible ex-profeso es menor del 40% y depende de la ayuda interna - cional, capacidad media cuando el pa\u00eds tiene posibi - lidad de respuesta en torno al 60% a escala nacional pero la eficacia es baja en las escalas administrativas inferiores, grado alto si el pa\u00eds es capaz de responder a varias crisis simult\u00e1neas con una capacidad entre el 60 y el 80% en todas sus escalas administrativas y, finalmente, grado muy alto si la capacidad de respuesta es avanzada y s\u00f3lida en todos los escalones del sistema de salud es superior al 80%. Con estos criterios, el 85% de los pa\u00edses subsaharianos tiene una capacidad de respuesta entre media y muy baja, y ninguno muy buena. Valgan algunos datos: la baja capacidad hospitalaria (8 camas/10 000 habitantes en Banglad\u00e9s frente a las 64 de la UE), el bajo n\u00famero de respiradores (<3000 en toda \u00c1frica frente a los 171 000 de EEUU) y la carencia de personal entrenado para su uso (MSF, comunicaci\u00f3n personal). Todo ello hace que los enfermos cr\u00edticos y muchos de los graves no van a poder ser atendidos con \u00e9xito, increment\u00e1n - dose la mortalidad considerablemente. De manera global se acepta que la enfermedad Covid-19 es moderada en el 80% de los infectados los cuales cursan sin neumon\u00eda o es leve, el 15% presenta cuadros de disnea e hipoxia y son enfermos que se consideran graves, y el 5% ser\u00e1 el grupo de enfermos cr\u00edticos con fallo respiratorio y shock, con una alta mortalidad a pesar de la asistencia m\u00e9dica (18). Con este panorama los esfuerzos de los PIMB se centran en la posibilidad de incorporar la oxigenoterapia a pacientes con enfermedad moderada en los niveles b\u00e1sicos de salud. Pocos hospitales ofrecen esta posibi - lidad e incluso en los hospitales de MSF en \u00c1frica, s\u00f3lo el 11% de los pacientes que requiere soporte de oxigeno lo puede recibir, aunque ese porcentaje sube al 84% en sus hospitales en Iberoam\u00e9rica (MSF, informaci\u00f3n personal). A pesar de ello, como mensaje positivo, esta pandemia est\u00e1 haciendo que por vez primera en \u00c1frica se est\u00e9n poniendo en marcha las unidades de cuidados paliativos. M\u00e1s all\u00e1 de la calidad de la asistencia m\u00e9dica, la capacidad de respuesta de los pa\u00edses depende de la puesta en marcha de medidas no-farmac\u00e9uticas individuales y sociales que eviten la propagaci\u00f3n del virus. Un meta-an\u00e1lisis de esas medidas publicado en marzo de 2020 que ten\u00eda en cuenta tres par\u00e1metros (distancia entre personas superior a 1m, mascarilla y protecci\u00f3n de ojos) baraj\u00f3 172 estudios observa - cionales y 44 estudios comparativos que inclu\u00edan 25 697 pacientes de 16 pa\u00edses durante las epidemias por Covid-19, SARS y MERS. El estudio conclu\u00eda que -a falta de una vacuna eficaz- la combinaci\u00f3n de medidas no-farmac\u00e9uticas era la mejor manera de controlar la propagaci\u00f3n de la pandemia, para lo cual la Educaci\u00f3n Sanitaria era uno de los ejes de acci\u00f3n m\u00e1s eficaces de los Ministerios de Salud (19). Otro estudio sistem\u00e1tico en Colombia valorando ahora 18 CAPACIDAD DE RESPUESTA244 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249medidas para el control de Covid-19, conclu\u00eda que el mayor impacto para limitar la propagaci\u00f3n del virus se consegu\u00eda gracias a una serie de medidas como el aislamiento, la detecci\u00f3n temprana de casos, el rastreo de contactos y su cuarentena, la suspensi\u00f3n del transporte p\u00fablico, la cancelaci\u00f3n de grandes reuniones y la duraci\u00f3n de las medidas de distan - ciamiento pero, sobre todo y de manera similar al estudio anterior, a la combinaci\u00f3n de todas ellas (20). La medida m\u00e1s dr\u00e1stica supresora, el confina - miento, ha sido adoptada por casi todos los pa\u00edses incluso durante varios meses, como Colombia, pero el rigor en su seguimiento depende, indefectible - mente, del tipo de econom\u00eda familiar. La econom\u00eda basada en la subsistencia no subsidiada, como la de los vendedores ambulantes, les obliga a romper el confinamiento, concentrarse en mercados y volver a casa no exentos de haber sido contagiados. La resoluci\u00f3n del cuidado del paciente Covid-19 no termina con el alta hospitalaria. Las secuelas que se van describiendo abren un nuevo frente asistencial en rehabilitaci\u00f3n de larga duraci\u00f3n e implicaciones imprevisibles (incapacidad laboral, trasplantes) y que muchos sistemas de salud de PIMB no estar\u00e1n en condiciones para afrontarlas. Las Naciones Unidas lanzaron el programa 'Objetivos de Desarrollo del Milenio' (ODM) para el periodo 2000-2015 con el fin de reducir la pobreza en un 50%. Ese programa, razonable - mente exitoso, se sigui\u00f3 por otro con una visi\u00f3n m\u00e1s integradora de las necesidades del individuo, las sociales y las del planeta, basado en unos princi - pios de sostenibilidad, equidad y universalidad: los 17 'Objetivos de Desarrollo Sostenible' (ODS) para el periodo 2015-2030. Pues bien, la pandemia por la enfermedad Covid-19 incide negativamente en casi todos ellos pero de manera directa en el 1 Fin de la pobreza, 2 Hambre cero, 3 Salud y bienestar, 4 Educaci\u00f3n de calidad, 8 Trabajo decente y crecimiento econ\u00f3mico, y 10 Reducci\u00f3n de las desigualdades. En concreto, el 3 que de manera completa se denomina 'Garantizar una vida sana y promover el bienestar de todas las personas a todas las edades' se desglosa a su vez en otros nueve objetivos de los que dos tienen que ver directamente con el impacto de la pandemia: 3.2 Para 2030, poner fin a las muertes evitables de reci\u00e9n nacidos y de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, logrando que todos los pa\u00edses intenten reducir la mortalidad neonatal al menos hasta 12 por cada 1000 nacidos vivos, y la mortalidad de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os al menos hasta 25 por cada 1000 nacidos vivos 3.3 Para 2030, poner fin a las epidemias del SIDA, la tuberculosis, la malaria y las enferme - dades tropicales desatendidas y combatir la hepatitis, las enfermedades transmitidas por el agua y otras enfermedades transmisiblesLa pandemia por la enfermedad Covid-19 incide en tres direcciones: (a) la individual, (b) la estructural y (c) la program\u00e1tica: a La individual pues esta pandemia causa miedo y estigma, adem\u00e1s de tener efectos directos por el confinamiento en la salud mental y de convivencia (violencia de g\u00e9nero). The Lancet en junio acaba de hacer un llamamiento para investigar urgentemente las consecuencias psiqui\u00e1tricas por el confinamiento y por la 'infodemia' propias de la enfermedad Covid-19 en los grupos vulnerables (21) b La estructural pues la respuesta a la pandemia satura los ya de por s\u00ed d\u00e9biles sistemas de salud, tanto en sus niveles primario y hospitalario, y condicionando la consecuci\u00f3n de la 'Cobertura Sanitaria Universal' (CSU)**. c La program\u00e1tica. El hecho que se haya desviado toda la atenci\u00f3n y recursos econ\u00f3micos hacia esta pandemia, ha encendido las alarmas en los programas espec\u00edficos del objetivo 3.3 (malaria, tuberculosis, Sida, Enfermedades Tropicales Desatendidas) y en los horizontales del objetivo 3.2 (salud materno-infantil, inmunizaciones, enfermedades no transmisibles, salud reproduc - tiva), con lo que ello conlleva en exceso de pobreza, enfermedad y mortalidad (22). Sin querer ser exhaustivos, a continuaci\u00f3n detallamos algunos ejemplos. Tuberculosis. En mayo de 2020 el Programa Stop TB junto con el Imperial College, Avenir Health, Johns Hopkins University y USAID public\u00f3 un modelo matem\u00e1tico que predec\u00eda un 4% de exceso de mortalidad (unas 340 000 muertes) en el periodo 2020-2035 si el confinamiento durase 2 meses y la re-escalada 1 mes; pero si el confinamiento fuera de 3 meses seguido de 10 meses de recuperaci\u00f3n, se llegar\u00eda a 1.4 millones de muertes, es decir un aumento de la mortalidad del 16%, equivalente a la situaci\u00f3n de 8 a\u00f1os atr\u00e1s. As\u00ed, cada mes que se retrase la vuelta al control rutinario de la TB supondr\u00eda m\u00e1s de 40 000 muertes en la India en el periodo 2020-2025. En 2018 la Asamblea General de las Naciones Unidas hizo un llamamiento para reforzar las medidas de lucha contra la TB, por lo que el documento citado de Stop TB reclama \"tomar de manera inmediata las medidas necesarias para continuar con el diagn\u00f3stico, tratamiento y preven - ci\u00f3n durante el periodo que dure el confinamiento\" . 1*En apoyo a la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenibles, la OMS lanz\u00f3 su nueva estrategia 'Cobertura Sanitaria Universal' con el fin de mejorar la salud f\u00edsica y mental, aumentar el bienestar y alargar la vida media. Es decir, el acceso a la asistencia sanitaria completa y a la salud p\u00fablica de un pa\u00eds sin que el individuo tenga que pasar penurias financieras: la salud como derecho humano. Para ello los pa\u00edses deben asegurar un sistema de salud s\u00f3lido y bien financiado, con acceso a medicamentos y tecnolog\u00edas esenciales y a un personal sanitario bien capacitadoDA\u00d1OS COLATERALES, EL C\u00cdRCULO VICIOSO DE LA POBREZA245 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249El mayor impacto causado por el control de Covid-19 en TB ser\u00eda el retardo en el diagn\u00f3stico y tratamiento de los casos nuevos, m\u00e1s marcado durante el confina - miento y re-establecimiento de la normalidad (23). HIV . En el modelo de UNAIDSs realizado por Goals, Optima HIV , HIV Synthesis, Imperial College London y el Epidemiological MODeling software valoran varias posibilidades de interrupci\u00f3n en los suministros para el control de HIV . En \u00c1frica subsahariana se localiza el 70% de los 38 millones de personas que viven con HIV , por ello, si se produjera una interrupci\u00f3n durante 6 meses de antirretrovi - rales (ART) para el 50% de los pacientes infectados, habr\u00eda un incremento de 1.63 de mortalidad con un exceso de 500 000 muertes en 2020 (24). Aunque la interrupci\u00f3n de suministro de ART tendr\u00eda la mayor repercusi\u00f3n en el incremento de casos, no es menos desde\u00f1able la interrupci\u00f3n del suministro de cotrimoxazol, pruebas diagn\u00f3sticas, condones y, sobre todo, por el colapso de los centros sanitarios para dar el seguimiento adecuado a los enfermos Covid-19 durante el confinamiento. Malaria. El confinamiento y limitaci\u00f3n de movimientos han llevado a la interrupci\u00f3n de provisi\u00f3n de medicinas, distribuci\u00f3n de telas mosquiteras impregnadas y rociamiento intramural. Tambi\u00e9n se han visto afectados los programas peri\u00f3dicos de detecci\u00f3n de casos y tratamiento con combinaci\u00f3n de artemisina. Los modelos han previsto cuatro opciones: Covid-19 sin medidas de mitigaci\u00f3n pero que se autolimitar\u00e1 al conseguirse la inmunidad de grupo; segunda, las medidas frente a Covid-19 se limitan a reducir el contacto f\u00edsico pero sigue habiendo una transmisi\u00f3n activa (R0>1) y la pandemia ser\u00e1 de larga duraci\u00f3n; tercera, se adoptan las medidas supresoras consigui\u00e9ndose que R0<1 y que se contin\u00fae con medidas de distanciamiento f\u00edsico durante un a\u00f1o, con la posible interrupci\u00f3n de los programas de malaria; y, cuarta opci\u00f3n, se sigue el modelo tercero de supresi\u00f3n pero al final se levanta y hay una nueva ola de casos Covid-19. Lo preocupante es que en cualquiera de las cuatro alternativas se conseguir\u00eda la reducci\u00f3n de la enfermedad Covid-19 pero aumentar\u00eda la mortalidad por malaria. Por ejemplo, si no se proporcionan las telas mosquiteras en la campa\u00f1a de este a\u00f1o en los 27 pa\u00edses africanos que tienen el 85% de los casos de malaria, y se reduce un 75% el acceso a los antimal\u00e1ricos, se calcula que para final de 2020 habr\u00e1 750 000 muertes en el \u00c1frica subsahariana, el 70% de ellos ni\u00f1os (25). La medida que m\u00e1s puede impactar negativamente es la interrup - ci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de telas mosquiteras. Vacunas y natalidad. Se calcula que unos 80 millones de ni\u00f1os van a dejar de recibir sus vacunas en unos 68 pa\u00edses lo que, unido al aumento de la natalidad por falta de programas de salud reproductiva (acceso a anticon - ceptivos), el n\u00famero de embarazos no deseados podr\u00eda llegar a 15 millones (26). La reducci\u00f3n de los servicios de salud reproductiva, maternal, del reci\u00e9n nacido y del ni\u00f1o va a incrementar seriamente el n\u00famero de muertes materno infantiles. En un esfuerzo por medirla, se han dise\u00f1ado tres opciones que re\u00fanen informaci\u00f3n de 118 pa\u00edses PIMB: el escenario menos grave establece que si las intervenciones se reducen entre 9.8-51.9% durante 6 meses, la emaciaci\u00f3n aumentar\u00e1 entre el 10-50%, y habr\u00e1 253 500 muertes infantiles y 12 200 maternas. Esto supone que la mortalidad en menores de 5 a\u00f1os habr\u00e1 aumentado mensualmente 9.8-44.7% y la materna entre el 8.3-38.6% en esos 118 pa\u00edses. Y esto sin tener en cuenta las muertes fetales (unos 2,6 millones anuales) y perinatales (2.8 millones), muertes que, con una atenci\u00f3n materno-infantil adecuada, se podr\u00edan reducir en 823 000 entre nonatos, 1 145 000 entre neonatos y 166 000 en las madres durante el parto (27). Empobrecimiento. Es bien conocido que la enfermedad y pobreza est\u00e1n \u00edntimamente ligadas a trav\u00e9s de una compleja red de interconexiones que de manera rec\u00edproca se retroalimentan. El Banco Mundial utiliza una herramienta online (PovcalNet) para estimar la pobreza mediante una serie de asunciones sobre el crecimiento de un pa\u00eds y c\u00f3mo \u00e9ste impacta en los pobres; al ir evolucionando la econom\u00eda, los datos existentes en esa base deber\u00edan ser actualizados por cada pa\u00eds, tanto los relativos a la pobreza como los de proyecci\u00f3n de crecimiento. Al no ocurrir esto, cuando se hacen estimaciones se generan cifras inexactas con un amplio margen de error. A pesar de esto, todas las predicciones coinciden en que esta pandemia va a ser la causa m\u00e1s importante de pobreza desde la crisis financiera de 1998, de forma que la poblaci\u00f3n mundial que vive con <1.90 USD por d\u00eda se va a incrementar de un 8.2% en 2019 a 8,6% en 2020 (de 632 millones a 665 millones de personas) cuando, previo a la pandemia, se esperaba una bajada del 8.1% al 7.8%. En otras palabras, Covid-19 va a generar 49 millones de pobres extremos. Sin embargo, la distribuci\u00f3n va a ser desigual dependiendo de dos factores, el impacto de la pandemia en la actividad econ\u00f3mica y el n\u00famero de personas que viven en la l\u00ednea pr\u00f3xima a la extrema pobreza. As\u00ed, las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas se contraer\u00e1n en torno al 5-6% en 2020 (la mayor contracci\u00f3n despu\u00e9s de la II Guerra Mundial) mientras que las econom\u00edas emergentes y las de los pa\u00edses en desarrollo s\u00f3lo lo har\u00e1n en el 1%. Sin embargo, en las segundas, al tener mucha m\u00e1s poblaci\u00f3n viviendo en el l\u00edmite de la pobreza, ser\u00e1 mayor el n\u00famero de personas que pase a engrosar el grupo de extrema pobreza. Por ello, \u00c1frica subsahariana, a pesar de tener menor incidencia por Covid-19 sufrir\u00e1 sus efectos con mayores consecuencias: se calcula que 23 millones de personas caer\u00e1n en la extrema pobreza en \u00c1frica y 16 millones en el sur de Asia. Si consideramos el rango de pobreza intermedio, entre 3.0 USD y 5.5 USD por d\u00eda, ser\u00e1n m\u00e1s de 100 millones -hay quien habla de 400 millones- los que caigan en la pobreza; al menos 10 millones lo har\u00e1n en cada una de las siguientes regiones, Iberoam\u00e9rica y Caribe, este de Asia y Pac\u00edfico, Oriente Medio y norte de \u00c1frica (28). En t\u00e9rminos relativos, el impacto comercial ser\u00e1 mayor en \u00c1frica m\u00e1s que en Asia por ser una econom\u00eda m\u00e1s dependiente del comercio interna - cional, mientras que el impacto en la producci\u00f3n afectar\u00e1 m\u00e1s a Asia (29). Cada punto de ca\u00edda en el porcentaje de reducci\u00f3n de la econom\u00eda global significa que 10 millones de personas son condenadas a la pobreza.246 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249Desde el punto de vista asistencial, una situaci\u00f3n de crisis de tal magnitud s\u00f3lo se puede paliar si hay equidad a la hora de ofrecer asistencia a los grupos sociales sin cobertura social que los har\u00e1 m\u00e1s vulnera - bles en esta crisis. Uno de los determinantes de la pobreza es el analfabetismo, con porcentajes muy altos en los PIMB, por lo que deben ser atendidos de manera espec\u00edfica al no ser capaces de procesar la informaci\u00f3n generada alrededor de la enfermedad. Otros grupos vulnerables que pueden ser terreno abonado para la propagaci\u00f3n del virus son las personas que viven en los barrios marginales, las zonas en conflicto cr\u00f3nico, prisiones y campos de refugiados. Por ejemplo, el macro-campamento de rohingyas de Balhukali, en Banglad\u00e9s, con un mill\u00f3n de personas y un hospital de 500 camas, tiene una densidad de poblaci\u00f3n 3 veces superior a la del crucero Princess Diamond donde se origin\u00f3 la alarma mundial por Covid-19, con un R0 5. El apoyo gubernamental no s\u00f3lo tiene que dirigirse a reducir el impacto de la crisis en la econom\u00eda, sino tambi\u00e9n a reducir las inequidades (30). En el an\u00e1lisis de 335 brotes epid\u00e9micos de distinta naturaleza ocurridos en el periodo 1994-2004, se elabor\u00f3 por primera vez un patr\u00f3n temporal y espacial comparativo, m\u00e1s all\u00e1 de los estudios convencionales en los que las patolog\u00edas emergentes se asociaban exclusi - vamente a factores socioecon\u00f3micos y medioambien - tales pero sin estudiar el v\u00ednculo espacial y temporal con dichos factores. La investigaci\u00f3n conclu\u00eda que de manera sistem\u00e1tica todos esos brotes emergieron en la franja de \u00c1frica ecuatorial y sudeste asi\u00e1tico (31). La recomendaci\u00f3n de los autores era concentrar la investigaci\u00f3n en los microorganismos circulantes en esas zonas y los factores determinantes en el salto de la barrera animal al humano. Por otra parte, el documento elaborado en 2016 por la OMS como consecuencia de la epidemia por \u00c9bola \" An R&D Blueprint for Action to Prevent Epidemics\" establece cuatro pilares: Preparaci\u00f3n y respuesta, Cuerpo Mundial de Profesionales Sanitarios para Emergencias, Reglamento Sanitario Internacional, y Plan para acelerar la I+D en respuesta a epidemias (32). El \u00faltimo hace referencia a la concentraci\u00f3n de esfuerzos para reducir los tiempos de los ensayos cl\u00ednicos, y alerta sobre la necesidad de anticipar la investigaci\u00f3n en microorga - nismos que puedan hacerse pat\u00f3genos emergentes o re-emergentes. Nada de esto se ha aplicado de manera efectiva, a\u00fan m\u00e1s, al revisar los estudios cl\u00ednicos para desarrollar tratamientos para la enfermedad Covid-19 el 24 de marzo de 2020, la concentraci\u00f3n casi exclusiva de los 536 estudios registrados (332 relacionados con Covid-19) era en los pa\u00edses del Norte, ignorando a los del Sur, situaci\u00f3n no muy diferente a la del 6 de mayo con 819 ensayos cl\u00ednicos (33). Aun asumiendo que los avances llegar\u00e1n del Norte, es necesario el di\u00e1logo fluido con el Sur en la toma de decisiones sobre el futuro de tratamientos o vacunas a utilizarse, el c\u00f3mo y el cu\u00e1ndo, y ello sin menoscabo de su capacidad de investigar, por ejemplo, haciendo ensayos de vacunas o medicamentos teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas \u00e9tnicas, o el estudio de pat\u00f3genos silvestres y factores de riesgo como recomendaba el estudio citado de Jones. Para tratar de que el Sur no se descuelgue del ritmo rapid\u00edsimo en la investigaci\u00f3n de esta pandemia, la OMS ha lanzado una hoja de ruta global (34) y se han creado una serie de plataformas con distintas finalidades como: African COVID-19 hemos mencionado la 'infodemia' como un elemento perturbador en la gesti\u00f3n de la pandemia. Una vez pasada esta primera oleada, y conociendo mejor la enfermedad, hay quien cuestiona el confinamiento por ser una medida desproporcionada con efectos sobre la salud mental, que genera violencia dom\u00e9stica y abuso infantil, lleva al desempleo masivo y al incremento de la pobreza para aquellos que tienen una econom\u00eda de subsistencia necesariamente en la calle. La actitud 'negacionista' (t\u00e9rmino con carga hist\u00f3rica en la Microbiolog\u00eda) de la gravedad y dimensi\u00f3n de esta pandemia, que ha llegado a ser denominada como 'gran fiasco' incluso por reputados epidemi\u00f3logos, termina teniendo eco en segmentos de la poblaci\u00f3n que cuestionan las medidas de control de la pandemia (35). Es muy dif\u00edcil encontrar un equilibrio entre las medidas dr\u00e1sticas de contenci\u00f3n de la pandemia y las necesidades individuales cuando los gobiernos de los PIMB no est\u00e1n en condiciones de prestar un subsidio al individuo o a la econom\u00eda general del pa\u00eds. Y tampoco es f\u00e1cil explicar esas medidas en medio de una avalancha de informaci\u00f3n en los medios, muchas veces intoxicando al individuo -incluso al que tiene una educaci\u00f3n elevada- con contradicciones, bulos, extremismos encubiertos, intereses partidistas y tertulianos no exentos de ignorancia y sesgo, todo ello llevando al agotamiento psicol\u00f3gico del ciudadano. Las cifras que manejaba Google News en junio eran impactantes: frente a los 69.5 millones de noticias aparecidas por la pandemia HIV/SIDA, o las 66.3 millones por el SARS, los 33.1 millones por el MERS y los 16.2 millones por el \u00c9bola, la pandemia Covid-19 arrasaba con 2 100 millones de noticias, la 'infodemia' . Inexorablemente esa infodemia tiene un gran impacto, sobre todo -una vez m\u00e1s- en los grupos m\u00e1s vulnera - bles sin capacidad de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Por vez primera se combate en dos frentes, el sanitario y el de la informaci\u00f3n. El hartazgo por las medidas estrictas de confinamiento, el empobrecimiento y la pl\u00e9tora de informaci\u00f3n lleva a la reacci\u00f3n de grupos bien organi - zados que pueden poner en peligro los avances en el control de la pandemia, en particular movimientos anti-confinamiento, anti-mascarillas y anti-vacunas, estos \u00faltimos expandi\u00e9ndose por el sur de Estados Unidos (36).INVESTIGACI\u00d3N PREVENTIVA, LECCIONES (NO) APRENDIDAS247 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249A pesar de los avances en el conocimiento de la enfermedad Covid-19 y en su control, hay muchas incertidumbres pendientes que ni tan siquiera la vacuna resolver\u00e1 porque ya ser\u00e1 tarde. Hemos revisado superfi - cialmente c\u00f3mo los efectos de la pandemia por la enfermedad Covid-19 van a ser tremendos en todos los pa\u00edses pero mientras que los del Norte van a estar en condiciones de restablecer su sistema sanitario con cierta rapidez y el orden econ\u00f3mico volver\u00e1 a la normalidad con el tiempo, en gran parte por las alianzas regionales, los PIBM tendr\u00e1n una capacidad de resiliencia m\u00e1s dif\u00edcil y larga. Sus sistemas de salud con dificultad cubren las demandas rutinarias pero si la respuesta a la pandemia llega a interrumpir los programas espec\u00edficos de enfermedades transmisibles y los programas horizon - tales, sobre todo los que tienen que ver con vacuna - ciones, el impacto en la mortalidad global ser\u00e1 irrepa - rable, sobre todo en la infancia. La cat\u00e1strofe humani - taria en los PIBM ser\u00e1 causada por la enfermedad Covid-19 pero sobre todo por sus efectos colaterales en la salud y s\u00f3lo el esfuerzo solidario p\u00fablico-privado puede evitar tal desastre. Aunque parezca parad\u00f3jico, en un momento en el que todos los recursos se han dispuesto para paliar los efectos de la pandemia, hay que pensar en la Cobertura Global de Salud: 'nadie debe quedar atr\u00e1s' es su lema. Los servicios sanitarios b\u00e1sicos tienen que seguir funcionales, adaptando las nuevas tecnolog\u00edas a la asistencia rutinaria en aquello que sea posible para descargarlos de demandas presenciales innecesarias. Los programas espec\u00edficos de enferme - dades transmisibles y los horizontales comunitarios, tienen que tener continuidad aunque est\u00e9 reducida, pero hay que evitar que se paralicen y desmantelen de personal e infraestructuras. La investigaci\u00f3n en Tb, HIV , malaria, y comorbilidades con la enfermedad Covid-19 debe ser prioritaria por lo mucho que nos queda por aprender m\u00e1s all\u00e1 del virus como un agente aislado. En los ambientes de salud deficitaria las comorbili - dades son la norma y pueden ser determinantes de la gravedad de la enfermedad Covid-19. Una vez superado el primer envite, y cuando se disponga de la vacuna, esta enfermedad tiene que integrarse en los programas similares que correspondan, como los de inmunizaci\u00f3n, W ASH e higiene de las manos, etc. Desde nuestro \u00e1mbito debe haber tambi\u00e9n una respuesta de solidaridad. Espa\u00f1a es un pa\u00eds solidario y aunque la ayuda m\u00e1s sustancial se cristaliza de manera oficial, no menos importante es la filantr\u00f3pica. Asumiendo las dificultades por las que nuestro pa\u00eds pasa, no ser\u00e1 f\u00e1cil conciliar qu\u00e9 hacer y qu\u00e9 se puede hacer pero m\u00e1s que nunca nos parece obvio que el consenso debe ser la prioridad entre todas las instituciones involucradas en cooperaci\u00f3n internacional. Las reflexiones hechas a lo largo de este an\u00e1lisis se sintetizan en la tabla 1 y sin menoscabo de muchas otras posibilidades, extraemos una serie de ideas sobre las reflexiones hechas.CONCLUSIONES Tabla 1.- Reflexiones y recomendaciones para una participaci\u00f3n solidaria espa\u00f1ola en cooperaci\u00f3n internacional. Reflexi\u00f3n Conclusi\u00f3n Recomendaci\u00f3n Repercusi\u00f3n epidemiol\u00f3gicaLos logros de los PIMB y comunidad internacional para reducir la pobreza van a retroceder 10 a\u00f1osAdvertir que la ayuda en Cooperaci\u00f3n no deber\u00eda recortarse: efecto b\u00fameran Distribu - ci\u00f3n geogr\u00e1 - fica-vigilancia epidemiol\u00f3gicaIncrementar capacidad de vigilancia y homologar pruebas. Preparaci\u00f3n para vacunarLa presencia espa\u00f1ola internacional podr\u00eda iniciar una red de centros centinela (como la Red Balmis) para vacunar y vigilancia, con los Ministerios de Salud y coordinaci\u00f3n por el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) Factores de riesgo en PVDExiste la oportunidad de investigar las co-morbilidades propias de los PIMBEn un marco de I+D+i, los Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n (con el ISCIII) y la Academia, con ONGs y el respaldo hospita - lario, podr\u00edan ofrecer al Fondo de Investigaciones Sanitarias y a la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (AECID) una plusval\u00eda para sumar en investigaci\u00f3n operacional (ciencias sociales, diabetes, hipertensi\u00f3n, enfs. tropicales) Capacidad de respuestaLa Cooperaci\u00f3n internacional, oficial y ONGs, deber\u00eda reforzar los pilares de los Sistemas de Salud Revitalizar Programa Hermanamiento Hospitalario. La dispersi\u00f3n de iniciativas filantr\u00f3picas debe ser orquestada Da\u00f1os colate - rales, el c\u00edrculo vicioso de la pobrezaPasado el primer impacto, debe mantenerse una visi\u00f3n integra - dora ('Cobertura Global de Salud') e integrar Covid con otros programasLa Mesa Sectorial de Salud de la AECID deber\u00eda seguir el concepto de integraci\u00f3n y deber\u00eda abrirse al mundo Acad\u00e9mico Investigaci\u00f3n preventivaEl di\u00e1logo fluido Norte-Sur evitar\u00eda retrasos para incorporar los avances. Potenciar la investigaci\u00f3n del Sur (ej., pat\u00f3genos silvestres, factores riesgo)Vigilancia de la informaci\u00f3n veraz que llega a PIMB. Plataformas de investigaci\u00f3n Norte-Sur. Co-evolucionar la investigaci\u00f3n reactiva y la preventiva248 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249Los PIMB tienen una larga tradici\u00f3n en la gesti\u00f3n de otras crisis sanitarias en colaboraci\u00f3n con los organismos internacionales y ONGs. Socialmente est\u00e1n muy concienciados en los temas concernientes a la salud por lo que los ciudadanos son muy colabo - radores. Si se tiene en cuenta que uno de los pilares en la lucha contra las enfermedades es la participaci\u00f3n comunitaria, la ciudadan\u00eda y los escolares deben jugar un papel esencial para pasar los mensajes correctos en el control de esta pandemia y mitigar indirecta - mente los efectos nocivos de la infodemia. El autor agradece la informaci\u00f3n y comentarios muy valiosos proporcionado por las Dras. Carolina Jim\u00e9nez y Mar\u00eda Jos\u00e9 Sagrado, de M\u00e9dicos Sin Fronteras. 1. World Bank. 2020. Global Economic Prospects, June 2020. Washington, DC:World Bank. DOI: 10.1596/978-1-4648-1553-9. License: Creative Commons Attribution CC BY 3.0 IGO 2. von Braun J, Zamagni S, S\u00e1nchez Sorondo M. The moment to see the poor. Science 2020; 368 (6488):214 DOI: 10.1126/science.abc2255 3. United Nations. The millennium development goals report 2015. http://www.un.org/millen - niumgoals/2015_MDG_Report/pdf/MDG%20 2015%20rev%20(July%201).pdf 4. Agencia AFP . La mitad de habitantes de barriadas de Bombay, en India, tuvieron coronavirus. El Co - mercio, 28 de julio de 2020 5. Livadiotis G. Statistical analysis of the impact of environmental temperature on the exponen - tial growth rate of by al. CO- VID-19 pandemic in S2214-109X(20)30123-6. Epub 2020 Apr 1 7. Nair H, Brooks W A, Katz M, et al. Global burden of respiratory infections due to seasonal influenza in young children: a systematic review and meta- analysis. Lancet. November 11, 2011 DOI: https:// doi.org/10.1016/S0140-6736(11)61051-9 8. Africa CDC, African Union Commission. Africa Joint Continental Strategy for COVID-19 OUT - BREAK ; 2020 9. Foundation Innovative Whitman JD, Hiatt J, Mowery CT et epidemic, Week 18- 2000 Report 12. Huang AT, Garc\u00eda-Carreras B, Hitchings MDT et al. A systematic Rovina Patients Situaci%c3%b3n%20de%20COVID-19%20en%20 Espa%c3%b1a%20a%2004%20de%20mayo%20 de%202020.pdf 16. Commission for Africa, United Nations. COVID-19 in Africa: Protecting Lives and Econo - mies. April, 2020 17. Kandel N, Chungong S, Omaar A, Xing J. Health security capacities in the context of COVID-19 outbreak: an analysis of International Health Re - gulations annual report data from 182 countries. Lancet 2020; 395: 18. https://www.mscbs.gob.es/profesionales/saludPu - blica/ccayes/alertasActual/nCov-China/documen - tos/ITCoronavirus.pdf 19. Chu DK, Akl EA, Duda S, Solo K, Y aacoub S, Sch\u00fcnemann HJ and the SURGE. Physical distan - cing, face masks, and eye protection to prevent person-to-person SARS-CoV-2 meta- analysis Lancet 2020; 395: 1973-1987 20. Universidad de Antioquia. Intervenciones no-far - mac\u00e9uticas para la contenci\u00f3n, mitigaci\u00f3n y supre - si\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19, 28 marzo 2020 21. Brooks SK, Webster RK, Smith LE, et al. The psychological impact of quarantine and how to reduce it: rapid review of the evidence. Lancet. February 26, 2020 https://doi.org/10.1016/S0140- 6736(20)30460-8 22. Baral SD, Mishra S. D, Dowdy D. public health response to as - sessment: The TB response in sub-Saharan Africa caused by COVID-19: results from multi - ple mathematical models. Lancet HIV 2020; Aug 6. https://doi.org/ 10.1016/S2352-3018(20)30211-3 25. Sherrard-Smith, E., Hogan, A.B., Hamlet, A. et al. The potential public health consequences of COVID-19 on malaria in Africa. Nat Med. 2020. https://doi.org/10.1038/s41591-020-1025-y 26. Roberton T, Carter ED, Chou VB et al. Early es - timates of the indirect effects of the COVID-19 pandemic on maternal and child mortality in low-AGRADECIMIENTOS BIBLIOGRAF\u00cdA249 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879EL EFECTO DE LA PANDEMIA POR COVID-19 EN LOS PA\u00cdSES DE INGRESOS MEDIOS Y BAJOS Jorge Alvar Ezquerra An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 a 249income and middle-income countries: a modelling study. McClure EM, Kinney MV , Leisher SH et al. Im - pact of COVID-19 on maternal and child health. Lancet Glob Health 2020. Published Online August 3, 2020, https://doi.org/10.1016/S2214- 109X(20)30326-0 28. Mahler DG, Lakner C, Casta\u00f1eda-Aguilar RA, Wu H. The impact of Covid-19 (Coronavirus) on glo - bal poverty: Why Sub-Saharan Africa might be the region hardest hit. World Bank, April 20, 2020 29. Vos R, Martin W , Laborde D. How much will glo - bal poverty increase because of COVID-19? Inter - national Food Policy Research Institute March 20, 2020 https://www.ifpri.org/blog/how-much-will- global-poverty-increase-because-covid-19 30. Ahmed F, AhmedN, Pissarides C, Stiglitz J. Why in - equity could spread Covid-19. Lancet Pub Health. Vol 5, May 2020. https://doi.org/10.1016/52468- 2667(20)30085-2 31. Jones KE, Patel NG, Levy MA, et Global trends in emerging infectious diseases. Nature. 2008;451(7181):990-993. doi:10.1038/nature06536 32. World Health Organization. Being for the next epidemic: How to improve R&D funding for preparedness and response to emerging pathogens. An exploration of different funding and coordina - tion models in the framework of the WHO R&D Blueprint for action to prevent epidemics. WHO/ EMP/PHI/2016.02. 2016, Geneva 33. World Health Organization. A coordinated global research roadmap: 2019 novel coronavirus. March 2020 34. Maguire BJ & Gu\u00e9rin PJ. A living systematic re - view protocol for COVID-19 clinical trial registra - tions. Wellcome Open Res. 2020; (published online April 2.) https://doi.org/10.12688/wellcomeopen - res.15821.1 35. Ioannis J & Silva R. The science is becoming clear: lockdowns are no longer the medicine. The Sunday Times, 3 mayo 2020 36. Ball P . Anti-vaccines movement could undermine efforts to 15 2020 doi: 10.1038/d41586- 020-01423-4 DECLARACI\u00d3N DE TRANSPARENCIA El autor/a de este art\u00edculo declara no tener ning\u00fan tipo de conflicto de intereses respecto a lo expuesto en el presente trabajo. Si desea citar nuestro art\u00edculo: \u00c1lvar-Ezquerra J. El efecto de la pandemia por Covid-19 en los pa\u00edses de ingresos medios y bajos ANALES RANM [Internet]. Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; An RANM \u00b7 A\u00f1o 2020 \u00b7 n\u00famero 137 (02) \u00b7 p\u00e1ginas 239 - 249 DOI: 10.32440/ar.2020.137.02 .rev19 a 249250 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 INFORMACI\u00d3N PARA LOS AUTORES DE ANALES RANM ANALES RANM (nombre abreviado seg\u00fan norma ISO-4 para revistas cient\u00edficas: An. R. Acad. Nac. Med., Madrid e igualmente An. RANM ) es una revista cient\u00edfico-m\u00e9dica de \u00e1mbito nacional e internacional que publica contenidos en relaci\u00f3n con la salud, enfermedades y patolog\u00edas que afectan al ser humano y art\u00edculos de inter\u00e9s en ciencias biom\u00e9dicas b\u00e1sicas. Es la revista cient\u00edfica oficial de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a , edita 3 n\u00fameros al a\u00f1o, y acepta manuscritos en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. La Publicaci\u00f3n tiene dos versiones: una impresa registrada con ISSN 0034-0634 y otra digital on-line registrada con ISSN 2605-2512 (www.analesranm.es ). La revista ANALES de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a se adhiere a las recomendaciones de uniformidad para manuscritos enviados a revistas biom\u00e9dicas elaboradas por el Comit\u00e9 Internacional de Editores de Revistas M\u00e9dicas, cuyo texto oficial se encuentra disponible en: http://www.icmje.org/recommen - dations/ RESPONSABILIDADES Y ASPECTOS \u00c9TICOS EN LA PUBLICA - CI\u00d3N ANALES RANM considera que la negligencia en investigaci\u00f3n o en publicaci\u00f3n es una infracci\u00f3n \u00e9tica seria y tratar\u00e1 este tipo de situaciones de la manera necesaria para que sean consideradas como negligencia. Es recomendable que los autores revisen el Committee on Publication Ethics (COPE) y el International Committee of Medical Journal Editors para mayor informaci\u00f3n a este respecto. La revista ANALES RANM no acepta material previamente publicado . El plagio y el env\u00edo de documentos a dos revistas por duplicado se consideran actos serios de negligencia. El plagio puede tomar muchas formas, desde tratar de publicar trabajos ajenos como si fueran propios, copiar o parafrasear partes sustan - ciales de otro trabajo (sin atribuci\u00f3n), hasta reclamar resultados de una investigaci\u00f3n realizada por otros autores. El plagio, en todas sus formas posibles, constituye un comportamiento editorial no \u00e9tico y, por tanto, se considera inaceptable. El env\u00edo/publica - ci\u00f3n duplicada ocurre cuando dos o m\u00e1s trabajos comparten la misma hip\u00f3tesis, datos, puntos de discusi\u00f3n y conclusiones, sin que estos trabajos hayan sido citados mutuamente uno a otro. Las citaciones seguir\u00e1n estrictamente las normas de Vancouver** (al final del presente documento se muestran ejemplos e indicaciones al respecto). INVESTIGACI\u00d3N HUMANA Y ANIMAL Toda informaci\u00f3n identificativa no deber\u00e1 ser publicada en declara - ciones escritas, fotograf\u00edas o genealog\u00edas. Asimismo, no se podr\u00e1n revelar nombres de pacientes, iniciales o n\u00fameros de historia cl\u00ednica en materiales ilustrativos. Las fotograf\u00edas de seres humanos deber\u00e1n ir acompa\u00f1adas de un consentimiento informado de la persona y que dicha persona revise el manuscrito previo a su publicaci\u00f3n, en el caso de que dicho paciente pueda ser identificado por las im\u00e1genes o los datos cl\u00ednicos a\u00f1adidos en dicho manuscrito. Los rasgos faciales no deben ser reconocibles. El Comit\u00e9 Editorial puede requerir a los autores a\u00f1adir una copia (PDF o papel) de la aprobaci\u00f3n de un Comit\u00e9 de \u00c9tica en el caso de trabajos con experimentaci\u00f3n animal o ensayos cl\u00ednicos (pacientes, material de pacientes o datos m\u00e9dicos), incluyendo una traducci\u00f3n oficial y verificada de dicho documento. Se debe especificar en la secci\u00f3n \u00e9tica que todos los procedimientos del estudio recibieron aprobaci\u00f3n \u00e9tica de los comit\u00e9s de \u00e9tica relevantes correspon - dientes a nivel nacional, regional o institucional con respon - sabilidad en la investigaci\u00f3n animal/humana. Se debe a\u00f1adir igualmente la fecha de aprobaci\u00f3n y n\u00famero de registro. En caso de que no se hubiera recibido la aprobaci\u00f3n \u00e9tica, los autores deber\u00e1n explicar el motivo, incluyendo una explicaci\u00f3n sobre la adherencia del estudio a los criterios propuestos en la Declaraci\u00f3n de Helsinki (https://www.wma.net/es/policies-post/declaracion-de-helsinki- de-la-amm-principios-eticos-para-las-investigaciones-medicas- en-seres-humano s). AUTOR\u00cdA Todos los datos incluidos en la presentaci\u00f3n de un manuscrito deben ser reales y aut\u00e9nticos. Todos los autores incluidos deben haber contri - buido de forma significativa a la elaboraci\u00f3n del documento, as\u00ed como tiene la obligaci\u00f3n de facilitar retracciones o correcciones, si fuera necesario, cuando se encuentren errores en el texto. En los art\u00edculos se recomienda un m\u00e1ximo de 6 autores, aunque se aceptan sugeren - cias concretas para m\u00e1s de 6 autores. Cada autor deber\u00e1 especificar c\u00f3mo desea que se cite su nombre (i.e., solo el primer apellido, los dos apellidos o unir ambos apellidos con guion). En caso de ser necesario, se requerir\u00e1 que cada autor especifique el tipo y grado de implicaci\u00f3n en el documento. REVISI\u00d3N POR PARES ANALES RANM publica documentos que han sido aceptados despu\u00e9s de un proceso de supervisi\u00f3n por pares. Los documentos enviados ser\u00e1n revisados por \"revisores ciegos\" que no tendr\u00e1n ning\u00fan tipo de conflicto de inter\u00e9s con respecto a la investigaci\u00f3n, a los autores y/o a las entidades financiadoras. Los documentos ser\u00e1n tratados por estos revisores de forma confidencial y objetiva. Los revisores podr\u00e1n indicar algunos trabajos relevantes previa - mente publicados que no hayan sido citados en el texto. Tras las sugerencias de los revisores y su decisi\u00f3n, los editores de la revista tienen la autoridad para rechazar, aceptar o solicitar la participa - ci\u00f3n de los autores en el proceso de revisi\u00f3n. Tanto los revisores como los editores no tendr\u00e1n conflicto de inter\u00e9s con respecto a los manuscritos que acepten o rechacen. LICENCIAS En el caso de que un autor desee presentar una imagen, tabla o datos previamente publicados, deber\u00e1 obtener el permiso de la tercera parte para hacerlo y citarla expresamente. Este permiso deber\u00e1 estar reflejado por escrito y dirigido a la atenci\u00f3n del editor de la revista ANALES RANM. Si la imagen, tabla o datos a publicar est\u00e1n basados en otros previamente publicados habr\u00e1 de mencionarse dicha circunstancia. En caso de que una instituci\u00f3n o patrocinador participe en un estudio, se requiere de forma expl\u00edcita su permiso para publicar los resultados de dicha investigaci\u00f3n. En caso de presentar informaci\u00f3n sobre un paciente que pueda revelar su identidad, se requiere el consentimiento informado de dicho paciente por escrito.NORMAS DE PUBLICACI\u00d3N ANALES DE LA REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A251 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879CONFLICTO DE INTERESES Los autores de un manuscrito son responsables de reconocer y revelar cualquier conflicto de intereses, o potencial conflicto de intereses, que pueda sesgar su trabajo, o pudiera ser percibido como un sesgo en su trabajo, as\u00ed como agradecer todo el apoyo financiero y colaboraciones personales. ANALES RANM se adhiere a las directrices del Interna - tional Committee of Medical Journal Editors, que est\u00e1 disponible en http://www.icmje.org, incluyendo aquellas de conflicto de intereses y de autor\u00eda. Cuando exista conflicto de intereses, deber\u00e1 ser especifi - cado en la P\u00e1gina de T\u00edtulo. De igual forma, el impreso de \"Declara - ci\u00f3n de Transparencia\" (ver impreso en Documentaci\u00f3n Complemen - taria) deber\u00e1 ser rellenado, firmado por todos los autores y remitido al editor de ANALES RANM. Los autores deber\u00e1n mencionar el tipo de relaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de las Fuentes financiadoras. Si no existe conflicto de intereses, deber\u00e1 especificarse igualmente. Cualquier posible conflicto de intereses, financiero o de cualquier otro tipo, relacionado con el trabajo enviado, deber\u00e1 ser indicado de forma clara en el documento o en una carta de presentaci\u00f3n que acompa\u00f1e al env\u00edo. CONSENTIMIENTO INFORMADO En el \u00faltimo p\u00e1rrafo de la secci\u00f3n Material y M\u00e9todos, los autores deber\u00e1n comentar que los pacientes incluidos en el estudio dieron su consentimiento a participar despu\u00e9s de haber sido informados de forma concienzuda acerca del estudio. El editor de ANALES RANM, si lo considera necesario, puede requerir la presentaci\u00f3n de este consen - timiento informado a los autores. ENV\u00cdO DE MANUSCRITOS Los manuscritos deber\u00e1n ser remitidos por internet a trav\u00e9s de la direcci\u00f3n www.analesranm.es en el enlace de Env\u00edo de Manuscritos (o en su defecto entregando el material en la secretar\u00eda de la RANM), cumplimentando debidamente todos los campos requeridos siguiendo las normas e instrucciones que aparecen en la misma. El texto del manuscrito (incluyendo primera p\u00e1gina o p\u00e1gina de t\u00edtulo, resumen, cuerpo del art\u00edculo, agradecimientos y referencias) deber\u00e1n incluirse en un \u00fanico archivo. Las figuras y tablas deber\u00e1n adjuntarse en archivos separados, usando un archivo para cada tabla o figura. NORMAS ESPEC\u00cdFICAS P ARA CADA TIPO DE ART\u00cdCULO ART\u00cdCULO ORIGINAL DE INVESTIGACI\u00d3N Se considerar\u00e1n trabajos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica o b\u00e1sica todos aquellos relacionados con la medicina interna y con aquellas especiali - dades m\u00e9dico-quir\u00fargicas que representen inter\u00e9s para la comunidad cient\u00edfica. Los tipos de estudios que se estiman oportunos son los estudios de casos controles, estudios de cohortes, series de casos, estudios transversales y ensayos controlados. En el caso de ensayos controlados deber\u00e1n seguirse las instrucciones y normativas expresadas en CONSORT disponible en www.consort- statement.org, o en otros similares disponibles en la web. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto ser\u00e1 de 3000 palabras que deber\u00e1n dividirse en las siguientes secciones: Introducci\u00f3n, Material y M\u00e9todos, Resultados, Discusi\u00f3n y Conclusiones. Adem\u00e1s, deber\u00e1 incluir un resumen de una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 300 palabras estructurado en Objetivos, M\u00e9todos, Resultados, Conclusiones.Se acompa\u00f1ar\u00e1 de 3 a 6 palabras clave, recomend\u00e1ndose para las mismas el uso de t\u00e9rminos MeSH (Medical Subject Headings de Index Medicus/Medline disponible en: https://meshb.nlm.nih.gov/search ) y de t\u00e9rminos del \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol. Para la redacci\u00f3n de los manuscritos y una correcta definici\u00f3n de palabras m\u00e9dicas le recomen - damos consulten el Diccionario de T\u00e9rminos M\u00e9dicos editado por la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a. En total se admitir\u00e1n hasta 40 referencias bibliogr\u00e1ficas siguiendo los criterios Vancouver (ver m\u00e1s adelante). El n\u00famero m\u00e1ximo de tablas y figuras permitidas ser\u00e1 de 6. Una figura podr\u00e1 estar a su vez formada por una composi - ci\u00f3n de varias. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. ART\u00cdCULO ORIGINAL DE DOCENCIA Se considerar\u00e1n art\u00edculos docentes originales aquellos encaminados a mejorar y aportar nuevos datos sobre un enfoque pr\u00e1ctico y did\u00e1ctico de los aspectos docentes m\u00e1s importantes en las Ciencias de la Salud que ayuden a mejorar la pr\u00e1ctica docente diaria. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto ser\u00e1 de 2500 palabras que deber\u00e1 dividirse en los mismos apartados descritos con anterioridad para los Art\u00edculos Originales. Se acompa\u00f1ar\u00e1 de un resumen no estructurado de hasta 250 palabras. Se incluir\u00e1n de 3 a 6 palabras clave. El n\u00famero m\u00e1ximo de referen - cias ser\u00e1 de 20. Se podr\u00e1 acompa\u00f1ar de hasta 3 tablas o figuras en los casos precisos. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N Son art\u00edculos que de forma sistem\u00e1tica intentan mostrar las eviden - cias m\u00e1s actuales sobre un tema de inter\u00e9s m\u00e9dico o m\u00e9dico-quir\u00far - gico, tratando de establecer una serie de pautas a seguir en determi - nadas patolog\u00edas. Los art\u00edculos de revisi\u00f3n podr\u00e1n ser solicitados al autor de forma directa por parte del Comit\u00e9 Editorial (Editor y Editores Asociados) o bien remitidos de forma voluntaria por los autores. Los art\u00edculos de este tipo ser\u00e1n revisados por el Comit\u00e9 Editorial, por alg\u00fan miembro del Comit\u00e9 Asesor/Cient\u00edfico y/o por Revisores externos. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del art\u00edculo ser\u00e1 de 4000 palabras divididas en una Introducci\u00f3n, Cuerpo o S\u00edntesis de la revisi\u00f3n (podr\u00e1n usarse los apartados y sub-apartados que se estimen oportunos) y Conclusiones. El resumen no tendr\u00e1 que ser estructurado, con un m\u00e1ximo de 300 palabras; Se a\u00f1adir\u00e1n de 3 a 6 palabras clave. Se permitir\u00e1n hasta 50 referencias bibliogr\u00e1ficas y hasta 10 tablas o figuras. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. ART\u00cdCULO DE REVISI\u00d3N EXTENDIDA Idem que el \" Art\u00edculo de Revisi\u00f3n\" pero con una extensi\u00f3n de entre 4001 a 9500 palabras. Se considerar\u00e1 y evaluar\u00e1 tanto el Comit\u00e9 Cient\u00ed - fico como por el Editorial la aceptaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de este tipo de art\u00edculos con car\u00e1cter excepcional (como por ejemplo en situaciones de pandemia, alerta sanitaria, etc...). Estos art\u00edculos se dividir\u00e1n igualmente en una Introducci\u00f3n, Cuerpo o S\u00edntesis de la revisi\u00f3n (podr\u00e1n usarse los apartados y sub-apartados que se estimen oportunos) y Conclusiones. El resumen no tendr\u00e1 que ser estructurado, con un m\u00e1ximo de 300 palabras; Tambi\u00e9n se a\u00f1adir\u00e1n de 3 a 6 palabras clave. Se permitir\u00e1n hasta 50 referencias bibliogr\u00e1ficas y hasta 14 tablas o figuras. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi.252 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 CASOS CL\u00cdNICOS Se permitir\u00e1 la elaboraci\u00f3n y env\u00edo de casos cl\u00ednicos interesantes y que tengan un mensaje que transmitir al lector. No se contemplar\u00e1n casos cl\u00ednicos habituales sin inter\u00e9s para la comunidad cient\u00edfica. La longitud m\u00e1xima de los casos ser\u00e1 de 1500 palabras distribuidas en una Introducci\u00f3n, Caso Cl\u00ednico y Discusi\u00f3n. El resumen tendr\u00e1 una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 150 palabras y no necesitar\u00e1 ser estructurado. Se permitir\u00e1 un m\u00e1ximo de 3 figuras o tablas. El n\u00famero m\u00e1ximo de referencias bibliogr\u00e1ficas ser\u00e1 de 10. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. EDITORIALES Estos art\u00edculos podr\u00e1n ser comentarios libres o apuntes basados en la experiencia cl\u00ednica y/o investigadora del autor sobre temas de inter\u00e9s m\u00e9dico, bien a prop\u00f3sito de alg\u00fan otro art\u00edculo publicado en el mismo n\u00famero de la revista o bien respecto a temas de actualidad m\u00e9dica. No es necesario \"resumen\" ni que contengan \"introducci\u00f3n\" y/o \"conclusiones\" . S\u00ed ser\u00e1n necesarias las palabras clave. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto enviado ser\u00e1n 2.500 palabras sin estructurar. Podr\u00e1 contener, si el autor as\u00ed lo considera, figuras y/o tablas hasta un m\u00e1ximo de 6. Como m\u00e1ximo se permiten, en el caso de que sean necesaras, 5 citas bibliogr\u00e1ficas. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. CARTAS AL EDITOR Los art\u00edculos incluidos en esta secci\u00f3n podr\u00e1n ser comentarios libres sobre alg\u00fan tema de inter\u00e9s m\u00e9dico o bien cr\u00edticas a art\u00edculos recien - temente publicados (\u00faltimos 6 meses) en la revista ANALES RANM. Se aceptar\u00e1n de manera excepcional cr\u00edticas o comentarios publicados en otras Revistas si tienen un inter\u00e9s m\u00e9dico evidente. La extensi\u00f3n m\u00e1xima del texto enviado ser\u00e1n 500 palabras sin estructurar. No es necesario incluir resumen ni palabras clave. Se podr\u00e1 incluir 1 figura o tabla acompa\u00f1ando a la carta. Como m\u00e1ximo se permiten 5 citas bibliogr\u00e1ficas. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. CR\u00cdTICA DE LIBROS En esta secci\u00f3n se permitir\u00e1 la cr\u00edtica y comentarios sobre un libro de \u00e1mbito m\u00e9dico o m\u00e9dico-quir\u00fargico en el que se destacar\u00e1n los aspectos formales y cient\u00edficos m\u00e1s importantes, as\u00ed como las aporta - ciones fundamentales del mismo a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Su extensi\u00f3n m\u00e1xima ser\u00e1 de 500 palabras. No es necesario resumen, palabras clave y no se permitir\u00e1n tablas ni figuras, salvo la portada del libro. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) OTROS ART\u00cdCULOS (Laudatios, Necrol\u00f3gicas, Art\u00edculos sobre figuras de la medicina, Art\u00edculos filos\u00f3ficos, ...) Estos art\u00edculos, por su especial naturaleza, podr\u00e1n tener una extensi\u00f3n de hasta 5.000 palabras. No es necesario resumen ni palabras clave al igual que no es obligatorio que contengan \"introducci\u00f3n\" y/o \"conclusiones\" .As\u00ed mismo las referencias bibliogr\u00e1ficas, si las hubiere, no deber\u00e1n de ir identificadas a lo largo del texto y solo bastar\u00e1 con la correspon - diente menci\u00f3n al final del art\u00edculo. Como m\u00e1ximo se pueden indicar 10 referencias bibliogr\u00e1ficas y contener 5 tablas /figuras. El manuscrito deber\u00e1 enviarse en formato Word (.doc o .docx), las tablas en formato (.doc o .docx) y las figuras en formato .jpg o .tiff y con una calidad de al menos 240 dpi. Estos tipos de art\u00edculos no ser\u00e1n publicados en la edici\u00f3n ordinara de la revista ANALES RANM. Su difusi\u00f3n se realizar\u00e1 mediante un Suplemento Extraordinario editado anualmente. CARACTER\u00cdSTICAS FORMALES EN LA REDACCI\u00d3N DEL MANUSCRITO Cada trabajo, en funci\u00f3n del tipo de art\u00edculo anteriormente expresado, deber\u00e1 estar estructurado seg\u00fan se ha comentado. De forma general los trabajos deber\u00e1n ir escritos en folios tama\u00f1o DIN A4 con una letra 10, tipo Times New Roman, con unos m\u00e1rgenes de 2.5cm y un interli - neado de 1.5 con una justificaci\u00f3n completa. Los art\u00edculos podr\u00e1n enviarse en Espa\u00f1ol o Ingl\u00e9s, que son los dos idiomas oficiales de la revista. Durante la elaboraci\u00f3n del manuscrito podr\u00e1n realizarse abreviaturas, previamente especificadas y aclaradas durante la primera aparici\u00f3n de la misma. Se recomienda uso de abreviaturas comunes en el lenguaje cient\u00edfico. No se permitir\u00e1 el uso de abreviaturas en el t\u00edtulo ni el resumen, \u00fanicamente en el cuerpo principal del manuscrito. Se deber\u00e1 hacer especial hincapi\u00e9 en la expresi\u00f3n correcta y adecuada de las unidades de medida. Se considera fundamental y norma editorial la elaboraci\u00f3n de un manuscrito que siga las instrucciones anterior - mente mencionadas en cuanto a la estructura de cada uno de los tipos de art\u00edculos. La estructura general de env\u00edo de los art\u00edculos ser\u00e1 la siguiente: P\u00e1gina inicial o P\u00e1gina de T\u00edtulo Deber\u00e1 incluirse un T\u00edtulo sin m\u00e1s de 90 caracteres que sea lo suficien - temente claro y descriptivo (en castellano e ingl\u00e9s). Nombre y Apellidos de los autores - Indicar las Instituciones en las que Trabajan o proceden los autores - Incluir el nombre completo, direcci\u00f3n, e-mail y tel\u00e9fono del Autor para la correspondencia. T\u00edtulo breve: Sin superar los 50 caracteres - A\u00f1adir el n\u00famero de palabras sin incluir el resumen y el n\u00famero de tablas y figuras si procede. Segunda p\u00e1gina o P\u00e1gina de Resumen y palabras clave Se deber\u00e1 incluir un Resumen si procede seg\u00fan el tipo de manuscrito elegido, en el que deber\u00e1 incluirse unos Objetivos (indicar el prop\u00f3sito del estudio de forma clara y breve), M\u00e9todos (indicando el dise\u00f1o del estudio, pruebas realizadas, tipo de estudio, selecci\u00f3n de pacientes y estudio estad\u00edstico), Resultados (los m\u00e1s significativos con su estudio estad\u00edstico correspondiente) y Conclusiones (\u00e9nfasis en lo m\u00e1s importante de lo obtenido en el estudio). A continuaci\u00f3n, se incluir\u00e1n de 3 a 6 palabras clave. Tercera p\u00e1gina o P\u00e1gina de Resumen y palabras clave en ingl\u00e9s Siguiendo las mismas recomendaciones anteriormente descritas en el punto anterior, pero en ingl\u00e9s. Cuarta p\u00e1gina y siguientes Texto y Cuerpo del manuscrito con sus diferentes apartados -Introduc - ci\u00f3n: Se incluir\u00e1n los antecedentes m\u00e1s importantes, as\u00ed como los objetivos del estudio a realizar. Material y M\u00e9todos: Es la parte fundamental y m\u00e1s cr\u00edtica del manuscrito. Es conveniente especificar el periodo de estudio, el tipo 253 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879de poblaci\u00f3n, el dise\u00f1o del estudio, los procedimientos e instrumentos utilizados en el estudio, as\u00ed como especificar los criterios de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n en el estudio. Deber\u00e1 incluirse el tipo de estudio estad\u00eds - tico realizado seg\u00fan las caracter\u00edsticas de las variables analizadas y estudiadas. Adem\u00e1s, se a\u00f1adir\u00e1 si cumple con los requisitos \u00e9ticos del comit\u00e9 del centro donde se ha llevado a cabo el estudio. Resultados: Deben ser claros, concisos y bien explicados. Se intentar\u00e1 resumir parte de ellos en tablas para evitar confusi\u00f3n durante su lectura. Se recomienda no repetir informaci\u00f3n de las tablas o gr\u00e1ficos en el texto. Discusi\u00f3n: Deber\u00e1n discutirse los resultados obtenidos con respecto a los datos existentes en la literatura de una forma clara y cient\u00edfica - mente adecuada. Se evitar\u00e1 repetir comentarios o datos contemplados en los apartados anteriores en la medida de lo posible. Conclusiones: Se deber\u00e1n destacar los aspectos m\u00e1s importantes de los datos obtenidos de forma breve y con mensajes directos. Agradecimientos Referencias o Bibliograf\u00eda: Se incluir\u00e1n las citas que el autor o autores hayan utilizado en la elaboraci\u00f3n del manuscrito y quede constancia de ellas en el texto. Deber\u00e1n ser ordenadas seg\u00fan su aparici\u00f3n en el texto y ser incluidas dentro del mismo entre par\u00e9ntesis y con n\u00fameros ar\u00e1bigos. Las referencias seguir\u00e1n estrictamente las normas de Vancouver* (al final del presente documento se muestran ejemplos). Tablas Deber\u00e1n realizarse siguiendo los mismos criterios en cuanto a tama\u00f1o y tipo de letra, as\u00ed como interlineado. Cada tabla ser\u00e1 incluida en una p\u00e1gina en solitario y deber\u00e1 ser numerada de forma correla - tiva a su aparici\u00f3n en el texto con n\u00fameros ar\u00e1bigos. Deber\u00e1 llevar un t\u00edtulo explicativo del contenido de la misma de manera clara y concisa. El formato de realizaci\u00f3n de las tablas ser\u00e1 .doc o .docx. Figuras Tanto gr\u00e1ficos como fotograf\u00edas, dibujos o esquemas se consideran figuras. Deber\u00e1n numerarse seg\u00fan el orden de aparici\u00f3n en el texto. Cada una de las figuras llevar\u00e1 un t\u00edtulo explicativo de las mismas, que deber\u00e1 incluirse en el cuerpo principal del manuscrito tras las Referencias o Bibliograf\u00eda. Cada figura deber\u00e1 enviarse en un archivo individual principalmente en formato .tiff o .jpg con una calidad de al menos 300 dpi. Se a\u00f1adir\u00e1 adem\u00e1s un pie de figura explicativo. DERECHOS DE PROPIEDAD INTELECTUAL Y PROCESO EDITORIAL COPYRIGHT La Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a, como propie - taria de la revista ANALES RANM ser\u00e1 responsable de custodiar los derechos de autor\u00eda de cada manuscrito. Los autores ser\u00e1n requeridos a completar un documento en lo que concierne a derechos de autor\u00eda y la transferencia de estos derechos a la revista ANALES RANM (mirar documento). El autor corresponsal est\u00e1 obligado a declarar si alguno de los autores es empleado del Gobierno de Reino Unido, Canad\u00e1, Australia o Estados Unidos de Am\u00e9rica o si tiene alg\u00fan tipo de relaci\u00f3n contractual con estas instituciones. En el caso de que un autor sea empleado de Estados Unidos de Am\u00e9rica, deber\u00e1 especificar el n\u00famero de contrato, as\u00ed como si la investigaci\u00f3n ha recibido fondos de Estados Unidos. Igualmente, si alguno de los autores pertenece al Instituto M\u00e9dico Howard Hughes, deber\u00e1 especificarlo. La firma y acuerdo de copyright incluye: Responsabilidad y garant\u00eda del autor: El autor garantiza que todo el material enviado a ANALES RANM es original y no ha sido publicado por otra revista o en otro formato. Si alguna parte del trabajo presen - tado ha sido previamente publicada, deber\u00e1 especificarse en el manuscrito. El autor garantiza que ninguno de los datos presentados infringe los derechos de terceras partes y autoriza a ANALES RANM a usar el trabajo si fuera necesario. Transferencia de derechos de uso: El autor transfiere a la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a todos los derechos concernientes al uso de cualquier material derivado del trabajo aceptado para publicaci\u00f3n en ANALES RANM, as\u00ed como cualquier producto derivado respecto a la distribuci\u00f3n, transformaci\u00f3n, adapta - ci\u00f3n y traducci\u00f3n, tal y como figura en el texto revisado de la Ley de Propiedad Intelectual. Por tanto, los autores no estar\u00e1n autorizados a publicar o difundir trabajos aceptados para publicaci\u00f3n en ANALES RANM sin la expresa autorizaci\u00f3n escrita de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a. PROCESO EDITORIAL Y REVISI\u00d3N Los manuscritos enviados son recibidos a trav\u00e9s de un sistema de env\u00edo mediante p\u00e1gina web (o email en su caso) y, una vez recibidos ANALES RANM informar\u00e1 a los autores si el manuscrito es aceptado, rechazado o requiere de un proceso de revisi\u00f3n. El proceso de revisi\u00f3n comienza tras la recepci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n formal del Editor o Editores Asociados. Posteriormente, el manuscrito ser\u00e1 enviado a un m\u00ednimo de dos revisores externos o miembros del Consejo Rector o del Comit\u00e9 Cient\u00edfico sin que aparezca el nombre de los autores, datos personales ni filiaci\u00f3n de los mismos para asegurar un proceso de revisi\u00f3n apropiado y objetivo. Una vez que el informe del revisor externo se ha recibido, el Comit\u00e9 Editorial emitir\u00e1 una decisi\u00f3n que ser\u00e1 comuni - cada a los autores. El primer proceso de revisi\u00f3n no durar\u00e1 m\u00e1s de dos meses. Si un manuscrito requiere cambios, modificaciones o revisiones, ser\u00e1 notificado a los autores y se les dar\u00e1 un tiempo para que realicen dichos cambios. La cantidad de tiempo depender\u00e1 del n\u00famero de cambios que se requieran. Una vez que la versi\u00f3n revisada sea enviada, los autores deber\u00e1n resaltar los cambios realizados en un color diferente y adjuntar una carta de respuesta a los revisores donde se argumentan de forma clara dichos cambios realizados en el manuscrito. El Comit\u00e9 Editorial de ANALES RANM se reserve el derecho de hacer cambios o modificaciones al manuscrito con el consentimiento y aprobaci\u00f3n de los autores sin hacer cambios en el contenido. El objetivo de estos cambios ser\u00e1 mejorar la calidad de los manuscritos publicados en la revista. Tras la aceptaci\u00f3n de un art\u00edculo, este ser\u00e1 enviado a prensa y las pruebas ser\u00e1n enviadas al autor. El autor deber\u00e1 revisar las pruebas y dar su aprobaci\u00f3n, as\u00ed como indicar cualquier error o modificaci\u00f3n en un plazo de 48 horas. Pasado este tiempo, no se admitir\u00e1n cambios en el contenido cient\u00ed - fico, el n\u00famero o el orden de los autores. En caso de que aparezca errores tipogr\u00e1ficos u otros errores en la publicaci\u00f3n final, el Comit\u00e9 Editorial junto con los autores publicar\u00e1n una aclaraci\u00f3n apropiada en el siguiente n\u00famero de la revista. En el caso extremo en que los autores insistieran en hacer cambios no autorizados antes de la publicaci\u00f3n final del art\u00edculo o violar los principios previamente mencionados, el Comit\u00e9 Editorial de ANALES RANM se reserva el derecho de no publicar el art\u00edculo.254 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879AGRADECIMIENTOS En agradecimiento, los revisores recibir\u00e1n un diploma o documento acreditativo reconociendo su contribuci\u00f3n a ANALES RANM (requiere solicitud al Editor). El Comit\u00e9 Editorial y Cient\u00edfico a\u00f1adir\u00e1n nuevos revisores cada a\u00f1o y est\u00e1n siempre abiertos a las sugerencias de los revisores para mejorar la calidad cient\u00edfica de la revista. POL\u00cdTICA EDITORIAL Y PUBLICIDAD La revista ANALES RANM se reserva el derecho de admitir publicidad comercial relacionada con el mundo de las Ciencias de la Salud si lo cree oportuno. ANALES RANM, su Consejo Editorial y Cient\u00edfico y la Real Academia Nacional de Medicina no se hacen responsables de los comenta - rios expresados en el contenido de los manuscritos por parte de los autores. LISTADO DE COMPROBACI\u00d3N Este listado es muy \u00fatil a la hora de realizar la \u00faltima revisi\u00f3n del art\u00edculo previa a su env\u00edo a la Publicaci\u00f3n. Revisar y comprobar las siguientes tareas: Nombrar un autor de correspondencia y su correo electr\u00f3nico. Preparar todos los archivos que deber\u00e1 incluir el env\u00edo. Sobre el Manuscrito verificar: Que contiene la lista de palabras clave Que se incluyen todas las figuras y sus t\u00edtulos correspondientes Que est\u00e1n todas las tablas (con el t\u00edtulo, descripci\u00f3n y notas pertinentes) Que todas las referencias a tablas y figuras en el texto coinciden con los archivos de tablas y figuras que env\u00eda. Indicar si alguna de las figuras requiere impresi\u00f3n a color. Que las im\u00e1genes tienen calidad y la adecuada resoluci\u00f3n. Tambi\u00e9n tener presente: Realizar una correcci\u00f3n ortogr\u00e1fica y gramatical. Todas las citas del texto se hallan en el listado de referencias, y viceversa. Obtener los permisos necesarios para el uso de material sujeto a derechos de autor, incluyendo el material que provenga de Internet. Realizar las declaraciones de conflicto de intereses. Revisar la normativa de la revista detallada en la presente Gu\u00eda. Citar expl\u00edcitamente las fuentes y origen de contenidos externos. * Ejemplos de referencias bibliogr\u00e1ficas Normas Vancouver: Libro: Autor/es. T\u00edtulo. Volumen. Edici\u00f3n. Lugar de publicaci\u00f3n: Editorial; a\u00f1o. La\u00edn Entralgo P . Historia de la Barcelona: Ediciones t\u00e9cnicas; 1998. Harrison's principles 2008. SL, Jameson JL, Loscalzo J, editores. Harrison principios de medicina interna. Vol 2. 18a ed. M\u00e9xico: McGrawHill; 2012. Si el Libro o Revista posee c\u00f3digo DOI, por favor indicar. Cap\u00edtulo de libro Autor/es del cap\u00edtulo: Autor/es. T\u00edtulo del cap\u00edtulo. En: Director/Coordinador/Editor literario del libro. T\u00edtulo del libro. Edici\u00f3n. Lugar de publicaci\u00f3n: Editorial; a\u00f1o. P\u00e1gina inicial del cap\u00edtulop\u00e1gina final del cap\u00edtulo. Rader DJ, Hobbs HH. Trastornos del metabolismo de las lipopro - te\u00ednas. En: Barnes PJ. Longo DL, Fauci AS, et al, editores. Harrison principios de medicina interna. Vol 2. 18a ed. M\u00e9xico: McGrawHill; 2012. p. 31453161.Si el cap\u00edtulo del Libro posee c\u00f3digo DOI, por favor indicar. Art\u00edculo de revista Autores del art\u00edculo: Art\u00edculo de revista Autores del art\u00edculo (6 autores m\u00e1ximo, si m\u00e1s de 6 autores, poner los 3 primeros et al .): T\u00edtulo del art\u00edculo. Abreviatura de la revista. A\u00f1o; Volumen (n\u00famero): p\u00e1ginas. Lyons RM, Marek BJ, Paley C et al (8 autores). Comparison of 24 Genet 2014; 46(7):678-684. Griesshammer M, Gisslinger H, Mesa R. Current and future treatment options for polycythemia vera. Ann Hematol 2015 [Internet]. https:// doi.org/10.107/s00277-015-2357-4 Si el art\u00edculo de la Revista posee c\u00f3digo DOI, por favor indicar. _____________________________________________ ** Ejemplos de citas de texto Normas Vancouver: Las citas en el texto han de realizarse mediante \"llamadas\" con n\u00fameros ar\u00e1bigos entre par\u00e9ntesis. Cada trabajo citado deber\u00e1 tener un n\u00famero \u00fanico asignado por estricto orden de citaci\u00f3n. Aunque una obra sea citada en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n mantendr\u00e1 el mismo n\u00famero en todas las citaciones. Ejemplo: este tipo de neoplasia se observa en la imagen histol\u00f3gica de un modo evidente (1)... Si se realiza una cita directa, \u00e9sta deber\u00e1 de ser breve no m\u00e1s extensa de 5 renglones \u00f3 50 palabras. Se insertar\u00e1 dentro del texto del manuscrito entre comillas, y el n\u00famero de la citaci\u00f3n entre par\u00e9ntesis junto a la paginaci\u00f3n que corresponda se colocar\u00e1 al final, despu\u00e9s de las comillas y antes del signo de puntuaci\u00f3n. Ejemplo: \"...el proceso neurodegenerativo se habr\u00e1 ya manifestado cl\u00ednicamente\" (2, p.14). Cada autor citado tendr\u00e1 igualmente un n\u00famero \u00fanico aunque tambi\u00e9n puede integrarse el nombre del autor seguido por el n\u00famero que le corresponda. Si el autor no es nombrado el n\u00famero entre par\u00e9ntesis aparecer\u00e1 al final de la frase. Si la obra tiene m\u00e1s de un autor, citar en el texto el primer autor et al. Ejemplo: Como indic\u00f3 Tamames (3) este tipo de cirug\u00eda ha de plantearse ... Para citar una obra que no tiene un autor concreto se debe usar lo que se denomina \"autor corporativo\" . Ejemplo: La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (4) estima que el incremento de esta patolog\u00eda... Anales RANM 2020.ANALES RANM REVISTA FUNDADA EN 1879 ANALES DE LA REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A "}