{"title": "M\u00e1s de 100 ex carabineros acusan que Comisi\u00f3n M\u00e9dica institucional los pas\u00f3 a retiro con omisiones e irregularidades - CIPER Chile", "author": "Nicol\u00e1s Massai D", "url": "https://www.ciperchile.cl/2021/07/20/mas-de-100-ex-carabineros-acusan-que-comision-medica-institucional-los-paso-a-retiro-con-omisiones-e-irregularidades/", "hostname": "ciperchile.cl", "description": null, "sitename": "Fundaci\u00f3n CIPER", "date": "2021-07-20", "cleaned_text": "Ya son 102 los ex funcionarios de Carabineros que se agruparon para acusar a la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central de la instituci\u00f3n de haberlos pasado a retiro de manera irregular, modificando sus diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos u omitiendo que sus enfermedades se originaron por incidentes en actos de servicio. Afectados por la decisi\u00f3n de darlos de baja por salud incompatible con la funci\u00f3n policial, gran parte de ellos salieron con las manos vac\u00edas, sin pensiones u otros beneficios, pues no alcanzaron a cumplir 20 a\u00f1os en las filas. CIPER conoci\u00f3 varios de estos casos, en los que se puede apreciar el cambio de criterio de los profesionales de la salud de Carabineros con los ex uniformados. Un d\u00eda antes de que recibiera el golpe en la cabeza, una comunicaci\u00f3n entre distintos mandos de Carabineros inform\u00f3 que su carro patrulla ten\u00eda el calabozo malo. Como se lo hab\u00edan sacado del pick-up, ese 19 de agosto de 2018 el sargento Edmundo S\u00e1ez S\u00e1ez debi\u00f3 trasladar un detenido en la segunda fila de asientos de la cabina. En el trayecto, S\u00e1ez, que iba como conductor, recibi\u00f3 el ataque que a los pocos minutos lo dej\u00f3 inconsciente y sangrando a borbotones. -\u00cdbamos en tr\u00e1nsito a mi ret\u00e9n y sent\u00ed un golpe al lado de mi oreja derecha. Empez\u00f3 a salir demasiada sangre. Como pude, logr\u00e9 estacionar a un costado de la carretera y ped\u00ed auxilio a la central. Solicit\u00e9 que me enviaran otro veh\u00edculo y la ambulancia. De ah\u00ed no recuerdo nada hasta que despert\u00e9 en el Hospital de Los \u00c1ngeles. Yo supe despu\u00e9s que el golpe hab\u00eda sido con las esposas de seguridad-, recuerda el ahora sargento en retiro. Luego de eso lo trasladaron al Hospital de Carabineros (Hoscar), para terminar en el Hospital Dipreca (de la Direcci\u00f3n de Previsi\u00f3n de Carabineros), donde fue operado. Pero sus dolencias no finalizaron. Edmundo S\u00e1ez relata que al poco tiempo sinti\u00f3 mareos y acudi\u00f3 nuevamente al Hoscar, donde le dijeron que padec\u00eda de \"s\u00edndrome vestibular tipo tumarkin\" producto del golpe que recibi\u00f3 en la cabeza. Eso ocurri\u00f3 en julio de 2019. Apenas tres meses despu\u00e9s, en octubre, la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central de Carabineros plante\u00f3 su \"retiro absoluto\" por sufrir una \"patolog\u00eda de origen natural\" incompatible con la funci\u00f3n policial, obviando la agresi\u00f3n que sufri\u00f3 en acto de servicio. La comisi\u00f3n -la \u00fanica entidad que puede proponer el retiro de funcionarios por impedimentos f\u00edsicos- recomend\u00f3 la baja del sargento S\u00e1ez por \"padecer 's\u00edndrome vertiginoso tipo tumarkin', patolog\u00eda de origen natural, de pron\u00f3stico incurable y no invalidante que lo imposibilita para seguir prestando servicios\". Como a\u00fan no cumpl\u00eda 20 a\u00f1os de carrera, la resoluci\u00f3n de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica expon\u00eda a S\u00e1ez a salir de Carabineros sin pensi\u00f3n ni beneficio alguno. Y eso fue, exactamente, lo que ocurri\u00f3. La Prefectura de la Regi\u00f3n del Biob\u00edo, a la que pertenec\u00eda Edmundo S\u00e1ez, acogi\u00f3 lo informado por la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central y dispuso su retiro absoluto de las filas. S\u00e1ez dice que, despu\u00e9s de haber trabajado en Carabineros durante 13 a\u00f1os, desde 2006, qued\u00f3 con las manos vac\u00edas. \u00c9l reclama que la comisi\u00f3n no present\u00f3 documentos que acreditaran que el s\u00edndrome que padece no fue provocado por la lesi\u00f3n que sufri\u00f3 mientras prestaba servicio. Al d\u00eda de hoy, se encuentra en tramitaci\u00f3n un escrito que S\u00e1ez present\u00f3 ante la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica para que se reconozca que su problema de salud es producto de un acto de servicio y, por lo mismo, que se le concedan los beneficios previsionales que correspondan. El sargento Edmundo S\u00e1ez no es el \u00fanico que ha atravesado por esto en Carabineros. Como \u00e9l, al menos un centenar de ex funcionarios de rangos menores reclaman que fueron pasados a retiro por informes de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central basados en argumentos que, a juicio de los reclamantes, no son v\u00e1lidos. CIPER entrevist\u00f3 a varias personas de este grupo. En particular, acusan que la entidad m\u00e9dica modific\u00f3 sus diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos, invent\u00f3 cuadros y, en algunos casos, indic\u00f3 que las enfermedades que sufrieron por incidentes del trabajo, en realidad ten\u00edan un origen \"natural\". La Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central de Carabineros est\u00e1 compuesta por cinco integrantes: el jefe del Servicio de Sanidad de Carabineros, el jefe del Servicio de Medicina del Hoscar, el jefe del Servicio de Traumatolog\u00eda y el jefe del Servicio de Siquiatr\u00eda, adem\u00e1s de un oficial jefe de Sanidad designado por el general director. Entre sus facultades le corresponde \"exclusivamente el examen del personal, a fin de establecer su capacidad f\u00edsica para permanecer en el servicio o determinar la afecci\u00f3n que lo imposibilita para continuar en \u00e9l\". Tambi\u00e9n puede proponer el cambio de escalaf\u00f3n de los uniformados. -Los m\u00e9dicos tienen un grado jer\u00e1rquico. Cuando citan a un carabinero, ellos inventan enfermedades psiqui\u00e1tricas o psicol\u00f3gicas para proponerle la baja -dice Miguel Rojas, vocero de la agrupaci\u00f3n. CONTRALOR\u00cdA Y TRIBUNALES El pasado 28 de mayo, la diputada Camila Vallejo (PC) ofici\u00f3 al general director de Carabineros, Ricardo Y\u00e1\u00f1ez Reveco. Hab\u00eda recibido una serie de denuncias sobre el comportamiento de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central, por lo que le solicit\u00f3 a esta autoridad que le hiciera llegar, entre otras cosas, la cifra total de funcionarios de Carabineros que fueron dados de baja mediante este mecanismo \"desde el a\u00f1o 2000 hasta la fecha\", indicando \"nombre, apellidos, run, grado, dotaci\u00f3n y los motivos por los cuales fueron declarados 'no aptos para el servicio'\". Hasta el momento no ha recibido respuesta. \"Necesitamos que Carabineros transparente cu\u00e1ntos funcionarios han sido desvinculados, para tener un panorama un poco m\u00e1s general del procedimiento en este tipo de situaciones. No descartamos, de ser necesario, tener una comisi\u00f3n investigadora para poder despejar las dudas que han surgido del funcionamiento de las comisiones m\u00e9dicas como un organismo para expulsar a quienes incomodan a la instituci\u00f3n\", se\u00f1ala la diputada Vallejo a CIPER. No solo la parlamentaria espera la respuesta, sino que tambi\u00e9n los poco m\u00e1s de 100 ex uniformados que conforman el grupo que reclama en contra de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central. -Hasta el momento llevamos 102 integrantes. Dados de baja desde 2013 a 2021. Son todos grados de suboficial para abajo. No hay oficiales. En general a los oficiales los invalidan y a nosotros nos dan de baja. La diferencia es que si te invalidan, te vas con todos los derechos que otorga la ley -indica el vocero Miguel Rojas. Rojas es ex funcionario de Carabineros. Es vocero de esta asociaci\u00f3n -que, seg\u00fan \u00e9l, est\u00e1 en v\u00edas de obtener personalidad jur\u00eddica- motivado por lo que le ocurri\u00f3 a su esposa, Marilyn Veas. Ella llevaba cerca de 15 a\u00f1os en la instituci\u00f3n y ten\u00eda el grado de cabo primero cuando comenz\u00f3 a presentar problemas nutricionales, seg\u00fan cuenta a CIPER. Dice que se desmayaba en los servicios, que sufri\u00f3 una deficiencia de nutrientes en la sangre que comenz\u00f3 en 2011 y que la tuvo entrando y saliendo del hospital institucional a lo largo de un a\u00f1o. Acumul\u00f3 m\u00e1s de 12 meses seguidos con licencia, hasta que la cit\u00f3 la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central. Cuando lleg\u00f3 a la reuni\u00f3n, que sesiona en las dependencias del Hoscar, cuenta que le dieron hora al psiquiatra: -Llegu\u00e9 donde el psiquiatra y me tom\u00f3 varios tests. Uno era de 500 y tantas preguntas. Pero me dijo as\u00ed, textualmente: \"Yo estoy haci\u00e9ndole un favor a la comisi\u00f3n m\u00e9dica, no tendr\u00eda por qu\u00e9 hacerte esta evaluaci\u00f3n as\u00ed de r\u00e1pida. Me tengo que ir ahora, as\u00ed que aqu\u00ed est\u00e1n los tests, compl\u00e9talos, me los dejas con la secretaria y esperas la respuesta de la comisi\u00f3n\". Estuve diez minutos con \u00e9l. En mayo de 2013, la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central resolvi\u00f3 que Marilyn Veas ya no era apta para el servicio por dos problemas de salud: sincope a repetici\u00f3n y s\u00edndrome an\u00e9mico secundario a mal absorci\u00f3n de fierro. Pero una de las cuestiones m\u00e1s pol\u00e9micas de este caso ocurri\u00f3 cuando se conoci\u00f3, un mes despu\u00e9s, la resoluci\u00f3n que mantuvo firme la decisi\u00f3n de pasarla a retiro. En ese documento, fechado en junio de 2013, la comisi\u00f3n se\u00f1al\u00f3 que a la entonces cabo primero se le hab\u00eda propuesto un \"cambio de funciones (...), lo cual fue rechazada por \u00e9sta\". Esa informaci\u00f3n era desconocida por Veas. Acorde a su versi\u00f3n, jam\u00e1s se le ofreci\u00f3 una modificaci\u00f3n de funciones, algo que puede proponer la comisi\u00f3n en lugar de la baja. El relato de Veas se apoy\u00f3 posteriormente en un documento que eman\u00f3 desde la Direcci\u00f3n Nacional de Orden y Seguridad, sobre una investigaci\u00f3n que se abri\u00f3 por reclamos que interpuso su esposo, Miguel Ortiz. Este \u00faltimo acus\u00f3 \"irregularidades y supuestos vicios administrativos en los cuales habr\u00eda incurrido la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central durante el proceso que declar\u00f3 la imposibilidad f\u00edsica de su c\u00f3nyuge (Marilyn Veas)\". La resoluci\u00f3n, firmada por el general Ricardo Solar Roberts, estableci\u00f3 que \"no existen antecedentes probatorios de car\u00e1cter reglamentario que puedan acreditar lo se\u00f1alado por la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central, en el sentido de haber efectuado un ofrecimiento de cambio de funciones en subsidio del retiro por imposibilidad f\u00edsica a la ex cabo 1\u00ba Marilyn del Carmen Veas Ahumada\". Es decir, uno de los puntos m\u00e1s importantes planteados por la entidad de salud de Carabineros fue desestimado. Marilyn Veas cuenta que recurri\u00f3 a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica y le se\u00f1alaron que se encontraba fuera de plazo. En varios casos que revis\u00f3 CIPER el \u00f3rgano fiscalizador respondi\u00f3 algo similar. En otros, a\u00f1adi\u00f3 que \"compete exclusivamente a la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central efectuar el examen de sus empleados con el fin de establecer su capacidad f\u00edsica para permanecer en el organismo o determinar la enfermedad que los inhabilita para ello, sin que le corresponda a Contralor\u00eda General pronunciarse acerca de tal determinaci\u00f3n de car\u00e1cter t\u00e9cnica\". CIPER tambi\u00e9n revis\u00f3 otros procesos de ex uniformados que recurrieron a la justicia, mediante recursos de protecci\u00f3n que no tuvieron suerte, en los que las cortes de apelaciones correspondientes mantuvieron a firme las resoluciones de Carabineros. Pero tambi\u00e9n se ha fallado en favor de uniformados que fueron pasados a retiro. En marzo de este a\u00f1o, la Corte Suprema orden\u00f3 retrotraer una decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica en el caso de un ex carabinero que pidi\u00f3 ser revaluado, un tr\u00e1mite que, por ley, se puede hacer en los dos a\u00f1os siguientes luego de la baja. El m\u00e1ximo tribunal critic\u00f3 el proceso m\u00e9dico y dispuso \"una revaluaci\u00f3n de la actual condici\u00f3n de salud del recurrente, por profesionales diversos de aquellos que ya han intervenido en el proceso y que, luego de una evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica y psiqui\u00e1trica presencial y, a la luz de los informes aportados por el actor, emitan un diagn\u00f3stico actualizado y completo\". Marilyn Veas solicit\u00f3 una revaluaci\u00f3n en 2015, en la que fue declarada \"apta\". Sin embargo, la misma resoluci\u00f3n de la comisi\u00f3n indic\u00f3 que ese pronunciamiento \"no revoca la declaraci\u00f3n de imposibilidad f\u00edsica que afectara a dicha paciente con anterioridad, acorde a lo declarado por la jurisprudencia emanada de la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica sobre la materia\". Al final, Veas qued\u00f3 fuera de Carabineros. Su marido, tambi\u00e9n en retiro, recibe pensi\u00f3n por haber servido por m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Pero ella qued\u00f3 sin beneficios porque solo acumulaba 15 a\u00f1os en las filas policiales. CARABINEROS LA SAC\u00d3 Y LE VOLVI\u00d3 A OFRECER TRABAJO El 24 de junio de 2011, Javiera Vallejos todav\u00eda era una estudiante de la Escuela de Formaci\u00f3n de Carabineros. Ella cuenta a CIPER que ese d\u00eda estaba trotando con su escuadr\u00f3n bajo una lluvia torrencial: \"\u00cdbamos saltando las pozas, porque sab\u00edamos que en ese pasillo hab\u00eda hoyos. La instructora nos empez\u00f3 a gritar si acaso le ten\u00edamos miedo al agua, que pas\u00e1ramos por el agua... el t\u00edpico trato que hay en una preparaci\u00f3n militar. Ah\u00ed a m\u00ed se me enganch\u00f3 una bota en uno de esos hoyos del pavimento. Cargu\u00e9 todo el peso en la rodilla\". Vallejos, perteneciente a una familia de carabineros, relata que unos d\u00edas despu\u00e9s volvi\u00f3 a presentar problemas en la rodilla. Una resoluci\u00f3n de fines de ese a\u00f1o, perteneciente a la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n, Doctrina e Historia de la instituci\u00f3n, indic\u00f3 que la lesi\u00f3n hab\u00eda ocurrido en \"actos propios del servicio y a consecuencias del mismo\". A inicios de 2012 se le detect\u00f3 una meniscopat\u00eda externa en la rodilla derecha y en mayo fue operada. Javiera Vallejos tambi\u00e9n fue apartada de las filas a proposici\u00f3n de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central. En marzo de 2014 y a partir de un informe realizado por un radi\u00f3logo del hospital Dipreca, entre otros factores, se declar\u00f3 que padec\u00eda una \"meniscopat\u00eda externa de rodilla derecha operada\", correspondiente, seg\u00fan ellos, a una \"patolog\u00eda de origen natural\". \"No tiene directa relaci\u00f3n de causalidad con el accidente del servicio que padeciera la afectada el d\u00eda 24 de junio de 2011, en que result\u00f3 con 'contusi\u00f3n rodilla derecha'\", rez\u00f3 la resoluci\u00f3n. La entonces cabo segundo apel\u00f3 a esta decisi\u00f3n, pero la Comisi\u00f3n M\u00e9dica Central mantuvo todo firme. Fue apartada de las filas por imposibilidad f\u00edsica, pero una de las cosas m\u00e1s curiosas que ocurri\u00f3 posteriormente, este 2021, fue que personal de Carabineros lleg\u00f3 hasta su casa y le ofreci\u00f3 trabajo, ahora como Personal Contratado por Resoluci\u00f3n. Ella rechaz\u00f3 la oferta y se pregunta: -\u00bfSi la Comisi\u00f3n M\u00e9dica me declar\u00f3 no apta, ni siquiera para trabajar en oficina, por qu\u00e9 hoy s\u00ed estoy apta? CIPER pregunt\u00f3 a Carabineros por los reclamos que plantea el grupo de ex funcionarios y, a su vez, por cada uno de los casos expuestos en este reportaje. La respuesta desde el departamento comunicacional de la instituci\u00f3n solo consign\u00f3 \"que la Comisi\u00f3n M\u00e9dica de Carabineros es un \u00f3rgano colegiado que no tiene superior jer\u00e1rquico, no depende de ning\u00fan \u00f3rgano o jefatura de Carabineros. Es m\u00e1s, esto ha sido ratificado por la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica. Todas sus resoluciones fundadas pueden ser recurridas a la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica o a los tribunales de justicia\". CONTENIDO RELACIONADO Platas para campa\u00f1as: 25 candidatos y un partido no transparentan los avales de los pr\u00e9stamos bancarios que pidieron [VER M\u00c1S](https://www.ciperchile.cl/2021/07/15/platas-para-campanas-25-candidatos-y-un-partido-no-transparentan-los-avales-de-los-prestamos-bancarios-que-pidieron/) Testimonios ante la Fiscal\u00eda: ex funcionarios de San Ram\u00f3n revelan que les exig\u00edan militar en el PS para tener empleo [VER M\u00c1S](https://www.ciperchile.cl/2021/07/13/testimonios-ante-la-fiscalia-ex-funcionarios-de-san-ramon-revelan-que-les-exigian-militar-en-el-ps-para-tener-empleo/) Carabineros declaran que dispararon a miembro de la CAM a corta distancia y que no portaban c\u00e1maras Go "}