{"title": "Portal Red Salud", "author": "Portal Red Salud; Grupo Prensa Digital", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Portal Red Salud", "date": "2023-09-21", "cleaned_text": "postular al Premio Humanizando la Salud 2023](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/16/organizaciones-sociales-ya-pueden-postular-al-premio-humanizando-la-salud-2023-2/) La iniciativa impulsada por Laboratorio Chile | Teva repartir\u00e1 este a\u00f1o un total de $30 millones para financiar proyectos sociales orientados a mejorar la calidad de vida de los pacientes. El proceso de postulaci\u00f3n se extender\u00e1 hasta el 31 de julio. Santiago de Chile, julio de 2023. Ya est\u00e1n abiertas las postulaciones para la quinta edici\u00f3n del Premio Humanizando... [Medicamentos gen\u00e9ricos y gen\u00e9ricos de marca bioequivalentes: una alternativa viable ante una alta demanda](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/16/medicamentos-genericos-y-genericos-de-marca-bioequivalentes-una-alternativa-viable-ante-una-alta-demanda/) Las \u00faltimas semanas se ha generado una verdadera explosi\u00f3n de contagios en ni\u00f1os y ni\u00f1as por virus respiratorios. Dicha situaci\u00f3n est\u00e1 generando una alta demanda de medicamentos para tratar patolog\u00edas respiratorias. Los medicamentos gen\u00e9ricos y gen\u00e9ricos de marca bioequivalentes, se erigen como una alternativa viable y eficiente para resolver dicha situaci\u00f3n. El alto n\u00famero de contagios pedi\u00e1tricos a causa... [COVID-19: nuevos casos disminuyen 12,5% los \u00faltimos 14 d\u00edas](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/16/covid-19-nuevos-casos-disminuyen-125-los-ultimos-14-dias/) El Ministerio de Salud informa que los casos nuevos confirmados a nivel nacional aumentan en 24,3% en la \u00faltima semana, mientras que en los \u00faltimos 14 d\u00edas se reducen en 12,5%. Adem\u00e1s, cinco regiones bajan sus casos en los \u00faltimos siete d\u00edas y 11 en las \u00faltimas dos semanas. El reporte de casos de este domingo 16 de julio registra... [Modela tu cuerpo con este tratamiento no invasivo y luce el vestido de novia de tus sue\u00f1os](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/15/modela-tu-cuerpo-con-este-tratamiento-no-invasivo-y-luce-el-vestido-de-novia-de-tus-suenos/) Hoy es posible bajar tallas y modelar tu silueta sin pasar por el quir\u00f3fano gracias a un tratamiento integral de vanguardia ofrecido por Cl\u00ednica Acorpus, acreditada por SEREMI de Salud. El vestido de novia es sin duda uno de los grandes protagonistas de una boda. Y, si est\u00e1s ad portas de casarte, seguramente querr\u00e1s lucirlo sinti\u00e9ndote empoderada, segura y bella. Entendiendo... [Ministerio de Salud ampl\u00eda cobertura de medicamento que protege contra el virus respiratorio sincicial](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/ministerio-de-salud-amplia-cobertura-de-medicamento-que-protege-contra-el-virus-respiratorio-sincicial/) -El palivizumab se administrar\u00e1 a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que pesan bajo los 2.500 gramos al nacer o que tengan hasta 34 semanas y seis d\u00edas de gestaci\u00f3n. La cobertura del palivizumab, un anticuerpo monoclonal que fortalece el sistema inmune, est\u00e1 contemplada por la Ley Ricarte Soto para lactantes de alto riesgo, menores de 32 semanas o menos de 1.500... [Isapres no est\u00e1n cumpliendo ley de salud mental](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/isapres-no-estan-cumpliendo-ley-de-salud-mental/) -Planes de salud mantienen cobertura restringida para atenci\u00f3n siqui\u00e1trica y sicol\u00f3gica en abierta contraposici\u00f3n a lo que establece la Ley N\u00ba21.331 publicada el 11 de mayo 2021. El 7\u00b0 Term\u00f3metro de la Salud Mental en Chile, que elaboran la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad y la Universidad Cat\u00f3lica, revela que un 47% de las personas que necesitaron consultar un siquiatra o... [COVID-19: Siete regiones disminuyen sus casos confirmados en la \u00faltima semana](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/covid-19-siete-regiones-disminuyen-sus-casos-confirmados-en-la-ultima-semana-2/) El Ministerio de Salud informa que los casos nuevos confirmados a nivel nacional bajan en 0,7% en la \u00faltima semana, mientras que en los \u00faltimos 14 d\u00edas se reducen en 7,1%. Adem\u00e1s, siete regiones bajan sus casos en los \u00faltimos siete d\u00edas y nueve en las \u00faltimas dos semanas. El reporte de casos de este jueves 14 de julio registra... [Abiertas postulaciones a becas en Salud para cursos de postgrados de la Universidad Aut\u00f3noma](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/abiertas-postulaciones-a-becas-en-salud-para-cursos-de-postgrados-de-la-universidad-autonoma/) En total son 500 las becas disponibles para quienes deseen realizar alguno de los programas de diplomado disponibles para especializaci\u00f3n en temas de salud tales como enfermedades respiratorias; cuidados paliativos y manejo del dolor; nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n; rehabilitaci\u00f3n y tratamiento de infecciones, entre otros. La Universidad Aut\u00f3noma de Chile, a trav\u00e9s de su \u00e1rea de Postgrados UA, invita a... [Llegan refuerzos: UCM grad\u00faa a 41 m\u00e9dicos especialistas para fortalecer sistema de salud](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/llegan-refuerzos-ucm-gradua-a-41-medicos-especialistas-para-fortalecer-sistema-de-salud/) Se trata de dos nuevas generaciones de programas de especialidades m\u00e9dicas, que buscan cubrir el d\u00e9ficit de especialistas en el sistema p\u00fablico de salud. Un grupo de 41 m\u00e9dicos culminaron su formaci\u00f3n en un total de diez especialidades en la Universidad Cat\u00f3lica del Maule (UCM), contribuyendo al fortalecimiento del sistema de salud, afectado por un d\u00e9ficit de especialistas y una... [Reconociendo la excelencia y la innovaci\u00f3n m\u00e9dica en Am\u00e9rica Latina](https://www.portalredsalud.cl/2023/07/14/reconociendo-la-excelencia-y-la-innovacion-medica-en-america-latina/) Bien es sabido que Am\u00e9rica Latina es una de las regiones que presenta una de las mayores brechas en materia de innovaci\u00f3n en salud y salud digital, problem\u00e1tica que est\u00e1 fuertemente relacionada con la falta de recursos e inventivos que permitan a los profesionales del sector profundizar en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y en el desarrollo de nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas. Producto... "}