{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.usfq.edu.ec/sites/default/files/inline-files/Informe_Rendicion_de_Cuentas_USFQ_2019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informe del Rector 2019Carta del Rector ..................................... II Carta de la Vicerectora .......................... IV Carta del Canciller ................................. V Carta del Decano de Investigaci\u00f3n .......... VI Sobre la USFQ ....................................... 7 Informe de Igualdad ............................. 11 DECANATOS Investigaci\u00f3n ....................................... 34 Pregrado ............................................. 41 Posgrado ............................................. 43 Estudiantes .......................................... 48 COLEGIOS ACAD\u00c9MICOSBusiness School ................................... 50 School of Economics ........................... 52 Arquitectura y Dise\u00f1o Interior ............... 54 Ciencias Biol\u00f3gicas y Ambientales ......... 57 Medicina ............................................. 59 Veterinaria .......................................... 61 Odontolog\u00eda ........................................ 64 Salud P\u00fablica ....................................... 66 Ciencias Sociales y Humanidades .......... 69 Comunicaci\u00f3n y Artes Contempor\u00e1neas .73 Hospitalidad, Arte Culinario y Turismo ..78 Jurisprudencia ..................................... 80 COM - Berklee Global 84\u00c1REASTiputini Financiera Becas ................ 90 Biblioteca ............................................ 92 Consejo Universitario ........................... 94 Contacto Empresarial ........................... 95 Deportes ............................................. 97 Dise\u00f1o Currucular ............................... 98 Programa de Diversidad \u00c9tnica PDE ....103 Educaci\u00f3n Cont\u00ednua ........................... 105 Estrategia y Desarrollo ....................... 107 2\u00c0FLQD\u0003GH\u0003,QQRYDFLyQ ......................... Marketing Digital ............................... 111 Mejoramiento Cont\u00ednuo ..................... 113 2\u00c0FLQD\u0003GH\u00033URJUDPDV\u0003,QWHUQDFLRQDOHV\u0003 ..114 Recursos Humanos ............................ 116 Relaciones P\u00fablicas ............................ 118 TI Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n ......... 120 Vinculaci\u00f3n ....................................... 124 Procesos ............................................ 126 INSTITUTOSIDEA todos, En el 2019 se cumpli\u00f3 31 a\u00f1os desde la fundaci\u00f3n de la Universidad San Francisco de Quito con un vis\u00f3n de educaci\u00f3n basada en la Artes Liberales que cambiar\u00eda el paradigma universitario en el Ecuador y la regi\u00f3n. Me es grato compartir con ustedes este informe donde se destacan los logros durante el \u00faltimo a\u00f1o y que refuerzan los principios fundacionales de Verdad, Belleza, Bondad y Libertad. Sin duda, el principal componente que ha permitido que cumplamos los sue\u00f1os de este emprendimiento, son las personas que han aportado a trav\u00e9s de los a\u00f1os con su compromiso y dedicaci\u00f3n. \u00a1Gracias! Como universidad, nuevamente hemos logrado establecernos s\u00f3lidamente como la mejor instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds. Los rankings internacionales han \u00c0>\u00cc\u0088wV>`\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00cc\u0088>\u008f\u0003 \u009c\u00b0\u0003\u00a3\u0003i\u0098\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003\u00de\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00ba\u00cc\u009c\u00ab\u00bb\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003`i\u0003\u0093j\u00c0\u0088V>\u0003Latina. Igualmente, en el 2019 culminamos con \u00e9xito la acreditaci\u00f3n nacional del CACES. En el \u00e1rea acad\u00e9mica, el personal docente y de investigaci\u00f3n conforma un grupo \u00fanico de cerca de 500 profesores a tiempo completo y 400 a tiempo parcial que dictan m\u00e1s de 3.000 paralelos en 44 carreras. Con cerca de 300 Ph.D. a tiempo completo, la USFQ cuenta con un lujo de profesores e investigadores. Hemos lo-grado redise\u00f1ar las mallas curriculares conforme lo estipulado por el Reglamento de R\u00e9gimen Acad\u00e9mico y as\u00ed hemos reducido el excesivo numero de cr\u00e9ditos por V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003i\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u00b0\u0003\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003\u00c3i\u0003 >\u0098\u0003v\u009c\u00c0\u00cc>\u008fiV\u0088`\u009c\u0003con un numero importante de maestr\u00edas, especialidades m\u00e9dicas y un prestigioso doctorado en Microbiolog\u00eda. Los proyectos de investigaci\u00f3n, creatividad art\u00edstica y cultural que suman m\u00e1s de \u00c8\u00e4\u00e4]\u0003>\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u0003i\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u00cc\u009c`>\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u0003\u00de\u0003i\u00dd\u00cci\u00c0\u0098>\u00b0\u0003 >\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab>V\u0088\u009d\u0098\u0003de instituciones internacionales en los grupos de investigaci\u00f3n garantiza trabajos de frontera a nivel mundial; muchos con participaci\u00f3n estudiantil y publicados en las mejores revistas indexadas internacionales o presentados en foros de excelen-V\u0088>\u00b0\u0003 >\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003\u00ad\u0014- \u00ae\u0003\u00de\u0003/\u0088\u00ab\u00d5\u00cc\u0088\u0098\u0088\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003Vi\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c-nales de investigaci\u00f3n de primer nivel. La USFQ siempre se ha caracterizado por su cercan\u00eda con el sector productivo y cultural del pa\u00eds. M\u00e1s de 80 proyectos de vinculaci\u00f3n garantizan este compromiso por lo cual hemos sido reconocidos por varios sectores y \u00faltimamente como la uni-versidad m\u00e1s respetada del Ecuador por PWC, Vistazo y la C\u00e1mara de Industrias y Producci\u00f3n. Continuamos siendo la universidad con el n\u00famero m\u00e1s grande de convenios vi- gentes de intercambio en la regi\u00f3n con cerca de 1000 estudiantes internacionales y m\u00e1s de 200 estudiantes de la USFQ en las mejores universidades del mundo. Al momento somos miembros activos de tres consorcios universitarios a nivel mundial donde participan las m\u00e1s prestigiosas universidades del planeta: Rector II \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u00ab\u009cL\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f\u0003`i\u0003Vi\u00c0V>\u0003`i\u0003\u0099\u00b0\u00e4\u00e4\u00e4\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003>\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003}\u00c0>`\u009c\u0003\u00de\u0003\u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u0003i\u00c3\u0003 nuestra raz\u00f3n de ser que disfruta de la mejor docencia, apoyo y un campus \u00fanico. Con actividades culturales y sociales, conferencias, coloquios que recorren todas las \u00e1reas del saber y mucho m\u00e1s, los estudiantes complementan su curr\u00edculo escondido. Cerca del 50% de la poblaci\u00f3n estudiantil goza de Becas y Asistencia Financiera, muy por encima del requisito legal del 10%. El programa de Diversidad \u00c9tnica con cerca de 500 alumnos de diversas regiones y culturas del pa\u00eds, enriquecen a nuestra universidad. El Decanato de Estudiantes y el Gobierno Estudiantil, con representaci\u00f3n en el Consejo Universitario, son esenciales en nuestras actividades. Agradezco a las \u00e1reas de apoyo universitario como Registro, Legal, Admisiones, Desarrollo y Estrategia, Mejoramiento Continuo, Dise\u00f1o Curricular, Bibliotecas, Innovaci\u00f3n y Sosteni-L\u0088\u008f\u0088`>`]\u0003\u0013\u0088\u0098>\u0098\u00e2>\u00c3]\u0003*\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3]\u0003 \u009c\u0098\u00cc>L\u0088\u008f\u0088`>`]\u0003 \u009c\u0093\u00ab\u00c0>\u00c3]\u0003,iV\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u00c3\u0003\u0015\u00d5\u0093>\u0098\u009c\u00c3]\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003\u0014\u00c0?wV\u009c]\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098V\u0088>\u0003\u0013\u0088\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>\u0003\u00de\u0003 iV>\u00c3]\u0003 Contacto Empresarial, Alumni, Progra-mas Internacionales, \u00e1reas de atenci\u00f3n a estudiantes, asistentes, Seguridad, Planta F\u00edsica, Restaurantes y otras que han colaborado para el \u00e9xito del 2019. A todo el equipo acad\u00e9mico y de soporte al Rectorado, un agradecimiento por ser parte integral del \u00e9xito del 2019. Un especial agradecimiento a Canciller\u00eda, al Consejo Universi-tario y al Consejo de Regentes por el apoyo y gu\u00eda. Saludos y un abrazo, CarlosCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico IIISon 20 a\u00f1os del \u00fanico gran cambio positivo en el Ecuador, cambio que afect\u00f3 a la sociedad en todos sus sectores. Hoy atravesamos un gran golpe en nuestra vida. A pesar de que admiro la resiliencia de la sociedad ecuatoriana, estos cambios no han logrado cambiar la mentalidad de la pobreza a todo nivel. Es una actitud que no ha permitido transformar al Ecuador en un pa\u00eds moderno. Si miramos desde fuera, el uso de la tecnolog\u00eda, los veh\u00edculos, las construcciones y dem\u00e1s nos har\u00edan pensar que somos un pa\u00eds desarrollado. Sin embargo, una mirada a las instituciones que conforman la sociedad, tanto las costumbres, actividades cotidianas como las del Gobierno o las empresas privadas, nos encontramos que vivimos en el pasado. El 60% de la econom\u00eda es informal, es decir, sobrevive, es po-bre. El a\u00f1o pasado ocup\u00e1bamos el puesto 170 en libertad econ\u00f3mica. Somos uno `i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00a3\u00e4\u0003\u00ab>\u0089\u00c3i\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003>\u00cc\u00c0>\u00c3>`\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003/\u0088i\u00c0\u00c0>\u00c6\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u00d5\u00abV\u0088\u009d\u0098\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003>\u008f\u00cc>\u00c3\u0003`i\u008f\u0003mundo y el riesgo pa\u00eds est\u00e1 sobre los 1000 puntos, en otras palabras, la probabili-`>`\u0003`i\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u008f\u0003\u0014\u009cL\u0088i\u00c0\u0098\u009c\u0003V\u009c\u0098w\u00c3\u00b5\u00d5i\u0003\u0093\u0088\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u0088i`>`i\u00c3\u0003i\u00c3\u0003\u0093\u00d5\u00de\u0003>\u008f\u00cc>\u00b0\u0003 \u0093\u00ab\u00c0i\u0098`i\u00c0\u0003\u00cc\u0088i\u0098i\u0003un riesgo alt\u00edsimo a menos que sea dentro del sector informal. A pesar de dos booms petroleros, en los a\u00f1os setentas y \u00faltimamente, la educaci\u00f3n no ha mejorado, colocando el nivel cultural y conocimientos de los ciudadanos a un nivel elemental. Podr\u00eda decirse que la modernidad no ha llegado ni al punto de la revoluci\u00f3n industrial de mediados del siglo XIX. Si bien la dolarizaci\u00f3n par\u00f3 la \u0088\u0098y>V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0093>\u008f\u00db>`\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc\u009c\u0003i\u00c3\u00abiV\u0088>\u008f\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u00ab\u009cL\u00c0i\u00c3]\u0003i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003\u0098\u009c\u0003realiz\u00f3 los cambios acordes a una moneda que no pod\u00eda ser usada para el provecho del Gobierno. Hoy, el virus tal vez tenga los efectos sociales necesarios para salir del siglo XIX: darse cuenta que el continuo chantaje de grupos interesados nos mantie-ne en el statu quo. Darnos cuenta que sin libertad no hay riqueza; que s\u00f3lo el petr\u00f3-leo puede mantener al socialismo y esa entelequia, el Estado, no es el salvador sino el consumidor de la sangre de los ciudadanos; que es el comercio el que permite gozar de tantas bondades que hacen a nuestra vida menos dura. La San Francisco se pudo crear en ese momento de la historia del pa\u00eds en que se respiraba m\u00e1s libertad, con una constituci\u00f3n menos opresora. Hoy ser\u00eda imposible crear una universidad privada, as\u00ed c\u00f3mo es una obra tit\u00e1nica emprender en cual-quier sector de la econom\u00eda por la opresi\u00f3n y corrupci\u00f3n, riesgo pa\u00eds. Ojal\u00e1 hoy, que somos prisioneros en jaulas de oro nos demos cuenta como individuos de la importancia de la libertad. La educaci\u00f3n debe ser liberadora y no una forma de esclavizar para el bien de unos en contra de otros. As\u00ed se ha impedido el desarrollo de la sociedad y avizorar un rayo de felicidad en el individuo. \u00bfSin libertad para qu\u00e9 estudio? La libertad es el fundamento y la gu\u00eda de la universidad. COCSA COCocho CADICOciba Politecnico Santiago Gangotena Canciller Fundador IVQuerida comunidad, La Universidad San Francisco de Quito USFQ, en sus 31 a\u00f1os de existencia, se ha destacado entre sus pares por su excelencia acad\u00e9mica y ser la \u00fanica Universidad `i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003i\u0098\u0003\u0088\u0098V\u008f\u00d5\u0088\u00c0\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003 \u0098\u0003\u008f>\u0003>V\u00cc\u00d5>\u008f\u0088-dad, el entorno nos presenta retos importantes y consideramos que nuestra institu-ci\u00f3n est\u00e1 preparada para asumirlos y seguir excediendo todo tipo de expectativas. Desde el Vicerrectorado hemos visto el crecimiento de la Universidad en todo sen- tido y nos hemos asegurado que la calidad acad\u00e9mica se mantenga en el tiempo. Estamos entre las mejores Universidades del Ecuador tomando en cuenta los dife-rentes est\u00e1ndares medidos por las entidades de control pero estamos seguros que en el plano acad\u00e9mico, somos la mejor y por mucho. El a\u00f1o 2019 trajo grandes satisfacciones en lo acad\u00e9mico. Los cursos para las 44 carreras de tercer nivel se siguen ofreciendo exitosamente. Durante este a\u00f1o aca-d\u00e9mico hemos obtenido la aprobaci\u00f3n de la nueva carrera de Ciencisa Pol\u00edticas, V\u009c\u0098w>\u0093\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003\u00c3i>\u0003\u0093\u00d5\u00de\u0003i\u00dd\u0088\u00cc\u009c\u00c3\u009c\u00b0\u0003\u0003 \u0098\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003`i\u0003*\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003tenemos ya 30 programas, incluyendo un Doctorado, que nos consolida como una Universidad con amplia diversidad de \u00e1reas de estudio en todos los niveles. Segui-\u0093\u009c\u00c3\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u0098`\u009c\u0003i\u0098\u0003+-\u0003,>\u0098\u008e\u0088\u0098}]\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003de educaci\u00f3n superior de mayor prestigio a nivel internacional. Dentro de esta, la USFQ ha sido catalogada como la n\u00famero 55 en toda Latinoam\u00e9rica y nuevamente V\u009c\u0093\u009c\u0003\u008f>\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0\u0003`i\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u00b0\u0003 \u0098\u0003i\u00c3\u00cci\u0003>\u009a\u009c]\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c0>\u0098\u008e\u0088\u0098}\u0003`i\u0003/\u0088\u0093i\u00c3\u0003\u0015\u0088} i\u00c0\u0003 `\u00d5V>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003nos encontramos en el puesto n\u00famero 1 a nivel nacional. Asimismo, durante este a\u00f1o acad\u00e9mico hemos contratado profesores de gran nivel acad\u00e9mico y reconoci-miento que han aportado a una educaci\u00f3n de excelencia para nuestros estudiantes. Desde marzo 16 2020 estamos enfrentando con mucho \u00e9xito el cambio obligado que tuvimos que realizar por la Emergencia Sanitaria. El estar preparados desde la academia, la operatividad y la tecnolog\u00eda, nos permiti\u00f3 dar el paso sin mayores contratiempos. Hemos implementado nuevas t\u00e9cnicas de ense\u00f1anza para hacer v\u00c0i\u0098\u00cci\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab>\u0098`i\u0093\u0088>\u00b0\u0003\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u00d5i\u0098\u0003\u00c0i\u00c3\u00ab\u009c\u0098`\u0088`\u009c\u0003`i\u0003\u0093>-nera muy positiva y no hemos descuidado detalles para hacer de esta pandemia una experiencia de la cual podamos crecer como comunidad universitaria. \u008f\u0003v\u00d5\u00cc\u00d5\u00c0\u009c\u0003\u00c3i\u0003>\u00db\u0088\u00e2\u009c\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u0088\u00c3\u009c\u00c0\u0088\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u00b0\u0003/i\u0098i\u0093\u009c\u00c3\u0003\u00db>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00c3i}\u00d5\u0088\u00c0\u0003 ampliando la oferta de carreras de tercer nivel as\u00ed como de cuarto nivel. Esperamos que en el futuro cercano podamos cristalizar el objetivo de aprobarlas todas y poner a disposici\u00f3n de la comunidad estos programas de alto rigor acad\u00e9mico. La oferta que presentamos es innovadora y de gran inter\u00e9s para todo alumno que decida unirse a la mejor Universidad del Ecuador. El Vicerrectorado sigue trabajando por mantener y mejorar la experiencia acad\u00e9mi- ca en la USFQ para todos quienes tenemos el orgullo de ser parte de esta.COCSA COCocho CADICOciba Politecnico Ximena M. C\u00f3rdova Vice-Rectora VEstimada comunidad, El Decanato de Investigaci\u00f3n y Asuntos Externos de la Universidad San Francisco de Quito USFQ ha asumido retos importantes en el a\u00f1o 2019 y ha logrado mantener el liderazgo en las \u00e1reas de investigaci\u00f3n, programas internacionales y posgrados, promoviendo la calidad y el prestigio de la Universidad. Este a\u00f1o se apoy\u00f3 de manera integral a los investigadores a postularse a nuevas oportunidades para obtener recursos externos. Se brind\u00f3 apoyo en gesti\u00f3n admi-nistrativa, t\u00e9cnica y legal a un total de 34 postulaciones, 21 aprobados con un valor total de $ 3,5 millones. Durante el 2019 ingresaron fondos externos para investi-gaci\u00f3n de $ 1,2 millones, lo que representa un incremento del 18% respecto a los fondos recibidos en el 2018. Se invirti\u00f3 $ 785 mil en construcciones y adecuaciones de laboratorios y $ 695 mil para diversos equipos. La USFQ asign\u00f3 fondos a 203 proyectos de investigaci\u00f3n por un valor de $ 596 mil. \u00c3\u00cci\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00c3i\u0003\u00c0i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00a3n\u00c8\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003w\u0098>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00a3x\u00ce]\u0003\u00c3i\u0003publicaron 391 art\u00edculos acad\u00e9micos indexados en bases de datos internacionales, 116 libros acad\u00e9micos y 50 cap\u00edtulos de libros acad\u00e9micos. El reto para el 2020 es mantener el primer lugar en el campo de la investigaci\u00f3n y desarrollo en Ecuador, tener mayor participaci\u00f3n de nuestros estudiantes en procesos investigativos y for - talecer los v\u00ednculos con los sectores productivos e industriales.COCSA COCocho CADICOciba Politecnico Diego Quiroga F . Decano de Investigaci\u00f3n VIUSFQ 7Sobre la USFQ La Universidad San Francisco de Quito USFQ es la realizaci\u00f3n del sue\u00f1o e iniciativa de Santiago Gangotena con el apoyo de Carlos Mont\u00fafar, ambos con t\u00edtulos de Ph.D. en F\u00edsica, y el aporte desinteresado de muchas personas a lo largo de 31 a\u00f1os. Gracias a la conjunci\u00f3n de varios factores, en 1980 se logr\u00f3 reunir a un importante n\u00famero de acad\u00e9micos y empresarios para conformar la Corporaci\u00f3n de Promoci\u00f3n 1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088>\u0003 *1\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003w\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u00d5V\u00c0\u009c]\u0003\u00cc\u00d5\u00db\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0098V\u0088\u00ab>\u008f\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003crear una universidad de excelencia acad\u00e9mica en el Ecuador. Siguiendo las normas para la creaci\u00f3n de una nueva universidad, la CPU present\u00f3 al \" 1 *\u0003\u00ad \u009c\u0098\u00c3i\u008d\u009c\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u00de\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u00c3\u0003*\u009c\u008f\u0088\u00ccjV\u0098\u0088V>\u00c3\u00ae\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003de una universidad diferente que no fue aprobado debido a la falta de visi\u00f3n aca-d\u00e9mica de esa \u00e9poca. Esta decisi\u00f3n no fue un obst\u00e1culo para la determinaci\u00f3n de seguir adelante con este proyecto. As\u00ed, el primero de septiembre de 1988, la USFQ >L\u00c0\u0088\u009d\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00ab\u00d5i\u00c0\u00cc>\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0>\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003V\u009c\u0093\u00ab\u008fi\u00cc>\u0093i\u0098\u00cci\u0003>\u00d5\u00cc\u009cw\u0098>\u0098V\u0088>`>\u0003`i\u008f\u0003Ecuador en una casona residencial situada en la Avenida 12 de Octubre y Salazar. A los 12 acad\u00e9micos fundadores se unieron 122 j\u00f3venes quienes se embarcaron en labores con tres unidades acad\u00e9micas, denominadas colegios: el Colegio de Administraci\u00f3n para el Desarrollo, el Colegio de Comunicaci\u00f3n y Cultura y el Colegio de Ciencias Aplicadas. Con el pasar del tiempo se fueron agregando nuevas disciplinas acad\u00e9micas y estructur\u00e1ndose nuevos colegios. Para 1992, hab\u00eda ya seis colegios, Administraci\u00f3n para el Desarrollo; Comunicaci\u00f3n y Artes; Ciencias Ambientales; Ciencias Aplicadas; Ciencias Sociales y Humanidades y Lenguas, estos dos \u00faltimos m\u00e1s tarde integrados en el Colegio de Artes Liberales. Posteriormente, se crearon el Colegio de Arquitectura; el Colegio de Ciencias de la Salud; El Colegio Polit\u00e9cnico; el Colegio de Jurisprudencia; el Colegio Culina-\u00c0\u0088\u009c\u00c6\u0003i\u008f\u0003 \u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u0088\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3]\u0003}\u00c0\u009c\u0087i\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u0003\u00de\u0003 consolidaciones, la USFQ est\u00e1 organizada en 10 colegios acad\u00e9micos y un colegio de posgrados, que abarcan casi todas las grandes discipli-nas del conocimiento.COCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 8En el 2002, con el apoyo de las autoridades locales de Gal\u00e1pagos, la Universidad San \u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00031-\u0013+\u0003\u0088\u0098>\u00d5}\u00d5\u00c0\u009d\u0003\u00c3\u00d5\u0003 \u00dd\u00cci\u0098\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003\u00ad1-\u0013+\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u00ae]\u0003\u00d5\u0098>\u0003instituci\u00f3n acad\u00e9mica de nivel internacional que desarrolla programas acad\u00e9micos y de investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y desarrollo en las Islas Gal\u00e1pagos. La extensi\u00f3n de la USFQ en Gal\u00e1pagos se ha convertido en el centro m\u00e1s importante de educaci\u00f3n superior, inves-tigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la sociedad de todo el archipi\u00e9lago. \u008f\u0003\u00d3\u00d3\u0003`i\u0003>L\u00c0\u0088\u008f\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u00ce]\u0003\u0093i`\u0088>\u0098\u00cci\u0003\u00c0i\u00c3\u009c\u008f\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003 \u009c\u00b0\u0003\u00e4\u00e4\u00d3\u0087\u00e4{{\u0087 -\u0087\u00d3\u00e4\u00a3\u00ce]\u0003i\u008f\u0003 \u009c\u0098\u00c3i\u008d\u009c\u0003`i\u0003 Evaluaci\u00f3n, Acreditaci\u00f3n y Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior CEAA-CES acredit\u00f3 la Extensi\u00f3n de la Universidad San Francisco de Quito USFQ, ubicada en el cant\u00f3n San Crist\u00f3bal. >\u00031-\u0013+\u0003V\u00d5\u0093\u00ab\u008fi\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u00c3\u00cc?\u0098`>\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003i\u00ddVi\u008fi\u0098V\u0088>\u0003>\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00de\u0003 >\u0003\u00c3\u0088`\u009c\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>`>\u0003 V\u009c\u0093\u009c\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 \u009c\u00b0xx\u0003`i\u0003\u0093j\u00c0\u0088V>\u0003 >\u00cc\u0088\u0098>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003+-\u0003,>\u0098\u008e\u0088\u0098}\u00c3\u00b0 \u0015\u009c\u00de\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u0093>\u00c0V>\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u00c3\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u00b0\u0003-\u00d5\u0003w\u008f\u009c- sof\u00eda educativa basada en las Artes Liberales sumada a m\u00e9todos modernos y participativos `i\u0003i\u0098\u00c3i\u009a>\u0098\u00e2>\u0003\u00de\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u0093L\u0088i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003>\u0093\u0088\u00c3\u00cc>`\u0003\u00de\u0003`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u008f\u009cV>\u008f\u0003i\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`iw\u0098i\u0003i\u008f\u0003`i\u00c3>-rrollo integral de sus estudiantes. M\u00e1s all\u00e1 de dar a sus estudiantes una buena formaci\u00f3n profesional, la USFQ fomenta su educaci\u00f3n como personas librepensadoras, innovadoras, creativas y emprendedoras. USFQ 9Misi\u00f3n La USFQ busca formar individuos librepensadores, innovado- res, creativos, emprendedores en el marco de las Artes Libe-rales y bajo sus principios fundacionales. Visi\u00f3n La USFQ busca ser una universidad de excelencia en todas sus actividades y \u00fanica en el mundo dadas sus capacidades `i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0098V\u0088\u00ab\u0088\u009c\u00c3\u0003v\u00d5\u0098-dacionales. Artes Liberales \u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003i`\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00cc\u009c`>\u00c3\u0003\u008f>\u00c3\u0003`\u0088\u00c3V\u0088\u00ab\u008f\u0088\u0098>\u00c3\u0003`i\u008f\u0003saber tienen igual importancia y que busca formar individuos libres, conscientes de su entorno, emprendedores, seguros de s\u00ed mismos, creativos y sin condicionamientos. USFQ 10Estudiantes 8,737 Estudiantes de grado y posgrado1,260 Estudiantes graduados904 Estudiantes de intercambio 110 Estudiantes realizaron pasant\u00edas internacionales154 Estudiantes realizaron intercambios 501 Estudiantes de diversidad \u00e9tnica 8,737 Estudiantes de grado y posgrado 1,260 Estudiantes graduados 904 Estudiantes de intercambio 110 Estudiantes realizaron pasant\u00edas internacionales154 Estudiantes realizaron intercambios501 Estudiantes de diversidad \u00e9tnicaCasas La Universidad San Francisco de Quito USFQ tiene unidades acad\u00e9micas-sociales llama- das casas para crear una comunidad de individuos que aprendan de una variedad de experiencias y personas en un entorno social, m\u00e1s all\u00e1 del aula. Las Casas Universitarias se han constituido en reconocimiento a las personas que, en sus inicios y en el transcurso del tiempo, han apoyado a la Universidad. Las diez casas son las siguientes: 9272 453 1791 508 House of Cashmore House of Fournier House of Gangotena House of Honeisen House of Land\u00edvar House of Laniado House of Mantilla House of Mont\u00fafar House of Pati\u00f1o House of Salazar 11Informe de Igualdad >\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00031-\u0013+\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u00d5\u00de>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088- berales garantiza a todos los miembros de su comunidad universitaria la libertad de pensa-miento y expresi\u00f3n. Adem\u00e1s, incentiva particularmente la igualdad, diversidad, tolerancia, pluralismo y pensamiento cr\u00edtico. De este modo, la Universidad garantiza la igualdad de oportunidades tanto para el acceso, permanencia y culminaci\u00f3n de estudios por parte de los estudiantes. Lo hacemos para el ingreso, permanencia y promoci\u00f3n de su personal acad\u00e9mico y universitario. Esto se rea-liza en concordancia con todos los derechos contenidos en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n -\u00d5\u00abi\u00c0\u0088\u009c\u00c0\u0003 \" -]\u0003i\u008f\u0003 \u009d`\u0088}\u009c\u0003`i\u008f\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c]\u0003\u00de\u0003`i\u0093?\u00c3\u0003\u0098\u009c\u00c0\u0093>\u00c3\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>L\u008fi\u00c3\u00b0\u0003 Los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n son parte del Estatuto de la Universidad, y se encuentran regulados por su C\u00f3digo de Honor y Convivencia, Pol\u00edticas de Acci\u00f3n w\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db>]\u0003\u00de\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00c0i}\u008f>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0098\u009c\u00c0\u0093>\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0i}\u00d5\u008f>\u0098\u0003i\u008f\u0003v\u00d5\u0098V\u0088\u009c\u0098>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003estrategias y mecanismos institucionales para promover la igualdad. La USFQ, en su rendici\u00f3n social de cuentas, realiza una evaluaci\u00f3n del estado de diferentes indicadores relacionados a la igualdad, y el resultado de las medidas implementadas para la promoci\u00f3n y ejercicio de la igualdad en todos sus \u00e1mbitos. Diagn\u00f3stico \u009c\u00c3\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003\u00c3iVV\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u00c0\u00c0i\u00c3\u00ab\u009c\u0098`i\u0098\u0003>\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099]\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003diagn\u00f3stico de diferentes caracter\u00edsticas institucionales relacionadas a la igualdad. Estos datos permiten establecer una l\u00ednea base para analizar de manera m\u00e1s objetiva los resul-tados de las medidas implementadas por la Universidad para promover la igualdad de oportunidades. Distribuci\u00f3n del Personal Tabla 1: Distribuci\u00f3n porcentual del personal acad\u00e9micoy universitario por periodo acad\u00e9mico Tipo de PersonalPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2017 - 2018Primer Semestre 2018 - 2019 Personal Acad\u00e9mico 52,25% 52,32% Personal de Apoyo Estudiantes Tabla 2: Distribuci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n estudiantil por periodo acad\u00e9mico SegmentoPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2017 - 2018Primer Semestre 2018 - 2019 Pregrado 95,90% 94,75% Posgrado 4,10% 5,25% G\u00e9nero Distribuci\u00f3n de G\u00e9nero del Personal Tabla 3: Distribuci\u00f3n de g\u00e9nero del personal en el a\u00f1o 2018 (datos conglomerados del Segundo Semestre 2017 - 2018y Primer Semestre 2018 - 2019) Segmento del personal% Representaci\u00f3n % HOMBRES % MUJERES Profesores Tiempo Completo Profesores con Grado Acad\u00e9mico de PhD 67,29% 32,71% Responsables de Proyectos de Investigaci\u00f3n 62,50% 37,50% Responsables de Proyectosy/o Programas de Vinculaci\u00f3n54,41% 45,59% Apoyo Acad\u00e9mico 50,67% 49,33% Personal Administrativo PROMEDIO 57,38% 42,62%USFQ 13La USFQ presenta una participaci\u00f3n de mujeres en su personal acad\u00e9mico que es completamente coherente con las cifras analizadas tanto a nivel nacional como mundial. En la Universidad, se ha presentado la siguiente tendencia de crecimiento del porcentaje de participaci\u00f3n de mujeres como miembros del personal acad\u00e9mico. Tabla 4: Historial de participaci\u00f3n de mujeres como miembros del personal acad\u00e9mico en la USFQ A\u00f1o % MujeresTasa incremento % anual 1990 23,50% -1,22% Distribuci\u00f3n de G\u00e9nero en Estudiantes Tabla 5: Distribuci\u00f3n de g\u00e9nero de estudiantes en el a\u00f1o 2018 (datos conglome- rados del Segundo Semestre 2017 - 2018 y Primer Semestre 2018 - 2019) Segmento del es- tudiantado% Representaci\u00f3n % HOMBRES % MUJERES Pregrado 48,47% 51,53% Posgrado 52,71% 47,29% PROMEDIO 50,59% 49,41%USFQ 14Etnia Distribuci\u00f3n por Etnia del Personal Tabla 6: Distribuci\u00f3n por etnia auto declarada del personal en el a\u00f1o 2018 (datos conglomerados del Segundo Semestre 2017 - 2018 y Primer Semestre 2018 - 2019) Etnia declaradaPersonal Acad\u00e9micoPersonal de Apoyo Acad\u00e9micoPersonal Etnia de los Estudiantes Figura 1: Porcentaje de representaci\u00f3n de etnias auto declaradas etnias o la declaraci\u00f3n de una necesidad es-pecial, condici\u00f3n de refugiado, o pertenencia a comunidades y/o comunas i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0]\u0003\u0098\u009c\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u0088`i\u00c0>`>\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u00cc\u0098\u0088>\u00c3\u00b0\u0003 \u00c3\u00cci\u0003\u00c3i}\u0093i\u0098-to de la poblaci\u00f3n estudiantil est\u00e1 compuesto de un 53,39% de hombres y 46,61% mujeres. Edad Edad del Personal Tabla 7: \u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003i`>`\u0003`i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003\u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003 `i\u008f\u0003-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u00c7\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003\u00de\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00ae Segmento del personalDistribuci\u00f3n de edad del Personal Ad- ministrativo los Estudiantes Tabla 8: Distribuci\u00f3n de edad del estudiantado en el a\u00f1o 2018 \u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u00c7\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003\u00de\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00ae Segmento del estudiantadoDistribuci\u00f3n de edad Personal Tabla 9: Capacidades especiales declaradas por el personal en el a\u00f1o 2018 \u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u00c7\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u00de\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00aeI TIPO DISCAPACIDADPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2017 - 2018Primer Semestre 2018 - 2019 F\u00cdSICA MOTORA 81,82% 0,0% I*\u009c\u00c0Vi\u0098\u00cc>\u008di\u00c3\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003v\u00d5\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003\u00c0i\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003`i\u00abi\u0098`i\u0098V\u0088>\u0003que declar\u00f3 una capacidad especial. Necesidades Educativas Especiales de los Estudiantes iVi\u00c3\u0088`>`\u0003 `\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db>\u0003 \u00c3\u00abiV\u0088>\u008f\u0003\u00c3i\u0003`iw\u0098i\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003V\u009c\u0098`\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003v\u0089\u00c3\u0088V>]\u0003\u0088\u0098\u00cci\u008fiV- tual o psicosocial que afecta el funcionamiento normal de un estudiante de manera temporal o permanente. >\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003\u00cci\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003 iVi\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003 `\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003 \u00c3\u00abiV\u0088>- les de la USFQ est\u00e1 acorde a las siguientes categor\u00edas >\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003`\u0093\u0088\u00c3\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00c3i\u0003i\u0098V>\u00c0}>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009cV\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u00de\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003>V>`j\u0093\u0088V>]\u0003\u00de\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003V\u00d5\u0093\u00ab\u008f\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003de requisitos por parte de estudiantes tanto a nivel de pregrado como \u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>\u0003>\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u00c3\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cc\u00d5\u008f>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c0i-lacionada al proceso de admisi\u00f3n, enfatizando en los servicios de asistencia w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>\u0003\u00de\u0003L\u0088i\u0098i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f]\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003`\u0088\u00c3V\u00c0\u0088\u0093\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c0>\u00e2\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003}j\u0098i\u00c0\u009c]\u0003\u00c0i\u008f\u0088}\u0088\u009d\u0098]\u0003`\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`]\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi`i\u0098V\u0088>\u0003j\u00cc\u0098\u0088V>\u0003\u009c\u0003\u00cci\u00c0\u00c0\u0088\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u008fq\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u008f\u0003postulante escoja libremente la carrera que considere apropiada de acuer - do con sus intereses y necesidades particulares. 2TQITCOC\u0002FG\u0002#EEK\u00cfP\u0002#TOCVKXC\u000275(3\u0002)CN\u00bdRCIQU La Universidad apoya la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de residentes en el Archipi\u00e9-\u008f>}\u009c\u0003`i\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0098`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3>\u00c3]\u0003`iL\u0088`\u009c\u0003>\u0003\u00c3\u00d5\u0003V\u009c\u0098`\u0088-V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00db\u00d5\u008f\u0098i\u00c0>L\u0088\u008f\u0088`>`\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0093\u009c\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009cV>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003}i\u009c}\u00c0?wV>\u0003\u00de\u0003\u00ab\u009cV>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003acad\u00e9mica de tercer nivel de calidad en la regi\u00f3n insular. Como medida para favorecer la igualdad de oportunidades y la no discri- minaci\u00f3n en el acceso a la educaci\u00f3n superior, la USFQ otorga cada a\u00f1o una tarifa preferencial de matr\u00edcula y aranceles de manera autom\u00e1tica a los estudiantes de las carreras semipresenciales de la Extensi\u00f3n Gal\u00e1pagos. \u00c3\u00cc\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003\u00c3i\u0003Li\u0098iwV\u0088>\u0098\u0003`i\u0003>V\u009c\u0093\u00ab>\u009a>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003>V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003constante, favoreciendo su inclusi\u00f3n en el sistema de educaci\u00f3n superior. Contacto Empresarial \u0098\u0003V\u009c\u0098V\u009c\u00c0`>\u0098V\u0088>\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003*\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>\u0003`i\u0003VV\u0088\u009d\u0098\u0003w\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db>\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+]\u0003\u00c0i\u00c3\u00abiV-\u00cc\u009c\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098V\u008f\u00d5\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003`\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`]\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 \u009c\u0098\u00cc>V\u00cc\u009c\u0003Empresarial promueve la contrataci\u00f3n de estos estudiantes facilitando su `\u0088v\u00d5\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u00c3\u0003`i\u0003*i\u00c0w\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003\u0014\u00c0>`\u00d5>`\u009c\u00c3\u0003Baccalaureus\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003V\u00d5i\u0098\u00cc>\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003v\u009c\u008f\u008fi\u00cc\u009c\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5-diantes sobre c\u00f3mo registrar si existe alg\u00fan tipo de discapacidad. Adem\u00e1s, i\u00dd\u0088\u00c3\u00cci\u0003\u00d5\u0098\u0003v\u009c\u00c0\u0093\u00d5\u008f>\u00c0\u0088\u009c\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u00c3\u00cci\u0003iviV\u00cc\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003i\u0098\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003estudiantes llenan sus datos para que sean registrados en el libro Baccalau- reus. Esto promueve la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades de los estu-`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003}i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 \u009c\u0098\u00cc>V\u00cc\u009c\u0003 \u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c0\u0088>\u008f]\u0003i\u008f\u0088\u0093\u0088\u0098>\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u00c3\u0003barreras de discriminaci\u00f3n de cualquier \u00edndole. USFQ 19Programa de Diversidad \u00c9tnica (PDE) A lo largo del tiempo, se han concretado alianzas estrat\u00e9gicas para pro- mover la participaci\u00f3n de los estudiantes del PDE en cursos de liderazgo fuera del pa\u00eds, programas de ingl\u00e9s intensivo y programas de intercambio. >\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u008f\u0003* \u0003\u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u0003\u00c3i}\u00d5\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003\u009cv\u00c0iVi\u0003>\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003>\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003i\u00c3-\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003 >\u0098\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>`\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003}\u00c0\u00d5\u00ab\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\\\u0003\u00c0iv\u00d5-giados, estudiantes con discapacidad, estudiantes en situaci\u00f3n econ\u00f3mica altamente vulnerable y estudiantes vulnerables que ingresan a la USFQ a trav\u00e9s de los cupos de pol\u00edtica de cuotas que la Instituci\u00f3n entrega a la -iV\u00c0i\u00cc>\u00c0\u0089>\u0003`i\u0003 `\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u0003-\u00d5\u00abi\u00c0\u0088\u009c\u00c0]\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>]\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003i\u0003\u0016\u0098\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003- -- 9/\u00b0 As\u00ed, la USFQ mantiene un programa organizado exclusivamente para ga- rantizar la pluralidad, el acceso a la educaci\u00f3n de tercer nivel y la perma-nencia de representantes de casi todos los grupos \u00e9tnicos que habitan en Ecuador y otros grupos minoritarios del pa\u00eds. Como todos los a\u00f1os, el PDE se ha encargado del acompa\u00f1amiento de los aspirantes para ingresar a la USFQ y este programa; y del acompa\u00f1amiento de los estudiantes que ya forman parte del programa, a lo largo de su vida acad\u00e9mica. Los servicios de bienestar estudiantil con los que cuenta el PDE son los siguientes: %\u0003Seguimiento acad\u00e9mico %\u0003Asesor\u00eda para registro acad\u00e9mico %\u0003Formaci\u00f3n de liderazgo%\u0003Formaci\u00f3n en educaci\u00f3n emocional %\u0003Seguimiento y atenci\u00f3n, a trav\u00e9s de coaching y cambios de paradigmas %\u0003Atenci\u00f3n inmediata y referencia a Consejeria Psicol\u00f3gica %\u0003Asignaci\u00f3n de tutores acad\u00e9micos para apoyo acad\u00e9mico en materias %\u0003Facilitar la comunicaci\u00f3n directa del estudiante con sus profesores para seguimiento acad\u00e9mico y recomendaciones para mejorar su desempe-\u00f1o %\u0003-i}\u00d5\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003>\u00c3i\u00c3\u009c\u00c0\u0089>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003\u00c0i\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003LiV>\u0003\u00de\u0003>\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098V\u0088>\u0003w\u0098>\u0098- ciera Cada a\u00f1o se desarrollan diferentes actividades de servicio y bienestar uni-versitario con el objetivo de fomentar y fortalecer la interculturalidad y el di\u00e1logo de saberes en la USFQ. En el a\u00f1o acad\u00e9mico 2019-2020 se desa-rroll\u00f3 la semana de la diversidad en la que participaron todos los estudian-tes del PDE junto con toda la Comunidad USFQ. USFQ 201EKPC\u0002FG\u0002#VGPEK\u00cfP\u0002C\u0002'UVWFKCPVGU\u0002EQP\u00020GEGUKFCFGU\u0002'FWECVKXCU\u0002'URG- ciales (ONEE) Con el objetivo de garantizar la inclusi\u00f3n educativa a este grupo de aten- V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u009c\u00c0\u0088\u00cc>\u00c0\u0088>]\u0003\u008f>\u0003\" \u0003\u00c3i\u0003V\u009c\u0098\u00cc>V\u00cc>\u0003>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u0088\u0098\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003V>`>\u0003\u00c3i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003V\u009c\u0098\u0003cada uno de los profesores que tendr\u00e1 un alumno con necesidades educa-tivas especiales en su aula. En cada caso, se explica las acomodaciones que \u008f>\u0003\" \u0003 >\u0003`i\u00cci\u00c0\u0093\u0088\u0098>`\u009c\u0003\u0098iVi\u00c3>\u00c0\u0088>\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003V>`>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00b0\u0003`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0093i\u0098\u00cci]\u0003tanto los profesores como cualquier miembro de la comunidad universitaria V\u00d5i\u0098\u00cc>\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003>\u0003\u008f\u009c\u0003\u008f>\u00c0}\u009c\u0003`i\u0003V>`>\u0003\u00abi\u00c0\u0088\u009c`\u009c\u0003>V>`j\u0093\u0088V\u009c\u00b0\u0003 Los tipos de acomodaciones que com\u00fanmente de provee son: 1. Acomodaciones de acceso: Consisten en la eliminaci\u00f3n de barreras \u00b5\u00d5i\u0003\u00abi\u00c0\u0093\u0088\u00cc>\u0098\u0003i\u008f\u0003>VVi\u00c3\u009c\u0003>\u0003\u008f>\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u00de>\u0003\u00c3i>\u0003>\u008f\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u0003v\u0089\u00c3\u0088V\u009c\u0003\u00adL>\u00c0\u00c0i-\u00c0>\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098v\u00c0>i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V\u00cc\u00d5\u00c0>\u00ae\u0003\u009c\u0003>\u008f\u0003\u0093>\u00cci\u00c0\u0088>\u008f\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088\u009c\u0003\u00adV\u009c\u0093\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008di\u0093\u00ab\u008f\u009c\u0003\u008f>\u0003`\u0088}\u0088\u00cc>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003`\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`\u0003\u00db\u0088\u00c3\u00d5>\u008f\u00ae\u00b0\u0003 2. Acomodaciones curriculares: Se realizan con base en los elementos b\u00e1sicos del curr\u00edculum, objetivos, contenidos, metodolog\u00eda y evalua-V\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u00c3\u0003>V\u009c\u0093\u009c`>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00c3i\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u0088}\u00d5\u0088i\u0098\u00cci\u0003\u0093>\u0098i\u00c0>\\\u0003\u0003 a. #EQOQFCEKQPGU\u0002PQ\u0002UKIPKECVKXCU Aplicadas a la forma de im-partir o evaluar el aprendizaje. Se aplican sin afectar a los objeti-vos del curr\u00edculum propuesto por el profesor. Por ejemplo, tiem-po adicional para la rendici\u00f3n de una evaluaci\u00f3n parcial. b. #EQOQFCEKQPGU\u0002UKIPKECVKXCU Aplicadas en el proceso educa-tivo. Alteran los contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n del curr\u00ed-culum. Por ejemplo, reducci\u00f3n del n\u00famero de preguntas de un examen. En la USFQ, cada estudiante tiene un plan de acomodaciones persona-lizado acorde a sus necesidades. Estas acomodaciones son analizadas e implementadas con base en los documentos m\u00e9dicos presentados como requisitos para que el alumno sea aceptado en el programa. Adem\u00e1s, esta \u009cwV\u0088\u0098>\u0003\u0093>\u0098\u00cc\u0088i\u0098i\u0003\u00c0i\u00d5\u0098\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00ab>`\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003v>\u0093\u0088\u008f\u0088>\u0003\u00de\u00c9\u009c\u0003\u00c0i\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u008fi}>-\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003V>\u00c3\u009c\u0003`i\u0003`\u0088wV\u00d5\u008f\u00cc>`i\u00c3\u0003>V>`j\u0093\u0088V>\u00c3]\u0003\u00c0>\u00e2\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0093j`\u0088V>\u00c3]\u0003\u00ab\u00c0\u009cL\u008fi\u0093>\u00c3\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u009c\u0003V\u00d5>\u008f\u00b5\u00d5\u0088i\u00c0\u0003\u00ab\u00c0i}\u00d5\u0098\u00cc>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f>\u0003\" \u0003\u00ab\u00d5i`>\u0003\u00c3\u009c\u008f\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u00c0\u00b0 Si los estudiantes del programa requieren o solicitan consejer\u00eda psicol\u00f3gica, i\u00c3\u00cc>\u0003\u00c3i\u00c0?\u0003\u008f\u008fi\u00db>`>\u0003>\u0003V>L\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003i\u00b5\u00d5\u0088\u00ab\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\" ]\u0003L>\u00c3?\u0098`\u009c\u00c3i\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c-\u00cc\u009cV\u009c\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc>L\u008fiV\u0088`\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 \u009c\u0098\u00c3i\u008di\u00c0\u0089>\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f\u0003`i\u008f\u0003 iV>\u0098>\u00cc\u009c\u0003de Estudiantes. Proceso de Contrataci\u00f3n La USFQ promueve la igualdad de oportunidades y el principio de no dis-criminaci\u00f3n para la contrataci\u00f3n de su personal, as\u00ed como la no distinci\u00f3nUSFQ 21\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0093\u009c\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003`i\u0003i`>`]\u0003i\u00cc\u0098\u0088>]\u0003V\u00c0i`\u009c]\u0003\u00c0i\u008f\u0088}\u0088\u009d\u0098]\u0003}j\u0098i\u00c0\u009c]\u0003w\u008f\u0088>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>]\u0003\u009c\u00c0\u0088i\u0098- taci\u00f3n sexual o discapacidad u otros. Estos principios est\u00e1n protegidos en el Estatuto de la USFQ, su C\u00f3digo de Honor y Convivencia, Reglamento de Carrera Acad\u00e9mica y Escalaf\u00f3n, el Manual del Personal USFQ, y las Pol\u00edti-V>\u00c3\u0003`i\u0003VV\u0088\u009d\u0098\u0003w\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db>\u00b0\u0003`i\u0093?\u00c3]\u0003\u00cc\u009c`>\u00c3\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0098\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00c3\u0003est\u00e1 en concordancia con la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Superior LOES y el \u009d`\u0088}\u009c\u0003`i\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003}>\u00c0>\u0098\u00cc\u0088\u00e2>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003}\u009cVi\u0003`i\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u00c3\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`i\u00c0iV \u009c\u00c3\u0003determinados en la Ley. Esto promueve la igualdad de condiciones en la selecci\u00f3n, contrataci\u00f3n, promoci\u00f3n, y permanencia del personal a lo largo de toda la historia de la Universidad. Elecci\u00f3n de Autoridades La USFQ promueve la nominaci\u00f3n y elecci\u00f3n de autoridades en igualdad `i\u0003V\u009c\u0098`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3]\u0003V\u009c\u0098v\u009c\u00c0\u0093i\u0003\u00c3\u00d5\u0003 \u00c3\u00cc>\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003\u00c3\u00d5\u0003,i}\u008f>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003 \u008fiVV\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u00b0\u0003/\u009c`>\u0003la normativa interna relacionada a elecci\u00f3n de autoridades se encuentra en concordancia con las exigencias y requisitos establecidos en la normativa externa vigente, promoviendo y garantizando una elecci\u00f3n transparente y sin condicionamientos por razones de etnia, credo, edad, religi\u00f3n, g\u00e9nero, w\u008f\u0088>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>]\u0003\u00cci\u0098`i\u0098V\u0088>\u0003\u00c3i\u00dd\u00d5>\u008f\u0003\u009c\u0003`\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`\u00b0\u0003 Programa UNIDiversidad 1 \u0016 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u00d5\u00c0}\u0088\u009d\u0003`i\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0088\u0098\u0088V\u0088>\u00cc\u0088\u00db>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f]\u0003V\u00d5\u00de\u009c\u0003w\u0098\u0003i\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009c\u00dbi\u00c0\u0003i\u008f\u0003L\u0088i\u0098i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0093i`\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003}i\u0098i\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0003i\u0098\u00cc\u009c\u00c0\u0098\u009c\u0003`i\u0003V\u009c\u0098w>\u0098\u00e2>\u0003\u00de\u0003i\u0093\u00ab>\u00cc\u0089>\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0093\u0088i\u0093L\u00c0\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u00031-\u0013+\u00b0\u0003V-tualmente, el programa es parte del Decanato de Estudiantes, y trabaja en coordinaci\u00f3n con diferentes \u00e1reas acad\u00e9micas, administrativas, y de bien-estar de la Universidad. A trav\u00e9s de diferentes estrategias, este programa capacita y orienta a la Comunidad USFQ en relaci\u00f3n a temas de respeto al \u0088\u0098`\u0088\u00db\u0088`\u00d5\u009c\u0003\u00de\u0003\u0098\u009c\u0003`\u0088\u00c3V\u00c0\u0088\u0093\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u00b0\u00031 \u0016 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003}i\u0098i\u00c0>\u0003`\u0088vi\u00c0i\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00cc>\u008f\u008fi\u00c0i\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003los estudiantes, personal acad\u00e9mico, y personal administrativo. El programa busca promover la reducci\u00f3n de todas las formas de violencia y discrimina-ci\u00f3n basadas en g\u00e9nero, etnicidad, sexualidad, religi\u00f3n, discapacidad, pro-cedencia, entre qu\u00e9 hablan las im\u00e1genes, g\u00e9nero en la era de la tecnolog\u00eda Fecha Taller 28/10/2019 Seguridad p\u00fablica con enfoque en DDHH y rol de la Mujer en la Pol\u00edtica >V\u009d\u0098\u0003\u00ad/ \u00ae\u0003\u00de\u0003\u0014>L\u00c0\u0088i\u008f>\u0003\u0013\u008f\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00ad1-\u0013+\u00ae 29/10/2019 \" participaci\u00f3n de estudiantes USFQ 30/10/2019 Micr\u00f3fono siguientes eventos: %\u0003\u00ba \u009c\u0098\u009d\u008f\u009c}\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00036>}\u0088\u0098>\u00bb\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u00c3\u0003`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3>\u00c3\u0003\u00db\u009cVi\u00c3\u0003de an\u00e1lisis sobre el g\u00e9nero desde una perspectiva teatral %\u0003Conversatorios sobre diversidad y empat\u00eda desde diferentes pers-pectivas. Estos conversatorios >V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u0016 \u00b0\u0003 %\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003\u00cci\u009d\u00c0\u0088V\u009c\u0003q\u0003\u00ab\u00c0?V\u00cc\u0088V\u009c]\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003 \u00dd\u00cci\u0098\u00c3\u0088\u009d\u0098\u00031-\u0013+\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>-gos, para abordar el protocolo de respuesta de la USFQ frente a casos de violencia de g\u00e9nero. USFQ 23Resultados - Estado de las Cifras para el A\u00f1o 2019 &KUVTKDWEK\u00cfP\u0002FG\u0002NC\u0002%QOWPKFCF\u000275(3 Distribuci\u00f3n del Personal Tabla 12: Distribuci\u00f3n porcentual del personal acad\u00e9mico y universitario por pe- riodo acad\u00e9mico Tipo de PersonalPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2018 - 2019Primer Semestre 2019 - 2020 Personal Acad\u00e9mico 47,77% 47,60% Personal de Apoyo Acad\u00e9mico 21,57% 20,64% Personal Administrativo 30,66% 31,77% A partir de los datos presentados en la tabla anterior, y su comparaci\u00f3n con los valores hist\u00f3ricos del diagn\u00f3stico realizado, se observa que el personal acad\u00e9mico se redujo en alrededor del 4% en relaci\u00f3n al total de la pobla-ci\u00f3n del personal USFQ. Sin embargo, el personal de apoyo acad\u00e9mico increment\u00f3 en una cifra similar, generando un balance adecuado. El por - centaje de personal administrativo se mantuvo. Distribuci\u00f3n de Estudiantes Tabla 13: Distribuci\u00f3n porcentual de la poblaci\u00f3n estudiantil por periodo acad\u00e9- mico SegmentoPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2017 - 2018Primer - 2019 Pregrado 93,45% 95,04% Posgrado 6,55% 4,96% La distribuci\u00f3n porcentual de estudiantes de pregrado y posgrado es con- sistente con la informaci\u00f3n hist\u00f3rica presentada. Esto demuestra que el proceso de admisi\u00f3n funciona correctamente, promoviendo el ingreso del porcentaje adecuado de estudiantes, de acuerdo a su nivel de estudios, en concordancia con la oferta acad\u00e9mica y capacidad instalada de la institu-ci\u00f3n. USFQ 24G\u00e9nero Distribuci\u00f3n de G\u00e9nero del Personal Tabla 14: Distribuci\u00f3n de g\u00e9nero del personal en el a\u00f1o 2018 (datos conglomera- dos del Segundo Semestre 2017 - 2018 y Primer Semestre 2018 - 2019) Segmento del personal% Representaci\u00f3n % HOMBRES % MUJERES Profesores Tiempo Completo Profesores con Grado Acad\u00e9mico de Ph.D. 66,44% 35,56% Responsables de Proyectos de Investigaci\u00f3n 60,90% 39,10% Responsables de Proyectos y/o Programas de Vincu- laci\u00f3n55,38% 44,62% Personal de Apoyo Acad\u00e9mico 50,53% 49,47% Directores de Instancias Administrativas 52,38% 47,62% PROMEDIO 57,23% 42,77% A partir de los datos de diagn\u00f3stico presentados y su contraste con los resultados logrados se puede observar que, en nueve de las trece catego-r\u00edas utilizadas para el an\u00e1lisis, el porcentaje de participaci\u00f3n de mujeres ha incrementado. Las categor\u00edas que m\u00e1s destacan son: Profesores con Gra-`\u009c\u0003V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003`i\u0003* \u00b0 \u00b0\u0003\u00ad\u00d3]nx\u00af\u0003>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00ae]\u0003*i\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00ad\u00d3]\u00c8\u00d3\u00af\u0003>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00ae]\u0003,i\u00c3\u00ab\u009c\u0098\u00c3>L\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003*\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ad\u00a3]\u00c8\u00e4\u00af\u0003>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00ae]\u0003 iV>\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00ad\u00a3]xx\u00af\u0003>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00ae]\u0003*i\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00ad\u00e4]\u00c7{\u00af\u0003>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00ae\u00b0\u0003 Esto demuestra que las medidas implementadas y las pol\u00edticas, normativas y procesos institucionales favorecen la igualdad de oportunidades hacia el personal acad\u00e9mico y universitario de la USFQ. Esto permite que cada a\u00f1o se equilibre m\u00e1s el porcentaje de participaci\u00f3n de hombres y mujeres en las diferentes categor\u00edas analizadas. USFQ 25Distribuci\u00f3n de G\u00e9nero de Estudiantes Tabla 15: \u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003}j\u0098i\u00c0\u009c\u0003`i\u008f\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc>`\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c - \u0093i\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00de\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u00ae Segmento del estudiantado% Representaci\u00f3n % HOMBRES Pregrado 48,69% 51,31% Posgrado 54,19% 45,81% PROMEDIO 51,44% 48,56% A partir de los datos presentados, se concluye que se mantiene la distri - buci\u00f3n equitativa de la poblaci\u00f3n estudiantil tanto para el nivel de grado como para el de posgrado. La diferencia porcentual absoluta en pregra-do se redujo del 3,06% al 2,62%, mientras que en posgrado aument\u00f3 `i\u008f\u0003x]{\u00d3\u00af\u0003>\u008f\u0003n]\u00cen\u00af\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003`i\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>`>\u0003i\u0098\u0003relaci\u00f3n al proceso de admisi\u00f3n a programas de posgrado. La consisten - cia en estas medidas est\u00e1 respaldada, principalmente, por el Estatuto de la Universidad, el C\u00f3digo de Honor y Convivencia, el Reglamento de \u0088i\u0098i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f]\u0003\u008f>\u00c3\u0003*\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003`i\u0003VV\u0088\u009d\u0098\u0003w\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00db>]\u0003i\u008f\u0003 >\u0098\u00d5>\u008f\u0003`i\u008f\u0003Estudiante, entre otros. Etnia Distribuci\u00f3n por Etnia del Personal Tabla 16: Distribuci\u00f3n por etnia auto declarada del personal en el a\u00f1o 2018 (datos conglomerados del Segundo Semestre 2017 - 2018 y Pri - mer Semestre 2018 - 2019) Etnia declaradaPersonal Acad\u00e9micoPersonal de Apoyo Acad\u00e9micoPersonal son consistentes con los datos de diagn\u00f3stico presentados. En ambos casos, existen 13 diferentes etnias declaradas por el personal, con una predominancia de auto declaraci\u00f3n de identidad mestiza. Estos datos son consistentes con la informaci\u00f3n proporcionada por el Censo Po-blacional 2010, donde la informaci\u00f3n revela alrededor del 70% de pobla-V\u0088\u009d\u0098\u0003>\u00d5\u00cc\u009c\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>`>\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u0093i\u00c3\u00cc\u0088\u00e2>\u00b0\u0003 1.1.1 DISTRIBUCI\u00d3N POR ETNIA DEL ESTUDIANTADO Figura 3: Porcentaje de representaci\u00f3n de etnias auto declaradas por los estu- `\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u008f\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u000e\u00cc\u0098\u0088V>\u0003* \u0003\u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>- `\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u009a\u009c\u0003V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00aeIUSFQ 27 Figura 4: Porcentaje de auto declaradas por los estu- `\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u008f\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u000e\u00cc\u0098\u0088V>\u0003* \u0003\u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>- `\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u009a\u009c\u0003V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u00aeI I >\u0003V>\u00cci}\u009c\u00c0\u0089>\u0003\"/,\"\u0003i\u00c3\u00cc?\u0003V\u009c\u0093\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003\u00d3x\u0003V>\u00cci}\u009c\u00c0\u0089>\u00c3\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u00c3\u0003categor\u00edas corresponden a otras etnias o la declaraci\u00f3n de una necesidad especial, condici\u00f3n de refugiado, o pertenencia a comunidades y/o comu-\u0098>\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0]\u0003\u0098\u009c\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u0088`i\u00c0>`>\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u00cc\u0098\u0088>\u00c3\u00b0\u0003 \u00c3\u00cci\u0003\u00c3i}-mento de la poblaci\u00f3n estudiantil est\u00e1 compuesto de un 50,16% de hom-bres y 49,84% de mujeres. A partir de los datos presentados, se concluye que las iniciativas de la ins- tituci\u00f3n, acompa\u00f1adas de todo el trabajo que realiza el Programa de Di-versidad \u00c9tnica PDE, promueven la integraci\u00f3n e inclusi\u00f3n de estudiantes de diversas etnias y condiciones. Esto no solo facilita su ingreso a la insti-tuci\u00f3n, sino tambi\u00e9n su permanencia y graduaci\u00f3n, gracias al seguimiento >V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00de\u0003`iw\u0098\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00cc>\u0098\u00cci\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc\u00c0>\u00cci}\u0088>\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003v\u009c\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u0088\u0098V\u008f\u00d5\u00c3\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003Adem\u00e1s, se observa que la participaci\u00f3n de estudiantes en este programa cumple con igualdad de g\u00e9nero, con aproximadamente un 50% de parti-cipantes de cada g\u00e9nero para todos los a\u00f1os de los que se presenta infor - maci\u00f3n. Por \u00faltimo, un incremento de alrededor del 22% respecto de los estudiantes participantes en el PDE demuestra la gran acogida que tiene este programa por la calidad del servicio que proporciona para promover la igualdad. USFQ 28Adicionalmente, como resultado del esfuerzo en el seguimiento y acom- pa\u00f1amiento del PDE en sus estudiantes, 36 estudiantes se graduaron en \u008d\u00d5\u0098\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00de\u0003{\u00a3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003viL\u00c0i\u00c0\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u00b0\u0003/>\u0093L\u0088j\u0098]\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003i\u008f\u0003* \u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\"*\u0016\u0003\u00de\u0003el apoyo del PDE, 15 estudiantes participaron en el programa de intercam-bio internacional. Admisi\u00f3n de Estudiantes Nuevos Como resultado del manejo de un proceso de admisi\u00f3n basado en los prin- cipios de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n, para el a\u00f1o aca-d\u00e9mico 2019 - 2020 la USFQ cont\u00f3 con nuevos estudiantes admitidos de las 24 provincias del pa\u00eds, adem\u00e1s de un 0,53% de admitidos que provienen del extranjero. Adicionalmente, el balance de g\u00e9nero admisi\u00f3n en su Cam-pus Principal en Cumbay\u00e1 y su Extensi\u00f3n USFQ Gal\u00e1pagos es un resultado consistente con estos principios. Para este a\u00f1o acad\u00e9mico, la admisi\u00f3n de estudiantes nuevos al Campus Cumbay\u00e1 estuvo compuesta de un 52% de mujeres y 48% de hombres, mientras que para la Extensi\u00f3n USFQ Gal\u00e1pa-gos un 52% de hombres y un 48% de mujeres. USFQ 29Edad Edad del Personal Tabla 18: Distribuci\u00f3n de edad del personal en el a\u00f1o 2019 (datos conglomerados del Segundo Semestre 2018 - 2019 y Primer Semestre 2019 - 2020) Segmento del personalDistribuci\u00f3n de edad del personal Estad\u00edsticas descriptivas a\u00f1o 2019 muestran consistencia con los `>\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u008f\u0089\u0098i>\u0003L>\u00c3i\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u00c3\u00cci\u0003>\u0098?\u008f\u0088\u00c3\u0088\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u00ab>\u00c0>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00b0\u0003/>\u0098\u00cc\u009c\u0003la edad m\u00ednima, la edad m\u00e1xima, y el promedio y mediana de edad para las tres categor\u00edas de personal se mantienen relativamente estables y se asemejan en gran medida. Se observa en todos los casos que el rango de edad es bastante amplio, lo que involucra diversidad de edad para los tres segmentos analizados, que comprenden la totalidad del personal acad\u00e9-mico y universitario de la USFQ. Estos resultados demuestran que las medidas implementadas a lo largo del a\u00f1o 2019 permiten mantener la igualdad de oportunidades para el personal, tanto en su acceso como estabilidad y permanencia dentro de la instituci\u00f3n. Edad de los Estudiantes Tabla 19: \u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003i`>`\u0003`i\u008f\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc>`\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00ad`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098}\u008f\u009c\u0093i\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003-i\u0093i\u00c3- \u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003q\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00de\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003-i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u0087\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u00ae Segmento de es- tudiantesDistribuci\u00f3n de edad de distribuci\u00f3n de edad de estudiantes, correspondientes al a\u00f1o 2019, son consistentes con los datos presentados como l\u00ednea base a partir `i\u008f\u0003`\u0088>}\u0098\u009d\u00c3\u00cc\u0088V\u009c\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>`\u009c\u00b0\u0003/>\u0098\u00cc\u009c\u0003\u008f>\u0003i`>`\u0003\u0093\u0089\u0098\u0088\u0093>]\u0003\u008f>\u0003i`>`\u0003\u0093?\u00dd\u0088\u0093>]\u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c-medio y mediana de edad para las tres categor\u00edas de personal se mantie-nen relativamente estables y se asemejan en gran medida. Estos resultados demuestran que las medidas implementadas a lo largo del a\u00f1o 2019 permiten mantener la igualdad de oportunidades para el estu-diantado, tanto en relaci\u00f3n a su acceso como a su permanencia y gradua-ci\u00f3n dentro de la instituci\u00f3n. Necesidades Especiales Capacidades Especiales Personal Tabla 20: >\u00ab>V\u0088`>`i\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0088>\u008fi\u00c3\u0003`iV\u008f>\u00c0>`>\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00ad`>- tos conglomerados del Segundo Semestre 2018 - 2019 y Primer Semestre 2019 q\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u00aeI TIPO DISCAPACIDADPeriodo Acad\u00e9mico Segundo Semestre 2017 - 2018Primer Semestre 2018 - 2019 F\u00cdSICA MOTORA 83,78% 2,27% I*\u009c\u00c0Vi\u0098\u00cc>\u008di\u00c3\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003v\u00d5\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003\u00c0i\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003`i\u00abi\u0098`i\u0098-cia que declar\u00f3 una capacidad especial. Al comparar estos datos con aquellos proporcionados como informaci\u00f3n de diagn\u00f3stico, se concluye que la USFQ es inclusiva hacia su personal en relaci\u00f3n con la presencia capacidades especiales. Adem\u00e1s, cabe recalcar la importancia de que esta informaci\u00f3n es proporcionada por el personal en completa libertad, reforzando as\u00ed el hecho de que las normativas y pro-cesos institucionales aplicables al personal funcionan sin ning\u00fan tipo de distinci\u00f3n. La correspondencia de los datos demuestra que el personal que declara libremente alg\u00fan tipo de capacidad especial tiene oportunidades no solo de acceso, sino de permanencia en la instituci\u00f3n, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n por su condici\u00f3n declarada. USFQ 32Necesidades Educativas Especiales de Estudiantes A partir de los datos presentados en el diagn\u00f3stico y los resultados obte- nidos, se observa un crecimiento de m\u00e1s del 150% en los estudiantes - - 2019 y 2019 - 2020\u00ae Conclusiones >\u00031-\u0013+]\u0003L>\u00c3>`>\u0003i\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3]\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u00d5i\u00dbi\u0003\u00de\u0003}>\u00c0>\u0098\u00cc\u0088\u00e2>\u0003\u008f>\u0003 inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades de toda su comunidad universitaria, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo y promoviendo la libertad integral de los miembros de esta comunidad. Esto caracteriza a la Comunidad USFQ como una comunidad diversa y libre. A partir del diagn\u00f3stico realizado, y el an\u00e1lisis de las medidas implemen- tadas y resultados logrados en el a\u00f1o 2019, se concluye que la USFQ pro-mueve y garantiza la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades en todos sus aspectos.USFQ 33Estas condiciones no se proporcionan \u00fanicamente en el acceso a la Univer - sidad, sino tambi\u00e9n en la permanencia y promoci\u00f3n dentro de la misma en el caso del personal, y permanencia y graduaci\u00f3n en el caso de los estu-diantes. \u009c\u00c3\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u00c0\u00c0i\u00c3\u00ab\u009c\u0098`\u0088i\u0098\u00cci\u00c3\u0003>\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00c0iyi\u008d>\u0098\u0003V\u008f>\u00c0>\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003 mantiene un excelente desempe\u00f1o, adem\u00e1s constante en el tiempo, en relaci\u00f3n a la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades tanto para el personal como para su estudiantado. Estos resultados son fruto de todos los meca-nismos para fomentar la igualdad e inclusi\u00f3n con los que cuenta la USFQ, y que se sustentan en su Estatuto, pol\u00edticas y normativas internas, y el ade-cuado funcionamiento de sus procesos acad\u00e9micos y administrativos, ade-m\u00e1s de sus servicios de bienestar. DECANATOSUSFQ 34Resumen de Actividades Institutos de Investigaci\u00f3n Actualmente tenemos 18 Institutos de Investigaci\u00f3n activos en la USFQ: U\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003 i\u00d5\u00c0\u009cV\u0088i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003`\u0088\u00c0\u0088}\u0088`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0>\u0003 i\u00c0}\u0088\u00e2\u0003/\u00d5\u00c0}\u00d5\u00cc U\u0003\u0014i\u009cVi\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u00031 \u0016\u0014\u0016-\u0003`\u0088\u00c0\u0088}\u0088`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003 i\u009c\u0003<\u00d5\u00c0\u0088\u00cc> Instituto Biosfera dirigido por profesoras Andrea Encalada y Valeria Ochoa U\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00c0\u00b5\u00d5\u0088\u00cciV\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\u00de\u0003\u0013\u009c\u00c0\u0093>\u00031\u00c0L>\u0098>\u0003\u00ad\u0013\",1\u00ae\u0003 dirigido por profesor Reck y Susana C\u00e1r - denas Instituto de Geograf\u00eda dirigido en Biomedicina dirigi- do por profesor Ramiro D\u00edaz Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas JUR dirigido por profesora Johanna Frohlich U\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003 \u0088V\u00c0\u009c\u0003\u00de\u0003 >\u0098\u009c\u0003 \u008fiV\u00cc\u00c0\u009d\u0098\u0088V>\u0003\u00ad\u0016 do por profesor Luis Pr\u00f3cel Instituto de Microbiolog\u00eda dirigido por profesora Sonia ZapataProyectos de Investigaci\u00f3n \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003L>\u00c3i\u0003`i\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00151 \u0016\u0003V\u00d5i\u0098\u00cc>\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003\u00d3\u00e4\u00c8x\u0003proyectos de investigaci\u00f3n registrados: 645 en desarrollo \u00de\u0003\u00a3{\u00d3\u00e4\u0003\u00cci\u00c0\u0093\u0088\u0098>`\u009c\u00c3]\u0003>\u008f}\u00d5\u0098\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00b0\u0003 i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003645 proyectos en desarrollo,186 se iniciaron este a\u00f1o: \u00a3{\u0099\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u0003\u00de\u0003\u00ce\u00c7\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003creativa. Adicionalmente, en el 2019 se terminaron 153 proyectos de investigaci\u00f3n: 112 de investigaci\u00f3n V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u0003\u00de\u0003{\u00a3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u00c0i>\u00cc\u0088\u00db>\u00b0 Proyectos de Investigaci\u00f3n con PCPEKCOKGPVQ\u0002FKTGEVQ\u0002FG\u0002NC\u000275(3 \u00d5\u00c0>\u0098\u00cci\u0003i\u008f\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099]\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u009c\u00c0V\u0088\u009c\u0098\u009d\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003directo a 203 proyectos de investigaci\u00f3n valorados en $ x\u0099\u00c8\u0003\u0093\u0088\u008f]\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V\u00d5>\u008fi\u00c3\u0003\u00a3x\u0099\u0003V\u009c\u00c0\u00c0i\u00c3\u00ab\u009c\u0098`i\u0098\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003anual en investigaci\u00f3n de los colegios acad\u00e9micos. Los colegios con mayor cantidad de proyectos son el Colegio de Ciencias Biol\u00f3gicas y Ambientales, el Colegio `i\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003i\u0003\u0016\u0098}i\u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u00c3\u0003\u00ad*\u009c\u008f\u0088\u00ccjV\u0098\u0088V\u009c\u00ae\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003`i\u0003Medicina. Proyectos de Investigaci\u00f3n con PCPEKCOKGPVQ\u0002GZVGTPQ\u0002PCEKQPCN Este a\u00f1o se iniciaron las ejecuciones de cuatro entomolog\u00eda y modelos es-\u00ab>V\u0088>\u008f\u0093i\u0098\u00cci\u0003i\u00dd\u00ab\u008f\u0089V\u0088\u00cc\u009c\u00c3\u0003-\u00166\u0016 \" \u00bb\u0003\u00de\u0003\u00ba \u009c\u0098\u0088\u00cc\u009c\u00c0i\u009c\u0003comunitario de cambio \" \u00bb\u0003 U\u0003*\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003\u00ba i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003 i\u00c0\u00c0>\u0093\u0088i\u0098\u00cc>\u00c3\u0003}i\u0098\u009d\u0093\u0088V>\u00c3\u0003 investigaci\u00f3n USFQCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 35cho: un cultivo clave para el desarrollo de la bioe- V\u009c\u0098\u009c\u0093\u0089>\u00bb Proyectos de Investigaci\u00f3n con PCPEKCOKGPVQ\u0002GZVGTPQ\u0002KPVGTPCEKQPCN U\u0003-i\u0003V\u00c0i\u009d\u0003i\u008f\u0003 \u00dd\u00cci\u00c0\u0098>\u008f\u0003\u0013\u00d5\u0098`\u00c3\u0003E\u0003,i\u00c3i>\u00c0V \u0003-\u00d5\u00ab\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u0003\"vw- - tunidades de recursos y acompa\u00f1ar a los inves-tigadores en los procesos de postulaci\u00f3n. Como resultado se postularon un total de 34 nuevos proyectos de investigaci\u00f3n de los cuales 21 fue-ron aprobados valorados en $3,5 millones, adicio-nalmente, 9 proyectos est\u00e1n en evaluaci\u00f3n por un monto de $1,1 millones. Se recibieron $ 1,2 millones en fondos de organis- \u0093\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u00c0\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003investigaci\u00f3n, lo que implica un crecimiento del 18% respecto a los fondos recibidos en 2018. Los fondos provienen de los siguientes organismos internacionales: U.S. Department of State - Hu-manitarian Information Unit, USFQ public\u00f3 un total de 391 ar - t\u00edculos acad\u00e9micos indexados en bases de datos \u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u00ad- \"*1-\u0003\u00de\u00037iL\u0003\u009cv\u0003 \u0098\u009c\u00dc\u008fi`}i\u00ae]\u000350 cap\u00edtulos de libros acad\u00e9micos, y 16 libros aca-d\u00e9micos. Apoyo a Investigadores Se entreg\u00f3 un total de $ 162 mil como incentivos >\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003L\u0088L\u008f\u0088\u009c}\u00c0?wV>\u0003`i\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0003\u00de\u0003\u00a3{\u00d3\u0003Vi\u00c0\u00cc\u0088wV>`\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00d5\u0093\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c0i\u00c3\u00cc>\u00d5\u00c0>\u0098\u00cci\u0003 >\u00c0V\u00d5\u00c3\u00b0 En conjunto con Shift Academy, se realizaron 22 talleres de investigaci\u00f3n con un total de 401 par - ticipantes: 15 talleres fueron realizados por profe-sores de la USFQ, cinco talleres fueron ofrecidos por Xcientia Research Comunity y dos talleres se realizaron con ponente internacional. Por primera vez, se llev\u00f3 a cabo el evento Research /\u00c0\u0088L\u00d5\u00cci\u0003 \u0088} \u00cc\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00c0i\u0098`\u0088\u00c0\u0003\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5\u00cc\u009c\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>-dores de la Universidad San Francisco de Quito USFQ, sus logros y proyectos. Se entreg\u00f3 un reco-nocimiento especial al Profesor Vlastimil Zak del Colegio de Ciencias Biol\u00f3gicas y Ambientales por su trabajo excepcional durante casi treinta a\u00f1os de su carrera en la Universidad. Apoyo a estudiantes Se registraron 77 estudiantes como participantes en proyectos de investigaci\u00f3n, 29 fueron vincu-lados como asistentes de investigaci\u00f3n con una inversi\u00f3n total de $15 mil. 37 personas externas se integraron a la USFQ para realizar pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n: 9 ecuatorianos, tres de ellos alumni, 15 de Estados Unidos, 10 eu-ropeos, 2 latinos y 1 de Canad\u00e1. Adicionalmente, 17 estudiantes de los programas de intercambio participaron en proyectos de investigaci\u00f3n. USFQ PRESS La editorial USFQ PRESS se ha consolidado y en este a\u00f1o public\u00f3 siete libros acad\u00e9micos, inclu-\u00dei\u0098`\u009c\u0003i`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u00d5\u008d\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ba\u0014i\u009c}\u00c0>v\u0089>\u0003\u00de\u0003 \u00dd\u00abi`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u00d5i\u00db\u009c\u0003\"\u00c0L\u0088\u00c3\u00bb\u00c6\u0003\u00ba9>\u00c3\u00d5\u0098\u0089]\u0003/\u0088\u00ab\u00d5\u00cc\u0088\u0098\u0088\u0003>\u0098`\u0003\u00cc i\u00037iL\u0003\u009cv\u0003 \u0088vi\u00bb]\u0003\u00de\u0003\u00ba/\u00c0>`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u00dei\u00c0\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003\u0003 i\u00c3>\u0003`i\u0003\u0015\u009c\u00de\u00bb\u00b0\u0003`i\u0093?\u00c3]\u0003 revistas y series \u0093\u009c\u0098\u009c}\u00c0?wV>\u00c3]\u0003>\u008f}\u00d5\u0098>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u00d5>\u008fi\u00c3\u0003 >\u0098\u0003\u008f\u008fi}>`\u009c\u0003a ser indexadas por bases regionales, como ACI Avances en Ciencias e estudios de los cuales: 113 se han aprobado, 53 est\u00e1n en proceso de revisi\u00f3n, 30 est\u00e1n pendientes por revisar y 4 se suspendie-ron por solicitud de los investigadores. De los 200 i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088\u009c\u00c3]\u0003\u00c7\u00d3\u0003v\u00d5i\u00c0\u009c\u0098\u0003/i\u00c3\u0088\u00c3]\u0003\u00c8\u00c7\u0003v\u00d5i\u00c0\u009c\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00ad>\u008f}\u00d5\u0098\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0098\u008d\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u00ae\u0003\u00de\u0003\u00c8\u00a3\u0003externos. USFQ 36 En mayo se complet\u00f3 la respuesta a todas las ob- servaciones de la Direcci\u00f3n de Inteligencia en Sa- lud del Ministerio de Salud P\u00fablica y se continu\u00f3 con el funcionamiento del CEISH-USFQ bajo el Acuerdo Ministerial 4889 que es el que rige para los Comit\u00e9s de \u00c9tica en el pa\u00eds. El CEISH-USFQ colabor\u00f3 con la plataforma Co- \u008f\u008f>L\u009c\u00c0>\u00cc\u0088\u00dbi\u0003 \u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 /\u00c0>\u0088\u0098\u0088\u0098}\u0003 \u0016\u0098\u0088\u00cc\u0088>\u00cc\u0088\u00dbi\u0003 \u00ad \u0016/\u0016\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093\u00ae\u0003>\u0003\u008f>\u0003V\u00d5>\u008f\u0003>VVi`\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u008f\u0088V\u0088\u00cc>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u0003estudios para capacitarse en temas de \u00e9tica: 158 se capacitaron en protecci\u00f3n de sujetos humanos en la investigaci\u00f3n, 116 se capacitaron en buenas pr\u00e1cticas cl\u00ednicas y 62 se capacitaron en conducta responsable en investigaci\u00f3n. Inversiones en infraestructuray equipamiento En conjunto con el Director de Estrategia y Desa- rrollo Institucional, se invirti\u00f3 $ 785 mil en cons-trucciones y adecuaciones de laboratorios como Microbiolog\u00eda, Biotecnolog\u00eda, Arqueolog\u00eda, Medi-cina, Qu\u00edmica, F\u00edsica y Ergonom\u00eda. En conjunto con los decanatos de los colegios, se invirti\u00f3 un valor de $ 695 mil para diversos equipos como espectrofot\u00f3metro de masas, analizador de carb\u00f3n org\u00e1nico, maniqu\u00edes para laboratorio de simulaci\u00f3n en Medicina, microscopios, autoclave, micr\u00f3tomo y otros. Logros CADI El Colegio de Arquitectura y Dise\u00f1o Interior tuvo tres invitados internacionales de lujo para la serie `i\u0003V\u009c\u0098vi\u00c0i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u00ba \u009c\u0003}\u008f\u009cL>\u008f\u0003\u00de\u0003\u008f\u009c\u0003\u00c0i}\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00bb\\\u0003 >\u00c0i\u0098\u0003,\u009c}i\u00c0\u00c3\u0003`i\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003\u00d5L\u00d5\u00c0\u0098]\u0003L\u00e9a-Catherine Szacka de University of Manchester \u00de\u0003\u0098}\u00d5\u00c3\u0003 >\u00d5\u00c0\u0088i\u0003`i\u0003\u008f>\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 >\u00cc\u009d-lica del Per\u00fa. Profesor Christian Parre\u00f1o fue invitado como po- \u0098i\u0098\u00cci\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0098V\u0088\u00ab>\u008f\u0003>\u008f\u0003\u00c3i\u0093\u0088\u0098>\u00c0\u0088\u009c\u0003\u00ba\u00c0V \u0088\u00cciV\u00cc\u00d5\u00c0>\u008f\u0003/ i\u009c\u00c0\u00de\u0003 \u009c\u00dc\u00bb]\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003`i\u0003*i\u0098\u0098\u00c3\u00de\u008f\u00db>-nia. Profesores Cristina Bueno y Christian Parre\u00f1o par - ticiparon como ponentes en LASA 2019, en Bos-\u00cc\u009c\u0098]\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0098i\u008f\u0003\u00ba \u0088\u00cc\u00c3V \u0003>\u0098`\u0003*\u009c\u00c3\u00cc\u0093\u009c`i\u00c0\u0098\u0088\u00c3\u0093\u0003\u0088\u0098\u0003 \u009c\u0098\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0>\u00c0\u00de\u0003 >\u00cc\u0088\u0098\u0003\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003 \u00d5\u008f\u00cc\u00d5\u00c0i\u00bb]\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>-do por la Universidad de Profesor Ernesto Bilbao particip\u00f3 en tres ponen- cias internacionales: M\u00e9xico, South Carolina y Massachusetts. Publicaciones relevantes: Profesor Jos\u00e9 Miguel Mantilla, Untangling the congre-so Arquitectonics en Barcelona. $WUKPGUU\u00025EJQQN Profesor Marek Michalski fue nombrado editor invitado del n\u00famero especial Supply Chain Ma-nagement in the Latin-American business environ-ment International \u001b\u009c\u00d5\u00c0\u0098>\u008f\u0003\u009cv\u0003 \u009c}\u0088\u00c3\u00cc\u0088V\u00c3\u0003 >\u0098>}i\u0093i\u0098\u00cc\u0003\u0016\u001b \u0003\u00ad-V\u009c\u00ab\u00d5\u00c3\u0003+\u00a3\u00ae\u00b0 COCIBA Profesora Andrea Encalada public\u00f3 un art\u00edculo en la revista Science, una revista de gran prestigio en i\u008f\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u009c\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u0003`\u009c\u0098`i\u0003\u00c3i\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>\u0098\u0003 >\u008f\u008f>\u00e2}\u009c\u00c3\u0003recientes de investigaci\u00f3n, que tiene un impacto importante en la conservaci\u00f3n de los r\u00edos. En con-junto con la profesora Valeria Ochoa, profesora del Colegio de Ciencias e Ingenier\u00edas, lideran el Instituto BIOSFERA, son parte del Panel de Cien- \u00cc\u0089wV\u009c\u00c3\u0003\u0093>\u00e2\u009d\u0098\u0088V\u009c\u00c3\u0003 `i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003\u00de\u0003`\u0088\u00c0\u0088}i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0098\u009c`\u009c\u0003 Ecuador \u009c\u0098\u00c3i\u00c0\u00db>-\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003-\u009cV\u0088i\u00cc\u00de\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u00ae\u0003\u00de\u0003>\u00d5\u00c3\u00ab\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003 \"\", i\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\\\u0003 \u0088vi\u0003\u009c\u0098\u0003\u00cc i\u0003 \u0098V en Microbiolog\u00eda. U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003\u0014\u009c\u0098\u00e2>\u008f\u009c\u0003,\u0088\u00db>\u00c3\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u009d\u0003i\u0098\u0003 >\u00cc\u00d5\u00c0i\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003 bot\u00e1nica con como uno de los coautoresUSFQ 37 Profesor Juan Manuel Guayasam\u00edn public\u00f3 en -V\u0088i\u0098Vi\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003>\u0098wL\u0088\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00d5\u0098\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V\u009c>\u00d5- tores Varias publicaciones en revistas con alto \u00edndice de \u0088\u0093\u00ab>V\u00cc\u009c\u0003\u00ad-V\u009c\u00ab\u00d5\u00c3]\u0003+\u00a3\u00ae\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003* \"-\"\u0098i]\u0003*\u00c0\u009cVii-dings of the Royal Society B, \u0088\u008f\u009c\u00c3\u009c\u00ab \u0088V>\u008f\u0003/\u00c0>\u0098\u00c3>V\u00cc\u0088\u009c\u0098\u00c3\u0003\u009cv\u0003\u0003\u00cc i\u0003Royal Society B. %1%+51* Dos profesores del Colegio de Ciencias Sociales y Humanidades recibieron premios este a\u00f1o: Profesora Mar\u00eda Auxiliadora Espinosa con su proyecto Archi- val City: Sharing the Past to Build the Future con w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003 \u00c3\u00cc>`\u009c\u0003\u0013\u00c0>\u0098Vj\u00c3\u00b0\u0003\u0003/>\u0093L\u0088j\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003 i\u00c0\u0088`\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003,i\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>\u0098\u0088\u00c3\u0093\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098-ciamiento del Fondo Suizo. Profesora Elisa Sevilla con su proyecto Urban Di- \u00c3>\u00c3\u00cci\u00c0\u0003,\u0088\u00c3\u008e\u0003\u0015\u00d5L\u0003q\u0003/\u009c\u0093\u009c\u00c0\u00c0\u009c\u00dc\u00bd\u00c3\u0003 \u0088\u00cc\u0088i\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>-miento del Reino Unido. Profesoras Sof\u00eda En el a\u00f1o 2019, el Colegio de Comunicaci\u00f3n y Artes Contempor\u00e1neas se ha destacado en tres \u00e1reas principales: 2WDNKECEKQPGU U\u0003\u00d3\u0003\u00c3i\u00c0\u0088i\u00c3\u0003\u0093\u009c\u0098\u009c}\u00c0?wV>\u00c3\\\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0088\u0098`i\u00dd>`>\u0003\u00de\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c- ceso; 3 profesores con publicaciones de art\u00edculos in- dexados en Scopus: Marcelino Garc\u00eda, Ver\u00f3nica Jim\u00e9nez y Mar\u00eda Dolores Brito; 2 libros de publicidad, 1 manual acad\u00e9mico y 1 no- vela. 'XGPVQU \u0002 U\u0003 1 1-\\\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>- tional Association of Universities and Colleges of Arts, Design and Media Profesores, estudiantes y graduados fueron selec- cionados para participar en prestigiosas exhibicio-nes art\u00edsticas, residencias, y presentaciones art\u00eds-ticas y acad\u00e9micas, tanto dentro como fuera del \u00ab>\u0089\u00c3\\\u0003 >\u00c0\u008f\u009c\u00c3\u0003 V i\u00dbi\u00c0\u00c0\u0089>]\u0003 >\u00c0\u0088\u009c\u008f>\u0003 \u00dc>\u00c3i\u008e\u0003\u00de\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3-co Villarreal en Polonia; Pa\u00fal en Portugal, Estados Unidos y Chile; Andr\u00e9s Ar\u00edzaga en Espa\u00f1a; Brenda Vega en Islandia; \u00e2\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00d5\u00c3\u00cc\u00c0>\u008f\u0088>\u00c6\u00036>\u008fi\u0098\u00cc\u0088\u0098>\u0003 en Cuba; Gabriela Valarezo, graduada de Dise\u00f1o, en Espa\u00f1a; Miguel Andrade, graduado de Dise\u00f1o, en Australia. Algunos han recibido me-recidos reconocimientos por sus logros art\u00edsticos y acad\u00e9micos como Juan Pablo Viteri y Marcela \u009c\u00c0\u00c0i>\u0003i\u0098\u0003\u0015\u00d5\u0098}\u00c0\u0089>\u0003\u00de\u0003 \u00c3\u00ab>\u009a>\u00c6\u0003 >\u00dd\u00dci\u008f\u008f\u0003-\u00cc\u009c\u008f\u008e\u0088\u0098\u0003i\u0098\u0003Estados Unidos; Anamar\u00eda Rodas en Chile; Andrea Miran-da, graduada de Cine, en Ecuador. 5EJQQN\u0002QH\u0002'EQPQOKEU Profesor Carlos Uribe, presentaci\u00f3n en la reuni\u00f3n anual de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Eco-nom\u00eda Profesor Pedro Romero, presentaci\u00f3n en el AEA sobre avances en investigaci\u00f3n en Econom\u00eda Ex-perimental Experiments on Kinship, Culture and Favoritism Profesor Jorge Parra present\u00f3 en el Workshop Applied Economics of Education en Italia y Chi-pre en el marco del International Association of Applied Econometrics Profesor Julio Acu\u00f1a present\u00f3 en el Workshop on USFQ 38the Economics of Migration en Luxemburgo y en el Workshop de Migration Health y Wellbeing en Pittsburg, Estados Unidos Profesores Carlos Uribe y Pedro Romero cuentan V\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003 >\u0098V\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u0003`i\u0003Desarrollo BID y la Corporaci\u00f3n Andina de Fo-mento CAF Jurisprudencia Profesor Farith Simon invitado a la presentaci\u00f3n del libro sobre el 30 aniversario de la aprobaci\u00f3n `i\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003 i\u00c0iV \u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u0088\u009a\u009c Confe- \u00c0i\u0098V\u0088>\u0003`i\u008f\u0003\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003-\u009cV\u0088i\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 >\u00dc\u0003en Washington DC, Estados Unidos Johanna Fr\u00f6hlich gan\u00f3 la beca del Programa de Estado de Derecho de la Fundaci\u00f3n de Konrad Adenauer y recibi\u00f3 el apoyo de la Academia In-ter-Americana de los Derechos Humanos, M\u00e9xico para su proyecto de investiagaci\u00f3n sobre la cul-tura de razonamiento constitucional en Am\u00e9rica Latina. Medicina U\u0003\u0014>\u0098>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003V\u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003\u00ba \u00d5i\u0098>\u00c3\u0003\u00ab\u00c0?V\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003i\u0098\u0003 \u00cci\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003*\u00c0\u0088\u0093>\u00c0\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003->\u008f\u00d5`\u00bb\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud U\u0003\"\u00d5\u00cc\u00c3\u00cc>\u0098`\u0088\u0098}\u0003 \u0088>\u0088\u00c3\u009c\u0098\u0003\u00dc>\u00c0`\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c- nal Section del American College of Emergency Medicine, ganador profesor Augusto Maldonado \u00adi\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u00a3\u00e4\u00e4\u0003\u00ab>\u0089\u00c3i\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab>\u0098\u00cci\u00c3\u00ae\u00b0 Desarrollo y presentaci\u00f3n de la primera APP en Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos a nivel mundial, liderado por Michelle Grunauer Profesores de la Escuela con mayor n\u00famero de \u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u00ad`i\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003{\u00d3\u0003\u00abii\u00c0\u0003\u00c0i\u00db\u0088i\u00dc\u00ae\\\u0003 \u0098\u00c0\u0088\u00b5\u00d5i\u0003/i\u00c0>\u0098\u0003\u00ad\u00a3\u00e4\u00ae]\u00039\u009c\u00db>\u0098\u0088\u0003 >\u00c0\u00c0i\u00c0\u009c\u0003\u00ad\u00c7\u00ae\u0003\u00de\u0003 \u0088V i\u008f\u008fi\u0003\u0014\u00c0\u00d5\u0098>\u00d5i\u00c0\u0003\u00adx\u00ae\u00b0 1FQPVQNQI\u00c9C Profesor 2 en \u00c0i\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003-V\u009c\u00ab\u00d5\u00c3\u0003+\u00a3\u0003\u00ad\u001b\u009c\u00d5\u00c0\u0098>\u008f\u0003\u009cv\u0003 i\u0098\u00cc\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u00de\u0003\u00de\u0003\u001b\u0003 \u0088\u009c-\u0093i`\u0088V>\u008f\u0003 >\u00cci\u00c0\u0088>\u008f\u00c3\u00ae\u00b0\u0003 Profesora Carmen Salinas public\u00f3 1 Art\u00edculo Sco- \u00ab\u00d5\u00c3\u0003+\u00a3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00c0i\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u0003 >\u00cc\u00d5\u00c0i\u0003-V\u0088i\u0098\u00cc\u0088wV\u0003,i\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00c32QNKV\u00c5EPKEQ Profesores Edgar Carrera y Bruce Hoeneisen, como integrantes del equipo D0 recibieron el Premio de F\u00edsica de Part\u00edculas y Alta Energ\u00eda 2019 `i\u008f\u0003 *-\u0003\u00ad \u00d5\u00c0\u009c\u00abi>\u0098\u0003* \u00de\u00c3\u0088V>\u008f\u0003-\u009cV\u0088i\u00cc\u00de\u00ae\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003V\u009c\u0098-tribuci\u00f3n sobresaliente a la F\u00edsica de Alta Energ\u00eda por el descubrimiento del quark top y la medici\u00f3n detallada de sus propiedades U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003 >\u00c0\u0089>\u0003\u0014>L\u00c0\u0088i\u008f>\u00036i\u00c0\u0098>\u00e2>\u0003\u00de\u0003 >\u0098\u0098\u00de\u0003 >\u00db>- rrete dirigieron la tesis de grado de 2 estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial que ocup\u00f3 el 1er lugar i\u0098\u0003\u00ba\u0016\u0016- \u00031\u0098`i\u00c0}\u00c0>`\u00d5>\u00cci\u0003-\u00cc\u00d5`i\u0098\u00cc\u0003/iV \u0098\u0088V>\u008f\u0003*>\u00abi\u00c0\u0003 \u009c\u0093\u00abi\u00cc\u0088\u00cc\u0088\u009c\u0098\u00bb]\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u0016\u0098-}i\u0098\u0088i\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u0016\u0098`\u00d5\u00c3\u00cc\u00c0\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003-\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003\u00adi\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u008f>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0088\u0098}\u008fj\u00c3\u0003\u0016\u0016- \u00ae\u0003 Ingenier\u00eda Industrial obtuvo la acreditaci\u00f3n inter - \u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 /\u00c6\u0003\u009cV\u00d5\u00ab\u009d\u0003i\u008f\u0003\u00a3i\u00c0\u0003\u00de\u0003\u00d3`\u009c\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003V\u009c\u0098-curso de papers t\u00e9cnicos para el XVI Congreso Latinoamericano de Estudiantes de Ingenier\u00eda In-dustrial del IISE; obtenci\u00f3n del 1ero y 3er lugar en el X Concurso Latinoamericano de Simulaci\u00f3n en Log\u00edstica FlexSim y el cap\u00edtulo estudiantil IISE de la USFQ obtuvo por 4ta vez consecutiva el premio Gold otorgado por la organizaci\u00f3n internacional IISE; publicaci\u00f3n de 2 cap\u00edtulos de libros y 11 art\u00ed-culos en revistas Scopus Ingenier\u00eda de Alimentos ocup\u00f3 el segundo lugar en la ponencia del VII Congreso Ecuatoriano de Ingenier\u00eda en Alimentos; obtuvo el 1er lugar como mejor poster en la categor\u00eda emprendimiento del II Congreso Internacional de Alimentos, Ciencia y /iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c6\u0003 >\u00ab\u0089\u00cc\u00d5\u008f\u009c\\\u0003 2019; publicaci\u00f3n de 4 art\u00edculos en revistas Scopus Ingenier\u00eda en Agronom\u00eda realiz\u00f3 2 simposios in- \u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003w\u00cc\u009c\u00ab>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003\u00de\u0003gen\u00f3mica y se presentaron ponencias en 2 con-gresos internacionales en Per\u00fa y Colombia. Ingenier\u00eda Civil por 5ta ocasi\u00f3n consecutiva recibi\u00f3 i\u008f\u0003\u00ab\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003 \u00ddVi\u008f\u008fi\u0098\u00cc\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003 \u0016\u0003\u00ad\u0093i\u00c0\u0088-V>\u0098\u0003 \u009c\u0098V\u00c0i\u00cci\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cci\u00ae\u00c6\u0003\u009cV\u00d5\u00ab\u009d\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0\u0003i\u0098\u0003la competencia mundial de Hormigones Reforza-dos con organizada por el ACI \u00ad\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003 \u009c\u0098V\u00c0i\u00cci\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cci\u00ae\u0003i\u0098\u0003 \u0088\u0098V\u0088\u0098\u0098>\u00cc\u0088]\u0003 \u00c3\u00cc>-dos Unidos; inici\u00f3 el primer programa de Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Civil-menci\u00f3n Ingenier\u00eda Sismo-Re-sistente, mientras, el programa de Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n de Empresas Constructoras e Inmobilia-rias inici\u00f3 su XVIII programaUSFQ 39 Ingenier\u00eda Qu\u00edmica tuvo un proyecto ganador en el Concurso InnovaHub 2019, con el profe- sor Miguel \u00c1ngel congreso \u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 \u00d5\u00c0\u00c0i\u0098\u00cc\u0003/\u009c\u00ab\u0088V\u0003\u0088\u0098\u0003/ i\u009c\u00c0i\u00cc\u0088V>\u008f\u0003 i-\u0093\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u00de\u0003 // \u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u00c6\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003 2 cap\u00edtulos de libros y 22 art\u00edculos en revista Sco-pus y participaron en 6 simposios/congresos na-cionales e internacionales 5CNWF\u00022\u00d6DNKEC U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0>\u0003\u0013>`\u00de>\u0003\"\u00c0\u009c\u00e2V\u009c]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003\u00ba i\u00cciV- ci\u00f3n y an\u00e1lisis de niveles de etilentiourea materna, funci\u00f3n tiroidea en el reci\u00e9n nacido y desarrollo infantil en Cayambe y Pedro Moncayo: Estudio *\u00c0\u009c\u00c3\u00abiV\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3n\u0087\u00d3\u00e4\u00d3\u00d3\u00bb\u0003\u00c0iV\u0088L\u0088\u009d\u0003v\u009c\u0098`\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 >\u00cc\u0088\u009c-nal Institutes of Health, Estados Unidos Profesor Diego Quiroga, Decano de Investiga- ci\u00f3n en conjunto con sus coautores Kevin Page y Raul Salazar han sido escogidos como ganadores del 2019 Best Earth Sciences Book of the Year >\u00c0\u00c3 \u0003\u00dc>\u00c0`\u0003>\u0098`\u0003*\u00c0\u0088\u00e2i\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u0003\u0016\u0098\u0003\u00cc i\u0003\u0013\u009c\u009c\u00cc\u00c3-\u00cci\u00ab\u00c3\u0003\u009cv\u0003 >\u00c0\u00dc\u0088\u0098\\\u0003\u0014i\u009c i\u00c0\u0088\u00cc>}i]\u0003\u0014i\u009c\u00cc\u009c\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u0003>\u0098`\u0003Conservation in the Galapagos Islands cabe resaltar los siguien-tes logros: U\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 -\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u008f\u0003i\u00b5\u00d5\u0088\u00ab>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003 primer centro satelital del pa\u00eds a cargo del profe-sor Carlos Mena Financiamiento de World Meteorological Organi- zation para equipamiento del Instituto de Investi-}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00cc\u0093\u009c\u00c3vj\u00c0\u0088V>\u00c3\u00031-\u0013+\u0003\u00ad\u0016\u0016\u00871-\u0013+\u00ae\u0003V>\u00c0}\u009c\u0003`i\u0003la profesora Mar\u00eda del Carmen Cazorla Ganamos por primera vez un proyecto Horizon 2020 liderado por la profesora Andrea Encalada en colaboraci\u00f3n con varias universidades e insti-tutos de investigaci\u00f3n de Alemania, Espa\u00f1a, Fran-cia, en el consorcio conformado por impor - tantes un consorcio de orga- \u0098\u0088\u00e2>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u0088\u00db\u0088\u008fi\u00c3\u0003}>\u0098\u009d\u0003\u00d5\u0098\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c8\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098-tos a proyectos de desarrollo econ\u00f3mico local por parte del Fondo \u00edtalo-Ecuatoriano Desaf\u00edos Continuar con el reconocimiento como la mejor Universidad del Ecuador en el \u00e1rea de investiga-ci\u00f3n Vincular los proyectos de investigaci\u00f3n con el sec- \u00cc\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5V\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00de\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098`\u00d5\u00c3\u00cc\u00c0\u0088>\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\"w-cina de Innovaci\u00f3n y Sostenibilidad y los diferen-tes Institutos de Investigaci\u00f3n Promover la generaci\u00f3n de patentes y propiedad industrial en la USFQ Promover la participaci\u00f3n de estudiantes en pro- yectos de investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de incentivos Aumentar la cantidad de fondos internacionales para proyectos de investigaci\u00f3n, utilizando las re-des existentes.USFQ 40 USFQ 41 Jos\u00e9 Julio CisnerosCarta del decano \u008f\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003v\u00d5i\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u009a\u009c\u0003`i\u0003\u00cc\u00c0>\u0098\u00c3\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f\u009c}\u00c0>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003 acad\u00e9mica de todas las carreras de pregrado de la usfq, acogi\u00e9ndonos a la disposici\u00f3n transitoria tercera del reglamento del r\u00e9gimen acad\u00e9mico. Como resultado, nuestras carreras han recuperado la estructura curricular original de la instituci\u00f3n, de manera que la carga acad\u00e9mica est\u00e1 acorde con las tendencias internacionales de esta \u00e9poca. \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3]\u0003\u0093?\u00c3\u0003>\u008f\u008f?\u0003`i\u008f\u0003V\u009c\u0098\u009cV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00c0i\u008f>V\u0088\u009c\u0098>`\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003?\u00c0i>\u00c3\u0003 >V>`j\u0093\u0088V>\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3]\u0003\u00c0iV\u0088Li\u0098\u0003\u00d5\u0098>\u0003v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>\u008f\u0003L>\u00c3>`>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003educativa de las artes liberales. Las artes liberales hacen referencia a las disciplinas que liberan a la persona, le impulsan a desarrollar sus capacidades y a lograr su potencial humano. Se caracterizan por su apertura a diversas disciplinas y consideran que el estudiante no es un mero receptor de informaci\u00f3n sino, y sobre todo, un ser humano al que se le estimula a pensar, actuar, cuestionar, dudar, a aprender a aprender y a asumir el hecho de que el proceso de aprendizaje es constante, nunca termina. Un componente fundamental y emblem\u00e1tico de las artes liberales en la usfq es el colegio general. La misi\u00f3n del colegio general es formar alumnos creativos, cr\u00edticos, responsables, emprendedores, capacitados para adaptarse sin temor y enfrentar con \u00e9xito los cambios constantes y la complejidad de la sociedad contempor\u00e1nea. Con frecuencia se reitera que la mejor herencia que los padres pueden dejar a sus hijos i\u00c3\u0003\u00d5\u0098>\u0003L\u00d5i\u0098>\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003 \u009c\u0098\u0003\u00cc>\u0098\u0003\u00c3\u009c\u008f\u009c\u0003\u00ce\u0003`jV>`>\u00c3\u0003`i\u0003i\u00dd\u0088\u00c3\u00cci\u0098V\u0088>]\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u00c3v\u00b5]\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003instituciones internacionales como la n\u00famero 1 en ecuador y una de las mejores 55 en >\u0093j\u00c0\u0088V>\u0003\u008f>\u00cc\u0088\u0098>]\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00dei\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0\u0003>\u0003`\u00d5`>\u00c3\u0003\u008f>\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0\u0003\u009c\u00abV\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003-\u00d5\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003i`\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db>]\u0003\u008f>\u0003excelencia de su sistema institucional y de su cuerpo de profesores, su ambiente acad\u00e9mico y humano, y los claros objetivos de dar a sus estudiantes una formaci\u00f3n integral acorde con la realidad del mundo actual, as\u00ed lo ameritan. Resumen de actividades Supervisi\u00f3n de la implementaci\u00f3n del plan acad\u00e9- mico del colegio general y su cumplimiento por parte de cada estudiante previo a su graduaci\u00f3n Comunicaci\u00f3n con diferentes decanos y coordina- dores de \u00e1reas acad\u00e9micas Provisi\u00f3n de informaci\u00f3n y asesoramiento, no solo sobre el colegio general sino sobre diversos as-pectos acad\u00e9micos y normativos, a estudiantes Direcci\u00f3n de las actividades del comit\u00e9 de asuntos >V>`j\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u0003V>>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003`i\u008f\u0003V\u009c-mit\u00e9 de asuntos acad\u00e9micos ocaa La ocaa recibe a padres de familia que desean in- formarse sobre las actividades acad\u00e9micas de sus hijos, proporciona asesor\u00eda a padres y estudiantes \u00c3\u009cL\u00c0i\u0003i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003`i\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u00c3v\u00b5\u0003\u00de\u0003\u00c3\u009c-L\u00c0i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003\u00de\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3 Recepci\u00f3n y procesamiento de solicitudes que son presentadas y resueltas en las reuniones semana-les del CAAdecanato de PregradoCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 42 La ocaa trabaja muy de cerca con otras unidades en la universidad como la psicol\u00f3gica y la de aco- modamientos especiales derivando a estudiantes a las mismas si es el caso Logros Atenci\u00f3n a 1817 estudiantes La ocaa atendi\u00f3 a 4978 estudiantes y 292 repre- sentantes El caa ha tratado 2947 casos en 44 sesiones El decanato participa en el programa de escue- la para padres que genera visitas posteriores de \u0098\u00d5\u0093i\u00c0\u009c\u00c3\u009c\u00c3\u0003\u00ab>`\u00c0i\u00c3\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003`i\u008f\u0003`iV>\u0098>\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003>\u0003la ocaa El personal de la ocaa se especializ\u00f3 en el capp, sistema que permite una atenci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y iwV\u0088i\u0098\u00cci\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u00b0Desaf\u00edos U\u0003/i\u0098i\u00c0\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u00cc>V\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003>V\u00cc\u0088\u00db\u0088`>`i\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088- \u0098>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003?\u00c0i>\u00c3\u0003>V>`j\u0093\u0088V>\u00c3\u0003>\u0003w\u0098\u0003`i\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u00c0\u0003\u00de\u0003\u00c0iyi\u00dd\u0088\u009c\u0098>\u00c0\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003\u0098\u009c\u00c0\u0093>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi`\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088-tucionales Mejorar atenci\u00f3n a los estudiantes de otras provin- cias que ingresan a la usfq Realizar campa\u00f1as informativas con estudiantes y docentes sobre la importancia de conocer el ma-nual del estudiante, el calendario acad\u00e9mico y los Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u00c3v\u00b5\u0003 U\u0003/i\u0098i\u00c0\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00c0i\u00ab>\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003`iV>\u0098>- to y de la ocaa en temas relacionados con depre-si\u00f3n, ansiedad, abuso de sustancias, y patrones de comportamiento relacionados Incrementar conocimiento del funcionamiento de la extensi\u00f3n gal\u00e1pagos con el prop\u00f3sito de inte-}\u00c0>\u00c0\u0003`i\u0003\u0093>\u0098i\u00c0>\u0003\u0093?\u00c3\u0003y\u00d5\u0088`>\u0003\u00de\u0003iwV\u0088i\u0098\u00cci\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003V>\u00c3\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003normativas al sistema general de la USFQ USFQ 43 Hugo BurgosCarta del Decano El Colegio de Posgrados, como parte de la USFQ, mantuvo durante el 2019 una visi\u00f3n de artes liberales en la programaci\u00f3n de su oferta acad\u00e9mica; ninguna dis-ciplina es superior a otra, abarcamos \u00e1reas del saber que abarcan las ciencias experimentales, las ciencias sociales, la medicina y odontolog\u00eda, y ramas profesio-nales en \u00e1reas como los negocios y la ingenier\u00eda. Desde este punto, fue muy gra-\u00cc\u0088wV>\u0098\u00cci\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u00c0\u0003 >\u00c3\u00cc>\u0003i\u008f\u0003w\u0098>\u008f\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003\u00d3\u0099\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003`i\u0003\u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003distribuidos entre maestr\u00edas con itinerarios profesionales, maestr\u00edas con itinerarios de investigaci\u00f3n, un doctorado, especialidades m\u00e9dicas y especialidades odon-tol\u00f3gicas. \u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u0098\u009c\u00c3\u0003`i\u0093\u009c\u00c3\u00cc\u00c0\u009d\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003iV\u00d5>\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 >\u00de\u0003\u0093\u00d5V >\u00c3\u0003w\u00c3\u00d5\u00c0>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003>\u0093- bientes socio-econ\u00f3micos, judiciales, politicos, ideol\u00f3gicos y regionales del pa\u00eds. Sin embargo, tambi\u00e9n es indicativo de que hay mucho campo por labrar en las \u00e1reas de educaci\u00f3n superior que logren incluir en las discusiones del pa\u00eds la voz de los acad\u00e9micos, los investigadores, los docentes y los estudiantes. En el caso particular de nuestros programas de posgrados estamos conscientes de que, sin importar la disciplina, es necesario mantener el di\u00e1logo abierto sobre temas fundamentales que es-t\u00e1n por encima de la coyuntura del momento, y que nos devuelven al coraz\u00f3n de las artes liberales: \u00bfqu\u00e9 criterios debemos considerar para forjar un pensamiento propio, razonado, ejercido por ciudadanos libres? Estas dudas han sido fundamentales para impulsarnos a desarrollar a partir del 2020 una serie de Coloquios en Artes Liberales para los programas de posgrados. El objetivo es mantener di\u00e1logos abiertos y fundamentados sobre temas que est\u00e1n por encima de la coyuntura del momento y permiten al sujeto vivir y pensar en libertad. Para el 2020 mantendremos la excelencia de nuestros programas de posgrados vigentes y presentaremos ofertas de programas innovadores, tanto por su dise\u00f1o curricular, como \u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00cci\u0093?\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003>L\u009c\u00c0`>\u00c0i\u0093\u009c\u00c3\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc\u009c\u00de\u0003\u00c3i}\u00d5\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003\u00c3i}\u00d5\u0088\u00c0?\u0003\u00c0iyi\u008d>\u0098`\u009c\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u0098\u00d6\u0093i\u00c0\u009c\u0003\u00d5\u0098\u009c\u0003`i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u0003`i\u0003>V\u00d5i\u00c0`\u009c\u0003>\u0003+-\u0003\u00c0>\u0098\u008e\u0088\u0098}\u00c3\u00b0\u0003Esperamos que m\u00e1s ecuatorianos busquen ser graduados de los posgrados de la USFQ y aporten al pa\u00eds de una forma decidida e innovadora. Resumen de Actividades Se presentaron programas en ferias de posgrados nacionales e internacionales. Algunas de ellas fue-ron: o +-\u00037\u009c\u00c0\u008f`\u0003\u0014\u00c0>`\u0003-V Posgrados USFQ. Charlas Maestr\u00edas en el Exterior, Quito Ingreso de la primera cohorte de estudiantes a los programas recientemente aprobados U\u0003\u0016\u0098\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u0093>i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u00c3\u0003i\u0098\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003`i\u0003 Alimentos; Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segundo Idioma; Gesti\u00f3n Ambiental; y Psicolog\u00eda Cl\u00ednica La Escuela de Especialidades M\u00e9dicas inici\u00f3 las especialidades en Anestesiolog\u00eda; Cuidados In-tensivos Pedi\u00e1tricos; Imagenolog\u00eda; y Ortopedia \u00de\u0003/\u00c0>\u00d5\u0093>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089> Evaluaci\u00f3n de Programas de Posgrados 2017- 2018 de acuerdo a los procesos USFQ y los pre-sentados al CES Inicio de la evaluaci\u00f3n 2018-2019, bajo las premi- sas antes mencionadas Preparaci\u00f3n y entrega de documentaci\u00f3n para el proceso de acreditaci\u00f3n institucional desarrollado por el CACES El Decano de Posgrados fue instructor en el Inter - national Deans\u00b4 Course Latin America en Alican-te, Espa\u00f1a promovido por las agencias alemanas DAAD y DIES Participaci\u00f3n del decano de Posgrados en la re- uni\u00f3n de la red n+i, en Par\u00eds, para generar redes de colaboraci\u00f3n en los posgrados de las \u00e1reas de escuelas de ingenier\u00eda, innovaci\u00f3n y tecnolog\u00eda Actualizaci\u00f3n del Manual de Estudiante de Pos- grados en concordancia con los cambios de la normativa nacional. Logros Se increment\u00f3 en un 82% el n\u00famero de aspirantes a los posgrados en comparaci\u00f3n al a\u00f1o anterior Se increment\u00f3 en un 37.86% las visitas a la p\u00e1gina \u00dciL\u0003`i\u0003*\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3]\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0093\u00ab>\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003>\u008f\u0003>\u009a\u009c\u0003>\u0098\u00cci-rior U\u0003 \u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003 \u0003\u00ad >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u0003i\u0098\u0003`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003 `i\u0003 \u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c3\u00ae\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00c0iV\u0088L\u0088\u009d\u0003\u008f>\u0003>V\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003AMBA en su conferencia Global en Estambul La USFQ se ubica entre los 3 mejores programas de MBA del pa\u00eds y n\u00famero 20 en Latinoam\u00e9rica seg\u00fan la revista Am\u00e9rica Econom\u00eda U\u0003 \u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003V\u0088\u0098V\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003 con el departamento de Educaci\u00f3n Continua Firma de convenio de cooperaci\u00f3n para un pro- }\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003\u00bb\u008f\u00cc\u009c\u0003,i\u0098`\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00bb\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u008f>\u0003i\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u0003>j\u00c0i>\u0003/ \u0003 \u00b0*\u00b0\u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003 \u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003`i\u0003*\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3\u00031-\u0013+\u0003para crear casos de estudio que nutran el cono-cimiento de los estudiantes de los programas de posgrados y sirva de inteligencia para la empresa a\u00e9rea Cada programa produce productos de investiga- ci\u00f3n o divulgaci\u00f3n, por mencionar algunos logros se destacan los siguientes: o Daniel Garz\u00f3n, primer graduado del Doctora-do de Microbiolog\u00eda USFQ del pa\u00eds o Andr\u00e9s Benavides, estudiante de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica, junto a Juan Chuchuca, Da-\u00db\u0088`\u0003 and consumption in male Ecuador: a cross sectional study en BMC Psy-chiatry o Ocho papers publicados por parte de los gra-duados de la primera cohorte de la Maestr\u00eda en Qu\u00edmica o Desde la Escuela de Especialidades M\u00e9dicas: Autores Titulo Revista 8>\u00db\u0088i\u00c0\u0003->i\u00cci\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ad j`\u0088V\u009c\u0003`i\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cc}\u00c0>`\u009c\u0003`i\u0003 i\u009c\u0098>- \u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae\u0003\u0013>L\u00c0\u0088V\u0088\u009c\u0003\u0014\u009c\u0098\u00e2>\u008fi\u00e2\u0087\u0098`\u00c0>`i\u0003\u00ad*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003del Escuela Especialidades de re-visi\u00f3n de la literatura de Pe-diatr\u00eda Vol. 20 N\u00ba Especialidades M\u00e9dicas de la Univer - \u00c3\u0088`>`\u0003->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae\u00b0Medici\u00f3n de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno durante la recepci\u00f3n PGQPCVCN\u000e\u0002EQP\u0002GN\u0002P\u0002FG\u0002GUVC-blecer par\u00e1metros est\u00e1ndar de saturaci\u00f3n en el Hospital Gineco Obst\u00e9trico Luz Elena ArismendiRevista Ecuatoriana de trans-versal, comparativo entre dos cohortes de reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino y reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino, usando biometr\u00eda hem\u00e1tica, prote\u00edna c reactiva, del nivel presi\u00f3n sonora en la unidad de cuidados intensivos neonatales del Hos-pital Ginecol\u00f3gico Obst\u00e9trico Isidro Ayora y de los efectos UKQN\u00cfIKEQU\u0002RTQFWEKFQU\u0002GP\u0002NQU\u0002reci\u00e9n nacidos expuestos a los ruidos ambientalesRevista Ecuatoriana de Pe-diatr\u00eda Vol. 20 N\u00ba 1 2019 -\u009c\u00c0\u0088>\u0003\u0014>\u00c0Vj\u00c3\u00038\u0088\u0093i\u0098>\u0003\u00ad j`\u0088V>\u0003`i\u0003\u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u0003`i\u0003 i\u009c-\u0098>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089>]\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae\u00b0Factores predisponentes para administrar un segundo ciclo de o el cierre quir\u00far - gico del ductus arterioso per - sistente en los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rminoRevista Ecuatoriana de Pe-diatr\u00eda Vol. 20 N\u00ba 1 2019 Ana Cecilia Ortiz, Maritza Morales, Pedro Men\u00e9n- `i\u00e2]\u0003*\u009c\u008f\u009c\u00039\u00d5}V >\u0003\u00ad j`\u0088V\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u0003`i\u0003 i\u009c-\u0098>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089>]\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae\u00b0Siameses torac\u00f3pagos: a osteomielitisRevista Ecuatoriana Pe-diatr\u00eda Vol. 20 N\u00ba 1 2019USFQ Profesor gaci\u00f3n as a cause of CHD: hypothesis rediscovered in Ecuador. En fase editorialHigh Medicine Gonz\u00e1lez-Andrade: and Late Clini-cal Gonz\u00e1lez-Andrade: Profesor de Investi-gaci\u00f3n USFQ.Diagnostic screening of HPV genotypes in 555 Ecuador - ian mestizo women of seven provinces, and comparison with other Latino American populations. En fase editorialRevista Archivos de Medici-na (Manizales). Fabricio Gonz\u00e1lez-Andrade: Profesor de Investi-gaci\u00f3n USFQ.Medici\u00f3n de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno durante la recepci\u00f3n PGQPCVCN\u000e\u0002EQP\u0002GN\u0002P\u0002FG\u0002GUVC-blecer par\u00e1metros est\u00e1ndar de saturaci\u00f3n en el Hospital Gineco Obst\u00e9trico Luz Elena Arismendi (2018: Quito)Revista Ecuatoriana de Pe-diatr\u00eda. Fabricio Gonz\u00e1lez-Andrade: Profesor de Investi-gaci\u00f3n USFQ.Se requieren m\u00e1s m\u00e9dicos especialistas para tratar el c\u00e1ncer: urge la formaci\u00f3n pri-QTKVCTKC\u0002[\u0002WP\u0002P\u00d6OGTQ\u0002UWEKGPVG\u0002de onc\u00f3logos en Ecuador. En fase editorialRevista Facultad de Cien-cias M\u00e9dicas (Quito). Fabricio Gonz\u00e1lez-Andrade: Profesor de Investi-gaci\u00f3n USFQ.Chapter 6. Altitude and Congenital Heart Disease in Andean Highlands Populations: The Case of Ecuador, in Con-genital Heart to TreatmentLIBRO, USFQ.Criterios cl\u00ednicos estandariza-dos disease at high altitudeCongenital varia-ciones mestizos: Cl\u00edni-ca Profesor de Investi-gaci\u00f3n USFQ..CU\u0002TGXKUVCU\u0002EKGPV\u00c9ECU\u0002DKQO\u00c5FK-cas en Ecuador: datos y re-GZKQPGU\u0002UQDTG\u0002GN\u0002RCUCFQ\u000e\u0002presente y futuro de las publi-caciones peri\u00f3dicasRevista Facultad de Cien-cias M\u00e9dicas (Quito) Desaf\u00edos Aprobar un nuevo doctorado en el \u00e1rea de cien- cias biol\u00f3gicas y ambientales, m\u00e1s ocho progra- mas de maestr\u00eda durante el 2020 Implementar los Coloquios en Artes Liberales de Posgrados para todos los programas Incorporar y automatizar las plataformas inform\u00e1ti- cas de la USFQ para la evaluaci\u00f3n de los progra-mas de posgrados Automatizar los procesos de seguimiento acad\u00e9- mico de los estudiantes de cada programa Implementaci\u00f3n de un CRM para seguimiento de los postulantes a los programas Establecer dos convenios con empresas p\u00fablicas o privadas para que exista la transferencia de co-nocimientos, as\u00ed como abrir oportunidades de in-\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u0098i\u00cc\u00dc\u009c\u00c0\u008e\u0088\u0098}\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u0003nuestros programas U\u0003 i\u008d\u009c\u00c0>\u00c0\u0003i\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00d3\u00e4\u00af\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0098w\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c0i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003 los postulantes admitidosUSFQ 48 Nathan DigbyCarta del Decano El 2019, el Decanato de Estudiantes se ha dedicado a velar por el bienestar de los estudiantes de la USFQ y se ha enfocado en procurar y promover una alta calidad de vida para ellos. Se reconoce que el Bienestar Estudiantil se construye de manera integral e incluye factores acad\u00e9micos, emocionales, sociales y vocacionales, entre otros. Se ofreci\u00f3 servicios de apoyo acad\u00e9mico a trav\u00e9s de los programas del Learning Center, Consejer\u00eda Acad\u00e9mica y Ayudantes de C\u00e1tedra y servicios de apoyo emocional a trav\u00e9s de Consejer\u00eda Psicol\u00f3gica y el programa iVi\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003 `\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003 \u00c3\u00abiV\u0088>\u008fi\u00c3\u00b0\u0003\u0003-i\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009c\u00db\u0088\u009d\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003USFQ con las actividades de Campus Games, el \u0014\u009cL\u0088i\u00c0\u0098\u009c\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cc\u0088\u008f\u00031-\u0013+\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\"\u00c0\u0088i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003 \u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u00b0\u0003\u0003\u0003 La USFQ siempre busca crear y mantener una comunidad en la que todos los miembros puedan estudiar y trabajar en una atm\u00f3sfera de respeto y libertad. Se dedica a la formaci\u00f3n integral de los estudiantes y promueve los valores de bondad, belleza, solidaridad, amistad, y verdad. Este a\u00f1o, el Decanato de Estudiantes se ha enfocado de manera especial en promover el liderazgo y la empat\u00eda, dos destrezas que contribuyen a la interconexi\u00f3n y \u00e9xito de los estudiantes. Para fomentar y preservar estos valores, la Universidad se rige por el C\u00f3digo de Honor y Convivencia que rese\u00f1a la conducta honesta y \u00e9tica esperada de los miembros de la comunidad. El Decanato de Estudiantes vigila el cumplimiento del c\u00f3digo para asegurar que todos los estudiantes tengan la m\u00e1xima oportunidad de aprender y desarrollarse. En el a\u00f1o 2019 el Decanato de Estudiantes cumpli\u00f3 con las metas planteadas. Para el 2020, anticipamos hacer a\u00fan m\u00e1s para apoyar a los estudiantes la USFQ y fomentar el esp\u00edritu Drag\u00f3n. Logros M\u00e1s de 60 conferencias, coloquios y talleres en temas de bienestar como la atenci\u00f3n plena, la \u00e9ti-ca, la empat\u00eda, buenas pr\u00e1cticas de aprendizaje, la integridad acad\u00e9mica, los efectos de adicciones, el consentimiento, entre otros Fortalecimiento del programa de liderazgo estu- diantil LEOs Promoci\u00f3n del curso Gu\u00eda para Dragones para nuevos estudiantes Apoyo en el proceos de acreditaci\u00f3n institucional 2019 Coordinaci\u00f3n y desarrollo de los primeros USFQ Games versi\u00f3n Gal\u00e1pagos Promoci\u00f3n y continuidad de m\u00e1s de 30 clubes de- portivos y/o acad\u00e9micos por Campus Life Orientaci\u00f3n para m\u00e1s de 1.900 estudiantes nuevos Atenci\u00f3n a m\u00e1s de 600 estudiantes en el Learning Center Atenci\u00f3n a m\u00e1s de 500 estudiantes por Consejer\u00eda Psicol\u00f3gicadecanato de estUdiantesCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 49U\u0003V\u009c\u0093\u009c`>V\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003\u00a3x\u00e4\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003 iVi\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003 Educativas Especiales Coordinaci\u00f3n de 465 Ayudantes de C\u00e1tedra y de Investigaci\u00f3n Resoluci\u00f3n de 382 denuncias por faltas al C\u00f3digo de Honor y Convivencia U\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003 \u0088i\u0098i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0003\u00de\u0003 \u0093\u00ab>\u00cc\u0089>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3]\u0003 i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u00031 \u0016 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>` Go- bierno EstudiantilDesaf\u00edos U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003V>\u0093L\u0088\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0093>\u0098i\u008d\u009c\u0003iwV\u0088i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003 denuncias Crear recursos entregables acerca de temas psico- l\u00f3gicos, emocionales y acad\u00e9micos Fortalecer los procesos de creaci\u00f3n y manejo de clubes en Campus Life Desarrollar nuevas capacitaciones en liderazgo para tutores del Learning Center, Asistentes de C\u00e1tedra, L\u00edderes Estudiantiles de Orientaci\u00f3n y Coordinadores de los clubes Promover la \u00e9tica, la empat\u00eda, el bienestar, el res- peto y la honestidad COLEGIOSUSFQ 50 Marithza V\u00e9lezCarta de la Decana En Ecuador, durante el per\u00edodo 2014-2018, la rentabilidad sobre el capital invertido de las 10 mil empresas m\u00e1s grandes del pa\u00eds descendi\u00f3 del 18% al 12%, \u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u0088\u0098`\u0088V>\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003`\u0088wV\u00d5\u008f\u00cc>`\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003V\u00c0i>\u00c0\u0003\u00c0\u0088\u00b5\u00d5i\u00e2>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u00b0\u0003-\u0088\u0098\u0003`\u00d5`>\u0003>\u008f}\u00d5\u0098>]\u0003i\u00c3\u00cc>\u0003V\u0088v\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0i\u009cV\u00d5\u00ab>]\u0003\u00abi\u00c0\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u008f\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003preparar empresarios capaces de estructurar, formular y resolver problemas reales y as\u00ed generar valor en las 900 mil empresas que conforman el sector productivo V\u009c\u0098\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5\u00dei\u0098`\u009c\u0003>\u008f\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u00cc\u009c`>\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u00b0 El Business School busca formar profesionales que sean capaces de encontrar soluciones empresariales completas que se adapten al complejo y din\u00e1mico entorno empresarial-emprendedor en el que vivimos hoy en d\u00eda. Al ser nosotros \u00d5\u0098\u0003 \u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003`i\u0003 i}\u009cV\u0088\u009c\u00c3\u0003v\u00d5\u0098`>\u0093i\u0098\u00cc>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3]\u0003nuestros profesionales se educan en un entorno donde cada una de las diferentes \u00e1reas del saber tiene igual importancia, lo que en conjunto, con conocimientos de actualidad hacen que nuestros graduados puedan entender la empresa como un todo sin\u00e9rgico capaz de adaptarse y anticiparse a situaciones futuras. /\u009c`\u009c\u00c3\u0003\u00b5\u00d5\u0088i\u0098i\u00c3\u0003V\u009c\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u0093\u009c\u00c3\u0003i\u008f\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003L\u00d5\u00c3V>\u0093\u009c\u00c3\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003V>`>\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u008f>\u00c3i\u00c3]\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003\u00ab\u008f>\u0098i>\u0098\u0003\u00de\u0003\u00c3i\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u0098]\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u00c3\u0003w\u00c0\u0093>`\u009c\u00c3]\u0003de las actividades de los clubes y de cada evento que se ejecuta o se participa, generar experiencias acad\u00e9micas y acad\u00e9mico-empresariales para que con el cumplimiento de las metas y los desaf\u00edos planteados, podamos ser el eje acad\u00e9mico de desarrollo empresarial actual del Ecuador y en el mediano plazo de Latinoam\u00e9rica. Para el Business School, cada uno de los ejes estrat\u00e9gicos que lo conforman son importantes. Por ende, el Colegio busca, constantemente, complementar los conocimientos y habilidades tanto acad\u00e9micas como pedag\u00f3gicas de sus profesores con el objetivo de que la transmisi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de los distintos enfoques de negocios sean comprendidos a cabalidad por nuestros estudiantes y futuros profesionales. Adem\u00e1s, en el Business School se busca nuevas formas de hacer que los estudiantes y empresarios tengan contacto y se apoyen para resolver problem\u00e1ticas empresariales de orden nacional e internacional creando sinergias empresariales sustentables. Para el Business School es y ser\u00e1 siempre un motivo de orgullo contar con un claustro `\u009cVi\u0098\u00cci\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i`\u00d5V>\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0093>\u00c0V\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u0088Li\u00c0\u00cc>`]\u0003yi\u00dd\u0088L\u0088\u008f\u0088`>`]\u0003adaptabilidad, honestidad, emprendimiento, tolerancia al fracaso y, sobre todo, con la capacidad de transformar positivamente su entorno y la sociedad. Resumen de Actividades U\u0003-i\u0093\u0088\u0098>\u00c0\u0088\u009c\u0003 >\u00cc\u0088\u0098\u009c>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u0003,i}\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00ba*i\u0098\u00c3\u0088\u009c\u0098i\u00c3]\u0003 -\u009c\u008f\u00dbi\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003V\u00cc\u00d5>\u00c0\u0088\u009c\u0003{\u00b0\u00e4\u00bb\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003 - /\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u00cc\u00d5>\u00c0\u0088>\u008f\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f Sexta edici\u00f3n Marketing in BankingU\u0003 \u008f\u009cV\u008eL\u00d5\u00c3\u00cci\u00c0\u0003\u00cc>\u008f\u008e\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u0098\u0088\u00cc>\u0003 \u008fLi\u00c0\u00c3i\u0003\u00ad\u0015>\u00c0\u00db>\u00c0`\u00031\u0098\u0088- >\u008f\u008fi\u0098}i\u0003 Dos concursos Final Pitch que son espacios para vender sus ideas a inversionistas y promueve ha- bilidades para hablar en p\u00fablico y sustentar su propuesta de negocio U\u0003 i\u00d5\u00c0\u009c >L\u0003\u0087\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c0i\u00c3\u00d5\u008f\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u00abi\u00c0 - cepciones y comportamiento del consumidor ecuatorianas U\u0003- >`\u009c\u00dc\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088\u0098>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003\u0015\u009c- nor Society U\u0003 >\u0098\u00e2>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00ba\u0003\u00ab\u00d5i\u00c0\u00cc>\u0003L\u0088i\u00c0\u00cc>\u00bb\u0087\u0003`iL>\u00cci\u00c3\u0003\u00c3\u009c- bre temas controversiales de la sociedad Inauguraci\u00f3n del laboratorio de computaci\u00f3n para reforzar la ense\u00f1anza de herramientas tecnol\u00f3gi-cas del mundo empresarial Logros U\u0003 \u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u00036\u0088\u00c0}\u0088\u0098>\u0003/iV \u0003`\u009c\u0098`i\u0003 los estudiantes Camila Ramos y Jos\u00e9 Echeverr\u00eda lograron un reconocimiento por su proyecto IM-* /\u00d3 Finalistas en el Concurso de Emprendimiento or - ganizado por Diners Club con el proyecto Dragon Pool Equipo del Bu- \u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab\u009d\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00c0\u009c\u0098`>\u0003w\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003\u0016\u00dbi\u00de\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003\u009cv\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003\u00ad por profesores del USFQ Business School: o 2 publicaciones de Diego Grijalva o 2 publicaciones de Franklin Velasco o 1 publicaci\u00f3n de Marek Michalski o 1 publicaci\u00f3n de Santiago Mosquera o 1 publicaci\u00f3n de Attila Pohlmann Casos Pacari publicados por Alexandra Velasco y \u0013>L\u00c0\u0088\u00e2\u0088\u009c\u0003 de casos Harvard Business de la Producci\u00f3nU\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003`i\u0003V\u009c\u0098w`i\u0098V\u0088>\u008f\u0088`>`\u0003V\u009c\u0098\u0003-\u0016 con sus bases de datos U\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003w\u00c0\u0093>`\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003*\u00c0\u009c`\u00d5L>\u0098V\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088- gaci\u00f3n Creaci\u00f3n del Instituto de Empresa y Desarrollo IED Creaci\u00f3n del Data Science Institute Marek Michalski fue nombrado editor invitado del n\u00famero especial Supply Chain Management in the Latin-American business environment - oppor - tunity or por la univer - \u00c3\u0088`>`\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003i\u00db>\u008f\u00d5>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003w\u0098>\u008fi\u00c3 Desaf\u00edos Consolidaci\u00f3n de v\u00ednculos entre el Business School y el sector empresarial Consolidaci\u00f3n del Business School como el eje acad\u00e9mico para el desarrollo y \u00e9xito empresarial Renovaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de la imagen del Busi- ness School en redes sociales Evidenciar la empleabilidad de los alumnos del Business School Conectar investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n del Business School con el Ecuador y el mundo Crear un programa para consolidar un claustro do- cente que nos permita destacarnos en investiga-ci\u00f3n y docencia Investigar y marcar la agenda acad\u00e9mica para ser parte de las nuevas tendencias de negocios a ni-vel mundial Fortalecer la comunidad de Alumni del Business School Comenzar el proceso de acreditaci\u00f3n internacio- nal AACSB Continuar con la internacionalizaci\u00f3n del Business SchoolUSFQ 52 M\u00f3nica RojasCarta de la Decana El School of Economics de la USFQ, al igual que las dem\u00e1s \u00e1reas acad\u00e9micas, realizamos un proceso de reestructuraci\u00f3n de la carrera. El reto fue importante, reducir el tiempo de carrera, ajustar asignaturas y mantenerse s\u00f3lidos en la formaci\u00f3n de los futuros profesionales. Estamos satisfechos del trabajo realizado \u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u0003i\u008f\u0003`i\u00ab>\u00c0\u00cc>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003iV\u009c\u0098\u009c\u0093\u0089>\u00b0\u0003\u008f\u0003w\u0098>\u008f\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003i\u008di\u00c0V\u0088V\u0088\u009c\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u009cv\u00c0iVi\u0003una carrera de econom\u00eda s\u00f3lida en los fundamentos y herramientas con una v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>\u008f\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u00b0\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003es que nuestros graduados puedan aportar a la sociedad desde diversos \u00e1mbitos tanto en el sector privado como p\u00fablico, nacional e internacional; siempre con esp\u00edritu emprendedor y de servicio por buscar mejorar el nivel de bienestar de la sociedad. Durante el a\u00f1o que concluye la escuela se ha fortalecido en todas sus actividades: docencia, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la comunidad. Sin duda, la fortaleza de la escuela de Econom\u00eda radica en la calidad humana y profesional de los profesores. Contamos con un cuerpo docente internacional y con m\u00e1s del 75% de docentes con PhD todos comprometidos en lograr la misi\u00f3n y visi\u00f3n de la escuela. En este a\u00f1o se fortaleci\u00f3 el \u00e1rea de investigaci\u00f3n con importantes aportes de varios profesores que culminaron con presentaciones internacionales y varias publicaciones en revistas indexadas. En Vinculaci\u00f3n se mantienen los tres proyectos: Concurso de Ensayos David ,\u0088V>\u00c0`\u009c]\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003,>`\u0088\u009c\u0003\u00ba V\u009c\u0098\u009c\u0093\u0089>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u00036\u0088`>\u0003 \u0088>\u00c0\u0088>\u00bb\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ba \u009c\u00de\u00d5\u0098\u00cc\u00d5\u00c0>\u00bb\u0003que circula mensualmente con la revista Vistazo y Am\u00e9rica Econom\u00eda, adem\u00e1s de la publicaci\u00f3n de la revista de art\u00edculos acad\u00e9micos Pol\u00e9mika. Adicionalmente, El Club de estudiantes de econom\u00eda Panchonomist apoya las actividades de la escuela con su participaci\u00f3n en los eventos de la escuela, as\u00ed como sus propios eventos que buscan completar las actividades acad\u00e9micas con espacios de debate y exposiciones. Resumen de Actividades Debates con representantes de diversos sectores \u00ba \u009c\u00c3\u0003 V\u00d5>\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u0089\u0003\u00ab\u009c`i\u0093\u009c\u00c3\u0003`\u0088>\u008f\u009c}>\u00c0\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 \u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098V\u0088>\u0003`i\u0003\u00c0i\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3>\u0093L\u008fi>\u0003 >-cional, de grupos los trabajadores U\u0003 \u009c\u0098vi\u00c0i\u0098V\u0088>\u0003\u00ba,i\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0093j\u00c0\u0088V>\u0003 >\u00cc\u0088\u0098>\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0i- sentaci\u00f3n de Ricardo Hausmann, Profesor de Har - vard Kennedy School of Government Organizaci\u00f3n de la Semana de la Libertad y la Pri-\u0093i\u00c0>\u0003 `\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u00031-\u0013+\u0003 i\u00de\u009c\u0098`\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00cci\u0093>\u0003\u00ba \u008f\u0003v\u00d5\u00cc\u00d5\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003V\u0088\u00d5`>`i\u00c3\u0003\u00de\u0003V\u0088\u00d5`>`i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003v\u00d5\u00cc\u00d5\u00c0\u009c\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003la presencia de importantes expositores naciona-les e internacionales Presentaci\u00f3n del \u00cdndice de Libertad y econom\u00cdaschool of economics COCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 53 Semana del Economista con charlas y exposicio- nes Conferencia sobre Migraci\u00f3n y los retos del desa- rrollo de Am\u00e9rica Latina Conferencia con Profesores internacionales in- \u00db\u0088\u00cc>`\u009c\u00c3\\\u0003\"\u0093>\u00c0\u0003\u0014>\u008f?\u00c0\u00c0>}>\u0003`i\u0003 \u00c0\u009c\u00dc\u0098\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u00de\u0003 Cristina Arellano, Profesora de la Universidad de Minnesota y asesora de la Reserva Federal de Minneapolis Participaci\u00f3n de docentes en el evento Liber Lab Logros Investigaci\u00f3n Profesor Carlos Uribe o Presentaci\u00f3n en la reuni\u00f3n anual de la Asocia-ci\u00f3n Latinoamericana de Econom\u00eda Profesor Pedro Romero o Presentaci\u00f3n en el AEA sobre avances en in-vestigaci\u00f3n en Econom\u00eda Experimental Experi-ments on Kinship, Culture and Favoritism Profesor Jorge i\u0003 >\u00c3i\u0003\u009cv\u0003 \u009cvvii\u0003\u0013>\u00c0\u0093i\u00c0\u00c3\u0003\u0088\u0098\u0003 \u009c\u008f\u009c\u0093L\u0088>\u0003>\u0098`\u0003 en el Workshop Applied Econo-mics of Education en Italia y Chipre en el marco del International Association of Applied Econo-metrics Profesor Julio Acu\u00f1a o Presentaci\u00f3n en el Workshop on the Economics of Migration en Luxemburgo y en el Workshop de Migration Health y Wellbeing en Pittsburg, Estados Unidos U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003 >\u00c0\u008f\u009c\u00c3\u00031\u00c0\u0088Li]\u0003 \u0088V \u009c\u008f>\u00c3\u0003\u0014>V i\u00cc\u0003\u00de\u0003*i`\u00c0\u009c\u0003 Romero presentaron en el Congreso Internacional de Econom\u00eda en Loja, Ecuador Profesores Carlos Uribe y Pedro Romero consi- }\u00d5\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098-to del BID y CAF Presentaci\u00f3n del Minor en Econom\u00eda que ofrece a todos los estudiantes de la USFQ tener una subespecializaci\u00f3n en Econom\u00eda Publicaci\u00f3n de la Revista Pol\u00e9mika, revista acad\u00e9- mica del Colegio de Administraci\u00f3n y Econom\u00eda Estudiantes de Econom\u00eda participaron en eventos nacionales e internacionales como el Congreso Internacional de Econom\u00eda que se desarroll\u00f3 en Loja y en la IV Semana de la Econom\u00eda que se `i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009d\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00031*/ \u0003`i\u0003/\u00d5\u0098\u008d>]\u0003 \u009c\u008f\u009c\u0093L\u0088> U\u0003,i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c3i\u0093>\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 \u00c0\u009c\u00dc\u0098\u0003 >}\u0003-i\u0093\u0088\u0098>\u00c0]\u0003i\u00c3\u00ab>- cio para que investigadores de la USFQ, as\u00ed como de otras universidades nacionales e internaciona-les, presenten sus trabajos de investigaci\u00f3n Alumni admitidos en programas de maestr\u00eda y doctorado en universidades top internacionales La Escuela de Econom\u00eda ha sido nombrada sede para realizar el International Workshop de Eco-nom\u00eda Experimental en sus campus de Cumbay\u00e1 y Gal\u00e1pagos que se realizar\u00e1 en junio y Julio del 2020 Desaf\u00edos Fortalecer la escuela con la incorporaci\u00f3n de nue- \u00db\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003>\u00ab\u009c\u00dei\u0098\u0003?\u00c0i>\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3\u0003i\u0003\u0088\u0098-vestigaci\u00f3n Aumentar el n\u00famero de estudiantes que ingresen a la carrera y que optan por un minor en Econo-m\u00eda Reducir la tasa de deserci\u00f3n de la carrera en los primeros semestres Incrementar el n\u00famero de estudiantes registrados a la maestr\u00eda de Econom\u00eda en Econom\u00eda Experi-mental y Computacional en su segunda convo-catoria e incorporar estudiantes de pregrado al programa de maestr\u00eda Aumentar el apoyo a la investigaci\u00f3n y presencia de investigadores en eventos nacionales e inter - nacionalesUSFQ 54Marcelo Banderas Carta del Decano El Colegio de Arquitectura y Dise\u00f1o Interior concentra su atenci\u00f3n en el espacio como herramienta proyectual y su aplicaci\u00f3n en un contexto determinado, sea \u00e9ste concreto o abstracto. Este \u00e9nfasis est\u00e1 conectado a los principios y m\u00e9todos de una disciplina que no solo opera alrededor de su propia historia, teor\u00eda y l\u00f3gica, sino que busca nutrirse de un mundo con mayor interconexi\u00f3n disciplinar. Por esta raz\u00f3n, el CADI forma profesionales que valoran ideas y conceptos necesarios para desarrollar conocimientos que superan los aspectos netamente mec\u00e1nicos de la disciplina. Esto nos permite establecer un balance saludable i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u008f>\u0003V\u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003>\u00c0\u00cci]\u0003i\u00c3\u00cc\u0088\u0093\u00d5\u008f>\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u0003V>\u00ab>V\u0088`>`\u0003`i\u0003\u00c0iyi\u00dd\u0088\u009d\u0098]\u0003>\u0098?\u008f\u0088\u00c3\u0088\u00c3\u0003\u00de\u0003V\u00c0\u0089\u00cc\u0088V>]\u0003para responder de manera completa a los retos y necesidades de la sociedad contempor\u00e1nea. Con el objetivo de abrir el panorama internacional de los estudiantes, este a\u00f1o hemos realizado una serie de eventos y ponencias, entre los cuales destaca el XXI Foro Internacional de Arquitectura - Perspectivas de la Arquitectura Latinoamericana 5+5. La seriedad y trascendencia en el tiempo de estos foros internacionales que se realizan de forma anual se ha convertido en un evento que a lo largo de varias d\u00e9cadas ha contado con la presencia de los mejores arquitectos de Europa, Estados Unidos y Sudam\u00e9rica. Adicionalmente, en el 2019 hemos iniciado una secuencia de ponencias durante el as\u00ed como un innumerable n\u00famero de ponencias internacionales, proyectos de investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n a la comunidad, son parte de un 2019 extremadamente productivo. Por estas y por muchas otras razones, invitamos a aquellos con mentes curiosas y abiertas a formar parte de nuestro colegio. Resumen de actividades Eventos Realizaci\u00f3n del XXI Foro Internacional de Arquitec- tura Perspectivas de la Arquitectura Latinoameri-cana 5+5 U\u0003,i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003\u00c0\u00b5\u00d5\u0088\u00cciV\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003 Milano U\u0003,i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u00036\u0016\u0016\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>- Archi-tecture Studio. Finding Common Grounds en conjunto con la Universidad de Melbourne y la Universidad de Chicago U\u0003,i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u00036i\u00c0>\u0098\u009c\u0003i\u0098\u0003 Quito Desarrollo de seminarios de investigaci\u00f3n con i>\u0087 >\u00cc i\u00c0\u0088\u0098i\u0003-\u00e2>V\u008e>\u0003\u00ad1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003 >\u0098V i\u00c3\u00cci\u00c0\u00ae]\u0003\u00de\u0003\u0098}\u00d5\u00c3\u0003 >\u00d5\u00c0\u0088i\u0003\u00ad*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 de Dise\u00f1o de In- teriores a la Feria de Dise\u00f1o y conferencias Me-dell\u00edn del \u008f\u0088L\u00c0\u009c\u0003\u00ba \u0098\u00c0\u0088\u00b5\u00d5i\u0003 \u0088\u00c0\u0088>\u0098\u0088\u0003\u00c0\u00b5\u00d5\u0088\u00cciV\u00cc\u009c\u00bb\u0003 Profesor Christian Parre\u00f1o particip\u00f3 en proyecto de investigaci\u00f3n Boredom and Architecture: i\u0003 \u009c\u00c0L\u00d5\u00c3\u0088i\u00c0\u00bd\u00c3\u0003\u0013\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00dbi\u00039i>\u00c0\u00c3\u00bb\u0003del profesor Jos\u00e9 Miguel Mantilla fue aceptado en el Journal of the Society of Architectural His-\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0098\u00c3\u0003\u00ad\u001b-\u0015\u00ae Publicaci\u00f3n del libro Quito 2040, la visi\u00f3n de la Academia, contiene el capitulo Un archipi\u00e9lago metropolitano de los profesores Jaime L\u00f3pez y John Dunn Proyecto de investigaci\u00f3n en coparticipaci\u00f3n con \u008f>\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u0016 \u0016 \u00d5i\u0098\u00cc>\u0003Cuentos con >\u0093L\u0088i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00cc\u00d5>`>\u0003\u00de\u0003`\u0088\u00db\u00d5\u008f}>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003Amazon\u00eda ecuatoriana Conferencia sobre visualizaci\u00f3n Arquitect\u00f3nica del profesor David Santos en el III Congreso Interna-cional de Investigaci\u00f3n en Dise\u00f1o Profesor Mauricio Luzuriaga particip\u00f3 como po- \u0098i\u0098\u00cci\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u009c\u0003 \u009c`i\u00c0\u0098\u0088`>`\\\u0003 \u00d5i\u00db>\u00c3\u0003 \u0088\u00c0>-das al Patrimonio Moderno Ecuatoriano as\u00ed como en Los Cascarones de Hormig\u00f3n en el Ecuador en el III Congreso Internacional Hispanoamericano de Historia de la Construcci\u00f3n Profesor Christian Parre\u00f1o asisti\u00f3 a la reuni\u00f3n anual de Architectural Histories, la publicaci\u00f3n del Euro-\u00abi>\u0098\u0003\u00c0V \u0088\u00cciV\u00cc\u00d5\u00c0>\u008f\u0003\u0015\u0088\u00c3\u00cc\u009c\u00c0\u00de\u0003 i\u00cc\u00dc\u009c\u00c0\u008e]\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u0093\u0088i\u0093-L\u00c0\u009c\u0003`i\u008f\u0003V\u009c\u0093\u0088\u00ccj\u0003i`\u0088\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u008f\u0003\u00ad<>\u00c0>}\u009c\u00e2>]\u0003\u00e4\u00d3\u00c9\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00ae] El Profesor Christian Parre\u00f1o desarroll\u00f3 proyecto de investigaci\u00f3n Lo global y lo regional, que ha in-vitado como ponentes en conferencias Isabel Paz, realiz\u00f3 la Exposici\u00f3n Overlapping Cities Profesores Cristina Bueno y Christian Parre\u00f1o ex- \u00ab\u00d5\u00c3\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u0003V\u009c\u0098vi\u00c0i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u009c\u0003 -\u0003\u00ad >\u00cc\u0088\u0098\u0003\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003-\u00cc\u00d5`\u0088i\u00c3\u0003\u00c3\u00c3\u009cV\u0088>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u00ae\u0003`\u009c\u0098`i\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u00c0\u009c\u0098\u0003Kitsch and Posmodernism American Culture; El Panecillo as a souvenir; y La Primera Bienal de Arquitectura en Quito U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003*>L\u008f\u009c\u0003 i}\u00c0i\u00cc\u00cci\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc\u009d\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u00ab\u009c\u0098i\u0098V\u0088>\u0003 sobre los Mitos y Visiones sobre la Construcci\u00f3n con Madera en Evento Ecobuiding Profesora Sonia Kraemer, desarroll\u00f3 dos textos V\u00d5\u00c0>\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u008fi\u00c3\\\u0003 >\u00db\u0088`\u0003->\u0098\u00cc\u0088\u008f\u008f?\u0098\u0003\u00ad\u0093\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f>-`>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0093\u00d5\u00c3i\u009c\u0003`i\u008f\u0003 >\u00c0\u0093i\u0098\u0003\u008f\u00cc\u009c\u00ae\u0003\u00de\u0003 \u0088}\u00d5i\u008f\u0003 i\u00cc>\u0098-V\u009c\u00d5\u00c0\u00cc\u0003\u00ad\u0093\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u00c3i\u0003i\u0098\u0003 j\u00dd\u0088V\u009c\u00ae Profesor Jaime L\u00f3pez present\u00f3 la ponencia Ar - quitectura de efecto Gal\u00e1pagos en el 17th Arqui-tectonics, Mind, Land and Society Congress en la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a en Barcelona U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003*>L\u008f\u009c\u0003 i}\u00c0i\u00cc\u00cci]\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab\u009d\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003 \u0088i\u0093- bro del jurado en calidad de experto internacional \u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cc\u00d5\u008f>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003/i\u00c0Vi\u00c0>\u0003edici\u00f3n del Premio Sacha Profesores Mauricio Luzuriaga i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0 - de honor Marieta de Veintimilla al Co- legio de Arquitectura y Dise\u00f1o de la USFQ por >\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003>\u0003\u008f>\u0003V\u0088\u00d5`>`\u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003\u00c0i>\u008f\u0088-zado en colaboraci\u00f3n con el IMPU Profesor Mauricio Luzuriaga gan\u00f3 Segundo pre- mio en el V Sal\u00f3n de Dise\u00f1o Ecuatoriano-Bauhaus 100 auspiciado por la Universidad del Azuay Profesor Christian Parre\u00f1o es ganador del Global \u0088\u0098`\u00c3\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093\u0093i\u0003`i\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003\u0098\u00cc\u00dci\u00c0\u00ab\u0003>\u00c3\u0089\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003-\u0015\u0016\u0013/\u00c96\u0088\u00c0}\u0088\u0098\u0088>\u0003/iV \u0003/\u00dci\u0098\u00cc\u00de\u0003\u0013\u0088\u00c0\u00c3\u00cc\u0003Century Future Professoriate Profesor Felipe Palacios 2018 \u008f>\u0003 i\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0015\u009c\u0098\u009c\u00c0\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 >\u00cci}\u009c\u00c0\u0089>\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003Urbano y Arquitectura del Paisaje Profesor Mauricio L\u00f3pez fue seleccionado al Fes- tival Internacional de Acuarela 2019 , Lima-Per\u00fa y fue ganador del 2do Premio en el evento binacio-\u0098>\u008f\u0003\u00ba \u0098\u0003i\u008f\u0003\u0088\u00c0i\u00bb\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`i\u00c3\u0003`i\u0003>V\u00d5>\u00c0i\u008f\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003M\u00e9xico - Ecuador organizado por la Universidad Central del Ecuador Desaf\u00edos Realizaci\u00f3n del XXII Foro Internacional de Arqui- \u00cciV\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\u00d3\u0003\u00dd\u0003\u00c8\u0003 i\u00dc\u00039\u009c\u00c0\u008e\u0003\u00c0V \u0088\u00cciV\u00cc\u00c3\u0003>\u0003 i\u00dc\u0003\u0014i\u0098i-ration Invitaci\u00f3n Juan Ig- \u0098>V\u0088\u009c\u0003`i\u008f\u0003 \u00d5i\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00d5\u00cc\u009d-noma de M\u00e9xico Organizaci\u00f3n de la Semana del Dise\u00f1o Interior USFQ: o Conferencia Ryan Hansen, Chair departamento de Dise\u00f1o Interior, SCAD \u009c\u0003\u0003\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>`\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u00c3 o Exhibici\u00f3n de proyectos de alumnoso Conferencias dictadas de ex alumnos a alumnos y futuros alumnos o Creaci\u00f3n de vitrina de dise\u00f1o interior Viaje de estudios: Salone del Mobile Milano 2020 SCAD Educators ForumU\u0003\u0013\u0088\u00c0\u0093>\u0003L\u0088\u008f>\u00cci\u00c0>\u008f\u0003`i\u008f\u0003V\u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 />\u008f\u008fi\u00c0\u0003`i\u00036i\u00c0>\u0098\u009c Firma de convenio acad\u00e9mico con el Polit\u00e9cnico de Catalu\u00f1a Conseguir un convenio con otra instituci\u00f3n en Bar - celona para intercambios con el apoyo personalizado a proyectos de investiga-ci\u00f3n Redacci\u00f3n y presentaci\u00f3n de art\u00edculo acad\u00e9mico aceptado para Candela Isler Muther International Symposyum que se llevar\u00e1 a cabo en \u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 /\u0015\u0003<\u00d5\u00c0\u0088V USFQ 57Carta de la Decana \u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ba\u00c3\u0088}\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u0088\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00bb]\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003L\u0088\u009c`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u008f>\u0098i\u00cc>]\u0003i\u008f\u0003\u008f\u0088`i\u00c0>\u00e2}\u009c\u0003`i\u008f\u0003 Colegio de Ciencias Biol\u00f3gicas y Ambientales de la USFQ no solo se mantiene sino que se fortalece constantemente. Estamos a la vanguardia en investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n de profesionales en las ciencias biol\u00f3gicas, contribuyendo, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de conocimiento, al manejo y conservaci\u00f3n de la biodiversidad, los recursos naturales y al desarrollo sustentable de las poblaciones humanas. Este reporte, que resume nuestras actividades en el a\u00f1o 2019, lo evidencia. A nombre del Colegio quiero agradecer a todo el COCIBA, un grupo humano excepcional de estudiantes, profesores y personal de apoyo administrativo, por su compromiso, motivaci\u00f3n y entrega. Gracias tambi\u00e9n a las autoridades de la Universidad por su apertura y apoyo a nuestras propuestas e iniciativas para hacer de \u00e9ste un nuevo a\u00f1o de logros y reconocimientos. Stella de la Torre Resumen de actividades Los procesos de revisi\u00f3n y mejora de los conteni- dos de las mallas curriculares de las carreras de pregrado y posgrado del Colegio se reforzaron para asegurar la calidad acad\u00e9mica, pertinencia y relevancia de los programas acad\u00e9micos U\u0003 \u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003>\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003`i\u0003-\u0015\u0016\u0013/]\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003 participaron en actividades de capacitaci\u00f3n sobre diversas estrategias de ense\u00f1anza La primera promoci\u00f3n de la maestr\u00eda en Gesti\u00f3n Ambiental, con menci\u00f3n en Manejo de Socio-eco-sistemas, comenz\u00f3 sus cursos en la extensi\u00f3n de Gal\u00e1pagos El \u00e1rea de Biotecnolog\u00eda Vegetal inaugur\u00f3 su nue- vo invernadero en el que se realizan diversas in-vestigaciones sobre cultivos andinos Por d\u00e9cimo cuarto a\u00f1o consecutivo se llevaron a V>L\u009c\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u0093\u009c\u00c0\u0003 >\u00cc\u00d5\u00c0>i]\u0003\u00d5\u0098\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u0003`i\u0003educaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n ambiental para pro-mover la reconciliaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza -i\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2\u009d\u0003i\u008f\u00038\u0016\u0003 \u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u0003 \u0088\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003 >\u00c0\u008fi\u00c3\u0003 >\u00c0\u00dc\u0088\u0098\u0003 para estudiantes destacados de tercer a\u00f1o de ba-chillerato de todos los colegios del pa\u00eds Logros El programa de Doctorado en Microbiolog\u00eda gra- du\u00f3 a sus profesores y estudiantes del COCIBA produ- jeron 127 publicaciones en el 2019, de las cuales 90 fueron art\u00edculos en revistas indexadas y libros >V>`j\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>`\u009c\u00c3\u0003\u00cc>\u0098-to por la USFQ como por becas internacionales otorgadas a los profesores que estas nuevas es-pecies de ranas, ara\u00f1as, hormigas, murci\u00e9lagos y peces, as\u00ed como la extensi\u00f3n del rango altitudinal de una especie de primate Profesores y estudiantes participaron en varios i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u00c3\u0003\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003i\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3]\u0003entre los tologists Meeting of the Ecological Society of America XXXVII Curso Internacional de Entrenamiento en \u009c\u0098}i\u008f>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003-i\u0093i\u0098\u0003i\u0003\u0016\u0098\u00c3i\u0093\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c0\u00cc\u0088w- cial en Ovinos y Caprinos Concurso de Fotograf\u00eda para la Conservaci\u00f3n. Como parte de los proyectos de vinculaci\u00f3n del Colegio, se realizaron con \u00e9xito la I y II Jornadas de Adopci\u00f3n de animales en la USFQ U\u0003 \u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00db\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ba,i}i\u0098i\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 V\u009c- \u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u00bb]\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0088\u0098\u0088V\u0088>\u00cc\u0088\u00db>\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u00c3\u0003 \" -]\u0003COCIBA y COCOA, gan\u00f3 una beca del Servicio Alem\u00e1n de Intercambio Acad\u00e9mico DAAD La Empresa P\u00fablica Correos del Ecuador y la USFQ \u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003i\u0093\u0088\u00c3\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cc>\u008fi\u00c3\u0003\u00ba1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003San Francisco de Quito - Ciencia e Investiga-V\u0088\u009d\u0098\u00bb]\u0003\u00de\u0003\u00ba\u00d3x\u0003\u009a\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u00c3\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 \u0088\u009c`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003/\u0088\u00ab\u00d5\u00cc\u0088\u0098\u0088\u00031-\u0013+\u00bb\u0003i\u0098\u0003\u00c0iV\u009c\u0098\u009cV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003>\u008f\u0003>\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003Universidad y la Estaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n y con-servaci\u00f3n de la biodiversidad del pa\u00eds Desaf\u00edos Mantener el liderazgo acad\u00e9mico y de investiga- ci\u00f3n en pregrado y posgrado, captando los mejo-res estudiantes Iniciar el programa de Maestr\u00eda en Ecolog\u00eda Evaluar nuevas estrategias para promover y faci- litar la investigaci\u00f3n de profesores y estudiantes del Colegio Potenciar el desarrollo de los institutos y estacio- nes de investigaci\u00f3n Promover y reforzar el componente de vinculaci\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n del Colegio. USFQ 59 Michelle GrunauerCarta de la Decana Estimados miembros de la comunidad USFQ, Este informe de actividades del a\u00f1o 2019 de la Escuela de Medicina de la USFQ evidencia nuestros avances en los programas acad\u00e9micos, en el \u00e1rea de vinculaci\u00f3n con la comunidad, en investigaci\u00f3n y en la internacionalizaci\u00f3n de nuestra Escuela. Estos avances contribuyen a la inserci\u00f3n de nuestra Universidad i\u0098\u0003i\u008f\u0003?\u0093L\u0088\u00cc\u009c\u0003>V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00de\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u00b0\u0003/>\u0093L\u0088j\u0098\u0003>\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u0003>\u008f\u0003i\u0098\u00c0\u0088\u00b5\u00d5iV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003del quehacer m\u00e9dico y a ubicar a nuestro pa\u00eds como generador de conocimiento V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c]\u0003}\u008f\u009cL>\u008f\u0093i\u0098\u00cci\u00b0\u0003 Gracias a la calidad acad\u00e9mica y humana de nuestros profesores y estudiantes estamos a la vanguardia en investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n de profesionales en las ciencias m\u00e9dicas. Apoyamos, a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y la generaci\u00f3n de conocimiento, a continuar con nuestra misi\u00f3n de ayudar al ser humano en la consecuci\u00f3n de una mejor calidad de vida y seguridad para su desarrollo futuro. Resumen de actividades Ajuste de malla acad\u00e9mica En el quinto a\u00f1o de carrera, los estudiantes tie- nen la facilidad de optar por materias electivas en centros hospitalarios o acad\u00e9micos dentro y fuera del pa\u00eds Organizaci\u00f3n de la Bienal de la Hormona del Cre- cimiento, que en la actualidad tiene una importan-cia muy grande en el panorama m\u00e9dico mundial U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00c0i`\u0003V\u009c\u0098\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003i\u0003 internacionales como las universidades de Hofs-\u00cc\u00c0>\u00c9 \u009c\u00c0\u00cc \u00dci\u008f\u008f]\u0003\u001b\u009c \u0098\u00c3\u0003\u0015\u009c\u00ab\u008e\u0088\u0098\u00c3]\u00036\u0088\u00c0}\u0088\u0098\u0088>]\u0003 i\u0098\u00cc\u00d5V\u008e\u00de]\u0003South Florida, Duke, de investigaci\u00f3n U\u0003\u0016\u0098\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0i\u00ab>\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u008f\u00031- \u0003\u0016\u0087\u0016\u0016\u0003\u00adi\u00dd>\u0093i\u0098\u0003 i\u00c3\u00cc>\u0098`>\u00c0\u0088\u00e2>`\u009c\u0003\u0098\u009c\u00c0\u00cci>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u00ae]\u0003`i\u00c3`i\u0003i\u008f\u0003\u0088\u0098\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003\u00ad\u00c3i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003>\u009a\u009c\u0003i\u0098\u0003>`i\u008f>\u0098\u00cci\u00aeU\u0003`\u00b5\u00d5\u0088\u00c3\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u008f\u0088Vi\u0098V\u0088>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u00c3\u0003\u00cciV\u0098\u009c\u008f\u009d- gicos aplicados a educaci\u00f3n m\u00e9dica Aumento de capacitaci\u00f3n docente enfocada en educaci\u00f3n m\u00e9dica, artes liberales y bienestar es-tudiantil Aumento del n\u00famero de publicaciones en revistas indexadas por parte de nuestros investigadores de la Escuela de Medicina Investigaci\u00f3n 42 publicaciones en revistas indexadas, todas con \u00abii\u00c0\u0087\u00c0i\u00db\u0088i\u00dc 88% de las publicaciones fueron en revistas in- dexadas en Scopus y 12% en Latindex Comparado con el a\u00f1o 2018, hubo un crecimiento en publicaciones del 155%colegio de ciencias de la salUdmedicina COCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 60Vinculaci\u00f3n Ampliaci\u00f3n de Programa de Salud Integral con la incorporaci\u00f3n de nuevos centros de atenci\u00f3n pri- maria Incremento de presencia en el desarrollo de dife- rentes programas, unos ya existentes y otros que hemos iniciado, como son: o Salud Integral del Adulto Mayor o Salud Integral Materna o Salud Integral Infantil y Escolar o Salud Integral del Adolescente o Salud Integral del Adulto y Desarrollo Comuni-\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci}\u00c0>\u008f\u0003\u00ad \u0016\u00ae\u00b0\u0003 Internacionalizaci\u00f3n 44 estudiantes realizaron rotaciones internaciona- les con nuestro programa de Salud Global en Es-tados Unidos, Espa\u00f1a e Indonesia 43 estudiantes de Alemania, Espa\u00f1a, Francia, Sui- za, B\u00e9lgica, M\u00e9xico, EEUU, Argentina, Chile, reali-zaron rotaciones en Ecuador con la USFQ Logros U\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u0003 >\u00c0\u0089>\u0003\u001b\u009c\u00c3j\u0003\u001b>\u00c0>\u0093\u0088\u008f\u008f\u009c\u0003 >\u00c0\u00cc\u00dc\u00c0\u0088} \u00cc\u0003v\u00d5i\u0003 a estudiantes de Facultades de Medicina de todo el pa\u00eds Profesor Augusto Maldonado recibi\u00f3 el premio \"\u00d5\u00cc\u00c3\u00cc>\u0098`\u0088\u0098}\u0003 \u0088>\u0088\u00c3\u009c\u0098\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00dc>\u00c0`\u0003 *\u0003\u00ad\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003 \u009c\u008f\u008fi}i\u0003 \u009cv\u0003 \u0093i\u00c0}i\u0098V\u00de\u0003 trayectoria profesional en el desarro-llo de la Medicina de Emergencias en el Ecuador y por su involucramiento con la ACEP en nuestro pa\u00eds Profesor Iv\u00e1n Palacios y todos los estudiantes de tercer a\u00f1o de la carrera, recibieron el premio \u00ba \u00d5i\u0098>\u00c3\u0003\u00ab\u00c0?V\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00cci\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003*\u00c0\u0088\u0093>\u00c0\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003->-\u008f\u00d5`\u00bb\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\"\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003*>\u0098>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003->\u008f\u00d5`\u0003\u00ad\"*-\u00ae]\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00db\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5-nidad Profesora y Decana Michelle Grunauer recibi\u00f3 el \u00ba*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003 \u0088V\u009c\u008f?\u00c3\u0003 \u00c3\u00ab\u0088\u0098\u009c\u00c3>\u0003,\u009c\u0093?\u0098\u00bb]\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V>`i-mia Ecuatoriana de Pediatr\u00eda, por el desarrollo e investigaci\u00f3n de Medicina Paliativa Pedi\u00e1trica en el pa\u00eds e internacionalmente Desaf\u00edos Incrementar los escenarios para pr\u00e1cticas pre-pro- fesionales en atenci\u00f3n primaria y hospitales en el pa\u00eds Incorporar la simulaci\u00f3n m\u00e9dica al aprendizaje en base a problemas Incorporar el aprendizaje de la aplicaci\u00f3n de ultra- sonido funcional a la cabecera del enfermo duran-te la carrera Continuar con la optimizaci\u00f3n de procesos y nor - \u0093>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u00b0\u0003USFQ 61 Francisco Cabrera Carta del decano La Escuela de Medicina Veterinaria de la USFQ forma, educa y entrena a sus estudiantes en el tratamiento y prevenci\u00f3n de enfermedades en los animales dom\u00e9sticos, silvestres y ex\u00f3ticos. Se hace \u00e9nfasis en el uso de metodolog\u00eda de diagn\u00f3stico y terap\u00e9utica actualizados. La escuela mantiene activo el concepto `i\u0003\u00ba1 \u0003 1 \"\u00031 \u0003- 1 \u00bb]\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003i\u0098\u00c3i\u009a>\u0098\u00e2>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003->\u008f\u00d5`\u0003*\u00d6L\u008f\u0088V>\u0003Veterinaria, que abarca e impacta tanto al \u00e1mbito veterinario como al \u00e1mbito \u00d5\u0093>\u0098\u009c]\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003i\u00db\u0088\u00cc>\u00c0\u0003i\u0098vi\u00c0\u0093i`>`i\u00c3\u0003\u00e2\u009c\u009c\u0098\u009d\u00cc\u0088V>\u00c3\u00b0 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003i\u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0093\u009c`i\u008f\u009c\u0003`i\u0003v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003L>\u00c3>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3]\u0003 \u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 >\u0003\u008f\u009c}\u00c0>`\u009c\u0003V\u00c0i>\u00c0\u0003\u00dbi\u00cci\u00c0\u0088\u0098>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00ba\u00d6\u0098\u0088V\u009c\u00c3\u00bb]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00ab\u009c`i\u00c0\u0003`i\u0003\u00c0>\u00e2\u009c\u0098>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c]\u0003`i\u0003pensamiento cr\u00edtico y de libertad de expresi\u00f3n. Los profesionales graduados de la USFQ, ser\u00e1n capaces de realizar cambios para mejorar la sociedad. Adicionalmente, nuestra escuela incentiva a nuestros alumnos a ser parte de los trabajos de investigaci\u00f3n y de los proyectos de vinculaci\u00f3n que desarrollamos. \u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00ab\u008f>Vi\u00c0\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003i\u00c3\u00cci\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093i\u0003>\u0098\u00d5>\u008f]\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003\u00c0iyi\u008d>\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u00d5\u00abi\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003 y los logros alcanzados. Sin duda, la carrera de Medicina Veterinaria de la USFQ continuar\u00e1 siendo la mejor del pa\u00eds. Resumen de actividades Inicio de proceso de renovaci\u00f3n de la planta do- cente, incorporando nuevos profesores para las \u00e1reas de aplicaci\u00f3n profesional, refrescando y ac-tualizando de este modo el modelo pedag\u00f3gico y los contenidos de las asignaturas Actualizaci\u00f3n de la malla de Medicina Veterinaria de acuerdo con los cambios ordenados en el nue-vo Reglamento de R\u00e9gimen Acad\u00e9mico Profesores de planta han continuado con su forma- ci\u00f3n pedag\u00f3gica tomando los cursos de capacita-V\u0088\u009d\u0098\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>`\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003-\u0015\u0016\u0013/ Publicaci\u00f3n de varios trabajos de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de biomedicina, epidemiolog\u00eda, farma-colog\u00eda y nutrici\u00f3n animal En vinculaci\u00f3n con la comunidad, el proyecto de \u00ba,iV\u00d5\u00abi\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 V\u009c\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u00bb\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003`i\u0003Medicina Veterinaria se ha convertido uno de los proyectos bandera de la UniversidadInvestigaci\u00f3n Profesor Francisco Cabrera, Mayra Ortega, Fran- cesca Velarde, Eliseo Parra, Stephany Gallardo, Diego Barba, Lina Soto, Gabriela Pe\u00f1a, Luis Alber - to Pedroza, Christian Profesores Rommel Blue- tongue virus and epizootic haemorrhagic disease virus survey in cattle of the Galapagos Islands Profesor Juan Sebasti\u00e1n Galecio, y otros. Pharma- cokinetics \u0088\u009c\u0093i`\u0088V\u0088\u0098>\u00bb\u0003 Profesor Christian Ponce o Effect of kernel meal on nutrient digestibility, parameters, and carcass characteristics Effects of supplemental fat the `\u0088i\u00cc\u00c3\u0003\u009cv\u0003\u00cc i\u0003\u00dci>\u0098\u008f\u0088\u0098}\u0003\u00ab\u0088}\u008fi\u00cc\u0003\u009c\u0098\u0003\u00abi\u00c0v\u009c\u00c0\u0093>\u0098Vi]\u0003nitrogen balance, visceral organ and blood o Effects of corn protein concentrate levels on egg production performance under highland conditions Logros Redacci\u00f3n de un Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre la Facultad de Veterinaria de la Universidad Maza, de Mendoza, Argentina y la Escuela de Veterinaria USFQ Firma de un acuerdo de Cooperaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas e Investigaci\u00f3n entre la Asociaci\u00f3n de Criadores de caballos de Paso Pe-\u00c0\u00d5>\u0098\u009c\u00c3\u0003`i\u0003*\u0088V \u0088\u0098V >\u0003\u00ad-\"*-\"\u00ae\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003`i\u0003Medicina Veterinaria USFQ Firma de un Acuerdo de Colaboraci\u00f3n con Lincoln Memorial University Construcci\u00f3n de una nueva \u00e1rea dedicada exclu- sivamente para la atenci\u00f3n m\u00e9dica de la fauna silvestre. Culminaci\u00f3n exitosa de los estudios doctorales de \u00d5\u0098\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003>\u0003/\u0088i\u0093\u00ab\u009c\u0003 \u009c\u0093\u00ab\u008fi\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003\u00ad\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003 >L\u00c0i\u00c0>\u00ae]\u0003\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u00ce\u0003>\u009a\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3-tigaci\u00f3n en co-direcci\u00f3n entre la USFQ y la Uni-versidad de Montpellier, Francia Equipamiento del laboratorio de investigaciones Veterinarias en un 40% Se logr\u00f3 duplicar el n\u00famero de alumnos inscritos i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003\u00c3i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003\u00ad`i\u0003\u00d3x\u0003>\u0003x{\u00ae\u00b0 Se logr\u00f3 disminuir radicalmente el \u00edndice de de- \u00c3i\u00c0V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003\u00c3i\u0093i\u00c3\u00cc\u00c0i\u0003\u00ad`i\u0003\u00ce\u00e4\u0003>\u0003\u00a3\u00e4\u00af\u00ae Realizaci\u00f3n del IV Seminario Internacional de Me- dicina Equina Desaf\u00edos Ampliaci\u00f3n del n\u00famero de acuerdos de coopera- ci\u00f3n y estimular la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica de todo el personal docente U\u0003\u00d5\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u0098\u00d6\u0093i\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u00c3 Superar los ingresos de alumnos logrados en el 2019 Iniciar un intercambio activo con universidades in- ternacionales de al menos un semestre para es- tudiantes y lograr investigaciones conjuntas con \u008f>\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003`i\u00036\u0088\u00c0}\u0088\u0098\u0088>\u0003/iV ]\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003Austral de Chile y la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Lograr el equipamiento completo de los laborato- rios de investigaci\u00f3n de la EscuelaUSFQ 63 USFQ 64 Paulina AliagaCarta de la decana En la Escuela de Odontologia trabajamos bajo los principios de las Artes Liberales, formamos l\u00edderes, profesionales de \u00e9xito, emprendedores, personas \u00e9ticas y con \u00db>\u008f\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d>\u00c0?\u0098\u0003i\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003\u00de\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u0003iV\u00d5>\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0098>\u00b0\u0003Las Artes Liberales brindan a nuestros alumnos las herramientas necesarias para tener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia, entender los problemas de salud bucal que aquejan nuestro medio y llegar de una mejor manera a la comunidad para \u008f\u009c}\u00c0>\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00c0i >L\u0088\u008f\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u009c\u00c0>\u008f\u0003`i\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0093>\u0098i\u00c0>\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>\u008f\u00b0\u0003\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0098V\u0088\u00ab>\u008f\u0003es una formaci\u00f3n exhaustiva y de calidad a nuestros estudiantes al ofrecerles una capacitaci\u00f3n personalizada en cada \u00e1rea de trabajo. Esto lo realizamos en \u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003`\u009c\u00c3\u0003V\u008f\u0089\u0098\u0088V>\u00c3\u0003\u009c`\u009c\u0098\u00cc\u009c\u008f\u009d}\u0088V>\u00c3\u0003\u00d5L\u0088V>`>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003*>\u0093\u00ab\u0088\u00cci\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003i`\u0088wV\u0088\u009c\u0003Hayek, equipadas con tecnolog\u00eda de vanguardia para la preparaci\u00f3n acad\u00e9mica de nuestros alumnos y la atenci\u00f3n de sus pacientes. \u00c3\u00cc>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u0088\u0093\u00ab\u00d5\u008f\u00c3>\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u00ab>\u00c0\u00cc>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003 de investigaci\u00f3n iniciando a los alumnos en esta \u00e1rea a trav\u00e9s de proyectos innovadores en los que estamos trabajando con la participaci\u00f3n de universidades internacionales. El cuerpo docente de la facultad est\u00e1 comprometido en esta nueva tarea, >\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003V>\u00ab>V\u0088\u00cc>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003i\u00dd\u00cc\u00c0>\u0098\u008di\u00c0\u009c\u00c3]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003\u0088\u0098V\u00c0i\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u0088>]\u0003`i\u0003\u008f>\u0003v>V\u00d5\u008f\u00cc>`\u0003\u00de\u0003\u0093\u009c\u00cc\u0088\u00db>\u00c0\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003>\u008f\u00d5\u0093\u0098\u009c\u00c3\u0003>\u0003i\u00dd\u00ab\u008f\u009c\u00c0>\u00c0\u0003\u008f>\u0003investigaci\u00f3n. Resumen de actividades U\u0003\u0098w\u00cc\u00c0\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00036\u0016\u0003\u00c3>\u0093L\u008fi>\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 Federaci\u00f3n Internacional de Escuelas y facultades de Odontologia, con la participaci\u00f3n de 30 impor - tantes universidades a nivel Iberoamericano Convenios de cooperaci\u00f3n interinstitucional para facilitar la movilidad estudiantil y docente adem\u00e1s del desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n con-juntos Continuamos formando parte de la Palestine Chil- drens y participando con cirujanos americanos en cirug\u00edas reconstructivas a los ni\u00f1os del Medio Oriente Investigaci\u00f3n U\u0003\u0016\u0098>\u00d5}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u009cwV\u0088>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 >L\u009c\u00c0>\u00cc\u009c\u00c0\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>- ci\u00f3n en Odontolog\u00eda Estudiantes de pregrado, de posgrado y docen- tes han recibido entrenamientos sobre el uso y las aplicaciones del laboratorio U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u009c\u00abi\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088- dad Estadual de Ponta Grossa Capacitaci\u00f3n de docentes y alumnos con dos pro- fesores visitantes U\u0003 \u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>\u00c0\u009c\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00c0i\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003\u00ba\u00abii\u00c0\u0003\u00c0i- \u00db\u0088i\u00dc\u00bb\u0003`i\u00c3\u00cc>V>`>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003?\u00c0i>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003i\u0098\u0003revistas Latindex Uno de los art\u00edculos publicado en el International Journal of Esthetic Dentistry fue traducido al cas-tellano y publicado en la edici\u00f3n en espa\u00f1ol de la Revista de la Sociedad de Pr\u00f3tesis estomatol\u00f3gica y Est\u00e9tica de Espa\u00f1a. colegio de ciencias de la salUd odontolog\u00eda COCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 65Vinculaci\u00f3n Los proyectos de los estudiantes graduados de la escuela aprobaron el examen de habilitaci\u00f3n profesional Profesora Constanza S\u00e1nchez D\u00e1vila recibe el reco- \u0098\u009cV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003>\u008f\u0003\u000e\u00dd\u0088\u00cc\u009c\u0003 i`\u0088V\u009c\u0003\u00c9 >\u00c3\u00cci\u00c0\u0003 \u0098\u0003Cuidados De La Salud Y Master In Public Health que se entrega cada dos a\u00f1os por la Organizaci\u00f3n Internacional Medica Iocim a la excelencia m\u00e9di-ca, calidad en salud y \u00e9xito profesional en salud Hemos incorporado con nueva tecnolog\u00eda a las cl\u00ednicas con la adquisici\u00f3n de equipos de \u00faltima generaci\u00f3n para facilitar las pr\u00e1cticas de los estu-diantes, entre ellos dentales, marca Seiler, apli-caci\u00f3n en todas las especialidades. o C\u00e1maras de video y motores de alta y baja ve-locidad en el laboratorio de materiales denta-les Desaf\u00edos Fortalecer la planta docente con dos profesores PhD que ser\u00e1n un gran aporte en la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de nuestros alumnos y trabajar\u00e1n en nuestro centro de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de Periodoncia, Implantes y Operatoria Incrementar el n\u00famero de publicaciones indexa- das U\u0003/i\u00c0\u0093\u0088\u0098>\u00c0\u0003`i\u0003>\u00c0\u0093>\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u008f\u0003V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u0003i`\u00d5- caci\u00f3n continua en odontolog\u00eda con la participa-ci\u00f3n de docentes de M\u00e9xico, Brasil y Ecuador Cursos con profesores de renombre internacional como Michael Miloro, de Estados Unidos en el \u00e1rea de Cirugia Maxilo Facial, y Doctores Eduardo Ferr\u00e9s Amat y Eduardo Ferr\u00e9s Padr\u00f3 de la Uni-versidad Internacional de Catalu\u00f1a en el area de Odontopediatria Fomentar la movilidad estudiantil y proyectos de investigaci\u00f3n con las universidades pertenecien-tes a la FIEFO U\u0003 i\u008d\u009c\u00c0>\u00c0\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003-\u0015\u0016\u0013/\u0003\u008f>\u0003V>\u00ab>V\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`\u009cVi\u0098\u00cci\u0003 en el \u00e1rea de artes liberales Ofrecer especialidades de Periodoncia, Im- plantologia y Ortodoncia. USFQ 66Jaime Ocampo Carta del Decano La Escuela de Salud P\u00fablica de la Universidad San Francisco de Quito USFQ est\u00e1 dedicada a la formaci\u00f3n de futuros l\u00edderes de la salud p\u00fablica del pa\u00eds y otorga \u00cc\u0089\u00cc\u00d5\u008f\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u0003i\u0098\u0003 ->\u008f\u00d5`\u0003*\u00d6L\u008f\u0088V>]\u0003 \u0088Vi\u0098V\u0088>\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003 i\u0098\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003 \u0088i\u00ccj\u00cc\u0088V>]\u0003\u00de\u0003 muy pronto en Maestr\u00eda de Gerencia en Salud.La Escuela forma profesionales capaces, honrados y motivados a desarrollar \u00ab\u008f>\u0098i\u00c3\u0003\u0088\u0098\u0098\u009c\u00db>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00de\u0003V\u009c\u0098V\u00c0i\u00cc\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u0003`i\u0003 \u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003?\u0093L\u0088\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u00c3>\u008f\u00d5`\u0003\u00ab\u00d6L\u008f\u0088V>\u0003L>\u008d\u009c\u0003 \u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u00b0\u0003 >\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u00d5\u008f\u00c3>\u0003i\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003 estudiantes el inter\u00e9s por investigar, aprender y vincularse con los campos de la nutrici\u00f3n, la salud p\u00fablica y el bienestar comunitario. >\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u00d5i\u00dbi\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u0093L\u0088i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003>\u00ab\u00c0i\u0098`\u0088\u00e2>\u008di\u0003`i\u00c3>w>\u0098\u00cci\u0003\u00b5\u00d5i\u0003L\u00d5\u00c3V>\u0003 \u00b5\u00d5i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003 estudiantes sean profesionales que anticipen problemas futuros y que trabajen para generar soluciones pr\u00e1cticas a esos problemas. Los estudiantes desarrollan altos niveles \u00e9ticos y herramientas para lograr mejoras en el sistema de salud del pa\u00eds. Se busca formar estudiantes que emprendan grandes conquistas V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 ?\u0093L\u0088\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3>\u008f\u00d5`\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00ab\u00d5i`>\u0098\u0003}i\u0098i\u00c0>\u00c0\u0003\u00c3\u009c\u008f\u00d5V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u008f\u009cV>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 se extrapolen a nivel mundial. Resumen de actividades Visita de Alicia Guyette, estudiante de maestr\u00eda de ciencias de la salud de la universidad de Wes- tern Illinois University. Esta alumna trabaj\u00f3 en un proyecto de investigaci\u00f3n sobre tuberculosis en el Ecuador Participaci\u00f3n de seis estudiantes de enfermer\u00eda que realizaron su rotaci\u00f3n en SIME y otras unida-des de salud p\u00fablica U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003i\u00c3\u00abiV\u0088>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003 Gerencia en Salud y la maestr\u00eda en Desarrollo Lo-cal y Salud Se llevaron a cabo 10 proyectos de investigaci\u00f3n realizados con fondos de la USFQ Los investigadores principales fueron: Fernando Ortega, William Waters, Wilma Freire, Maribel Chisaguano, M\u00f3nica Villar y Mar\u00eda Elisa Herrera Profesor Iv\u00e1n Borja estuvo a cargo de un proyecto \u00c3\u009cL\u00c0i\u0003\u00ab\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>\u0003\u00c3\u009cV\u0088>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 \u0016 \u00c9\u0014 Profesoras Andrea Rom\u00e1n, M\u00f3nica Villar, Mar\u00eda Bel\u00e9n Ocampo y Mar\u00eda Elisa Herrera participaron V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u00dd\u00ab\u009c\u00c3\u0088\u00cc\u009c\u00c0i\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ba*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003V\u00cc\u00d5>\u008f\u0088\u00e2>-V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003*i`\u0088?\u00cc\u00c0\u0088V>\u00bb]\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`\u009c\u00c3\u0003\u0093\u009d`\u00d5\u008f\u009c\u00c3\u0003correspondiente al a\u00f1o 2018-2019 Profesoras M\u00f3nica Villar y Mar\u00eda Elisa Herrera fue- \u00c0\u009c\u0098\u0003\u00ab\u009c\u0098i\u0098\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ba-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003 \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>-V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003 >V\u00cc>\u0098V\u0088>\u0003 >\u00cci\u00c0\u0098>\u00bb Profesora \u0003i\u0098\u0003\u00ba-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003 \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003 \u00ae\u00b0\u0003 \u0098\u0003i\u008f\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00a3]\u00037\u0088\u008f\u0093>\u0003>\u00c3\u00d5\u0093\u0088\u00c0?\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3\u0088`i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003- \u0003 Profesora Mar\u00eda Bel\u00e9n Ocampo obtuvo un premio al mejor p\u00f3ster en el Segundo Congreso Interna-V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003 >V\u00cc>\u0098V\u0088>\u0003 >\u00cci\u00c0\u0098>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u009d\u00c3\u00cci\u00c0\u0003\u00ba i\u00cci\u00c0 - minaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el estado nutricional y el contenido cal\u00f3rico del calostro en madres del \u0015\u009c\u00c3\u00ab\u0088\u00cc>\u008f\u0003\u0014\u0088\u0098iV\u009c\u0087\"L\u00c3\u00ccj\u00cc\u00c0\u0088V\u009c\u0003\u0016\u00c3\u0088`\u00c0\u009c\u0003\u00de\u009c\u00c0>\u00b0\u00bb Publicaciones Profesor Fernando Ortega: \u009c\u0003\u00ba i\u00cci\u00c0\u0093\u0088\u0098>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00c3\u009cV\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00ab\u00c0i\u00db>\u008fi\u0098V\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003caries dental en poblaci\u00f3n escolar de zonas \u00c0\u00d5\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00d5\u00c0L>\u0098>\u00c3\u0003`i\u0003 Sustainable Development 46 - Government Policy, Clean Fuel for Government Policy, Clean Luc\u00eda Eguiguren: o Evoluci\u00f3n del balance energ\u00e9tico 2014-2019 en Ecuador urbanoUSFQ 68Desaf\u00edos Abrir la Maestr\u00eda de Gerencia Adicionalmente Continuar con los procesos necesarios para la Acreditaci\u00f3n de la misma por el Consorcio de Uni- versidades para la Salud P\u00fablica. USFQ 69 Carmen Fern\u00e1ndez-SalvadorCarta de la Decana El Colegio de Ciencias Sociales y Humanidades es la columna vertebral de la \u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`]\u0003\u00ab\u00d5i\u00c3\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003j\u008f\u0003\u00c3i\u0003>\u00c3\u0088i\u0098\u00cc>\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003>\u00c0\u00cci\u00c3\u0003\u008f\u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u00b0\u0003 \u009c\u0093\u009c\u0003 >\u0003\u00c3i\u009a>\u008f>`\u009c\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009d\u00c3\u009cv>\u0003 >\u00c0\u00cc >\u0003 \u00d5\u00c3\u00c3L>\u00d5\u0093]\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00cc\u0088i\u0098i\u0098\u0003\u00c0i\u008fi\u00db>\u0098V\u0088>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003presente, pues contribuyen a formar una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica y solidaria. A \u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cci\u0003\u0093\u009c`i\u008f\u009c\u0003i`\u00d5V>\u00cc\u0088\u00db\u009c]\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u00baV\u0088\u00d5`>`>\u0098\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u009c\u00bb]\u0003\u00c0i\u00c3\u00abi\u00cc\u00d5\u009c\u00c3\u009c\u00c3\u0003de la diversidad y comprometidos con los problemas locales y globales. El COCISOH tiene programas acad\u00e9micos en Relaciones Internacionales, Sicolog\u00eda, Educaci\u00f3n, Antropolog\u00eda y Artes Liberales. Para los pr\u00f3ximos a\u00f1os se espera ampliar la oferta acad\u00e9mica a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de nuevos programas, como la licenciatura en Ciencia Pol\u00edtica. Este a\u00f1o, junto con el Colegio de Posgrados, el COCISOH recibi\u00f3 a las primeras cohortes en las maestr\u00edas de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segundo Idioma. Los graduados del Colegio de Ciencias Sociales y Humanidades est\u00e1n preparados para realizar investigaci\u00f3n acad\u00e9mica, poseen una alta capacidad de an\u00e1lisis, as\u00ed como una excelente habilidad de comunicaci\u00f3n. Ellos est\u00e1n listos para enfrentar m\u00faltiples retos laborales o para ingresar a programas de posgrado competitivos, tanto en el pa\u00eds como en el extranjero. El Colegio de Ciencias Sociales y Humanidades ha logrado consolidar una s\u00f3lida masa cr\u00edtica. La mayor\u00eda de los profesores titulares posee t\u00edtulo de Ph.D. otorgado por prestigiosas universidades de Estados Unidos y Europa. Resumen de actividades Se recibi\u00f3 a las primeras cohortes en las maestr\u00edas de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segundo Idioma. Contamos con nuevos profesores con excelentes credenciales acad\u00e9micas para Psicolog\u00eda, Literatu-ra y profesor para Antropolog\u00eda. U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0>\u0003\u001b\u009c\u00c3iw\u0098>\u00036?\u00c3\u00b5\u00d5i\u00e2]\u0003`i\u0003\u00c0\u00b5\u00d5i\u009c\u008f\u009c}\u0089>]\u0003\u009cL\u00cc\u00d5- vo su t\u00edtulo de Ph.D. en la Universidad de Florida. Profesoras Alexandra Astudillo, Cheryl Martens, Alejandra Zambrano y Giulianna Zambrano parti-ciparon en el programa Global Liberal Arts Allian-ce. Se inici\u00f3 el programa de intercambio de profeso- res con el College of Arts and Sciences de la Uni-versidad de Kentucky. Los profesores realizan investigaci\u00f3n interdisci- \u00ab\u008f\u0088\u0098>\u00c0\u0088>\u0003\u00de\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>]\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003el Centro de Investigaciones Socioculturales, y el \u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003 i\u00d5\u00c0\u009cV\u0088i\u0098V\u0088>\u00c3\u00b0\u0003 de todas las carreras a mejorar sus destrezas de escritura acad\u00e9mica, tanto en espa-\u00f1ol como en ingl\u00e9s. Investigaci\u00f3n El COCISOH entreg\u00f3 7 becas de investigaci\u00f3n a sus profesores. Los siguientes profesores han publicado art\u00edculos indexados y Paolo \u009c\u0098V>}>\u00cc\u00cc>\u0003\u00ad,i\u008f>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u00ae\u00b0\u0003 Los siguientes profesores han publicado art\u00edculos indexados en Latindex: \u009c\u0003 >\u00c0\u0093i\u0098\u0003\u0013i\u00c0\u0098?\u0098`i\u00e2\u0087->\u008f\u00db>`\u009c\u00c0\u0003\u00ad\u0015\u0088\u00c3\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0003`i\u008f\u0003\u00c0\u00cci\u00ae\u00c6 o Alexandra \u00c3\u00ab\u0088\u0098\u009c\u00c3>\u0003\u00ad,i\u008f>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u00ae\u00c6\u0003 \u009c\u0003 i\u00c0\u00de\u008f\u0003 >\u00c0\u00cci\u0098\u00c3\u0003\u00ad-\u009cV\u0088\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00ae\u00b0 Los >\u00cc\u0088-\u0098>\u00b0\u0003 >\u00c0\u00c0>\u00cc\u0088\u00db>\u0003`i\u0003\u0098\u009c\u0087wVV\u0088\u009d\u0098\u00bb\u0003,\u009c\u00d5\u00cc\u008fi`}i]\u0003\u00ad/>\u00de\u008f\u009c\u00c0\u0003 >\u0098`\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3\u0003\u0014\u00c0\u009c\u00d5\u00ab\u00ae\u00b0\u0003 Profesores Fernando Astudillo, Florencio Delga- do y Diego Quiroga son coautores junto a Ross Jamieson y Peter Stahl de Historical Ecology and \u00c0V >i\u009c\u008f\u009c}\u00de\u0003\u009cv\u0003\u00cc i\u0003\u0014>\u008f>\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003\u0016\u00c3\u008f>\u0098`\u00c3\u0003\u00ad1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003\u0013\u008f\u009c\u00c0\u0088`>\u0003*\u00c0i\u00c3\u00c3\u00ae\u00b0 Profesores del COCISOH participan en proyectos de investigaci\u00f3n con fondos internacionales: o Archival City, Sharing the Past en Vinculaci\u00f3n Psicolog\u00eda U\u0003\u0013\u00c0ii\u0003 i}\u008fiV\u00cc\u0003\u00c0i >L\u0088\u008f\u0088\u00cc>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003 S\u00ed Quiero Educaci\u00f3n Sexual Proyecto de vinculaci\u00f3n relacionado con Psicolo- g\u00eda Vocacional Proyecto Sin L\u00edmites Intervenci\u00f3n grupal para entornos escolares arm\u00f3- nico Cl\u00ednica de Salud Mental Educaci\u00f3n Proyecto Lupini: Biblioteca Infantil de la Comuni- dad iniciada por IDEA U\u0003/ i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u0003*\u00c0\u009c\u008diV\u00cc\\\u0003 >\u0093\u00ab>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00dbi\u00c0>\u0098\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 ni\u00f1os de comunidades vulnerables en colabora- ci\u00f3n con la Universidad de Michigan U\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003\u0013>L\u0003 >L\\\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0i\u00c3\u0003\u00de\u0003>V\u00cc\u0088\u00db\u0088`>`i\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0\u009c- mover la educaci\u00f3n integrada en ciencias, tecno-log\u00eda, ingenier\u00eda, arte y matem\u00e1ticas en colabora-ci\u00f3n con Schlumberger. Artes Liberales Proyecto Humboldt 250 incluy\u00f3 Conferencias del Milenio que se dictaron en varias ciudades del USFQ 71pa\u00eds, as\u00ed como la entrega de becas para estu- diantes de primer a\u00f1o de diferentes carreras de la USFQ Estrategias de ense\u00f1anza de Lengua y Literatura en la educaci\u00f3n b\u00e1sica en dos unidades educati- \u00db>\u00c3\u0003\u00ad+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u0087\u0016L>\u00c0\u00c0>\u00ae U\u0003\u00ba iV\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0098\u0088\u009a\u009c\u00c3\u00bb]\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u008f\u0088L\u00c0i- \u00c0\u0089>\u0003\u00ba\u0014\u0088\u00db\u0088\u0098}\u0003/\u00c0ii\u0003 \u009c\u009c\u008e\u00c3\u00bb Revitalizaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de como Coaque y Julcuy U\u0003*\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003/\u00c3>\u0098\u00cc\u00c3>\u00c3\\\u0003,i\u00abi\u0098\u00c3>\u0098`\u009c\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u009c\u00c3\u0003- \u00d5>\u00c0\u0003 en colecciones nacionales e internacionales Relaciones Internacionales Escuela de Formaci\u00f3n Pol\u00edtica para J\u00f3venes, para estudiantes de colegio de Quito y de sus alrede-dores Logros Se recibi\u00f3 la primera cohorte en las maestr\u00edas de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica y de Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segundo Idioma Profesora Mar\u00eda Auxiliadora Balladares, de Litera- tura, recibi\u00f3 el premio Lira de Plata en el Festival de la Lira de Poes\u00eda Hispanoamericana Profesora Alejandra Zambrano fue ganadora de los Fondos Concursables del Instituto de que tiene como premio una beca completa a cualquier carrera del COCISOH U\u0003 \u00c0i>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 iV>\u0003\u001b\u009c \u0098\u0003 i\u00dci\u00de]\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0i\u0093\u0088>\u00c0\u0003\u008f>\u0003 excelencia acad\u00e9mica de los estudiantes de Edu-caci\u00f3n El \u00e1rea de Antropolog\u00eda concluy\u00f3 el proyecto \u00ba/\u00c0>\u0098\u00c3v\u009c\u00c0\u0093>\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u0003 \u00d5\u008f\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\"\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00bb\u0003i\u0098\u0003conjunto el Banco del Pichincha Profesora Mar\u00eda Amelia Viteri de Antropolog\u00eda, fue la primera participante del intercambio con el Co-llege of Arts and Sciences de la Universidad de Kentucky Profesores Alexandra Astudillo, Cristina Crespo, Amy Freyn, Michael Hill, Ana Hurtado fueron re-conocidos por el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de Des-empe\u00f1o como parte de los 16 mejores profesores de la USFQ Desaf\u00edos Abrir la carrera de Ciencia Pol\u00edtica. Crear el Centro de la Opini\u00f3n y Pol\u00edtica P\u00fablica, como apoyo para la investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de Relaciones Internacionales y Ciencia Pol\u00edtica. Promover la investigaci\u00f3n por medio de la entrega de fondos concursables y de la creaci\u00f3n de espa-cios de discusi\u00f3n y colaboraci\u00f3n. Asegurar la calidad de las publicaciones por me- dio de una evaluaci\u00f3n bianual en base a la escala aprobada por el Comit\u00e9 de Investigaci\u00f3n COCI-SOH. Incentivar a los investigadores a obtener fondos internacionales para sus proyectos de investiga-ci\u00f3n. U\u0003 \u009c\u008f>L\u009c\u00c0>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 `\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u0003 \u009c\u0098\u00cc\u0088\u0098\u00d5>\u0003 para la realizaci\u00f3n de talleres y cursos que respon-dan a la necesidad de empresas p\u00fablicas y priva-das. U\u0003/\u00c0>L>\u008d>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003 iV>\u0098>\u00cc\u009c\u0003`i\u0003 \u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003v\u009c\u00c0 - talecer el trabajo de tutores.USFQ 72Eventos II Seminario Internacional Itinerante de Historia del Arte Primer Congreso de Salud Mental, con el apoyo de McLean Hospital y Harvard University Arte y Activismo, Acciones feministas y cartogra- f\u00edas disidentes Primer taller de arqueolog\u00eda comunitaria, organiza- do por el programa de arqueolog\u00eda comunitaria y i\u008f\u0003 i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003-\u009cV\u0088\u009cV\u00d5\u008f\u00cc\u00d5\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00ad \u0016-\u00ae U\u0003/\u00c0\u009c\u0093\u00ab\u009c\\\u0003\u001b\u009c\u00c0\u0098>`>\u00c3\u0003`i\u0003>\u00c0\u00cci\u0003\u0088\u0098v>\u0098\u00cc\u0088\u008f\u0003\u00de\u0003\u008d\u00d5\u00dbi\u0098\u0088\u008f\u0003 U\u0003/i\u00c0Vi\u00c0>\u0003\u0013i\u00c0\u0088>\u0003`i\u008f\u0003 \u0088L\u00c0\u009c\u0003\u0016\u0098`i\u00abi\u0098`\u0088i\u0098\u00cci\u00031-\u0013+\u0003 Rela- ciones Internacionales USFQ 73 Santiago CastellanosCarta del Decano El Colegio de Comunicaci\u00f3n y Artes Contempor\u00e1neas COCOA forma artistas, dise\u00f1adores, dise\u00f1adores de modas, productores de cine, productores de audiovisuales, animadores, periodistas, publicistas, dise\u00f1adores interactivos y comunicadores. En el Ecuador, somos pioneros en la profesionalizaci\u00f3n de las carreras de animaci\u00f3n digital y comunicaci\u00f3n organizacional. Mantenemos el \u008f\u0088`i\u00c0>\u00e2}\u009c\u0003i\u0098\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u0003`i\u0003v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00abi\u00c0\u0088\u009c`\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u00b0\u0003 \u009c\u00c3\u0003hemos convertido en referentes indiscutibles en \u00e1reas de artes visuales, artes esc\u00e9nicas, cine, producci\u00f3n audiovisual, fotograf\u00eda, dise\u00f1o comunicacional, dise\u00f1o de moda y medios interactivos. Las obras de arte de todo tipo, el cine y los productos audiovisuales, el performance \u00de\u0003\u008f>\u00c3\u0003>\u00c0\u00cci\u00c3\u0003i\u00c3Vj\u0098\u0088V>\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003v\u00d5i\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u0088\u0098>}\u009c\u00cc>L\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003\u00c0iyi\u00dd\u0088\u009d\u0098\u0003>Vi\u00c0V>\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`i\u00c3>v\u0089\u009c\u00c3\u0003m\u00e1s apremiantes de nuestra \u00e9poca. El dise\u00f1o, m\u00e1s que una disciplina, es una metodolog\u00eda para enfrentar problemas y producir conocimientos. El periodismo, \u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u0088`>`\u0003i\u00c3\u00cc?\u0098\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003Vi\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`iL>\u00cci\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003con respecto a temas como la democracia, los derechos humanos, la libertad de expresi\u00f3n o la libertad misma. Los nuevos medios y las tecnolog\u00edas interactivas son el punto de partida de \u00e1lgidas discusiones sobre la condici\u00f3n humana, las relaciones sociales y el futuro de la sociedad. Desde hace varias d\u00e9cadas, las teor\u00edas m\u00e1s relevantes sobre la cultura y el mundo contempor\u00e1neo, as\u00ed como las propuestas m\u00e1s innovadoras sobre el mejoramiento de la sociedad en general, est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas a nuestras \u00e1reas de acci\u00f3n. Los logros de nuestros estudiantes, graduados y profesores son reconocidos a nivel local i\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00b0\u0003 \u00c3\u00cc>\u0093\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u0098\u009c\u00cc\u0088V\u0088>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00cc>\u0098\u00cci\u0093i\u0098\u00cci\u00b0\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003>\u00c0\u00cc\u0089\u00c3\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003y nuestras campa\u00f1as comunicacionales a favor de una gran variedad de causas sociales aparecen con frecuencia en p\u00e1ginas de peri\u00f3dicos, en noticieros televisivos, radiales y en redes sociales, posicionando a la universidad como promotora de la cultura y de impacto \u00ab\u009c\u00c3\u0088\u00cc\u0088\u00db>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u00b0\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003i}\u00c0i\u00c3>`\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0003\u008f\u0089`i\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003\u009c\u00ab\u0088\u0098\u0088\u009d\u0098]\u0003`\u00d5i\u009a\u009c\u00c3\u0003i\u00dd\u0088\u00cc\u009c\u00c3\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u0088>\u00c3\u0003i\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c3\u0003\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5V\u00cc\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003\u009cL\u00c0>\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098y\u00d5i\u0098V\u0088>\u00b0\u0003\"\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u009cV\u00d5\u00ab>\u0098\u0003V>\u00c0}\u009c\u00c3\u0003`i\u0003decisi\u00f3n en empresas privadas o p\u00fablicas. Aquellos que optan por estudios de posgrado, son aceptados en las m\u00e1s prestigiosas universidades del mundo. En cuanto a nuestros \u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3]\u0003\u0098\u009c\u00c3\u0003V>\u00c0>V\u00cci\u00c0\u0088\u00e2>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u00ab>\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003`\u009cVi\u0098V\u0088>]\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u008f\u0089wV>\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003art\u00edstica y acad\u00e9mica, nuestro deseo de colaborar con \u00e1reas del saber que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de nuestros espacios convencionales de acci\u00f3n, y por nuestro genuino deseo de trabajar >\u0003v>\u00db\u009c\u00c0\u0003`i\u0003\u008f>\u0003`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u00b0\u0003\u0003 \u009c\u00c3\u0003\u00c3i\u0098\u00cc\u0088\u0093\u009c\u00c3\u0003\u009c\u00c0}\u00d5\u008f\u008f\u009c\u00c3\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u00c3\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c0iV\u009c\u0098\u009cV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003que hemos obtenido y seguimos alcanzando. \u00c3\u00cc>\u0093\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00d5\u0098>\u0003j\u00ab\u009cV>\u0003V>\u00c0>V\u00cci\u00c0\u0088\u00e2>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098\u00cci\u0098\u00c3\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c0\u009c\u008f\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u008f>\u00c3\u0003 nuevas tecnolog\u00edas y por la recuperaci\u00f3n del valor transformador de las artes. Es fascinante pertenecer a un colegio como el COCOA.colegio de comUnicaci\u00f3n y artes contemPor\u00e1neas COCSA \u009c\u00031\u0098>\u0003\u00c3i\u00c0\u0088i\u0003\u0093\u009c\u0098\u009c}\u00c0?wV>\u0003\u0088\u0098`i\u00dd>`>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003V>\u00cc?\u008f\u009c}\u009c\u0003 de Latindex y otra en proceso o Libros de arte,publicidad, vinculaci\u00f3n con la comunidad y novela Profesores y estudiantes del COCOA han partici- pado en conferencias como ponentes en Ecuador, >\u00cc\u0088\u0098\u009c>\u0093j\u00c0\u0088V>]\u0003 \u009c\u00c0\u00cci>\u0093j\u00c0\u0088V>]\u0003 \u00d5\u00c0\u009c\u00ab>\u0003\u00de\u0003\u00d5\u00c3\u00cc\u00c0>\u008f\u0088>]\u0003y publican en revistas y libros acad\u00e9micos Participaci\u00f3n en exhibiciones art\u00edsticas y presen- taciones creativas de todo tipo dentro y fuera del pa\u00eds Investigaci\u00f3n y Producci\u00f3n \u008f\u0088L\u00c0\u009c\u0003\u00ba\u0015>Vi\u0003v\u00d5\u00d5\u00d5o\u0003\u0015\u0088\u00c3\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003*\u00d5L\u008f\u0088V\u0088`>`\u0003i\u0098\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 `\u0088\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u008f\u00031-\u0013+*\u00c0i\u00c3\u00c3 Profesora Ver\u00f3nica Jim\u00e9nez fue co-autora de V\u00d5>`\u009c\u00c0\u00031\u00c3\u0088\u0098}\u0003\u00cc Protection Systems, que ser\u00e1 publicado en i\u008f\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u0003/ i\u0003\"\u00ddv\u009c\u00c0`\u0003\u0015>\u0098`L\u009c\u009c\u008e\u0003\u009cv\u0003 \u0088\u008f`\u0003*\u00c0\u009c\u00cciV\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003Systems en 2020 Profesora Gabriela Ponce de Artes Esc\u00e9nicas y /i>\u00cc\u00c0\u009c]\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u009d\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u0098\u009c\u00dbi\u008f>\u0003\u00ba->\u0098}\u00d5\u0089\u0098i>\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 `\u0088-torial Severo Profesora Mar\u00eda Dolores Brito de Publicidad, pu- L\u008f\u0088V\u009d\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u00c0\u00cc\u0089V\u00d5\u008f\u009c\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u0003\u0088\u0098`i\u00dd>`\u009c\u0003-V\u009c\u00ab\u00d5\u00c3]\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0087>\u00d5\u00cc\u009c\u00c0\u0089>\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0>\u0003\u0098>\u0003/\u00c0\u00d5iL>]\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003,i-vista Iberoamericana de Diagn\u00f3stico y Evaluaci\u00f3n - e Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica Profesora Gabriela Vayas de Animaci\u00f3n fue co-au- \u00cc\u009c\u00c0>\u0003`i\u008f\u0003\u00ba \u00d5>\u0098\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u008f\u0088\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0088>\u0003`i\u008f\u0003 USFQ Press, junto a profe-soras Maribel Chisaguano y Mar\u00eda Elisa Herrera y junto a la Universidad Federal de Paran\u00e1 en Brasil. Profesora Raquel Acevedo de Fotograf\u00eda, partici-\u00ab\u009d\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003v\u009c\u00cc\u009c}\u00c0?wV>\u0003`i\u008f\u0003\u0093>\u0098\u00d5>\u008f\u00b0\u0003\u0003 Profesor Marcelino Garc\u00eda Sedano de Fotograf\u00eda, \u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u009d\u0003i\u008f\u0003>\u00c0\u00cc\u0089V\u00d5\u008f\u009c\u0003\u00ba}\u00c0>\u0098\u00cc\u0003i\u008f\u0003\u00c3\u009c\u0098\u0088`\u009c\u00b0\u0003 >\u00c0\u00cc\u009c}\u00c0>v\u0089>\u0003de la sonoridad en Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola Period\u00edstica, sobre el tratamiento del <\u0088\u008e>\u0003\u00ad \u0088\u008fL>\u009c\u0087 \u00c3\u00ab>\u009a>\u00ae Profesoras Ver\u00f3nica Jim\u00e9nez y Anamar\u00eda en la confe-\u00c0i\u0098V\u0088>\u0003\u00c0\u00cc\u0003\u0088\u0098\u0003\u00cc i\u0003\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u00ab\u009c\u0098Vi\u0098i]\u0003i\u0098\u0003/\u00c0\u0088\u0098\u0088\u00cc\u00de\u0003 \u009c\u008f\u008fi}i\u0003\u00ad \u00d5L\u008f\u0089\u0098\u0087\u0016\u00c0\u008f>\u0098`>\u00ae Profesora Ver\u00f3nica Jim\u00e9nez \u009c\u0098vi\u00c0i\u0098Vi\u0003\u00ad\u00cci\u0098>\u00c3\u0087\u0014\u00c0iV\u0088>\u00ae Profesora Anamar\u00eda Garz\u00f3n de Artes Visuales, pre- sent\u00f3 una ponencia en una charla so- L\u00c0i\u0003\u008f>\u0003i\u00c3V\u00c0\u0088\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\u00de\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00abi\u008f\u0089V\u00d5\u008f>\u0003\u00ba}\u00d5-\u008di\u00c0\u009c\u0003\u0098i}\u00c0\u009c\u00bb\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003 \u0088\u0098i\u0093>\u00cciV>\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 >\u00c3>\u0003de la Cultura Profesora Daniela Barra de Dise\u00f1o Comunicacio- nal, particip\u00f3 en Foro de Egresados de Maestr\u00eda y expuso en el Congreso de Ense\u00f1anza de Dise\u00f1o i\u0098\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003`i\u0003*>\u008fi\u00c0\u0093\u009c\u0003\u00ad \u00d5i\u0098\u009c\u00c3\u0003\u0088\u00c0i\u00c3\u0087\u00c0 - }i\u0098\u00cc\u0088\u0098>\u00ae Un grupo de docentes y alumni de la carrera de Artes del COCOA presentaron sus proyectos de USFQ 75\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003>\u00c0\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003 \u001b\u009c\u00c0\u0098>`>\u00c3\u0003\u00ba,i\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098- \u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 >\u00cc\u00d5\u00c0>\u008fi\u00e2>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c0\u00cci\u00bb]\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0014>\u008fi\u00c0\u0089>\u0003 presentaron ponencias \u008f>\u0003\u00ba \u00d5\u0093L\u00c0i\u0003 \u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u0003`i\u0003 \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003*\u009c\u008f\u0089\u00cc\u0088V>\u00bb\u0003\u00ad >`\u00c0\u0088`\u0087 \u00c3\u00ab>\u009a>\u00ae\u0003 Exhibiciones de artey % Profesor Carlos Echeverr\u00eda Kossak de Artes Visua- les, fue seleccionado para participar en exhibici\u00f3n de Pintura en el Sal\u00f3n de Arte de Cracovia 2019, Polonia y tambi\u00e9n exhibi\u00f3 la muestra titulada \u00ba \u009c\u0093\u00ab\u008f\u009c\u00cc\u00bb\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0014>\u008fi\u00c0\u0089>\u00036\u0088\u009c\u008fi\u0098\u00cc>]\u0003i\u0098\u0003\u0014\u00d5>\u00de>\u00b5\u00d5\u0088\u008f\u00b0\u0003 Profesora Anamar\u00eda Garz\u00f3n de Artes Visuales, fue invitada a curar exhibici\u00f3n de proyectos de arte, ciencia y nuevos medios como parte de las cele-braciones por los 150 a\u00f1os de la Escuela Polit\u00e9c-\u0098\u0088V>\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f Profesora Brenda Vega de Fotograf\u00eda, fue invitada a presentar una instalaci\u00f3n art\u00edstica usando redes \u0098i\u00d5\u00c0\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008fii\u00c0\u0003\u00de\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5V\u0088\u00c0\u0003\u00c3i\u008fwi\u00c3\u0003 Profesora Brenda Vega expuso su obra en Galer\u00eda 6\u0088\u009c\u008fi\u0098\u00cc>\u0003\u00ad\u0014\u00d5>\u00de>\u00b5\u00d5\u0088\u008f\u00ae Alumni de Artes Visuales Clio Bravo, L\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0015>L\u0088\u00cc\u00d5>\u008f\u00bb]\u0003curada por los alumni }i\u00c3\u00cc\u0088\u009c\u0098>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003 \u00de\u00c0\u009c\u0098\u0003/\u009c\u008fi`\u009c]\u0003i\u0098\u0003\u0014>\u008fi-\u00c0\u0089>\u0003 \u009c\u0003 \u00d5}>\u00c0\u0003q\u0003\u00c0\u00cci\u0003 \u009c\u0098\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0?\u0098i\u009c\u0003\u00ad+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae\u0003 Profesor Pa\u00fal Rosero de Artes Visuales, particip\u00f3 en varios eventos internacionales: o Performance de sonido experimental en una cueva volc\u00e1nica en las Islas Azores, Portugal y exposici\u00f3n en el Museo de Angra do Heroismo como parte de una residencia art\u00edstica para de-sarrollar investigaci\u00f3n interdisciplinaria; o Exhibici\u00f3n en la 21\u00aa Bienal de Arte Contem-por\u00e2nea Sesc-Videobrasil | Comunidades Ima-}\u0088\u0098>`>\u00c3\u0003\u00ad->\u009c\u0003*>\u00d5\u008f\u009c\u0087 \u00c0>\u00c3\u0088\u008f\u00ae\u0003 o Participaci\u00f3n en la Segunda BienalSur-Bienal Internacional de Arte de Am\u00e9rica del Sur | Uto-p\u00edas y Distop\u00edas en das \u0088\u0098>\u00c3\u0003i\u0003`\u009c\u0003 i\u00cc>\u008f\u0003\u00ad i\u008f\u009c\u0003\u0015\u009c\u00c0\u0088\u00e2\u009c\u0098\u00cci\u0087 \u00c0>\u00c3\u0088\u008f\u00ae U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003\u0015\u009c\u00dc>\u00c0`\u0003/>\u0088\u008eivv\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u00036\u0088\u00c3\u00d5>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003 exhibi\u00f3 su obra en la Quinta Huasipungo \u00ad+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae Profesora Wendy Ribadeneira de fotograf\u00eda pre- \u00c3i\u0098\u00cc\u009d\u0003\u00c3\u00d5\u0003i\u00dd \u0088L\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ba\"\u0003*>\u00c0\u0089\u00c3]\u0003\u009c\u0003i\u00c3\u00cc\u009c\u00b0\u0003\"\u0003i\u00c3\u00cc\u009c]\u0003\u009c\u0003*>\u00c0\u0089\u00c3]\u00bb\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u0003 \u009c\u0098\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0?\u0098i\u009c\u0003`i\u0003Quito Profesora Marcela Santaolalla Alumni Bel\u00e9n Jaramillo de Artes Visuales, realiz\u00f3 junto a Julio Ortega, profesor del Polit\u00e9cnico, el mosaico en vidrio basado en el recubrimiento no peri\u00f3dico de Richard Penrose. En el equipo que produjo la obra participaron estudiantes Ana Ka-USFQ 76\u00c0\u0088\u0098>\u0003\"\u00c0i\u008f\u008f>\u0098>]\u0003 >\u00db\u0088`\u0003\u008fi\u008d>\u0098`\u00c0\u009c\u0003\u001b>\u00c0\u00c0\u0089\u0098]\u0003 >\u00cc>\u008f\u0088>\u0003`i\u008f\u0003 Roc\u00edo Mena y Paola Abigail C\u00e1rdenas Profesor Favio Caraguay de Artes Visuales, es par - te de la exposici\u00f3n de arte Internacional en Chica-go como representante de Ecuador U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003\u0015\u009c\u00dc>\u00c0`\u0003/>\u0088\u008eivv\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u00036\u0088\u00c3\u00d5>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003 \u00c3V\u00d5\u008f- tura, realiz\u00f3 el busto del Dr. Jorge Salvador Lara Alumni Ana Viteri Velastegu\u00ed Artes Visuales, ex- \u0088L\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0093\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003\u00ba\u0016\u00ad\u0098\u00aei\u00b5\u00d5\u0089\u00db\u009c-V>\u00c3\u00bb\u00ad+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae Alumni Jorge Ruiz de Artes Visuales, present\u00f3 su \u009cL\u00c0>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u00d5\u0093>\u0098`?\u0003*>\u00c0\u00b5\u00d5i\u00031\u00c0L>\u0098\u009c\u0003\u00ad+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae La Galer\u00eda + Arte, dirigida por nuestra alumni de Artes Contempor\u00e1neas Gabriela Moyano, realiz\u00f3 Cl\u00edo `i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u009c\u0098\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0?\u0098i>\u00c3\u00c6\u0003\u00de\u0003\u00ba\"L\u008di\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u0013>\u0093\u0088\u008f\u0088>\u00c0i\u00c3\u0003\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0>\u008fi\u00c3\u00bb]\u0003`i\u0003 \u00c0i\u0098`>\u00036i}>]\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0>\u0003`i\u0003\u0013\u009c-tograf\u00eda >\u00c0\u0088\u009c\u008f>\u0003 \u00dc>\u00c3i\u008e\u0003\u00de\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u00036\u0088\u008f\u008f>\u00c0\u00c0i>\u008f]\u0003 realizaron conferencias, talleres y exhibiciones en Polonia en el mes de febrero Profesora Marisol Romero coordinadora de la ca- rrera de Gesti\u00f3n y Creaci\u00f3n de Moda, present\u00f3 i\u0098\u0003i\u008f\u0003 i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u0003 \u009c\u0098\u00cci\u0093\u00ab\u009c\u00c0?\u0098i\u009c\u0003i\u008f\u0003`i\u00c3w\u008fi\u0003`i\u0003\u0093\u009c`>\u00c3\u0003\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u008f>`\u009c\u0003 \u00bd\u00c0\u00cc\u0003\u00ab\u009c\u00d5\u00c0\u0003 \u00bd\u00c0\u00cc\u0003\u00ab\u009c\u00d5\u00c0\u0003\u008f>\u0003 y Rela- ciones P\u00fablicas, en colaboraci\u00f3n con otras carre-ras del COCOA y otros colegios, contribuy\u00f3 con i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00db\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ba\u0003\u0014>\u0098>\u00c0\u00bb\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003V\u00d5>\u008f\u0003\u00c3i\u0003V>\u00ab>V\u0088\u00cc\u009d\u0003>\u0003}i\u0098\u00cci\u0003\u00c0iv\u00d5}\u0088>`>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 1, La carrera de Animaci\u00f3n Digital llev\u00f3 a cabo el \u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003\u00ba >\u0093\u00ab>\u009a>\u00c3\u0003\u0098\u0088\u0093>`>\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003*\u00c0i\u00db\u0088i\u0098i\u0098\u0003i\u008f\u0003 ?\u0098Vi\u00c0\u0003\u00de\u0003->\u008f\u00db>\u0098\u00036\u0088`>\u00c3\u00bb]\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003 -*, ]\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003i`\u00d5V>\u00c0]\u0003\u0093i`\u0088>\u0098\u00cci\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5V\u00cc\u009c\u00c3\u0003animados, acerca de m\u00e9todos de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer El \u00e1rea de Arte lleva a cabo desde hace algunos >\u009a\u009c\u00c3\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00ba/>\u008f\u008fi\u00c0i\u00c3\u0003*\u00c0?V\u00cc\u0088V\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u0003`i\u00036\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u00bb]\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00ab\u009d\u00c3\u0088\u00cc\u009c\u0003de ofrecer espacios de pr\u00e1ctica de dibujo, pintu-\u00c0>]\u0003\u0093\u009c`i\u008f>`\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003w}\u00d5\u00c0>\u0003 \u00d5\u0093>\u0098>]\u0003>V\u00d5>\u00c0i\u008f>]\u0003>V\u00c0\u0089-lico, serigraf\u00eda y tejido Profesora Marcela Correa, coordinadora de Artes \u00c3Vj\u0098\u0088V>\u00c3\u0003\u008f\u008fi\u00db\u009d\u0003>\u0003V>L\u009c\u0003\u00ba\u0016\u0098j`\u0088\u00cc\u009c\u00bb]\u0003\u00ab\u008f>\u00cc>v\u009c\u00c0\u0093>\u0003`i\u0003acompa\u00f1amiento a nuevos core\u00f3grafos e incluye sesiones de retroalimentaci\u00f3n, talleres y presenta-ciones gestionadas U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003 \u00c0\u0088V\u0003->\u0093\u00c3\u009c\u0098\u0003\u00de\u0003/>\u0098\u0088>\u0003\"\u00c0Li\u0003`i\u0003*i\u00c0\u0088\u009c`\u0088\u00c3- de- \u0098\u009c\u0093\u0088\u0098>`\u009c\u0003\u00ba \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003`i\u0003 >\u00d5\u00c3>\u00c3\u0003Sociales, Proyecto de Vinculaci\u00f3n Canoa Fest y \u0013\u0088i\u00c3\u00cc>\u0003`i\u0003 \u009c\u008f\u009c\u00c0i\u00c3\u00bb\u00b0\u0003`i\u0093?\u00c3]\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088\u0098>\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u0003Radio COCOA, plataforma online que promueve la m\u00fasica alternativa y la producci\u00f3n art\u00edstica y cul-tural local Logros U\u0003 \u0088i\u0093L\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u009cwV\u0088>\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003,i`\u0003 1 1 1-\\\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>- tional Association of Universities and Colleges of Arts, Design and Media Inauguraci\u00f3n de Galer\u00eda Q, espacio de exhibici\u00f3n de arte y dise\u00f1o para que estudiantes, alumni y profesores COCOA y de otras universidades muestren sus obras y trabajos Profesor Eric Samson, coordinador de Periodismo, fue seleccionado como corresponsal para partici-par en un curso de coberturas de \u009c\u0098`i\u00b0\u0003\u00ad\u0013\u00c0>\u0098V\u0088>\u00ae U\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003 i\u00c3\u00cc\u0003 >\u0098Vi\u0003\u0013\u0088\u008f\u0093\u0003*\u00c0\u0088\u00e2i\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00d3\u0099\u00cc and \u00d5\u00c3\u0088V\u0003\u0014>\u00cc i\u00c0\u0088\u0098}\u0003i\u0098\u0003\u0015\u00d5\u0098}\u00c0\u0089>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u009cL\u00c0>\u0003\u00ba\u0013>\u00c3V\u0088-\u0088>\u0087\u0087*\u0088i\u008f\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u00bb]\u0003`\u0088\u00c0\u0088}\u0088`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u001b\u00d5>\u0098\u0003*>L\u008f\u009c\u00036\u0088\u00cci\u00c0\u0088\u0003\u00de\u0003V\u009c\u00c0i\u009c}\u00c0>w>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003 >\u00c0Vi\u008f>\u0003 \u009c\u00c0\u00c0i>\u0003 Profesora Ximena Ferro, coordinadora de Publici- dad y alumni USFQ, fue nombrada como una de USFQ 77las diez Women to Watch Ecuador por la Asocia- ci\u00f3n Ecuatoriana de Agencias de Publicidad. U\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003\u0013\u0016 \u0003\u00ad\u0013i\u00c3\u00cc\u0088\u00db>\u008f\u0003\u0016Li\u00c0\u009c>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u0003`i\u0003 \u00c0i>\u00cc\u0088\u00db\u0088- `>`\u0003\u00de\u0003 \u00c3\u00cc\u00c0>\u00cci}\u0088>\u00ae\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003`i\u0003 *\u00d5L\u008f\u0088V\u0088`>`\u0003`i\u008f\u0003 COCOA como U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0\u0003 >\u00dd\u00dci\u008f\u008f\u0003-\u00cc\u009c\u008f\u008e\u0088\u0098\u0003`i\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u00036\u0088\u00c3\u00d5>\u008fi\u00c3]\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088- V\u009d\u0003>\u00c0\u00cc\u0089V\u00d5\u008f\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 i\u00dc\u00039\u009c\u00c0\u008e\u0003/\u0088\u0093i\u00c3]\u0003 \u00c0\u009c\u009c\u008e\u008f\u00de\u0098\u0003,>\u0088\u008f\u0003\u00de\u0003\u00c0\u00cc\u0013\u009c\u00c0\u00d5\u0093\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u009cL\u00c0>\u0003\u00ba >\u00c0\u00c0i\u008f\u00bb Profesor Andr\u00e9s Ar\u00edzaga de Artes Visuales, fue se- leccionado para participar en la residencia Alfara -\u00cc\u00d5`\u0088\u009c\u0003`i\u0003->\u008f>\u0093>\u0098V>\u0003\u00ad \u00c3\u00ab>\u009a>\u00ae Profesora Brenda Vega de Fotograf\u00eda, fue seleccio- nada para participar en la residencia art\u00edstica de la Asociaci\u00f3n de Artistas Islandeses SIM en Reykja-\u00db\u0089\u008e\u0003\u00ad\u0016\u00c3\u008f>\u0098`\u0088>\u00ae Profesora Paola Rodas obtuvo el Premio Lib\u00e9lula para la postproducci\u00f3n de sonido Visuales, fue }>\u0098>`\u009c\u00c0>\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0003 \u0016 \u0003/\u00c0>\u00dbi\u008f\u0003\u0014\u00c0>\u0098\u00cc\u0003\u009c\u00cc\u009c\u00c0}>`\u009c\u0003por Getty Foundation para Gonz\u00e1lez gan\u00f3 el Premio Da- r\u00edo Guevara Mayorga en la categor\u00eda ilustraci\u00f3n `i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u00c3\u0003 \u00d5\u0098\u0088V\u0088\u00ab>\u008fi\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u008f\u0088L\u00c0\u009c\u0003\u00ba1\u0098\u0003>\u0093\u0088}\u009c\u0003\u0088\u0098i\u00c3\u00abi\u00c0>`\u009c\u00bb Profesor Diego Araujo de Cine, Hugo Burgos, De- cano de Posgrados y profesor, profesora Brenda Vega de Fotograf\u00eda, y profesor Juan Pablo Viteri v\u00d5i\u00c0\u009c\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003Li\u0098iwV\u0088>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u0014\u00c0>\u0098\u00cc\u00c3\u0003`i\u0003*\u00c0\u009c`\u00d5V-ci\u00f3n Creativa del Decanato de Investigaci\u00f3n para el per\u00edodo 2019-2020 Profesor Arturo Y\u00e9pez, alumni y actual Head of \u0088iv\u0003\"\u00abi\u00c0>\u00cc\u0088\u0098}\u0003\"vwVi\u00c0\u0003`i\u0003/\u009c\u00d5V j\u0003 >\u0003i\u00c3\u00cc>L\u008fiV\u0088`\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u00cci\u00c3\u0003>\u008f\u0088>\u0098\u00e2>\u00c3\u0003con productores internacionales para la realiza-ci\u00f3n de m\u00faltiples proyectos que dinamizar\u00e1n la industria audiovisual en el pa\u00eds y la regi\u00f3n Estudiante Andrea Miranda de Cine recibi\u00f3 el Pre- mio Ernesto Alb\u00e1n 2019 del Municipio de Quito, \u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003`\u009cV\u00d5\u0093i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u00ba \u00c3\u00ab\u0088\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003 >\u00c0`\u009c\u00c3\u00bb Alumni B\u00e1rbara Palacios Castro fue seleccionada para participar en la 1\u00ba Cumbre Mundial Juvenil V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u0003i\u008f\u0003V>\u0093L\u0088\u009c\u0003V\u008f\u0088\u0093?\u00cc\u0088V\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\" 1 Alumni Gabriela Valarezo particip\u00f3 exitosamente i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ba\u00c0\u00cc\u00c3\u008f\u0088L\u00c0\u0088\u00c3\u00bb\u0003`i\u0003 >\u00c0Vi\u008f\u009c\u0098>\u0003\u00de\u0003\u00c3\u00d5\u0003v>\u0098\u00e2\u0088\u0098i\u0003\u00ba >-\u0093\u0088\u008f\u008f>\u00c3\u0003\u0014\u00d5\u00c3\u00cc>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u00bb\u0003v\u00d5i\u0003\u00c3i\u008fiVV\u0088\u009c\u0098>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003 \u00d5\u00c3i\u009c\u0003de Arte Contempor\u00e1neo de Barcelona MACBA para ser parte de su archivo U\u0003\u008f\u00d5\u0093\u0098\u0088\u0003 \u0088}\u00d5i\u008f\u0003\u0098`\u00c0>`i\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V\u009d\u0003i\u0098\u0003*\u0016 /\",\u0016\u0003 VOL.2 por la editorial Australiana CAPSULES, jun-to con los mejores ilustradores contempor\u00e1neos del mundo Alumni Gisela Bayona ha sido nombrada Embaja- dora de Buena Voluntad por el Programa de las >V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u00031\u0098\u0088`>\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u008f\u0003 i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003\u00ad* 1 \u00ae La revista digital Play Clip entreg\u00f3 premios a los mejores video clips hechos en Ecuador, donde aparecen varios de nuestros graduados U\u0003\u008f\u00d5\u0093\u0098\u0088\u00036>\u008fi\u0098\u00cc\u0088\u0098>\u0003 \u00d6\u009ai\u00e2\u0003v\u00d5i\u0003\u00c3i\u008fiVV\u0088\u009c\u0098>`>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 \u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003V\u009c\u00c0\u00cc\u009c\u0003\u00ba-i}\u00d5\u0098`\u009c\u0003->\u00b5\u00d5i\u00bb\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0013i\u00c3\u00cc\u0088-\u00db>\u008f\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 \u00d5i\u00db\u009c\u0003 \u0088\u0098i\u0003 >\u00cc\u0088\u0098\u009c>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u0003en la Habana, Cuba, uno de los festivales m\u00e1s im-portantes de cine del mundo Desaf\u00edos Fortalecer la internacionalizaci\u00f3n de nuestras labo- res acad\u00e9micas y docentes a trav\u00e9s de convenios de producci\u00f3n acad\u00e9mica o creativa con universi-dades extranjeras Incentivar e incrementar la presencia internacional de la producci\u00f3n creativa de nuestros profesores, estudiantes y graduados Incrementar la producci\u00f3n editorial de publicacio- \u0098i\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00c0i\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003\u0088\u0098`i\u00dd>`>\u00c3]\u0003\u00c3i\u00c0\u0088i\u00c3\u0003\u0093\u009c\u0098\u009c}\u00c0?wV>\u00c3]\u0003compendios, libros, o cap\u00edtulos de libros Fortalecer el impulso a la producci\u00f3n creativa y acad\u00e9mica Mantener el liderazgo de nuestras carreras en la sociedad Llevar a cabo de forma exitosa los procesos de Acreditaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n del Redise\u00f1o Curricular de nuestras carreras aprobadas Actualizar proyectos de Vinculaci\u00f3n con la Comu- nidad y Educaci\u00f3n Continua existentes y desarro-llar nuevos en colaboraci\u00f3n con otras carreras y colegios de la USFQUSFQ 78 Dami\u00e1n RamiaCarta del Decano El 2019 fue un a\u00f1o muy especial para el Colegio de Hospitalidad, Arte e internacional. Con mucho honor recibimos la noticia de que el equipo de la USFQ logr\u00f3 el primer lugar en el concurso gastron\u00f3mico m\u00e1s importante del pa\u00eds. Liderados por el Chef Homero Mi\u00f1o, j\u00c3\u00cc\u009c\u00c0\u0003/\u009c>\u00ab>\u0098\u00cc>]\u0003i\u008f\u0003 iv\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u00c0i\u00c3\u00cc>\u00d5\u00c0>\u0098\u00cci\u0003 >\u00c0V\u00d5\u00c3]\u0003\u008d\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u0003Dom\u00e9nica Se\u00f1al\u00edn representar\u00e1n al el \u009cV\u00d5\u00c3i\u0003 A\"\u00c0]\u0003V\u009c\u0098\u009cV\u0088`\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ba \u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u0003`i\u0003 \u009cV\u0088\u0098>\u00b0\u00bb\u0003 \u008f\u0003V\u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u0003\u00ab>\u00c3\u00cci\u008fi\u00c0\u0089>\u0003m\u00e1s importante tambi\u00e9n se lo llev\u00f3 el equipo de la USFQ con Geovanny Puzma y la estudiante Alisson D\u00edaz quienes representar\u00e1n al pa\u00eds el pr\u00f3ximo a\u00f1o en la Coupe du Monde de la P\u00e2tisserie. \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003\u009cL\u00cc\u00d5\u00db\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u00c3\u0003\u0016\u009a>\u00de\u0003\u0087\u0003 \u0088\u00c3V\u009c\u00dbi\u00c0\u00de\u0003 \u0016/]\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003 V>\u00cci}\u009c\u00c0\u0089>\u0003\u00ba\u0016\u0098\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003V>`j\u0093\u0088V>\u00bb\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003/\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003-\u00d5\u00c3\u00cci\u0098\u00cc>L\u008fi\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 ofrecemos junto con la Universidad de South Carolina en las islas Gal\u00e1pagos. Este programa ha sido de suma importancia para el Colegio ya que nos ha permitido alcanzar \u0098\u00d5i\u00db>\u00c3\u0003>\u008f\u0088>\u0098\u00e2>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u00c3V\u00d5i\u008f>\u00c3\u0003\u00c0iV\u009c\u0098\u009cV\u0088`>\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003 i\u00c3\u0003,\u009cV i\u00c3\u0003\u00ad-\u00d5\u0088\u00e2>\u00ae\u0003\u00de\u0003\u0015\u0088\u008f\u00cc\u009c\u0098\u0003 \u009c\u008f\u008fi}i\u0003\u009cv\u0003\u0015\u009c\u00c3\u00ab\u0088\u00cc>\u008f\u0088\u00cc\u00de\u0003\u00ad1-\u00ae\u00b0\u0003 Las estudiantes de la carrera de Hospitalidad y Hoteler\u00eda, Sof\u00eda Garz\u00f3n, Macarena Vela, Mar\u00eda \u0093\u0088\u008f\u0088>\u0003 i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003,i\u00dei\u00c3\u0003\u00de\u0003 >\u00c0\u0089>\u0003*>\u00d5\u008f>\u0003*>\u00e2\u0093\u0088\u009a\u009c]\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab>\u00c0\u009c\u0098\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003V\u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003-/,\u0003E\u0003 \" * \u0015/\u0003Mexico Study Competition, obteniendo el Primer Lugar. El nivel de las presentaciones fue muy alto y nuestro equipo tuvo que competir inclusive con estudiantes de maestr\u00eda, `i\u0093\u009c\u00c3\u00cc\u00c0>\u0098`\u009c\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u008f\u00cc\u0089\u00c3\u0088\u0093\u009c\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003>V>`j\u0093\u0088V\u009c\u00b0\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003i\u00b5\u00d5\u0088\u00ab\u009c\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab\u009d\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u0098?\u008f\u0088\u00c3\u0088\u00c3\u0003`i\u008f\u0003mercado hotelero en Quito mediante el cual pudieron obtener Chevrolet y G\u00fcitig. Junior Chef adem\u00e1s \u009cL\u00cc\u00d5\u00db\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003*\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u00c3\u0003-\u0015\u0016\u0013/\u0003\u0087\u0003-\" 9]\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0iV\u009c\u0098\u009cVi\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098V\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003colaboraci\u00f3n en la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Estos reconocimientos nos motivan a mantener el liderazgo en la regi\u00f3n y a continuar trabajando por la hoteler\u00eda, la gastronom\u00eda y el turismo del Ecuador, que sin duda son industrias estrat\u00e9gicas para el pa\u00eds. Muchas gracias a todos quienes hacen el colegio y felicitaciones por un gran a\u00f1o. colegio de HosPitalidad , arte cUlinario y tUrismo U\u0003 \u00c0i>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003*>\u00cc\u00c0\u0088\u0093\u009c\u0098\u0088\u009c\u0003\u00de\u0003/\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003-\u009c\u00c3\u00cci- en \u00db>\u00c0\u0088>\u00c3\u0003?\u00c0i>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u0013\u00d5`i\u008f>\u0003\u00de\u0003 1,\u00b0 Programa 60 y piquito: Capacitaciones a personas que cuidan a personas de tercera edad. U\u0003 >\u00ab>V\u0088\u00cc>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u00c3\u00cci\u00c0\u0089>\u0003 >\u00ab>\u00dc\u0088]\u0003>`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3- trada por 3 comunidades ind\u00edgenas. U\u0003\u00d3\u0099\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \u0015/\u0003\u00c0i>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00ab\u00c0?V\u00cc\u0088V>\u00c3\u0003i\u0098\u0003 Walt Disney World Resort con Disney College Pro- grams. 11 estudiantes fueron parte del programa Alliance de Paul Bocuse en Lyon-Francia. U\u0003n\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab>\u00c0\u009c\u0098\u0003i\u0098\u0003 \u0088\u0098\u009c\u00c0\u0003`i\u0003/\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003 Sustentable junto con la Universidad de South Carolina en el campus de Gal\u00e1pagos. Concursos Cocinando con Pap\u00e1, Canasta de Mer - cado, Panader\u00eda y Pasteler\u00eda, Junior Chef y Junior Chef Espa\u00f1a. Introducci\u00f3n de la simulaci\u00f3n de Harvard Cesim Hotel and Restaurant Management Simulation. Conferencias U\u0003 \u0098V\u00d5i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003*\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003*\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003-\u00d5\u00c3\u00cci\u0098- tables en Am\u00e9rica Latina: San Jos\u00e9 - Costa Rica. Intercambio de Experiencias Sobre el Baluarte del >\u0098}\u00c0i\u008d\u009c\u0003 i}\u00c0\u009c\u0003`i\u0003*\u00c0\u009c\u00db\u0088`i\u0098V\u0088>\\\u0003*\u00c0\u009c\u00db\u0088`i\u0098V\u0088>\u0003q\u0003Colombia. U\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 ,\u0015\u0016 Unidos. Congreso Ra\u00edces: Guayaquil - Ecuador. Foro Universitario de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Sustentable: Ambato - Ecuador. Congreso de Cocinas Regionales: Buenaaventura - \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u009c\u0003`i\u0003 Agroecol\u00f3gico del Ecua- dor: Riobamba - Ecuador. Atlas Latin America Conference 2019: 2 ponen- cias. Bogot\u00e1 - Colombia. Congreso Internacional sobre el Uso de Antibi\u00f3ti- cos en la Alimentaci\u00f3n. Cuenca - Ecuador. II. Wine Lovers: Escuela del Vino. Escuela del Asado. Personajes de renombre en la industria de la Hos- pitalidad compartieron su conocimiento y expe- Durfee, Culinary Institute of Ame- rica. Chef Alex Salgado, OCIO de Lujo en Ecuador. Dennis Reynolds Ph.D y KiJoon Back Ph.D, Hilton College of Hotel and Restaurant Management.USFQ 80 Abril Mac\u00edas, Revista Gastron\u00f3mica CH\u00cdU. Chef Gonzalo Jim\u00e9nez, Republica del Cacao - Cho- colater\u00eda y Reposter\u00eda Americana de Vanguardia. \u00c1lvaro Fuentes, Celebrity V\u00d5>`\u009c\u00c0\u00b0 Chef Samuel Ortega, Shamuico. Ramiro Montalvo, Viceministro de Ambiente. Pablo Higgs, Placement International. Rodrigo Galindo, Wyndham Aeropuerto. Logros U\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003 \u00d5}>\u00c0\\\u0003 -/,\u0003>\u0098`\u0003 \" * \u0015/\u0003 i\u00dd\u0088V\u009c\u0003-\u00cc\u00d5`i\u0098\u00cc\u0003 Market Study Competition. Primer Lugar: Eliminatorias Ecuador 2019 Coupe Du Monde de la P\u00e2tisserie. San Fran- cisco de Quito. Segundo Lugar: Reciclaje Electr\u00f3nico Universidad San pueblos del Ecuador. U\u0003-i}\u00d5\u0098`>\u0003 `\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003 \u0088L\u00c0\u009c\\\u0003 /\u00c0>`\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003>\u00dei\u00c0\u0003>\u0003\u008f>\u0003 mesa de hoy. Profesor Mauricio Cepeda fue invitado a dar clases en ESDAI - M\u00e9xico. U\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u0098>\u0003/i\u00c0i\u00c3>\u0003*j\u00c0i\u00e2]\u0003 >\u00c0\u0088\u009c\u0003\u001b\u0088\u0093j\u0098i\u00e2]\u0003 \u008f>\u00d5- `\u0088\u009c\u0003\u0016>\u0098\u009c\u00cc\u00cc\u0088]\u0003-iL>\u00c3\u00cc\u0088?\u0098\u0003 >\u00db>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0015\u009c\u0093i\u00c0\u009c\u0003 \u0088\u009a\u009c\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088-ciparon en el Seminario de la Alianza del Instituto Paul Bocuse en Louisiana - Estados Unidos. Desaf\u00edos Incorporar nuevos profesores con Ph.D. y expe- riencia pr\u00e1ctica al Colegio. Captar m\u00e1s fondos externos para proyectos de in- vestigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la comunidad. Mantenerse como l\u00edder en educaci\u00f3n de hospitali- dad y gastronom\u00eda en la regi\u00f3n. Obtener una acreditaci\u00f3n internacional para las carreras de hoteler\u00eda y gastronom\u00eda. Mayor presencia en Gal\u00e1pagos con nuevos pro- gramas. Mejorar sistemas de administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003>`iV\u00d5>`\u009c\u00c3\u00b0 Ofrecer una alternativa de educaci\u00f3n en Gastrono- \u0093\u0089>]\u0003\u0015\u009c\u00cci\u008fi\u00c0\u0089>\u0003\u00de\u0003/\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab>\u0089\u00c3\u00b0 USFQ 80 Farith SimonCarta del Decano Un a\u00f1o lleno de logros acad\u00e9micos y de cumplimiento de objetivos que el Colegio de Jurisprudencia se ha trazado en los \u00faltimos tiempos. Particularmente el fortalecimiento del proceso de internacionalizaci\u00f3n del Colegio por medio de la presencia de distintos estudiantes y profesores en varios eventos internacionales. Asimismo, se consigui\u00f3 reforzar el Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas con la V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u0003`\u009cVi\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00cc\u0088i\u0098i\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00abi\u00c0w\u008f\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>`\u009c\u00c0\u00b0\u0003 i\u008d\u009c\u00c0>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0i\u00db\u0088\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003\u0016\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0003 \u0088V\u00cc\u0088\u009c\u0003\u00de\u0003 >\u00dc\u0003,i\u00db\u0088i\u00dc\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0>\u0098\u008e\u0088\u0098}\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3]\u0003>\u00c3\u0089\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003producci\u00f3n sostenida de nuevas publicaciones de profesores y profesoras del Colegio. \u0015>\u0003\u00c3\u0088`\u009c\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u009a\u009c\u0003`i\u0003\u00cc\u00c0>\u0098\u00c3\u0088V\u0088\u009d\u0098]\u0003`iL\u0088`\u009c\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V>\u0093L\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0093>\u008f\u008f>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u00c0\u0003 la oferta acad\u00e9mica para nuestros estudiantes. El principio de nuestro Colegio es que la formaci\u00f3n es para los estudiantes, no para nosotros. Por lo tanto, creemos en la posibilidad de ampliar las ofertas para que cada estudiante pueda encontrar en el Colegio de Jurisprudencia los caminos para lograr sus proyectos profesionales futuros. Estamos muy contentos, un n\u00famero cada vez mayor de nuestros estudiantes son aceptados en universidades top del mundo para sus posgrados. \u0013\u00c0iV\u00d5i\u0098\u00cci\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u008f\u008fi}>\u0098\u0003>\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>`>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u008f\u00d5}>\u00c0i\u00c3\u0003>\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u0088>\u008f\u00b0 Resumen de actividades A lo largo de este a\u00f1o, el Colegio de Jurisprudencia logr\u00f3 la consolidaci\u00f3n de la malla acad\u00e9mica y las subespecializaci\u00f3nes ofrecidas por la carrera. Se tuvo una importante presencia a nivel internacional en eventos, V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u00c3\u0003i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u00b0\u0003\u0015i\u0093\u009c\u00c3\u0003\u00cci\u0098\u0088`\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u00cc\u0088\u00db>\u0003mejora en proyectos de vinculaci\u00f3n con la comunidad asegurando que el impacto a la comunidad sea alto y positivo para los miembros que la conforman. Investigaci\u00f3n Fortalecimiento institucional y personal del Insti- \u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u001b\u00d5\u00c0\u0089`\u0088V>\u00c3\u00b0\u0003*?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL\\\u0003 \u00cc-\u00cc\u00ab\u00c3\\\u00c9\u00c9\u00dc\u00dc\u00dc\u00b0\u00d5\u00c3v\u00b5\u00b0i`\u00d5\u00b0iV\u00c9\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u00da>V>`i\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u00c9V\u009c\u008fi}\u0088\u009c\u00c3\u00c9\u008d\u00d5\u00c0\u00c9\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u00c3\u00c9\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009c\u0098\u00da\u008d\u00d5\u00c0\u0088`\u0088V>\u00c9*>-ginas/default.aspx Publicaciones de cap\u00edtulos en el extranjero y en revistas indexadas Participaci\u00f3n de profesores en eventos internacio- nales donde presentaron ponencias sobre emitidos por el de casos de derechos humanos: discrimi- naci\u00f3n, acceso a medicamentos >\u0003 \u008f\u0089\u0098\u0088V>\u0003 \u0016\u00de\u0015\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc\u009d\u0003>\u0003\u008f>\u0003 \u009c\u0093\u0088\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 de Derecho Humanitario el proyecto de Regla-mento a la Ley sobre el Uso y Protecci\u00f3n del Em-blema de la Cruz Roja En la fase de cierre de los proyectos de recons- trucci\u00f3n, la Cl\u00ednica DIyH brind\u00f3 asesor\u00eda y capa- citaci\u00f3n a las personas afectadas por el terremoto del 2016 La Cl\u00ednica DIyH lleva procesos ante los sistemas interamericano y universal de derechos humanos La Cl\u00ednica DIyH brinda asesor\u00eda y capacitaci\u00f3n en derechos a personas viviendo con VIH 64 casos de mediaci\u00f3n manejados, cuyo informe ya ha sido remitido al Consejo de la Judicatura y subido al portal HUBI recurrir a dispute boards como mecanismos para la resoluci\u00f3n de disputas en contratos de obras p\u00fablicas U\u0003\u0013>V\u00cc\u0003w\u0098`\u0088\u0098}\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003`i\u0098\u00d5\u0098V\u0088>\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u00c0\u00c0\u00d5\u00abV\u0088\u009d\u0098\u0003>\u0003\u0093>- gistrados de la anterior Corte Constitucional U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u0088\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0013\u00d5\u0098`>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003w\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u00d5V\u00c0\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 crear una Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Continua U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u0088\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u0013\u00d5\u0098`>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003w\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u00d5V\u00c0\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 obras de servicio comunitario. Centro de Arbitraje y Mediaci\u00f3n U\u0003/i\u00c0Vi\u00c0\u0003V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003`i\u0003v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0093i`\u0088>`\u009c\u00c0i\u00c3 U\u0003-i\u0003 >\u0098\u0003>\u00cci\u0098`\u0088`\u009c\u0003\u00a3\u00d3\u00e4\u0003V>\u00c3\u009c\u00c3\u0003\u00ad\u008f>L\u009c\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003V\u0088\u00db\u0088\u008fi\u00c3\u00ae\u0003 Consultorios Jur\u00eddicos Gratuitos Es un centro autorizado de pr\u00e1cticas pre profesionales para los estudiantes del Colegio de Jurisprudencia, de conformidad con lo dispuesto por el C\u00f3digo Org\u00e1nico de la Funci\u00f3n Judicial y la Ley de Educaci\u00f3n SuperiorActualmente el Consultorio se encuentra acreditado por la Defensor\u00eda P\u00fablica para brindar servicios en las \u00e1reas de: derecho de familia, derecho civil, derecho laboral, `i\u00c0iV \u009c\u0003 \u00abi\u0098>\u008f\u0003 \u00ad\u00d6\u0098\u0088V>\u0093i\u0098\u00cci\u0003 \u00db\u0089V\u00cc\u0088\u0093>\u00c3\u00ae\u0003 \u00de\u0003 \u0093\u009c\u00db\u0088\u008f\u0088`>`\u0003humana. A la fecha el Consultorio tiene 351 casos activos Logros Funcionamiento del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas Fortalecimiento acad\u00e9mico y desarrollo de activi- dades y eventos en varias \u00e1reas: Derecho P\u00fablico Mercantil y Comercial Finalistas en el Concurso de Derecho Internacional Humanitario Jean-Pictet Derecho Internacional Humanitario \u00ba en la pr\u00f3xima edici\u00f3n del Concurso interna-cional Jean Pictet en Bali, Indonesia. Desaf\u00edos Consolidaci\u00f3n de la presencia internacional del Colegio Mejorar la oferta acad\u00e9mica Adaptar nuestra ense\u00f1anza a los cambios tecnol\u00f3- gicos, sociales, culturales y econ\u00f3micos Intercambio de profesores y estudiantes, posicio- namiento de investigaciones, recepci\u00f3n de profe- sores investigadores en el campus, participaci\u00f3n y mejora de resultados en concursos internacio-nales Responder a los retos que implica el crecimiento del Colegio Profundizaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n en el Colegio Ampliar la oferta de posgrados.USFQ 82 Esteban Molina Carta del Decano Bas\u00e1ndonos en el esp\u00edritu de las Artes Liberales como la columna vertebral de nuestra educaci\u00f3n, quisiera iniciar esta nota con un pensamiento aristot\u00e9lico: Arist\u00f3teles fue muy claro que por principio, aquellos que critican la m\u00fasica deben primero conocerla y ejecutarla a un grado justo. Solo aquellos que tienen el conocimiento de los elementos para interpretarla podr\u00e1n entenderla, y as\u00ed formar un juicio de valor racional. En Atenas, para ser un ciudadano de conocimiento superior, la juventud deb\u00eda estudiar m\u00fasica obligatoriamente. Desde hace 25 a\u00f1os cre\u00edmos en el fortalecimiento de la m\u00fasica y su \u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098]\u0003i\u0093\u00ab\u00c0i\u0098`\u0088i\u0098`\u009c\u0003>\u00c3\u0089\u0003i\u008f\u0003\u00c0i\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u00c3i\u00c0\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003 i\u00c0\u008e\u008fii\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 i\u00cc\u00dc\u009c\u00c0\u008e]\u0003> \u009c\u00c0>\u0003 i\u00c0\u008e\u008fii\u0003\u0014\u008f\u009cL>\u008f\u0003*>\u00c0\u00cc\u0098i\u00c0\u00b0\u0003*>\u00c0>\u0003\u0098\u009c\u00c3\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3]\u0003\u008f>\u0003\u0093\u00d6\u00c3\u0088V>\u0003i\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u00cci\u0003i\u008fi\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003 \u00d5\u0093>\u0098\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003\u00de\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u00c3\u00cc\u009c\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u00b0\u0003 i\u00c0\u008e\u008fii\u0003 \u009c\u008f\u008fi}i\u0003of Music de Boston Massachusetts, es la universidad de m\u00fasica contempor\u00e1nea m\u00e1s importante del mundo. Pit\u00e1goras, el padre de los n\u00fameros, inspirado en la vibraci\u00f3n de los astros, pens\u00f3 en que los sonidos que produc\u00eda cada esfera se combinaban con los sonidos `i\u0003\u008f>\u00c3\u0003`i\u0093?\u00c3\u0003i\u00c3vi\u00c0>\u00c3\u00b0\u0003/i\u0093\u00ab\u008f>\u0098`\u009c\u0003V\u00d5i\u00c0`>\u00c3\u0003`i\u0003`\u0088\u00c3\u00cc\u0088\u0098\u00cc>\u00c3\u0003\u008f\u009c\u0098}\u0088\u00cc\u00d5`i\u00c3]\u0003`i\u00c3V\u00d5L\u00c0\u0088\u009d\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u00c3i\u00c0\u0088i\u0003`i\u0003\u00cc\u009c\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u008f>Vi\u0098\u00cci\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c`\u00d5V\u0088i\u0098`\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003V\u009ci\u00dd\u0088\u00c3\u00cci\u0098V\u0088>\u0003\u00c3\u009c\u0098\u009c\u00c0>\u0003i\u00c3\u00abiV\u0088>\u008f]\u0003\u008f>\u0003\u008f\u008f>\u0093>`>\\\u0003\u00ba\u0093\u00d6\u00c3\u0088V>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003i\u00c3vi\u00c0>\u00c3\u00bb\u00b0\u0003 \u00c3\u00cci\u0003\u0093\u009c`i\u008f\u009c\u0003 >\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088`\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u0088\u008f>\u00c0\u0003`i\u0003\u008f>\u0003>\u00c0\u0093\u009c\u0098\u0089>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 i\u0093\u0088\u00c3vi\u00c0\u0088\u009c\u0003occidental. El objeto musical en el siglo XXI es complejo ya que nace con herencias de factores tecnol\u00f3gicos tan fuertes que hacen de nuestro concepto de educaci\u00f3n una continua investigaci\u00f3n de nuevos g\u00e9neros para mantener viva la m\u00fasica y sus tendencias. Por esto, nuestro mayor reto es sustentar la tradici\u00f3n por medio de la educaci\u00f3n y generar ciudadanos ilustrados acoplados a la cultura de la industria. Personas innovadoras que sostienen un balance entre la ciencia, la historia y la creatividad. \"El Poder de la M\u00fasica\" Resumen de actividades U\u0003 \u008f\u0089\u0098\u0088V>\u0003`i\u0003 \u00d6\u00c3\u0088V>\u0003`i\u0003/\u00d5\u00c0\u00b5\u00d5\u0089>\u0003V\u009c\u0098\u0003 i\u0098}\u0088\u00c3\u00d5\u0003\u0014\u009c\u008eVi M\u00e1ster Class de Canto, Fon\u00e9tica para cantar en portugu\u00e9s Cl\u00ednica con Mark Guiliana y participaci\u00f3n en el Fes- tival de Jazz Ecuador 2019 Cl\u00ednica de Guitarra con Rafael Rosa Cl\u00ednica de Piano y Saxof\u00f3n con los artistas invita- `\u009c\u00c3\u0003*\u0088\u009c\u00cc\u00c0\u0003\"\u00c0\u00e2iV \u009c\u00dc\u00c3\u008e\u0088\u0003\u00de\u0003 \u00d5L>\u00037\u0088iVi\u008e Cl\u00ednicas sobre Residencias Art\u00edsticas con Grecia Al- L?\u0098\u0003\u00ad>\u008f\u00d5\u0093\u0098\u0088\u0003 \u009c \u00ae 2019 Berklee Information Session in Ecuador Conferencia con el historiador Bodo Mrozek sobre la cultura del pop en Alemania 2019 Berklee en Quito, audiciones y entrevistas Cl\u00ednica con Gonzalo GrauUSFQ 83Logros U\u0003 i`>\u008f\u008f>\u0003`i\u0003\"\u00c0\u009c\u0003i\u0098\u0003\u0014\u00c0>L>V\u0088\u009d\u0098\u0003/\u00c0>`\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003i\u0098\u0003i\u00c3- tudio y Bronce en Audio para Audiovisuales, en la competencia de grabaci\u00f3n AES Latinoam\u00e9rica - Per\u00fa Medalla de Plata en la competencia de grabaci\u00f3n AES Ecuador 2019 Medalla de Bronce en la competencia de graba- ci\u00f3n AES Ecuador 2019 Medalla de Oro en la competencia de grabaci\u00f3n AES Ecuador 2019 Menci\u00f3n de Honor en la competencia de graba- ci\u00f3n AES Ecuador 2019 Estudiantes Facundo Goycoa y Christian \u00c1vila, fueron transferidos con beca por convenio de ar - ticulaci\u00f3n a Berklee College of Music - Boston Donaci\u00f3n del Fondo Sonoro Karl Gartelmann a la biblioteca USFQ Audiciones fuera de la ciudad Quito en Loja, Gua- yaquil y Colombia Invitaci\u00f3n especial al Festival de Jazz en Loja para CoM Pocket Band, Faculty Band y Runa JazzDesaf\u00edos Desarrollar el proyecto Berklee on the Road, pro- grama desarrollado para exponer y captar talen-\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u008d\u009d\u00dbi\u0098i\u00c3\u00b0\u0003 \u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003i\u00c3\u0003}i\u0098i\u00c0>\u00c0\u0003V\u00d5\u008f\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003\u00de\u0003educar nuevos y futuros m\u00fasicos en todas nues-tras \u00e1reas. Mantener siempre la vanguardia de las tendencias tecnol\u00f3gicas. Fortalecer la motivaci\u00f3n de los profesores para que la gesti\u00f3n del colegio sea intr\u00ednseca. Continuar con el emprendimiento de investiga- ci\u00f3n en el campo de producci\u00f3n creativa y moti-var nuevos proyectos. Gestionar conciertos y cl\u00ednicas de nuestros alum- nos y profesores, la m\u00fasica es una disciplina para compartir y siempre ser\u00e1 un reto mantener vigen-te la excelencia acad\u00e9mica. U\u0003 \u008fi\u00db>\u00c0\u0003>`i\u008f>\u0098\u00cci\u0003 i\u00c0\u008e\u008fii\u0003*>\u00cc \u00dc>\u00de\\\u00031\u0098>\u0003\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098\u0088- dad de fortalecer la alianza con Berklee College of Music para atraer estudiantes aceptados en Berklee directamente al CoM. U\u0003*>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00ab>\u00c0\u0003i\u0098\u0003\u0013i\u00c3\u00cc\u0088\u00db>\u008fi\u00c3\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3]\u0003\u00cc\u009c\u0093>\u00c0\u0003i\u00c3\u00ab>- cios para promover la cultura a nivel nacional. Participar en la mayor cantidad de eventos AES que permitan promover los proyectos de nuestros alumnos y graduados con la intenci\u00f3n de atraer nuevos aspirantes. USFQ 84 C\u00e9sar ZambranoCarta del Decano El Colegio de Ciencias e Ingenier\u00edas, El Polit\u00e9cnico, contin\u00faa cumpliendo con su misi\u00f3n y visi\u00f3n a trav\u00e9s de sus m\u00faltiples actividades, las cuales posicionan >\u008f\u0003 \u009c\u008fi}\u0088\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00c0ivi\u00c0i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003i\u00ddVi\u008fi\u0098V\u0088>\u0003>V>`j\u0093\u0088V>]\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>]\u0003desarrollo tecnol\u00f3gico y vinculaci\u00f3n con la sociedad. En sus once carreras, estudiaron 1586 estudiantes de pregrado, guiados por 117 docentes, de los cuales 101 son profesores a tiempo completo y 68 tienen la categor\u00eda de profesor titular. El pilar de la educaci\u00f3n en el Colegio Polit\u00e9cnico es brindar a los estudiantes una instrucci\u00f3n personalizada con acceso a laboratorios de \u00faltima generaci\u00f3n donde i\u008f\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u0003>\u00ab\u00c0i\u0098`i\u0003\u008f\u008fi\u00db>\u0098`\u009c\u0003>\u0003V>L\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ba >\u0098`\u00c3\u0087\u009c\u0098\u00bb\u00b0\u0003 \u009c\u0093\u009c\u0003i\u00db\u0088`i\u0098V\u0088>\u0003de nuestro compromiso con la excelencia acad\u00e9mica, este a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la adquisici\u00f3n de equipos de \u00faltima tecnolog\u00eda para docencia y para investigaci\u00f3n entre los que est\u00e1n un Difract\u00f3metro de Rayos X, un Cromat\u00f3grafo de alto \u00c0i\u0098`\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c]\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0098>\u008f\u0088\u00e2>`\u009c\u00c0\u0003/i\u00c0\u0093\u009c}\u00c0>\u00db\u0088\u0093j\u00cc\u00c0\u0088V\u009c]\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088`\u009c\u00c0\u0003\u0014*1\u0003`i\u0003 \u00db\u0088`\u0088>]\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003muchos otros. Estos son usados regularmente por docentes y estudiantes en proyectos de clase y de investigaci\u00f3n. Este a\u00f1o, el Colegio recibi\u00f3 la acreditaci\u00f3n \u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u0003 /\u0003\u00adVV\u00c0i`\u0088\u00cc>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003 \u009c>\u00c0`\u0003\u009cv\u0003 \u0098}\u0088\u0098ii\u00c0\u0088\u0098}\u0003>\u0098`\u0003/iV \u0098\u009c\u008f\u009c}\u00de\u00ae\u0003`i\u0003 los Estados Unidos, en las carreras de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica e ingenier\u00eda industrial, lo cual representa un sello de calidad acad\u00e9mica y de implementaci\u00f3n de procesos de evaluaci\u00f3n y mejoras continuas. Las otras carreras de ingenier\u00edas se encuentran actualmente en proceso de elaboraci\u00f3n de los documentos necesarios para aplicar y obtener la respectiva >V\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 /]\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088\u00c0?\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00c0iv\u009c\u00c0\u00e2>\u00c0\u0003\u0098\u00d5i\u00c3\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u0088V\u0088>\u00cc\u0088\u00db>\u00c3\u0003`i\u0003i\u00ddVi\u008fi\u0098V\u0088>\u0003i\u0098\u0003educaci\u00f3n superior. Las inversiones en docentes, equipamiento e infraestructura que se han realizado en el Colegio Polit\u00e9cnico no solo han atra\u00eddo el inter\u00e9s de sobresalientes estudiantes de todos los rincones del Ecuador, sino tambi\u00e9n estudiantes y pasantes de las m\u00e1s de 100 universidades de otros pa\u00edses con las cuales tenemos convenios activos. Esta diversidad internacional, que acompa\u00f1a a los numerosos estudiantes del programa de diversidad \u00e9tnica que cursan nuestras carreras, genera una visi\u00f3n y una experiencia cosmopolita en nuestros estudiantes que resulta en una mejor preparaci\u00f3n para afrontar retos en un mundo cambiante y globalizado. Resumen de actividades El Polit\u00e9cnico tiene once carreras, 1586 estudian- tes de pregrado, 117 docentes, de los cuales 101 son profesores a tiempo completo y 68 tienen la categor\u00eda de profesor titular Adquisici\u00f3n de equipos de \u00faltima tecnolog\u00eda para docencia y para investigaci\u00f3n entre los que est\u00e1n un Difract\u00f3metro de Rayos X, carreras de Ingenier\u00eda Mec\u00e1-nica e Ingenier\u00eda Industrial Las inversiones en docentes, equipamiento e in- fraestructura han atra\u00eddo el inter\u00e9s de estudiantes y pasantes de m\u00e1s de 100 universidades de otros pa\u00edses con las cuales tenemos convenios activos Polit\u00e9cnicoCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 85Eventos Realizaci\u00f3n de 34 eventos entre congresos, simpo- sios, seminarios, talleres y foros abiertos a la co- munidad nacional e internacional. Entre los m\u00e1s destacados est\u00e1n: o Primer Simposio Ecuatoriano i\u0098\u0003Ensayos del Hormig\u00f3n en obra - Grado 1 o Congreso de Gesti\u00f3n de Desechos futuro al Ecuador? o Congreso anual de Meteorolog\u00eda y Calidad del Aire o Seminario, Miner\u00eda ilegal - el oro volador \u009c\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003q\u0003*\u00c0\u0088\u0093i\u00c0>\u0003 \u00c3V\u00d5i\u008f>\u0003 >\u00cc\u0088\u0098\u009c>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098>\u0003`i\u0003Matem\u00e1ticas Aplicadas Vinculaci\u00f3n Ejecuci\u00f3n de 23 proyectos de vinculaci\u00f3n con la comunidad. Los m\u00e1s destacados fueron: \u009c\u0003\u00ba}\u00d5>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u00bb\u0003\u008f\u0088`i\u00c0>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0016\u0098}i\u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u0003Ambiental o Asesor\u00eda a agricultores de Yaruqu\u00ed para producci\u00f3n de frutos menores y hierbas arom\u00e1ticas liderado por Ingenier\u00eda en Agronom\u00eda \u009c\u0003/\u00c0>\u00cc>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003>}\u00d5>\u0003V\u009c\u0098\u0003V\u008f\u009c\u00c0>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003>\u00d5\u00cc\u009d\u0098\u009c\u0093\u009c\u00c3\u0003para consumo humano en conjunto con la \" \u0014\u00037>\u00cci\u00c0\u0003\u0093L>\u00c3\u00c3>`\u009c\u00c0\u00c3\u0003`i\u0003 >\u0098>`?\u0003\u008f\u0088`i\u00c0>`\u009c\u0003por Ingenier\u00eda Civil o Capacitaci\u00f3n en procesos constructivos y seguridad laboral de maestros mayores de construcci\u00f3n en la ciudad de Quito liderado por Ingenier\u00eda Civil o Ciencia al Rescate - CAR liderado por Matem\u00e1tica o Dise\u00f1o del sistema de propulsi\u00f3n para una embarcaci\u00f3n del proyecto Kara Solar, en el territorio Achuar liderado por Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica\u009c\u0003\u0016\u0093\u00ab\u00d5\u008f\u00c3>\u0098`\u009c\u0003 \u00c0iV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003 i\u0098\u0003 \u0013,6/\u0003 -i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c\u00c3\u0003liderado por Ingenier\u00eda Industrial o Mechanimals - Desarrollo de Pr\u00f3tesis para Animales Discapacitados liderado por Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica o Pensando en n\u00fameros liderado por Matem\u00e1tica. Logros U\u0003-i\u0003i\u008diV\u00d5\u00cc>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00a3\u00ce\u0099\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003w- nanciados internamente y externamente Se lograron 325 publicaciones en revistas indexa- das, se publicaron tres libros y se contribuy\u00f3 en la autor\u00eda de dos cap\u00edtulos Se iniciaron las maestr\u00edas profesionalizantes en \u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003`i\u0003\u008f\u0088\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3]\u0003\u0016\u0098}i\u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u0003 \u0088-vil de Estructuras Sismo-resistentes, y la investigaci\u00f3n en F\u00edsica U\u0003-i\u0003w\u00c0\u0093>\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00ce\u0003V\u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u009c\u00abi\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0088\u0098\u00c3- \u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>V\u0088\u009d\u0098\u0003 / \u0003\u00de\u0003i\u008f\u0003\"L\u00c3i\u00c0\u00db>\u00cc\u009c\u00c0\u0088\u009c\u0003`i\u0003/\u00c0>\u0098\u00c3\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00031\u00c0L>\u0098\u009c\u0003`i\u0003 >\u00c0}>\u0003\u00ad\"/1 \u0087+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae Estudiantes obtuvieron Primer Lugar de Hormigones Reforzados con *\u009c\u008f\u0089\u0093i\u00c0\u009c\u00c3]\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003 \u0016\u0003\u00ad\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003 \u009c\u0098-V\u00c0i\u00cci\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cci\u00ae\u0003i\u0098\u0003 \u0088\u0098V\u0088\u0098\u0098>\u00cc\u0088]\u0003 recibi\u00f3 i\u008f\u0003\u00ab\u00c0i\u0093\u0088\u009c\u0003 \u00ddVi\u008f\u008fi\u0098\u00cc\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003\u00dc>\u00c0`\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u0093i-rican Concrete Institute -EEUU por sus labores de educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n en el \u00e1rea de la tecnolog\u00eda del hormig\u00f3n Estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial obtuvieron el primer lugar en la competencia global IISE Under - }\u00c0>`\u00d5>\u00cci\u0003-\u00cc\u00d5`i\u0098\u00cc\u0003/iV \u0098\u0088V>\u008f\u0003*>\u00abi\u00c0\u0003 \u009c\u0093\u00abi\u00cc\u0088\u00cc\u0088\u009c\u0098]\u0003organizado por el Instituto de Ingenieros Indus-\u00cc\u00c0\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003-\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003\u00adi\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u008f>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0088\u0098}\u008fj\u00c3\u0003\u0016\u0016- \u00ae\u0003 Estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial obtuvieron el primer y segundo lugar en el concurso de papers t\u00e9cnicos para el XVI Congreso Latinoamericano de Estudiantes de Ingenier\u00eda Industrial del IISE, y el primero y tercer lugar en el X Concurso Latinoa-mericano de Simulaci\u00f3n en Log\u00edstica FlexSim La USFQ se incorpor\u00f3 a la Asociaci\u00f3n de Univer - \u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 \u00d5i\u0098V>\u0003`i\u008f\u0003*>V\u0089wV\u009c\u0003\u00ad*,1]\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u00c3\u0003\u00c3\u0088}\u008f>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0088\u0098}\u008fj\u00c3\u00ae]\u0003\u0093i`\u0088>\u0098\u00cci\u0003\u008f>\u0003\u008f>L\u009c\u00c0\u0003`i\u0003 \u00b0\u0003 >`i-na, i\u0003 i\u00dc\u00039\u009c\u00c0\u008e\u0003/\u0088\u0093i\u00c3\u0087*,1\u0003\u00c3\u0088>\u0087*>V\u0088wV\u0003-\u00cc\u00d5`i\u0098\u00cc\u0003 >\u00c3i\u0003Competition 2019USFQ 86 Con el gesti\u00f3n de carrera de Inge- \u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u0003\u0093L\u0088i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u00de\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003\u0016\u0098\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003-\u009c\u00c3\u00cci- nibilidad, la USFQ fue reconocida como el primer l campus sostenible en Sudam\u00e9rica acreditado \u00ab\u009c\u00c0\u0003-/,-\u0003\u00ad-\u00d5\u00c3\u00cc>\u0088\u0098>L\u0088\u008f\u0088\u00cc\u00de\u0003/\u00c0>V\u008e\u0088\u0098}\u0003\u00c3\u00c3i\u00c3\u00c3\u0093i\u0098\u00cc\u0003>\u0098`\u0003,i\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u0088\u0098}\u0003-\u00de\u00c3\u00cci\u0093\u00ae\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003*\u008f>\u00cc>\u0003\u00ad-\u0088\u008f\u00dbi\u00c0\u00ae Estudiantes de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica obtuvieron los cuatro primeros puestos en las competencias del - \u0087 vi\u00c3\u00cc\u0003\u00ad- \u0087\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003-\u009cV\u0088i\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003 iV >\u0098\u0088-V>\u008f\u0003 \u0098}\u0088\u0098ii\u00c0\u00c3\u00ae\u0003i\u0098\u0003 \u0088\u0093>]\u0003*i\u00c0\u00d6\u00c6\u0003\u00de\u0003\u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003\u009cL\u00cc\u00d5\u00db\u0088i-ron el tercer puesto al mejor proyecto de Investi-gaci\u00f3n y Desarrollo en el IMECE 2019- Congreso Mundial de Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica organizado por la ASME Las medallas de plata y bronce fueron obtenidas por los estudiantes de la carrera de en la XI Competencia Ibe-roamericana Interuniversitaria de Matem\u00e1ticas que se llev\u00f3 a cabo en Guanajuato, M\u00e9xico. Desaf\u00edos Obtener m\u00e1s convenios con empresas para expan- `\u0088\u00c0\u0003>\u008fV>\u0098Vi\u0003`i\u008f\u0003\"L\u00c3i\u00c0\u00db>\u00cc\u009c\u00c0\u0088\u009c\u0003`i\u0003/\u00c0>\u0098\u00c3\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00031\u00c0L>-\u0098\u009c\u0003`i\u0003 >\u00c0}>\u0003\u00ad\"/1 \u0087+\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00ae Mejoramiento de los laboratorios en infraestructu- ra y equipamiento Participar activamente en proyectos academia-in- dustria para impulsar la productividad y la inno-vaci\u00f3n en las empresas, y procurar la inserci\u00f3n r\u00e1pida de profesionales desde la Universidad al medio productivo Participar en el Ranking QS por Carreras de Inge- nier\u00eda en Latinoam\u00e9rica Crear nuevos programas de maestr\u00edas profesiona- lizantes y de investigaci\u00f3n Preparar las otras carreras de ingenier\u00eda para acre- `\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003 / Finalizaci\u00f3n y puesta a punto de la carrera de Inge- nier\u00eda en Minas en conjunto con Missouri Science \u00c1REASUSFQ 87Resumen de actividades U\u0003 \u0093\u0088\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003w\u008f>\u00ccj\u008f\u0088V>\u0003\u00ba del mam\u00edferos U\u0003 \u00c3\u00cc\u00c0i\u0098\u009c\u0003`i\u008f\u0003`\u009cV\u00d5\u0093i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u0003\u00ba1\u0098`i\u00c0V\u009c\u00dbi\u00c0\u0003\u0088\u0098\u0003\u00cc i\u0003\u001b\u00d5\u0098- }\u008fi\u00bb\u0003i\u0098\u0003* -\u0003 del Programa de V\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003/\u00c0\u009c\u00ab\u0088V>\u008f\u0003`\u0088V\u00cc>`\u009c\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003`\u0088\u00c0iV\u00cc\u009c\u00c0\u0003v\u00d5\u0098`>`\u009c\u00c0]\u0003 \u00c0\u00b0\u0003 i\u008f\u008f\u00de\u0003-\u00dc\u0088\u0098}]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00cc>\u0093L\u0088j\u0098\u0003\u00c3i\u0003V\u00d5\u0093\u00ab\u008f\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u000325 a\u00f1os de este programa El director fundador viaj\u00f3 a Athens, Georgia para promocionar la oportunidad de estudiar ciencias en la USFQ y hacer investigaci\u00f3n de la naturaleza en Ecuador Ejecuci\u00f3n del proyecto c\u00e1maras en el dosel, mis- \u0093\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003v\u00d5i\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>`\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098>\u0003LiV>\u0003`i\u0003 \u009c\u008f\u008f>L\u009c-rations Grants del decanato de investigaci\u00f3n de la USFQ La Estaci\u00f3n se hizo acreedora a un Collaboration Grant para continuar con el programa de conser - vaci\u00f3n de las tortugas de r\u00edo del g\u00e9nero Podoc-nemic Inicio del Programa de Vinculaci\u00f3n con la Comu- nidad del Ed\u00e9n Realizaci\u00f3n de dos trabajos de titulaci\u00f3n que be- \u0098iwV\u0088>\u00c0?\u0098\u0003>\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003`i\u008f\u0003 `j\u0098Logros U\u0003\u00a3\u00c7\u0003\u0098\u00d5i\u00db>\u00c3\u0003\u00ab\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV>\u00c3\u0003\u0088\u0098`i\u00dd>`>\u00c3\u0003v\u00d5i- \u00c0\u009c\u0098\u0003}i\u0098i\u00c0>`>\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u00c3\u00cc\u0088}>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 /]\u0003\u0003\u00a3\u00a3\u0003de estas corresponden a profesores de la USFQ Atlantic Productions realiz\u00f3 un documental para \u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009c\u00dbi\u00c0\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0098\u00c3i\u00c0\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003*>\u00c0\u00b5\u00d5i\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003Yasun\u00ed usando tecnolog\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n. Se implementaron 3 proyectos como parte del Programa de Vinculaci\u00f3n con la Comunidad del Ed\u00e9n U\u0003 \u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003w\u0098>\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 \" \u0016 \u0003 buscaron resolver temas de preocupaci\u00f3n de la comunidad del Ed\u00e9n. Desaf\u00edos Mantener nuestro liderazgo en la producci\u00f3n cien- \u00cc\u0089wV>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0093>\u00e2\u009c\u0098\u0089> Mantener las estrategias formuladas en el nuevo contrato de comodato tanto con el MAE como con la comunidad del Ed\u00e9n Incrementar actividades de vinculaci\u00f3n con la co- munidad del Ed\u00e9n Desarrollar alianzas estrat\u00e9gicas para incrementar el n\u00famero de visitantes a la estaci\u00f3n.tiPUtiniCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico USFQ 88Resumen de actividades En el 2019, USFQ Alumni se convirti\u00f3 en un referente para la sociedad ecuatoriana al ser una de las redes de graduados m\u00e1s importante del pa\u00eds. Actualizaci\u00f3n de datos de graduados. U\u0003\"\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u0098i\u00cc\u00dc\u009c\u00c0 - king a nivel local e internacional. Presencia de marca en eventos mediante auspi- cios. Seguimiento a graduados para mejora continua tanto en pregrado como en posgrado. Cursos de Actualizaci\u00f3n Profesional. Eventos de asesor\u00eda y oportunidades de estudios de posgrado en el exterior. U\u0003\u0013\u009c\u00c0\u00cc>\u008fiV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c0i`\u0003`i\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003 comunidad. Eventos \u00a8\u0003/\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>`\u009c\u00c3\u0087\u0003\u00ce\u00c7\u00a8\u0003/\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003\u009b\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098\u00cci\u00c3\u0087\u0003\u00b3\u00d3x\u00e4\u00e4\u00ba Cursos de Actualizaci\u00f3n Profesional en el a\u00f1o \u00a3{\u0003\u009b\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00cex\u00e4 \u00a8\u0003\u0013i\u00c0\u0088>\u0003`i\u0003 >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u00c3\u0003q\u0003\u00ce\u0003\u009b\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00a3\u00e4\u00e4\u00e4\u00ba Eventos en el ex- \u00cci\u00c0\u0088\u009c\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u00031-\u0013+\u0003\u008f\u00d5\u0093\u0098\u0088\u0087\u0003\u00ce \u00ba Alianzas y auspicios de eventos- 10 Campa\u00f1as }\u00c0>\u0093]\u0003/\u00dc\u0088\u00cc\u00cci\u00c0]\u0003 \u0088\u0098\u008ei`\u0016\u0098\u00ae\u0087\u0003\u00d3\u00a3\u008e Desaf\u00edos Realizar reuniones con empresas para evaluar el desempe\u00f1o profesional de nuestros graduados. U\u0003 \u009c\u0098\u00cc\u0088\u0098\u00d5>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u0098i\u00cc\u00dc\u009c\u00c0 - king a nivel nacional e internacional. Promover eventos y ferias de educaci\u00f3n superior en la USFQ. Implementar un CRM para mejorar el servicio al cliente. U\u0003\"L\u00cci\u0098i\u00c0\u0003>\u008f\u0088>\u0098\u00e2>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003 internacionales para estudios de posgrados. Organizar cursos de actualizaci\u00f3n profesional. Organizar la segunda edici\u00f3n de los USFQ Alumni \u00dc>\u00c0`\u00c3]\u0003V\u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0iV\u009c\u0098\u009cVi\u0003\u008f>\u0003\u00cc\u00c0>\u00deiV\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0003\u00de\u0003 excelencia profesional de los graduados.alUmniCOCSA 890 500 1000 1500 2000Administraci\u2014n y Econom'a 317 Arquitectura y Dise-o Interior 176 Ciencias Biol\u2014gicas y Ambient .66 Ciencias de la Salud 107 Ciencias e Ingenier'a s 216 Ciencias Sociales y Humanidad. 232 Colegio de Postgrados 284 Comunicaci\u2014n y Artes Contemp. 49 Cumbaya Ve spertino USFQVV 12 Hospitalidad, Arte Cul. y T ur. 47 Jurisprudenci a 66 Msic a 60 Total 1791 Graduados 2018/2019Colegio Acad \u00c5mico estudiantes de la USFQ que forman parte de los Programas de Asistencia y Becas contin\u00faa en incremento. Para el a\u00f1o acad\u00e9mico 2019-2020 se han abierto nuevos programas, facilitando el ingreso de un mayor n\u00famero de estudiantes. Actualmente, 4,194 estudiantes de pregrado y posgrado participan de los Programas de Asistencia Financiera y Becas. Esto equivale aproximadamente al 47% de los estudiantes de la Universidad San Francisco de Quito USFQ. La Universidad otorga ayudas econ\u00f3micas para la mayor\u00eda de \u00e1reas de estudio. El Programa de Asistencia Financiera contin\u00faa siendo el programa m\u00e1s amplio del pa\u00eds, apoyando a un total de 3357 estudiantes de la USFQ, mientras que 939 estudiantes cuentan con becas de excelencia acad\u00e9mica. Dentro de estos, hay un grupo de 102 estudiantes que participan en ambos programas. Con el objetivo de incrementar la cobertura de becas de excelencia en carreras en ciencias exactas, se inici\u00f3 el Concurso de Matem\u00e1ticas para obtener la beca \u00d5V\u008f\u0088`i\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00c3i\u0003w\u00c0\u0093\u009d\u0003\u00d5\u0098\u0003V\u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003`i\u0003>\u00ab\u009c\u00de\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003LiV>\u00c3\u0003a las Olimpiadas de Qu\u00edmica organizadas por ISM International Academy. Adicionalmente, en honor a los 250 a\u00f1os del nacimiento de Humboldt, la Universidad inici\u00f3 el Concurso Alexander von Humboldt. Estas becas est\u00e1n destinadas a estudiantes de distintas carreras, \u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009c\u00db\u0088i\u0098`\u009c\u0003>\u00c3\u0089\u0003\u008f>\u0003w\u008f\u009c\u00c3\u009cv\u0089>\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00c0\u00cci\u00c3\u0003 \u0088Li\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003USFQ. Estudiantes con Asistencia Financiera y/o Becas por colegios:asistencia Financiera Estudiantes con Asistencia Financiera y/o Becas por colegiosCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico 02004006008001000 Administraci\u00f3ny Econom\u00eda Arquitectura yDise\u00f1o Culinario y Turismo Ciencias Biol\u00f3gicasy Ambientales Ciencias Socialesy Humanidades Comunicaci\u00f3n y ArtesContempor\u00e1neasCiencias Estudiantes 4194USFQ 91Asignaci\u00f3n de Asistencia Financiera de Excelencia por Colegio Acad\u00e9micoAsignaci\u00f3n de Becas de Excelencia por Colegio Acad\u00e9mico 02004006008001000 Administraci\u00f3ny Econom\u00eda Arquitectura yDise\u00f1o InteriorHospitalidad, Arte Culinario y Turismo Ciencias Biol\u00f3gicasy Ambientales Ciencias Socialesy Humanidades Comunicaci\u00f3n y ArtesContempor\u00e1neasCiencias y Turismo Ciencias Biol\u00f3gicasy Ambientales Ciencias Socialesy Humanidades Comunicaci\u00f3n y ArtesContempor\u00e1neasCiencias COCocho CADICOciba Politecnico Cantidad f\u00edsicos BIBLIOTECAS USFQ CANTIDAD /\u009c\u00cc>\u008f\u0003/\u0089\u00cc\u00d5\u008f\u009c\u00c3 142.539 /\u009c\u00cc>\u008f\u0003 \u0088L\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u0016\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3\u009c\u00c3 200.000 Cantidad de t\u00edtulos de libros en l\u00ednea: CAT\u00c1LOGO O BASE DE DATOS CANTIDAD DE ACTIVIDAD TOTAL Ingreso de usuarios Biblioteca General 366.705 Ingreso de usuarios Biblioteca Medicina 48.589 Ingreso de usuarios Biblioteca Hayek n/a Pr\u00e9stamos Biblioteca General 12.462 Pr\u00e9stamos Biblioteca Medicina 1.029 Prestamos Biblioteca Hayek 6.309 Pr\u00e9stamos Biblioteca Extensi\u00f3n Gal\u00e1pagos 9 /i\u00c3\u0088\u00c3\u0003\u0088\u0098}\u00c0i\u00c3>`>\u00c3 922 Registro de libros electr\u00f3nicos 678 ,i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003 \u0088L\u008f\u0088\u009c}\u00c0?wV\u009c\u00c3 6.039 ,i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003 \u0088L\u008f\u0088\u009c}\u00c0?wV\u009c\u00c3\u0003i\u00dd\u00cci\u0098\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3 171 Libros catalogados en Arroyo del R\u00edo 277 Revisi\u00f3n t\u00e9cnica y control de calidad 678 Registro de autoridades de materia 370 Control de proceso f\u00edsico de etiquetas 6.210 Bases de datos activas 38 Registros totales 8.457 Las Bibliotecas de la Universidad San Francisco de Quito son las primeras en Ecuador en adqui- rir el sistema de Gesti\u00f3n Integrada de Bibliotecas ALMA + PRIMO Se adquiri\u00f3 y se implement\u00f3 el Sistema de Gesti\u00f3n `i\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003 9/\u0016 - Se adquirieron recursos electr\u00f3nicos y bases de datos con amplio contenido de libros electr\u00f3ni-cos, algunos de los m\u00e1s importantes son: o Gale Cengage y el archivo hist\u00f3rico de la revista \u00ba/ entrada en producci\u00f3n con el nuevo sistema de Biblioteca ALMA + PRIMO Capacitaci\u00f3n a todo el equipo de Biblioteca en el nuevo sistema de gesti\u00f3n de Biblioteca ALMA + PRIMO Presentar m\u00e1s proyectos enfocados en la innova- ci\u00f3n digital en Gesti\u00f3n y Administraci\u00f3n de Biblio-tecas Universitarias Incrementar bases de datos y recursos electr\u00f3nicos con los mejores recursos disponibles en el mer - cado Cumplir con las metas establecidas para el proce- so de digitalizaci\u00f3n masiva de la colecci\u00f3n audio-visual Fortalecer los procesos de adquisici\u00f3n de material L\u0088L\u008f\u0088\u009c}\u00c0?wV\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u00c0i\u00c3\u009c\u0003\u00de\u0003i\u008fiV\u00cc\u00c0\u009d\u0098\u0088V\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u009c\u00ab\u00cc\u0088\u0093\u0088\u00e2>\u00c0\u0003el desarrollo de las colecciones.USFQ 94Resumen de actividades El Consejo Universitario de la Universidad San Francisco de Quito USFQ, de conformidad con su Estatuto vigente desde octubre de 2018 y, en atenci\u00f3n al principio de cogobierno previsto en la Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n Superior LOES, estuvo compuesto por once miembros, nueve de los cuales son representantes de los distintos i\u00c3\u00cc>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\\\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00ad\u00ce\u00ae]\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00ad\u00d3\u00ae\u0003\u00de\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d>`\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u00ad\u00a3\u00ae\u00b0\u0003Los actuales representantes de los estamentos de profesores y trabajadores fueron electos mediante un proceso electoral, llevado a cabo en noviembre 2018, cuya votaci\u00f3n fue universal, directa, secreta y obligatoria. Los representantes del estamento de estudiantes, durante el 2019, fueron electos a trav\u00e9s de un proceso electoral, con las mismas caracter\u00edsticas, en diciembre de 2018 por el periodo estatutario de un a\u00f1o. En este sentido, la conformaci\u00f3n del Consejo Universitario durante el a\u00f1o 2019 fue la siguiente: conseJo Universitario En marzo de 2019, el Consejo de Educaci\u00f3n Superior CES public\u00f3 la reforma al Reglamento de R\u00e9gimen V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003,,\u00b0\u0003\u0003 \u00c3\u00cc\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u008f\u0088V\u009d\u0003\u0093\u009c`\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003>\u0003\u008f>\u00c3\u0003mallas de las carreras y programas de cuarto nivel vigentes que fueron conocidas y aprobadas por el Consejo Universitario en el transcurso del a\u00f1o. Adicionalmente, durante el a\u00f1o 2019, el Consejo 1\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u0003\u00c3i\u00c3\u0088\u009c\u0098\u009d\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u009cVi\u00c0\u0003\u00c3\u009cL\u00c0i\u0003\u008f>\u00c3\u0003>V\u00cc\u0088\u00db\u0088`>`i\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de]\u0003i\u00c3\u00abiV\u0089wV>\u0093i\u0098\u00cci]\u0003`i\u008f\u0003Rector a nivel interno y externo. De igual manera, se desarrollaron reuniones para conocer y tratar varios asuntos como: aprobaci\u00f3n de valores de matr\u00edculas, aranceles y derechos, documentos institucionales relacionados con el proceso de autoevaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n, reglamentos y manuales de la Universidad, entre otros. Entre los documentos emitidos por este \u00f3rgano, resulta importante resaltar que el Consejo Universitario, aprob\u00f3 el nuevo Protocolo de actuaci\u00f3n para casos de hostigamiento y discriminaci\u00f3n de cualquier \u00edndole en la USFQ. COCSA COCocho CADICOciba U\u0003*>\u00c3>\u0098\u00cc\u0089>\u00c3\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3 Pasant\u00edas Internacionales Alianzas Empresariales Situaci\u00f3n Laboral - Reporte Comunidad Bolsa de Empleo - Pedidos Laborales ofertas ingresadas 2019 Colegios Acad\u00e9micos Enero - Noviembre 2019 Pedidos totales 1052 Colegio Pedidos laborales CADE 536 *\" \u0016/ \u0016 \" COCOA 201 CADI \u0015/ COCISOH 123 COCSA 32 COM 11 COCIBA 24 21 Ferias Laborales Ferias LaboralesEmple- adoresEstudi- antesAlumni Maestr\u00edas 13 mayo 2019 49 764 77 13 nov. 2019 50 551 72 21 /\u009c\u00cc>\u008f 99 1315 149 21 Ferias de Trabajo en el Extranjero Work & Travel Ferias Laborales Organizaciones Febrero 11 Septiembre 10 /\u009c\u00cc>\u008f 21 Charlas Empresariales 2019 ORGANIZACI\u00d3N MESES INSCRI- de Pasant\u00edas Internacionales Tipo de Programa Incoming Outcoming AIESEC-Contacto Empresarial 18 Personalizados Contacto Empresarial 14 \u0003 \u009c\u0098\u00cc>V\u00cc\u009c\u0003 \u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c0\u0088>\u008f 31 31 7\u009c\u00c0\u008e\u0003>\u0098`\u0003/\u00c0>\u00dbi\u008f\u0003 \u009c\u0098\u00cc>V\u00cc\u009c\u0003 Total 45 95 Eventos Ferias laborales U\u0003\u0014\u00c0>`\u00d5>V\u0088\u009d\u0098\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003\u00ba-\u0088\u0098\u0003 \u0089\u0093\u0088\u00cci\u00c3\u00bb\u0003 Charlas empresariales con estudiantes Feria de Programas de Pasant\u00edas Internacionales U\u0003 >\u00e2>\u00c0\u0003 >`\u00c0i\u0003\u00de\u0003 Di- ners Logros Ingreso de m\u00e1s de 1052 ofertas laborales para alumnos y alumni USFQ 7226 Usuarios registrados en la red Going Global, buscador de ofertas laborales 1015 Convenios de Pasant\u00edas y Pr\u00e1cticas 96 estudiantes participaron de programas interna- cionales de Pr\u00e1cticas o Pasant\u00edas Realizaci\u00f3n de dos Ferias laborales, con la parti- cipaci\u00f3n Contacto Empresarial.Situaci\u00f3n Laboral Graduados 2019 sitUaci\u00f3n laBoral gradUados 2018 (datos al a\u00f1o de gradUados ) EMPLOYED - TRABAJA 676 56% \"7 100% Desaf\u00edos Implementar plataformas tecnol\u00f3gicas y din\u00e1mi- cas para mejorar los servicios de Contacto Empre-sarial. USFQ 97Resumen de actividades La USFQ ha participado en todas las competencias provinciales, nacionales e internacionales de las diferentes disciplinas deportivas que se practican en la USFQ: atletismo, baloncesto, gimnasia ol\u00edmpica y trampolinismo, jiu-jitsu, f\u00fatbol, levantamiento ol\u00edmpico de pesas, nataci\u00f3n, tenis de campo, tenis de mesa, \u00cc>i\u008e\u00dc\u009c\u0098`\u009c]\u0003\u00cc\u00c0\u0088>\u00cc\u008f\u009d\u0098]\u0003\u00db\u009c\u008fi\u0088L\u009c\u008f\u0003\u00c3>\u008f>\u0003\u00de\u0003\u00ab\u008f>\u00de>\u00b0\u0003 Este a\u00f1o se ha cumplido un sue\u00f1o hist\u00f3rico en el deporte universitario del pa\u00eds. Por primera vez, cinco estudiantes y atletas de alto rendimiento de la USFQ participaron en los juegos panamericanos donde el estudiante Alfredo Ocampo obtuvo la medalla de oro. Adicionalmente, nos hemos consolidado en un grupo de trabajo para elaborar los siguientes n\u00fameros de la revista deportiva Zona Sport y hemos formado un programa de gu\u00eda fundamental para nuestros atletas de Alto Rendimiento i\u0098\u0003\u008f>\u0003-iV\u00c0i\u00cc>\u00c0\u0089>\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003`i\u008f\u0003 i\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00b0 Este a\u00f1o los torneos m\u00e1s importantes fueron: U\u0003\u001b\u00d5i}\u009c\u00c3\u0003*>\u0098>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00ad*i\u00c0\u00d6\u00ae\u0003 S\u00e9ptimo Open Internacional y Challenger de medalla de oro i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u001b\u00d5i}\u009c\u00c3\u0003*>\u0098>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u00c3\u0003V\u008f>\u00c3\u0088wV>\u0098`\u009c\u0003>\u0003\u008f>\u0003 Copa Mundial de BMX Estudiantes: Matias Dyck, Mar\u00eda Bel\u00e9n Bucheli, Leslye Ojeda y Daniela Regalado tuvieron una destacada actuaci\u00f3n en los Juegos Panamerica-nos de Pesas: medalla de plata en el Panamericano de EE.UU. y doce medallas de oro i\u0098\u0003i\u008f\u0003 >\u0093\u00abi\u009c\u0098>\u00cc\u009c\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u0003 Atletismo: dos medallas de oro, siete medallas de plata y dos medallas de bronce en los juegos Inter - V\u008f\u00d5Li\u00c3\u00b0\u0003/i\u00c0Vi\u00c0\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0\u0003 \u008f\u00d5L\u0003>\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003>L\u0088i\u00c0\u00cc\u009c U\u0003/\u00c0\u0088>\u00cc\u008f\u009d\u0098\\\u0003\u0003`\u009c\u00c3\u0003\u0093i`>\u008f\u008f>\u00c3\u0003`i\u0003\u009c\u00c0\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u00cc>\u0003i\u00c3\u00cc?\u0098`>\u00c0\u0003\u00de\u0003 segundo lugar en la categor\u00eda sprint U\u0003/i\u0098\u0088\u00c3\u0003`i\u0003 >\u0093\u00ab\u009c\\\u0003\u0093i`>\u008f\u008f>\u00c3\u0003`i\u0003\u009c\u00c0\u009c\u0003\u00de\u0003\u00ab\u008f>\u00cc>\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 circuito LB Baloncesto: segundo lugar en la Copa universitaria PUCE femenino y tercer lugar en la Copa universi-\u00cc>\u00c0\u0088>\u00031 \u00b0\u0003 i`>\u008f\u008f>\u0003`i\u0003\u009c\u00c0\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 >\u0093\u00abi\u009c\u0098>\u00cc\u009c\u0003 >-V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u00031/ \u0003\u0093>\u00c3V\u00d5\u008f\u0088\u0098\u009c\u00b0\u0003 U\u0003\u0013\u00d6\u00ccL\u009c\u008f\u0003\u0013i\u0093i\u0098\u0088\u0098\u009c\\\u0003\u00c3i\u0093\u0088w\u0098>\u008f\u0088\u00c3\u00cc>\u0003`i\u008f\u0003V>\u0093\u00abi\u009c\u0098>\u00cc\u009c\u0003 profesional a nivel Desaf\u00edos Consolidarse como el referente del deporte uni- versitario en el Ecuador U\u0003\u0014>\u0098>\u00c0\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u001b\u00d5i}\u009c\u00c3\u0003 >V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003\u0013 1*\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u0003\u00de\u0003V\u008f>\u00c3\u0088- wV>\u00c0\u0003>\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003V>\u0093\u00abi\u009c\u0098>\u00cc\u009c\u00c3\u0003*>\u0098>\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003 \u00d5\u0098`\u0088>-les organizados por la FISU Perfeccionar el sistema de becas de Alto Rendi- miento para captar m\u00e1s deportistas de \u00e9lite U\u0003 >\u0098\u00cci\u0098i\u00c0\u0003V\u0088\u00c0V\u00d5\u0088\u00cc\u009c\u00c3\u00031-\u0013+\u0003\"* \u0003\u00de\u0003\u00ab\u009c\u00c3\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u00c0\u0003\u008f>\u0003 marca en las diferentes disciplinas que se realizan en la USFQ para robustecer el deporte universi-tario Lanzar 3 n\u00fameros de la revista Zona Sport para alcanzar una periodicidad que permita visibilizar la marcadePortesCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 98Resumen de actividades Acompa\u00f1amiento a cada responsable de las di- ferentes \u00e1reas acad\u00e9micas en el desarrollo y el dise\u00f1o de la oferta acad\u00e9mica de pregrado y pos-grado Elaboraci\u00f3n de propuestas curriculares e imple- mentaci\u00f3n de las mismas una vez que han sido aprobadas Optimizaci\u00f3n de procesos y soluciones a exigen- cias externas e internas asegurando la calidad de una oferta acad\u00e9mica que responde a la misi\u00f3n y visi\u00f3n de la USFQ Pregrado Creaci\u00f3n de ajustes curriculares para toda la oferta >V>`j\u0093\u0088V>\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0i}\u00c0>`\u009c\u0003\u00ad\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098V\u0088>\u008f]\u0003\u00c3i\u0093\u0088\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098-V\u0088>\u008f]\u0003i\u0098\u0003\u008f\u0089\u0098i>\u00ae U\u00031\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003>V>`j\u0093\u0088V>\u0003\u00db\u0088}i\u0098\u00cci\u0003\u00de\u0003\u0098\u009c\u0003\u00db\u0088- }i\u0098\u00cci\u0003`i\u0003\u00cc\u009c`\u009c\u0003\u00ab\u00c0i}\u00c0>`\u009c\u0003>\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u0003`i\u0003V\u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093?\u00cc\u0088V\u009c\u0003 ,\u0003\u00de\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003inform\u00e1ticos y plataformas de reportes para apo-yo a la gesti\u00f3n acad\u00e9mica Generaci\u00f3n de reportes personalizados para 7581 estudiantes de pregrado detallando lo que deben aprobar para graduarse conforme nuevas exigen-cias de cada carrera U\u0003/>\u008f\u008fi\u00c0\u0003>Vi\u00c0V>\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u0003`i\u0003\u00c0i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5- diantes de primer a\u00f1o Depuraci\u00f3n de base de datos de tutores de todos los estudiantes de pregrado cada semestre para asegurar que se mantenga actualizada Fortalecimiento del proceso de seguimiento y acompa\u00f1amiento a todos los estudiantes de pre-grado mediante la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de segui-miento y tutor\u00edas por Colegio Reducci\u00f3n de deserci\u00f3n de estudiantes de pregra- do mediante intervenciones, apoyo y acompa\u00f1a-miento Actualizaci\u00f3n de toda la informaci\u00f3n de carreras `i\u0003\u00ab\u00c0i}\u00c0>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL Reestructuraci\u00f3n de todos los minors/subespecia- \u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00de\u0003>V\u00cc\u00d5>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciLdise\u00f1o cUrricUlarCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico USFQ 99Oferta de Carreras de Pregrado Durante el a\u00f1o 2019 se prepararon ajustes curriculares y se han admitido a estudiantes a las siguientes carreras `i\u0003\u00ab\u00c0i}\u00c0>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u0093\u009c`>\u008f\u0088`>`\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098V\u0088>\u008f\u0003\u00ad\u00cci\u00c0Vi\u00c0\u0003\u0098\u0088\u00dbi\u008f\u00ae\\ 1. Administraci\u00f3n de Empresas 2. Econom\u00eda 3. Finanzas 4. Mercadotecnia 5. Arquitectura 6. Dise\u00f1o Interior 7. Biolog\u00eda 8. Biotecnolog\u00eda 9. Medicina 10. Medicina Veterinaria 11. Odontolog\u00eda \u00a3\u00d3\u00b0\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003 \u0088i\u00ccj\u00cc\u0088V> 13. Agronom\u00eda 14. Alimentos 15. Computaci\u00f3n 16. F\u00edsica 17. Ingenier\u00eda Ambiental 18. Ingenier\u00eda Civil 19. Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica 20. Ingenier\u00eda Industrial 21. Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 22. Ingenier\u00eda Qu\u00edmica 23. Matem\u00e1tica 24. Antropolog\u00eda 25. Artes Liberales 26. Educaci\u00f3n 27. Psicolog\u00eda 28. Relaciones Internacionales 29. Animaci\u00f3n Digital 30. Artes Visuales 31. Artes Visuales Gesti\u00f3n Moda 32. Cine 33. Comunicaci\u00f3n\u00ce{\u00b0\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003\u0014\u00c0?wV\u009c\u0003 \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 \u00cex\u00b0\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003\u0014\u00c0?wV\u009c\u0003 i`\u0088\u009c\u00c3\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0>V\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003 36. Periodismo 37. Publicidad 38. Gastronom\u00eda 39. Hospitalidad y Hoteler\u00eda 40. Derecho 41. Artes Musicales Composici\u00f3n para Medios Con tempor\u00e1neos 42. Artes Musicales Ejecuci\u00f3n de M\u00fasica Contem por\u00e1nea 43. Producci\u00f3n Musical y Sonora 44. Administraci\u00f3n de Empresas 45. Gesti\u00f3n Ambiental Preparaci\u00f3n de propuesta para crear la carrera de Ciencias Pol\u00edticas Declaraci\u00f3n de moratoria de admisi\u00f3n a la carrera `i\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003 \u0088i\u00ccj\u00cc\u0088V>\u0003>\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088\u00c0\u0003`i\u0003i\u0098i\u00c0\u009c\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00e4\u0003 hasta preparar una propuesta de carrera que res-ponda nuevas exigencias legales que incluyen la obligatoriedad de un internado rotativo Declaraci\u00f3n en moratoria de admisi\u00f3n a la carrera de Ingenier\u00eda en Agronom\u00eda para evaluar el enfo-que de la carrera Se decide cerrar la admisi\u00f3n a la carrera de Pro- ducci\u00f3n para Medios de Comunicaci\u00f3n Preparaci\u00f3n de plan de contingencia de cierre de las siguientes carreras: \u009c\u0003 \u0088Vi\u0098V\u0088>\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003i\u0098\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003 \u0088i\u00ccj\u00cc\u0088V> o Ingenier\u00eda en Agronom\u00eda o Licenciatura en Producci\u00f3n para Medios de Co-municaci\u00f3n Se mantiene la moratoria de admisi\u00f3n a todas las carreras vigentes en modalidad en l\u00ednea Preparaci\u00f3n de planes de contingencia para los estudiantes en curso de las carreras no vigentes en modalidad a distancia Presentaci\u00f3n de ajustes curriculares para las ca- rreras redise\u00f1adas en modalidad en l\u00ednea para in-cluir a los estudiantes en curso de las careras no \u00db\u0088}i\u0098\u00cci\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003acad\u00e9mica.USFQ 100Subespecializaciones En este a\u00f1o se ofrecieron 58 subespecializaciones. A continuaci\u00f3n la lista de estas subespecializaciones: Tabla 4- Subespecializaciones por Colegio COLEGIO SUBESPECIALIZACIONES COCOA1. Animaci\u00f3n Digital 2. Artes Contempor\u00e1neas 3. Desarrollo Web y Apps 4. Dramaturgia y Estudios de Cine 5. Fotograf\u00eda 6. Ilustraci\u00f3n y Arte Secuencial 7. *\u00c0\u009c`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003/6\u0003\u00de\u0003 i`\u0088\u009c\u00c3\u0003 \u0088}-itales 8. Publicidad 9. /i>\u00cc\u00c0\u009c 10. Cine Documental 11. Comunicaci\u00f3n Organizacional 12. Dise\u00f1o Comunicacional 13. Videojuegos 14. Periodismo 15. /jV\u0098\u0088V>\u00c3\u0003`i\u0003 CADE 1. Seguros *\" \u0016/ \u0016-CO1. Ingenier\u00eda en Agronom\u00eda 2. Ingenier\u00eda en Alimentos 3. F\u00edsica 4. Ingenier\u00eda Qu\u00edmica 5. Qu\u00edmica 6. Ingenier\u00eda en Ciencias de la Computaci\u00f3n 7. Ingenier\u00eda Electr\u00f3nica 8. Ingenier\u00eda Industrial 9. Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 10. Matem\u00e1ticas 11. Ingenier\u00eda Ambiental COCIBA1. Biolog\u00eda 2. Biotecnolog\u00eda 3. Microbiolog\u00eda 4. Gesti\u00f3n Ambiental COCSA \u00a3\u00b0\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003COCISOH1. Antropolog\u00eda 2. Ciencia Pol\u00edtica 3. Educaci\u00f3n 4. Escritura Creativa 5. Filosof\u00eda 6. Historia 7. Historia del Arte 8. Ingl\u00e9s 9. Literatura 10. Relaciones Internacionales 11. Psicolog\u00eda 12. Sociolog\u00eda 13. /\u00c0>`\u00d5VV\u0088\u009d\u0098 \u0015/1. Hospitalidad 2. /\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u009c\u0003-\u00d5\u00c3\u00cci\u0098\u00cc>L\u008fi COM1. M\u00fasica Contempor\u00e1nea 2. Producci\u00f3n de Audio 3. Industria Musical 4. Ejecuci\u00f3n Instrumental o Vocal 5. Producci\u00f3n Musical 6. Arreglos y Composici\u00f3n JUR1. Derecho Ambiental 2. Derecho Empresarial 3. Derechos Humanos 4. Derecho Penal 5. >\u0098i\u008d\u009c\u0003`i\u0003 \u009c\u0098y\u0088V\u00cc\u009c\u00c3]\u0003 i}\u009cV\u0088>-ci\u00f3n, Mediaci\u00f3n y Arbitraje Desaf\u00edos oferta acad\u00e9mica de Pregrado Aprobaci\u00f3n actualizada de todas las carreras de pregrado por parte del CES U\u0003*\u00c0\u009c\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00db>\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u0003`i\u0003 \u0088\u00cci\u00c0>\u00cc\u00d5\u00c0>]\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088- ci\u00f3n y Diet\u00e9tica y de Ingenier\u00eda en Agroindustria Evaluar el efecto de la nueva estructura curricular en el desempe\u00f1o acad\u00e9mico y emocional de los estudiantes de pregrado Probar e implementar la nueva plataforma de se- guimiento a estudiantes Cerrar los procesos pendientes de desarrollo de sistemas inform\u00e1ticos para manejo de la informa-ci\u00f3n curricular de las carreras y programas de pos-grados Implementar procesos de auditor\u00eda de datos en banner por parte del equipo de coordinadores acad\u00e9micos banner Generar el cat\u00e1logo general de la oferta acad\u00e9mi- ca 2019-2020 en formato digital e imprimible USFQ 101 Consolidar equipo de apoyo acad\u00e9mico a estu- diantes para disminuir la tasa de deserci\u00f3n y me- jorar la tasa de graduaci\u00f3n. Posgrados Creaci\u00f3n de ajustes curriculares para los progra- mas de posgrados o Maestr\u00eda en Microbiolog\u00eda o Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segun-do Idioma o Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica o Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Empresas MBA Preparaci\u00f3n de ajustes curriculares de los siguien- tes posgrados: o Maestr\u00eda en Gerencia Bancaria y Financiera o Maestr\u00eda en Litigio y Arbitraje Internacional o Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Industrial o Maestr\u00eda en Econom\u00eda \u009c\u0003 >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u0003i\u0098\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003`i\u0003\u008f\u0088\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3 o Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica Maestr\u00eda de Qu\u00edmica est\u00e1 en proceso de presen- tar ajustes curriculares sustantivos, es decir, como proyecto nuevo Doctorado en Microbiolog\u00eda est\u00e1 siendo actuali- zado Aprobaci\u00f3n de dos proyectos: o Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segun-do Idioma o Especializaci\u00f3n M\u00e9dica en Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos U\u0003 \u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003\u0088\u0098v\u009c\u00c0\u0093?\u00cc\u0088V\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003}i- neraci\u00f3n del cat\u00e1logo de posgrados y de las sec-ciones de la oferta acad\u00e9mica Oferta de Programas de Posgrados o Doctorado en Microbiolog\u00eda o Maestr\u00eda en Microbiolog\u00edao Maestr\u00eda en Ense\u00f1anza de Ingl\u00e9s como Segun-do Idioma o Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica o Maestr\u00eda en Administraci\u00f3n de Empresas MBA o Maestr\u00eda en Gerencia Bancaria y Financiera o Maestr\u00eda en Litigio y Arbitraje Internacional o Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Industrial \u009c\u0003 >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u0003i\u0098\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003`i\u0003\u008f\u0088\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3 o Maestr\u00eda en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica \u009c\u0003 >i\u00c3\u00cc\u00c0\u0089>\u0003i\u0098\u0003 >\u0098\u009ci\u008fiV\u00cc\u00c0\u009d\u0098\u0088V> o Maestr\u00eda en Direcci\u00f3n de Empresas Construc-toras e Inmobiliarias MDI o Maestr\u00eda Gesti\u00f3n Ambiental o Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Civil o Maestr\u00eda en Mercadotecnia o Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica o Especializaci\u00f3n en Cirug\u00eda Oral y Maxilofacial o Especializaci\u00f3n en Endodoncia o Especializaci\u00f3n en Rehabilitaci\u00f3n Oral Especializaci\u00f3n en Odontopediatr\u00eda o Especializaci\u00f3n en Anestesiolog\u00eda \u00c3\u00abiV\u0088>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003 i\u009c\u0098>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0089> o Cierre admisi\u00f3n a la Maestr\u00eda en Ciencias `i\u0003\u008f>\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003 Desaf\u00edos oferta acad\u00e9mica de Posgrado Aprobaci\u00f3n actualizadas de todos los programas de posgrados por parte del CES Enviar propuestas de posgrados que est\u00e1n en pro- ceso de aprobaci\u00f3n por el Consejo UniversitarioUSFQ 102 Preparar propuestas de nuevos Competencia o Especializaci\u00f3n M\u00e9dica en Hematolog\u00eda o Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n Inicial o Especializaci\u00f3n Odontol\u00f3gica en Cirug\u00eda Oral y Maxilofacialo Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda Ambiental o Maestr\u00eda en Gerencia en Salud Cerrar los procesos pendientes de desarrollo de sistemas inform\u00e1ticos para manejo de la informa-ci\u00f3n curricular de las carreras y programas de pos-grados Implementar procesos de auditor\u00eda de datos en banner por parte del equipo de coordinadores acad\u00e9micos banner para asegurar la calidad y V\u009c\u0098w>L\u0088\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003 Generar el cat\u00e1logo general de la oferta acad\u00e9mi- ca 2019-2020 en formato digital e imprimible USFQ 103El programa de Diversidad \u00c9tnica brinda servicio a to- dos los estudiantes de pregrado ind\u00edgenas, afro-ecua-torianos y otras minor\u00edas vulnerables, principalmente de bajos recursos econ\u00f3micos, con m\u00e9ritos acad\u00e9micos y deseos de superaci\u00f3n para contribuir al desarrollo cien-\u00cc\u0089wV\u009c]\u0003\u00c3\u009cV\u0088>\u008f]\u0003iV\u009c\u0098\u009d\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00de\u0003V\u00d5\u008f\u00cc\u00d5\u00c0>\u008f\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u0003iV\u00d5>-toriana. El PDE actualmente tiene 592 estudiantes de acuerdo al siguiente detalle:Programa de diversidad \u00e9tnica -PdeCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico Resumen de Actividades Sistema de tutor\u00edas personalizadas a trav\u00e9s de m\u00e1s de 200 tutor\u00edas por semestre Fortalecimiento del programa de intercambio de textos y material did\u00e1ctico, por medio de un sistema de cr\u00e9dito en el B\u00faho librer\u00eda d\u00f3nde 62 estudiantes hicieron uso de este servicio Por tercer a\u00f1o consecutivo se continu\u00f3 con el \u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003\u00ba \u009c\u0098\u00dbi\u00c0\u00c3>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0098i\u00c0\u00c3\u00bb\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00ce{\u0003i\u00c3-tudiantes extranjeros y 53 estudiantes del PDE 25 estudiantes se graduaron en febrero 2019 y 36 en junio 2019USFQ 104 Fortalecimiento de relaciones con actores internos y externos en b\u00fasqueda de fondos U\u0003-i\u0003Li\u0098iwV\u0088\u009d\u0003>\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003`i\u0003x\u00d3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003V\u00d5L\u00c0\u0088i\u0098- do los costos relacionados con: manutenci\u00f3n, movilizaci\u00f3n, atenci\u00f3n m\u00e9dica y medicinas no cubiertas por el seguro, participaci\u00f3n en eventos nacionales e internacionales, programas de inter - cambio, premios a los mejores estudiantes, pro-\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003w\u0098>\u008fi\u00c3]\u0003\u00c3>\u008f\u0088`>\u00c3\u0003`i\u0003V>\u0093\u00ab\u009c\u0003\u00de\u0003\u00ab\u00c0j\u00c3\u00cc>\u0093\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003cubrir necesidades puntuales Proceso de mejora cont\u00ednua basado en evaluacio- nes de los servicios brindados a los estudiantes del PDE M\u00e1s de 3000 sesiones de consejer\u00eda y seguimiento >V>`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0088\u00e2>`\u009c\u0003\u00adi\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093i`\u0088\u009c\u0003\u00ce\u0003>\u0003V>`>\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00ae\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003`\u0088\u00c0iVV\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088\u0098>-ci\u00f3n acad\u00e9mica del programa. USFQ 105Resumen de Actividades Establecimiento de varios objetivos: o Impulsar adquisici\u00f3n de nuevos conocimientos o Dar respuestas prontas e inmediatas a las necesidades actuales de formaci\u00f3n o Acercar la universidad a los sectores productivos y sociales o Generar estrategias proped\u00e9uticas a programas de posgrado o Lograr la inclusi\u00f3n social -la educaci\u00f3n es posible para todas las personas, ayudando a la empleabilidad y adaptabilidad de los participantes a las diversas circunstancias del mercado y de la sociedad Realizaci\u00f3n de tres tipos de programas: programas abiertos al p\u00fablico, programas bajo demanda, y acceso a cursos de actualizaci\u00f3n para profesiona-les acorde a la oferta regular de estudios de la universidad.Logros Programas Abiertos U\u0003+\u008f\u0088\u008e\u0003-i\u0098\u00c3i\u0003q\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003\u0098>\u008f\u00de\u00c3\u00cc\u0003q\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098- formaci\u00f3n U\u0003\u0013>\u00c3 \u0088\u009c\u0098\u0003/iV \u0098\u009c\u008f\u009c}\u00de\u00037\u009c\u00c0\u008e\u00c3 \u009c\u00ab\u0003q\u0003 \u00d5i\u00db>\u00c3\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003 & Dise\u00f1o Curso de Actualizaci\u00f3n en Lentes de Contacto - Cien - cias de la Salud 1er. Congreso de Salud Mental - Sicolog\u00eda & Salud P\u00fablica U\u0003 wV\u0088i\u0098V\u0088>\u0003 \u0098i\u00c0}j\u00cc\u0088V>\u0003\u0016\u0098`\u00d5\u00c3\u00cc\u00c0\u0088>\u008f\u0003q\u0003 \u0088i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003i\u0003\u0016\u0098}i\u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u00c3 Programa de Formaci\u00f3n de Mediadores - Jurispru - dencia Fotograf\u00eda para Arquitectos 106 Escuela Internacional de M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n - Ciencias Sociales U\u0003\u0098\u00c3\u0088i`>`\u0003i\u0098\u0003 \u0088\u009a\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003`\u009c\u008fi\u00c3Vi\u0098\u00cci\u00c3\u00b0\u0003\u0003q\u0003-\u0088V\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003E\u0003 Salud P\u00fablica Ansiedad en el aula - Sicolog\u00eda & Educaci\u00f3n Dise\u00f1o y Gesti\u00f3n de Sitios Web Profesionales desde \u00e4\u0003\u0087\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u0003E\u0003 \u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098 Data Analytics: An\u00e1lisis y Visualizaci\u00f3n de Datos V\u009c\u0098\u0003*\u00de\u00cc \u009c\u0098\u0003\u0087\u0003/iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098 Segunda Conferencia sobre Lucha Anticorrupci\u00f3n, >\u00db>`\u009c\u0003`i\u0003V\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00ba \u009c\u0093\u00ab\u008f\u0088>\u0098Vi\u00bb\u0003\u0003\u0087\u0003\u001b\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u00ab\u00c0\u00d5`i\u0098- cia Desaf\u00edos Implementar al menos 20 programas coordinados \u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003`i\u00ab>\u00c0\u00cc>\u0093i\u0098\u00cc\u009c\u0003`\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088wV>\u0098`\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>v\u009c\u008f\u0088\u009c\u0003de programas Fomentar el fortalecimiento de relaciones con uni- \u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003>\u0003w\u0098\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u00cc>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003docentes de prestigio en programas organizados por la USFQ Desarrollar nuevas l\u00edneas de programas en los seg- \u0093i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003/\u00c0>\u0098\u00c3\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u0003\u00de\u0003 \u009c}\u0089\u00c3\u00cc\u0088V>]\u0003 \u0098i\u00c0}\u0089>\u0003,i\u0098\u009c-\u00db>L\u008fi\u0003\u00de\u0003 \u009c\u0087,i\u0098\u009c\u00db>L\u008fi]\u0003 \u00d5\u00cc\u00c0\u0088V\u0088\u009d\u0098]\u0003->\u008f\u00d5`\u0003*\u00d6L\u008f\u0088V>\u0003\u00de\u0003Sicolog\u00eda, Humanidades y Derecho con una clara orientaci\u00f3n en >\u00cc>\u0003-V\u0088i\u0098Vi\u0003>\u0003w\u0098\u0003`i\u0003\u009cv\u00c0iVi\u00c0\u0003\u00d5\u0098>\u0003Vi\u00c0\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003 \u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u0003`i\u0003 >\u00cc\u009c\u00c3\u0003L>\u008d\u009c\u0003\u00d5\u0098\u0003i\u0098v\u009c\u00b5\u00d5i\u0003\u0093\u00d5\u008f\u00cc\u0088`\u0088\u00c3V\u0088-plinario Desarrollar programas en forma colaborativa con *\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003>\u0003w\u0098\u0003`i\u0003\u0003v\u009c\u00c0\u00cc>\u008fiVi\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u009cvi\u00c0\u00cc>\u0003i`\u00d5V>\u00cc\u0088-va para el segmento de profesionales, que sirvan como niveles proped\u00e9uticos previos a las maes-tr\u00edas U\u0003/\u00c0>L>\u008d>\u00c0\u0003i\u0098\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>\u00cc\u0088\u00db>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00c3iV\u00cc\u009c\u00c0\u0003\u00ab\u00d6L\u008f\u0088V\u009c\u0003 \u00de\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u00db>`\u009c\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i-vos programas que atiendan necesidades espec\u00ed-wV>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c3iV\u00cc\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>`\u009c\u00c3 Poner en operaci\u00f3n, a partir de enero del 2020, el \u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003`i\u0003}i\u0098i\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003Vi\u00c0\u00cc\u0088wV>`\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V>\u00ab>-citaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n continua como servicio a las distintas \u00e1reas de la universi-dad a trav\u00e9s del CRM del departamento. USFQ 107Resumen de Actividades U\u0003 >\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 \u00c3\u00cc\u00c0>\u00cci}\u0088>\u0003\u00de\u0003 i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 maneja convenios con un n\u00famero de empresas privadas por medio de las cuales se gestionan importantes recursos que son destinados, entre \u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3]\u0003>\u008f\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003LiV>\u00c3\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5-diantiles U\u0003*\u009c\u00c0\u0003\u0093i`\u0088\u009c\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003\u00ba\u0015\u0088\u00c3\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00ab\u0088\u00c0>\u0098\u00bb\u0003 creado en el 2018, se ha buscado aumentar la vi-\u00c3\u0088L\u0088\u008f\u0088`>`\u0003`i\u008f\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003 \u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u000e\u00cc\u0098\u0088V>\u0003\u00ad* \u00ae\u0003i\u0003\u0088\u0098V\u00c0i\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003i\u008f\u0003\u0098\u00d6\u0093i\u00c0\u009c\u0003`i\u0003i\u00c3\u00cc\u00d5`\u0088>\u0098\u00cci\u00c3\u0003Li\u0098iw-ciados U\u0003\u0098\u00d5>\u008f\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u00c3i\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>\u0003\u00de\u0003i\u008diV\u00d5\u00cc>\u0003i\u008f\u0003\u0093>\u0098\u00cci\u0098\u0088\u0093\u0088i\u0098- to y crecimiento de la infraestructura del campus de la USFQ A lo largo del 2019 se han construido y remodela- do numerosos espacios como aulas, laboratorios, \u009cwV\u0088\u0098>\u00c3]\u0003 L\u0088L\u008f\u0088\u009c\u00cciV>\u00c3]\u0003 V>vi\u00cci\u00c0\u0089>\u00c3\u0003 \u00de\u0003 \u00c0i\u00c3\u00cc>\u00d5\u00c0>\u0098\u00cci\u00c3]\u0003\u00e1reas deportivas y \u00e1reas de bienestar Mejora de los procesos de comunicaci\u00f3n con pro- veedores y colaboradores de la Universidad para mejorar los tiempos de pago y la calidad de la informaci\u00f3n intercambiada Implementaci\u00f3n de nuevos m\u00f3dulos en el sistema contable, de esta forma se agilitan los procesos de adquisici\u00f3n para los colegios acad\u00e9micos y \u00e1reas administrativas Mejora en la experiencia de los estudiantes en el servicio recibido al momento de realizar pagos con implementaci\u00f3n del bot\u00f3n de pagos Place to Pay Integraci\u00f3n a los programas de posgrados dentro `i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u008f>\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u00c3\u0003`i\u0003\u00ab>-gos de la USFQ Establecimiento de niveles de aprobaci\u00f3n presu- \u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0088>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00c3\u0088\u0093\u00ab\u008f\u0088wV>\u00c0\u0003\u00de\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u008fi\u00c3\u0003i\u0098\u0003la asignaci\u00f3n del presupuesto anual de colegios y ?\u00c0i>\u00c3\u0003>V>`j\u0093\u0088V>\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3 U\u0003 \u009c\u0098\u00cc\u0088\u0098\u00d5>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003 >\u0098Vi\u008f\u008f\u009c\u00c0\u00bd\u00c3\u0003 Lectures Series enfocado en organizar visitas de Presidentes de prestigiosas universidades interna-cionales Elaboraci\u00f3n del nuevo plan estrat\u00e9gico de desa- \u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00ad* \u0016\u00ae\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0i}\u0088\u00c0?\u0003 >\u00c3\u00cc>\u0003i\u008f\u0003\u00d3\u00e4\u00d3{\u0003y fue aprobado por el Consejo Universitario y por el Consejo de Regentes de la USFQ posterior a la revisi\u00f3n del Rector Organizaci\u00f3n de diversos eventos para la comuni- `>`\u00031-\u0013+\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003w\u0098\u0003`i\u0003}i\u0098i\u00c0>\u00c0\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0088\u0098\u00cci-graci\u00f3n y bienestar entre todas las personas que conforman la universidad Logros Extensi\u00f3n de becas 3.0 para otras provincias del pa\u00eds Creaci\u00f3n del nuevo plan estrat\u00e9gico de desarrollo institucional de la USFQ para los a\u00f1os 2019 - 2024 Donaci\u00f3n de scooters el\u00e9ctricos para campus GAIAS U\u0003\u0014i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003>\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00c3\u0003iV\u009c\u0098\u009d\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>- miento de cientos de becas destinadas a nuestros estudiantes por medio de los aliados estrat\u00e9gicos de la USFQ Ampliaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de infraestructura de V>\u0093\u00ab\u00d5\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0093?\u00c3\u0003`i\u0003\u00a3\u00e4]\u00e4\u00e4\u00e4\u0003\u0093\u00d3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u00c3]\u0003>\u00d5-las, teatros, biblioteca y espacios de bienestar Creaci\u00f3n de programa Panchobus para miembros `i\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u00031-\u0013+\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003v\u009c\u0093i\u0098-tar el uso de medios de transporte alternativos. Desaf\u00edos Maximizar la accesibilidad dentro del campus Conseguir la presencia de presidentes de presti- giosas Universidades de todo el mundo para que estrategia y desarrollo institUcionalCOCSA COCocho CADICOciba \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u0003i`\u0088wV\u0088\u009c\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003V>\u0093\u00ab\u00d5\u00c3\u0003 GAIAS Remodelar y modernizar la infraestructura actual Consolidar el programa Panchobus Aumentar el n\u00famero de aliados estrat\u00e9gicos de la USFQ Fortalecer el programa de apadrinamiento de es- tudiantes del PDE U\u0003\u0016\u0098V\u00c0i\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u0088\u0098v\u00c0>i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003`i\u008f\u0003V>\u0093\u00ab\u00d5\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u009cw- cinas, bibliotecas, aulas, espacios de bienestar y \u00e1reas de estudio Levantar fondos para becas, infraestructura, inves- tigaci\u00f3n, entre otros, por medio de los distintos proyectos de fundraising U\u0003\u00d5\u00cc\u009c\u0093>\u00cc\u0088\u00e2>\u00c0]\u0003\u009c\u00ab\u00cc\u0088\u0093\u0088\u00e2>\u00c0\u0003\u00de\u0003\u00c3\u0088\u0093\u00ab\u008f\u0088wV>\u00c0\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u00c3\u0003 `i\u008f\u0003?\u00c0i>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0> Mejorar el servicio al cliente y facilitar la gesti\u00f3n de pagos en la USFQ U\u0003 \u0088}\u00c0>\u00c0\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u00d6\u008f\u00cc\u0088\u0093>\u0003\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003 ,*\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u008fi- mentando m\u00f3dulos de adquisiciones, inventarios y presupuesto U\u0003 \u009c\u0098\u00cc\u0088\u0098\u00d5>\u00c0\u0003\u0088\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>\u0098`\u009c\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003`i\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>- miento para dar acceso a una educaci\u00f3n de cali-dad a todos los estudiantes Optimizar y automatizar todos los procesos inter - \u0098\u009c\u00c3\u0003`i\u008f\u0003?\u00c0i>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+ Obras m\u00e1s Importantesde Infraestructura del 2019 Ampliaci\u00f3n COCOA Hayek Remodelaci\u00f3n Granja Puembo Remodelaci\u00f3n Invernadero Greenhouse Remodelaci\u00f3n CADI U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003 de Meteorolog\u00eda U\u0003,i\u0093\u009c`i\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003/\u00c0>\u00cc\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0003 Remodelaci\u00f3n Plaza Acad\u00e9mica Remodelaci\u00f3n Cancha de F\u00fatbol U\u0003,i\u0093\u009c`i\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003\"wV\u0088\u0098>\u00c3\u0003\"*\u0016\u0003 Adecuaci\u00f3n Laboratorio de Cromatograf\u00eda U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003\"wV\u0088\u0098>\u00c3\u0003 >\u00dd\u00dci\u008f\u008f\u0003 Construcci\u00f3n Laboratorio Carn\u00edvoros Remodelaci\u00f3n Aulas da Vinci Construcci\u00f3n Laboratorio de Estad\u00edstica Construcci\u00f3n Fab Lab U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003\"wV\u0088\u0098>\u00c3\u0003 >\u00c3>\u0003/\u009c\u0093>\u00cci\u0003 Adecuaciones Cocinas Construcci\u00f3n Centro de Operaciones Construcci\u00f3n Ingreso Pampite Remodelaci\u00f3n Planta F\u00edsica Adecuaciones Laboratorio de Zoolog\u00eda Construcci\u00f3n Lounge de Deportes Coliseo Ampliaci\u00f3n Educaci\u00f3n Continua Adecuaci\u00f3n Gimnasio de Pesas Construcci\u00f3n Bodegas Adecuaci\u00f3n Cafeter\u00eda MBA U\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5VV\u0088\u009d\u0098\u0003\"wV\u0088\u0098>\u00c3\u0003\u00c0\u0088\u00c3\u00cc\u009d\u00cci\u008fi\u00c3\u0003 Remodelaci\u00f3n Laboratorio DW011 \u0088\u00db\u009c\u0003`i\u0003,i}\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u009cUSFQ 109Resumen de Actividades Acreditaci\u00f3n como el primer campus sostenible en -\u00d5`>\u0093j\u00c0\u0088V>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003-/,-\u0003\u00ad-\u00d5\u00c3\u00cc>\u0088\u0098>L\u0088\u008f\u0088\u00cc\u00de\u0003/\u00c0>V\u008e\u0088\u0098}\u0003\u00c3- \u00c3i\u00c3\u0093i\u0098\u00cc\u0003>\u0098`\u0003,i\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u0088\u0098}\u0003-\u00de\u00c3\u00cci\u0093\u00ae\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003*\u008f>\u00cc>\u0003\u00ad-\u0088\u008f\u00dbi\u00c0\u00ae\u0003 Generaci\u00f3n de alianzas con varias universidades en Sudam\u00e9rica para compartir experiencias y ges-tionar una Red de Campus Sostenible Regional La USFQ fue destacada en la publicaci\u00f3n \u00cdndice de Campus Sostenible 2019 de AASHE resaltando buenas pr\u00e1cticas en innovaci\u00f3n en el \u00e1rea de cu-rr\u00edculo acad\u00e9mico por la clase Proyecto de Inno-\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003-\u009cV\u0088\u009c\u0003\u0093L\u0088i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u00ad*\u0016-\u00ae\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3i\u0003\u008f\u008fi\u00db>\u0003>\u0003V>L\u009c\u0003todos los semestres con estudiantes de diferentes carreras Realizaci\u00f3n de la primera edici\u00f3n del evento \u00a8Ser *\u008f>\u0098i\u00cc>\u0003q\u0003 \u009c\u0003 >\u00de\u0003\u009c\u00abV\u0088\u009d\u0098\u0003 d Realizaci\u00f3n de la campa\u00f1a de reciclaje electr\u00f3nico, como parte de la celebraci\u00f3n del d\u00eda internacional del reciclaje electr\u00f3nico en la cual se recolectaron 2.9 toneladas de residuos junto con la participa-ci\u00f3n de los colegios: Liceo Internacional, Menor ->\u0098\u0003\u0013\u00c0>\u0098V\u0088\u00c3V\u009c\u0003`i\u0003+\u00d5\u0088\u00cc\u009c]\u0003- >\u008ei\u00c3\u00abi>\u00c0i\u0003\u00de\u0003/i\u00c0\u00c0>\u0098\u009c\u00db> Ejecuci\u00f3n de la encuesta de movilidad interna 2019, cuyos resultados fueron utilizados para que, i\u0098\u0003>\u008f\u0088>\u0098\u00e2>\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0016\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5\u00cc\u009c\u0003 / \u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003Estrategia y Desarrollo Institucional, se habiliten 7 rutas de PanchoBus para la comunidad univer - sitaria Apoyo al evento Corona Challenge con ABInbev y la Alianza para el Emprendimiento e Innovaci\u00f3n \u00ad \u0016\u00ae\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u00d5\u008f\u00c3>\u00c0\u0003\u008f>\u0003}i\u0098i\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003de estudiantes y docentes que participen en este reto mundial que busca soluciones innovadoras para retos de la industria cervecera Fortalecimiento de alianzas con la industria a tra- v\u00e9s de Sistema B Ecuador y la Presidencia de la ,i\u00ab\u00d6L\u008f\u0088V>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ba\u0016\u0098\u0088V\u0088>\u00cc\u0088\u00db>\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u0088\u0098\u0003 i\u00c3\u00abi\u00c0`\u0088-V\u0088\u009c\u00c3\u00bb Realizaci\u00f3n de varios proyectos de colaboraci\u00f3n con la industria en las carreras de Dise\u00f1o, Ing. Ali-mentos, Ing. Ambiental, Ing. Civil, Ing. Industrial, Ing. Mec\u00e1nica e Ing. Qu\u00edmica Convenio de cooperaci\u00f3n para desarrollar proyec- tos con el Banco Interamericano de Desarrollo y \u008f>\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 >\u00cc\u009d\u008f\u0088V>\u0003`i\u0003 \u0088\u008fi\u0003\u00ad*1 \u00ae\u0003en temas relacionados a normativa regulatoria y w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003}i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003\u00c3\u009c\u00c3\u00cci\u0098\u0088L\u008fi\u0003`i\u0003\u00ab\u008f?\u00c3\u00cc\u0088V\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0093>\u00c0V\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u008f\u0088>\u0098\u00e2>\u0003`i\u008f\u0003*>V\u0089wV\u009c Participaci\u00f3n en la revisi\u00f3n t\u00e9cnica del Proyecto de Ordenanza Metropolitana para disminuci\u00f3n de pl\u00e1sticos de un solo uso en el Distrito Metropoli-tano de Quito y en la generaci\u00f3n del Libro Blanco de la Econom\u00eda Circular liderada por el Ministerio de Ambiente. Logros U\u0003\"L\u00cci\u0098V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003>V\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003-/,-\u0003\u0087\u0003V>\u00cci}\u009c\u00c0\u0089>\u0003 *\u008f>\u00cc>\u0003\u00ad-\u0088\u008f\u00dbi\u00c0\u00ae\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0\u0003V>\u0093\u00ab\u00d5\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u00c3\u00cci\u0098\u0088L\u008fi\u0003i\u0098\u0003Sudam\u00e9rica Publicaci\u00f3n en el \u00cdndice de Campus Sostenible 2019 de AASHE Implementaci\u00f3n de 4 nuevas rutas del PanchoBus i\u0098\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003 / \u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003\"wV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003 \u00c3-trategia y Desarrollo Institucional Realizaci\u00f3n de tres talleres y conferencias sobre di- se\u00f1o sostenible, nuevas tecnolog\u00edas y creaci\u00f3n de materiales biol\u00f3gicos en el D.Lab: Materia Prima, V\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u00036\u0088\u00c0>\u008fi\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0013>\u00c3 \u0088\u009c\u0098\u0003/iV \u0098\u009c\u008f\u009c}\u00de U\u0003/\u00c0i\u00c3\u0003\u00c0i\u00c3\u0088`i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u00b0 U\u0003 \u009c\u00c3\u0003i\u00dd \u0088L\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00ba \u00d5\u00cc>\u0098\u00cci\u00bb\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003i\u008di- cutados en el a\u00f1o en colaboraci\u00f3n con el D.Lab Adquisici\u00f3n de maquinaria para la creaci\u00f3n de bio- materiales; cuyos prototipos fueron presentados en Chile, Brasil, Egipto y Estados Unidos USFQ 110U\u0003 \u00c0i>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL\u0003 \u00cc\u00cc\u00ab\u00c3\\\u00c9\u00c9`\u008f>L\u00b0\u00d5\u00c3v\u00b5\u00b0i`\u00d5\u00b0 ec/ Ganador del concurso para representar a la Aca- demia en el Consejo U\u0003 \u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003 \u0016 \u0003\u00de\u0003\u008f>\u0003*\u009c\u0098\u00cc\u0088wV\u0088>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003 Cat\u00f3lica de Chile para realizar el proyecto de in-vestigaci\u00f3n Generaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Innovaci\u00f3n y Sostenibi- lidad para la USFQ Desarrollo de 25 proyectos de colaboraci\u00f3n con varias industrias en el pa\u00eds Participaci\u00f3n en 2 conferencias internacionales y una conferencia nacional U\u0003*\u00d5L\u008f\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0003>\u00c0\u00cc\u0089V\u00d5\u008f\u009c\u0003V\u0088i\u0098\u00cc\u0089wV\u009c\u00b0\u0003Desaf\u00edos Desarrollo de la Pol\u00edtica de Innovaci\u00f3n y Sostenibi- lidad institucional Actualizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de uso de energ\u00eda en el campus USFQ e implementaci\u00f3n de estrate-gias de monitoreo y reducci\u00f3n del consumo Validaci\u00f3n de la huella de carbono por la imple- mentaci\u00f3n del sistema PanchoBus Re-dise\u00f1o del sistema de gesti\u00f3n de residuos s\u00f3li- dos en el campus Cumbay\u00e1 Implementaci\u00f3n de la campa\u00f1a Be Smart USFQ / Act Smart USFQ. USFQ 111Resumen de Actividades: Fortalecimiento de posicionamiento como la uni- \u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003\u009b\u00a3\u0003`i\u008f\u0003 V\u00d5>`\u009c\u00c0]\u0003\u00c3\u0088i\u0098`\u009c\u0003\u008f>\u0003\u0093>\u00c0V>\u0003`\u0088}\u0088\u00cc>\u008f\u0003 con mayor alcance en la categor\u00eda Administraci\u00f3n de 10 redes sociales en los canales digitales: Facebook, Instagram, Google+, You-\u00cc\u00d5Li]\u0003/\u00dc\u0088\u00cc\u00cci\u00c0]\u0003 \u0088\u0098\u008ei`\u0088\u0098]\u0003 \u008f\u009c}}i\u00c0]\u0003-\u00ab\u009c\u00cc\u0088v\u00de]\u0003\u0013\u008f\u0088V\u008e\u00c0\u0003\u00de\u0003Snapchat Respuesta a m\u00e1s de 3200 mensajes como atenci\u00f3n al cliente en Messenger Generaci\u00f3n de m\u00e1s de 35.000 prospectos en las diferentes campa\u00f1as de admisiones y eventos acad\u00e9micos U\u0003 \u009cLi\u00c0\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003v\u009c\u00cc\u009c}\u00c0?wV>\u0003\u00de\u0003`i\u0003\u00db\u0088`i\u009c\u0003i\u0098\u0003>\u008f\u00c0i`i`\u009c\u00c0\u0003`i\u0003 200 eventos, con m\u00e1s de 13.000 fotos, 214 \u00e1lbu-mes y m\u00e1s de 50.000 visitas a Flickr U\u0003x\u007f\u00ce\u00c8\u00d3\u00b0\u00c8\u00d3\u0099\u0003\u00db\u0088\u00c3\u0088\u00cc>\u00c3\u0003>\u0098\u00d5>\u008fi\u00c3\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0098V\u0088\u00ab>\u008f\u0003 con m\u00e1s de 2.800 actualizaciones para colegios acad\u00e9micos, posgrados e institutos Optimizaci\u00f3n en un 58% de las p\u00e1ginas activas y logrando mejor puntuaci\u00f3n en posicionamiento SEO U\u0003 \u00c0i>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u0088\u00cc\u0088\u009c\u00c3\u0003\u00dciL\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003 \u00d5\u00c3\u0088\u0098i\u00c3\u00c3\u0003-V \u009c\u009c\u008f]\u0003 i- portes y Fundraising Redise\u00f1o del Blog de noticias con lo que mejo- ramos nuestra calidad de contenido, alcanzando m\u00e1s de 280.000 lectores en 141 art\u00edculos publi-cados Diagramaci\u00f3n de m\u00e1s de 66 boletines de distintos departamentos enviados a la comunidad USFQ Logros Consolidaci\u00f3n de liderazgo como la comuni- dad digital acad\u00e9mica m\u00e1s grande del Ecuador \u00d3\u007f\u00c7\u0099x\u00b0\u00c7\u00cen\\\u0003\u0013>ViL\u009c\u009c\u008e\u0003 \u009c\u00b0\u00a3\u0003\u00de\u0003/\u00dc\u0088\u00cc\u00cci\u00c0\u0003 \u009c\u00b0\u00a3\u0003\u00ad1\u0098\u0088-\u00c0>\u0098\u008e]\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00ae U\u00031-\u0013+\u0003\u0093>\u00c0V>\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u0088\u0098y\u00d5\u00dei\u0098\u00cci\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003i\u0098\u0003 \u00c0i`i\u00c3\u0003\u00c3\u009cV\u0088>\u008fi\u00c3\u0003\u00ad \u008e\u009c\u00c3]\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099\u00ae Gesti\u00f3n, coordinaci\u00f3n y asistencias en m\u00e1s de 400 eventos institucionales como congresos, semina-rios, simposios, coloquios, conversatorios, ferias, entre otros Automatizaci\u00f3n de carga de prospectos al CRM: Admisiones, Educaci\u00f3n Continua y Alumni Alcance de m\u00e1s de 348.000 personas en publica- ciones y a m\u00e1s de 19`500.000 personas mediante pauta digital anual en las redes sociales principa-les de la USFQ Implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de CRM para Admi- siones, Alumni y Educaci\u00f3n Continua Entrega del proyecto con la implementaci\u00f3n del OJS y OMP a USFQ Press Segunda capacitaci\u00f3n a la comunidad sobre Mar - \u008ei\u00cc\u0088\u0098}\u0003 \u0088}\u0088\u00cc>\u008f\u0003\u00ad\u00b3\u00a3\u00e4\u0003 \u009c\u00c0>\u00c3]\u0003\u00b3\u00d3\u00e4\u00e4\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u00c3\u00ae\u00b0\u0003\u0003 Desaf\u00edos U\u0003 \u00d5\u008f\u0093\u0088\u0098>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>`>\u0003i\u0098\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003 de gesti\u00f3n m\u00e1s efectivos que usan las mejores universidades del mundo Implementar herramientas de Inbound Marketing como Hubspot para un mejor manejo relacional V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u00c3\u0003i\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>\u00c0\u008f\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u0003\u00dciL\u00c3\u0088\u00cci Potenciar herramientas de Business Intelligence como Google Analytics para tomar mejores de-cisiones Automatizar procesos de generaci\u00f3n de leads para otros departamentos sumando nuevas oportuni-dades al CRM Aplicaci\u00f3n de herramientas de marketing para la \u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003i\u008diV\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003V>\u0093\u00ab>\u009a>\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00c3dePartamento de marketing digitalCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 112 Potenciar la inversi\u00f3n en Google, Youtube, Linkedin \u00de\u0003/\u00dc\u0088\u00cc\u00cci\u00c0\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003>\u008fV>\u0098\u00e2>\u00c0\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u009cL\u008di\u00cc\u0088\u00db\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V>`>\u0003V\u008f\u0088i\u0098\u00cci Enfatizar la generaci\u00f3n de marketing de contenidos de calidad Potenciar herramienta de mensajer\u00eda como Messen- ger, Business WhatsApp y U\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c]\u0003i\u008diV\u00d5V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u00dbi\u00c0\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003 `i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u00c3\u0003`i\u0003>\u00d5\u00cc\u009ci\u00db>\u008f\u00d5>V\u0088\u009d\u0098]\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003 acreditaci\u00f3n - nacional e internacional - a nivel institucional y por carreras Mejoramiento continuo de los procesos de gesti\u00f3n \u00de\u0003>V>`j\u0093\u0088V\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003}>\u00c0>\u0098\u00cc\u0088\u00e2>\u00c0\u0003\u00c3\u00d5\u0003iwV>-V\u0088>]\u0003iwV\u0088i\u0098V\u0088>\u0003\u00de\u0003yi\u00dd\u0088L\u0088\u008f\u0088`>` Aporte a la estrategia institucional de ser la mejor Universidad del Ecuador y l\u00edder en Latinoam\u00e9rica y el mundo. Logros U\u0003/\u00c0i\u00c3\u0003>V\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\\\u0003 \u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u0003`i\u0003 \u0003\u00de\u0003 /\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u00c3\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u00c3\u0003`i\u0003Ingenier\u00eda Industrial e Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica. La USFQ se convierte en la primera universidad pri-vada del Ecuador en obtener estas acreditaciones de carreras y programas que solo las mejores uni-versidades del mundo las poseen. Preparaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la acreditaci\u00f3n ins- titucional establecida por el Consejo de Asegura-miento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior del V\u00d5>`\u009c\u00c0\u0003\u00ad -\u00ae\u00b0\u0003 Carga a la plataforma inform\u00e1tica de m\u00e1s de 700 documentos tanto para la matriz como para la Ex-tensi\u00f3n Gal\u00e1pagos. Realizaci\u00f3n de 25 sesiones de capacitaci\u00f3n, equi- valentes a m\u00e1s de 50 horas, con estudiantes, pro-fesores, coordinadores, decanos y autoridades. Elaboraci\u00f3n de infograf\u00edas, folletos, videos y un banco de 300+ preguntas, que sirvieron para la preparaci\u00f3n de toda la comunidad USFQ. U\u0003 iw\u0098\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u008f>\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`\u0003`i\u008f\u0003 Ecuador en dos de los m\u00e1s prestigios Puesto 55 de Latinoam\u00e9rica U\u0003/\u0088\u0093i\u00c3\u0003\u0015\u0088} i\u00c0\u0003 Generaci\u00f3n de m\u00e1s de 1300 horarios preestable- cidos para estudiantes de primer semestre de la USFQ durante el a\u00f1o 2019 Elaboraci\u00f3n de un an\u00e1lisis estrat\u00e9gico de m\u00e1s de 5000 cursos para ofrecer una adecuada distribu-ci\u00f3n horaria de cursos y optimizar el uso de aulas de la USFQ Soporte en la mejora de procesos en las \u00e1reas de RRHH, investigaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n con la sociedad. Desaf\u00edos Garantizar que las mejoras implementadas en la USFQ como parte de la estrategia de preparaci\u00f3n para la acreditaci\u00f3n institucional, se mantengan en el tiempo Actualizar e implementar el plan de mejoras insti- tucional que es uno de los requerimientos del CA-CES posteriores a la obtenci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n institucional Desarrollar e implementar un plan para la automa- tizaci\u00f3n de procesos acad\u00e9micos y administrativos \u00de\u0003>\u00c3\u0089\u0003\u008f\u009c}\u00c0>\u00c0\u0003\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u00c3\u0003i\u0098\u0003V>\u008f\u0088`>`\u0003\u00de\u0003iwV\u0088i\u0098V\u0088>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003USFQ Desarrollar e implementar tableros de informaci\u00f3n V\u009c\u0098w>L\u008fi\u0003\u00de\u0003>V\u00cc\u00d5>\u008f\u0088\u00e2>`>\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00abi\u00c0\u0093\u0088\u00cc>\u0098\u0003>\u0003\u008f>\u0003V\u009c\u0093\u00d5\u0098\u0088-dad USFQ tomar decisiones y priorizar iniciativas de mejora tanto en la parte acad\u00e9mica como ad-ministrativameJoramiento Actividades de programas de movilidad desde y hacia la USFQ y fomentado los v\u00ednculos de investigaci\u00f3n con instituciones dentro y fuera del pa\u00eds para for - talecer la internacionalizaci\u00f3n de la Universidad. Ingreso a dos prestigiosas redes de universidades >\u008f\u00c0i`i`\u009c\u00c0\u0003`i\u008f\u0003\u0093\u00d5\u0098`\u009c\\\u0003*,1\u0003\u00ad\u00c3\u00c3\u009cV\u0088>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003\u009cv\u0003\u00cc i\u0003*>V\u0088wV\u0003,\u0088\u0098}\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u0088i\u00c3\u00ae\u0003\u00de\u0003\u00151 \u0003\u00ad\u0015i\u0093\u0088\u00c3\u00ab i\u00c0\u0088V\u00031\u0098\u0088-\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u00cc\u00de\u0003 \u009c\u0098\u00c3\u009c\u00c0\u00cc\u0088\u00d5\u0093\u00ae Gesti\u00f3n de acuerdos de intercambio para facilitar la movilidad estudiantil mediante incentivos y be-V>\u00c3\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>\u00c3 Otorgamiento de 65 becas por semestre, en parte mediante los fondos que mantenemos con Boston College, University of Illinois y IE3 Global Oregon. Realizaci\u00f3n de 37 programas personalizados con la participaci\u00f3n de 492 estudiantes Crecimiento del 19% en el n\u00famero de programas que escogieron a la USFQ como facilitador 36 Logros \u0003 Participaci\u00f3n en redes internacionales para refor - zar el curriculum global de la USFQ. En GLAA nuestro enfoque son las Artes Liberales, en HUC innovaci\u00f3n y en APRU sostenibilidad y objetivos de desarrollo sostenible Ejecuci\u00f3n del primer intercambio de un estudiante externo a la USFQ Ejecuci\u00f3n del primer intercambio docente entre la USFQ y la Universidad de Kentucky U\u0003w>\u0098\u00e2>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c0i\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003i\u0098\u0003 la regi\u00f3n como por ejemplo la Universidad Cat\u00f3-lica de Chile Seguimiento a visitas internacionales con 70 visitas de universidades Promoci\u00f3n del intercambio estudiantil con univer - sidades extranjeras Implementaci\u00f3n de cursos en primeros auxilios emocionales y taller en medicina agreste para personal de OPI Elaboraci\u00f3n de programa de semestre a nivel de \u00ab\u009c\u00c3}\u00c0>`\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003-V \u009c\u009c\u008f\u0003v\u009c\u00c0\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003/\u00c0>\u0088\u0098\u0088\u0098}\u0003-\u0016/ Participaci\u00f3n de estudiantes ecuatorianos en el \u0088\u0098\u009c\u00c0\u0003`i\u0003-\u00d5\u00c3\u00cc>\u0088\u0098>L\u008fi\u0003/\u009c\u00d5\u00c0\u0088\u00c3\u0093\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0098\u008d\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003Universidad de Carolina del Sur para el programa de semestre en Gal\u00e1pagos Creaci\u00f3n de la pol\u00edtica de hostigamiento para la USFQ, en conjunto con el Decanato de Estudian-tes Elaboraci\u00f3n de cuatro nuevos programas de Ve- rano con un componente de investigaci\u00f3n, inclu-yendo arqueolog\u00eda, dise\u00f1o, veterinaria y salud p\u00fablica. Desaf\u00edos Desarrollar un nuevo track relacionado a temas de salud para el programa semestral de Gal\u00e1pagos Incrementar los socios estrat\u00e9gicos en el programa de semestre de Gal\u00e1pagos, particularmente me-diante la vinculaci\u00f3n de la Universidad de Roches-ter con el programa mediante convenio Vincular los programas personalizados con los Ob- jetivos de Desarrollo Sostenible Aumentar la cantidad de programas personaliza-oFicina Programas internacionales (oPi) COCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 115dos en un 15% comparado con el 2019 Incrementar el n\u00famero de estudiantes USFQ que salen de intercambio en un 5% Fortalecer el v\u00ednculo entre programas internacio- nales y el decanato de investigaci\u00f3n Posicionar a la USFQ como un proveedor de oportunidades de intercambio para universidades en la regi\u00f3n que carecen de convenios y destinos de intercambio para sus estudiantes Facilitar las conexiones entre investigadores USFQ y las redes aliadas a la USFQ para fortalecer nues-tra presencia en las mismas Incrementar la movilidad de profesores Em\u00e9ritos de universidades internacionales hacia la USFQ Desarrollar la semana de internacionalizaci\u00f3n en la USFQ Desarrollar programa de recaudaci\u00f3n de fondos, a trav\u00e9s de Alumni internacional Conseguir que al menos el 35% portafolio de con- venios de intercambio proporcionen alg\u00fan tipo de beca para los estudiantes USFQ Spring SummerFall Incomin g 302 Incoming por Colegios121 39 0 100 200 300 400 500129 14 139 Outgoing Intercambio Nacional64 76 3 Outgoing por 120SpringSummerFall 05 0 100 150 200Movilidad estudiantil 2019:USFQ 116Resumen de actividades Revisi\u00f3n de bases de datos y soportes para an\u00e1lisis. An\u00e1lisis uno a uno los nombres en la base para la carga cuantitativa de la planta docente, revisando los datos y los soportes Levantamiento y documentaci\u00f3n de procesos y sub-procesos de RRHH con sus respectivas gu\u00edas operacionales Establecimiento de procesos institucionales con el apoyo de Mejoramiento Continuo tales como: Es-tudios de formaci\u00f3n de posgrados, Contrataci\u00f3n `i\u0003*\u00c0\u009cvi\u00c3\u009c\u00c0i\u00c3\u0003\u0098\u009c\u0003/\u0088\u00cc\u00d5\u008f>\u00c0i\u00c3\u0003\u00de\u0003 \u0088\u00db\u0088\u008fi\u00c3]\u0003 \u00db>\u008f\u00d5>V\u0088\u009d\u0098\u0003 \u009cVi\u0098\u00cci\u0003 j\u00c0\u0088\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\"\u00ab\u009c\u00c3\u0088V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003/\u0088\u00cc\u00d5\u008f>\u00c0\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098]\u0003Capacitaci\u00f3n. Entrega de informaci\u00f3n a profesores con solicitud de titularidad Registro y actualizaci\u00f3n de la base de datos con \u0098\u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u0003\u00cc\u0089\u00cc\u00d5\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00db>\u008f\u0088`>`\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u008f>\u0003- - 9/ Recolecci\u00f3n de alrededor de 6000 documentos del personal reportado para acreditaci\u00f3n institu-V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00ad -\u00ae\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003 i\u00ab>\u00c0\u00cc>-mento de Mejoramiento Continuo Datos de 2615 miembros del personal acad\u00e9mico y administrativo de la USFQ fueron cargados a la plataforma SIIES para la acreditaci\u00f3n institucional del CACES U\u0003\u00d5\u00cc\u009c\u0093>\u00cc\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00c3\u0003`i\u008f\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u0003`i\u0003w\u00c0 - ma de convenio marco y aceptaci\u00f3n de oferta de servicios de profesores de tiempo parcial Procesamiento de 2272 facturas de 972 profesores Desarrollo del mantenimiento y actualizaci\u00f3n del levantamiento de funciones de puestos de traba- jo administrativos con metodolog\u00eda de valoraci\u00f3n por puntos que permite sostener crecimientos de la fuerza laboral Mejoramiento de los procesos de Selecci\u00f3n y Con- trataci\u00f3n en relaci\u00f3n a tiempos para cubrir vacan-tes, y ampliando usuarios que solicitan nuestra gesti\u00f3n Colaboraci\u00f3n en la vinculaci\u00f3n en relaci\u00f3n de de- pendencia a 226 personas y desvinculaci\u00f3n de 161 personas Vinculaci\u00f3n a 59 pasantes Manejo de n\u00f3mina de 1,129 personas Inducci\u00f3n a nuevos colaboradores, con un \u00edndice del 80% de satisfacci\u00f3n seg\u00fan las encuestas rea- lizadas Implementaci\u00f3n de varios auto-servicios a trav\u00e9s de HUBI y Self-Service para los colaboradores de la USFQ Gesti\u00f3n de visas de trabajo para extranjeros que han sido vinculados a la USFQ Gesti\u00f3n y difusi\u00f3n de eventos para la comunidad U\u0003 \u009c\u008f>L\u009c\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u0003`\u0088\u00c0iV\u00cc>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u008f>\u0003Vi\u00c0\u00cc\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003 de la Sala de Lactancia por el Ministerio de Salud U\u0003\u0014i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003V>\u008f\u0088wV>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u0003`\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003 instalaciones de la USFQ con el Ministerio de Sa- lud P\u00fablica Mejora e implementaci\u00f3n, a trav\u00e9s de estudios actuariales, la ejecuci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n de jubilaci\u00f3n de empleados que han dedicado muchos a\u00f1os de vida al servicio de la USFQ Realizaci\u00f3n de talleres de gesti\u00f3n humana con va- rias \u00e1reas administrativas y acad\u00e9micas Coordinaci\u00f3n para la dotaci\u00f3n de EPP , mandiles, y uniformes de seguridad para personal de mante-nimiento, seguridad f\u00edsica Coordinaci\u00f3n de inspecciones laborales con los or - }>\u0098\u0088\u00c3\u0093\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u008f\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003 \u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cci\u00c0\u0088\u009c\u0003`i\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0003Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social Realizaci\u00f3n de chequeos ocupacionales a 589 per - sonas En temas de comunicaci\u00f3n se ha realizado comu- \u0098\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098>\u0003\u00de\u0003\u009cwV\u0088>\u008f\u0003>\u0003\u00cc\u00c0>\u00dbj\u00c3\u0003`i\u0003V>\u0098>\u008f\u00036\u009c\u00dd-Populi siempre maximizando el uso de medios de comunicaci\u00f3n internos. Realizaci\u00f3n de varios eventos para la comunidad como la Feria de la Salud; Festejo por el d\u00eda de la madre; Festejo por el d\u00eda del padre; y \u0088v\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u0015>\u008f\u008f\u009c\u00dcii\u0098]\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3\u00b0 recUrsos HUmanosCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 117Logros Mantenimiento y mejora de datos al sistema GP de n\u00f3mina con 90% de asertividad Auditor\u00eda externa sin levantamiento de novedades para el \u00e1rea de Recursos Humanos Validaci\u00f3n al 100% de las capacitaciones del per - sonal acad\u00e9mico cargadas en el Hubi An\u00e1lisis y gesti\u00f3n de 22 auspicios de estudios de cuarto nivel para colaboradores Seguimiento de 78 auspicios de estudios de cuar - to nivel para colaboradores Mejora de servicios de RRHH automatizados en self-service para facilidad de los usuarios: o Rol de pagos \u009c\u0003 i\u00c0\u00cc\u0088wV>`\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c o Solicitud de vacaciones o Administraci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n o Formularios de uso interno Fortalecimiento del canal de comunicaci\u00f3n VOX- POPULI con temas de bienestar, eventos, informa- V\u0088\u009d\u0098\u0003\u009cwV\u0088>\u008f]\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u009c\u00cc\u00c0\u009c\u00c3 Mejoramiento de infraestructura de los archivos y bodegas Actualizaci\u00f3n y mejoramiento de gesti\u00f3n docu- \u0093i\u0098\u00cc>\u008f\u0003\u00adV\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u00ae Capacitaci\u00f3n para el personal de Archivo Equipamiento y herramientas para el trabajo de archivo Participaci\u00f3n en ferias laborales de personas con `\u0088\u00c3V>\u00ab>V\u0088`>`\u0003\u00ad \" \u0016-]\u0003-\u0016 ]\u0003\u0013 \u0016\u0013\u00ae Co-organizaci\u00f3n de la feria de la SALUD Desaf\u00edos Continuar implementando la estructura formal de compensaci\u00f3n de la USFQ U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003/>\u008fi\u0098\u00cc\u0003`i\u0003 -\u0003 \u00de\u0098>- mics para poder utilizar todas las herramientas `\u0088\u00c3\u00ab\u009c\u0098\u0088L\u008fi\u00c3\u0003`i\u0098\u00cc\u00c0\u009c\u0003`i\u0003 \u00de\u0098>\u0093\u0088V\u00c3\u0003\u00ce\u00c8x\u0003v\u009c\u00c0\u0003/>\u008fi\u0098\u00cc\u0003 Dise\u00f1ar una herramienta para dar feedback y eva- luaci\u00f3n del desempe\u00f1o Redise\u00f1ar los procesos internos de RRHH con el af\u00e1n de mejorar tiempos de respuesta y ejecuci\u00f3n Mantener informaci\u00f3n hist\u00f3rica del personal de la USFQ de una manera accesible para lograr la \u0093>\u00de\u009c\u00c0\u0003iwV\u0088i\u0098V\u0088>\u0003i\u0098\u0003\u00c3\u009c\u008f\u00dbi\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u0098iVi\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c0i-quieran manejo y an\u00e1lisis de datos para las situa-ciones que lo requieran Mejorar la percepci\u00f3n de bienestar de los cola- boradores USFQ, realizando m\u00e1s gesti\u00f3n humana con los miembros de la comunidad Implementar el plan de capacitaci\u00f3n de adminis- trativos Lograr que los procesos de cierre de profesores a tiempo parcial que facturan se culminen al 100% optimizando tiempo y recursos Mejoramiento de procesos para archivo Plan de trabajo para escanear documentaci\u00f3n an- tigua de personal activo Simulacro de evacuaci\u00f3n masivo del campus prin- V\u0088\u00ab>\u008f\u0003\u00de\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u00c3\u0003\u00c3iV\u00d5\u0098`>\u00c0\u0088>\u00c3 Aprobar nuevo reglamento internoUSFQ 118Resumen de actividades U\u00031\u0098>\u0003\u00db>\u00c0\u0088>`>\u0003>}i\u0098`>\u0003`i\u0003i\u00dbi\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00adVi\u00c0V>\u0003`i\u0003{x\u00e4\u00ae\u0003`\u0088- rigidos a toda la comunidad, se llevaron a cabo gracias a la iniciativa de los Colegios Acad\u00e9micos y a otras \u00e1reas de la Universidad Coordinaci\u00f3n de actividades, a trav\u00e9s de un minu- V\u0088\u009c\u00c3\u009c\u0003\u00cc\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u0088\u0098V\u008f\u00d5\u00dei\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u008f\u009c}\u0089\u00c3\u00cc\u0088-ca, promoci\u00f3n y difusi\u00f3n en medios tradicionales y acciones directas de promoci\u00f3n con el p\u00fablico objetivo U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003`i\u0003\u0013\u00c0ii\u0003*\u00c0i\u00c3\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003 >\u0003\u00abi\u00c0\u0093\u0088\u00cc\u0088`\u009c\u0003\u00d5\u0098>\u0003\u00abi\u00c0 - manente presencia de la USFQ Un aproximado de 350 noticias han citado opinio- nes de docentes USFQ o han mencionado a la USFQ o de una manera positiva U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003V\u009c\u009c\u00c0`\u0088\u0098>`\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003i\u008f\u0003?\u00c0i>\u0003`i\u0003 >\u00c0\u008ei\u00cc\u0088\u0098}\u0003 \u0088}\u0088- \u00cc>\u008f\u0003\u00b5\u00d5\u0088i\u0098i\u00c3\u0003i\u008diV\u00d5\u00cc>\u0098\u0003\u00c3\u00d5\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003>V\u00d5i\u00c0`\u009c\u0003>\u0003los objetivos requeridos en cada campa\u00f1a U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003V\u009c\u0098\u00031-\u0013+\u0003*\u00c0i\u00c3\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u0093\u009cV\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u00d5\u0003 \u0093>\u00cci\u00c0\u0088>\u008f\u0003L\u0088L\u008f\u0088\u009c}\u00c0?wV\u009c]\u0003\u008f\u009c}\u00c0>\u0098`\u009c\u0003\u0088\u0093\u00ab\u009c\u00c0\u00cc>\u0098\u00cci\u00c3\u0003>\u00ab>-riciones en medios nacionales, marc\u00e1ndose el ini-cio del posicionamiento de la casa editorial USFQ. Logros Investigaci\u00f3n de la Momia de Guano por Philippe Charlier Conferencia Internacional de Ingenier\u00eda Industrial 1er Congreso de Salud MentalU\u00038\u00166\u0003-i\u0093\u0088\u0098>\u00c0\u0088\u009c\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003 \" \" \\\u0003 \u00d5i\u00db>\u00c3\u0003 Perspectivas de las Relaciones P\u00fablicas en el Mun- do Digital U\u0003-i\u0093\u0088\u0098>\u00c0\u0088\u009c\u0003`i\u0003*\u00d5L\u008f\u0088V\u0088`>`\u0003\u00ba\u0003 >\u008f\u00e2\u009d\u0098\u0003+\u00d5\u0088\u00cc>`\u009c\u00bb\u0003\u00d3\u00e4\u00a3\u0099 Campa\u00f1a de Primer Simposio Ecuatoriano de Gen\u00e9tica y Ge- n\u00f3mica Congreso Anual de Meteorolog\u00eda y Calidad del Aire CAMCA 2019 XXI Foro Biol\u00f3gico e Interacciones Planta-Pat\u00f3geno ASME EFx Ecuador Feria del Libro Independiente USFQ 2019 IV Seminario Internacional de Medicina Interna y Cirug\u00eda Equina Conferencia Internacional Periodismo en Debate 2019 USFQ Beyond Desaf\u00edos Mantener a la USFQ como una fuente de apoyo \u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098\u009c\u0003\u00de\u0003iwV\u0088i\u0098\u00cci\u0003>\u0098\u00cci\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00c0i\u00b5\u00d5i\u00c0\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003 los medios de comunicaci\u00f3n nacional y agencias de prensa internacional Desarrollo de una aplicaci\u00f3n que permita el ac- ceso de los periodistas a consultas con expertos USFQ, a trav\u00e9s de sus dispositivos m\u00f3viles Creaci\u00f3n de un producto comunicacional visual que permita incluir an\u00e1lisis en temas coyuntura-les, con el objetivo de educar a la comunidad en general relaciones P\u00faBlicasCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 119 Organizaci\u00f3n de jornadas que mani- festaciones culturales de diferentes pa\u00edses U\u0003*\u009c\u00c3\u0088V\u0088\u009c\u0098>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003/i>\u00cc\u00c0\u009c\u00037\u0088\u008f\u008f\u0088>\u0093\u0003- >\u008ei\u00c3\u00abi>\u00c0i\u0003 como un espacio cultural local, el cual mantendr\u00e1 una agenda variada con actividades de inter\u00e9s para la comunidad U\u0003 \u009c}\u00c0>\u00c0\u0003\u00b5\u00d5i\u0003i\u008f\u0003\u00ba886\u0016\u0016\u0016\u0003 \u009c\u0098}\u00c0i\u00c3\u00c3\u0003\u009cv\u0003\u00cc i\u0003\u0016\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u00cc\u0088\u009c- nal Primatological Society and IV Congress of the >\u00cc\u0088\u0098\u0003\u0093i\u00c0\u0088V>\u0098\u0003-\u009cV\u0088i\u00cc\u00de\u0003\u009cv\u0003*\u00c0\u0088\u0093>\u00cc\u009c\u008f\u009c}\u0088\u00c3\u00cc\u00bb]\u0003>\u008fV>\u0098Vi\u0003el m\u00e1ximo nivel tanto en calidad de organizaci\u00f3n como en exposici\u00f3n medi\u00e1tica a nivel nacional e internacional U\u0003 >\u00c0\u0003\u00c3\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u009cwV\u0088\u0098>\u0003`i\u0003\u00c0i\u00ab\u00c0i\u00c3i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 USFQ en la ciudad de Guayaquil, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de actividades que logren un mayor posicionamiento de la Universidad. USFQ 120Resumen de actividades Migraci\u00f3n a mallas nuevas Migraci\u00f3n del ERP a una versi\u00f3n completamente \u0098\u00d5i\u00db>]\u0003\u008f\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u0003\u00d5\u0098\u0003\u009c\u00c0`i\u0098>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`iw\u0098\u0088\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003 `i\u008f\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003`i\u0003\u00c3\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u0003>\u008f\u0003?\u00c0i>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0> U\u0003-i}\u00d5\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u008f\u0003V\u00c0iV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c0i`\u0003\u00dc\u0088w\u0003`i\u0003\u008f>\u0003 universidad, la USFQ ha crecido desde el a\u00f1o pa-sado de 414 a 557 puntos de acceso conectados entre el campus Cumbay\u00e1 y la escuela de Medici-na en el Hospital de los Valles El ancho de banda disponible para acceso a in- ternet ha crecido de 1.2 Gbps a 3.0 Gbps sin que existan costos adicionales para la instituci\u00f3n U\u0003 >\u0003\u0093i\u00c3>\u0003`i\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c\u0003\u00ad-i\u00c0\u00db\u0088Vi\u0003 i\u00c3\u008e\u00ae\u0003>\u00cci\u0098`\u0088\u009d\u0003\u00d5\u0098\u0003\u00cc\u009c\u00cc>\u008f\u0003 de 20.247 en 2019 con crecimiento en n\u00famero de \u00c0i\u00b5\u00d5i\u00c0\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ad\u0093i\u008d\u009c\u00c0>\u00c3]\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc>\u008f>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3]\u0003i\u00ccV\u00b0\u00ae\u0003\u00de\u0003`\u0088\u00c3-\u0093\u0088\u0098\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003i\u008f\u0003\u0098\u00d6\u0093i\u00c0\u009c\u0003`i\u0003\u0088\u0098V\u0088`i\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00ad\u00ab\u00c0\u009cL\u008fi\u0093>\u00c3\u00ae\u00b0 Asignaci\u00f3n de horarios y registro automatizado para estudiantes nuevos de primer semestre Asignaci\u00f3n de horarios, aulas y profesores de ma- nera optimizada mediante la soluci\u00f3n U-Planning U\u0003 \u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u00c3\u0003`i\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u008f\u0003>`- ministrativo automatizados mediante Microsoft />\u008fi\u0098\u00cc Implementaci\u00f3n de CRM para Educaci\u00f3n Continua y Alumni que permiten el estrecho seguimiento de clientes y ex alumnos respectivamente Consolidaci\u00f3n de tecnolog\u00edas fundamentales para el funcionamiento tanto acad\u00e9mico como empre-sarial de la Universidad: Banner, D2L, Microsoft Dynamics otros U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u008f>\u00c3\u0003L>\u00c3i\u00c3\u0003`i\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00031\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088- `>`\u0003i\u00c3\u00ccj\u0098\u0003`i\u00cc\u00c0?\u00c3\u0003`i\u0003\u00d5\u0098\u0003w\u00c0i\u00dc>\u008f\u008f\u0003`i\u0003L>\u00c3i\u00c3\u0003`i\u0003`>\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00ad \u0013\u00ae\u0003\u00de\u0003\u00b5\u00d5i\u0003>`i\u0093?\u00c3]\u0003j\u00c3\u00cc>\u00c3\u0003 >\u0098\u0003\u00c3\u0088`\u009c\u0003>\u00c0\u00c0i}\u008f>`>\u00c3\u0003\u00adV\u008f\u00d5\u00c3\u00cci\u00c0\u00c3\u00ae\u0003i\u0098\u0003\u00c0i`\u00d5\u0098`>\u0098V\u0088>\u0003>V\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0087\u00ab>\u00c3\u0088\u00db\u009c\u0003\u00b5\u00d5i\u0003>\u00c3i-guran la continuidad del negocio, as\u00ed como la in-tegridad de la informaci\u00f3n La mayor\u00eda de los servicios que actualmente resi- den en nube en nuestro caso se encuentran en el v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u009c\u0003*>>-\u0003\u00ad\u00ab\u008f>\u00cc>v\u009c\u00c0\u0093>\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c]\u0003i\u008di\u0093\u00ab\u008f\u009c\\\u0003 \u00d3 ]\u00031\u0087*\u008f>\u0098\u0098\u0088\u0098}]\u0003/>\u008fi\u0098\u00cc]\u0003 -\u0003 \u00de\u0098>\u0093\u0088V\u00c3\u0003 , ]\u0003-\u0088\u0093-\u00ab\u008f\u0088V\u0088\u00cc\u00de]\u0003i\u00ccV\u00b0\u00ae]\u0003\u00c3\u0088\u0003L\u0088i\u0098\u0003\u00cci\u0098i\u0093\u009c\u00c3\u0003>\u008f}\u00d5\u0098>\u00c3\u0003\u00c3\u009c\u008f\u00d5V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u0093>\u0098i\u008d>\u0093\u009c\u00c3\u0003i\u0098\u0003v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u009c\u0003\u0016>>-\u0003\u00ad\u0088\u0098v\u00c0>i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V\u00cc\u00d5\u00c0>\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088V\u0088\u009c\u00ae\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003\u0098\u00d5Li\u0003 \u0088V\u00c0\u009c\u00c3\u009cv\u00cc\u0003\u00e2\u00d5\u00c0i\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003complemento a la infraestructura por Adopci\u00f3n de infraestructura centralizada en aplica- V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00ad \u0016\\\u0003\u00ab\u00ab\u008f\u0088V>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003 i\u0098\u00cc\u00c0\u0088V\u0003\u0016\u0098v\u00c0>i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V\u00cc\u00d5\u00c0i\u00ae]\u0003i\u0098\u0003V\u00d5\u00de\u009c\u0003V>\u00c3\u009c\u0003\u00c3\u00d5Vi`i\u0003>\u008f}\u009c\u0003\u00c3\u0088\u0093\u0088\u008f>\u00c0]\u0003\u00de>\u0003\u0098\u009c\u0003\u00c3i\u0003V\u009c\u0098w-}\u00d5\u00c0>\u0003\u00ab\u00d5i\u00c0\u00cc\u009c\u00c3]\u0003\u00c3i\u0003V\u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>\u0003V\u009c\u0098\u00cc\u00c0>\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003v\u00d5\u0098V\u0088\u009c\u0098>-miento de aplicaciones Implementaci\u00f3n de metodolog\u00edas \u00e1giles la i\u008diV\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003con \u00e9xito en varios proyectos. Logros %\u0003\u00d3\u00a3\u00b0\u00ce{\u0099\u0003/\u0088V\u008ei\u00cc\u00c3\u0003`i\u0003-i\u00c0\u00db\u0088Vi\u0003 i\u00c3\u008e\u0003\u00ce\u00ce\u00af\u0003\u0088\u0098V\u0088`i\u0098\u00cci\u00c3\u0003\u00de\u0003 67% requerimientos, 77% dentro de SLA. Actualizaci\u00f3n de cuatro laboratorios de computa- ci\u00f3n, nuevo laboratorio CADE, nuevo laboratorio de fotograf\u00eda - 128 equipos U\u0003 \u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003>`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u0003\u00c3i\u00c0\u00db\u0088`\u009c\u00c0\u0003 `i\u00036\u0088`i\u009c\u00036\u0088}\u0088\u008f>\u0098V\u0088>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003V?\u0093>\u00c0>\u00c3\u0003`i\u008f\u0003 `\u0088wV\u0088\u009c\u0003\u0015>-yek Ampliaci\u00f3n del sistema de c\u00e1maras de 200 a 331 entre campus Hayek y USFQ Actualizaci\u00f3n de servidor Video Vigilancia HDLV y ampliaci\u00f3n de 28 a 40 c\u00e1maras U\u0003 \u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003>`\u0093\u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cc\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003`i\u0003\u00c0i- conocimiento facial - cuatro c\u00e1maras Ampliaci\u00f3n a 38 puertas con sistema de Biom\u00e9tri- cos administradas de forma centralizadaUSFQ 121 Incremento de 99 a 155 proyectores inal\u00e1mbricos con instalaci\u00f3n de 158 controles remotos para en- cendido de proyectores 764 puntos de red Cableado de Datos - Proyectos 2019 U\u0003V\u00cc\u00d5>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ce{\u0003\u00c3\u00dc\u0088\u00ccV i\u00c3\u0003i\u0098\u00cc\u00c0i\u0003>VVi\u00c3\u009c\u0003\u00de\u0003`\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088- L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u00cciV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003\u008f\u0088\u00c3\u00cc>\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003 Incremento de 10 a 32 UPSs para cuartos de co- municaciones Actualizaci\u00f3n de servidor ISE a la versi\u00f3n 2.6 para obtener mayor estabilidad Ampliaci\u00f3n de la red inal\u00e1mbrica de 420 a 545 AP \u00ad\u0015 6\u0003`i\u0003\u00c7\u0003>\u0003\u00ce\u00d3\u0003*\u00c3\u00ae\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098\u009c\u00c3\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u00a3\u00d3\u0003*\u00c3\u0003i\u00dd\u00cci\u00c0 - nos, Actualizaci\u00f3n de servidor ISE Para seguridad Ampliaci\u00f3n del ancho de banda de la salida de internet a 3.9Mbps con CEDIA, mediante la am-pliaci\u00f3n de 2 a 4 interfaces de 1Gbps Repotenciaci\u00f3n de la Infraestructura de respaldos que implica tener respaldada toda la infraestruc-tura activa de servidores tanto localmente como en nube Migraci\u00f3n de 1000 cuentas de correo electr\u00f3nico a \u008f>\u0003\u0098\u00d5Li\u0003\u00ad\"vwVi\u0003\u00ce\u00c8x\u00ae\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003\u00ab>\u00c0\u00cci\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00c0i\u0003\u0088\u0098}i\u0098\u0088i\u00c0\u0089>\u0003 de la plataforma inform\u00e1tica Dynamics 2018, se ha provisto de ambientes de pruebas y producci\u00f3n para toda la infraestructu- \u00c0>\u0003\u0014*\u0003\u00ad\u0013\u0088\u0098>\u0098\u00e2>\u00c3]\u0003 \u009c\u0098\u00cc>L\u0088\u008f\u0088`>`\u0003\u00de\u0003 \u009c\u0093\u00ab\u00c0>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u00ae\u0003 Repotenciaci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica de servi- dores, adquisici\u00f3n de 10 nuevos servidores f\u00edsicos que fueron integrados al cl\u00faster de virtualizaci\u00f3n gestionado a trav\u00e9s de Microsoft Hiper-V Re ingenier\u00eda de ambientes HUBi, creaci\u00f3n de am- bientes de desarrollo, pre producci\u00f3n y produc-ci\u00f3n para la infraestructura HUBi Desarrollo de P\u00e1gina WEB, an\u00e1lisis, dise\u00f1o e im- plementaci\u00f3n del CMS Drupal en un ambiente controlado de pruebasUSFQ 122 Actualizaci\u00f3n de 20 servidores f\u00edsicos que checks U\u0003 \u009c\u0098w}\u00d5\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u00c3\u0003\u00de\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>- ciones para aplicar el reglamento de r\u00e9gimen aca-`j\u0093\u0088V\u009c\u0003\u00ad,,\u00ae Acompa\u00f1amiento y soporte para el proceso de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n institucional del CACES mediante la generaci\u00f3n de reportes, procesa-miento de informaci\u00f3n, c\u00e1lculo de indicadores y generaci\u00f3n de repositorios documentales Implementaci\u00f3n de la plataforma de video confe- rencia Zoom, integrada a D2L U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003*\u00c0\u009c \u00cc automatizar el env\u00edo de reportes de anal\u00edtica de datos. Se logr\u00f3 reducir el tiempo de generaci\u00f3n de reportes de presupuestos de 15 d\u00edas a 3 horas Integraci\u00f3n de CRM Recruit con Facebook para optimizar los procesos de seguimiento a prospec-tos en Admisiones Implementaci\u00f3n de m\u00faltiples reportes institucio- nales mediante Argos U\u0003\u0016\u0098\u0088V\u0088\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u00031\u0087*\u008f>\u0098\u0098i\u00c0\u0003 U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u00c0\u0088\u0093i\u00c0>\u0003v>\u00c3i\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003 \u0088V\u00c0\u009c\u00c3\u009cv\u00cc\u0003/>\u008fi\u0098\u00cc\u0003\u00ad\u0093\u009d`\u00d5\u008f\u009c\u0003\"\u0098L\u009c>\u00c0`\u00ae\u0003 Incorporaci\u00f3n de herramientas para an\u00e1lisis y me- dici\u00f3n del rendimiento, seguridad y calidad de >\u00ab\u008f\u0088V>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00ad \u0088\u00d5\u00dc>\u0098]\u0003+\u00d5>\u008f\u00de\u00c3]\u0003 \u009c>`\u0003,\u00d5\u0098\u0098i\u00c0\u00ae\u0003 An\u00e1lisis de requerimientos y pruebas de QA en m\u00faltiples sistemas de informaci\u00f3n que requiere la universidad para proyectos y procesos Desarrollo de mejoras y correcciones en la plata- v\u009c\u00c0\u0093>\u0003`i\u0003>\u00d5\u00cc\u009ci\u00db>\u008f\u00d5>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003V>\u00c0\u00c0i\u00c0>\u00c3\u0003\u00ad* \u0003\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003\u00d3\u00b0\u00e4\u00ae\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003>\u00ab\u009c\u00de>\u00c0\u0003\u008f>\u0003>V\u00c0i`\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008f Desarrollo de mejoras en el sistema de contrata- ci\u00f3n civil Desarrollo de nuevos formularios de solicitud de >\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0098V\u0088>\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0>]\u0003\u0088\u0098\u00cci}\u00c0>`\u009c\u00c3\u0003>\u008f\u0003\u00c3\u0088\u00c3\u00cci\u0093>\u0003`i\u0003V\u00c0j-dito y con reportes de seguimiento en HUBi Mejoras al bot\u00f3n de pagos que incluyen la inte- }\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003*\u008f>Vi\u00d3*>\u00de\u0003\u00ad\u00ab>\u00c3>\u00c0i\u008f>\u0003`i\u0003\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098i\u00cc\u00ae]\u0003\u00c0i`\u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003\u00ab>\u0098\u00cc>\u008f\u008f>\u00c3\u0003`i\u0003\u00ab>}\u009c]\u0003\u009c\u00ab-timizaci\u00f3n de procesos de pago para eventos e implementaci\u00f3n de un kiosko de autoservicio con pantalla t\u00e1ctil Desarrollo de nuevas funcionalidades en el siste- ma Evaluaci\u00f3n 360 Desarrollo de nuevas funcionalidades y mejoras en el sistema de Dise\u00f1o Curricular Desarrollo de nueva aplicaci\u00f3n para gesti\u00f3n de v\u009c\u0098`\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098V\u00d5\u00c0\u00c3>L\u008fi\u00c3\u0003\u00ad \u009c\u008f\u008f>L\u009c\u00c0>\u00cc\u0088\u009c\u0098\u0003\u0014\u00c0>\u0098\u00cc\u00c3\u00ae Desarrollo de nuevos formularios para gesti\u00f3n de informaci\u00f3n de PASEC integrados a HUBi Desarrollo de nueva aplicaci\u00f3n para automatizar la asignaci\u00f3n de horarios y registro de estudiantes de primer semestre en Banner mediante un robot Desarrollo de nueva aplicaci\u00f3n para optimizar la V\u00c0i>V\u0088\u009d\u0098]\u0003\u0093\u009c`\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003V\u009c\u0098\u00c3\u00d5\u008f\u00cc>\u0003`i\u0003\u00c0i\u00ab\u009c\u00c0\u00cci\u00c3\u0003\u0088\u0098\u00c3-titucionales HUBiUSFQ 123 Desarrollo de nuevo sistema para gesti\u00f3n de pro- cesos electorales en la USFQ, utilizado en las elecciones del GOBE 2019-2020 U\u0003 i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00db>\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003 de actividades del docente por periodo acad\u00e9mi-V\u009c\u0003\u00ad\u0014\u009c>\u008f\u0003-i\u00cc\u00cc\u0088\u0098}\u00c3\u00ae Desarrollo de nueva aplicaci\u00f3n para creaci\u00f3n de V\u00d5i\u0098\u00cc>\u0003\u0088\u0098\u00c3\u00cc\u0088\u00cc\u00d5V\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0003\u00adVV\u009c\u00d5\u0098\u00cc\u0003\u00d3\u00b0\u00e4\u00ae Implementaci\u00f3n de herramienta para control de \u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003\u00de\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003`i\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003V\u009c\u008f>L\u009c\u00c0>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003\u00ad\u0014\u0088\u00cc >L\u00ae Desarrollo de nuevas funcionalidades en HUBi para implementar alta disponibilidad en ambientes se-parados de producci\u00f3n, pruebas y desarrollo Inicio del proceso de actualizaci\u00f3n de c\u00f3digo de aplicaciones desarrolladas en casa para permitir la compatibilidad con el lenguaje de programaci\u00f3n PHPv7. Desaf\u00edos U\u0003,ii\u0093\u00ab\u008f>\u00e2\u009c\u0003`i\u0003\u00c3\u00dc\u0088\u00ccV i\u00c3\u0003`i\u0003 \u009c\u00c0i\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u009cL\u00c3\u009c\u008fi\u00c3Vi\u0098V\u0088>\u0003 tecnol\u00f3gica y caminos a la implementaci\u00f3n de la \u00c0i`\u0003`iw\u0098\u0088`>\u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i U\u0003,ii\u0093\u00ab\u008f>\u00e2\u009c\u0003`i\u0003\u00c3i\u0088\u00c3\u0003\u00c3\u00dc\u0088\u00ccV i\u00c3\u0003`i\u0003`\u0088\u00c3\u00cc\u00c0\u0088L\u00d5V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u00a3\u00d3\u0003 de acceso por obsolescencia tecnol\u00f3gica U\u0003,ii\u0093\u00ab\u008f>\u00e2\u009c\u0003`i\u0003\u0014>\u00cci\u00dc>\u00de\u0003`i\u0003\u00cci\u008fiv\u009c\u0098\u0089>\u0003i\u0098\u00031-\u0013+]\u0003 HDLV y Guayaquil y optimizaci\u00f3n del sistema de marcado en central telef\u00f3nica U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0013\u0088\u00c0i\u00dc>\u008f\u008f\u0003\u0014\u00d5>\u00de>\u00b5\u00d5\u0088\u008f\u0003\u00de\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>- gos Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de nueva red de la red empresarial en campus y Data Center con el objetivo de mejorar los esque-mas de ancho de banda y gesti\u00f3n de la red de Data Center a Cisco ACI U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003\u0093\u0088}\u00c0>V\u0088\u009d\u0098\u0003 >V\u0088>\u0003 \u0088V\u00c0\u009c\u00c3\u009cv\u00cc\u0003/i>\u0093\u00c3 U\u0003 >\u0098\u00e2>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0098\u00d5i\u00db>\u0003\u0088\u0098\u00cc\u00c0>\u0098i\u00cc\u0003`i\u0003\u008f>\u00031-\u0013+\u0003\u00ad \u00de- \u00c3\u0088\u00cci\u00ae Implementaci\u00f3n de un esquema de contingencia de alta disponibilidad de Banner 9 a trav\u00e9s de Da- taguard de Oracle U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003}i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003>\u00d5\u00cc\u009c\u0093>\u00cc\u0088\u00e2>- V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u0098i}\u009cV\u0088\u009c\u0003\u00ad * \u00ae Implementar m\u00f3dulo de atracci\u00f3n y m\u00f3dulo de gesti\u00f3n de procesos core de recursos humanos i\u0098\u0003 \u0088V\u00c0\u009c\u00c3\u009cv\u00cc\u0003/>\u008fi\u0098\u00cc U\u0003\u0013\u0088\u0098>\u008f\u0088\u00e2>\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003>\u00d5- \u00cc\u009c\u0093>\u00cc\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003>V>`j\u0093\u0088V> Finalizar la implementaci\u00f3n de la pantalla \u00fanica para cobros en ventanilla Sistematizar el proceso de admisi\u00f3n a posgrados Optimizar la arquitectura de aplicaciones HUBi para aumentar la disponibilidad y rendimiento de los sistemas de informaci\u00f3n institucional Migraci\u00f3n de datos de sistemas legados de Regis- tro hacia Banner U\u0003\u0016\u0093\u00ab\u008fi\u0093i\u0098\u00cc>\u00c0\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003}i\u00c3\u00cc\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u0088\u0098v\u00c0>i\u00c3\u00cc\u00c0\u00d5V- tura del campus Renovar aplicaci\u00f3n m\u00f3vil MiUSFQ U\u0003 \u009c\u0098\u00cc\u0088\u0098\u00d5>\u00c0\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00c0iv>V\u00cc\u009c\u00c0\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ad\u008f\u0088\u0093\u00ab\u0088i\u00e2>\u0003`i\u0003V\u009d`\u0088- }\u009c\u00ae\u0003`i\u0003>\u00ab\u008f\u0088V>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f>`>\u00c3\u0003i\u0098\u0003*\u0015*\u0003\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003 5 con el prop\u00f3sito de permitir la migraci\u00f3n a ser - vidores de aplicaci\u00f3n con PHP versi\u00f3n 7 Mejorar los procesos para desarrollo e implemen- \u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00c3\u009cv\u00cc\u00dc>\u00c0i\u0003\u00adi\u00c3\u00cc>\u0098`>\u00c0\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u00ab\u00c0\u009cVi\u00c3\u009c\u00c3]\u0003mejores pr\u00e1cticas, documentaci\u00f3n, aseguramien-\u00cc\u009c\u0003`i\u0003\u008f>\u0003V>\u008f\u0088`>`\u00aeUSFQ 124Resumen de actividades %\u000389 proyectos de vinculaci\u00f3n, 20% m\u00e1s que el a\u00f1o pasado, en los que han participado 379 profeso- res y administrativos y 935 estudiantes pertene- cientes a 51 programas acad\u00e9micos distintos El n\u00famero de profesores participantes se incre- ment\u00f3 en 26% respecto al a\u00f1o anterior El n\u00famero de estudiantes participantes se incre- ment\u00f3 en 6% respecto al a\u00f1o anterior Se duplic\u00f3 a 12 el n\u00famero de provincias en las que se han llevado a cabo proyectos de vinculaci\u00f3n, concretamente: Chimborazo, U\u0003 \u0098\u00cc\u00c0i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003Li\u0098iwV\u0088>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003`i\u0003\u008f\u009c\u00c3\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003\u00c3i\u0003i\u0098V\u00d5i\u0098- tran adultos mayores, profesores de colegios, constructores, vendedores, estudiantes de prima-ria, j\u00f3venes refugiados y emprendedores Incremento en el n\u00famero de socios estrat\u00e9gicos de 140 a 180 respecto al a\u00f1o acad\u00e9mico anterior Entre los socios estrat\u00e9gicos en 2019 se encuen- tran: Gobiernos Aut\u00f3nomos Descentralizados, \u00d5\u0098\u0088V\u0088\u00ab\u0088\u009c\u00c3]\u0003 \u0088\u0098\u0088\u00c3\u00cci\u00c0\u0088\u009c\u00c3]\u0003\" \u0014\u00c3]\u0003 \u0093\u00ab\u00c0i\u00c3>\u00c3\u0003*\u00c0\u0088\u00db>-das e Instituciones Educativas. Logros Fortalecimiento del aporte de la USFQ, a trav\u00e9s de proyectos de vinculaci\u00f3n, a los Objetivos de i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009c\u0003-\u009c\u00c3\u00cci\u0098\u0088L\u008fi\u0003`i\u0003\u008f>\u00c3\u0003 >V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u00031\u0098\u0088`>\u00c3 Formalizaci\u00f3n de tres nuevos programas de vincu- el Desarrollo Sustentable de la Co-\u0093\u00d5\u0098\u0088`>`\u0003 \u008f\u0003 `j\u0098]\u0003\u0016\u0098}\u008fj\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u0014>\u008f?\u00ab>}\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003/i\u008d\u0088i\u0098`\u009c\u0003Redes Colectivas Realizaci\u00f3n de la primera edici\u00f3n del evento \u00ba \u009c\u0093\u0093\u00d5\u0098\u0088\u00cc\u00de\u0003\"\u00d5\u00cc\u00c0i>V \u0003 >\u00de\u00bb Lanzamiento del COCIBA fue el ganador del m\u00e1ximo reconocimiento de la Distinci\u00f3n Ambien-tal Metropolitana Quito Sostenible otorgada por el Municipio de Quito U\u0003 \u00c0i>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u00ab?}\u0088\u0098>\u0003\u00dciL\u0003`i\u0003\u00db\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003 sociedad que incluye micrositios en espa\u00f1ol e in-gl\u00e9s para los 89 proyectos de vinculaci\u00f3n con la sociedad Participaci\u00f3n de 8 estudiantes internacionales en proyectos de vinculaci\u00f3n provenientes de la uni- versidad de Kalamazoo. Desaf\u00edos Aportar al mejoramiento de la posici\u00f3n de la USFQ i\u0098\u0003\u00c0>\u0098\u008e\u0088\u0098}\u0003\u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>V\u0088\u009c\u0098>\u008fi\u00c3\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003+-\u0003\u009c\u0003/\u0015 \u0003\u00ab\u009c\u00c0\u0003i\u008f\u0003 componente de reputaci\u00f3n institucional Integraci\u00f3n con el \u00e1rea de Programas Internacio- nales para captar m\u00e1s estudiantes internacionales V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00ab>\u00c0\u00cc\u0088V\u0088\u00abi\u0098\u0003i\u0098\u0003\u00ab\u00c0\u009c\u00deiV\u00cc\u009c\u00c3\u0003`i\u0003vinculaci\u00f3n Fortalecer los proyectos de vinculaci\u00f3n en Gal\u00e1pa- gos Captaci\u00f3n de fondos de diferentes universidades y organizaciones nacionales e internacionales Reconocimientos a profesores y estudiantes por su participaci\u00f3n en proyectos de vinculaci\u00f3n Contar con menos proyectos aislados y m\u00e1s pro- gramas interdisciplinarios en los que participen distintas carreras en un mismo proyecto Incrementar el n\u00famero de estudiantes que partici- pan en proyectos de vinculaci\u00f3n Contribuir al fortalecimiento de la imagen de la Universidad hacia el exterior a trav\u00e9s de los pro-yectos de vinculaci\u00f3n con la sociedadvincUlaci\u00f3nCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 125 Ser reconocidos como uno de los mejores mode- los de gesti\u00f3n de vinculaci\u00f3n con la sociedad por una organizaci\u00f3n externa Lanzamiento de la segunda edici\u00f3n del libro de \u00db\u0088\u0098V\u00d5\u008f>V\u0088\u009d\u0098\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003\u00c3\u009cV\u0088i`>`\u0003\u00ba \u00c3vi\u00c0>\u00c3\u00bb Organizaci\u00f3n de la segunda edici\u00f3n del evento \u00ba \u009c\u0093\u0093\u00d5\u0098\u0088\u00cc\u00de\u0003\"\u00d5\u00cci>\u00c0V \u0003 >\u00de\u00bb Creaci\u00f3n de la nueva gu\u00eda de vinculaci\u00f3n 2020 Capacitaci\u00f3n a profesores y estudiantes sobre los procesos de vinculaci\u00f3n.USFQ 126Resumen de Actividades Elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de normativa interna de la USFQ con base en sus necesidades principales y en los requerimientos de la normati-va de educaci\u00f3n superior del Ecuador U\u0003/\u00c0>L>\u008d\u009c\u0003i\u0098\u0003V\u009c\u0098\u008d\u00d5\u0098\u00cc\u009c\u0003V\u009c\u0098\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003\u00d5\u0098\u0088\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u00de\u0003\u009d\u00c0 - ganos de control para la revisi\u00f3n, an\u00e1lisis, refor - mas a normativa del Sistema de Educaci\u00f3n Supe-rior Asesor\u00eda legal en la elaboraci\u00f3n de contratos, con- venios, acuerdos, entre otros Apoyo estrat\u00e9gico para la acreditaci\u00f3n institucio- nal en la revisi\u00f3n de procesos, documentos y evi-dencias requeridos Seguimiento a la ejecuci\u00f3n de procesos detallados en los diferentes manuales de estudiante y comu-nicaci\u00f3n de procesos a los estudiantes Apoyo acad\u00e9mico legal en el proceso de ajuste curricular de las carreras de grado Atenci\u00f3n y respuesta a requerimientos de los \u00f3rga- nos de control del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Logros Elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de normativa \u0088\u0098\u00cci\u00c0\u0098>\u0003V\u009c\u0098\u0003L>\u00c3i\u0003i\u0098\u0003\u0098iVi\u00c3\u0088`>`i\u00c3\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>`>\u00c3\u0003\u00de\u0003requerimientos legales Apoyo legal en revisi\u00f3n y elaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 200 convenios nacionales e internacionales Apoyo con an\u00e1lisis y revisi\u00f3n de documentos para la acreditaci\u00f3n institucional Seguimiento de casos particulares de desempe- \u00f1o acad\u00e9mico y consultas de estudiantes y env\u00edo de m\u00e1s de 1.7000 comunicaciones personalizadas sobre procesos acad\u00e9micos y su seguimiento Atenci\u00f3n y canalizaci\u00f3n de m\u00e1s de 300 casos de consultas sobre ajuste curricular de las carreras de grado Consolidaci\u00f3n de todos los documentos institucio- nales en un repositorio central en el Sistema HUBI con soporte del Departamento de Mejoramiento Continuo y Acreditaci\u00f3n y del Departamento de /iV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u00c3\u0003`i\u0003\u008f>\u0003\u0016\u0098v\u009c\u00c0\u0093>V\u0088\u009d\u0098\u00b0 Desaf\u00edos % Fortalecimiento de la gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n de documentos a nivel institucional en coordinaci\u00f3n con todas las unidades acad\u00e9micas y administra-tivas Automatizaci\u00f3n de la generaci\u00f3n de reportes para la comunicaci\u00f3n y seguimiento de procesos Elaboraci\u00f3n de matriz de priorizaci\u00f3n de procesos para elaborar un diagn\u00f3stico y determinar oportu-nidades de mejora. Procesos Universitarios y normativaCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico INSTITUTOSUSFQ 127 Resumen de actividades El instituto IDEA realiz\u00f3 47 eventos de crecimiento y formaci\u00f3n. />\u0093L\u0088j\u0098\u0003`i\u00c3>\u00c0\u00c0\u009c\u008f\u008f\u009d\u0003\u00ab\u00c0\u009cvi\u00c3\u0088\u009c\u0098>\u008f\u0093i\u0098\u00cci\u0003>\u0003\u00a3]nnn\u0003\u00abi\u00c0\u00c3\u009c\u0098>\u00c3\u00b0\u0003 `\u0088V\u0088\u009c- nalmente, ofreci\u00f3 m\u00e1s de 525 horas de formaci\u00f3n docente en favor de una mejor educaci\u00f3n. Adem\u00e1s tom\u00f3 2,982 ex\u00e1me- \u0098i\u00c3\u0003 \u009c\u008f\u008fi}i\u0003 \u009c>\u00c0`\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003\u0088`i\u0098\u00cc\u0088wV>\u00c0\u0003i\u00c3\u00cc\u00c0>\u00ccj}\u0088V>\u0093i\u0098\u00cci\u0003\u008f\u0089\u0098i>\u00c3\u0003`i\u0003acci\u00f3n en las instituciones educativas del Ecuador participan-tes. Se elabor\u00f3 una consultor\u00eda educativa con un proyecto de 12 meses de desarrollo de desempe\u00f1o para el emprendimiento \u00de\u0003\u008f>\u0003\u0088\u0098\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u00b0\u0003\u0003-i\u0003w\u00c0\u0093>\u00c0\u009c\u0098\u0003V\u009c\u0098\u00dbi\u0098\u0088\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003{\u0003\u009c\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>V\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003iV\u00d5>\u00cc\u009c\u00c0\u0088>\u0098>\u00c3\u0003>w\u008f\u0088>`>\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\\\u0003 Idukay U\u0003 \u00a3/iV \u0003 Edupasion KidCluster Se recibieron a 100 estudiantes bachilleres, quienes tras partici- par en el campamento de orientaci\u00f3n vocacional Catalyst cuen-tan ahora con las herramientas necesarias para una decisi\u00f3n de carrera universitaria mejor informada. Adem\u00e1s, se continu\u00f3 con la publicaci\u00f3n trimestral de su revista Para el Aula, la cual cuenta ahora con m\u00e1s de 12,000 vistas en l\u00ednea. Finalmente, se reci- L\u0088i\u00c0\u009c\u0098\u0003\u00d3]\u0099n\u00d3\u0003\u00db\u0088\u00c3\u0088\u00cc>\u00c3\u0003\u00ad\u00d3\u00c7{{\u0003\u0098\u0088\u009a\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003\u00d3\u00cen\u0003>`\u00d5\u008f\u00cc\u009c\u00c3\u00ae\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u0003 \u0088L\u008f\u0088\u009c\u00cciV>\u0003Infantil Lupini. institUto de ense\u00f1anza y aPrendizaJe (idea)COCSA COCocho CADICOciba Politecnico Desaf\u00edos U\u0003/i\u0098i\u00c0\u0003\u0093?\u00c3\u0003\u009c\u00ab\u009c\u00c0\u00cc\u00d5\u0098\u0088`>`i\u00c3\u0003`i\u0003V>\u00ab>V\u0088\u00cc>V\u0088\u009d\u0098\u0003i\u0098\u0003\u009c\u00cc\u00c0>\u00c3\u0003V\u0088\u00d5`>- des como Manta, Cuenca y Guayaquil Ampliar el impacto de la revista Para el Aula Aumentar la participaci\u00f3n de docentes en los talleres ofre- cidos en las distintas modalidades Dise\u00f1ar nuevas capacitaciones adaptativas con formatos semipresenciales Apoyar a aquellas instituciones educativas que deseen ini- ciar procesos m\u00e1s participativos y pr\u00e1cticos de formaci\u00f3n Crear m\u00e1s alianzas internacionales para talleres en l\u00ednea.LogrosUSFQ 128Resumen de Actividades U\u0003 \u0088\u00c3i\u009a\u009c\u0003`i\u0003i\u00dd\u00abi\u00c0\u0088i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003`i\u0003V\u00c0iV\u0088\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00de\u0003\u00c0iyi\u00dd\u0088\u009d\u0098\u0003 para docentes que est\u00e1n dispuestos a cuestionar y reconstruir nuevos modelos educativos Formaci\u00f3n para docentes de todas las discipli- nas, as\u00ed como para profesores de tiempo parcial y completo, y todo el personal administrativo e investigadores Referencia para otras universidades nacionales e internacionales en cuanto a crecimiento docente Apoyo y asesor\u00eda a otras instituciones de educa- ci\u00f3n superior. Logros 120 eventos de capacitaci\u00f3n 560 horas de capacitaci\u00f3n a toda la comunidad 2,303 asistencias a los distintos eventos de forma- ci\u00f3n Desarrollo de 5 Book Clubs con un total de 105 asistentes. Realizaci\u00f3n de 9 visitas internacionales que ofre- cieron su visi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n en el progra- ma Global Perspectives Apertura de la Research Clinic, la cual apoya el proceso de investigaci\u00f3n de profesores y acad\u00e9-micos en todas las \u00e1reas U\u0003,i>\u008f\u0088\u00e2>V\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003-1 \u0016/\u0003-\u009c\u0098\u00de\\\u0003/\u00c0>\u0098\u00c3v\u009c\u00c0\u0093\u0088\u0098}\u0003\u0015\u0088- gher Education, que recibi\u00f3 doce universidades de la regi\u00f3n para hablar sobre innovaci\u00f3n y tec-nolog\u00eda Presencia en cuatro congresos internacionales ofreciendo su visi\u00f3n y mirada disruptiva Entrega de seis distintos premios para reconocer la innovaci\u00f3n, compromiso, colaboraci\u00f3n en el d\u00eda de Desarrollo Profesional USFQ. sHiFt academyCOCSA COCocho CADICOciba PolitecnicoUSFQ 129Desaf\u00edos U\u0003L\u00c0\u0088\u00c0\u0003\u00d5\u0098\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u0003\u00cc\u00c0>V\u008e\u0003`i\u0003\u00ba\u0016\u0098\u0098\u009c\u00db>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00de\u0003>\u008fv>Li\u00cc\u0088\u00e2>- V\u0088\u009d\u0098\u0003`\u0088}\u0088\u00cc>\u008f\u00bb\u0003 Crear un programa internacional en conjunto con otras universidades de la regi\u00f3n sobre el futuro de la educaci\u00f3n U\u0003\"\u00c0}>\u0098\u0088\u00e2>\u00c0\u0003i\u008f\u0003/\u0015 \u0003-1 \u0016/\u0003\u00d3\u00e4\u00d3\u00a3\\\u0003/\u00c0>\u0098v\u009c\u00c0\u0093>\u00cc\u0088\u00dbi\u0003\u0015\u0088- gher Dise\u00f1ar un proceso de formaci\u00f3n para coordina- `\u009c\u00c0i\u00c3\u0003 i\u00dc\u00c3\u008e\u0088\u008f\u008f\u0088\u0098}\u0003v\u009c\u00c0\u0003\u008fi>`i\u00c0\u00c3\u0003 Aumentar la diversidad de participantes de otros colegios y nuevos asistentes. FINANCIEROUSFQ 130 La Universidad percibe ingresos acad\u00e9micos por el pago de matr\u00edculas y aranceles de estudiantes de pregrado y posgrado. Adem\u00e1s, se reciben pagos adicionales por actividades de educaci\u00f3n conti-nua, programas internacionales, seminarios, cur - \u00c3\u009c\u00c3\u0003\u00de\u0003V\u009c\u0098vi\u00c0i\u0098V\u0088>\u00c3\u0003\u00b5\u00d5i\u0003\u00cc\u0088i\u0098i\u0098\u0003V\u009c\u0093\u009c\u0003w\u0098\u0003`\u0088v\u00d5\u0098`\u0088\u00c0\u0003i\u008f\u0003conocimiento generado a partir de las actividades docentes y de investigaci\u00f3n En el presupuesto ejecutado, el 52% representan las remuneraciones de docentes. Los gastos ge-nerales corresponden a las actividades de apoyo a investigaci\u00f3n, vinculaci\u00f3n y operaciones En el 2019, la Universidad adquiri\u00f3 el Campus Ha- \u00dei\u008e]\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003`\u009c\u00cc>\u00c0\u0003`i\u0003\u0098\u00d5i\u00db\u009c\u00c3\u0003i\u00c3\u00ab>V\u0088\u009c\u00c3\u0003para actividades docentes, construcci\u00f3n de labo-ratorios y \u00e1reas de servicios para el bienestar de la comunidad universitariaLogros Inversi\u00f3n en la adquisici\u00f3n de inmuebles y equi- pamiento para el bienestar de estudiantes y do-centes U\u0003\u0016\u0098\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009c\u0098i\u00c3\u0003i\u0098\u0003\u00cciV\u0098\u009c\u008f\u009c}\u0089>\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>\u008f\u0088`>`\u0003`i\u0003>\u00d5\u00cc\u009c- matizar procesos Informaci\u00f3n \u00e1gil y oportuna a las diferentes \u00e1reas para la toma de decisiones U\u0003*\u00c0\u009c}\u00c0>\u0093>\u00c3\u0003`i\u0003w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003`>\u00c0\u0003>VVi\u00c3\u009c\u0003>\u0003 una educaci\u00f3n de calidad a todos los estudiantes Desaf\u00edos Renegociar contratos de servicios para lograr un > \u009c\u00c0\u00c0\u009c\u0003\u00c3\u0088}\u0098\u0088wV>\u00cc\u0088\u00db\u009c\u0003`\u00d5\u00c0>\u0098\u00cci\u0003i\u008f\u0003\u00c3\u0088}\u00d5\u0088i\u0098\u00cci\u0003>\u009a\u009c U\u0003 \u0088}\u00c0>\u00c0\u0003>\u0003\u008f>\u0003\u00d6\u008f\u00cc\u0088\u0093>\u0003\u00dbi\u00c0\u00c3\u0088\u009d\u0098\u0003`i\u008f\u0003 ,*\u0003w\u0098>\u0098V\u0088i\u00c0\u009c\u0003\u0088\u0093- plementando m\u00f3dulos de automatizaci\u00f3n de ad-\u00b5\u00d5\u0088\u00c3\u0088V\u0088\u009c\u0098i\u00c3]\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3\u00d5\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc\u009c\u0003i\u0003\u0088\u0098\u00dbi\u0098\u00cc>\u00c0\u0088\u009c\u00c3\u0003V\u009c\u0098\u0003\u008f>\u0003w\u0098>-lidad de lograr el control con mayor detalle para iwV\u0088i\u0098V\u0088>\u0003`i\u0003\u008f>\u0003i\u008diV\u00d5V\u0088\u009d\u0098 Automatizar el sistema de tesorer\u00eda para facilitar los pagos en l\u00ednea U\u0003 \u00d5\u0093\u00ab\u008f\u0088\u00c0\u0003\u008f>\u0003\u00ab\u008f>\u0098\u0088wV>V\u0088\u009d\u0098\u0003\u00ab\u00c0i\u00c3\u00d5\u00ab\u00d5i\u00c3\u00cc>\u00c0\u0088>\u0003i\u0098\u0003\u008f>\u00c3\u0003`\u0088vi- rentes \u00e1reas y colegios Continuar con implementaci\u00f3n de programas de w\u0098>\u0098V\u0088>\u0093\u0088i\u0098\u00cc\u009c\u0003\u00ab>\u00c0>\u0003`>\u00c0\u0003>VVi\u00c3\u009c\u0003>\u0003\u00d5\u0098>\u0003i`\u00d5V>V\u0088\u009d\u0098\u0003de calidad a todos los estudiantesinForme FinancieroCOCSA COCocho CADICOciba Politecnico Deloitte se refiere a una o m\u00e1s de las firmas miembro de Deloit te Touche Tohmatsu Limited (\"DTTL\"), una compa\u00f1\u00eda privada del Re ino Unido limitada por garant\u00eda (\"DTTL\"), su red de firmas miembro, y a sus entidades relacionadas. DTTL y cada una de sus firmas miembro son entidades legalme nte separadas e independientes. DTTL (tambi\u00e9n denominada \"Deloitte Global\") no presta servicios a clientes. Una descripci\u00f3n detallada de la estructura legal de Deloitte Touche To hmatsu Limited y de sus firmas miembro puede verse en el sitio SOBRE ESTA DOS FINANCIEROS RESUMIDOS \u0003 Al Consejo Universitario de la Universidad San Francisco de Quito USFQ: \u0003 Opini\u00f3n Los estados financieros resumidos adjuntos de la Universidad Sa n Francisco de Quito USFQ (\" La Universidad\" o \"USFQ\" ), los cuales incluyen el estado de situaci\u00f3n financiera resumido al 31 de diciembre del 2019 y los correspondientes estados resumidos de resultado integral, de cambios en el fondo patrim onial y de flujos de efectivo por el a\u00f1o terminado en esa fecha, as\u00ed como los correspondientes anexos explicativos, se de rivan de los estados financieros auditados de la Universidad por el a\u00f1o terminado el 31 de diciembre del 2019. En nuestra opini\u00f3n, los estados financieros resumidos adjuntos son consistentes, en todos los aspectos materiales, con los estados financieros auditados de Universidad San Francisco de Quito USFQ , los cuales fueron preparados con base en las Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera - NIIF emitid as por el Consejo de Normas Internacionales de Contabilidad (IASB). Estados financieros resumidos Los estados financieros resumidos no contienen todas revelaciones derivadas de los estados financieros preparados de acuerdo con Normas Internacionales de Informaci\u00f3n Financiera - NIIF. Por lo tanto, la lectura de los estados financieros resumidos y de este informe del auditor in dependiente, no sustituye la lectura de los estados financieros auditados y del respectivo informe del auditor independiente. Estados financieros auditados y nuestro respectivo informe \u0003Nosotros expresamos una opini\u00f3n sin salvedades sobre los estados financieros auditados en nuestro informe de fecha marzo 31 del 2020. Dicho reporte tambi\u00e9n incluye, la \"Responsabilidad de la Administraci\u00f3n de la Universidad por los estados financieros\" y \"Responsabilidad del Auditor en relaci\u00f3n co n la auditor\u00eda de los estados financieros\" . Responsabilidad de la Administraci\u00f3n de la Universidad por los estados financieros resumidos \u0003La Administraci\u00f3n de Universidad San Francisco de Quito USFQ es responsable de la preparaci\u00f3n de estos estados financieros resumidos de conformidad con Normas Internacionales de Inform aci\u00f3n Financiera - NIIF emitidas por el Consejo de Normas Internacionales de Contabilidad (IASB). Responsabilidad del auditor Nuestra responsabilidad es expresar una opini\u00f3n sobre si los estados financieros resumidos son consistentes, en todos los aspectos materiales, con los estados financieros auditados, basados en nuestros procedimientos efectuados de acuerdo con la Norma Internacional de Auditor\u00eda 810 (NIA 810) \"Compromis os para reportar sobre Estado s Financieros Resumidos\". Quito, Marzo 31, 2020 Rodrigo L\u00f3pez Registro No. 019 Socio Licencia No. 22236 Deloitte & Touche Ecuador C\u00eda. Ltda. Av. Amazonas N3517 Telf: (593 2) 381 5100 Quito - Ecuador Tulc\u00e1n 803 Telf: (593 4) "}