{"title": "\u00bfEs posible un balance objetivo y constructivo de la gesti\u00f3n de la pandemia del Gobierno? - El Global", "author": "Santiago de Quiroga", "url": "https://elglobal.es/opinion/es-posible-un-balance-objetivo-y-constructivo-de-la-gestion-de-la-pandemia-del-gobierno/", "hostname": "elglobal.es", "description": "El Gobierno hace balance de la gesti\u00f3n de la pandemia de Covid-19 durante el a\u00f1o pasado pero no entra en la autocr\u00edtica de su gesti\u00f3n", "sitename": "El Global", "date": "2021-01-15", "cleaned_text": "El ministerio de sanidad ha sido un protagonista obligado en un 2020 que hemos dejado atr\u00e1s, pero no nos hemos zafado a\u00fan de la COVID-19. El balance de la gesti\u00f3n del primer a\u00f1o de la pandemia ha sido realizado por el ministerio en una detallada descripci\u00f3n de logros. Sin duda, han sido muchos los esfuerzos realizados por el Gobierno de Espa\u00f1a, y por las CC.AA. Diversas iniciativas pol\u00edticas y de gesti\u00f3n han tenido un impacto positivo en la pandemia, pero es general la ausencia de una autocr\u00edtica. La principal raz\u00f3n de esta ausencia de autocr\u00edtica es el clima de extremos que estamos viviendo. En el pasado, la moderaci\u00f3n y el \"centrismo\" ha sido la tendencia predominante de los ciudadanos y ciudadanas de este pa\u00eds. No hay m\u00e1s que recordar el dominio absoluto de un partido de centro (UCD) en los comienzos de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola del 78. \"Nos movemos entre s\u00ed o no, bueno o malo, blanco o negro, conmigo o contra mi, y hemos desterrado la escala de grises\" Espa\u00f1a ha pasado de alabar la moderaci\u00f3n a un proceso de extremos donde la polarizaci\u00f3n no deja realizar balances objetivos. Nos movemos entre s\u00ed o no, bueno o malo, blanco o negro, conmigo o contra mi, y hemos desterrado la escala de grises. Un balance objetivo de gesti\u00f3n de la pandemia El esfuerzo log\u00edstico por parte de la administraci\u00f3n central ha sido expuesto por el ministerio de sanidad de manera detallada, [tal y como recoge EG.](https://elglobal.es/politica/balance-en-sanidad-un-ano-despues-del-comienzo-de-una-legislatura-marcada-por-la-covid-19/) Se han tenido buenas ideas, como la Co-Gobernanza entre Gobierno y CC.AA. en la gesti\u00f3n de la pandemia. Pero se debe realizar una cr\u00edtica constructiva de lo que ha funcionado y lo que debe mejorar. Las cifras de la gesti\u00f3n del Gobierno Se han repartido 220 millones unidades de material y productos sanitarios, complementario a las compras de las CC.AA. Se han distribuido a las CC.AA. 300 millones de euros a las CC.AA. del Fondo Covid de 16.000 millones. Se han puesto 81.000 profesionales sanitarios (y sus centros) de titularidad privada. El IVA de las mascarillas rebajado, la eliminaci\u00f3n de copago, los estudios de seroprevalencia del ISCIII, los acuerdos de la Estrategia de vacunaci\u00f3n del CISNS del pasado septiembre, entre otras iniciativas. \"El presupuesto de sanidad, que gestiona directamente el ministerio, crecer\u00e1 este a\u00f1o en m\u00e1s de 3.000 millones\" Un 2021 con mejoras presupuestarias El presupuesto de sanidad, que gestiona directamente el ministerio, crecer\u00e1 este a\u00f1o en m\u00e1s de 3.000 millones de euros. Dentro de la partida total de los PGE 2021 contar\u00e1 con 2.440 millones de euros del fondo [ REACT-EU ](https://gacetamedica.com/politica/esto-es-lo-que-recibira-cada-comunidad-de-los-10-000-millones-del-fondo-react-eu/)para reforzar la Atenci\u00f3n Primaria y realizar las adquisiciones de vacunas contra la Covid-19. \"El Gobierno ha aprobado un incremento en I+D+i muy notable, destinando hasta 3.200 millones de euros m\u00e1s al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda\" Ciencia e I+D+i El Gobierno ha aprobado un incremento en I+D+i muy notable, destinando hasta 3.200 millones de euros m\u00e1s al Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda. La partida para descarbonizar el planeta tiene su hueco este a\u00f1o con casi 12.000 millones de euros que tratar\u00e1 que nuestra industria aten\u00fae los gases de efecto invernadero, en l\u00ednea con los [objetivos de la agenda 2030](https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-cumbre-de-la-onu-refuerza-el-compromiso-para-alcanzar-los-ods-am2248471/). \"Pero no se mejora una gesti\u00f3n si no se entra en las cuestiones que podr\u00edan haber funcionado mejor\" Balance y autocr\u00edtica Pero no se mejora una gesti\u00f3n si no se entra en las cuestiones que podr\u00edan haber funcionado mejor. Los suministros llegaron tarde, las recomendaciones del ministerio a trav\u00e9s del doliente Fernando Sim\u00f3n fueron en alguna ocasi\u00f3n falsas, cuando no err\u00f3neas o contradictorias. La co-Gobernanza, una buena idea, ha trasladado tambi\u00e9n que hay ausencia de mando en la toma de decisiones (y a\u00fan lo hace al reclamar varias CC.AA. medidas m\u00e1s severas de confinamiento). Si queremos ser objetivos, no para luchar por votos, sino para mejorar c\u00f3mo hemos respondido como pa\u00eds, debemos estar dispuestos a entrar a fondo en la gesti\u00f3n. El ministro Salvador Illa prometi\u00f3 una evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n. Convocar a un grupo de expertos, los mismos que firmaron la carta de THE LANCET [reclamando un informe de gesti\u00f3n transparente y objetivo](https://gacetamedica.com/investigacion/cientificos-espanoles-piden-una-auditoria-externa-sobre-la-gestion-de-la-covid-19-en-espana/), ser\u00eda un buen paso. "}