{"title": "Frigor\u00edficos combi", "author": null, "url": "https://www.balay.es/catalogo-electrodomesticos/frigorificos/combi", "hostname": "balay.es", "description": "Combis con un interior equipado y un exterior a la vanguardia del dise\u00f1o y la tecnolog\u00eda. Compra en la tienda online y disfruta de Servicios Exclusivos.", "sitename": "balay.es", "date": "2023-09-19", "cleaned_text": "El navegador est\u00e1 desactualizado. Para mayor seguridad, rapidez y mejor experiencia en nuestra p\u00e1gina, por favor actualiza el navegador o usa uno diferente. Cuenta con nosotros para elegir el frigor\u00edfico combi de libre instalaci\u00f3n o integrable que mejor se adapte a tus necesidades. Si buscas informaci\u00f3n sobre nuestros frigor\u00edficos combi, a lo largo de esta p\u00e1gina te contamos todos los detalles m\u00e1s destacados. \u00bfNo sabes qu\u00e9 frigor\u00edfico o congelador elegir? Para estos casos hemos creado una [gu\u00eda de compra](/electrodomesticos/guia-de-compra-frigorificos-congeladores) para ayudarte. Responde a las preguntas y te indicaremos cu\u00e1l es tu electrodom\u00e9stico ideal. \u00a1Es lo m\u00ednimo que podemos hacer por un amigo! Puedes consultarlo en nuestra [gu\u00eda de compra](/electrodomesticos/guia-de-compra-frigorificos-congeladores) o llamando al [976 305 712](tel:+34976305712), donde tambi\u00e9n te resolveremos cualquier duda. El frigor\u00edfico combi es el frigor\u00edfico protagonista en las cocinas espa\u00f1olas hoy en d\u00eda. Se caracteriza por tener frigor\u00edfico en la parte superior y congelador en la parte inferior, con dos puertas independientes. En Balay, tenemos disponibles neveras combi con medidas de 60 o 70 cm de ancho y est\u00e1n disponibles en diferentes colores y alturas, para adaptarse a la perfecci\u00f3n al espacio y al estilo de cada cocina. \u00bfRecuerdas cuando hace no mucho tiempo solo pod\u00edas elegir un frigor\u00edfico de color blanco? Ahora tambi\u00e9n est\u00e1n a tu disposici\u00f3n, aunque encontrar\u00e1s otras alternativas muy atractivas para darle un toque de personalidad a tu casa: el siempre atemporal frigor\u00edfico de acero inoxidable o nuestros frigor\u00edficos de la Serie Cristal en tres colores (blanco, negro y gris antracita) y nuestro [frigor\u00edfico de la Serie Grafito](/catalogo-electrodomesticos/3KFD763SI) \u00a1Hacen especial cualquier cocina! Respecto a las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas, no hay diferencias con los de libre instalaci\u00f3n, pero los frigor\u00edficos combi integrables tienen la peculiaridad de que quedan ocultos tras la puerta de un mueble para pasar totalmente desapercibidos e integrarse perfectamente con el estilo de tu cocina. De esta forma con cualquier electrodom\u00e9stico integrable es muy f\u00e1cil dar a la cocina un estilo homog\u00e9neo y ocultar si as\u00ed lo deseas tus electrodom\u00e9sticos tras las puertas de los muebles de tu cocina. Si lo que quieres es que tu frigor\u00edfico tenga una apariencia deslumbrante, opta por cualquiera de nuestros frigor\u00edficos combi de libre instalaci\u00f3n, los cuales podr\u00e1s encontrar en distintos acabados como el negro, el blanco, el acero inoxidable antihuellas o el espectacular gris antracita. En nuestra web encuentra las mejores ofertas de frigor\u00edficos combi para los modelos que te interesen y aprovecha los mejores precios y condiciones a la hora de comprar. Conservaci\u00f3n ExtraFresh Comfort En este compartimento, podr\u00e1s conservar las carnes y pescados hasta el doble de tiempo, con una temperatura cercana a los 0\u00baC. Simplemente presionando el bot\u00f3n ExtraControl, podr\u00e1s controlar el nivel de humedad de dentro del caj\u00f3n y prolongar la vida \u00fatil de frutas y verduras hasta el doble de tiempo. Conservaci\u00f3n ExtraFresh En este compartimento, las carnes y pescados se conservan durante m\u00e1s tiempo, manteni\u00e9ndose a una temperatura cercana a los 0\u00baC. Consigue las condiciones \u00f3ptimas de conservaci\u00f3n para frutas y verduras, conserv\u00e1ndolas durante m\u00e1s tiempo gracias a su regulador de humedad. Conservaci\u00f3n Fresh Con este caj\u00f3n de gran capacidad podr\u00e1s mantener organizados los alimentos y conservar frutas y verduras siempre frescas. Gracias a las bandejas extra\u00edbles EasyAccess podr\u00e1s acceder con gran facilidad a los alimentos del interior. Solo tienes que tirar suavemente para que las bandejas salgan hacia afuera de forma c\u00f3moda y segura. La mayor\u00eda de los modelos de nuestra gama de frigor\u00edficos combinados cuentan con la tecnolog\u00eda de alto rendimiento compresor Inverter, gracias a la cual se consigue tanto un importante ahorro energ\u00e9tico y econ\u00f3mico. Tan elegante como resistente, el cristal es un material perfecto para dar un toque de distinci\u00f3n a tu cocina. \u00a1Mira el dise\u00f1o de los frigor\u00edficos con puertas de cristal! Tanto en 60 como en 70 cm de ancho, sus puertas son perfectas para crear ese ambiente \u00fanico que requiere la cocina. No te faltar\u00e1 espacio en el interior, y adem\u00e1s el exterior es muy f\u00e1cil de limpiar gracias a la superficie uniforme del propio cristal y a sus tiradores integrados. Encu\u00e9ntralos nuestra Serie Cristal en cristal negro, blanco o gris antracita tanto en una anchura est\u00e1ndar de 60 cent\u00edmetros o en anchuras de 70, con mayor capacidad de almacenamiento. Una edici\u00f3n especial de producto con toda nuestra personalidad, que refleja la experiencia y el progreso de estos a\u00f1os. Y como cada detalle importa, hemos elegido para algunos de nuestros productos un acabado especial en grafito que llenar\u00e1 la cocina de elegancia. Aunque sin duda, el detalle m\u00e1s especial de esta serie es nuestro logotipo. El logotipo utilizado para nuestro 75 aniversario es de los primeros que utiliz\u00f3 Balay en los a\u00f1os cincuenta. Al tenerle un especial cari\u00f1o, lo hemos recuperado para esta edici\u00f3n. Hemos recopilado para ti una selecci\u00f3n frigor\u00edficos combi que mejor han valorado los clientes que ya han comprado, para que puedas acceder r\u00e1pidamente a esta selecci\u00f3n. \u00bfQuieres un buen consejo de amigo? \u00a1Mide bien el hueco donde quieres instalar tu nuevo frigor\u00edfico combi! La altura, la anchura y la profundidad del hueco son fundamentales para que hagas la mejor elecci\u00f3n. En Balay ponemos a tu disposici\u00f3n frigor\u00edficos de 60 y 70 cm de ancho para que puedas elegir el tama\u00f1o que mejor se adapta al hueco disponible. Y como ya te hemos dicho, \u00a1no te olvides de la altura! Todos nuestros frigor\u00edficos combinados con puerta de cristal tienen una altura de 2,03 metros. Si el espacio que tienes no es tan alto, no te preocupes, tambi\u00e9n puedes elegir un frigor\u00edfico combi de 176 o 186 cm de altura. \u00a1Estamos seguros de que tenemos el mejor para ti! Los frigor\u00edficos combi NoFrost con tecnolog\u00eda FullSkinCondenser te ofrecen muchos m\u00e1s litros de capacidad. \u00bfSabes a cu\u00e1nto equivalen? \u00a1A los litros que caben en 148 latas de refresco! As\u00ed nunca m\u00e1s tendr\u00e1s que pensar en d\u00f3nde colocas tus alimentos. En nuestra web encontrar\u00e1s el distintivo \"Amigo Plus\", con el que se\u00f1alamos que la instalaci\u00f3n est\u00e1 incluida * en la compra. Adem\u00e1s, nos encargamos de la retirada del antiguo con la compra cualquier frigor\u00edfico: nos encargamos de retirarlo y llevarlo al punto limpio por ti. Solo tienes que seleccionar la opci\u00f3n de los servicios que quieres cuando est\u00e9s realizando la compra en la web. Puedes pagar tu frigor\u00edfico y otros electrodom\u00e9sticos en un m\u00e1ximo de 12 plazos con tu tarjeta bancaria gracias a Oney, a partir de un importe de 60\u20ac y hasta 2.500\u20ac. Adem\u00e1s, opta por financiaci\u00f3n sin intereses cumpliendo los requisitos que ver\u00e1s indicados en cada ficha de producto. El frigor\u00edfico que compres en nuestro sitio web a partir de 2022 dispone de una garant\u00eda de 3 a\u00f1os. Si deseas ampliar la cobertura de tu secadora por m\u00e1s tiempo, puedes hacerlo de dos formas: cuando compres tu frigor\u00edfico en la web dispondr\u00e1s de la opci\u00f3n \"Contrato de mantenimiento BSH\" o puedes contratar aparte el Servicio [Balay Siempre Contigo](/balay-siempre-contigo), con el que tu frigor\u00edfico contar\u00e1 con protecci\u00f3n a lo largo de su vida. Poner en funcionamiento tu frigor\u00edfico es muy sencillo, pero debes seguir unas indicaciones previas para que todo salga bien. Descubre aqu\u00ed c\u00f3mo hacerlo y todos los consejos que necesitas para que dure mucho tiempo como el primer d\u00eda. Registra tu frigor\u00edfico combi en Balay Contigo y entrar\u00e1s en el sorteo de una de las botellas termo que regalamos. Y lo m\u00e1s importante: disfrutar\u00e1s de las ventajas al hacer este registro, como acceso a manuales de instrucciones, documentos de garant\u00eda, accesorios y repuestos compatibles etc. Nos gustar\u00eda saber si est\u00e1s encontrando lo que buscas y si tienes alg\u00fan comentario o sugerencia sobre nuestra p\u00e1gina. \u00bfNos das tu opini\u00f3n de amigo? Te llevar\u00e1 solo 2 minutos. Para cualquier cosa que necesites, contacta con nosotros en el chat (L - V, 9 a 19h), por email en [cau-balay@bshg.com](mailto:cau-balay@bshg.com) o por tel\u00e9fono "}