{"title": "Respuestas del Gobierno", "author": "Hectorcaz", "url": "https://www.urnadecristal.gov.co/tu-opinion-cuenta/respuestas-gobierno", "hostname": "urnadecristal.gov.co", "description": null, "sitename": "urnadecristal.gov.co", "date": "2017-03-13", "cleaned_text": "si tengo mas de 9 meses esperando por una instalaci\u00f3n de Acueducto y la respuesta es: se va a ejecutar?](/pregunta/que-puedo-hacer-si-tengo-mas-de-9-meses-esperando-por-una-instalacion-de-acueducto-y-la) [\u00bfQu\u00e9 puedo hacer si tengo mas de 9 meses esperando por una instalaci\u00f3n de Acueducto y la respuesta es: se va a ejecutar?](/pregunta/que-puedo-hacer-si-tengo-mas-de-9-meses-esperando-por-una-instalacion-de-acueducto-y-la) [\u00bfQu\u00e9 puedo hacer si tengo mas de 9 meses esperando por una instalaci\u00f3n de Acueducto y la respuesta es: se va a ejecutar?](/pregunta/que-puedo-hacer-si-tengo-mas-de-9-meses-esperando-por-una-instalacion-de-acueducto-y-la) Respuesta <div> Buenas tardes H\u00e9ctor. </div> <div> </div> <div> En caso que se presente alg\u00fan tipo de irregularidad, deber\u00e1 contactar directamente a la empresa prestadora de servicios. Subsidiariamente podr\u00e1 acudir a la superintendencia de servicios p\u00fablicos domiciliarios. Para mayor informaci\u00f3n te invitamos a que ingreses a www.superservicios.gov.co.</div> <div> </div> <div> En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno, junto con las del programa de televisi\u00f3n en Urna de Cristal TV y programa de radio a trav\u00e9s de Urna de Cristal Radio. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o en </div> <div> </div> <div> En caso que se presente alg\u00fan tipo de irregularidad, deber\u00e1 contactar directamente a la empresa prestadora de servicios. Subsidiariamente podr\u00e1 acudir a la superintendencia de servicios p\u00fablicos domiciliarios. Para mayor informaci\u00f3n te invitamos a que ingreses a www.superservicios.gov.co.</div> <div> </div> <div> En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno, junto con las del programa de televisi\u00f3n en Urna de Cristal TV y programa de radio a trav\u00e9s de Urna de Cristal Radio. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o en porte de pistolas de fogueo solo tiene las limitaciones que establece el codigo de policia ?](/pregunta/el-porte-de-pistolas-de-fogueo-solo-tiene-las-limitaciones-que-establece-el-codigo-de) [el porte de pistolas de fogueo solo tiene las limitaciones que establece el codigo de policia ?](/pregunta/el-porte-de-pistolas-de-fogueo-solo-tiene-las-limitaciones-que-establece-el-codigo-de) [el porte de pistolas de fogueo solo tiene las limitaciones que establece el codigo de policia ?](/pregunta/el-porte-de-pistolas-de-fogueo-solo-tiene-las-limitaciones-que-establece-el-codigo-de) Registrada: C\u00f3digo: 10477 Respuesta Gracias por participar en la Urna de Cristal Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-016124 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: sanjuanbaut@yahoo.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co Grupo Atenci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Ciudadana Ministerio de Defensa Nacional Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-016124 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: sanjuanbaut@yahoo.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co Grupo Atenci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Ciudadana Ministerio de Defensa Nacional [Se\u00f1or, Juan Manuel Santos: Cu\u00e1ndo va acabar con el cartel de la evaluaci\u00f3n que est\u00e1 enquistado en el ICFES?. Magisterio](/pregunta/senor-juan-manuel-santos-cuando-va-acabar-con-el-cartel-de-la-evaluacion-que-esta) [Se\u00f1or, Juan Manuel Santos: Cu\u00e1ndo va acabar con el cartel de la evaluaci\u00f3n que est\u00e1 enquistado en el ICFES?. Magisterio](/pregunta/senor-juan-manuel-santos-cuando-va-acabar-con-el-cartel-de-la-evaluacion-que-esta) [Se\u00f1or, Juan Manuel Santos: Cu\u00e1ndo va acabar con el cartel de la evaluaci\u00f3n que est\u00e1 enquistado en el ICFES?. Magisterio](/pregunta/senor-juan-manuel-santos-cuando-va-acabar-con-el-cartel-de-la-evaluacion-que-esta) Respuesta <div> Estimado ciudadano,</div> <div> </div> <div> Teniendo en cuenta la consulta realizada en relaci\u00f3n con los inconvenientes presentados con las pruebas del concurso de ingreso docente de 2016 tenemos los siguientes comentarios: </div> <div> </div> <div> \"(...) La CNSC suscribi\u00f3 el Contrato Interadministrativo N\u00b0 266 de 2016 con el ICFES, cuyo objeto establece el procesamiento, impresi\u00f3n, empaque y distribuci\u00f3n de las Pruebas de Aptitudes y Competencias B\u00e1sicas y Psicot\u00e9cnica de las Convocatorias Nos. 339 a 425 de 2016 - Directivos Docentes, Docentes de Aula y L\u00edderes de Apoyo.</div> <div> Entre las obligaciones consagradas en el citado contrato, se encuentra la impresi\u00f3n, recolecci\u00f3n, empaque, distribuci\u00f3n, entrega, recepci\u00f3n y acopio de los materiales del examen para las ciudades de aplicaci\u00f3n de las pruebas. (...)\"</div> <div> </div> <div> Por lo anterior, la CNSC inform\u00f3 que con el prop\u00f3sito de garantizar el principio del m\u00e9rito, igualdad, oportunidad y transparencia, la Comisi\u00f3n adelantar\u00e1 las acciones administrativas necesarias, a fin de aclarar los hechos suscitados en la aplicaci\u00f3n de las pruebas.</div> <div> As\u00ed las cosas, cualquier aclaraci\u00f3n sobre este hecho deber\u00e1 ser solicitada directamente a la Comisi\u00f3n Nacional del Servicio Civil, por ser competencia de dicha entidad. Lo anterior, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 21 del C\u00f3digo de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo sustituido por el art\u00edculo 1 de la Ley 1755 de 2015.</div> <div> </div> <div> Cordialmente,</div> de Educaci\u00f3n Nacional</div> Estimado ciudadano,</div> <div> </div> <div> Teniendo en cuenta la consulta realizada en relaci\u00f3n con los inconvenientes presentados con las pruebas del concurso de ingreso docente de 2016 tenemos los siguientes comentarios: </div> <div> </div> <div> \"(...) La CNSC suscribi\u00f3 el Contrato Interadministrativo N\u00b0 266 de 2016 con el ICFES, cuyo objeto establece el procesamiento, impresi\u00f3n, empaque y distribuci\u00f3n de las Pruebas de Aptitudes y Competencias B\u00e1sicas y Psicot\u00e9cnica de las Convocatorias Nos. 339 a 425 de 2016 - Directivos Docentes, Docentes de Aula y L\u00edderes de Apoyo.</div> <div> Entre las obligaciones consagradas en el citado contrato, se encuentra la impresi\u00f3n, recolecci\u00f3n, empaque, distribuci\u00f3n, entrega, recepci\u00f3n y acopio de los materiales del examen para las ciudades de aplicaci\u00f3n de las pruebas. (...)\"</div> <div> </div> <div> Por lo anterior, la CNSC inform\u00f3 que con el prop\u00f3sito de garantizar el principio del m\u00e9rito, igualdad, oportunidad y transparencia, la Comisi\u00f3n adelantar\u00e1 las acciones administrativas necesarias, a fin de aclarar los hechos suscitados en la aplicaci\u00f3n de las pruebas.</div> <div> As\u00ed las cosas, cualquier aclaraci\u00f3n sobre este hecho deber\u00e1 ser solicitada directamente a la Comisi\u00f3n Nacional del Servicio Civil, por ser competencia de dicha entidad. Lo anterior, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 21 del C\u00f3digo de Procedimiento Administrativo y de lo Contencioso Administrativo sustituido por el art\u00edculo 1 de la Ley 1755 de 2015.</div> <div> </div> <div> Cordialmente,</div> Media</div> <div> Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional</div> [Si este nuevo programa iba a salir en la c\u00e9dula, por qu\u00e9 no se ha iniciado el proceso con las renovaciones?](/pregunta/si-este-nuevo-programa-iba-salir-en-la-cedula-por-que-no-se-ha-iniciado-el-proceso-con-las) [Si este nuevo programa iba a salir en la c\u00e9dula, por qu\u00e9 no se ha iniciado el proceso con las renovaciones?](/pregunta/si-este-nuevo-programa-iba-salir-en-la-cedula-por-que-no-se-ha-iniciado-el-proceso-con-las) [Si este nuevo programa iba a salir en la c\u00e9dula, por qu\u00e9 no se ha iniciado el proceso con las renovaciones?](/pregunta/si-este-nuevo-programa-iba-salir-en-la-cedula-por-que-no-se-ha-iniciado-el-proceso-con-las) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Mar\u00edn:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, esto se debe a que no est\u00e1 inclu\u00eddo en la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos Ciudadano</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, esto se debe a que no est\u00e1 inclu\u00eddo en la c\u00e9dula de ciudadan\u00eda.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos al Ciudadano</p> [\u00bfQue pasa si una persona antes de morir manifiesta no querer donar sus organos y no puedo hacerlo de forma escrita?](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-antes-de-morir-manifiesta-no-querer-donar-sus-organos-y-no-puedo) [\u00bfQue pasa si una persona antes de morir manifiesta no querer donar sus organos y no puedo hacerlo de forma escrita?](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-antes-de-morir-manifiesta-no-querer-donar-sus-organos-y-no-puedo) [\u00bfQue pasa si una persona antes de morir manifiesta no querer donar sus organos y no puedo hacerlo de forma escrita?](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-antes-de-morir-manifiesta-no-querer-donar-sus-organos-y-no-puedo) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Mu\u00f1oz:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en principio esa persona es un potencial donante de \u00f3rganos y tejidos</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos Ciudadano</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en principio esa persona es un potencial donante de \u00f3rganos y tejidos</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos al Ciudadano</p> [\u00bfQue planes de contingencia tiene la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos en los lugares de gran impacto ambiental? ](/pregunta/que-planes-de-contingencia-tiene-la-superintendencia-de-servicios-publicos-en-los-lugares) [\u00bfQue planes de contingencia tiene la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos en los lugares de gran impacto ambiental? ](/pregunta/que-planes-de-contingencia-tiene-la-superintendencia-de-servicios-publicos-en-los-lugares) [\u00bfQue planes de contingencia tiene la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos en los lugares de gran impacto ambiental?](/pregunta/que-planes-de-contingencia-tiene-la-superintendencia-de-servicios-publicos-en-los-lugares) Cristal, es una herramienta de interacci\u00f3n con el ciudadano que tiene como objetivo generar propuestas para mejorar las pol\u00edticas del Gobierno Colombiano. Las quejas y los reclamos o mensajes con respecto a alguna entidad o tema determinado, debes hacerla llegar al ente espec\u00edfico. Para saber c\u00f3mo, te invitamos a que visites el la Superintendecia, lo podr\u00e1s hacer a trav\u00e9s de www.superservicios.gov.co. Cabe se\u00f1alar que la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios, Superservicios, es un organismo de car\u00e1cter t\u00e9cnico, creado por la Constituci\u00f3n de 1991, que por delegaci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica de Colombia, ejerce inspecci\u00f3n, vigilancia y control las entidades y empresas prestadoras de servicios p\u00fablicos domiciliarios.</span></p> <p class=\"rtejustify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">Esta entidad contribuye al mejoramiento de la calidad de vida en Colombia, mediante las funciones de vigilancia, inspecci\u00f3n y control en relaci\u00f3n con la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos domiciliarios, la protecci\u00f3n de los derechos y la promoci\u00f3n de los deberes de los usuarios y responsabilidades de los prestadores.</span></p> <p class=\"rtejustify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o sans-serif;\">Urna de Cristal, es una herramienta de interacci\u00f3n con el ciudadano que tiene como objetivo generar propuestas para mejorar las pol\u00edticas del Gobierno Colombiano. Las quejas y los reclamos o mensajes con respecto a alguna entidad o tema determinado, debes hacerla llegar al ente espec\u00edfico. Para saber c\u00f3mo, te invitamos a que visites el la Superintendecia, lo podr\u00e1s hacer a trav\u00e9s de www.superservicios.gov.co. Cabe se\u00f1alar que la Superintendencia de Servicios P\u00fablicos Domiciliarios, Superservicios, es un organismo de car\u00e1cter t\u00e9cnico, creado por la Constituci\u00f3n de 1991, que por delegaci\u00f3n del Presidente de la Rep\u00fablica de Colombia, ejerce inspecci\u00f3n, vigilancia y control las entidades y empresas prestadoras de servicios p\u00fablicos domiciliarios.</span></p> <p class=\"rtejustify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">Esta entidad contribuye al mejoramiento de la calidad de vida en Colombia, mediante las funciones de vigilancia, inspecci\u00f3n y control en relaci\u00f3n con la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos domiciliarios, la protecci\u00f3n de los derechos y la promoci\u00f3n de los deberes de los usuarios y responsabilidades de los prestadores.</span></p> <p class=\"rtejustify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o los tramites para convertirme en donante](/pregunta/como-puedo-saber-los-tramites-para-convertirme-en-donante) [Como puedo saber los tramites para convertirme en donante](/pregunta/como-puedo-saber-los-tramites-para-convertirme-en-donante) [Como puedo saber los tramites para convertirme en donante](/pregunta/como-puedo-saber-los-tramites-para-convertirme-en-donante) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Aguilar:</p> <p>En respuesta a su inquietud, atenamente le informamos que su voluntad de ser donante puede manifestarla mediante el carn\u00e9 \u00fanico nacional de donante, el cual puede generar a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Salud, entidad que recoge el registro nacional de personas carnetizadas como donantes. </p> <p>Para ello debe suministrar su informaci\u00f3n b\u00e1sica a trav\u00e9s del formulario dispuesto para tal fin. Una vez ingresada esta informaci\u00f3n puede descargarlo ingresando el usuario y clave asignados en el momento del registro. Este carn\u00e9 lo puede descargar, guardar e imprimir cuando lo requiera.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s respuesta a su inquietud, atenamente le informamos que su voluntad de ser donante puede manifestarla mediante el carn\u00e9 \u00fanico nacional de donante, el cual puede generar a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Salud, entidad que recoge el registro nacional de personas carnetizadas como donantes. </p> <p>Para ello debe suministrar su informaci\u00f3n b\u00e1sica a trav\u00e9s del formulario dispuesto para tal fin. Una vez ingresada esta informaci\u00f3n puede descargarlo ingresando el usuario y clave asignados en el momento del registro. Este carn\u00e9 lo puede descargar, guardar e imprimir cuando lo requiera.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s Ciudadano</p> [\u00bfsoy desplazado de la violencia, que ayudas puedo obtener para estudiar medicina en Colombia o en otro pa\u00eds? ](/pregunta/soy-desplazado-de-la-violencia-que-ayudas-puedo-obtener-para-estudiar-medicina-en-colombia) [\u00bfsoy desplazado de la violencia, que ayudas puedo obtener para estudiar medicina en Colombia o en otro pa\u00eds? ](/pregunta/soy-desplazado-de-la-violencia-que-ayudas-puedo-obtener-para-estudiar-medicina-en-colombia) [\u00bfsoy desplazado de la violencia, que ayudas puedo obtener para estudiar medicina en Colombia o en otro pa\u00eds?](/pregunta/soy-desplazado-de-la-violencia-que-ayudas-puedo-obtener-para-estudiar-medicina-en-colombia) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Pumarejo:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social no ofrece las ayudas que usted solicita. Por lo tanto le sugerimos consultar en la Oficina del Alto Comisionado para la Paz o en el Ministerio del Interior sobre las becas que menciona el diario El Tiempo en este enlace:</p> a su pregunta, atentamente le informamos que el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social no ofrece las ayudas que usted solicita. Por lo tanto le sugerimos consultar en la Oficina del Alto Comisionado para la Paz o en el Ministerio del Interior sobre las becas que menciona el diario El Tiempo en este enlace:</p> en estrato 2 fueron grabados con el IVA?](/pregunta/los-servicios-publicos-en-estrato-2-fueron-grabados-con-el-iva) [los servicios p\u00fablicos en estrato 2 fueron grabados con el IVA?](/pregunta/los-servicios-publicos-en-estrato-2-fueron-grabados-con-el-iva) [los servicios p\u00fablicos en estrato 2 fueron grabados con el IVA?](/pregunta/los-servicios-publicos-en-estrato-2-fueron-grabados-con-el-iva) Respuesta <p>Buen d\u00eda sse\u00f1or ciudadano atentamente damos respuesta a su inquietud </p> <p>Los servicios p\u00fablicos de energ\u00eda, acueducto y alcantarillado, aseo p\u00fablico, recolecci\u00f3n de basuras y gas domiciliario, se encuentran excluidos de IVA, de conformidad con el art\u00edculo 476 del E.T.</p> <p>A su vez el servicio telef\u00f3nico local se excluye de IVA por los primeros 325 minutos para los estratos 1 y 2 y el servicio telef\u00f3nico prestado por tel\u00e9fonos p\u00fablicos tambi\u00e9n est\u00e1 excluido de IVA.</p> <p> </p> <p> </p> <p> </p> <p>Los servicios p\u00fablicos de energ\u00eda, acueducto y alcantarillado, aseo p\u00fablico, recolecci\u00f3n de basuras y gas domiciliario, se encuentran excluidos de IVA, de conformidad con el art\u00edculo 476 del E.T.</p> <p>A su vez el servicio telef\u00f3nico local se excluye de IVA por los primeros 325 minutos para los estratos 1 y 2 y el servicio telef\u00f3nico prestado por tel\u00e9fonos p\u00fablicos tambi\u00e9n est\u00e1 excluido de IVA.</p> <p> </p> <p> </p> <p> </p> maternidad es pagada al 100%??????](/pregunta/quiero-saber-la-licencia-de-maternidad-es-pagada-al-100) [quiero saber la licencia de maternidad es pagada al 100%??????](/pregunta/quiero-saber-la-licencia-de-maternidad-es-pagada-al-100) [quiero saber la licencia de maternidad es pagada al 100%??????](/pregunta/quiero-saber-la-licencia-de-maternidad-es-pagada-al-100) Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Norma:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que <span id=\"part1\">de acuerdo con la Ley 1822 de 2017 (https://www.minsalud.gov.co/Normatividad_Nuevo/Ley%201822%20del%204%20de%20enero%20de%202017.pdf) toda trabajadora en estado de embarazo tiene derecho a una licencia de 18 semanas, <strong>la cual se remunera con el salario que devengue al entrar a disfrutar el descanso.</strong></span></p> <p><span>Debe tenerse en cuenta que para el reconocimiento y pago de esta licencia conforme a las disposiciones laborales vigentes, se requiere que la afiliada cotizante haya efectuado aportes durante los meses que correspondan al per\u00edodo de gestaci\u00f3n.</span></p> <p><span>Agradecemos su le informamos que <span id=\"part1\">de acuerdo con la Ley 1822 de 2017 (https://www.minsalud.gov.co/Normatividad_Nuevo/Ley%201822%20del%204%20de%20enero%20de%202017.pdf) toda trabajadora en estado de embarazo tiene derecho a una licencia de 18 semanas, <strong>la cual se remunera con el salario que devengue al entrar a disfrutar el descanso.</strong></span></p> <p><span>Debe tenerse en cuenta que para el reconocimiento y pago de esta licencia conforme a las disposiciones laborales vigentes, se requiere que la afiliada cotizante haya efectuado aportes durante los meses que correspondan al per\u00edodo de gestaci\u00f3n.</span></p> <p><span>Agradecemos su [Como participar en el programa mi primer empleo para poder ser mejor persona y aportarle mas a la sociedad ](/pregunta/como-participar-en-el-programa-mi-primer-empleo-para-poder-ser-mejor-persona-y-aportarle) [Como participar en el programa mi primer empleo para poder ser mejor persona y aportarle mas a la sociedad ](/pregunta/como-participar-en-el-programa-mi-primer-empleo-para-poder-ser-mejor-persona-y-aportarle) [Como participar en el programa mi primer empleo para poder ser mejor persona y aportarle mas a la sociedad](/pregunta/como-participar-en-el-programa-mi-primer-empleo-para-poder-ser-mejor-persona-y-aportarle) Respuesta <p>Respetado Ciudadano:</p> <p>El Programa 40 Mil Primeros Empleos es una iniciativa del Gobierno Nacional, liderada por el Ministerio del Trabajo, para promover la contrataci\u00f3n formal de j\u00f3venes entre 18 y 28 a\u00f1os de edad sin experiencia laboral. </p> <p>El Programa cuenta con 300 mil millones de pesos de recursos para el a\u00f1o 2015 y en adelante, para subsidiar la contrataci\u00f3n de 40 mil j\u00f3venes de todo el pa\u00eds, reci\u00e9n egresados, bachilleres, t\u00e9cnicos, tecn\u00f3logos y universitarios, en empleos de calidad y desempe\u00f1ando funciones acordes a la formaci\u00f3n de cada uno. </p> <p>Los j\u00f3venes participantes tendr\u00e1n la oportunidad de conseguir su primer empleo en las mejores empresas del pa\u00eds, seg\u00fan sus habilidades e intereses. Estas empresas se comprometer\u00e1n a formarlos en el puesto de trabajo y as\u00ed darles una primera experiencia de calidad que les permita proyectar sus vidas laborales. Adicionalmente, recibir\u00e1n el acompa\u00f1amiento de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar y del Ministerio del Trabajo para desarrollar habilidades blandas que fortalezcan a\u00fan m\u00e1s sus hojas de vida. </p> <p>De momento pueden registrar sus hojas de vida ingresando a Oportunidades sin L\u00edmites de Edad ni Experiencia en: <a href=\"http://www.buscadordeempleo.gov.co/\" target=\"_blank\">www.buscadordeempleo.gov.co</a> para acceder a las ofertas de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar.</p> <p> </p> </p> <p>El Programa 40 Mil Primeros Empleos es una iniciativa del Gobierno Nacional, liderada por el Ministerio del Trabajo, para promover la contrataci\u00f3n formal de j\u00f3venes entre 18 y 28 a\u00f1os de edad sin experiencia laboral. </p> <p>El Programa cuenta con 300 mil millones de pesos de recursos para el a\u00f1o 2015 y en adelante, para subsidiar la contrataci\u00f3n de 40 mil j\u00f3venes de todo el pa\u00eds, reci\u00e9n egresados, bachilleres, t\u00e9cnicos, tecn\u00f3logos y universitarios, en empleos de calidad y desempe\u00f1ando funciones acordes a la formaci\u00f3n de cada uno. </p> <p>Los j\u00f3venes participantes tendr\u00e1n la oportunidad de conseguir su primer empleo en las mejores empresas del pa\u00eds, seg\u00fan sus habilidades e intereses. Estas empresas se comprometer\u00e1n a formarlos en el puesto de trabajo y as\u00ed darles una primera experiencia de calidad que les permita proyectar sus vidas laborales. Adicionalmente, recibir\u00e1n el acompa\u00f1amiento de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar y del Ministerio del Trabajo para desarrollar habilidades blandas que fortalezcan a\u00fan m\u00e1s sus hojas de vida. </p> <p>De momento pueden registrar sus hojas de vida ingresando a Oportunidades sin L\u00edmites de Edad ni Experiencia en: <a href=\"http://www.buscadordeempleo.gov.co/\" target=\"_blank\">www.buscadordeempleo.gov.co</a> para acceder a las ofertas de las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar.</p> <p> </p> que indicadores se eligira los pacientes que aplican para la donaci\u00f3n?](/pregunta/como-se-entregaran-los-organos-bajo-que-indicadores-se-eligira-los-pacientes-que-aplican) [C\u00f3mo se entregaran los \u00f3rganos? bajo que indicadores se eligira los pacientes que aplican para la donaci\u00f3n?](/pregunta/como-se-entregaran-los-organos-bajo-que-indicadores-se-eligira-los-pacientes-que-aplican) [C\u00f3mo se entregaran los \u00f3rganos? bajo que indicadores se eligira los pacientes que aplican para la donaci\u00f3n?](/pregunta/como-se-entregaran-los-organos-bajo-que-indicadores-se-eligira-los-pacientes-que-aplican) Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Mar\u00eda Camila:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que seg\u00fan la respuesta de la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, esto se har\u00e1 de acuerdo a unos criterios t\u00e9cnico cientif\u00edcos de asignaci\u00f3n. </p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que seg\u00fan la respuesta de la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, esto se har\u00e1 de acuerdo a unos criterios t\u00e9cnico cientif\u00edcos de asignaci\u00f3n. </p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos <p> </p> [\u00bfDe qu\u00e9 maneras podr\u00eda contribuir el gobierno abierto y en l\u00ednea para que los ciudadanos realicen una veedur\u00eda efectiva?](/pregunta/de-que-maneras-podria-contribuir-el-gobierno-abierto-y-en-linea-para-que-los-ciudadanos) [\u00bfDe qu\u00e9 maneras podr\u00eda contribuir el gobierno abierto y en l\u00ednea para que los ciudadanos realicen una veedur\u00eda efectiva?](/pregunta/de-que-maneras-podria-contribuir-el-gobierno-abierto-y-en-linea-para-que-los-ciudadanos) [\u00bfDe qu\u00e9 maneras podr\u00eda contribuir el gobierno abierto y en l\u00ednea para que los ciudadanos realicen una y en l\u00ednea podr\u00eda contribuir facilitando modelos, desarrollos y herramientas tecnol\u00f3gicas que ayuden a conocer los procesos inversiones y contrataciones que se realizan en el Estado. De esta manera, se ejerce vigilancia sobre la gesti\u00f3n p\u00fablica, respecto a las autoridades; administrativas, pol\u00edticas, judiciales, electorales, legislativas y \u00f3rganos de control, como tambi\u00e9n las entidades p\u00fablicas para un pa\u00eds m\u00e1s transparente y sin corrupci\u00f3n.</span></p> <p style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o sans-serif;\">El gobierno abierto y en l\u00ednea podr\u00eda contribuir facilitando modelos, desarrollos y herramientas tecnol\u00f3gicas que ayuden a conocer los procesos inversiones y contrataciones que se realizan en el Estado. De esta manera, se ejerce vigilancia sobre la gesti\u00f3n p\u00fablica, respecto a las autoridades; administrativas, pol\u00edticas, judiciales, electorales, legislativas y \u00f3rganos de control, como tambi\u00e9n las entidades p\u00fablicas para un pa\u00eds m\u00e1s transparente y sin corrupci\u00f3n.</span></p> <p style=\"text-align:justify\"><span style=\"font-family: \"Arial Narrow\", sans-serif;\">En Urna de Cristal tramitamos las preguntas relacionadas con la tem\u00e1tica promovidas por el Gobierno. Te invitamos a que participes y votes semanalmente en nuestra p\u00e1gina web www.urnadecristal.gov.co, o igualmente a trav\u00e9s de nuestros canales, Call Center 018000952525, facebook.com/urnadecristal o [\u00bfque pasa si una persona no dejo por escrito que no quer\u00eda donar y su familia se niega a que se donen sus \u00f3rganos? ](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-no-dejo-por-escrito-que-no-queria-donar-y-su-familia-se-niega-que) [\u00bfque pasa si una persona no dejo por escrito que no quer\u00eda donar y su familia se niega a que se donen sus \u00f3rganos? ](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-no-dejo-por-escrito-que-no-queria-donar-y-su-familia-se-niega-que) [\u00bfque pasa si una persona no dejo por escrito que no quer\u00eda donar y su familia se niega a que se donen sus \u00f3rganos?](/pregunta/que-pasa-si-una-persona-no-dejo-por-escrito-que-no-queria-donar-y-su-familia-se-niega-que) Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Lida:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en este caso se dejar\u00e1 constancia de la imposibilidad de aplicar la presunci\u00f3n legal de donaci\u00f3n por desconocimiento de la historia comportamental y los antecedentes del donante.</p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en este caso se dejar\u00e1 constancia de la imposibilidad de aplicar la presunci\u00f3n legal de donaci\u00f3n por desconocimiento de la historia comportamental y los antecedentes del donante.</p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos <p> </p> [\u00bfEstamos los colombianos informados sobre los tipos de c\u00e1ncer que se pueden llegar a manifestar en las personas?](/pregunta/estamos-los-colombianos-informados-sobre-los-tipos-de-cancer-que-se-pueden-llegar) [\u00bfEstamos los colombianos informados sobre los tipos de c\u00e1ncer que se pueden llegar a manifestar en las personas?](/pregunta/estamos-los-colombianos-informados-sobre-los-tipos-de-cancer-que-se-pueden-llegar) [\u00bfEstamos los colombianos informados sobre los tipos de c\u00e1ncer que se pueden llegar a manifestar en las personas?](/pregunta/estamos-los-colombianos-informados-sobre-los-tipos-de-cancer-que-se-pueden-llegar) Respuesta <p>Buenos d\u00edas Sra. Mar\u00eda Alejandra:</p> <p>Ante todo agradecemos su reflexi\u00f3n y preocupaci\u00f3n por este tema de tanto impacto en el sistema de salud y en las familias colombianas.</p> <p>Atentamente le informamos que el Plan Decenal para el Control del C\u00e1ncer en Colombia para el per\u00edodo 2012 - 2021 contempla acciones para el desarrollo de programas de educaci\u00f3n continua y comunicaci\u00f3n, con informaci\u00f3n actualizada sobre los diez principales c\u00e1nceres y sus factores de riesgo; la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los derechos y deberes de la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el control del c\u00e1ncer y sus factores de riesgo y la divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer y sus factores de riesgo a la poblaci\u00f3n general.</p> <p>De igual manera, en la p\u00e1gina web del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social hay varios enlaces donde se puede consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre esta enfermedad y sus mecanismos de prevenci\u00f3n. Algunos son: su reflexi\u00f3n y preocupaci\u00f3n por este tema de tanto impacto en el sistema de salud y en las familias colombianas.</p> <p>Atentamente le informamos que el Plan Decenal para el Control del C\u00e1ncer en Colombia para el per\u00edodo 2012 - 2021 contempla acciones para el desarrollo de programas de educaci\u00f3n continua y comunicaci\u00f3n, con informaci\u00f3n actualizada sobre los diez principales c\u00e1nceres y sus factores de riesgo; la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los derechos y deberes de la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el control del c\u00e1ncer y sus factores de riesgo y la divulgaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer y sus factores de riesgo a la poblaci\u00f3n general.</p> <p>De igual manera, en la p\u00e1gina web del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social hay varios enlaces donde se puede consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre esta enfermedad y sus mecanismos de prevenci\u00f3n. Algunos son: a los tenderos?](/pregunta/el-mono-tributo-afectara-solamente-los-tenderos) [\u00bfEl mono tributo afectar\u00e1 solamente a los tenderos?](/pregunta/el-mono-tributo-afectara-solamente-los-tenderos) [\u00bfEl mono tributo afectar\u00e1 solamente a los tenderos?](/pregunta/el-mono-tributo-afectara-solamente-los-tenderos) Respuesta <p>Buenas tardes,</p> <p>Monotributo, es una alternativa simplificada para cumplir con las obligaciones tributarias que permite a los peque\u00f1os comerciantes entrar a la formalidad y fortalecer sus negocios.</p> <p>Este impuesto est\u00e1 dirigido a las personas naturales que se dediquen al comercio al por menor, que tengan ingresos brutos anuales entre $44.602.600 y $111.506.500 y que desarrollen su negocio en un establecimiento con \u00e1rea inferior o igual a 50 mts<sup>2.</sup></p> <p> </p> <p>Monotributo, es una alternativa simplificada para cumplir con las obligaciones tributarias que permite a los peque\u00f1os comerciantes entrar a la formalidad y fortalecer sus negocios.</p> <p>Este impuesto est\u00e1 dirigido a las personas naturales que se dediquen al comercio al por menor, que tengan ingresos brutos anuales entre $44.602.600 y $111.506.500 y que desarrollen su negocio en un establecimiento con \u00e1rea inferior o igual a 50 mts<sup>2.</sup></p> <p> </p> [\u00bfCuales son los mecanismos para garantizar que los \u00f3rganos donados lleguen a personas que realmente los necesitan ? ](/pregunta/cuales-son-los-mecanismos-para-garantizar-que-los-organos-donados-lleguen-personas-que) [\u00bfCuales son los mecanismos para garantizar que los \u00f3rganos donados lleguen a personas que realmente los necesitan ? ](/pregunta/cuales-son-los-mecanismos-para-garantizar-que-los-organos-donados-lleguen-personas-que) [\u00bfCuales son los mecanismos para garantizar que los \u00f3rganos donados lleguen a personas que realmente los necesitan ?](/pregunta/cuales-son-los-mecanismos-para-garantizar-que-los-organos-donados-lleguen-personas-que) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Correa:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, los mecanismos son la existencia de una \u00fanica lista de espera nacional, de un sistema de informaci\u00f3n nacional y las acciones de inspecci\u00f3n, vigilancia y control a cargo de las autoridades competentes.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos Ciudadano</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, los mecanismos son la existencia de una \u00fanica lista de espera nacional, de un sistema de informaci\u00f3n nacional y las acciones de inspecci\u00f3n, vigilancia y control a cargo de las autoridades competentes.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos 10456 [\u00bfque \u00f3rganos pueden ser donados y cual es la vida media de cada \u00f3rgano antes de ser trasplantado? ](/pregunta/que-organos-pueden-ser-donados-y-cual-es-la-vida-media-de-cada-organo-antes-de-ser) [\u00bfque \u00f3rganos pueden ser donados y cual es la vida media de cada \u00f3rgano antes de ser trasplantado? ](/pregunta/que-organos-pueden-ser-donados-y-cual-es-la-vida-media-de-cada-organo-antes-de-ser) [\u00bfque \u00f3rganos pueden ser donados y cual es la vida media de cada \u00f3rgano antes de ser trasplantado?](/pregunta/que-organos-pueden-ser-donados-y-cual-es-la-vida-media-de-cada-organo-antes-de-ser) Registrada: C\u00f3digo: 10456 Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Salazar:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, pueden ser donados el ri\u00f1\u00f3n, el coraz\u00f3n, el pulm\u00f3n, el h\u00edgado, el p\u00e1ncreas y el intestino. El tiempo de vida antes de ser trasplantado es de 3 horas en promedio. </p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos Ciudadano</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, pueden ser donados el ri\u00f1\u00f3n, el coraz\u00f3n, el pulm\u00f3n, el h\u00edgado, el p\u00e1ncreas y el intestino. El tiempo de vida antes de ser trasplantado es de 3 horas en promedio. </p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos 10455 [las personas que no cuentan con una eps, a donde deben informar si no desean ser donantes?](/pregunta/las-personas-que-no-cuentan-con-una-eps-donde-deben-informar-si-no-desean-ser-donantes) [las personas que no cuentan con una eps, a donde deben informar si no desean ser donantes?](/pregunta/las-personas-que-no-cuentan-con-una-eps-donde-deben-informar-si-no-desean-ser-donantes) [las personas que no cuentan con una eps, a donde deben informar si no desean ser donantes?](/pregunta/las-personas-que-no-cuentan-con-una-eps-donde-deben-informar-si-no-desean-ser-donantes) Registrada: C\u00f3digo: 10455 Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Laura:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 de 2016 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse en el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n, podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 de 2016 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse en el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n, podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> Ciudadano</p> [\u00bfQue estrategias se tienen a la hora de aplicar la ley sobre aquellas personas cuya religi\u00f3n les impide cumplirla?](/pregunta/que-estrategias-se-tienen-la-hora-de-aplicar-la-ley-sobre-aquellas-personas-cuya-religion) [\u00bfQue estrategias se tienen a la hora de aplicar la ley sobre aquellas personas cuya religi\u00f3n les impide cumplirla?](/pregunta/que-estrategias-se-tienen-la-hora-de-aplicar-la-ley-sobre-aquellas-personas-cuya-religion) [\u00bfQue estrategias se tienen a la hora de aplicar la ley sobre aquellas personas cuya religi\u00f3n les impide cumplirla?](/pregunta/que-estrategias-se-tienen-la-hora-de-aplicar-la-ley-sobre-aquellas-personas-cuya-religion) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. Contreras:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, la estrategia es educaci\u00f3n y promoci\u00f3n a la donaci\u00f3n, ya que ninguna de las grandes religiones monote\u00edstas prohiben la donaci\u00f3n de \u00f3rganos o tejidos </p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, la estrategia es educaci\u00f3n y promoci\u00f3n a la donaci\u00f3n, ya que ninguna de las grandes religiones monote\u00edstas prohiben la donaci\u00f3n de \u00f3rganos o tejidos </p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos [\u00bfcuando la demanda de \u00f3rganos sea menor a la oferta, que pasara con dicha ley?](/pregunta/cuando-la-demanda-de-organos-sea-menor-la-oferta-que-pasara-con-dicha-ley) [\u00bfcuando la demanda de \u00f3rganos sea menor a la oferta, que pasara con dicha ley?](/pregunta/cuando-la-demanda-de-organos-sea-menor-la-oferta-que-pasara-con-dicha-ley) [\u00bfcuando la demanda de \u00f3rganos sea menor a la oferta, que pasara con dicha ley?](/pregunta/cuando-la-demanda-de-organos-sea-menor-la-oferta-que-pasara-con-dicha-ley) su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, la extracci\u00f3n de \u00f3rganos para utilizarlos con fines de trasplante solo depender\u00e1 de la existencia de lista de consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, la extracci\u00f3n de \u00f3rganos para utilizarlos con fines de trasplante solo depender\u00e1 de la existencia de lista de consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes de \u00f3rganos en 10451 [QUE BENEFICIOS OFRECE EL ESTADO CUANDO UNA PERSONA ES DETECTADA CON C\u00c1NCER TERMINAL EN COLOMBIA](/pregunta/que-beneficios-ofrece-el-estado-cuando-una-persona-es-detectada-con-cancer-terminal-en) [QUE BENEFICIOS OFRECE EL ESTADO CUANDO UNA PERSONA ES DETECTADA CON C\u00c1NCER TERMINAL EN COLOMBIA](/pregunta/que-beneficios-ofrece-el-estado-cuando-una-persona-es-detectada-con-cancer-terminal-en) [QUE BENEFICIOS OFRECE EL ESTADO CUANDO UNA PERSONA ES DETECTADA CON C\u00c1NCER TERMINAL EN COLOMBIA](/pregunta/que-beneficios-ofrece-el-estado-cuando-una-persona-es-detectada-con-cancer-terminal-en) Registrada: C\u00f3digo: 10451 Respuesta <p>Buenas d\u00edas Sr. Tarazona:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que para los pacientes con c\u00e1ncer se ofrecen todas las tecnolog\u00edas contenidas en el Plan de Beneficios en Salud (antiguo POS), lo cual incluye procedimientos, ex\u00e1menes y medicamentos para las etapas de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. Estos \u00faltimos son los cuidados apropiados para el paciente en su fase terminal, donde el control del dolor y otros s\u00edntomas requieren, adem\u00e1s del apoyo m\u00e9dico, social y espiritual, el apoyo psicol\u00f3gico y familiar durante la enfermedad y el duelo. Lo anterior con el objetivo de lograr la mejor calidad de vida posible para el paciente y su familia en esta etapa de la enfermedad. Sin embargo, debe tenerse en cuenta que es el m\u00e9dico tratante quien define el tratamiento a seguir.</p> <p>Las Entidades Promotoras de Salud, o las entidades que hagan sus veces, deben garantizar el acceso efectivo, oportuno y continuo a estos servicios. Cualquier irregularidad puede ser denunciada ante la Superintendencia Nacional de Salud, tel\u00e9fono 4837000, l\u00ednea gratuita nacional 018000513700, respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que para los pacientes con c\u00e1ncer se ofrecen todas las tecnolog\u00edas contenidas en el Plan de Beneficios en Salud (antiguo POS), lo cual incluye procedimientos, ex\u00e1menes y medicamentos para las etapas de prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento, rehabilitaci\u00f3n y cuidados paliativos. Estos \u00faltimos son los cuidados apropiados para el paciente en su fase terminal, donde el control del dolor y otros s\u00edntomas requieren, adem\u00e1s del apoyo m\u00e9dico, social y espiritual, el apoyo psicol\u00f3gico y familiar durante la enfermedad y el duelo. Lo anterior con el objetivo de lograr la mejor calidad de vida posible para el paciente y su familia en esta etapa de la enfermedad. Sin embargo, debe tenerse en cuenta que es el m\u00e9dico tratante quien define el tratamiento a seguir.</p> <p>Las Entidades Promotoras de Salud, o las entidades que hagan sus veces, deben garantizar el acceso efectivo, oportuno y continuo a estos servicios. Cualquier irregularidad puede ser denunciada ante la Superintendencia Nacional de Salud, tel\u00e9fono 4837000, l\u00ednea gratuita nacional 018000513700, soy apto para ser donante de organos?](/pregunta/que-examenes-tengo-que-relizarme-para-saber-si-soy-apto-para-ser-donante-de-organos) [\u00bfque examenes tengo que relizarme para saber si soy apto para ser donante de organos?](/pregunta/que-examenes-tengo-que-relizarme-para-saber-si-soy-apto-para-ser-donante-de-organos) [\u00bfque examenes tengo que relizarme para saber si soy apto para ser donante de organos?](/pregunta/que-examenes-tengo-que-relizarme-para-saber-si-soy-apto-para-ser-donante-de-organos) Registrada: C\u00f3digo: 10450 Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Mar\u00eda Alejandra:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicacamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en principio todas las personas son donantes de \u00f3rganos y tejidos. Es el m\u00e9dico que utilizar\u00e1 los \u00f3rganos para el trasplante quien determina si es viable la donaci\u00f3n o no.</p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos Ciudadano</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Direcci\u00f3n de Medicacamentos y Tecnolog\u00edas en Salud, en principio todas las personas son donantes de \u00f3rganos y tejidos. Es el m\u00e9dico que utilizar\u00e1 los \u00f3rganos para el trasplante quien determina si es viable la donaci\u00f3n o no.</p> <p>La invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx </p> <p>Agradecemos al Ciudadano</p> [Qu\u00e9 proceso debo seguir si no quiero ser donante?](/pregunta/que-proceso-debo-seguir-si-no-quiero-ser-donante) [Qu\u00e9 proceso debo seguir si no quiero ser donante?](/pregunta/que-proceso-debo-seguir-si-no-quiero-ser-donante) [Qu\u00e9 proceso debo seguir si no quiero ser donante?](/pregunta/que-proceso-debo-seguir-si-no-quiero-ser-donante) Respuesta <p>Buenas tardes Sr. L\u00f3pez:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse ante el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse ante el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> [buenas noches ](/pregunta/buenas-noches-deseo-conocer-los-programas-sociales-ademas-de-los-de-vivienda-para-madres) deseo conocer los programas sociales ademas de los de vivienda para madres cabeza de familia. gracias [buenas noches ](/pregunta/buenas-noches-deseo-conocer-los-programas-sociales-ademas-de-los-de-vivienda-para-madres) deseo conocer los programas sociales ademas de los de vivienda para madres cabeza de familia. gracias [buenas noches](/pregunta/buenas-noches-deseo-conocer-los-programas-sociales-ademas-de-los-de-vivienda-para-madres) deseo conocer los programas sociales ademas de los de vivienda para madres cabeza de familia. gracias deseo conocer los programas sociales ademas de los de vivienda para madres cabeza de familia. gracias Respuesta <p>Buen d\u00eda, en atenci\u00f3n a su inquietud le manifestamos que el Gobierno Nacional conoce las dificultades de las familias colombianas para tener acceso a una vivienda propia. Para ayudar a las familias m\u00e1s pobres en materia de soluci\u00f3n habitacional el Gobierno cuenta con un \u00fanico instrumento: el Subsidio Familiar de Vivienda - SFV, el cual es un aporte en dinero o en especie entregado por una sola vez al hogar beneficiario, que no se devuelve y que \u00fanicamente puede ser usado para adquisici\u00f3n de vivienda nueva, construcci\u00f3n en sitio propio o mejoramiento de vivienda. De manera excepcional, se permite que las familias de poblaciones vulnerables como desplazados y v\u00edctimas de actos terroristas apliquen este subsidio en arrendamiento y compra de vivienda usada.</p> <p>Las Cajas de Compensaci\u00f3n Familiar - CCF otorgan SFV a sus afiliados. Por su parte, Fonvivienda, es otorgante de SFV, para quienes no tienen afiliaci\u00f3n a una CCF; de la misma forma, los subsidios para viviendas en zona rural son asignados por el Banco Agrario. </p> <p>Respecto a los diferentes programas que lidera el Gobierno Nacional actualmente le sugerimos visitar los siguientes links donde encontrar\u00e1 informaci\u00f3n detallada sobre cada uno de los programas as\u00ed como los requisitos en cada programa:</p> <p>Programa de Vivienda Gratis: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viviendas-100-por-ciento-subsidiadas\">http://portal.minvivienda.local/viviendas-100-por-ciento-subsidiadas</a> Programa Mi Casa Ya-Ahorradores: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/vipa\">http://portal.minvivienda.local/vipa</a>, para compra de vivienda de valor menor a $48.261.780. Programa Mi Casa Ya-Cuota inicial: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/mi-casa-ya\">http://portal.minvivienda.local/mi-casa-ya</a>, para compra de vivienda de valor entre $48.261.780 y $93.076.290. Programa Subsidio a la Tasa de Inter\u00e9s: <a href=\"http://www.minvivienda.gov.co/subsidio-a-la-tasa-de-inter%C3%A9s\">http://www.minvivienda.gov.co/subsidio-a-la-tasa-de-inter%C3%A9s</a> para compra de vivienda de valor menor a $93.076.290. Programa Mi Casa ya - Subsidio a la Tasa: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/mi-casa-ya-subsidio-a-la-tasa-de-interes\">http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/mi-casa-ya-subsidio-a-la-tasa-de-interes</a> para compra de vivienda de valor $230.967.090. Programa Arriendo Social: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/arriendo-social\">http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/arriendo-social</a> de Compensaci\u00f3n Familiar - CCF otorgan SFV a sus afiliados. Por su parte, Fonvivienda, es otorgante de SFV, para quienes no tienen afiliaci\u00f3n a una CCF; de la misma forma, los subsidios para viviendas en zona rural son asignados por el Banco Agrario. </p> <p>Respecto a los diferentes programas que lidera el Gobierno Nacional actualmente le sugerimos visitar los siguientes links donde encontrar\u00e1 informaci\u00f3n detallada sobre cada uno de los programas as\u00ed como los requisitos en cada programa:</p> <p>Programa de Vivienda Gratis: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viviendas-100-por-ciento-subsidiadas\">http://portal.minvivienda.local/viviendas-100-por-ciento-subsidiadas</a> Programa Mi Casa Ya-Ahorradores: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/vipa\">http://portal.minvivienda.local/vipa</a>, para compra de vivienda de valor menor a $48.261.780. Programa Mi Casa Ya-Cuota inicial: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/mi-casa-ya\">http://portal.minvivienda.local/mi-casa-ya</a>, para compra de vivienda de valor entre $48.261.780 y $93.076.290. Programa Subsidio a la Tasa de Inter\u00e9s: <a href=\"http://www.minvivienda.gov.co/subsidio-a-la-tasa-de-inter%C3%A9s\">http://www.minvivienda.gov.co/subsidio-a-la-tasa-de-inter%C3%A9s</a> para compra de vivienda de valor menor a $93.076.290. Programa Mi Casa ya - Subsidio a la Tasa: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/mi-casa-ya-subsidio-a-la-tasa-de-interes\">http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/mi-casa-ya-subsidio-a-la-tasa-de-interes</a> para compra de vivienda de valor $230.967.090. Programa Arriendo Social: <a href=\"http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/arriendo-social\">http://portal.minvivienda.local/viceministerios/viceministerio-de-vivienda/programas/arriendo-social</a> </p> [\u00bfCUANDO SON LAS INSCRIPCIONES AL PROGRAMA J\u00d3VENES SENA .D.P.S PARA EL APOYO Y SOSTENIMIENTO DE NOSOTROS LOS ESTUDIANTES ](/pregunta/cuando-son-las-inscripciones-al-programa-jovenes-sena-dps-para-el-apoyo-y-sostenimiento-de) [\u00bfCUANDO SON LAS INSCRIPCIONES AL PROGRAMA J\u00d3VENES SENA .D.P.S PARA EL APOYO Y SOSTENIMIENTO DE NOSOTROS LOS ESTUDIANTES ](/pregunta/cuando-son-las-inscripciones-al-programa-jovenes-sena-dps-para-el-apoyo-y-sostenimiento-de) [\u00bfCUANDO SON LAS INSCRIPCIONES AL PROGRAMA J\u00d3VENES SENA .D.P.S PARA EL APOYO Y SOSTENIMIENTO DE NOSOTROS LOS ESTUDIANTES](/pregunta/cuando-son-las-inscripciones-al-programa-jovenes-sena-dps-para-el-apoyo-y-sostenimiento-de) Respuesta <p>Buen d\u00eda,</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200162621\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200162621</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de Participaci\u00f3n Ciudadana</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200162621\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200162621</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de [Qued\u00e9 registrada en j\u00f3venes en acci\u00f3n en oct de 2015 y a\u00fan no he recibido ning\u00fan incentivo, qu\u00e9 puedo hacer al respecto?](/pregunta/quede-registrada-en-jovenes-en-accion-en-oct-de-2015-y-aun-no-he-recibido-ningun-incentivo) [Qued\u00e9 registrada en j\u00f3venes en acci\u00f3n en oct de 2015 y a\u00fan no he recibido ning\u00fan incentivo, qu\u00e9 puedo hacer al respecto?](/pregunta/quede-registrada-en-jovenes-en-accion-en-oct-de-2015-y-aun-no-he-recibido-ningun-incentivo) [Qued\u00e9 registrada en j\u00f3venes en acci\u00f3n en oct de 2015 y a\u00fan no he recibido ning\u00fan incentivo, qu\u00e9 puedo hacer al respecto?](/pregunta/quede-registrada-en-jovenes-en-accion-en-oct-de-2015-y-aun-no-he-recibido-ningun-incentivo) Respuesta <p>Buen d\u00eda,</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200160161\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200160161</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de Participaci\u00f3n Ciudadana</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200160161\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200160161</a></p> <p>Agradecemos [Buen dia](/pregunta/buen-dia-quisiera-saber-en-que-consiste-el-nuevo-codigo-de-convivencia) quisiera saber en que consiste el nuevo codigo de convivencia. [Buen dia](/pregunta/buen-dia-quisiera-saber-en-que-consiste-el-nuevo-codigo-de-convivencia) quisiera saber en que consiste el nuevo codigo de convivencia. [Buen dia](/pregunta/buen-dia-quisiera-saber-en-que-consiste-el-nuevo-codigo-de-convivencia) quisiera saber en que consiste el nuevo codigo de convivencia. quisiera saber en que consiste el nuevo codigo de convivencia. Respuesta <div> Gracias por participar en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004681 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: jisel.juliana.diaz@gmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> Gracias por en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004681 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: jisel.juliana.diaz@gmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> [solucionemos el tema de la Justicia, construyendo c\u00e1rceles acordes a la necesidad, respetuosas de la dignidad humano.](/pregunta/solucionemos-el-tema-de-la-justicia-construyendo-carceles-acordes-la-necesidad-respetuosas) [solucionemos el tema de la Justicia, construyendo c\u00e1rceles acordes a la necesidad, respetuosas de la dignidad humano.](/pregunta/solucionemos-el-tema-de-la-justicia-construyendo-carceles-acordes-la-necesidad-respetuosas) [solucionemos el tema de la Justicia, construyendo c\u00e1rceles acordes a la necesidad, respetuosas de la dignidad humano.](/pregunta/solucionemos-el-tema-de-la-justicia-construyendo-carceles-acordes-la-necesidad-respetuosas) Respuesta <p>Est\u00e1 Direcci\u00f3n de acuerdo con sus funciones y competencias orientadas a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas e iniciativas de Estado en materia de pol\u00edtica criminal, y en consonancia con lo dispuesto por el Decreto 2897 de 2011, viene implementando una serie de acciones con relaci\u00f3n a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas para la prevenci\u00f3n del delito, el funcionamiento del Sistema Penal Acusatorio, del Sistema de Responsabilidad Penal para Adolescentes y del Sistema Penitenciario y Carcelario.</p> <p>En cuanto a la construcci\u00f3n de c\u00e1rceles, la gesti\u00f3n y operaci\u00f3n para el suministro de los bienes y la prestaci\u00f3n de los servicios requeridos para garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n privada de la libertad est\u00e1 a cargo de la Unidad de Servicio Penitenciario y Carcelario -USPEC (Decreto 4150 de 2011).</p> <p>Bajo esta \u00f3ptica, es la Unidad quien viene trabajando en la generaci\u00f3n de cupos carcelarios y optimizaci\u00f3n de los recursos para generar ambientes carcelarios acordes a una pol\u00edtica ajustada a la garant\u00eda de los derechos de la poblaci\u00f3n privada de la libertad.</p> <p>Para ello, se han generado manuales de construcci\u00f3n de estos centros, acorde a la protecci\u00f3n de los derechos humanos y garant\u00eda de su privaci\u00f3n, ajustado al estado social de derecho contemplado en la constituyente del 1991.</p> <p>En cuanto a la construcci\u00f3n de c\u00e1rceles, la gesti\u00f3n y operaci\u00f3n para el suministro de los bienes y la prestaci\u00f3n de los servicios requeridos para garantizar el bienestar de la poblaci\u00f3n privada de la libertad est\u00e1 a cargo de la Unidad de Servicio Penitenciario y Carcelario -USPEC (Decreto 4150 de 2011).</p> <p>Bajo esta \u00f3ptica, es la Unidad quien viene trabajando en la generaci\u00f3n de cupos carcelarios y optimizaci\u00f3n de los recursos para generar ambientes carcelarios acordes a una pol\u00edtica ajustada a la garant\u00eda de los derechos de la poblaci\u00f3n privada de la libertad.</p> <p>Para ello, se han generado manuales de construcci\u00f3n de estos centros, acorde a la protecci\u00f3n de los derechos humanos y garant\u00eda de su privaci\u00f3n, ajustado al estado social de derecho contemplado en la constituyente del 1991.</p> Registrada: C\u00f3digo: 10439 [Sabemos d\u00f3nde est\u00e1n los corruptos actuales y pasados; por qu\u00e9 no hacer algo al respecto?](/pregunta/sabemos-donde-estan-los-corruptos-actuales-y-pasados-por-que-no-hacer-algo-al-respecto) [Sabemos d\u00f3nde est\u00e1n los corruptos actuales y pasados; por qu\u00e9 no hacer algo al respecto?](/pregunta/sabemos-donde-estan-los-corruptos-actuales-y-pasados-por-que-no-hacer-algo-al-respecto) [Sabemos d\u00f3nde est\u00e1n los corruptos actuales y pasados; por qu\u00e9 no hacer algo al respecto?](/pregunta/sabemos-donde-estan-los-corruptos-actuales-y-pasados-por-que-no-hacer-algo-al-respecto) Registrada: C\u00f3digo: 10439 Respuesta <p>Cordial saludo. El Estado colombiano viene realizando diversos esfuerzos para luchar contra la corrupci\u00f3n en sus diferentes modalidades. Desde la expedici\u00f3n de la Ley 412 de 1997, se incorpor\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana Contra la Corrupci\u00f3n, y Colombia adquiri\u00f3 obligaciones en la lucha contra la corrupci\u00f3n. A la fecha ha avanzado en la adopci\u00f3n de normativa nacional e internacional que le permita afrontar el fen\u00f3meno en sus diversas manifestaciones y es preciso mencionar, que en el Congreso de la Rep\u00fablica se encuentran cursando proyectos de ley al respecto y que puede consulta</p> Registrada: C\u00f3digo: 10438 [quienes vigilan que sean donados los \u00f3rganos a las personas que realmente lo necesitan ](/pregunta/quienes-vigilan-que-sean-donados-los-organos-las-personas-que-realmente-lo-necesitan) [quienes vigilan que sean donados los \u00f3rganos a las personas que realmente lo necesitan ](/pregunta/quienes-vigilan-que-sean-donados-los-organos-las-personas-que-realmente-lo-necesitan) [quienes vigilan que sean donados los \u00f3rganos a las personas que realmente lo necesitan](/pregunta/quienes-vigilan-que-sean-donados-los-organos-las-personas-que-realmente-lo-necesitan) Registrada: C\u00f3digo: 10438 Respuesta <p>Buenas tardes Sra. Johanna:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que las entidades encargadas de la vigilancia son el Instituto Nacional de Salud y la Superintendencia Nacional de Salud.</p> <p>Adicionalmente, lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</p> <p>Agradecemos <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que las entidades encargadas de la vigilancia son el Instituto Nacional de Salud y la Superintendencia Nacional de Salud.</p> <p>Adicionalmente, lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplantes en este enlace: https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</p> <p>Agradecemos [Soy victima del conflicto armado, cuales son mis beneficios y derechos ? soy Carlos andres calderon cc 1081152907 rivera](/pregunta/soy-victima-del-conflicto-armado-cuales-son-mis-beneficios-y-derechos-soy-carlos-andres) [Soy victima del conflicto armado, cuales son mis beneficios y derechos ? soy Carlos andres calderon cc 1081152907 rivera](/pregunta/soy-victima-del-conflicto-armado-cuales-son-mis-beneficios-y-derechos-soy-carlos-andres) [Soy victima del conflicto armado, cuales son mis beneficios y derechos ? soy Carlos andres calderon cc 1081152907 rivera](/pregunta/soy-victima-del-conflicto-armado-cuales-son-mis-beneficios-y-derechos-soy-carlos-andres) Respuesta <p>Buen d\u00eda,</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20172010065972\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20172010065972</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de Participaci\u00f3n Ciudadana</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20172010065972\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20172010065972</a></p> <p>Agradecemos con los habitantes de la calle , que hacen sus necesidades fisiol\u00f3gicas en la calle?](/pregunta/como-van-hacerr-con-los-habitantes-de-la-calle-que-hacen-sus-necesidades-fisiologicas-en) [como van hacerr con los habitantes de la calle , que hacen sus necesidades fisiol\u00f3gicas en la calle?](/pregunta/como-van-hacerr-con-los-habitantes-de-la-calle-que-hacen-sus-necesidades-fisiologicas-en) [como van hacerr con los habitantes de la calle , que hacen sus necesidades fisiol\u00f3gicas en la calle?](/pregunta/como-van-hacerr-con-los-habitantes-de-la-calle-que-hacen-sus-necesidades-fisiologicas-en) Registrada: C\u00f3digo: 10436 Respuesta <div> Gracias Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004684 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: olgablancom@hotmail.com</div> <div> </div> <div> Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> Gracias por en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004684 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: olgablancom@hotmail.com</div> <div> </div> <div> Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> [Que mecanismos tienen las personas que no quieren donar sus \u00f3rganos.](/pregunta/que-mecanismos-tienen-las-personas-que-no-quieren-donar-sus-organos) [Que mecanismos tienen las personas que no quieren donar sus \u00f3rganos.](/pregunta/que-mecanismos-tienen-las-personas-que-no-quieren-donar-sus-organos) [Que mecanismos tienen las personas que no quieren donar sus \u00f3rganos.](/pregunta/que-mecanismos-tienen-las-personas-que-no-quieren-donar-sus-organos) Respuesta <p>Buenos d\u00edas Sr. Lugo:</p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 de 2016 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse en el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> <p>En respuesta a su pregunta, atentamente le informamos que de acuerdo con la Ley 1805 de 2016 las personas que no quieran donar sus \u00f3rganos o tejidos pueden expresar su voluntad de no ser donantes mediante un documento escrito que deber\u00e1 autenticarse ante Notario P\u00fablico y radicarse en el Instituto Nacional de Salud (INS). Tambi\u00e9n podr\u00e1 informarlo al momento de la afiliaci\u00f3n a la Empresa Promotora de Salud (EPS), la cual estar\u00e1 obligada a informar al Instituto Nacional de Salud.</p> <p>Lo invitamos a consultar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos en este enlace: <a href=\"https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx\">https://www.minsalud.gov.co/salud/MT/Paginas/donacion-y-trasplantes-de-organos.aspx</a></p> Ciudadano</p> [Por favor reglamentar y penalizar la difusi\u00f3n de noticias falsas a trav\u00e9s de cualquier medio, ya sean digitales o f\u00edsico](/pregunta/por-favor-reglamentar-y-penalizar-la-difusion-de-noticias-falsas-traves-de-cualquier-medio) [Por favor reglamentar y penalizar la difusi\u00f3n de noticias falsas a trav\u00e9s de cualquier medio, ya sean digitales o f\u00edsico](/pregunta/por-favor-reglamentar-y-penalizar-la-difusion-de-noticias-falsas-traves-de-cualquier-medio) [Por favor reglamentar y penalizar la difusi\u00f3n de noticias falsas a trav\u00e9s de cualquier medio, ya sean digitales o f\u00edsico](/pregunta/por-favor-reglamentar-y-penalizar-la-difusion-de-noticias-falsas-traves-de-cualquier-medio) Respuesta <div> Gracias por participar en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-003905 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: arleymc@gmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> Gracias por en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-003905 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: arleymc@gmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> [Buenos dias, me preguntaba si ya se encuentran abiertas las inscripciones a Jovenes en Accion. ](/pregunta/buenos-dias-me-preguntaba-si-ya-se-encuentran-abiertas-las-inscripciones-jovenes-en-accion) [Buenos dias, me preguntaba si ya se encuentran abiertas las inscripciones a Jovenes en Accion. ](/pregunta/buenos-dias-me-preguntaba-si-ya-se-encuentran-abiertas-las-inscripciones-jovenes-en-accion) [Buenos dias, me preguntaba si ya se encuentran abiertas las inscripciones a Jovenes en Accion.](/pregunta/buenos-dias-me-preguntaba-si-ya-se-encuentran-abiertas-las-inscripciones-jovenes-en-accion) Registrada: C\u00f3digo: 10433 Respuesta <p>Buen d\u00eda,</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200161371\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200161371</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de Participaci\u00f3n Ciudadana</p> <p>De la manera m\u00e1s atenta, indicamos que la respuesta a su petici\u00f3n, puede consultarla a trav\u00e9s del siguiente enlace:</p> <p><a href=\"https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200161371\">https://es.slideshare.net/ServicioalCiudadanoUrna_DPS/20173200161371</a></p> <p>Agradecemos <p>Cordialmente,</p> <p>Grupo de Participaci\u00f3n Ciudadana</p> [Mas que pregunta me gustar\u00eda aportar las causas que conllevan a \u00e8sta terrible enfemedad,\u00bf Podria ayudarla?](/pregunta/mas-que-pregunta-me-gustaria-aportar-las-causas-que-conllevan-esta-terrible-enfemedad) [Mas que pregunta me gustar\u00eda aportar las causas que conllevan a \u00e8sta terrible enfemedad,\u00bf Podria ayudarla?](/pregunta/mas-que-pregunta-me-gustaria-aportar-las-causas-que-conllevan-esta-terrible-enfemedad) [Mas que pregunta me gustar\u00eda aportar las causas que conllevan a \u00e8sta terrible enfemedad,\u00bf Podria ayudarla?](/pregunta/mas-que-pregunta-me-gustaria-aportar-las-causas-que-conllevan-esta-terrible-enfemedad) Respuesta <p>Buenas tardes sra. Luz Marina:</p> <p>El Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social agradece su voluntad y disposici\u00f3n para colaborar en esta problem\u00e1tica, de tanto impacto en el sistema de salud y en las familias colombianas.</p> <p>Atentamente le informamos que su comentario fue enviado a la dependencia competente para los fines a que haya lugar.</p> <p>Agradecemos su participaci\u00f3n.</p> <p>Cordial saludo,</p> <p>Grupo de Atenci\u00f3n al Ciudadano.</p> <p>El Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social agradece su voluntad y disposici\u00f3n para colaborar en esta problem\u00e1tica, de tanto impacto en el sistema de salud y en las familias colombianas.</p> <p>Atentamente le informamos que su comentario fue enviado a la dependencia competente para los fines a que haya lugar.</p> <p>Agradecemos su participaci\u00f3n.</p> <p>Cordial saludo,</p> <p>Grupo de Atenci\u00f3n al [Es igual espacio p\u00fablico y establecimiento abierto al p\u00fablico.Ejs.El interior de una tienda es espacio publico o privado](/pregunta/es-igual-espacio-publico-y-establecimiento-abierto-al-publicoejsel-interior-de-una-tienda) [Es igual espacio p\u00fablico y establecimiento abierto al p\u00fablico.Ejs.El interior de una tienda es espacio publico o privado](/pregunta/es-igual-espacio-publico-y-establecimiento-abierto-al-publicoejsel-interior-de-una-tienda) [Es igual espacio p\u00fablico y establecimiento abierto al p\u00fablico.Ejs.El interior de una tienda es espacio publico o privado](/pregunta/es-igual-espacio-publico-y-establecimiento-abierto-al-publicoejsel-interior-de-una-tienda) Respuesta <div> Gracias por participar en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004682 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: vizcainoabogado@hotmail.com.</div> <div> </div> <div> Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> Gracias por en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004682 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: vizcainoabogado@hotmail.com.</div> <div> </div> <div> Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> de Defensa Nacional</div> [Por que aun no se castigan los ladrones de cuello blanco como se debe en nuestro pais, politiqueria reina, que ocurre?](/pregunta/por-que-aun-no-se-castigan-los-ladrones-de-cuello-blanco-como-se-debe-en-nuestro-pais) [Por que aun no se castigan los ladrones de cuello blanco como se debe en nuestro pais, politiqueria reina, que ocurre?](/pregunta/por-que-aun-no-se-castigan-los-ladrones-de-cuello-blanco-como-se-debe-en-nuestro-pais) [Por que aun no se castigan los ladrones de cuello blanco como se debe en nuestro pais, politiqueria reina, que ocurre?](/pregunta/por-que-aun-no-se-castigan-los-ladrones-de-cuello-blanco-como-se-debe-en-nuestro-pais) Respuesta <p>Est\u00e1 Direcci\u00f3n de acuerdo con sus funciones y competencias orientadas a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas e iniciativas de Estado, y en consonancia con lo dispuesto por el Decreto 2897 de 2011, viene implementando una serie de acciones con relaci\u00f3n a la formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica criminal integral, coherente y racional para la prevenci\u00f3n del delito. Al respecto, el Consejo Superior de Pol\u00edtica Criminal y Penitenciaria estudio el proyecto de ley 116 de 2016 Senado \"Por medio de la cual se adopta la Ley de Protecci\u00f3n y Compensaci\u00f3n al Denunciante de Actos de Corrupci\u00f3n Administrativa en el Gobierno Nacional y se dictan otras disposiciones\", el cual pretende establecer medidas efectivas de lucha contra la corrupci\u00f3n. En dicho proyecto el \u00f3rgano concluye que una vez atendidas las consideraciones, emite un concepto desfavorable al proyecto ley, en raz\u00f3n de la indebida configuraci\u00f3n de su texto, la indefinici\u00f3n de las medidas propuestas, y la ausencia total de evidencia emp\u00edrica que justifiquen la necesidad de acudir a la regulaci\u00f3n mediante una norma adicional. Para mayor informaci\u00f3n de lo conceptuado, puede consultarlo en la p\u00e1gina<a data-saferedirecturl=\"https://www.google.com/url?hl=es&q=http://www.politicacriminal.gov.co/&source=gmail&ust=1498074738868000&usg=AFQjCNEr9yUe7XkQNIgL5k_yOBpUd_6TvQ\" href=\"http://www.politicacriminal.gov.co/\" target=\"_blank\">http://www.politicacriminal.<wbr />gov.co</a> / instancias / Consejo Superior de Pol\u00edtica Criminal / conceptos. De otra parte, esta Cartera Ministerial viene dirigiendo esfuerzos frente a los lineamientos generales de la pol\u00edtica p\u00fablica en materia de corrupci\u00f3n que est\u00e1 impulsando el Gobierno Nacional, en los cuales se viene identificando la naturaleza del fen\u00f3meno de corrupci\u00f3n; la caracterizaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica en esta materia, que contenga una estrategia global e integral que supone la coordinaci\u00f3n de los esfuerzos estatales y sociales tanto en la prevenci\u00f3n como en la sanci\u00f3n de la corrupci\u00f3n; y, al mismo tiempo, acciones diferenciadas que pretendan dar cuenta de las distintas y muy variadas manifestaciones de la corrupci\u00f3n.</p> Registrada: C\u00f3digo: 10429 [\u00bfCuales son las multas actuales de acuerdo al incumplimiento del nuevo c\u00f3digo?](/pregunta/cuales-son-las-multas-actuales-de-acuerdo-al-incumplimiento-del-nuevo-codigo) [\u00bfCuales son las multas actuales de acuerdo al incumplimiento del nuevo c\u00f3digo?](/pregunta/cuales-son-las-multas-actuales-de-acuerdo-al-incumplimiento-del-nuevo-codigo) [\u00bfCuales son las multas actuales de acuerdo al incumplimiento del nuevo c\u00f3digo?](/pregunta/cuales-son-las-multas-actuales-de-acuerdo-al-incumplimiento-del-nuevo-codigo) Registrada: C\u00f3digo: 10429 Respuesta <div> Gracias por Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004971 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: jf_gonzalez.07@hotmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> <div> Ministerio de Defensa Nacional</div> Gracias por en la Urna de Cristal </div> <div> </div> <div> Con referencia a su pregunta, La Direcci\u00f3n de Seguridad Ciudadana de la Polic\u00eda Nacional entrega respuesta a trav\u00e9s de oficio S2017-004971 /DISEC/GUGET-1.10 el cual fue enviado al correo: jf_gonzalez.07@hotmail.com Esperamos haber entregado respuesta clara a su requerimiento. Cont\u00e1ctenos a trav\u00e9s del correo usuarios@mindefensa.gov.co</div> <div> "}