{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2021-09/PG545.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Mundial de la Lactancia Materna; Movimiento del 68: Surge el Consejo Nacional de Huelga (CNH); Los bombardeos de Hiroshima y Nagasaki; Muere Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez, destacado ide\u00f3logo del agrarismo Documentos: materna\", ONG Internacionales Art\u00edculos de la Semana: \"La Educaci\u00f3n Socialista, una utop\u00eda que llega al siglo XXI\", Profr. Enrique \u00c1vila Carrillo Evento de la Semana: Derechos LGBTTTIQ+ y Derechos culturales: entrevista a Horacio Franco. Flautista y activista LGBTTTIQ+. CNDH Reportaje de la Semana: Hiroshima y Nagasaki: c\u00f3mo fue el \"infierno\" en el que murieron decenas de miles por las bombas at\u00f3micas, Carlos Serrano, BBC News Mundo Arte y Cultura en la Construcci\u00f3n de los DESCA: Poema de la semana: \"Equitativa\" en el Museo Nacional de San Carlos; \"La lactancia materna como un Derecho Humano\" Libro de la Semana: El libro de la lactancia materna\", autores: Martha Sears / William Sears Cinepropuestas: Luz blanca, lluvia negra, direcci\u00f3n: Steven Okazaki1 4 6 8 11 21 26 36 37 43 53 54 \u00cdNDICE 3 Todo lo que hace un menor, tiene valor. Guadalupe \u00c1lvarez Naveda Maestra normalista Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre Guadalupe \u00c1lvarez Naveda: https://bit.ly/3AcUf7GNace Edward Wilmot Blyden Padre del Panafricanismo 3 de agosto Blyden quer\u00eda construir un imperio africano que fuera una estrella brillante para los africanos en todas partes, no solo en el continente. Dr. James Conyers Director del Programa de Estudios Afroamericanos de la Universidad de Houston Para mayor informacion sobre Edward Wilmot Blyden. Padre del Panafricanismo: https://bit.ly/3iqKcpk \" \"\" \"Nace Guadalupe \u00c1lvarez Naveda, mexicana pionera en impulsar la educaci\u00f3n especial para la ni\u00f1ez discapacitada. (UNESCO) 7 de agosto 4 Algunos datos para saber m\u00e1s R\u00e1fagas Semana Mundial de la Lactancia Materna. 1 al 7 de agosto Esta semana se conmemora con el objetivo de fomentar la lactancia materna, o natural, y para mejorar la salud de los beb\u00e9s de todo el mundo, como comportamiento humano fundamental fortalece el apego y los resultados psicol\u00f3gicos de los bebes, ya que los suced\u00e1neos de la leche materna repercuten en la supervivencia, la salud y el bienestar de beb\u00e9s y madres: debilitan el sistema inmunitario, desarrollo cognitivo, conducta y regulaci\u00f3n del apetito en bebes; y en la mujer aumenta el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de mama y probablemente el ov\u00e1rico y la diabetes de tipo 2. https://bit.ly/3k6JsFv La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) sugiere iniciar la lactancia materna en la primera hora de vida, y mantenerla como \u00fanica forma de alimentaci\u00f3n durante los 6 meses siguientes; a partir de entonces se recomienda seguir con la lactancia materna hasta los 2 a\u00f1os, como m\u00ednimo, complementada adecuadamente con otros alimentos inocuos. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: https://bit.ly/2VCOEbS Movimiento del 68: Surge el Consejo Nacional de Huelga (CNH). 2 de agosto El 2 de agosto de 1968 el Consejo Nacional de Huelga (CNH). se constituy\u00f3 como una de las m\u00e1s relevantes organizaciones estudiantiles en la historia de M\u00e9xico, disidencia cr\u00edtica y coordinada contra el sistema capitalista mundial y el gobierno de Gustavo D\u00edaz Ordaz (1964-1970). Fue un movimiento espont\u00e1neo, aglutinado como respuesta a la represi\u00f3n de Estado contra estudiantes durante el mes previo, julio de 1968. Se conform\u00f3 con voceros de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM, con representatividad de cada unidad educativa), el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, la Escuela Nacional de Agricultura de Chapingo, la Escuela Normal Superior, la Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, El Colegio de M\u00e9xico, entre muchas m\u00e1s. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: https://bit.ly/3CotCyE 5 Los bombardeos de Hiroshima y Nagasaki. 6 de agosto Triste para la memoria pacifista y la historia del mundo es el d\u00eda 6 de agosto de 1945. A las 8:15 horas de ese d\u00eda, desde un avi\u00f3n estadounidense fue lanzada sobre la ciudad japonesa de Hiroshima la primera bomba at\u00f3mica usada directamente sobre poblaci\u00f3n civil. El 8 de agosto de ese a\u00f1o, Stalin inici\u00f3 la invasi\u00f3n de Jap\u00f3n a trav\u00e9s del territorio de Manchuria -conforme a los convenios de Postdam-. Era una medida m\u00e1s de presi\u00f3n para obtener la rendici\u00f3n incondicional, y en esa estratagema entr\u00f3 un hecho que ante los resultados del 6 de agosto, es incomprensible por atentar contra el derecho humano a la vida: el lanzamiento de la segunda bomba at\u00f3mica el 9 de agosto de 1945, sobre la ciudad de Nagasaki. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: https://bit.ly/2VzOt17 Muere Andr\u00e9s Molina Enr\u00edquez, destacado ide\u00f3logo del agrarismo. 1 de agosto Una de sus contribuciones m\u00e1s importantes a M\u00e9xico fue su participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de la Constituci\u00f3n de 1917, art\u00edculo 27\u00ba. Este art\u00edculo es de gran importancia al establecer la propiedad originaria de la naci\u00f3n sobre el suelo y el subsuelo; la capacidad de imponer modalidades a la propiedad privada, y a las bases para la expropiaci\u00f3n. Don Andr\u00e9s, se\u00f1alaba la necesidad urgente de la repartici\u00f3n de la tierra entre el mayor n\u00famero posible de mexicanos, propon\u00eda, detalladamente y se\u00f1alaba los medios legales con los que se dispon\u00eda en aquella \u00e9poca, fraccionar las grandes haciendas, y repartir en forma de peque\u00f1a propiedad las tierras de la naci\u00f3n, y tambi\u00e9n preve\u00eda que dicha obra tendr\u00eda que hacerse, fuera por medios pac\u00edficos o por una revoluci\u00f3n que auguraba tarde o temprano tendr\u00eda que venir. Para m\u00e1s informaci\u00f3n: https://bit.ly/3fG9YUV6 DOCUMENTOS UNICEF LACTANCIA MATERNA Le ayudar\u00e1 como material de referencia en la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y mantenimiento de la lactancia materna en la comunidad y ha sido hecho para que se use como un instrumento de apoyo. Una madre lactante necesita que la entiendan, la ayuden y la apoyen. Cada madre sabe lo que puede hacer y lo que no puede hacer y por ello es due\u00f1a de tomar sus propias decisiones respecto a la crianza y a la alimentaci\u00f3n de sus hijos. https://uni.cf/3fBSlW8 7 7Julio Vergara Aimone EL PROYECTO MANHATTAN Los efectos de las bombas. Existen cuatro efectos b\u00e1sicos de las bombas lanzadas sobre Hiroshima y Nagasaki. Se libera el 50% de la energ\u00eda como ondas de presi\u00f3n, el 35% como calor radiante, un 5% como radiaci\u00f3n nuclear instant\u00e1nea (rayos gama, electrones, neutrones, etc.), y el resto como radiaci\u00f3n secundaria. Estas causaron 150.000 muertos por quemaduras, radiaci\u00f3n instant\u00e1nea, e impacto, entre casi 460.000 personas (70.000 muertos se sumaron en los 5 a\u00f1os siguientes). Las explosiones fueron tan altas que hubo poca precipitaci\u00f3n radiactiva (fallout) ni se form\u00f3 un cr\u00e1ter. Los heridos fueron otros 10.0.000, pero tambi\u00e9n hubo sobrevivientes cerca del hipocentro. Ciertas fuentes asocian a estas bombas la muerte indirecta de otras 230.000 personas, sin causalidad estad\u00edstica. https://bit.ly/3isUfub 8 8 Defensor\u00edas del Pueblo Colombia Defensores del Pueblo de Panam\u00e1, Ecuador, Costa Rica y Colombia acuerdan gesti\u00f3n conjunta para enfrentar crisis migratoria internacional. Pudieron conversar directamente con los migrantes que desde Capurgan\u00e1 hacen su escala hacia Panam\u00e1, por la zona selv\u00e1tica de Dari\u00e9n. Al finalizar la visita, los Defensores firmaron una declaraci\u00f3n conjunta en la que pusieron de manifiesto que, en el proceso de tr\u00e1nsito, los migrantes enfrentan enormes riesgos y dificultades como la estigmatizaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n y abuso por parte de organizaciones criminales o al margen de la Ley, quienes aprovech\u00e1ndose de la situaci\u00f3n de vulnerabilidad en que se encuentran, los explotan laboral o sexualmente, los utilizan como transporte humano, entre otras. https://bit.ly/3xyhSWs Ecuador Con el objetivo de cooperar mutuamente en actividades tendientes a la promoci\u00f3n de los derechos humanos y de la naturaleza en Ecuador, en \u00e1reas de educaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica, comunicaci\u00f3n, log\u00edstica y articulaci\u00f3n de casos con poblaci\u00f3n vulnerable, la Defensora del Pueblo, Zaida Rovira, y el secretario ejecutivo de la Pastoral Social 'C\u00e1ritas Ecuador', Padre Jos\u00e9 Garc\u00eda, suscribieron un convenio marco entre las dos entidades.A trav\u00e9s de este convenio, se va a fortalecer el trabajo conjunto en defensa de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable de Ecuador. Nuestra labor estar\u00e1 siempre encaminada para que no solo se protejan los derechos sino que se emitan garant\u00edas de reparaci\u00f3n y de no repetici\u00f3n ante vulneraciones\". https://bit.ly/2VGh9VQ 9 Per\u00fa Tras la intervenci\u00f3n de la oficina de la Defensor\u00eda del Pueblo en Lima Norte, el Registro Nacional de Identificaci\u00f3n y Estado Civil (Reniec) restituy\u00f3 el derecho a la identidad de un ciudadano que no pod\u00eda acceder a tratamientos de salud ni a la vacuna contra el COVID-19 debido a que en el sistema registral figuraba como fallecido.La recurrente se\u00f1al\u00f3 que la falta de documentaci\u00f3n estaba perjudicando las atenciones m\u00e9dicas de su hermano e imped\u00eda la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra el COVID-19. https://bit.ly/2VHD2V3 Panam\u00e1 Unas 40 ni\u00f1as y j\u00f3venes, de las Casas Hogar Son\u00e1 y Santa Isabel, ser\u00e1n capacitadas en materia de derechos humanos y sus deberes por parte del personal Regional de la Defensor\u00eda del Pueblo de Veraguas. Luz De Gracia, Jefa Regional, explic\u00f3 que la iniciativa surge tras las inspecciones y monitoreo constantes que realizan para conocer las condiciones en la que se encuentran estas menores de edad y la atenci\u00f3n que reciben por parte del personal administrativo de lugar. La Defensor\u00eda del Pueblo continuar\u00e1 con estas jornadas de capacitaci\u00f3n a trav\u00e9s de todas sus Regionales para que cada d\u00eda desde los m\u00e1s peque\u00f1os hasta los m\u00e1s grandes conozcan cu\u00e1les son sus derechos. https://bit.ly/37wwYkE10 M\u00e9xico Al reconocer la participaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Mexicana de Organismos P\u00fablicos de Derechos Humanos (FMOPDH), la presidenta de la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH), Rosario Piedra Ibarra, hizo un llamado a consolidar un frente \u00fanico de organismos p\u00fablicos aut\u00f3nomos defensores de los derechos humanos para que, en conjunto con la sociedad, se garantice que las autoridades hagan efectiva la atenci\u00f3n, protecci\u00f3n y asistencia a las v\u00edctimas de trata de personas, y en su caso logren la reparaci\u00f3n integral a la que tienen derecho. Del diagn\u00f3stico elaborado por la CNDH en 2019, se identific\u00f3 que en M\u00e9xico el porcentaje de v\u00edctimas de trata ascend\u00eda al 85% en ni\u00f1as y mujeres, correspondiendo el restante 15% a ni\u00f1os y hombres, por lo que se comprometi\u00f3, adem\u00e1s, a que en este a\u00f1o se tendr\u00e1 un Diagn\u00f3stico actualizado, que permita conocer la magnitud real de la problem\u00e1tica. https://bit.ly/2VGjyQm11 NOTICIAS Derecho a la libertad de expresi\u00f3n\u00c1frica lanzados contra manifestantes. Al parecer, el Gobierno ha encarcelado a cientos de personas, muchas de ellas j\u00f3venes, y ha bloqueado el acceso a internet en todo el pa\u00eds durante varias semanas, acto que Amnist\u00eda Internacional ha calificado como \"una violaci\u00f3n flagrante del derecho a la libertad de expresi\u00f3n y la informaci\u00f3n.\" Adem\u00e1s, las fuerzas de seguridad han intentado intimidar a las personas defensoras de los derechos humanos y activistas a trav\u00e9s de la vigilancia ilegal, la imposici\u00f3n de un toque de queda y la limitaci\u00f3n de las reuniones p\u00fablicas y de la entrega de peticiones al Gobierno. Esta crisis pol\u00edtica causada por la violencia que auspicia el Estado puede dar lugar a una crisis humanitaria, ya que los hospitales tienen dificultades para atender la afluencia de personas heridas por las fuerzas de seguridad, los suministros de alimentos y combustible est\u00e1n limitados y se ha restringido la circulaci\u00f3n de personas y su capacidad para llevar a cabo el comercio b\u00e1sico. https://bit.ly/3fGA1eNSwazilandia / Eswatini: los asesinatos de civiles deben cesar de inmediato Seg\u00fan informaci\u00f3n recibida sobre Eswatini, \u00c1frica, desde finales de junio, el ej\u00e9rcito y las fuerzas policiales han causado la muerte a decenas de personas civiles desarmadas y heridas a cerca de otras 1000, algunas de ellas las recibieron los disparos indiscriminados 12 12Derecho a un medio ambiente sano Am\u00e9rica \u00bfPuede Ecuador lograr \"lo imposible\" y pasar de una econom\u00eda petrolera a la bioeconom\u00eda? Algunos pa\u00edses ven potencial en la puesta en valor de su riqueza natural para obtener productos y servicios como otro camino que desplace el uso del petr\u00f3leo como fuente de energ\u00eda y materia prima. La bioeconom\u00eda es ese mar que da nuevas esperanzas. El modelo de desarrollo actual del Ecuador que depende ampliamente de las rentas generadas de una econom\u00eda extractiva de recursos naturales no renovables, como el petr\u00f3leo y los minerales, tienen tres problemas fundamentales, como: El agotamiento de reservas. Cuestionables implicaciones medioambientales y de salud humana. Estructura econ\u00f3mica que genera poco valor agregado e importaciones de bienes de capital. Petr\u00f3leo y minerales no son la causa per se sino que, durante su proceso de explotaci\u00f3n, el ecosistema, la biodiversidad y las comunidades sufren por lo general impactos no deseados. La bioeconom\u00eda involucra la utilizaci\u00f3n de recursos, procesos y principios biol\u00f3gicos para proporcionar bienes y servicios a todos los sectores econ\u00f3micos. Productos de mayor valor a\u00f1adido tales como antioxidantes, prote\u00ednas o pigmentos o procesos como combusti\u00f3n o s\u00edntesis de la biomasa como materia prima para sustancias qu\u00edmicas y para fines energ\u00e9ticos (etanol, biodiesel, biog\u00e1s). https://bbc.in/3xtugqW Getty Images13 Derecho a una alimentaci\u00f3n adecuadaMillones de personas en Am\u00e9rica Latina amenazadas por el hambre Se espera que la situaci\u00f3n de seguridad alimentaria en Guatemala, Honduras y Nicaragua contin\u00fae empeorando, especialmente en el Corredor Seco, debido a lluvias por debajo del promedio que podr\u00edan afectar los cultivos, y por los efectos socioecon\u00f3micos del COVID-19. La falta de alimentos podr\u00eda afectar a 3,5 millones de personas en Guatemala y a 3,3 millones en Honduras, mientras que en Nicaragua alrededor de 300.000 personas tienen un consumo de alimentos insuficiente y es probable que su situaci\u00f3n empeore en los pr\u00f3ximos meses. El informe destaca la inestabilidad social y la crisis econ\u00f3mica como factores clave de la inseguridad alimentaria que afecta a Colombia y a los migrantes venezolanos en dicho pa\u00eds. La ola de protestas podr\u00eda tener efectos en la situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, a pesar de las favorables perspectivas de producci\u00f3n para la temporada de cosecha de 2021. Es probable que la combinaci\u00f3n de la inestabilidad macroecon\u00f3mica con el impacto de las condiciones secas en la temporada agr\u00edcola principal, junto al empeoramiento de la situaci\u00f3n de seguridad en medio de la crisis pol\u00edtica provoque un deterioro de los ya elevados niveles de carest\u00eda de alimentos en Hait\u00ed. https://bit.ly/37pFwKf UN Photo/Sophia Paris14 14Derecho a la libertad de expresi\u00f3nEn los \u00faltimos seis meses, las autoridades saud\u00edes han intensificado descaradamente la persecuci\u00f3n de defensores de los derechos humanos y disidentes, y han incrementado las ejecuciones, tras la interrupci\u00f3n de los enjuiciamientos de activistas y el acusado descenso del uso de la pena de muerte durante la presidencia saud\u00ed del G20 el a\u00f1o pasado, seg\u00fan ha declarado Amnist\u00eda Internacional en un nuevo documento publicado hoy. Arabia Saud\u00ed: Represi\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n tras la presidencia del G20 documenta c\u00f3mo, una vez traspasada la presidencia del G20, las autoridades de Arabia Saud\u00ed han procesado o condenado a por lo menos 13 personas, o bien han ratificado sus condenas en juicios manifiestamente injustos ante el Tribunal Penal Especializado. Despu\u00e9s de que se produjera una Asia Arabia Saud\u00ed: Las autoridades incrementan la represi\u00f3n tras el par\u00e9ntesis del G20 reducci\u00f3n del 85% en el n\u00famero de ejecuciones registradas en 2020, al menos 40 personas han sido condenadas a muerte de enero a julio de 2021, m\u00e1s que en todo 2020. En febrero de 2021, el pr\u00edncipe heredero Mohammed bin Salman prometi\u00f3 que Arabia Saud\u00ed adoptar\u00eda nuevas leyes y reformar\u00eda las actuales para \"apuntalar los principios de la justicia, imponer la transparencia\" y \"proteger los derechos humanos\". El pr\u00edncipe anunci\u00f3 planes para cuatro leyes fundamentales: una Ley sobre el Estado Civil, una Ley de Transacciones Civiles, un C\u00f3digo Penal de Sentencias Discrecionales y una Ley de Sistema Probatorio. Sin embargo, las autoridades todav\u00eda no han publicado ninguna informaci\u00f3n acerca de la materializaci\u00f3n de dichas promesas de reforma. https://bit.ly/3rYUAI5 15 Derecho a la seguridad socialEuropa Espa\u00f1a ante el Tribunal de Estrasburgo por denegar la pensi\u00f3n de viudedad a una mujer casada por el rito gitano La Fundaci\u00f3n Secretariado Gitano (FSG) ha apoyado en su demanda ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos a una viuda, de etnia gitana, casada por el rito tradicional en \u00e9poca preconstitucional, a quien las autoridades no reconocen su derecho a cobrar la pensi\u00f3n de viudedad por no haber inscrito o registrado su matrimonio. Se trata de Joaquina Cort\u00e9s, que se cas\u00f3 en 1974, siendo menor de edad, y convivi\u00f3 con su marido hasta su fallecimiento en 2014. El matrimonio tuvo cinco hijos, todos ellos inscritos en el mismo Libro de familia. Tanto Joaquina como su marido, ambos pr\u00e1cticamente analfabetos, estaban convencidos de que su relaci\u00f3n matrimonial era oficial, confiando en todo momento en que, en caso de fallecer \u00e9l antes que ella, percibir\u00eda una pensi\u00f3n devengada por su marido por sus m\u00e1s de 28 a\u00f1os cotizados en la seguridad social. Sin embargo, cuando esta mujer, dedicada durante toda su vida a los cuidados y crianza de su familia, fue a solicitar el cobro de la pensi\u00f3n de viudedad, le fue denegada por no reunir el requisito formal de haber inscrito su matrimonio. La directora del Departamento de Igualdad y Lucha contra la Discriminaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Secretariado Gitano, Cristina de la Serna, espera que \"esta sea la \u00faltima vez que una mujer en esta situaci\u00f3n se vea obligada a recabar justicia fuera de Espa\u00f1a\". \"Estos casos ponen de manifiesto la necesidad de que la normativa en materia de pensi\u00f3n de viudedad sea revisada de manera acorde a los est\u00e1ndares europeos de derechos humanos, garantizando que mujeres mayores gitanas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad puedan acceder en condiciones de igualdad a sus pensiones de viudedad cuando sus maridos hayan devengado tal derecho\", ha subrayado. https://bit.ly/2VELvrK Archivo - Sede del Parlamento Europeo en Estrasburgo16 16Derechos a la privacidad y la libertad de expresi\u00f3nM\u00e9xico CIDH y ONU-DH piden a M\u00e9xico investigaci\u00f3n \"completa\" sobre 'Pegasus' La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), su Relator\u00eda Especial para la Libertad de Expresi\u00f3n (RELE) y la Oficina en M\u00e9xico del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ONU-DH) hicieron un llamado al gobierno mexicano a que la investigaci\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n del software Pegasus para espiar a periodistas, defensores de derechos humanos y actores pol\u00edticos de oposici\u00f3n, \"sea completa, efectiva e imparcial\" y derive en sanci\u00f3n a quienes resulten responsables. De igual manera, llamaron a garantizar la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para respetar y proteger el derecho a la privacidad y la libertad de expresi\u00f3n de la ciudadan\u00eda, el ejercicio del periodismo, la defensa de los derechos humanos, la participaci\u00f3n p\u00fablica y las garant\u00edas a la oposici\u00f3n pol\u00edtica. \"Esta investigaci\u00f3n deber\u00eda incluir la identificaci\u00f3n plena de las v\u00edctimas de espionaje o intento de espionaje, as\u00ed como la posibilidad de informarlas de ello\", expusieron en un pronunciamiento conjunto. Adem\u00e1s, se\u00f1alaron que hechos de este tipo involucra la responsabilidad tanto de los Estados como de las empresas. \"Es importante reiterar el deber de las compa\u00f1\u00edas privadas de adecuar su actuaci\u00f3n a derechos humanos, y las obligaciones de los Estados de debida diligencia, transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, especialmente en t\u00e9rminos de contrataci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los servicios prestados por actores privados\". https://bit.ly/37qwMDO AFP / archivo17 Desaparici\u00f3n forzada de personasDirige CNDH recomendaci\u00f3n a SEMAR y a Guanajuato por caso de desaparici\u00f3n As\u00ed lo inform\u00f3 en un comunicado, en donde indic\u00f3 que derivado del an\u00e1lisis l\u00f3gico-jur\u00eddico del expediente de queja, se acreditaron diversas violaciones graves a derechos humanos de la v\u00edctima como a la libertad, a la seguridad, a la integridad personal, al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, a la verdad y al acceso a la justicia, as\u00ed como el derecho a la familia y al sano desarrollo de sus hijos menores de edad. La CNDH expuso que el 5 de diciembre de 2018, recibi\u00f3 la queja de una familiar de la v\u00edctima, quien refiri\u00f3 que el 7 de noviembre de ese a\u00f1o, aproximadamente a las 16:00 horas, una vecina le comunic\u00f3, v\u00eda telef\u00f3nica, que elementos de la SEMAR hab\u00edan detenido a su familiar en la colonia San Juan de la Presa, en Salamanca, quien \"hab\u00eda intentado evitar ser detenido, por lo que corri\u00f3 y al saltar una barda o cerca, se hab\u00eda lastimado una de sus piernas, ya que se lesion\u00f3 con una varilla met\u00e1lica\". La quejosa busc\u00f3 a su familiar en diversas dependencias p\u00fablicas en las que le informaron que no ten\u00edan registro de personas detenidas con el nombre de la v\u00edctima. https://bit.ly/3ywIwQP Por la detenci\u00f3n arbitraria y desaparici\u00f3n forzada de una persona en el municipio de Salamanca, Guanajuato, atribuible a elementos de la Secretar\u00eda de Marina (Semar) y de las Fuerzas de Seguridad P\u00fablica estatal (FSPE), la Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos (CNDH) dirigi\u00f3 la Recomendaci\u00f3n 43VG/2021 al titular de la SEMAR, almirante Jos\u00e9 Rafael Ojeda Dur\u00e1n; al gobernador de esta entidad, Diego Sinhu\u00e9 Rodr\u00edguez Vallejo, y al titular de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR), Alejandro Gertz Manero. Guillermo Sologuren / Archivo18 18ONU En el aniversario de Hiroshima, Guterres lamenta la lentitud de la desnuclearizaci\u00f3nDerecho humano a la paz El Secretario General de la ONU ha subrayado su compromiso con la consecuci\u00f3n de un mundo libre de armas nucleares y ha instado a los gobiernos a redoblar sus esfuerzos para hacer realidad este objetivo. \"La \u00fanica garant\u00eda contra el uso de las armas nucleares es su total eliminaci\u00f3n\", dijo Ant\u00f3nio Guterres, en un mensaje de v\u00eddeo dirigido al Memorial de la Paz de Hiroshima en Jap\u00f3n, celebrado el viernes por la ma\u00f1ana, hora local. La ceremonia anual conmemora el bombardeo at\u00f3mico de la ciudad el 6 de agosto de 1945 durante la Segunda Guerra Mundial. El titular de la ONU record\u00f3 el impacto que tuvo sobre la poblaci\u00f3n y la ciudad.\"En este d\u00eda, hace 76 a\u00f1os, una sola arma nuclear provoc\u00f3 un sufrimiento inimaginable a los habitantes de esta ciudad, matando a decenas de miles de personas al instante, a decenas de miles tras el bombardeo y a muchas m\u00e1s en los a\u00f1os siguientes\", dijo. Sin embargo, a\u00f1adi\u00f3 que Hiroshima no s\u00f3lo se define por la tragedia que se desencaden\u00f3 en ella. \"La defensa sin parang\u00f3n de sus supervivientes, los hibakusha, es un testimonio de la resistencia del esp\u00edritu humano\", dijo el Secretario General. \"Han dedicado sus vidas a compartir sus experiencias y a hacer campa\u00f1a para que nadie m\u00e1s sufra su destino\". https://bit.ly/3lFms2M Photo/Yoshito Matsushige19 Derecho Internacional HumanitarioEl coordinador humanitario califica de desgarradora la situaci\u00f3n en Tigray El nuevo coordinador de la ONU para Ayuda de Emergencia termin\u00f3 una visita de seis d\u00edas a Etiop\u00eda que tuvo la intenci\u00f3n de impulsar el acceso de la poblaci\u00f3n de Tigray a alimentos y otros suministros indispensables. \"Necesitamos cambiar las circunstancias que ralentizan la circulaci\u00f3n de la ayuda; necesitamos que el conflicto se detenga\", dijo el martes por la noche Martin Griffiths, quien tambi\u00e9n dirige la Oficina de Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios (OCHA). Unos 5,2 millones de personas en Tigray, m\u00e1s del 90% de la poblaci\u00f3n de esa regi\u00f3n et\u00edope, necesitan asistencia vital, alert\u00f3 la ONU. En el \u00faltimo d\u00eda de su visita, Griffiths se reuni\u00f3 en la capital de Etiop\u00eda, Addis Abeba, con el viceprimer ministro y canciller del pa\u00eds, Demeke Mekonnen Hassen, al igual que con jefes de agencias, organizaciones no gubernamentales y personal de OCHA para discutir la espiral descendente en la que se ha precipitado el pa\u00eds. Como parte de su primera misi\u00f3n oficial desde que asumi\u00f3 el cargo a mediados de julio, el coordinador de Socorro de Emergencia tambi\u00e9n pas\u00f3 dos d\u00edas en Tigray, donde observ\u00f3 de primera mano la terrible situaci\u00f3n. \"Me reun\u00ed con personas en Tigray que perdieron todo lo que ten\u00edan despu\u00e9s de tener que huir de sus pueblos o ciudades, dejando atr\u00e1s sus casas y granjas\", se\u00f1al\u00f3. En Hawzen, visit\u00f3 a una familia cuya casa fue incendiada y las cosechas saqueadas. \"Fue desgarrador ver la magnitud de la devastaci\u00f3n y a las familias que, hasta el d\u00eda de hoy, no tienen un lugar para vivir ni comida para poner en la mesa\", apunt\u00f3 el jefe humanitario. https://bit.ly/37nuAfZ OCHA/Saviano Abreu20 21 2 al 6 de agosto 2021Reporte de ONG Internacionales Gr\u00e1fica 1. Organizaciones No Gubernamentales Internacionales. Se\u00f1ala las 26 organizaciones con mayor incidencia durante la semana que se reporta. 22Gr\u00e1fica 2. Temas relacionados con COVID-19. Muestra los 4 temas de mayor relevancia relacionados con COVID-19. 22 23Gr\u00e1fica 3. Temas de mayor incidencia. Muestra los 19 temas de mayor incidencia para las ONG durante este periodo. 23 24Gr\u00e1fica 4. Relaci\u00f3n con \u00e1reas de la CNDH. Se\u00f1ala la vinculaci\u00f3n que los 61 pronunciamientos tienen con las diferentes \u00e1reas de esta CNDH. 25 26 Art\u00edculos de la Semana La Educaci\u00f3n Socialista, una utop\u00eda que llega al siglo XXI Profr. Enrique \u00c1vila Carrillo Nuestra naci\u00f3n, ha sido rica en experiencias educativas, con criterios transformadores. Durante la mayor parte del siglo XIX, se llevaron a cabo grandes experimentos igualitarios en los procesos de ense\u00f1anza, la mayor\u00eda de ellos al margen de la tediosa y cansina pugna por el poder pol\u00edtico-econ\u00f3mico entre los conservadores (partidarios del capitalismo ingl\u00e9s) y los liberales (adoradores del sistema capitalista estadounidense). Las escuelas de Gual Vidal, los orfanatorios de Ponciano Arriaga, la Escuela del Rayo y el Socialismo, fundada en Chalco, por el griego furierista Plotino Rodakanaty y desde luego las decenas y centenas de instituciones escolares instauradas por los \u00e1cratas en los \u00faltimos decenios del siglo XIX y los primeros a\u00f1os del XX. Es la Escuela Racionalista, sobre todo la que se impuls\u00f3 en el Yucat\u00e1n de Felipe Carrillo Puerto, la que mayor influencia alcanz\u00f3 en el establecimiento de la Educaci\u00f3n Socialista en el sexenio cardenista; sus principios de origen \u00e1crata, se basaban en la \"libertad del educando\"; donde el profesor en lugar de instruir, deb\u00eda incitar en el alumno, el deseo de aprender, conocer y razonar. En estas instituciones no exist\u00edan los premios y mucho menos los castigos, se acababa para siempre con el anquilosado principio de la \"letra con sangre entra\", muy en boga en los sistemas educativos del siglo XIX; adem\u00e1s, no se exped\u00edan t\u00edtulos, diplomas, ni documento alguno que estableciera desigualdad entre los estudiantes.Profr. Enrique \u00c1vila Carrillo Maestro normalista, especializado en la ense\u00f1anza de la historia. Ha laborado en las Normales Superiores de Nayarit, La Laguna, Durango y Ciudad de M\u00e9xico, donde ha impartido las asignaturas Historia del M\u00e9xico contempor\u00e1neo, Historia de la Edad Media, Historia del mundo contempor\u00e1neo, Problemas econ\u00f3micos de M\u00e9xico, Historia general de las instituciones pol\u00edticas, entre otras. Tambi\u00e9n Historia de la educaci\u00f3n en M\u00e9xico, en la FES Acatl\u00e1n, de la UNAM. Es autor y coautor de m\u00e1s de treinta libros de texto para educaci\u00f3n media: M\u00e9xico en la Historia; Lecciones de Historia; los Atlas de Historia Mundial y de M\u00e9xico y Am\u00e9rica Latina. Dirigente del movimiento estudiantil del 68, fundador de la Coordinadora Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (CNTE) y catedr\u00e1tico de la Escuela Normal Superior de M\u00e9xico. En Editorial Parmenia ha publicado, entre otros t\u00edtulos: Noticias de Historia Universal; M\u00e9xico por su Historia, siglos XIX a XXI; Procesos hist\u00f3ricos en la construcci\u00f3n de M\u00e9xico. Sus obras m\u00e1s recientes son: En defensa de las luchas magisteriales, y como coautor: Resistencia y alternativas; 1968 Aqu\u00ed y ahora; La izquierda mexicana del siglo XX; De la cultura precolombina (Mesoam\u00e9rica) al porfiriato. Seguir\u00e1 escribiendo mientras tinta haya en su tintero. Manuel Gual Vidal y otros funcionarios frente a una Escuela Primaria. Autor: Casasola: Fot\u00f3grafo. D.R. Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, M\u00e9xico. Disponible en: https://bit.ly/3xXwn6x 27 La coeducaci\u00f3n fue implantada a pesar de las protestas de los integrantes de la \"casta divina\". Se analizaba la historia del trabajo, colocando un especial \u00e9nfasis en el cooperativo. Se ense\u00f1aba a leer y escribir a partir de \"experiencias centrales\" en la vida de los ni\u00f1os (campo, ciudad), sobre todo, en su relaci\u00f3n con la naturaleza y se pugnaba por desterrar los carcomidos y antiguos sistemas de ense\u00f1anza (confesional), que manten\u00eda el fanatismo religioso que tanto conven\u00eda a la burocracia gubernamental y desde luego, a los intereses de los grandes empresarios nacionales y trasnacionales (por ejemplo, la Silvester Co, que explotaba a los henequeneros). Tiempo despu\u00e9s con el arribo de las sectas protestantes, el enfrentamiento prosigui\u00f3, sobre todo, con la penetraci\u00f3n masiva de los conceptos capitalistas (individualistas) a las comunidades mayas. A finales de los a\u00f1os 20s del siglo pasado tom\u00f3 fuerza al interior de los sistemas educativos, los conceptos pedag\u00f3gicos provenientes de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, destac\u00f3 el pensamiento del pedagogo Ant\u00f3n Mak\u00e1renko, que transitaba de una educaci\u00f3n igualitaria en perspectiva de crear la necesidad en los alumnos de transformar su realidad y desde luego, desterrar la explotaci\u00f3n de los seres humanos, por aquellos poseedores de los medios de producci\u00f3n (lucha de clases). En esta coyuntura pol\u00edtica el grupo hegem\u00f3nico aglutinado en torno a Plutarco El\u00edas Calles el \"Jefe M\u00e1ximo\" de la Revoluci\u00f3n Mexicana, requer\u00eda un sistema educativo que sirviera a sus afanes de control pol\u00edtico y que le permitiera manipular las necesidades de amplios sectores de la sociedad. De esa manera surgi\u00f3 la idea de establecer un sistema educativo socialista, sin fijar ni aclarar cuales eran sus objetivos prioritarios. Con esa perspectiva en la ciudad de Quer\u00e9taro en 1933, donde se efectu\u00f3 la Convenci\u00f3n del Partido Nacional Revolucionario PNR, se aprob\u00f3 un Plan Sexenal, que inclu\u00eda las caracter\u00edsticas educativas que se impulsar\u00edan, destacando que: \"La educaci\u00f3n primaria y la secundaria se impartir\u00e1n directamente por el Estado o bajo su control y direcci\u00f3n y la educaci\u00f3n en esos dos grados deber\u00e1 basarse en las orientaciones y postulados de la doctrina socialista que la revoluci\u00f3n mexicana sustenta (sic)\".\u00b9 El p\u00e1rrafo anterior es ilustrativo de la confusi\u00f3n existente entre los miembros del PNR, ya que por un lado introduc\u00edan elementos liberales cl\u00e1sicos con respecto a la supremac\u00eda del Estado en cuanto al control de la educaci\u00f3n y, \u00b9 Revista Pol\u00edtica, 1 de noviembre de 1963, n\u00famero 85, p.1. Foto disponible en: https://bit.ly/3z1DNa5 por el otro, planteaban de manera esquem\u00e1tica supuestos principios doctrinarios de contenido socialista en el movimiento armado de 1910- 1919. Despu\u00e9s de haber acordado en Quer\u00e9taro que la educaci\u00f3n se basar\u00eda en la \"doctrina socialista de la revoluci\u00f3n mexicana\", lo conducente era transformar el texto del art\u00edculo tercero 28 28constitucional. De inmediato surgieron entre los diputados del Congreso de la Uni\u00f3n, tres concepciones diferentes de la palabra \"socialista\". Para unos se deb\u00eda incluir en la redacci\u00f3n el t\u00e9rmino \"socialismo mexicano\", de hecho, esta era la posici\u00f3n m\u00e1s conservadora; exist\u00eda otra corriente de opini\u00f3n que jefaturaba el legislador veracruzano Manlio Fabio Altamirano, la cual exig\u00eda se incluyera el concepto \"socialismo cient\u00edfico\". En la argumentaci\u00f3n del diputado del PNR se caracterizaba al Estado mexicano como burgu\u00e9s y capitalista; consecuentemente, dec\u00eda que la educaci\u00f3n socialista ser\u00eda solo una medida de transici\u00f3n, con la finalidad de: \"echar las bases de la verdadera revoluci\u00f3n social de M\u00e9xico\", desde esa perspectiva propon\u00eda que el texto deb\u00eda redactarse as\u00ed: \"la educaci\u00f3n que imparta el Estado estar\u00e1 basada en el socialismo cient\u00edfico\". Finalmente, la tercera interpretaci\u00f3n la sosten\u00edan pol\u00edticos callistas integrados al aparato burocr\u00e1tico estatal quienes argumentaban que \u00fanicamente deb\u00eda sen incluido el t\u00e9rmino \"socialista\". Durante varios d\u00edas las discusiones efectuadas en la C\u00e1mara de Diputados atrajeron el inter\u00e9s de diferentes sectores de la poblaci\u00f3n. Algunos organismos sindicales se pronunciaron a favor de que el texto se redactara con la formula \"socialismo cient\u00edfico\", tal fue el caso de la Confederaci\u00f3n General de Obreros y Campesinos de M\u00e9xico, entre cuyos firmantes adictos al \"socialismo cient\u00edfico\" destacaba la r\u00fabrica de Fidel Vel\u00e1squez, sempiterno dirigente anticomunista \"charro\" de la CTM. Finalmente, el texto qued\u00f3 redactado de la siguiente forma: \"... la educaci\u00f3n que imparta el estado ser\u00e1 socialista, y adem\u00e1s de excluir toda doctrina religiosa combatir\u00e1 el fanatismo y los prejuicios para lo cual la escuela organizar\u00e1 sus ense\u00f1anzas y actividades en forma que permita crear en la juventud un concepto racional y exacto del universo y de la vida social\". La escuela socialista expreso el concepto de transformaci\u00f3n social que impulsar\u00edan los integrantes del equipo gubernamental cardenista. En teor\u00eda su finalidad era desarrollar la revoluci\u00f3n mexicana hasta que desembocara en un gobierno que por consecuencia l\u00f3gica asumir\u00eda el socialismo como sistema pol\u00edtico. Sin embargo, se conceb\u00eda ese cambio como un proceso evolutivo dirigido por el estado, sin romper con el sistema capitalista; estas reformas conducir\u00edan (seg\u00fan sus impulsores) paulatinamente a las amplias masas hac\u00eda el socialismo a trav\u00e9s del proceso educativo. Para el aparato estatal cardenista, lo \u00fanico convincente era el cambio social a largo plazo impulsado y dirigido por el sector hegem\u00f3nico. La educaci\u00f3n de la etapa cardenista se distingui\u00f3 por centrar todos sus esfuerzos en la educaci\u00f3n rural y, sobre todo, se privilegi\u00f3 a las regiones con notoria densidad demogr\u00e1fica ind\u00edgena, con la finalidad espec\u00edfica de pugnar porque la ense\u00f1anza que 29 se impartiera ayudara a los habitantes de estas apartadas comunidades a satisfacer sus necesidades m\u00e1s apremiantes y no como se hab\u00eda intentado en el pasado en el sentido de pretender integrar al ind\u00edgena a la sociedad urbana capitalista. Los encargados de promover la innovadora pol\u00edtica educativa fueron los maestros, quienes se convirtieron en un factor b\u00e1sico en la propagaci\u00f3n de la nueva teor\u00eda pedag\u00f3gica. La realidad fue que la gran mayor\u00eda de los docentes en servicio ignoraba los principios elementales del materialismo hist\u00f3rico y dial\u00e9ctico ; no obstante, se hicieron algunos esfuerzos en las escuelas normales existentes por dotar de conocimientos m\u00ednimos de la cultura de izquierda a sus egresados; tal fue el caso de la Escuela Nacional de Maestros que desde el inicio del a\u00f1o escolar de 1935 introdujo en sus programas materias de contenido socialista o por lo menos socializante tales como derecho agrario, derecho obrero, derecho educativo, teor\u00eda del cooperativismo y una de nombre bastante sugestivo: arte y literatura al servicio del proletariado. Tambi\u00e9n a los maestros en servicio del medio rural se les hizo llegar la nueva disposici\u00f3n educativa por medio de las Misiones de Orientaci\u00f3n Socialista, las cuales recorr\u00edan el pa\u00eds adoctrinado a los maestros en la nueva interpretaci\u00f3n filos\u00f3fica del Estado. En esta etapa tambi\u00e9n se impulsa la creaci\u00f3n de escuelas regionales campesinas que dotaron al r\u00e9gimen cardenista de un verdadero ej\u00e9rcito de profesores rurales con vastos conocimientos de la problem\u00e1tica agr\u00edcola, as\u00ed como de algunos oficios artesanales. En esta etapa, los maestros de las Normales Rurales se convirtieron en promotores de ese tipo de educaci\u00f3n y crearon escuelas en regiones apartadas de la naci\u00f3n. Los maestros rurales llegaron a convertirse en verdaderos l\u00edderes de las comunidades en que laboraban. El r\u00e9gimen encontr\u00f3 en el profesorado a su m\u00e1s ferviente impulsor, no existi\u00f3 pr\u00e1cticamente ning\u00fan acto de masas donde el magisterio no hiciera acto de presencia y siempre con actitudes solidarias con las luchas de los trabajadores. La escuela mexicana \"socialista\" establecida durante el gobierno cardenista, se enfrent\u00f3 resueltamente con la ense\u00f1anza confesional o neutra, y asimismo, de manera evidente, con la ense\u00f1anza hitleriana muy en boga en esa etapa, que ten\u00eda por base el Fuhrer Prinzip, cuyos objetivos de ense\u00f1anza eran: una norma totalitaria, un desbordado principio de caudillaje, una direcci\u00f3n absoluta e individual, la sumisi\u00f3n de los estudiantes y desde luego, se negaba toda posibilidad de cultivar mentes cr\u00edticas y analizadoras, matando en el alumno toda iniciativa, esta educaci\u00f3n fue combatida con \u00e9xito por los profesores normalistas, que tuvieron que enfrentar las agresiones del clero cat\u00f3lico y los latifundistas. No obstante, la gran cantidad de problemas, tales como: la oposici\u00f3n de la jerarqu\u00eda cat\u00f3lica; trabas de sectores financieros; rechazo de la educaci\u00f3n socialista por agrupamientos reaccionarios campesinos y otros a que se enfrent\u00f3 el proyecto de establecer la educaci\u00f3n socialista en una sociedad capitalista. S\u00ed dej\u00f3 frutos de gran importancia, sobre todo entre los mentores que la impulsaron 30 30mec\u00e1nicamente, los conceptos capitalistas que los planes y programas imponen en la escuela mexicana en lo general. Miles de profesores a lo ancho y largo del pa\u00eds, en la actualidad se oponen a los planes privatizadores de los recientes reg\u00edmenes neoliberales. Su constante lucha a favor de una educaci\u00f3n p\u00fablica, laica y sobre todo, democr\u00e1tica, tiene su g\u00e9nesis en la Educaci\u00f3n Socialista de la etapa cardenista, aunque muchos de los j\u00f3venes docentes, no sepan que su origen filos\u00f3fico-educativo se remonta a las pol\u00edticas educativas de hace m\u00e1s de 80 a\u00f1os. Orgullosamente normalista. Profr. Enrique \u00c1vila Carrillodecididamente. Se pueden destacar algunos beneficios de este interesante experimento: primero, muchos profesores se convencieron de la necesidad de unirse a los campesinos y obreros para tratar de resolver su problem\u00e1tica com\u00fan; segundo, el magisterio se convirti\u00f3 en la punta de lanza de los planteamientos socialistas de esta etapa; tercero, una corriente de opini\u00f3n entre los maestros pugn\u00f3, a partir de esta experiencia, por organizarse en un marco sindical y al margen del estado; cuarto, la politizaci\u00f3n de amplias capas de trabajadores de la ense\u00f1anza se convirti\u00f3 en un factor de poder, cuya importancia se dej\u00f3 sentir en las d\u00e9cadas posteriores. Una vez concluido el sexenio cardenista y ante el ingreso de M\u00e9xico a la Segunda Guerra Mundial, el sector hegem\u00f3nico, cambi\u00f3 su discurso y se pronunci\u00f3 por la \"escuela del amor\" y pr\u00e1cticamente se dej\u00f3 sin aplicaci\u00f3n la Educaci\u00f3n Socialista, la cual finalmente fue derogada oficialmente a finales de 1946. Pero, a pesar de todos los ataques, la semilla hab\u00eda germinado y durante d\u00e9cadas las Normales y en especial las rurales, han conservado su esencia transformadora. Se puede afirmar que la vesania demostrada por los gobiernos del PRM, PRI, PAN y en la actualidad Morena, contra las Normales Rurales, no es sino el reflejo de la animadversi\u00f3n a los maestros normalistas, que en su cotidianeidad se niegan a reproducir 31 El Panafricanismo como movimiento Al abordar este tema es imprescindible hacerlo con objetividad, sin predisposici\u00f3n ni parcialidad, que permita entender como han reaccionado ante la vida una gran masa de personas de una raza, que fueron arrancados de sus territorios natales donde disfrutaban de una determinada condici\u00f3n social para convertirse en esclavos de personas de otra raza, e insertarse en una sociedad dise\u00f1ada de acuerdo con los intereses de las personas blancas. En igual sentido, hay que valorar el proceso de integraci\u00f3n de sus descendientes en una sociedad donde ha predominado la discriminaci\u00f3n en todas sus manifestaciones, entre las que se encuentra el racismo como expresi\u00f3n de superioridad y prepotencia de una raza frente a las otras. La etimolog\u00eda del t\u00e9rmino panafricanismo: pan proviene del idioma griego y significa (todo o su totalidad) y africanismo o volici\u00f3n (acto de voluntad que comprende deliberaci\u00f3n, decisi\u00f3n y ejecuci\u00f3n) africana. El origen de este t\u00e9rmino est\u00e1 dentro de las corrientes filos\u00f3fico-pol\u00edticas historicistas del siglo XX, referente al destino de los pueblos y la necesidad de la unidad de grandes conjuntos culturales o \"naciones naturales\" como punto de partida del expansionismo imperialista occidental. Por tanto, mayoritariamente se acepta como definici\u00f3n de Panafricanismo: \"al movimiento o corriente pol\u00edtica, filos\u00f3fica, cultural y social que incentiva el 32hermanamiento africano, el derecho de las personas africanas y la unidad de \u00c1frica bajo un Estado \u00fanico y soberano, que pertenezca a todos los africanos que habitan el continente africano, as\u00ed como las di\u00e1sporas africanas emanadas de un desplazamiento migratorio por variados motivos\". El colonialismo en Africa Para finales del siglo XIX, Europa se encontraba en posesi\u00f3n de casi 23 millones de km\u00b2 \u2014un quinto de la superficie terrestre total\u2014 en territorios coloniales, incluyendo el continente africano entero, excepto Etiop\u00eda, Liberia y Saguia el Hamra, (Sahara espa\u00f1ol 32u occidental). El reparto de \u00c1frica fue regulado pol\u00edtica y comercialmente por el Tratado de Berl\u00edn (General Act of the Berlin Conference) de 1885, como acuerdo final de la Conferencia de las potencias europeas (16 nov1884-26 feb 1885) sobre el tema. Los continuos enfrentamientos por colonizar \u00c1frica y el gran conflicto que hab\u00eda surgido en el Congo por los numerosos choques de intereses que aparecieron entre los estados para dominar la zona, hicieron necesaria una mesa de di\u00e1logo. En la conferencia participaron 12 pa\u00edses europeos, m\u00e1s el imperio otomano y los Estados Unidos, no todos ten\u00edan intereses Africa, pero se buscaba una aceptaci\u00f3n internacional, sin embargo, no hab\u00eda ning\u00fan estado africano representado. Entre los acuerdos alcanzados en la conferencia estaban el libre comercio en \u00c1frica, la libre navegaci\u00f3n por los principales r\u00edos africanos, la prohibici\u00f3n de toda la esclavitud y el principio de ocupaci\u00f3n efectiva. Por otra parte tambi\u00e9n se debati\u00f3 c\u00f3mo se iba a repartir el continente entre las potencias europeas. Se denomina reparto de \u00c1frica o repartici\u00f3n de \u00c1frica a la invasi\u00f3n realizada por pueblos europeos al continente africano, derivando en una divisi\u00f3n territorial y en una colonizaci\u00f3n de todos los pueblos africanos. El reparto fue consecuencia de la aparici\u00f3n del Nuevo Imperialismo y en su b\u00fasqueda de una nueva zona para explotar, tomaron el continente africano \u00fanico sin ocupar. Esta invasi\u00f3n tuvo lugar entre finales del siglo XIX hasta el inicio de la Primera Guerra Mundial y algunos de sus participantes fueron Alemania, Francia, Portugal, Reino Unido, Espa\u00f1a y B\u00e9lgica. 33 Entre 1885 y 1914 el Reino Unido tom\u00f3 cerca del 30% de la poblaci\u00f3n de \u00c1frica bajo su control, 15% fue de Francia, 9% de Alemania, 7% de B\u00e9lgica y s\u00f3lo 1% para Italia. Tan s\u00f3lo Nigeria aport\u00f3 15 millones de individuos, m\u00e1s que en toda el \u00c1frica Occidental Francesa o el Imperio Colonial Alem\u00e1n entero. Es de notar que el Reino Unido consolid\u00f3 no s\u00f3lo con el imperio de ultramar m\u00e1s extenso gracias a su prolongada presencia en la India, sino tambi\u00e9n con las mayores ganancias en el reparto de \u00c1frica. En t\u00e9rminos de superficie ocupada, los franceses fueron los aparentes vencedores, mucho de su territorio consist\u00eda en el escasamente poblado Sahara\u00b2. Al imperialismo pol\u00edtico y militar sigui\u00f3 la expansi\u00f3n econ\u00f3mica, con los \"lobbies coloniales\", incluso en su versi\u00f3n agresiva o conquistadora. Las tensiones entre las potencias imperiales llevaron a una sucesi\u00f3n de crisis, que finalmente explotaron en agosto de 1914, cuando las rivalidades previas y las alianzas crearon un efecto domin\u00f3 que llev\u00f3 a las m\u00e1s importantes naciones europeas a la llamada Primera guerra mundial. \u00b2 https://bit.ly/3kmOEVX Ilustraci\u00f3n 1 Reparticion de Africa por potencias Blyden y el Panafricanismo 34 Edward Wilmot Blyden naci\u00f3 el 3 de agosto de 1832 en Saint Thomas, una de las islas V\u00edrgenes del archipi\u00e9lago caribe\u00f1o que en 1916 el Reino de Dinamarca y Noruega vendi\u00f3 a los Estados Unidos, considerado desde entonces como territorio no aut\u00f3nomo dependiente de este pa\u00eds. Edward realiz\u00f3 escritos acerca de la liberaci\u00f3n de las y los esclavos africanos y su retorno a sus territorios originarios, por esto es considerado como el principal precursor del panafricanismo, el movimiento pol\u00edtico hist\u00f3rico, pol\u00edtico, cultural, econ\u00f3mico, social y jur\u00eddico de solidaridad continental, pues propugna la cooperaci\u00f3n e integraci\u00f3n de todos los pa\u00edses africanos como mecanismo de resistencia y fortalecimiento ante los intentos injerencistas de las naciones de otros continentes. En 1850 emigr\u00f3 a Liberia, el estado cimarr\u00f3n en \u00c1frica occidental donde antiguos esclavos y esclavas pod\u00edan encontrar un mundo sin cadenas. Ah\u00ed logr\u00f3 al fin estudiar. En la capital del nuevo pa\u00eds, Monrovia, entr\u00f3 en 1851 a la escuela Alexander High, y en 1858 se orden\u00f3 como ministro presbiteriano ante la Junta Presbiteriana de Misiones Extranjeras. Por esos tiempos conoci\u00f3 a quien ser\u00eda su esposa, Sarah Yates, familiar del vicepresidente de Liberia entre 1856 y 1860, Beverly Pages Yates. Esta relaci\u00f3n lo llevar\u00eda a involucrase en la vida pol\u00edtica de las naciones africanas anticolonialistas y, en especial, la del pa\u00eds de acogida. A esos a\u00f1os pertenece uno de sus grandes escritos precursores del panafricanismo: \"Liberia, tal como es, y el deber presente de sus ciudadanos\" (julio, 1857). Las causas anticolonialistas africanas lo acercaron a una nueva religi\u00f3n, muy presente en ese continente: el islamismo. Conoc\u00eda bien el juego \u00e1rabe en la esclavizaci\u00f3n de las y los africanos, pero tambi\u00e9n encontraba que la religi\u00f3n musulmana hermanaba 35a sus miembros de una forma diferente a la cristiana. Para \u00e9l, esta religi\u00f3n era m\u00e1s \"africana\" que el cristianismo. Esto lo llev\u00f3 a renunciar a la iglesia presbiteriana, en parte desilusionado por la prepotencia de misioneros de este culto. A partir de entonces, Wilmot Blyden se dedic\u00f3 a educar, escribir y luchar por los derechos africanos en distintos espacios pol\u00edticos y oficiales. Fue, por ejemplo, embajador de Liberia en Gran Breta\u00f1a y Francia, y public\u00f3 en Nigeria y Sierra Leona con el fin de levantar conciencia sobre la situaci\u00f3n en los pa\u00edses colonizados. Entre 1864 y 1866, fue secretario de Estado, y ministro del Interior de 1880 a 1882. Como educador, basta leer una cita para ver sus alcances y visi\u00f3n: La educaci\u00f3n no es exclusiva de los hombres, las mujeres africanas deber\u00edan ser tan educadas como los hombres. Dentro de sus escritos intent\u00f3 probar las importantes contribuciones que las personas africanas han hecho a la civilizaci\u00f3n. De modo que, todos estos documentos constituyen un extenso legado para la raza humana. Su obra m\u00e1s conocida es Christianism, Islam and the Negro Race (1887 Cristianismo, Islam y raza negra), y en ella compendia todo su planteamiento filos\u00f3fico y vital acerca de las personas africanas, sus ra\u00edces y presencia. El termino panafricanismo se acu\u00f1\u00f3 despu\u00e9s de su muerte, pero la revisi\u00f3n de su trabajo e ideas muestra con claridad la gran influencia suya en esta filosof\u00eda. Uni\u00f3n Africana El continente africano remonta sus esfuerzos de integraci\u00f3n general a la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n para la Unidad Africana (OUA) en 1963, con el fin de promover la cooperaci\u00f3n entre los estados africanos. Esta organizaci\u00f3n fue la antecesora de la actual Uni\u00f3n Africana y ha seguido en lo b\u00e1sico el modelo de la Uni\u00f3n Europea. La Uni\u00f3n Africana dentro de sus objetivos se propone coordinar y llevar a cabo la integraci\u00f3n de la regi\u00f3n, pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, econ\u00f3mica, cultural, educativa, m\u00e9dica, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, adem\u00e1s de pol\u00edticas de defensa, entre otras. Todo ello para alcanzar un desarrollo sostenido y sustentable en la zona. Sin embargo, los enormes problemas y la realidad africana son muy cuestionantes. Se trata del continente que m\u00e1s ha sufrido los embates del colonialismo moderno cl\u00e1sico y del neocolonialismo actual. Padece pobreza extrema, frecuentemente sufre hambrunas, conflictos armados, ingobernabilidad, problemas de salud y epidemias, carece de sistemas completos de educaci\u00f3n, abunda el desempleo, la cobertura de la infraestructura urbana, de comunicaciones y de servicios p\u00fablicos es muy limitada y sus naciones y pueblos tienen graves problemas de identidad nacional. Esta situaci\u00f3n lo convierte en un gran reto de acuerdos de civilidad y equidad para encontrar caminos conjuntos, comunes y colectivos de desarrollo. Necesidad por dem\u00e1s problem\u00e1tica, por la acumulaci\u00f3n de intereses internos contradictorios a los que se suman los creados desde el \u00e1mbito extracontinental por pa\u00edses excolonizadores u otros. https://bit.ly/389SMD3 https://bit.ly/3sInQDr https://bit.ly/3mrbezj 36 Evento de la Semana Derechos LGBTTTIQ+ y Derechos culturales Entrevista a Horacio Franco. Flautista y activista LGBTTTIQ+ La CNDH en su Programa Defendemos al Pueblo entrevista al Musico y activista reconocido internacionalmente Horacio Franco, para conocer su trayectoria de Horacio; su participaci\u00f3n e incidencia pol\u00edtica y social y su postura ante los derechos humanos, y en particular los culturales y derechos de la diversidad. El amor por la m\u00fasica naci\u00f3 para Horacio Franco en 1975, cuando Claudia Aguirre, una compa\u00f1era de la secundaria toc\u00f3 al piano la Sonata Facile KV 545 de Mozart. Desde entonces, la traves\u00eda por el mundo musical no ha cesado para este virtuoso artista. A los 13 a\u00f1os, el 12 de abril de 1978, inici\u00f3 su carrera musical con la interpretaci\u00f3n del Concierto para flauta de pico en la menor de Antonio Vivaldi, con la Orquesta de C\u00e1mara del Conservatorio Nacional de M\u00fasica, dirigida por el m\u00fasico italiano Icilio Bredo en el Palacio de Bellas Artes. De este modo y olvidando la promesa familiar de estudiar otra carrera profesional \"si no serv\u00eda como m\u00fasico\", Horacio Franco comenz\u00f3 lo que lo convertir\u00eda hoy en d\u00eda en uno de los m\u00e1s grandes int\u00e9rpretes de la flauta de pico en el mundo. Palacio de Bellas Artes, 2018. Para ver el evento: https://bit.ly/3slc5Tr 37 Reportaje de la SemanaReportaje de la Semana Hiroshima y Nagasaki: c\u00f3mo fue el \"infierno\" en el que murieron decenas de miles por las bombas at\u00f3micas Carlos Serrano, BBC News Mundo Aviso: esta historia puede herir la sensibilidad de algunos lectores. HO/AFP/GETTY38En 1945 Estados Unidos y Jap\u00f3n llevaban cuatro a\u00f1os enfrentados en la Guerra del Pac\u00edfico, uno de los mayores escenarios de la Segunda Guerra Mundial. El 26 de julio de ese a\u00f1o el presidente de EE.UU., Harry Truman, lanz\u00f3 un ultim\u00e1tum contra los japoneses. Les exig\u00eda una \"rendici\u00f3n incondicional\", de lo contrario, les esperaba \"una destrucci\u00f3n r\u00e1pida y absoluta\". El mensaje de Truman no mencionaba el uso de bombas nucleares. Sin embargo, estos artefactos eran parte del arsenal que EE.UU. ten\u00eda listo como parte de su estrategia para zanjar el conflicto. El 16 de julio EE.UU. hab\u00eda ensayado con \u00e9xito la bomba Trinity, la primera arma nuclear que se detonaba en el mundo. \"Tan pronto supieron que la bomba nuclear funcionar\u00eda, se asumi\u00f3 que la usar\u00edan\", explica a BBC Mundo Michael Gordin, historiador especializado en ciencias f\u00edsicas en la Universidad de Princeton y coeditor del libro \"La era de Hiroshima\". \"La discusi\u00f3n entre los militares no era si la usar\u00edan, la pregunta era c\u00f3mo la usar\u00edan\", a\u00f1ade Gordin. \"Y la forma m\u00e1s efectiva de usarla ser\u00eda una que llevara a la rendici\u00f3n de Jap\u00f3n\". Las razones que llevaron a EE.UU. a lanzar las bombas at\u00f3micas sobre Hiroshima y Nagasaki a\u00fan son objeto de debate, pero las consecuencias son evidentes hasta hoy. Este es el recuento de los primeros y hasta ahora \u00fanicos ataques con bombas nucleares de la historia. Hiroshima 6 de agosto de 1945 | 8:15 a.m. El primer blanco elegido fue Hiroshima. La ciudad no hab\u00eda sido bombardeada antes, as\u00ed que era un buen lugar para notar los efectos de la bomba. Adem\u00e1s, era la sede de una base militar. El Enola Gay, un bombardero B-29 pilotado por el coronel Paul Tibbets, sobrevolaba Hiroshima a unos 9,5 km de altura cuando liber\u00f3 la bomba Little Boy, que explot\u00f3 en el aire, a unos 600 metros del suelo. \"A las 8:14 era un d\u00eda soleado, a las 8:15 era un infierno\", describe en un documental del canal Discovery Kathleen Sullivan, directora de Hibakusha Stories, una organizaci\u00f3n que recopila testimonios de sobrevivientes de las bombas. El mecanismo interno de Little Boy funcionaba como una pistola: disparaba una pieza de Uranio 235 contra otra del mismo material. Al chocar, los n\u00facleos de los \u00e1tomos que las compon\u00edan se fraccionaron en un proceso llamado fisi\u00f3n. Esa fisi\u00f3n de los n\u00facleos ocurre de manera consecutiva, generando una reacci\u00f3n en cadena en la que se libera energ\u00eda y finalmente desata 38 39la explosi\u00f3n. Little Boy llevaba una carga de 64 kilos de Uranio 235, de los que se calcula que solo se fision\u00f3 cerca del 1,4%. Aun as\u00ed, la explosi\u00f3n tuvo la fuerza equivalente a 15.000 toneladas de TNT. Como referencia, tan solo un kilo de TNT puede ser suficiente para destruir un autom\u00f3vil. La explosi\u00f3n gener\u00f3 una ola de calor de m\u00e1s de 4.000 \u00b0C en un radio de aproximadamente 4,5 km. \"De repente me enfrent\u00e9 a una gigantesca bola de fuego... Luego vino un ruido ensordecedor. Era el sonido del universo explotando\", le cont\u00f3 Shinji Mikamo, sobreviviente de Hiroshima, a la BBC. Se cree que entre 50.000 y 100.000 personas murieron el d\u00eda de la explosi\u00f3n. La ciudad qued\u00f3 devastada en un \u00e1rea de 10 km2. La explosi\u00f3n se sinti\u00f3 a m\u00e1s de 60 km de distancia. Dos tercios de los edificios de la ciudad, unos 60.000, quedaron reducidos a escombros. El intenso calor produjo incendios que durante tres d\u00edas devoraron un \u00e1rea de 7 kil\u00f3metros alrededor de la zona cero. Jap\u00f3n no se rindi\u00f3. Tres d\u00edas despu\u00e9s, EE.UU. lanz\u00f3 una segunda bomba nuclear. Nagasaki 9 de agosto de 1945 | 11:02 a.m. Nagasaki no estaba en la lista de objetivos prioritarios. Su topograf\u00eda accidentada y la cercan\u00eda de un campo de prisioneros de guerra aliados, la convert\u00edan en un blanco secundario. Entre los objetivos principales estaba Kokura, una ciudad con zonas industriales y urbanas en terrenos relativamente planos. El d\u00eda del ataque, sin embargo, Kokura estaba \"cubierta de bruma y humo\", seg\u00fan el reporte de los pilotos. La tripulaci\u00f3n ten\u00eda \u00f3rdenes de elegir visualmente el objetivo que maximizara el alcance explosivo de la bomba. Fue as\u00ed que se desviaron a Nagasaki.Foto: BBC disponible en: https://bbc.in/3AvmLBF40 40El bombardero Bockscar, un B-29 pilotado por el mayor Charles Sweeney, dej\u00f3 caer la bomba Fat Man, que explot\u00f3 a 500 metros sobre el suelo, hecha de Plutonio 239. Material m\u00e1s f\u00e1cil de conseguir y m\u00e1s eficiente, pero requer\u00eda un mecanismo m\u00e1s complejo para utilizarlo. Fat Man ten\u00eda una carga de 6 kilos de plutonio, pero se calcula que solo logr\u00f3 fisionarse 1 kilo. Fue suficiente para liberar una energ\u00eda equivalente a 21.000 toneladas de TNT. La explosi\u00f3n fue m\u00e1s fuerte que la de Hiroshima, pero el terreno monta\u00f1oso de Nagasaki, ubicada entre dos valles, limit\u00f3 el \u00e1rea de destrucci\u00f3n. A\u00fan as\u00ed, se calcula que murieron entre 28.000 y 49.000 personas el d\u00eda de la explosi\u00f3n. En Nagasaki la bomba destruy\u00f3 un \u00e1rea de 7,7 km2. Cerca del 40% de la ciudad qued\u00f3 en ruinas. Escuelas, iglesias, hogares y hospitales se derrumbaron. No existen cifras definitivas de cu\u00e1ntas personas murieron a causa de los bombardeos, ya sea por la explosi\u00f3n inmediata o en los meses siguientes debido a las heridas y los efectos de la radiaci\u00f3n. Los c\u00e1lculos m\u00e1s conservadores estiman que para diciembre de 1945 unas 110.000 personas hab\u00edan muerto en ambas ciudades. Otros estudios afirman que la cifra total de v\u00edctimas, a finales de ese a\u00f1o, pudo ser m\u00e1s de 210.000. Tras las bombas de Hiroshima y Nagasaki, Jap\u00f3n present\u00f3 su rendici\u00f3n. \"Hemos decidido allanar el camino para una gran paz para todas las generaciones venideras, soportando lo insoportable y sufriendo lo insufrible\", dijo el emperador japon\u00e9s Hirohito, dirigi\u00e9ndose a sus ciudadanos. La rendici\u00f3n oficial se firm\u00f3 el 2 de septiembre, a bordo del USS Missouri en la Bah\u00eda de Tokio. Se pon\u00eda fin as\u00ed a la Segunda Guerra Mundial. 41desarrollaron c\u00e1ncer de tiroides, de seno y de pulm\u00f3n a una tasa superior a la normal. Adem\u00e1s, la salud mental de las victimas supervivientes, (Hibakusha) tambi\u00e9n se vio afectada por haber presenciado un acto tan atroz, haber perdido a seres queridos y por el miedo a desarrollar enfermedades por causa de la radiaci\u00f3n. Algunos de ellos vivieron condenados a estar confinados en un hospital. Muchos sufrieron discriminaci\u00f3n por su aspecto f\u00edsico y por la creencia de que acarreaban enfermedades. Otros vivieron con un sentimiento de culpa por no haber podido salvar a sus seres queridos. *Hibakusha, () es el t\u00e9rmino japon\u00e9s que significa \"persona bombardeada\" (de hibaku (), La brutalidad de la bomba Foto: BBC disponible en: https://bbc.in/3AvmLBF En una fracci\u00f3n de segundo tras la explosi\u00f3n de una bomba at\u00f3mica, se liberan rayos gamma, neutrones y rayos X que salen disparados a una distancia de 3 km. Estas part\u00edculas invisibles bombardean todo lo que encuentran a su paso, incluyendo los cuerpos humanos, y destruyen sus c\u00e9lulas. En la bomba de Hiroshima, por ejemplo, resultaron letales para el 92% de las personas que estaban en un radio de 600 metros del punto cero. En los 5 a\u00f1os posteriores a los ataques, entre los habitantes de Hiroshima y Nagasaki aumentaron dr\u00e1sticamente los casos de leucemia. Diez a\u00f1os despu\u00e9s de los bombardeos, muchos sobrevivientes 42pasivo de baku ( bomba o bombardear) y de sha ( persona)) son los sobrevivientes de los bombardeos nucleares y sufrieron las devastadoras consecuencias del intenso calor y de la radiaci\u00f3n. En la actualidad viven cerca de trescientos mil con malformaciones, c\u00e1ncer, cataratas y tumores malignos. La organizaci\u00f3n que los agrupa, Nihon Hidankyo, fue fundada en 1956 tras la inquietud causada por la nueva bomba de hidr\u00f3geno que Estados Unidos ensay\u00f3 en marzo de 1954. Otras v\u00edctimas llegaron despu\u00e9s, padeciendo 42 los ensayos nucleares norteamericanos en el oc\u00e9ano Pac\u00edfico. Desde entonces, los Hibakusha no han dejado de luchar, acompa\u00f1ando al movimiento por la paz y por el desarme nuclear que se extendi\u00f3 por el mundo, como la Campa\u00f1a Internacional para Abolir las Armas Nucleares, creada en 2007. https://bit.ly/3ksjKeO Reportaje completo en; https://bbc.in/2VL4alO Dibujo de Takeda Hatsue: Estudiantes de la escuela femenina rodeadas de cad\u00e1veres de compa\u00f1eras, observan por la ventana a Hiroshima envuelta en llamas. Foto de Cubadebate https://bit.ly/3jgB0o443 Arte y Cultura en la Construcci\u00f3n de los DESCA DESCA: Derechos Econ\u00f3micos, Sociales, Culturales y Ambientales 43\"POEMA DE UNA MADRE SOBRE LACTANCIA EN PUBLICO\". HOLLIE McNISH TRADUCCI\u00d3N CORTES\u00cdA DE LILIANA DERBEZ, LLL SALTILLO CON LA COLABORACI\u00d3N DE THERESE McQUADEPens\u00e9 que estaba bien. Que podr\u00eda entender las razones. Ellos alegaban: \"pudiera haber un hombre, o un ni\u00f1o nervioso, Viendo este peque\u00f1o pedazo de piel que no esperaban ver\". Y yo susurraba y andaba en puntillas con discreci\u00f3n nerviosa. Pero despu\u00e9s de seis meses de su vida, sentada en tapas de inodoro, Sorbiendo la leche, oliendo orines por las fosas, Tratando de no golpear su cabeza en los despachadores de papel de ba\u00f1o, Me preguntaba si estas tomas en ba\u00f1os p\u00fablicos la ofend\u00edan a ella. \u00a1Porque me estoy cansando de ser discreta y educada! Conforme los primeros sorbos de mi beb\u00e9 se ahogan en f\u00e9tidos olores. He pasado los primeros meses de alimentar su hermosa vida Sinti\u00e9ndome nerviosa y torpe y desando hacer lo correcto, Ro d e a d a p o r fa m i l i a h a sta q u e sal\u00ed de la casa. Foto: Hollie McNish PIC: Robert Perry. Disponible en: https://bit.ly/3mfHW6O DESTELLOS44 Me tom\u00f3 ocho semanas juntar la confianza para salir a la calle. Ahora los comentarios a mi alrededor cortan como un cuchillo, Mientras me apuro a entrar a un cub\u00edculo del sanitario sinti\u00e9ndome no bien, Porque le doy leche que no sale de un bote, Esperando que el polvo blanco, de la generaci\u00f3n de coca\u00edna, derroque la pir\u00e1mide. Argumentos de venta a lo largo de nuestro globo verde Y los pechos de las mujeres prohibidos, a menos que est\u00e9n afuera solo para ense\u00f1ar. Y entre m\u00e1s salgo, \u00a1m\u00e1s dif\u00edcil es para m\u00ed soportarlo! Camino en las calles y me siento rodeada de bandidos. Porque en este pa\u00eds de carteles cubiertos de pechos Y quioscos con revistas de familia llenos de ellos, Repisas llenas de revistas para caballeros, \u00bfPorque no se quejan de tambi\u00e9n de \u00e9stos? En este pa\u00eds de carteles cubiertos de pechos Y quioscos con revistas de familia llenos de ellos, Repisas llenas de revistas para caballeros, Me quedo apenada en caso que un pedazo de mi piel los llegue a ofender. No estoy tratando de presumir, no quiero hacer un espect\u00e1culo. Pero cuando me dicen que lo mejor es que me quede en casa, Y cuando otra amiga que conozco es arrojada de un autob\u00fas, Y a otra madre se le pide que salga de un lugar, Hasta mi abuela dice: bueno, \u00a1eso es por provocar! Estoy segura que los fabricantes de leche aman esta confrontaci\u00f3n Gestos de disgusto, reprimenda y preocupaci\u00f3n. Otra madre que cambia los pezones por el polvo. Avergonzada o apenada por los comentarios alrededor de ella. Mientras detengo su cabecita y me levanto la blusa de lado, Y ella sorbe de ese licor hecho por el dios de todos! Porque pienso: \u00a1por dios! Jes\u00fas tom\u00f3 de \u00e9l, Y as\u00ed mismo siddhartha, mohammed, 45 y mois\u00e9s y ambos de sus padres, Ganes ha, y shiva y brujid y buda, Y estoy segura que no lo hac\u00edan oliendo orines, Ni mientras sus madres se sentaban apenadas en fr\u00edas tapas de sanitario, En un pa\u00eds de carteles cubiertos de pechos En un pa\u00eds de blusas ombligueras, escotes y piel, En un pa\u00eds de bolsas de tela y contenedores de reciclaje A s \u00ed c o m o y o d e s e s p e r a d a m e n t e t r a t o de asimilar esto Sostengo su cabeza arriba. No puedo entender este enojo hacia nosotros, Y no hacia el sonido de los camiones descargando leche artificial E n l o s p a \u00ed s e s d o n d e e l a g u a c o r r i e n t e est\u00e1 llena de suciedad, En pueblos donde los pechos son un oasis de vida, secados y sustituidos por ofertas del dos por uno Seducidos por etiquetas y logos y est\u00e1ndares de oro Que reclaman que la leche materna es m\u00e1s sana si es blanca y de polvo, Empacada, marcada y vendida con su precio Siendo que nada es gratis en una vida avivada por el dinero 45Lo que est\u00e1 bien, si la necesitas, o prefieres los biberones, Donde el agua es limpia y las bacterias hervidas. Pero en los pueblos donde se hunden en contaminaci\u00f3n y drenajes, Los ni\u00f1os de biber\u00f3n mueren, y ellos saben que as\u00ed sucede. En los pueblos donde los centavos son saboreados como dulces, \u00a1Estamos pagando por una cosa que siempre ha sido gratis! E n l o s p u e b l o s s i n c a m a s d e h o s p i t a l e s , los beb\u00e9s muren de diarrea Por no ser amamantados As\u00ed que ya nunca m\u00e1s me sentar\u00e9 en fr\u00edas tapas de inodoro, No importa cu\u00e1n apenada me sienta mientras ella sorba, Porque en este pa\u00eds de carteles cubiertos de pechos Yo siento que debemos de acostumbrarnos m\u00e1s a ellos. El poema est\u00e1 disponible en: https://bit.ly/3k4qCyU El video original est\u00e1 disponible en: https://bit.ly/3sxiISr46Lactancia Materna como un Derecho Humano y Fundamental Las mujeres, los y las menores han venido sufriendo una serie de agresiones por amamantar en espacios p\u00fablicos, esto, a\u00fan regulado en nuestro ordenamiento jur\u00eddico y comprobado cient\u00edficamente que ni\u00f1os requieren ingerir leche materna de 6 meses a 2 a\u00f1os complementariamente. Ha habido diversas campa\u00f1as para fomentar, divulgar y, sobre todo, dar a conocer el derecho humano a la lactancia materna; los beneficios de hacerlo, as\u00ed como posibles sanciones a personas que discriminen, violenten o afecten de alguna manera la dignidad de la mujer y de menores por ejercer este derecho fundamental en espacios p\u00fablicos. Por estos motivos, se ha vuelto a reconocer la importancia para la salud de los hijos e hijas, pero tambi\u00e9n de la madre, as\u00ed como para desterrar prejuicios y agresiones. Madres organizadas, a trav\u00e9s de llamados en redes sociales, en centros de reuni\u00f3n, instituciones, han llevado al espacio p\u00fablico esta problem\u00e1tica acompa\u00f1ada de actividades culturales, l\u00fadicas e informativas para se\u00f1alar que atentan contra los derechos humanos y ejerciendo el derecho de acceso a la justicia, a la no discriminaci\u00f3n, a la libertad de reuni\u00f3n, de expresi\u00f3n y el derecho a la informaci\u00f3n. 47 DESTELLOS 47\"Equitativa\" campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n sobre la lactancia materna con La Tetada, en el Museo Nacional de San Carlos Con el prop\u00f3sito de promover el respeto a los derechos humanos y la inclusi\u00f3n en todos sus recintos, el Instituto Nacional de Bellas Artes y Literatura (INBAL) en marzo del 2020, realiz\u00f3 La Tetada, en colaboraci\u00f3n con el colectivo Normalizando la lactancia materna, a fin de que los museos del Instituto fueran espacios seguros Las siete virtudes de Peter de Kempeneer.y emp\u00e1ticos en los cuales las madres puedan ejercer con libertad su derecho y el de sus hijos e hijas a la lactancia. Esta actividad es parte de una campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n al interior del INBAL junto con otras acciones que se realizar\u00e1n para garantizar el pleno respeto a este derecho de las mujeres.48La Tetada se llev\u00f3 a cabo en las salas que albergan la Colecci\u00f3n permanente del Museo Nacional de San Carlos donde hubo, adem\u00e1s, un recorrido guiado por el equipo de Aprendizaje y mediaci\u00f3n del recinto, el cual acompa\u00f1\u00f3 a las visitantes para explorar el papel social e hist\u00f3rico de la mujer a trav\u00e9s de algunas de las obras m\u00e1s importantes que se exhiben en el inmueble. Durante la visita, las asistentes pudieron contemplar algunas piezas, como Las siete virtudes de Peter de Kempeneer, y La virgen de la leche, de Jacopo Carrucci, conocido como el Pontormo, que representan este lazo firme de reconocimiento y afecto que las madres establecen con sus hijos e hijas a trav\u00e9s de la lactancia. La Virgen de la Leche, Jacopo Carucci. Disponible en: https://bit.ly/3yFUzvh Amamantan en grupo , en Biblioteca Vasconcelos, tomado de FacebookCon ello el Museo Nacional de San Carlos busc\u00f3 normalizar la lactancia al ofrecer un entorno seguro, emp\u00e1tico y de respeto, en el que las madres lactantes puedan sentirse libres para amamantar a sus hijas e hijos, mientras disfrutan del arte y la cultura en cualquiera de los museos de la red INBAL. https://bit.ly/3iEW6fL 49Reivindicando el derecho humano a la lactancia materna En noviembre de 2016 el Consejo de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) reconoci\u00f3 la lactancia materna como un derecho humano para las madres y sus hijas e hijos, el cual debe ser fomentado y protegido. El 19 de noviembre de 2019, cuando una mujer amamantaba a su hija en una sala del Museo de Arte Moderno (MAM), la madre junto con su hija fue retirada por el personal de seguridad, con el argumento de que est\u00e1 prohibido el consumo de alimentos en las instalaciones.Los guardias de seguridad argumentaron un art\u00edculo del reglamento \"no se pueden consumir alimentos en las salas\"; el colectivo Normalizando la Lactancia en M\u00e9xico convoc\u00f3 a una tetada de protesta. https://bit.ly/3mf6tsQ La lactancia como derecho de ni\u00f1as, ni\u00f1os y mujeres lactantes La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) considera que el alimento m\u00e1s adecuado para los ni\u00f1os entre los 0 y los 2 a\u00f1os de edad es la leche materna, pues no s\u00f3lo contiene los nutrientes necesarios para asegurar su subsistencia y desarrollo, sino que genera m\u00faltiples beneficios en su salud y en la de sus madres. En M\u00e9xico prevalece una tendencia al abandono temprano o a la ausencia del periodo de lactancia materna por m\u00faltiples factores. La ENADID 2014 del INEGI se\u00f1al\u00f3 como las tres principales causas de este fen\u00f3meno: la madre Foto: Fiesta Mexicana de Lactancia en el Jard\u00edn Bot\u00e1nico del Bosque de Chapultepec (agosto 2019) Foto: Graciela L\u00f3pez / Cuartoscuro DESTELLOS50 no tuvo leche (33.4%), el ni\u00f1o(a) la rechaz\u00f3 (25.9%), y la madre padeci\u00f3 una enfermedad (14.2%). Tambi\u00e9n se destac\u00f3 que en 5% de los casos el(la) pediatra recomend\u00f3 utilizar f\u00f3rmulas l\u00e1cteas, mientras que el 1% de mujeres no quisieron amamantar a sus hijos(as). Pa\u00edses como M\u00e9xico han adoptado para favorecer dicha pr\u00e1ctica, tales como instalaci\u00f3n de salas de lactancia, bancos de leche materna y extensi\u00f3n de los descansos laborales para alimentar a los beb\u00e9s. 50En diciembre de 2016, la Asamblea Legislativa de la Ciudad de M\u00e9xico aprob\u00f3 una reforma a la Ley de Cultura C\u00edvica, para establecer una sanci\u00f3n de hasta 36 horas de arresto a quien condicione, insulte o intimide a una mujer lactante en v\u00edas y espacios p\u00fablicos, convirti\u00e9ndose en la primera entidad del pa\u00eds en adoptar esa medida de protecci\u00f3n, pues, se vulneran derechos humanos como: protecci\u00f3n de la maternidad, igualdad y no discriminaci\u00f3n, la protecci\u00f3n de la salud, al desarrollo \u00f3ptimo del producto de la gestaci\u00f3n, a una vida libre de violencia, incluida la obst\u00e9trica, al acceso a la informaci\u00f3n en materia de salud. El Convenio sobre la Protecci\u00f3n de la Maternidad de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (Convenio 183 de la OIT), establece en su art\u00edculo 10 que: a) La mujer tiene derecho a una o varias interrupciones por d\u00eda o una reducci\u00f3n diaria del tiempo de trabajo para la lactancia de su hijo. b) Estas interrupciones o la reducci\u00f3n diaria del tiempo de trabajo deben contabilizarse como tiempo de trabajo y remunerarse en consecuencia. A pesar de lo anterior, factores como la falta de equidad entre hombres y mujeres y una marcada discriminaci\u00f3n hacia quienes est\u00e1n embarazadas, lactando o tienen hijos, mantienen los prejuicios culturales y sociales en torno a la alimentaci\u00f3n materna, los cuales constituyen la barrera m\u00e1s importante para el ejercicio de este derecho que pertenece a ni\u00f1as, ni\u00f1os y sus madres. Beneficios para ni\u00f1as y ni\u00f1os Contiene todos los nutrientes que necesitan para un sano desarrollo. Proporciona los anticuerpos contra infecciones gastrointestinales y respiratorias agudas (diarrea, gastroenteritis, meningitis, neumon\u00eda, bronquitis y otitis, entre otras), disminuyendo la morbilidad y mortalidad infantiles. Ni\u00f1as y ni\u00f1os que se alimentan con leche materna tienen menos probabilidad de sufrir sobrepeso, obesidad, diabetes tipo 2, alergias, colitis ulcerosa, arterioesclerosis e infartos en la adolescencia y edad adulta. Coadyuva con el desarrollo intelectual y la visi\u00f3n. Favorece la formaci\u00f3n del v\u00ednculo entre madre e hija o hijo, y con ello su desarrollo cognitivo y emocional. Los beb\u00e9s alimentados con leche materna presentan menor incidencia de caries y malformaciones dentales.51 Beneficios para las mujeres lactantes Disminuci\u00f3n del riesgo de padecer c\u00e1ncer de mam\u00e1 o c\u00e9rvico uterino. Evita que padezcan anemia, depresi\u00f3n o hipertensi\u00f3n posparto. Protege contra la osteoporosis. Contribuye a espaciar los embarazos, ya que prolonga la suspensi\u00f3n de la ovulaci\u00f3n despu\u00e9s del parto. Favorece la contracci\u00f3n uterina despu\u00e9s del parto, previniendo las hemorragias y otras infecciones. Ayuda a la madre a regresar m\u00e1s r\u00e1pido a su peso previo al embarazo. Genera un importante ahorro econ\u00f3mico para las familias, pues se evita la compra de f\u00f3rmulas l\u00e1cteas y los gastos de atenci\u00f3n m\u00e9dica frecuente derivada de las enfermedades que pueden presentar ni\u00f1as y ni\u00f1os que no reciben los anticuerpos naturales de la leche materna. https://bit.ly/3jVyJxK En la legislaci\u00f3n actual podemos encontrar que el derecho fundamental se encuentra regulado en: Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos Art\u00edculo 4: Toda persona tiene derecho a la alimentaci\u00f3n nutritiva, suficiente y de calidad. El Estado lo garantizar\u00e1. Toda persona tiene derecho a la protecci\u00f3n de salud. Art\u00edculo 123: Apartado A, fracci\u00f3n V: En el periodo de lactancia tendr\u00e1n dos descansos extraordinarios por d\u00eda, de media hora cada uno para alimentar a sus hijos. Apartado B, fracci\u00f3n XI, inciso C: En el periodo de lactancia tendr\u00e1n dos descansos extraordinarios por d\u00eda, de media hora cada uno, para alimentar a sus hijos. Adem\u00e1s, disfrutar\u00e1n de asistencia m\u00e9dica y obst\u00e9trica, de medicinas, de ayudas para la lactancia y del servicio de guarder\u00edas infantiles.5252Convenios Internacionales Firmados y Ratificados por M\u00e9xico Relacionados con la Lactancia Materna Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o Convenio 111 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) sobre la Discriminaci\u00f3n (empleo y ocupaci\u00f3n) Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales Protocolo de San Salvador Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer \"Convenci\u00f3n de Bel\u00e9n do Par\u00e1\" Ley Federal del Trabajo Art\u00edculo 170: II. Disfrutar\u00e1n de un descanso de seis semanas anteriores y seis posteriores al parto. IV. En el periodo de lactancia hasta por el t\u00e9rmino m\u00e1ximo de seis meses, tendr\u00e1n dos reposos extraordinarios por d\u00eda, de media hora cada uno, para alimentar a sus hijos, en lugar adecuado e higi\u00e9nico que designe la empresa, o bien, cuando esto no sea posible, previo acuerdo con el patr\u00f3n se reducir\u00e1 en una hora su jornada de trabajo durante el periodo se\u00f1alado. Otras leyes y reglamentos que regulan el derecho: Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as; Ni\u00f1os y Adolescentes. Ley General de Salud. Ley General de Acceso de las Mujeres a una Vida Libre de Violencia. Ley del Seguro Social. Ley del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado. Normas Oficiales Mexicanas NOM-043-SSA2-2012 Servicios b\u00e1sicos de salud. Promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud en materia alimentaria. NOM-007-SSA2-2010 Para la atenci\u00f3n de la mujer durante el embarazo, parto y puerperio, y del reci\u00e9n nacido. PROY-NOM-050-SSA2-2018, Para el fomento, protecci\u00f3n y apoyo a la lactancia materna. NOM-131-SSA1-2012 Productos y servicios. F\u00f3rmulas para lactantes, de continuaci\u00f3n y para necesidades especiales de nutrici\u00f3n. Alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas para lactantes y ni\u00f1os de corta edad. Disposiciones y especificaciones sanitarias y nutrimentales. https://bit.ly/3yHPFxK53 Libro de la Semana El Libro de la Lactancia Materna Autor: Martha Sears / William Sears P\u00e1ginas: 472 Editorial: Ediciones Obelisco A\u00f1o: 2019 Idioma: Espa\u00f1ol Isbn: 9788491115182 La nueva biblia de la lactancia para madres lactantes elaborada por los principales expertos en puericultura de Am\u00e9rica del Norte. En los \u00faltimos a\u00f1os, ha habido un enorme resurgimiento en el inter\u00e9s por la lactancia materna, ya que las mujeres han descubierto sus beneficios incomparables tanto para la madre como para el ni\u00f1o. Sin embargo, las madres primerizas a menudo carecen del apoyo y los conocimientos que necesitan para amamantar con \u00e9xito, y los libros sobre lactancia materna no suelen abordar los desaf\u00edos pr\u00e1cticos a los que se enfrentan muchas mujeres cuando eligen dar el pecho, especialmente las que trabajan fuera de casa. Para las madres lactantes de hoy, El libro de la lactancia materna acreditada sobre: c\u00f3mo empezar, con ilustraciones para que tu beb\u00e9 se agarre correctamente, aumentar tu suministro de leche, amamantamiento en ausencia, sacaleches y las nuevas tecnolog\u00edas asociadas a la lactancia, c\u00f3mo asegurarte de que tu beb\u00e9 recibe una nutrici\u00f3n adecuada, nutrici\u00f3n y ejercicio durante la lactancia, el papel del padre en la lactancia, lactancia del ni\u00f1o hasta los tres a\u00f1os y destete natural. https://bit.ly/37wo46U 54 Cinepropuesta T\u00edtulo: Luz blanca / Lluvia negra T\u00edtulo original: White Light / Black Rain: The Destruction of Hiroshima and Nagasaki Direcci\u00f3n: Steven Okazaki A\u00f1o: 2007 Duraci\u00f3n: 86 Hbo G\u00e9nero: Documental/Holocausto Nuclear/ Documental Sobre Historia En agosto de 1945, dos bombas at\u00f3micas acabaron con la vida de miles de personas en Hiroshima y Nagasaki. Algunos supervivientes, los llamados \"hibakusha\", comparten sus conmovedoras historias. https://bit.ly/3jBRWVaComisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos Secretar\u00eda Ejecutiva Blvd. Adolfo Mateos #1922 Tlacopac, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n C.P . 01049, Ciudad de M\u00e9xico. Tel\u00e9fono (55) 17 19 20 00 EXT. 8712, 8718, 8723. LADA SIN COSTO 800 715 2000. Para colaboraciones en esta Revista Digital Perspectiva Global favor de comunicarse a los correos electr\u00f3nicos lnavaa@cndh.org.mx se-divulgacion@cndh.org.mx Direcci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y Divulgaci\u00f3n Los contenidos presentados son responsabilidad de los autores y no de la CNDH, que los reproduce con un car\u00e1cter informativo.PersPers ppecectitivvaaGlobalGlobalSemanario PerspectivaGlobalTendencias en la defensa de los derechos humanos "}