{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.madrid.es/UnidadesDescentralizadas/DistritoSalamanca/Publicaciones/OrdenesYActas/2018/Junio/ActaSalamanca19Junio2018.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 1 ASISTENTES: Presidente: D. Pablo C\u00e9sar Carmona Pascual Vocales Vecinos D. Javier Mi\u00f1ones Lavandeira D\u00aa. Mar\u00eda Teresa S\u00e1nchez Mu\u00f1oz D. Luis Campillo Gallego D\u00aa. Nuria Espinosa Morueco D. Juan Manuel Santana Alem\u00e1n D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz S\u00e1nchez D. Jos\u00e9 Antonio Plaza Rivero D\u00aa Macarena Puentes Selas D. Francisco Jos\u00e9 Cruz Mata D\u00aa. Ainhoa Azpiolea Ramos D\u00aa A\u00f1a Mar\u00eda Valle Vilanova D\u00aa M\u00aa Carmen Hern\u00e1ndez Diaz D\u00aa Inmaculada Crooke Manzanera D. Jos\u00e9 Miguel Jim\u00e9nez Arcas D. Mois\u00e9s Rubias Barrera D. Eustaquio Jim\u00e9nez Molero D. Luis Segundo Lorente Jim\u00e9nez D\u00aa Gizela Eunice, Ribeiro Correia Silva D\u00aa. M\u00aa Teresa L\u00f3pez Chamosa D. Enrique \u00c1lvarez Izquierdo D\u00aa. Miren Polo de Lara Busca D\u00aa. Silvia Garc\u00eda Rold\u00e1n Coordinador del Distrito D. Jes\u00fas Arribas D\u00edaz Secretaria del Distrito D\u00aa Susana Sotoca Sienes Concejal del Partido Popular D. Percival Peter Manglano Concejala del Partido Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda D\u00aa Silvia Saavedra En Madrid, a las dieciocho horas, del d\u00eda 19 de junio de dos mil dieciocho, bajo la presidencia de D. Pablo C\u00e9sar Carmona Pascual y en el Centro Cultural Buenavista, sito en la Avenida de los Toreros, n\u00famero cinco de esta capital, previa convocatoria al efecto, se re\u00fanen en sesi\u00f3n ordinaria con los miembros que al margen figuran. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 2 Sr. Concejal: Da las buenas tardes a los asistentes y solicita p untualidad para pr\u00f3ximas ocasiones. Prosigue solicitando un minuto de silenc io como consecuencia del asesinato de mujeres en el \u00faltimo mes. ( Se guarda un minuto de silencio) Cede la palabra a los vecinos que lo han solicitado conforme al Reglamento. Sr. Concejal : En primer lugar tiene el turno D. Emilio Jos\u00e9 Ru iz L\u00f3pez, que viene a exponer una cuesti\u00f3n de la comunidad que en un par de ocasi ones m\u00e1s ha estado en este Pleno, as\u00ed que le vamos a dejar la palabra. Esperad un segundo , Emilio, que hay que hacer una advertencia con el tema de las grabaciones. Secretaria: De conformidad con la normativa de aplicaci\u00f3n, se i nforma antes del inicio de la presente sesi\u00f3n plenaria que es p\u00fablica, que se va a proceder a la grabaci\u00f3n y posterior distribuci\u00f3n de la misma a trav\u00e9s de internet, dado que se est\u00e1 retransmitiendo en streaming. Sr. Concejal: Muy bien, pues ahora s\u00ed, le damos la palabra a Emil io. Adelante. D. Emilio Jos\u00e9 Ruiz: Bueno, buenas tardes a todos. Probablemente ya les suene mi cara o mi voz porque he estado aqu\u00ed en varias ocasiones. Soy el representante de 6 mancomunidades de propietarios de la calle Fuente del Berro enfren te del Palacio de los Deportes. Estamos en un litigio, se nos pretende poner enfrente del Pala cio de Deportes una discoteca. Son unas obras que est\u00e1n declaradas ilegales, sigue precinta do el local y solamente quiero exponer una novedad. A m\u00ed me gustar\u00eda, en primer lugar dar las gracias tanto a Pablo Carmona como a Susana Sotoca por la ayuda y por lo menos por la or ientaci\u00f3n que nos dan en el sentido de comprender nuestro problema. Pero s\u00ed que tengo que transmitirles la situaci\u00f3n que ahora mismo impera en la Agencia de Actividades. Se dict\u00f3 el 31 de agosto, les ruego por favor que se den cuenta de lo que voy a decir, el 31 de agost o del a\u00f1o 2017 se dicta una orden por la cual se exige a los inquilinos, a los propietarios, que se restablezca la legalidad urban\u00edstica vigente. En una palabra, que las obras vuelvan a co mo estaban, obras ilegales, declaradas ilegales por el ADA, por la Agencia de Actividades, vuelvan a estar como estaban en un principio. Bueno, el art\u00edculo 194 de la Ley del Sue lo de la Comunidad de Madrid dice que la Agencia de Actividades debe dictar y notificar al d estinatario la orden de demolici\u00f3n antes del transcurso de 10 meses. Bueno, pues han pasado o va n a pasar mejor dicho, el 30 de junio se cumplir\u00e1n estos 10 meses, con lo cual esa orden est ar\u00e1 caducada y tuvimos una entrevista hace 3 semanas con responsables del ADA y nos comun icaron que no pueden, o que no pod\u00edan, no lo hab\u00edan hecho hasta entonces, hab\u00edan p asado ya 9 meses largos, por falta de personal. Indudablemente eso quiere decir que la Ag encia de Actividades, por falta de personal no exige lo que la ley le obliga a exigir. O sea, d icta una orden de que esto se tiene que demoler pero no la manda. No la manda y ese es el p roblema que tenemos en este momento. Tenemos una tensi\u00f3n de que se cumpla la ley y la Ag encia de Actividades no la cumple simple y llanamente, seg\u00fan su argumento, porque no tiene p ersonal suficiente para enviarlo, porque dice que si tuviera que enviarlo tendr\u00eda que tener el triple o el cu\u00e1druple del personal que tiene. Esa es mi queja. Indudablemente no es un problema e videntemente que se vaya a solucionar ma\u00f1ana ni pasado, pero que se den cuenta, ustedes c omo responsables de todos los ciudadanos, que tienen una Agencia de Actividades c on una misi\u00f3n importante, que dicta una orden en el mes de agosto, que tiene 10 meses para exigir que esa orden se cumpla, y cuando llevan 9 meses y 3 semanas, a d\u00eda de hoy, (inaudibl e). Nada m\u00e1s y much\u00edsimas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Emilio. Ya hemos dado traslado en va rias ocasiones de, vamos, tanto de las comunicaciones que nos hacen los vecin os como de las cuestiones que nosotros vamos viendo. En cualquier caso, ma\u00f1ana mismo, sabi endo que tenemos unos pocos d\u00edas para actuar, intentaremos hablar con la Agencia de Actividades para ver si este problema se puede abordar en el plazo en el que se\u00f1ala la norma tiva. Entonces bueno, si no hay nada m\u00e1s, Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 3 pasar\u00edamos al siguiente turno de palabra, que es Es peranza Mateo Garc\u00eda. Pues cuando tengas el micr\u00f3fono tienes 3 minutos. D\u00aa Esperanza Mateo: Bueno, yo tengo varias preguntas que hacer. Bueno, primero agradecer el Grupo Ciudadanos que en el anterior Pleno presen tara la propuesta para el tratamiento de la galeruca en los olmos y que todos los grupos por un animidad lo hayan aprobado. Mi pregunta es, ha pasado un mes, en el olmo que tenemos en mi casa, que el a\u00f1o pasado nos tuvo cerrados a cal y canto mes y medio, no ha sido trat ado y como supongo que saben el tratamiento hay que hacerlo antes del periodo de ve rano porque si no, no es efectivo. Mi pregunta es, \u00bftienen pensado hacerlo ya? Porque si no, no va a ser efectivo. Pregunta n\u00famero uno. Pregunta n\u00famero dos, en la carta de servicios que aparece publicado en la web del Ayuntamiento, en la carta de servicios de parques y jardines aparece en el primer punto literal, gesti\u00f3n de la vegetaci\u00f3n, \u00e1rboles, arbustos, flores , praderas, flora acu\u00e1tica, realizando las siguientes actividades; conservar en \u00f3ptimas condic iones la vegetaci\u00f3n, regar, abonar, podar, controlar las enfermedades y plagas, y plantar y re poner las plantas. Segunda pregunta, si esto es el primer punto, \u00bfpor qu\u00e9 hubo que hacer una pro posici\u00f3n, porque Ciudadanos tuvo que hacer una proposici\u00f3n para el control de las plagas , que evidentemente est\u00e1n los servicios que ya hace o deber\u00eda de hacer el Ayuntamiento? Y a col aci\u00f3n de esto, hace dos semanas, tuvimos que llamar al 010 para que procedieran a quitar la selva que ten\u00edamos delante de nuestra comunidad, en los jardines de alrededor, y aparecie ron a los dos d\u00edas, afortunadamente, cosa que no han hecho en todo el a\u00f1o. Pero se limitaron a segar la maleza y los aligustres todav\u00eda est\u00e1n cerrando el paso en las aceras. La gente tien e que bajarse de la acera porque es imposible pasar. Tambi\u00e9n en su web aparece que tene mos subcontratados, o sea que aqu\u00ed todos los presentes pagamos a Sacyr, Ferrovial, FCC y OHL entre otros muchos para el mantenimiento de parques y jardines. Me gustar\u00eda sa ber c\u00f3mo se distribuyen estas subcontratas el mantenimiento de parques y jardine s, si alguna especifica es la que por ejemplo es la que tiene que mantener mi zona, que e s el Parque de las Avenidas. Eso es todo. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. El tema de la galeruca, q ue el otro d\u00eda efectivamente lo trajo el Grupo Ciudadanos, hemos estado pregunta ndo m\u00e1s porque si os acord\u00e1is, aprobamos la iniciativa pero ten\u00edamos el problema d e ver con qu\u00e9 productos se puede tratar esa plaga. Habitualmente, yo soy Concejal tambi\u00e9n d e Moratal\u00e1z, que es uno de los distritos con m\u00e1s olmos de Madrid, tiene m\u00e1s de 11.000 olmos, y normalmente se trata con un tipo de producto que se llama piretroides, o alguno de sus derivados, que justo el a\u00f1o pasado fue prohibido por el Ministerio de Agricultura, y Pesca , Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente, entonces, el problema que existe a d\u00eda de hoy es que los prod uctos que se ven\u00edan utilizando han sido prohibidos por el Ministerio, entendemos que porque da\u00f1an de alguna manera a la salud de las personas que est\u00e1n alrededor, a parte de otro tipo de efectos secundarios que ya se sab\u00eda, por ejemplo en la contaminaci\u00f3n de agua. Esto es que es te tipo de productos, por ejemplo para los animales de sangre fr\u00eda son mort\u00edferos, independien temente de la, o pr\u00e1cticamente independientemente de la cantidad que se utiliza. P or ejemplo, en el caso de Moratal\u00e1z el a\u00f1o pasado ya s\u00ed se hizo un plan experimental de endote rapia, en 90 \u00e1rboles que adem\u00e1s funcion\u00f3 bastante bien. Lo que sucede es que ahora esos prod uctos que se utilizan y que son los \u00fanicos conocidos para tratar la plaga de la galeruca est\u00e1n prohibidos. As\u00ed que estamos viendo la manera, imagino que se estar\u00e1 estudiando la manera de c\u00f3mo intentar seguir controlando la plaga. Sobre el tema de zonas verdes, siendo el Par que de las Avenidas, tendr\u00edamos que conocer exactamente, si quer\u00e9is remitirnos la calle y este aviso que pusisteis con respecto a la poda de la maleza, porque como son zonas verdes rec epcionadas relativamente hace poco tiempo y todav\u00eda se est\u00e1n poniendo en marcha, como todos los mecanismos de seguimiento y de control de las zonas verdes de Parque de las Ave nidas pues necesitar\u00eda saber exactamente el lugar al que nos estamos refiriendo de las disti ntas cuestiones que nos hab\u00e9is planteado. As\u00ed que por ahora es lo que podemos contestar y en cual quier caso, cuando nos dig\u00e1is exactamente las zonas, volveremos a dar aviso para ver qu\u00e9 soluci\u00f3n se puede dar. Adelante. S\u00ed, te quedar\u00eda un minuto, creo que era. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 4 D\u00aa Esperanza Mateo: Respecto de los tratamientos posibles, hay Ayuntami entos como Algete, que no es un Ayuntamiento potente, que s\u00ed ha hecho ya tratamientos de olmo. Entiendo, para la galeruca en concreto, entiendo que no est\u00e1n util izando productos que hagan da\u00f1o al medio ambiente, ni afecten a las aguas ni nada de nada. E ntre otros que conozco, Algete, sin ir m\u00e1s lejos, en mayo. Lo que s\u00ed que sabemos es que ese tr atamiento que es una especie de vacuna, tiene que ser cuando la galeruca est\u00e1 en un estado larvario y antes de proceder a que salga el bicho en concreto. Dicho esto, tratamientos hay, ef ectivos ya ah\u00ed no puedo decirlo. Veremos en Algete a ver si ahora en verano no tienen, pero lo que no me puede decir el Ayuntamiento es que me tengo que encerrar julio y agosto en mi casa , sin abrir una ventana porque los bichos entran, y vivo en el \u00faltimo piso, no le quiero deci r el del bajo, el del primero, el del segundo y el del tercero. Supongo que alguna soluci\u00f3n a los veci nos hay que dar. Respecto a la zona del parque en la que vivo, vivo en la Avenida de Bavier a. Toda la zona desde Bruselas hacia Parque Breog\u00e1n, no ha sido objeto de la remodelaci\u00f3 n de los jardines, insectos y variados, pero independientemente de que no haya sido objeto de la remodelaci\u00f3n, entiendo que lo que hay, hay que cuidarlo, porque en mi comunidad, de l a que yo soy presidenta, pagamos al portero un suplemento para que limpie los setos por que nadie limpia. Nadie va a limpiar, nadie va a podar, nadie va a hacer nada. Supongo que eso es labor de FCC, OHL y etc., que estoy pagando tambi\u00e9n como vecina del Parque de las Aveni das, y adem\u00e1s pagar al portero para que nos tenga decente la zona de setos aleda\u00f1os a l a finca. Si tenemos que llamar al 010 y es bajo demanda el que hagan el servicio, lo apunto, t odas las semanas llamamos al 010 y que nos hagan la poda de los aligustres, nos poden el j ard\u00edn o recojan la basura. Si es as\u00ed como funciona me gustar\u00eda saberlo, no tengo ning\u00fan probl ema en llamar al 010 para que hagan las intervenciones. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias a vosotros por venir a este Pleno, y lo \u00fanico eso, si nos pod\u00e9is facilitar la direcci\u00f3n exacta de las comunidades, p odemos hacer nosotros la gesti\u00f3n efectivamente de mirarlo, luego nos lo pas\u00e1is, o lo hablamos. S\u00ed, luego me la cogen o se la das a Mila. Pasar\u00edamos si os parece a la \u00faltima palabra , que creo que al final no ha podido venir, por motivos personales, el vecino, Jos\u00e9 Eduardo Cas o, que hab\u00eda planteado la cuesti\u00f3n. En cualquier caso tenemos aqu\u00ed la respuesta que nos ha n remitido desde el \u00e1rea responsable del tema que nos planteabais. Imagino que lo plantear\u00e1 en el siguiente Pleno, con lo cual, pasar\u00edamos ahora s\u00ed al primer punto del orden del d \u00eda. Secretaria: Buenas tardes, bienvenidos a la sesi\u00f3n ordinaria qu e se celebra hoy martes, 19 de junio de 2018, a las 18 y casi 25 horas, en el sal\u00f3 n de actos del Centro Cultural Buenavista, siendo el orden del d\u00eda el siguiente. APROBACI\u00d3N DEL ACTA DE LA SESI\u00d3N ANTERIOR Punto 1. Aprobaci\u00f3n, en su caso, de las actas de las sesione s ordinarias de la Junta Municipal del Distrito de Salamanca, celebrad as el 17 de abril de 2018 y el 17 de mayo de 2018, tal y como se acord\u00f3 en la anterior sesi\u00f3n plenaria. Sr. Concejal: Muy bien, voy a pedir la, bueno, voy a ver si hay a lg\u00fan tipo de comentario. Y si no, pasamos a pedir la posici\u00f3n de voto de ambas ac tas, as\u00ed que dec\u00eds si est\u00e1is a favor o en contra, o abstenci\u00f3n de cada una de ellas. El Grupo Ciudadanos. D. Enrique \u00c1lvarez: A favor las dos. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 5 D. Eustaquio Jim\u00e9nez: A favor las dos. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D\u00aa Ana M\u00aa Valle: A favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Javier Mi\u00f1ones: A favor en las dos. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00edan las dos aprobadas y pasar\u00ed amos al punto n\u00famero 2. 2. PARTE RESOLUTIVA Propuesta del Concejal Presidente Punto 2. Aprobar definitivamente a tenor de lo establecido e n el art\u00edculo 7.2 de la Ordenanza Municipal Reguladora de la Venta Ambulant e, la relaci\u00f3n de los situados aislados en la v\u00eda p\u00fablica y puestos d e mercadillos peri\u00f3dicos y sectoriales as\u00ed como los situados para la venta de boletos para sorteos de la ONCE para el a\u00f1o 2019 en el Dist rito de Salamanca. Sr. Concejal: Muy bien. No s\u00e9 si hay alg\u00fan comentario. \u00bfHay algu no m\u00e1s? Pues adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Solamente u na pregunta, desconocemos si sobre los situados que est\u00e1n perman entemente de la ONCE, incluso otro tipo de kioscos, \u00bfsi est\u00e1n cerrados m\u00e1s de 6 meses se le s puede mantener o se les deber\u00eda retirar de la v\u00eda p\u00fablica? Sr. Concejal: Tenemos que mirarlo. S\u00ed que hay un tiempo m\u00e1ximo p ara poder estar vac\u00edos, de hecho en el caso de la ONCE, y eso s\u00ed que es habitu al, la propia organizaci\u00f3n, cuando tiene alg\u00fan puesto que est\u00e1 dejando de utilizar, escribe directamente para solicitar la retirada y hacer todos los tr\u00e1mites de retirada de los puestos. En o tras ocasiones se ha hecho vamos, en lo que yo llevo aqu\u00ed, en dos o tres ocasiones se han retir ado por ejecuciones sustitutoria por parte del Ayuntamiento, pues viejos situados que han quedado abandonados o que ya nadie se ha hecho cargo de los mismos pues a lo mejor durante y a m\u00e1s de 6 meses desde luego. No s\u00e9 si quer\u00edas comentar algo m\u00e1s, Taqui. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed, es que nos consta que cuando hab\u00eda un kiosco de prensa que estaba en Francisco Silvela esquina a Diego de Le\u00f3n se retir\u00f3 oportunamente para dejar espacio a los ciudadanos, pero nos consta que hay e n otro lugar un kiosco que lleva m\u00e1s de 6 meses y que o se retira, e incluso creo que est\u00e1, n o quiero utilizar las palabras que no sean oportunas, en una situaci\u00f3n como esperando que algu ien le de dinero para que se vaya, y entonces, al ser un espacio p\u00fablico nos parecer\u00eda m uy mal que alguien est\u00e9 con un espacio p\u00fablico durante 6 meses cerrado, esperando a que al guien le pague dinero para irse. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 6 Sr. Concejal: Pues si quieres, luego podemos comentar la direcci\u00f3 n porque adem\u00e1s hay varios situados que est\u00e1n pendientes de levantarse, que se har\u00e1 en los pr\u00f3ximos meses. Pasamos a pedir la posici\u00f3n de voto del Grupo Ciudadanos. D. Enrique \u00c1lvarez: A favor. Sr. Concejal: Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: A favor. Sr. Concejal: Grupo Popular. D\u00aa Ana M\u00aa Valle: A favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Javier Mi\u00f1ones: A favor. Sr. Concejal: Muy bien, pues pasar\u00edamos al punto n\u00famero 3. ( Se aprueba por unanimidad de los grupos pol\u00edticos ) Proposiciones de los Grupos Pol\u00edticos Punto 3. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/623848 formulada por el Grupo M unicipal Socialista, sobre la demanda del incremento de espacios de estu dio y lectura en el distrito, proponiendo, \"que ante la evidente necesi dad de atender esta demanda, se realice una ampliaci\u00f3n del espacio bibl ioteca y de lectura del Centro Cultural Rafael Altamira, a incluir en el ej ercicio econ\u00f3mico 2019\". Secretaria: Este punto se va a debatir conjuntamente con el n\u00fam ero 11, de conformidad del art\u00edculo 64.3 del Reglamento Org\u00e1nico del Pleno del Ayuntamiento de Madrid y tal y como se acord\u00f3 en la Junta de Portavoces, simplemente que l a votaci\u00f3n seria independiente. El texto del punto 11 es: Punto 11. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/631651 formulada por el Grupo M unicipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, sobre la alarmante esca sez de servicios de biblioteca y salas de estudio en el distrito de Sal amanca, proponiendo: 1. \"Instar al \u00e1rea competente en relaci\u00f3n a la bibl ioteca p\u00fablica municipal Buenavista, ubicada en el centro cultural hom\u00f3nimo, para que aporte los recursos necesarios para que se a factible su apertura los s\u00e1bados, domingos y d\u00edas festivos, as\u00ed como el establecimiento de un horario de apertura extraordi nario en \u00e9poca de ex\u00e1menes. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 7 2. Localizar un espacio municipal con la finalidad de construir una biblioteca en el barrio de Goya o Castellana\". Secretaria: A esta proposici\u00f3n ha sido presentada una enmienda de adici\u00f3n por parte del Grupo Municipal Socialista, a\u00f1adiendo un punto terc ero, que ser\u00eda que en las \u00e9pocas de ex\u00e1menes, con objeto de atender una parte del creci miento exponencial de la demanda, se aprovechen mejor las instalaciones disponibles y se habiliten oportunamente espacios para el estudio al aire libre con sombra, en la Gasolinera y en el sal\u00f3n de actos del Centro Cultural Buenavista. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Pues tal y como quedamos en Junta de Portavoces, juntar\u00edamos las intervenciones, con lo cual, empeza r\u00eda el Grupo Socialista, con 5 minutos, continuar\u00eda el Grupo Ciudadanos, con otros 5, conte star\u00eda Ahora Madrid con 10, continuar\u00eda el Partido Socialista con 6, y luego cerrar\u00edan el turn o los dos grupos proponentes. S\u00ed, s\u00ed, he dicho el Grupo Socialista mir\u00e1ndoos a vosotros. Era el Gr upo Popular, con 6 minutos. Y finalmente pues cerrar\u00eda de nuevo Ahora Madrid. Dime Luis, que creo que hay dudas. D. Luis Segundo: Un momento porque es que a ver si me he enterado, 5 , 5, 10, 6 y luego, o sea, ser\u00eda 3 m\u00e1s luego lo de la enmienda, entiendo. En esos 6 ir\u00edan esos 3 y la enmienda, porque hay una enmienda. Sr. Concejal: Como metamos 3 minutos m\u00e1s a cada intervenci\u00f3n. D. Luis Segundo: O sea que 6 y. Sr. Concejal: S\u00ed, porque vuestra enmienda es al punto de Ciudadan os. Yo intentar\u00eda explicar la enmienda y defenderla dentro del tiempo que ten\u00e9is. Lo digo porque no s\u00e9 si os da tiempo, me refiero. Es que si no. D. Luis Segundo: Bueno, si nos pasamos un minuto. Sr. Concejal: Si no, es a\u00f1adir 3 minutos a cada una de las interv enciones y que haya intervenciones de 15 minutos de cada grupo pr\u00e1ctica mente. D. Luis Segundo: Dejamos un minuto de flexibilidad. Sr. Concejal: Hay flexibilidad pero vamos que yo creo que con 3 i ntervenciones, una de 5 y otra de 6 creo que es suficiente para debatirlo, as \u00ed que comenzar\u00edamos. Creo que la palabra la tendr\u00eda Eustaquio, tengo apuntado, as\u00ed que adelante . D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Buenas tard es vecinas y vecinos asistentes a este Pleno. Gracias por encont rarse con nosotros a debatir estas cuestiones. Desear\u00eda hacer un esfuerzo por dejar la pasi\u00f3n sin renunciar a la contundente argumentaci\u00f3n que nos trae esta iniciativa. \u00bfPor qu \u00e9 esta iniciativa? Pues la propuesta de ampliaci\u00f3n de la biblioteca Centro Cultural Rafael Altamira, antes Fuente del Berro, nace de una propuesta ciudadana que lejos de llevarlo al Fo ro Local, leg\u00edtimamente han pedido al Partido Socialista que la defienda en este Pleno. E s el espacio democr\u00e1tico de representaci\u00f3n ciudadana, profundamente leg\u00edtimo y eficaz, siempre que se respeten las decisiones democr\u00e1ticas, porque no siempre lo hacen. La campa\u00f1 a de recogida de firmas ha sido muy eficaz. Tenemos aqu\u00ed aproximadamente el doble de lo s puestos de lectura que hay en ese Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 8 centro, que es de la gente usuaria y de los familia res de la biblioteca que usan ese espacio. Generalmente j\u00f3venes, y que lo utilizan para el est udio y para esas instalaciones p\u00fablicas. Dec\u00edamos que nos preocupa que no se ejecute porque se habl\u00f3 en una reuni\u00f3n que yo estaba presente de los Foros, de hacer una pasarela, que s e desestim\u00f3. Parece que no era interesante, incluso vi que hab\u00eda inter\u00e9s pero fina lmente, como ven\u00eda de la ciudadan\u00eda, hay las inversiones financieramente sostenibles, 226.757 eu ros, para destinar a ese paso elevado. Sin embargo no hay recursos disponibles para otras inic iativas que se han considerado como lo de hacer el per\u00edmetro de los parques para que puedan u tilizar los ni\u00f1os las bicicletas, y eso n o lo ejecutan. Tal vez porque lo trajo un partido pol\u00edti co. Entonces est\u00e1bamos a punto de decirles a quienes est\u00e1n aqu\u00ed presentes, que algunos de ellos, que han recogido las firmas, ll\u00e9venlo al Foro, porque a lo mejor en el Foro Ahora Madrid lo hace suyo y entonces s\u00ed lo ejecutan, sin perjuicio de que se apruebe o no se apruebe. Porque ellos tambi\u00e9n son la gente, no solo son la gente los que est\u00e1n en la Gasolinera, son la gente los que est\u00e1n en otros lugares de este distrito, de los 6 barrios. Y entonces nosotros \u00bfqu \u00e9 pensamos? Que hay una selectiva, a veces menos apreciativa a actuaci\u00f3n. La selectiva de actu aci\u00f3n a quienes les dimos el apoyo para que presidieran la alcald\u00eda, incluso rechazando la oferta del partido m\u00e1s votado, el Partido Popular, que nos ofreci\u00f3 a nosotros, eso le llamamo s ingratitud. Es decir, si se aprueban cosas y no las ejecutan y cuando viene un ciudadano y las trae s\u00ed las ejecutan, consideramos que es ingratitud hacia un partido pol\u00edtico que hizo que p residiera la alcaldesa que nosotros quer\u00edamos que fuera la alcaldesa de esta ciudad. Parafraseand o al expresidente del gobierno. La sensibilidad del PSOE por la cultura y la necesidad del distrito yo creo que ha sido patente constantemente. El 21 de junio del 2016, el Grupo S ocialista, a trav\u00e9s de nuestro portavoz adjunto, nuestro compa\u00f1ero Luis, defendi\u00f3 una propu esta que consist\u00eda en unos puntos en los cuales dec\u00edamos que hab\u00eda necesidad de que se ampli aran los espacios de lectura, que ven\u00edan a las 7 de la ma\u00f1ana, que hab\u00eda una necesidad imper iosa, adem\u00e1s. Gener\u00f3 expectativas y hubo enmiendas del Partido Popular y de Ahora Madri d que fueron rechazadas, pero sin embargo fueron aprobadas. Es m\u00e1s, hubo una moviliza ci\u00f3n, que aqu\u00ed hab\u00eda muchas personas con pancartas, diciendo que como si fu\u00e9ramos a quit arles la biblioteca, o no la biblioteca, al contrato, la biblioteca sustituirla por un espacio que consideran suyo. Como si fuera de propiedad, cosa que a nosotros nos sorprende porque nosotros creemos que no deber\u00eda ser de propiedad de nadie sino del conjunto de los vecinos de este distrito para que lo usen aquellos que vayan y lo disfruten. Se pidi\u00f3 en 4 ocasiones e l Concejal, que guardasen silencio. Incluso alguien, en 5 ocasiones dice mi compa\u00f1ero, yo me he le\u00eddo el acta y me he enfadado mucho. Dec\u00eda que iba a intentar no enfadarme pero despu\u00e9s de leerlo es que uno se enfada porque resulta que en otros distritos cercanos pues tienen muchos m\u00e1s espacios para la lectura. Por ejemplo, cuentan con 3, en Chamart\u00edn cuentan con 4, en Centro con 8, en Ciudad Lineal con 3, que son lim\u00edtrofes. Y aqu\u00ed contamos con 2. Insufici entes para la demanda. Por tanto, creemos que hab\u00eda una necesidad, y que \u00bfhemos hecho cuando se han dirigido a nosotros vecinos que han preferido al Partido Socialista que al Foro Loc al? Pues decirles que lo vamos a hacer nuestro y lo vamos a defender aqu\u00ed. Esperemos que s e apruebe y esperemos que se ejecute. Y si no, pues le vamos a pedir que lo lleven al For o porque en el Foro, si no se hace porque lo presenta un partido, si lo presenta un ciudadano, \" x\", con m\u00e1s de un centenar de firmas. Que pueda ser llevado a cabo porque m\u00e1s de un centenar de firmas es m\u00e1s que los Foros Locales cuando se re\u00fanen. Que yo no les descalifico porque nosotros lo apoyamos, pero no menospreciamos al Pleno. Este Pleno es tan leg\u00edtimo como los Foros. Es m\u00e1s, si me apuran es m\u00e1s porque el otro es voluntario y en este es la ci udadan\u00eda la que ha decidido quienes estamos representando a los partidos pol\u00edticos que leg\u00edtima mente nos han votado. Por ello, para finalizar, les digo, lo que dec\u00eda la portavoz de Ah ora Madrid en ese punto 8, abro comillas, yo estoy aqu\u00ed por amor. Amo a mi barrio, amo a mis vec inas. Lo que m\u00e1s deseo es su felicidad. Me gusta imaginarlas sonrientes, sin dificultades p ara cubrir sus necesidades. Cierro comillas. Y entonces este grupo dice, pues para cumplir con t odo eso, y fundamentalmente con letras grandes cumplir sus necesidades, aprueben y a conti nuaci\u00f3n ejecuten esta proposici\u00f3n porque va en ese camino, y para lograr ese objetivo. Eso e s lo que hace el Partido Socialista, que tambi\u00e9n somos gente, tambi\u00e9n somos partido y somos quien nos interesamos por defender la mayor calidad de vida de nuestros vecinos y nuestra s vecinas, igual que ustedes, pero sin embargo, nosotros lo traemos aqu\u00ed. Esperemos que si se aprueba lo ejecuten, y con esta frase Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 9 deber\u00edan quedarse. Si quieren cumplir con lo que di cen, adopten la decisi\u00f3n de apoyarlo y luego ejecutarlo. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Eustaquio. Tendr\u00eda ahora la palabra el Grupo Ciudadanos. Creo que la iba a defender Silvia. Adelante. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Muchas gracia Sr. Concejal Presidente. Buenas tarde s a todos los vecinos y los compa\u00f1eros que nos acompa\u00f1an. Nosotros adelanta mos que votaremos a favor del punto n\u00famero 3, y respecto a nuestra propuesta pues es al go bastante sencillo y creemos que de sentido com\u00fan. En el primer punto, que pedimos ampl iar el horario a fines de semana y en festivos de la biblioteca de este centro cultural, as\u00ed como tambi\u00e9n hacerlo en la \u00e9poca de ex\u00e1menes, es porque a d\u00eda de hoy el horario de aper tura es de lunes a viernes de 9 a 9, y los fines de semana, \u00bfqu\u00e9 ocurre? Pues que la bibliotec a de Azcona se satura, literalmente se satura y no digamos en \u00e9poca de ex\u00e1menes. Conseguir un lugar para estudiar all\u00ed se convierte en una tarea imposible. Los estudiantes les puedes ver que est\u00e1n sentados en las inmediaciones de la biblioteca, en el suelo, les ve s si entras en la biblioteca sentados en los sillones de cualquier manera, y en definitiva no no s parece un servicio adecuado, y creemos que los estudiantes pues se merecen unos servicios p\u00fablicos de mayor calidad. Por otro lado, en cuanto al punto n\u00famero 2, que pedimos una nueva biblioteca en el barrio de Goya o Castellana, y les explico por qu\u00e9. Porque all\u00ed no e xiste ni una sola biblioteca y hemos decidido esos dos barrios porque est\u00e1n adem\u00e1s entre medias d e Recoletos, tambi\u00e9n est\u00e1 Lista, entonces pod\u00edan dar servicio no solo a estos dos ba rrios sino a los de las inmediaciones. A d\u00eda de hoy solo hay en Guindalera y el centro de Rafael Altamira, que como cambi\u00f3 de nombre, que est\u00e1 en la Fuente del Berro. Entonces, nosotros tambi\u00e9n vamos a aceptar la enmienda del PSOE porque creemos que suma, y adem\u00e1s nosotros com o representantes leg\u00edtimos de los vecinos de este distrito pues les exigimos que por favor respeten los acuerdos aprobados en este Pleno. Y para los vecinos al final es importan te, esto es importante, la educaci\u00f3n, la cultura, y por ello pues simplemente planteamos pue s ampliar horarios y crear una biblioteca para disponer de suficientes espacios de estudio y de bibliotecas, al fin y al cabo, en nuestro distrito. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Silvia. Tendr\u00eda la palabra ahora el Grupo Ahora Madrid, por 10 minutos. Adelante Mireya. D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz: Gracias. Buenas tardes a todas y a todos. Quiero pr oponer en el punto 11 votar por puntos. Sr. Concejal: Luego en el turno de Ciudadanos contestar\u00e1n. D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz: A bueno, de acuerdo, de acuerdo. Muy bien, de acuer do a la propuesta hecha del PSOE sobre las salas de estudio, les qui ero comentar que tenemos unas obras que van a comenzar en la calle N\u00fa\u00f1ez de Balboa, donde s e contar\u00e1 con espacio de igualdad, centro de salud y oficinas y varias salas de estudi o. Tambi\u00e9n que los espacios que tenemos en la biblioteca Manuel Alvar, para lectura son 288 pu estos de lectura m\u00e1s 34 con ordenador. Y en la biblioteca municipal Buenavista dispone de 65 pu estos de lectura m\u00e1s 15 con ordenador. Tenemos tambi\u00e9n la biblioteca cercana de Retiro, la municipal Eugenio Tr\u00edas, que tambi\u00e9n dispone de 90 espacios de estudio, m\u00e1s 36 con orden ador. Tambi\u00e9n vemos, estaremos pendientes de las mejoras que se puedan hacer y las posibilidades del centro de Rafael Altamira en Quinta del Berro, para ampliar la sala de estudio porque tambi\u00e9n hay demanda de salas para inform\u00e1tica. Con relaci\u00f3n al punto 11, l es quiero comentar que la ampliaci\u00f3n de horarios est\u00e1 sujeta a la disponibilidad de persona l funcionario. Como sab\u00e9is, est\u00e1 muy restringida por la llamada tasa de reposici\u00f3n y otr as limitaciones de la Ley Montoro. Confiamos ahora que est\u00e1 el nuevo gobierno del PSOE que derog ue estas normativas tan tremendas para las administraciones locales. Si saben de alg\u00fan esp acio para hacer una nueva biblioteca, Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 10 nosotros encantados que nos lo digan porque es invi able hacer una nueva biblioteca ya que no se dispone de suelo ni edificios del Ayuntamiento. O sea que si saben de alg\u00fan espacio, alg\u00fan sitio, nosotros encantados. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Mireya. Tendr\u00eda ahora la palabra el Partido Popular, por 6 minutos. Adelante. D. Francisco Jos\u00e9 Cruz: S\u00ed. Hola, buenas tardes. Yo voy a intervenir en lo relacionado al punto 3, y mi compa\u00f1era Macarena al punto 11, si os parece. Sr. Concejal: Vale. D. Francisco Jos\u00e9 Cruz: Buenas tardes. Me gustar\u00eda hacer una observaci\u00f3n so bre el texto de esta proposici\u00f3n indicando la falta de precisi\u00f3n al proponer una mejora del espacio. Entendemos que se trata de ampliar internamente la sala de estudio del centro Rafael Altamira - Fuente del Berro, el cual por cierto ya le han ca mbiado la nomenclatura correcta aprobada en este Pleno, y por favor, expliquen qu\u00e9 han pensado dado que se trata de un edificio protegido. Es curioso que ustedes, que sostienen el gobierno d el Ayuntamiento de Ahora Madrid, que incumple acuerdos adoptados en este Pleno, traigan proposiciones de mejora de otros centros, cuando lo que ten\u00edan que hacer era presionar como s ocios que son, para que el espacio de la Gasolinera se hubiese utilizado como quer\u00eda la gran mayor\u00eda de los vecinos, incrementando las instalaciones de este centro cultural a modo de sal a de estudio - biblioteca. Querido Eustaquio, la ingratitud hay que castigarla, \u00bfo es que solamen te interponen mociones de censura cuando les conviene ali\u00e1ndose con cualquiera para llegar a l poder? Sin m\u00e1s, me gustar\u00eda a\u00f1adir que la proposici\u00f3n nos parece bien. Les pedimos eso s\u00ed, qu e intenten desde la Junta Municipal que esta actuaci\u00f3n no interfiera en el desarrollo de ot ras actividades y se realice en fechas que no interrumpa el estudio de los alumnos en \u00e9poca de ex amen. Muchas gracias. D\u00aa Macarena Puentes: Muchas gracias . Es verdad que nos hemos pisado un poco, Fran, en lo que vamos a decir, pero al final es el mismo tema, y es que volvemos a este Pleno solicitando un espacio para la bibliotecas o salas de estudio, y \u00bfpor qu\u00e9? Pues porque quienes conocemos la realidad de este distrito sabemos que es una necesidad para los j\u00f3venes que est\u00e1n estudiando o para cualquier ciudadano que qui ere ir a leer en un espacio destinado para ello. Pero claro, como les dec\u00eda, esto lo sabe qui\u00e9 n conoce la realidad de este distrito, y ustedes, se\u00f1ores de Ahora Madrid, no la conocen. No la conocen porque viven en su mundo de promesas incumplidas y de espacios para amigos. Se\u00f1 ores de Ahora Madrid, eran la gente, y la gente estudia. Y estudian en bibliotecas, en sal as de estudio, en casa o donde cada uno quiera, pero como Ayuntamiento tienen que dar las f acilidades para que la gente elija. Dif\u00edcil que ustedes entiendan el concepto de que la gente e lija. Recuerdo un Pleno, que usted Sr, Carmona dijo que los j\u00f3venes estudiasen en los banc os de la Gasolinera. Usted se ha sacado una carrera y ha estudiado, \u00bfy de verdad cree que a lguien puede sacarse una carrera estudiando en un bando de un espacio donde cada d\u00eda se monta un tenderete distinto organizado por sus amigos? Yo desde luego, no hubie se podido estudiar en un banco de la calle, d\u00edas lloviendo, d\u00edas con 40 grados o d\u00edas co n un concierto que van 3 personas pero que la m\u00fasica est\u00e1. Se\u00f1ores del Partido Socialista, ust edes son culpables de esto. Queda muy bien que traigan a este Pleno la ampliaci\u00f3n del Centro C ultural Buenavista pero apoyar a un equipo de gobierno no es protestar con mucha fuerza que ha y que cumplir los acuerdos. Es que ustedes son los primeros que tienen que velar por q ue ello se cumpla, y si no pues dejen de apoyar, pero como dijo nuestro portavoz en el Ayunt amiento de Madrid, son el grupo m\u00e1s leal a Carmena y a Ahora Madrid. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Macarena. Tendr\u00eda ahora la palabra e l Grupo Ciudadanos. Adelante Silvia. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 11 D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Muchas gracias. Bueno, yo debe ser que no lo he com prendido muy bien en cuanto a por qu\u00e9 ha hablado de las obras de la call e N\u00fa\u00f1ez de Balboa, el espacio de igualdad, si estamos hablando de las bibliotecas. Es que no l o he comprendido. Luego, respecto a las bibliotecas que ha comentado, claro, me habla de la biblioteca de Retiro. La biblioteca de Retiro est\u00e1 bastante lejos, los que sabemos d\u00f3nde est\u00e1. Es t\u00e1 en el Distrito de Retiro, como su nombre indica, pero es que est\u00e1 pasando Florida Park, pues m\u00e1s all\u00e1, llegando al hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Es que no est\u00e1 frontera con el barrio Salama nca, o sea, eso no me parece tampoco una soluci\u00f3n. Y bueno, yo por \u00faltimo, me hab\u00eda dejado e sto para la r\u00e9plica porque quer\u00eda decir algo a nuestra Alcaldesa. Recordando a nuestro afamado p oeta Rafael de Le\u00f3n, el mejor creador de la copla espa\u00f1ola junto con Quintero y Quiroga, qui ero decir lo siguiente. Manuela, \u00bfme excusas? Yo de amiguismos no entiendo, pero \u00bfte gus ta de veras este distrito que te est\u00e1 sufriendo? Tan sucio, tan arrugado, tan abandonado y tan discriminado. Que a lo mejor tus aficiones al compadreo se han terminado. Ni m\u00e1s ocu rrencias de turno, ni m\u00e1s promesas vac\u00edas. Para presumir ser\u00eda justo gobernar con sent ido, aunque sea en un plazo reducido. No quiero que me pregunten, \u00bfy este distrito c\u00f3mo es? Mire usted, es un distrito de esos que parecen lo que no es, pues se gobierna al rev\u00e9s, si n los vecinos. Eso es. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tendr\u00eda a continuaci\u00f3n la palabra e l Grupo Socialista. Adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Al Partido Popular le pido que tome nota y apunte lo siguiente. Los pol\u00edticos honr ados se quitan del medio cuando cae sobre ellos la sospecha. No esperan a que los echen democ r\u00e1ticamente con la fuerza de los esca\u00f1os. Eso es lo que ten\u00edan que hacer. En lugar de preocup arse por nosotros, 24 a\u00f1os gobernando esta ciudad y este distrito, y bueno, ahora resulta que es el culpable el Partido Socialista. \u00bfPero en qu\u00e9 mundo vive el Partido Popular? \u00bfEn qu\u00e9 mundo vive? Y encima saca a relucir que ha habido una moci\u00f3n de censura. Es que ten\u00eda que habe r dimitido un presidente que sobre \u00e9l hab\u00eda la sospecha. S\u00ed, ten\u00eda que haber dimitido, y como no ha dimitido, democr\u00e1ticamente, no haciendo una asamblea de un Foro, sino los diputado s mayoritariamente, de 350 la mitad m\u00e1s uno, han votado para que se vaya, porque si no, no se iba. No, no se iba. Y ese hombre que se llama Sr. Rajoy, pues ca\u00eda sobre \u00e9l la sospecha y e n lugar de retirarse ha habido que echarle para que se vaya. El \u00fanico presidente en este pa\u00eds en democracia que ha tenido que ser votado para que se vaya. Con la legitimidad que da la Constituci\u00f3n. Y hemos rechazado, vosotros que sois tan generosos, el Partido Popular , hemos rechazado poner un presidente o un alcalde presidente de este distrito para apoyar a Manuela Carmena. Y no nos arrepentimos de Manuela Carmena. Nos arrepentimos del equipo que ha formado Manuela Carmena, que ustedes no lo diferencian. Muchas gracias por el ap lauso, muchas gracias. S\u00ed, porque de la ejecuci\u00f3n no me diga que la culpable es Manuela Car mena. \u00bfDe la ejecuci\u00f3n del presupuesto es Manuela Carmena? No, es el Partido Socialista. Q ue broma les entra. Un poquito de orden, \u00bfno? Sr. Concejal: S\u00ed, vamos a dejar terminar a Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Pare un poquito el micr\u00f3fono este del tiempo, porqu e uno tiene muchos argumentos. Sr. Concejal: Tengo uno que es para todos as\u00ed que espera un momen to Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Resulta que cuando hay gente que interrumpe porque les es m\u00e1s f\u00e1cil meterse contra el PSOE, ahora con m\u00e1s contundencia porque democr\u00e1ticamente, 176 diputados han dicho que el presidente se llama Pedr o S\u00e1nchez, 180, mejor, muy bien. S\u00ed, porque la pol\u00edtica es el mejor camino para servir a la humanidad. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 12 Sr. Concejal: Vamos por el punto 3, o sea que vamos a intentar. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Yo estaba tan tranquilito, defendiendo la causa. Sr. Concejal: Perdona un segundo Eustaquio, perdona un segundo. V amos por el punto 3, digo que vamos a intentar dejarnos hablar porque si no, tenemos 13 puntos por delante. Adelante. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed, muchas gracias Sr. Concejal Presidente pero hay que llamarles al orden, que vayan a la cuesti\u00f3n cuando hablan de otr os temas porque aqu\u00ed es muy bonito cuando se meten con el Partido Socialista como si f uera el culpable de todos los males. Mire, que no haya bibliotecas en este distrito, el d\u00eda 21 de junio del 2016, la propuesta de Ahora Madrid, el punto primero de adici\u00f3n era realizar un proyecto para la creaci\u00f3n de una nueva biblioteca en el solar de la subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica de Metro en desuso, de la calle Castell\u00f3 21. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 ese asunto? Les pregunto al PP que son l os que gobiernan en la Comunidad de Madrid, que gobiernan el Metro y les pregunto a los de Ahora Madrid que eran los que hablaban con ellos. Aqu\u00ed lo pone, en la p\u00e1gina 8. A ver que ha habido de eso, porque si reconoc\u00edan que hab\u00eda necesidades de que se ampliara n los espacios de lectura es que sigue habiendo los mismos. Debe haber la misma necesidad, si cabe m\u00e1s porque si los j\u00f3venes se movilizan es porque hay m\u00e1s necesidad que entonces. Y sin embargo, los del PP, que pod\u00edan haber hecho en la Gasolinera una magnifica bibliote ca no la hicieron. 24 a\u00f1os, cero. Se apuntan que gracias a ellos no sigue la Gasolinera, que hay un espacio en blanco, el cual Ahora Madrid lo ha destinado a otra cosa que no es a la que pidi\u00f3 el Grupo Socialista el d\u00eda 21 de junio, que era bueno para los vecinos. Y sigue s iendo bueno para los vecinos. No ha cambiado la necesidad de los vecinos, ni ha aumenta do la oferta a los vecinos. Si no ha aumentado y sigue la necesidad, es l\u00f3gico que se pi da una ampliaci\u00f3n, \u00bfo no es razonable? \u00bfLe parecen pocos argumentos al Partido Popular? Si n necesidad de sacar lo que ha pasado en el Parlamento de la Naci\u00f3n, simplemente en el Di strito de Salamanca. Hay la misma necesidad que el d\u00eda 21 de junio de 2016. Igual que el 21 de junio de 2015, del 14, del 13, del 12. \u00bfY qui\u00e9n gobernaba entonces el PSOE? No, verdad , el Partido Popular, y sin embargo no hizo nada. Y ahora se rasga las vestiduras y culpan al PSOE de que haya una Alcaldesa que se llame Manuela Carmena. Pues s\u00ed, somos culpables de que haya una Alcaldesa que se llame Manuela Carmena. Pero no somos culpables de que no haya una ampliaci\u00f3n de la biblioteca, que no haya un espacio de biblioteca donde est\u00e1 la Gasolinera, que no haya en la calle Castell\u00f3 21. Tampoco somos culpables. S\u00ed somos culp ables de traer esta iniciativa que nos han encomendado los vecinos, de eso nos sentimos culpab les. Y muy culpables. Y lo asumimos. Cosa que ustedes no lo asumieron de antes, no lo as umen de ahora, ni lo asumir\u00e1n de despu\u00e9s. Porque todo esto pasara, y cuando pase les volveremos a decir lo mismo. Si gobernamos nosotros espero que nos lo digan, ver\u00e1n ustedes como nosotros s\u00ed lo hacemos, cosa que ustedes no lo hacen. Por ello, les pedimos que generen m\u00e1s espacio. No basta solo con que nos relaten lo que ya hay. Si estamos dicie ndo que hay j\u00f3venes que est\u00e1n all\u00ed, madrugan, se esperan en la fila porque quieren tene r espacio y los padres lo ven y les dicen, hay que movilizarse, y piden firmas y las aportan. Es porque hay una necesidad. Y esa necesidad, \u00bfno est\u00e1n los que gobiernan la ciudad pa ra atender las necesidades de sus vecinos incluidos los del Distrito de Salamanca? \u00bfSi est\u00e1 p ues por qu\u00e9 no nos ponemos de acuerdo y no lo ejecutamos? Porque si son conscientes de que s\u00ed hace falta porque dicen que hab\u00eda un espacio que iban a hablar con Metro de Madrid, que gobierna el Partido Popular, y no lo han conseguido, digan si es culpa del Metro de Madrid o es culpa de ustedes o de alguien ser\u00e1, porque si ese espacio sigue sin ocuparse y no se ha ce espacio para los j\u00f3venes estudiar, y siempre nos hablan de otra cosa nueva. \u00bfPorque qu\u00e9 no nos dicen qu\u00e9 ha pasado con esto? D\u00edgannoslo. No solamente, como dec\u00eda en el punto te rcero, aprobar la continuidad del proyecto espacio ciudadano ante la Junta del Distrito y del Foro Local vecinal en el solar de la Gasolinera anexo al Centro Cultural Buenavista. Eso no es generar lugares para la lectura. Por eso nuestra enmienda viene a pedir que en momentos en los que haya ex\u00e1menes se puedan poner, como le descalificaban al Sr. Concejal, espa cios de sombra para poder estudiar, y en esta propia sala. Si est\u00e1 vac\u00eda. Por la ma\u00f1ana est\u00e1 vac\u00eda. \u00bfQui\u00e9n la ocupa? Nadie, \u00bfno puede Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 13 destinarse para que estudien los j\u00f3venes, es malo? \u00bfEs que hay pocos trabajadores? \u00bfNo ha habido una adjudicaci\u00f3n reciente? \u00bfNo les pueden pe dir que lo utilicen mejor? Eso es lo que pretende nuestra enmienda al punto 11 y eso es lo q ue pretende nuestra proposici\u00f3n respecto de la ampliaci\u00f3n, o crecimiento, o nueva creaci\u00f3n d e espacios de lectura para los j\u00f3venes en el Centro Cultural Rafael Altamira. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Eustaquio. No he o\u00eddo, no s\u00e9 si lo h ab\u00e9is dicho, Silvia, si aceptabais la votaci\u00f3n por puntos. Vale. No, por te nerlo en cuenta ahora cuando llegue la votaci\u00f3n. Tendr\u00eda la palabra ahora Mireya de nuevo, de Ahora Madrid, por 10 minutos. D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz: Gracias. En Ahora Madrid apoyamos y vemos necesario facilitar los medios adecuados para el estudio de los j\u00f3venes, po r esto figuran en nuestro proyecto de salas de estudio. Repito por si qued\u00f3 duda o no se entendi\u00f3 lo de la obra de N\u00fa\u00f1ez de Balboa. Quise resaltar que se va tener all\u00ed un espacio de i gualdad, va a haber centros de Madrid Salud, va a haber oficinas, y por ello lo he mencionado po rque va a haber salar de estudio para los j\u00f3venes. Estamos de acuerdo con la propuesta, apoya mos la enmienda de adici\u00f3n del PSOE, y votaremos por puntos. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Solo a\u00f1adir que efectivam ente, con respecto a N\u00fa\u00f1ez de Balboa, la idea es habilitar esas salas, que pue dan servir tambi\u00e9n para lugar de estudio, esto es algo que ya coment\u00e9 hace tiempo. Igual que ya coment\u00e9 tambi\u00e9n la situaci\u00f3n de Castell\u00f3 21, sab\u00e9is que nos dirigimos a Metro y el propio Consejero, Pedro Roll\u00e1n, entonces Consejero de Transportes, ahora ha cambiado de dest ino, dijo que la Comunidad de Madrid ya ten\u00eda un proyecto cultural para ese espacio entonce s bueno, pues estamos a la espera de que se pueda definir algo m\u00e1s. Con respecto a lo de pod er estudiar o no al aire libre, yo coment\u00e9 que efectivamente en la Gasolinera se puede leer, h ay bancos, te puedes sentar. De hecho algunas tardes podr\u00e9is ver a ni\u00f1os y ni\u00f1as de los c olegios de alrededor sentados en los bancos de fuera. Ahora, el Grupo Socialista que entonces m e lo critic\u00f3, incluso se mof\u00f3 de nosotros, lo trae como propuesta. Yo lo entiendo como la primera victoria que hemos tenido, que en la Gasolinera, de unidad con el Grupo Socialista, y en ese sentido pues tambi\u00e9n es de agradecer que se conozca este espacio, tambi\u00e9n como un espaci o para poder ir a leer tranquilamente, incluso a estudiar, aunque efectivamente tenemos qu e habilitar otro tipo de lugares para poder desarrollarlo. Con respecto a la, no me puedo resis tir a hacer un comentario sobre la divisi\u00f3n que se ha hecho entre Manuela y su equipo. Yo entie ndo que el Grupo Socialista est\u00e9 a estas alturas desesperado buscando un candidato o una can didata para 2019, pero creo que bueno, hay que gan\u00e1rselo con unas poquitas mejores de arte s, y en cualquier caso bueno, pues siempre se dice que en esto de la guerra, que vale pr\u00e1cticamente cualquier cosa, y lo aceptaremos en esos t\u00e9rminos pero vamos, desde lueg o que no dejar\u00eda de intentarlo en las filas propias el buscar alg\u00fan tipo de candidato, o yo creo que mejor candidata, para el 2019. Para las votaciones, lo que vamos a hacer es votar primero el punto n\u00famero 3 del orden del d\u00eda, y luego votar los tres puntos que tiene la pro posici\u00f3n de Ciudadanos, entendiendo como punto n\u00famero 3 la enmienda, para no votar primero l a enmienda, entonces as\u00ed lo har\u00edamos. Entonces, empezar\u00edamos por la votaci\u00f3n del punto 3, de la proposici\u00f3n del Grupo Socialista. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 14 D. Francisco Jos\u00e9 Cruz: A favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz: A favor. ( Se aprueba por unanimidad la proposici\u00f3n presenta da por el Grupo Socialista) Sr. Concejal: Muy bien, y ahora los tres puntos, entendiendo el p unto 3 como que es la enmienda de la proposici\u00f3n de Ciudadanos. Me dec\u00eds en el punto 1, en el punto 2 y en el punto 3 y ya queda reflejado. Grupo Ciudadanos. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Punto 1, 2, y 3 a favor. Sr. Concejal: Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Los tres a favor. Sr. Concejal: Grupo Popular. D\u00aa Macarena Puentes: Los tres a favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa Luz Mireya S\u00e1enz: Punto 1 si, punto 2 abstenci\u00f3n, y punto 3 s\u00ed. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00edan aprobados los tres puntos y pasar\u00edamos al siguiente punto del orden del d\u00eda, que es el punto n\u00famero 4. ( Se aprueba el primer punto correspondiente al punto 11 del ord en del d\u00eda por unanimidad : Instar al \u00c1rea competente en relaci\u00f3n a la biblio teca p\u00fablica municipal Buenavista, ubicada en el centro cultural hom\u00f3nimo, para que aporte los recursos necesarios para que sea factible su apertura los s\u00e1bados, domi ngos y d\u00edas festivos, as\u00ed como el establecimiento de un horario de apertura extraordi nario en \u00e9poca de ex\u00e1menes. Se aprueba el punto 2 correspondiente al punto 11 del orden de l d\u00eda por mayor\u00eda: Localizar un espacio municipal con la finalidad de construir una biblioteca en el barrio de Goya o Castellana. Se aprueba el punto 3 correspondiente al punto 11 del orden de l d\u00eda por unanimidad: Que en las \u00e9pocas de ex\u00e1menes con objeto de atender una parte del crecimiento exponencial de la demanda, se aprovechen mejor las instalaciones disp onibles y se habiliten oportunamente espacios para el estudio al aire libre con sombra, en la Gasolinera y en el sal\u00f3n de actos del Centro Cultural Buenavista.) Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 15 Punto 4. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/623860 formulada por el Grupo Municipal Soc ialista, sobre la gesti\u00f3n del proceso de admisi\u00f3n de alumnos en los centros educativos de la Comunidad de Madrid para el curso 2018/2019, teniendo varios en nuestro Distrito, proponiendo: 1. \"Instar al \u00c1rea de Equidad y Derechos Sociales d el Ayuntamiento de Madrid a que solicite a la Consejer \u00eda de Educaci\u00f3n de la Comunidad que tome las medidas nece sarias para resolver la situaci\u00f3n y atender a las familias de forma \u00e1gil y efectiva. 2. Instar al \u00c1rea de Equidad y Derechos Sociales de l Ayuntamiento de Madrid a que solicite a la Consejer\u00eda de Educaci \u00f3n de la Comunidad que tome las medidas necesarias para que el Ayuntamiento de Madrid pueda participar en el SAE ( Servicio de Apoyo a la Escolarizaci\u00f3n), con el objetivo de que disponga de la informaci\u00f3n necesaria para ayudar a las familias que soliciten ayuda en la administraci\u00f3n municipal. 3. Instar al \u00c1rea de Equidad y Derechos Sociales de l Ayuntamiento de Madrid a que solicite a la Consejer\u00eda de Educaci \u00f3n de la Comunidad a que exija las responsabilidades pol\u00edtic as y administrativas a que haya lugar por el caos provoc ado, y por haber lesionado el derecho de los y las alumnas y s us familias, a una informaci\u00f3n completa y transparente desde el comienzo del proceso\". Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Socialist a. Luis, adelante. D. Luis Segundo Lorente: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Antes de na da una cuesti\u00f3n, porque es que antes he escuchado una afir maci\u00f3n de que hab\u00edamos pactado con terroristas, que hab\u00edamos pactado con los terrorist as, se ha gritado desde ese lado, y simplemente decir que yo no acepto esa afirmaci\u00f3n d el partido pol\u00edtico cuyo gobierno llam\u00f3 a ETA movimiento vasco de liberaci\u00f3n nacional, el se\u00f1 or portavoz del gobierno de Aznar, no acepto eso ya que el se\u00f1or presidente del PP de Eus kadi, Borja S\u00e9mper dijo que el futuro en Euskadi tendr\u00edamos que construirlo con Bildu, cierr o comillas, y no acepto esto del partido pol\u00edtico que sac\u00f3 a Bolinaga de la c\u00e1rcel, as\u00ed que no acepto que de ese partido nos digan esas cuestiones. Dicho lo cual, respecto al tema que nos ocupa, el proceso de admisi\u00f3n para este a\u00f1o 2018-2019, gestionado por primera vez por la nu eva aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica Ra\u00edces, aplicaci\u00f3n dise\u00f1ada por la empresa p\u00fablica Agencia de Inform\u00e1tica y Comunicaci\u00f3n de Madrid, que por cierto luego hablar\u00e9 de esa empresa p\u00fablica , si me da tiempo, ha estado plagado de irregularidades. Las listas provisionales no salier on en fecha, y cuando lo hicieron, hubo que rectificarlas por dos veces. El 24 de mayo se publi caron las listas de admitidos contra las que solo cabe recurso de alzada, y de nuevo aparecen er rores de importancia. Hasta el momento, los errores se conocen en decenas de institutos, pe ro la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n no ha explicado qu\u00e9 problemas est\u00e1 habiendo, condenando a los padres a la interposici\u00f3n de un recurso, dejando a los directores de los centros de smentidos en la informaci\u00f3n que transmitieron a las familias, y continuando en su p ol\u00edtica de opacidad. Sr. Concejal: Perdona un segundo, Luis, \u00bfpodr\u00edas alejar el m\u00f3vil un poquito? D. Luis Segundo Lorente: Vale. Continuando en su pol\u00edtica de opacidad, en la gesti\u00f3n del proceso de admisi\u00f3n, con los servicios de apoyo a l a escolarizaci\u00f3n opacos y nada participativos. Las familias est\u00e1n sufriendo un ver dadero calvario y se encuentran ante la m\u00e1s Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 16 absoluta indefensi\u00f3n por ausencia de informaci\u00f3n y atenci\u00f3n por parte de los servicios competentes, dependientes de la Consejer\u00eda. Ante es ta situaci\u00f3n, muchas familias han recurrido a los servicios municipales, que al no te ner competencia alguna en este proceso y carecer de informaci\u00f3n, no pueden dar una respuesta adecuada a las demandas de las familias. Todo ello est\u00e1 suponiendo graves problema s y descredito del propio sistema de admisi\u00f3n de los centros p\u00fablicos. Voy a poner vario s ejemplos que han sucedido. Por ejemplo, no se han publicado las listas definitivas baremada s por apartados de puntuaci\u00f3n, lo que genera indefensi\u00f3n en las familias que hubiesen rec lamado y por defecto en las familias que hayan sido admitidas sus hijos en el sistema. En se gundo lugar, no se han respetado las indicaciones que se dieron a los directores sobre l as adscripciones m\u00faltiples, ordinaria y biling\u00fce, haciendo que una ordinaria tenga priorida d sobre la otra, la biling\u00fce. Las dos deber\u00edan entrar en la misma categor\u00eda y todos los alumnos en una de esas adscripciones, ya sea ordinaria o biling\u00fce, deber\u00edan ordenarse seg\u00fan el m ismo baremo. Ello ha generado muchos problemas en institutos de educaci\u00f3n secundaria bil ing\u00fces. Por ejemplo, alumnos con 17 puntos, muchos de ellos con hermanos en el centro a ntes que su colegio se inscribiese a un instituto de educaci\u00f3n secundaria biling\u00fce, se han quedado fuera y en su lugar han entrado otros con 4 puntos. Y tambi\u00e9n est\u00e1 habiendo problem as con la gesti\u00f3n en las plazas de alumnos con necesidades educativas especiales y las compensatorias. As\u00ed mismo, el sistema inform\u00e1tico Ra\u00edces, y esto tambi\u00e9n nos parece muy g rave, permite que profesores individuales tengan acceso a informaci\u00f3n personal de los alumnos y sus familias. Algo que para nosotros contradice gravemente la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos. Informaci\u00f3n que antes solamente pod\u00edan acceder los cargos directivos de l os centros a trav\u00e9s del sistema SICE. \u00bfCu\u00e1nto me queda? Un minuto, bueno. Por ello, nuest ra proposici\u00f3n tiene 3 puntos. En primer lugar, que el \u00c1rea de Equidad exija a la Consejer\u00eda que resuelva en estos momentos esta mala situaci\u00f3n administrativa que se ha creado. En segun do lugar, que se exijan aqu\u00ed las responsabilidades pol\u00edticas y administrativas para quienes han dise\u00f1ado el sistema Ra\u00edces, que insisto, luego en la r\u00e9plica hablar\u00e9 de esta Agenci a de la Inform\u00e1tica y de la comunicaci\u00f3n de Madrid. Y en tercer lugar, que el Ayuntamiento debe de exigir una participaci\u00f3n de las entidades locales en el sistema, no porque el Ayunt amiento deba tener capacidad de decisi\u00f3n a la hora de establecer criterios, sino para que las propias entidades locales tengan la informaci\u00f3n adecuada, porque si es una evidencia qu e hay ciudadanos que se han acercado a la administraci\u00f3n local para que les resuelvan un p roblema que los propios institutos no pueden resolv\u00e9rselo y el Ayuntamiento no dispone de la inf ormaci\u00f3n al no tener competencias, lo l\u00f3gico es que los ayuntamientos participen al menos en el sistema para recibir esa informaci\u00f3n para pod\u00e9rselo transmitir a los ciudadanos. Muchas graci as. Sr. Concejal: Muchas gracias Luis. Tiene la palabra el grupo de Ahora Madrid. Adelante Teresa. D\u00aa M\u00aa Teresa S\u00e1nchez: Buenas tardes a todas las personas que se encuentra n en la sala. Es evidente el fracaso que se ha producido durante el proceso de admisi\u00f3n para el pr\u00f3ximo curso. Yo creo que Luis ha detallado bastante bien todos l os fallos que ha habido. Solo queda a\u00f1adir que todas las medias para subsanar el error y preve nirlo en las pr\u00f3ximas ocasiones nos parecen adecuadas. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra ahora el Grupo Ci udadanos. Adelante Enrique. D. Enrique \u00c1lvarez: Gracias Sr. Presidente. Suscribo de la cruz a la ra ya todo lo que ha comentado Luis, vocal del PSOE. Efectivamente, este programa, Ra\u00edces, yo creo que no va a echar muchas ra\u00edces. Sustituye al anterior SICE. Yo trabajado en la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y veo el tema desde el otro lado de la barrera y efec tivamente es un desastre en lo siguiente. Se ha vendido como un sistema integral de gesti\u00f3n en l os centros de comunicaci\u00f3n entre profesores, estructura administrativa, familias, al umnos, pero la verdad es que est\u00e1 siendo bastante desastroso. Novedades que se han vendido p ues por ejemplo que se podr\u00eda acceder on-line desde cualquier sitio. Los profesores en pr incipio lo que se facilita es el acceso al tema Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 17 acad\u00e9mico de los alumnos, lo que pasa es que es ver dad que tienen que tener tambi\u00e9n cierta informaci\u00f3n, por ejemplo, pongo por caso. Tienen qu e conocer la situaci\u00f3n familiar de los alumnos porque ponemos por caso, hay ni\u00f1os que se e ntregan en mano, suele haber crisis conyugales, separaciones, divorcios, hay que saber seg\u00fan el juez qui\u00e9n tiene que recoger al ni\u00f1o y qu\u00e9 d\u00eda, entonces esa informaci\u00f3n la tiene q ue tener el tutor o el profesor que est\u00e1 a su cargo porque si no es un desacatado judicial, o sea que algo de informaci\u00f3n tienes que tener. Tienes que tener tambi\u00e9n en cuenta pues situaciones a lo mejor de discapacidad intelectual del alumno, pues para hacer los apoyos necesarios. Ento nces ya digo, se ha vendido como una revoluci\u00f3n inform\u00e1tica casi. Hombre un interfaz ami gable, revolucionario, etc., hombre yo creo que una revoluci\u00f3n en el interfaz fue lo de Windows respecto al sistema aquel MS2. Este ya digo que es un aut\u00e9ntico desastre. Yo, efectivament e me creo que no salen los baremos de los alumnos peor por ejemplo los profesores no pueden p oner las faltas de asistencia de los alumnos, una cosa tan normal como esa. Hay fallos e n la concordancia entre calificaciones y logros y destrezas. Un alumno que supera una prueba , luego se pone que no ha adquirido la destreza adecuada, lo cual es un poco absurdo. Es u n problema de mala conjugaci\u00f3n de los algoritmos. El acceso a un grupo de alumnos es comp licado, si quieres acceder a un auto grupo tienes que volver hacia atr\u00e1s y volver a entr ar en el siguiente grupo. Es como si uno fuera por una autopista paralela y dice, quiero pas ar a esta. Pues tiene que ir al principio y volver. El consejo orientador es si el chaval promo ciona o no promociona. Hay que hacerlo en soporte papel. No incluye la gesti\u00f3n econ\u00f3mica, y a l final ha sido tal el desastre que por ejemplo en secundaria sigue funcionando el SICE porque es que si no era imposible. Y sobre todo no se ha testado en el entorno virtual. Normal mente cuando se hace un programa tan supuestamente revolucionario t\u00e9stalo con centros, a lumnos y profesores virtuales. Y si ves que funciona bien lo aplicas a la realidad, as\u00ed que bue no, pues votaremos a favor porque es l\u00f3gico. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Popular, adelante Ana. D\u00aa Ana M\u00aa Valle: Gracias Sr. Presidente. Buenas tardes a todos los v ecinos asistentes, y a todos los vocales. Lo primero que le quiero decir e s que estoy encantada de que presenten esta proposici\u00f3n porque me brinda la oportunidad de poder explicar a los se\u00f1ores vecinos realmente lo que ha pasado en este caso. Como saben , Ra\u00edces es un innovador sistema inform\u00e1tico integral, dirigido a toda la comunidad educativa de nuestra regi\u00f3n, que se implant\u00f3 al inicio de este curso que est\u00e1 a punto de finaliz ar. Esta plataforma integrada est\u00e1 pensada para facilitar todo tipo de tr\u00e1mites, introducci\u00f3n de evaluaciones de los alumnos pro parte de los profesores, realizaci\u00f3n de solicitudes por v\u00eda tele m\u00e1tica, o la posibilidad de consultar a trav\u00e9s de una secretaria virtual y no tener que acercarse a los centros para hacerlo. Para el buen funcionamiento de esta nueva herramienta la Comunid ad de Madrid ha puesto en marcha m\u00e1s de 300 cursos formativos en los que han participado m\u00e1s de 5.500 profesores de estos centros. Pesa a todo ello, no ha podido evitarse que existie ran fallos. En concreto, a primeros del mes de mayo, un problema inform\u00e1tico impidi\u00f3 que en muc hos centros educativos se pudieran publicar las listas de baremaci\u00f3n de los alumnos qu e hab\u00edan solicitado ese centro como primera opci\u00f3n. Los t\u00e9cnicos de la Consejer\u00eda repar aron el problema en los centros afectados, que no fueron todos, y d\u00eda y medio despu\u00e9s el probl ema estaba solucionado. Es necesario se\u00f1alar que no se trataba de la lista definitiva, q ue ha dicho usted, de admisi\u00f3n, sino de la baremaci\u00f3n, que tiene un car\u00e1cter provisional. Seg\u00fa n la informaci\u00f3n que facilit\u00f3 el propio Consejero de Educaci\u00f3n en el Pleno de la Asamblea, el sistema ha gestionado m\u00e1s de 142.000 solicitudes de escolarizaci\u00f3n, con solo un 0,1% de incidencias. De un total de 1.827 reclamaciones que ha recibido la Consejer\u00eda en el p roceso de admisi\u00f3n escolar, tan solo 127 corresponden al sistema Ra\u00edces. Estamos hablando de un 1,3% de las reclamaciones totales. La implantaci\u00f3n completa de esta herramienta, como en tantos otros casos ajenos a la educaci\u00f3n y a la propia administraci\u00f3n, supone un e sfuerzo no solo de formaci\u00f3n para profesionales, sino de adaptaci\u00f3n al cambio, y con seguridad eso es lo que provoc\u00f3 el accidente. Y ustedes lo saben porque ser\u00eda absoluta mente lamentable que utilizaran torticeramente los problemas de implantaci\u00f3n de una herramienta inform\u00e1tica para volver a cuestionar una vez m\u00e1s la libertad de elecci\u00f3n de c entros de que disponemos los madrile\u00f1os. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 18 Quiz\u00e1s ustedes preferir\u00edan que fuera un funcionario que le diera a una tecla para designar el centro educativo que le corresponde a un escolar o el m\u00e9dico al que debemos acudir, negando con ello, la libertad de los padres de elegir la ed ucaci\u00f3n que quieren para sus hijos o cualquier posibilidad de elecci\u00f3n en cualquier otra materia. El Consejero de Educaci\u00f3n ha dado las explicaciones que deb\u00eda, y en el sitio adecuado par a ello, que es el Pleno de la Asamblea de la Comunidad de Madrid. Ya ha quedado claro que las in cidencias relacionadas con el funcionamiento del programa son muy pocas, y se han atendido las reclamaciones y tratado de solucionar los problemas t\u00e9cnicos en el menor tiemp o posible. Tiene su aqu\u00e9l que ahora reclamen su presencia en el servicio de apoyo de es colarizaci\u00f3n, que no es competencia suya. Igual que en el caso de la sanidad, buscan notoried ad a costa de otra administraci\u00f3n, creando de paso confusi\u00f3n en los vecinos. Una \u00faltima precis i\u00f3n, para su informaci\u00f3n, el 93% de los alumnos que solicitaron como primera opci\u00f3n una pla za en el centro escolar de su preferencia lo consiguieron el curso pasado. En definitiva, las medidas para resolver los problemas t\u00e9cnicos ya se han adoptado. La Consejer\u00eda ha dado las explicaciones necesarias y por ello les anuncio que nuestro voto va a ser en contra. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Ana. Tiene de nuevo la palabra el G rupo Socialista. Adelante Luis. D. Luis Segundo Lorente: Bueno, est\u00e1 bien el argumentario de la Consejer\u00eda p ero es que me dec\u00eda ahora el compa\u00f1ero Taqui, me dec\u00eda, si en la Tesorer\u00eda de la Seguridad Social tuvi\u00e9semos ese porcentaje de incidencias, es alt\u00edsi mo, un 1%, y luego dicen, no, es que sali\u00f3 sin baremo. \u00bfSe imagina el Ayuntamiento de Madrid o esta Junta Municipal que hiciese por ejemplo una oferta de empleo p\u00fablico se hiciese las oposiciones y salieran las listas y las puntuaciones? \u00bfSe imaginan qu\u00e9 dir\u00edan? \u00bfEn qu\u00e9 situ aci\u00f3n se queda tanto el que se ha quedado fuera y reclama como el que ha entrado? Eso es una chapuza, sacar un listado sin los baremos, y es dejar a las familias en una situaci\u00f3n de inseguridad jur\u00eddica. Respecto a la cuesti\u00f3n del acceso a profesores, como sabes Enriqu e, la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos establece que hay determinados datos de la co ndici\u00f3n personal que no se puede acceder a ellos. Por eso, lo l\u00f3gico es que quien tu viese acceso a ese tipo de situaciones fuese el \u00f3rgano directivo del centro y es el \u00f3rgano direc tivo del centro el que lo comunicaba al profesor implicado. Y luego ya claro, hay que pregu ntar a qu\u00e9 ha venido sacar este sistema porque claro, antes hablaba que este sistema lo hab \u00eda creado la empresa p\u00fablica Agencia de Inform\u00e1tica y Comunicaci\u00f3n de Madrid, el ICM, el In stituto Cient\u00edfico de Madrid. Bueno, \u00bfc\u00f3mo se ha gestionado el ICM? Pues as\u00ed, haciendo un poqu ito de b\u00fasqueda r\u00e1pida de lo que ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os, en la \u00faltima legislatura, tene mos en el ICM, el Jefe de la Agencia Inform\u00e1tica detenido en el marco de la operaci\u00f3n p\u00fa nica. De entrada, un se\u00f1or que nombr\u00f3 ese se\u00f1or del que usted me pregunta, Granados, y ese se \u00f1or del que usted me pregunta, Salvador Victoria. Y luego, buscando un poquito m\u00e1s, en la p ropia financiaci\u00f3n de ese instituto tenemos informe de la OCO, la polic\u00eda, Ignacio Gonz\u00e1lez uti liz\u00f3 la empresa ICM para inflar facturas a empresas que luego colaboraban para la caja B del P artido Popular de la Comunidad de Madrid, es decir, entiendo esas ganas de querer sac ar un nuevo sistema no vaya a ser que hay que aparentar, como dec\u00eda Cifuentes que somos el nu evo PP, entonces crear un nuevo sistema, pero al final es PP, PP de toda la vida. Y me hace mucha gracias tambi\u00e9n cuando el Partido Popular habla del termino libertad de elegi r, porque el Partido Popular es libertad de elegir para otras cosas, libertad para divorciarse, dec\u00edan hace 30 a\u00f1os que no. Luego Cascos se divorci\u00f3 3 veces, el General Secretario. Luego d ijeron, en los a\u00f1os 80, aborto, libertad. Ah\u00ed no hay libertad. Ahora dicen que aborto a lo mejor s\u00ed. Y cuando dijeron el matrimonio igualitario, ah\u00ed tampoco hab\u00eda libertad aunque ahora tambi\u00e9n se manifiesten, es decir, la libertad que defiende el Partido Popular es la libertad de la ch equera. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Para cerrar el turno tie ne la palabra de nuevo Teresa. Adelante. D\u00aa M\u00aa Teresa S\u00e1nchez: No voy a decir nada m\u00e1s. Gracias. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 19 Sr. Concejal: Muchas gracias. Pues pasar\u00edamos a la votaci\u00f3n. Ped ir\u00eda el sentido de voto del Grupo Ciudadanos. D. Enrique \u00c1lvarez: A favor. Sr. Concejal: Grupo Socialista. D. Luis Segundo Lorente: A favor. Sr. Concejal: Grupo Popular. D\u00aa Ana M\u00aa Valle: En contra. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa M\u00aa Teresa S\u00e1nchez: A favor. Sr. Concejal: Muy bien, pues pasar\u00edamos al punto n\u00famero 5. ( Se aprueba la proposici\u00f3n con los votos a favor d e Ciudadanos, PSOE y Ahora Madrid, y el voto en contra del Partido Popular) Punto 5. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/623872 formulada por el Grupo M unicipal Socialista, sobre el derecho a que sea reservada la plaza en lo s Centros de D\u00eda del Ayuntamiento de Madrid, teniendo uno en el Distrito de Salamanca, durante dos meses de ausencia al a\u00f1o por vacaciones , proponiendo: \"Instar al \u00c1rea de Equidad, Derechos Sociales y Emp leo para que modifique inmediatamente los contratos de los Centr os de D\u00eda Municipales y Concertados para reponer el derecho r econocido de los usuarios a reserva de plaza durante dos meses de au sencia al a\u00f1o por vacaciones, siendo el primero sin aportaci\u00f3n econ\u00f3m ica y el segundo aportando el 50% del importe mensual, previa comuni caci\u00f3n al centro\". Sr. Concejal: Muy bien, pues tiene la palabra el Grupo Socialista . Creo que lo va a presentar Teresa. Adelante. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Buenas tard es vecinos, vecinas, miembros de la mesa del Foro Local, y comp a\u00f1eros de los Plenos, as\u00ed como equipo t\u00e9cnico del Ayuntamiento. Los mayores son una prior idad para el Ayuntamiento de Madrid. Nuestros objetivos son establecer y garantizar recu rsos que faciliten la vida de las personas mayores. Uno de estos recursos son los centros de d \u00eda para personas mayores. De la p\u00e1gina web del Ayuntamiento he sacado estas l\u00edneas. Y pros igo, tambi\u00e9n informaci\u00f3n del documento de centros de d\u00eda municipales, modelo de atenci\u00f3n. Los centros de d\u00eda son servicios dirigidos a proporcionar una atenci\u00f3n integral en r\u00e9gimen diurn o, a las personas mayores de 60 a\u00f1os con problemas f\u00edsicos o relacional, y sin l\u00edmite de eda d, a las personas con enfermedad de Alzh\u00e9imer o de otras demencias. La Direcci\u00f3n Genera l de Mayores est\u00e1 comprometida con la calidad de la prestaci\u00f3n de los servicios a las per sonas mayores, adecu\u00e1ndolos a las diversas situaciones personales y familiares con el objetivo de estar en constante mejora. Los centros Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 20 de d\u00eda son un recurso que cumple una doble funci\u00f3n, atender de manera adecuada, es decir, por profesionales formados, a las personas mayores con problemas de dependencia y ofrecer soporte y atenci\u00f3n a las familias cuidadoras. Son p or tanto niveles intermedios de atenci\u00f3n, eslabones necesarios entre el domicilio y las insti tucionalizaci\u00f3n en residencias para estancias prolongadas. La atenci\u00f3n que se presta en los centr os de d\u00eda es una atenci\u00f3n social de apoyo al usuario y a la familia, terap\u00e9utica, dirigida a la atenci\u00f3n especializada de las personas mayores, a cargo de un equipo interdisciplinar. Una situaci\u00f3n integral elaborando y dirigiendo un plan de atenci\u00f3n personalizado que corresponde c on las evaluaciones previamente realizadas por los miembros del equipo interdiscipl inar. Dicho lo anterior, ahora nos encontramos con que los centros municipales en el D istrito de Salamanca tenemos 5, 2 municipales, la Guindalera y Margarita Retuerto, y 3 concertados, el Bosque, centro m\u00e9dico psico-geri\u00e1trico, y Mar\u00eda Montessori, que disponen de una carta de servicios aprobada en abril de 2010, que recoge en el apartado 4.1, relativo a los derechos de las personas usuarias, el derecho a que les sea reservada la plaza durante do s meses de ausencia al a\u00f1o por vacaciones. El primer mes sin aportaci\u00f3n econ\u00f3mica y el segundo aportando el 50% del importe mensual, previa comunicaci\u00f3n al centro. Est e derecho se ha visto interrumpido en los pliegos de prescripciones t\u00e9cnicas de los nuevos co ntratos de los centros de d\u00eda municipales y concertados, en los que el \u00c1rea de Equidad, Derecho s Sociales y Empelo ha eliminado toda menci\u00f3n a este derecho, que dispone, entre comillas , no existen ning\u00fan otro tipo de exenci\u00f3n de pago o reducci\u00f3n de las aportaciones econ\u00f3micas de los usuarios por ning\u00fan motivo, sea o no justificado. El usuario debe aportar el coste de l servicio mientras se encuentra dado de alta en el mismo, a excepci\u00f3n de enfermedad anteriorment e referida. La Direcci\u00f3n General de Personas Mayores y Servicios Sociales ha comunicado por carta a las m\u00e1s de 7.000 personas usuarias de estos centros y a sus familiares este c ambio. Por lo que se refiere a los periodos de vacaciones voluntarias o ausencias prolongadas p or motivos de ocio, no tenemos problemas en reservar su plaza, siempre que abone e l importe de la misma que le ha correspondido, que le corresponda. El Ayuntamiento de Madrid dispone de 4.578 plazas en centros de d\u00eda, en las que se atiende entono a 7.46 7 usuarios al a\u00f1o, con una media de edad entorno a los 84 a\u00f1os. De acuerdo con la carta envi ada deber\u00e1n pagar 360 euros para reservar su plaza o perderla y solicitarla de nuevo, y esper ar unos 5 meses antes de obtenerla de nuevo. Desde el Grupo Socialista nos planteamos lo siguiente. Si las personas que pierden su plaza dejan de recibir las terapias, ayuda, cuidado s y tratamiento que necesitan, personas que suelen estar solas o con la familia trabajando y no pueden cuidarlas. No entendemos que mientras se mantiene el mencionado derecho en la ca rta de servicios que sigue vigente, se les dirija una carta ignor\u00e1ndolo, exigiendo el pago de 360 euros por plaza por la reserva de la misma. Nos duelo este recorte social, cruel con un colectivo con una media de edad de m\u00e1s de 80 a\u00f1os, con problemas de salud, deterioro f\u00edsico y cognitivo, y bajo de ingresos. Finalizo. En palabras de nuestro Concejal en el Ayuntamiento de Madrid, Nacho Benito, que hizo una pregunta, dice, desarrollen, dirigido a ustedes, de sarrollen y cumplan los acuerdos alcanzados con el Grupo Socialista, que se centran en reducir las desigualdades en esta ciudad, empezando por reconocer errores como este, y por pr iorizar a quienes m\u00e1s necesitan a su Ayuntamiento, que deber\u00edan estar para resolver prob lemas y no para crearlos. Muchas gracias por su atenci\u00f3n. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo de Ahora Madrid. Juan, adelante. D. Juan Manuel Santana: Muy buenas. Un cordial saludo a todos los asistente s a este Pleno. Recogiendo la propuesta formulada por el Grupo Muni cipal Socialista, hay poco que a\u00f1adir. Hacer un pre\u00e1mbulo respecto a la importancia que ti enen los mayores, a sus necesidades y a sus derechos. Todos, incluido yo, nos ha tocado def ender alguna propuesta sobre mayores y hemos puesto de relieve, desde todos los puntos de vista, alegatos que defienden con objetividad que todo lo que se haga por ese grupo d e poblaci\u00f3n, en la que espero que todos los aqu\u00ed presentes puedan llegar con la mayor de las co nfortabilidades y salud posible, es necesario y loable. Por ello, no voy a a\u00f1adir nada que no se haya dicho sobre la importancia de cuidar a todos los mayores y de sus necesidades. Di cho lo cual, y yendo al objeto de esta proposici\u00f3n del Grupo Socialista, esta misma fue pr esentada de forma similar en el Pleno del Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 21 Ayuntamiento de Madrid en fecha 29 de mayo de este mismo a\u00f1o, siendo el proponente y orador de id\u00e9ntica propuesta en contenido que aqu\u00ed se trae, el Sr. Concejal del Grupo Socialista, Ignacio de Benito, siendo la persona en dar respuesta a otras propuestas la Concejala del Grupo Ahora Madrid, D\u00f1a. Marta Higuer as, que es responsable del \u00c1rea de Equidad, Derechos Sociales y de Empleo. Marta Higue ras, a la cual me remito en su comparecencia, expres\u00f3 como grupo de gobierno del A yuntamiento al cual pertenecemos, como tambi\u00e9n se expres\u00f3 el \u00c1rea de Equidad, Derecho s Sociales y Empleo en relaci\u00f3n a los centros de d\u00eda, que viene recogido en la Comisi\u00f3n d e Equidad, Derechos Sociales y Empleo del 22 de mayo de este a\u00f1o, intervenci\u00f3n de la Dire ctora General de Mayores y Servicios Sociales, M\u00aa Soledad Fr\u00edas, a pregunta tambi\u00e9n del concejal socialista Ignacio de Benito, al que antes he mencionado, sobre este respecto y proposic i\u00f3n, verbaliz\u00e1ndole ambas dos a dicho concejal, el compareciente del Grupo Socialista, de que estaba errado en su exposici\u00f3n, ya que se est\u00e1 refiriendo en su comparecencia a la carta d e servicios antigua, y no a la que actualmente existe, y de ah\u00ed el error. Actualmente, referente al asunto que traslada la proposici\u00f3n, tenemos en la ciudad de Madrid 422 per sonas mayores que est\u00e1n en lista de espera para poder entrar en un centro de d\u00eda de nue stra ciudad, y por otro lado ten\u00edamos un mont\u00f3n de plazas vacantes ya que los usuarios que h ac\u00edan uso de las mismas no ocupaban dichas plazas en los meses referidos a esta proposi ci\u00f3n. Esto pasaba antes, en la antigua carta de servicios, la cual no est\u00e1 vigente en la actuali dad, y se contemplaba en dicha carta la reserva de dicha plaza por dos meses. La situaci\u00f3n de tener 422 personas en lista de espera, cosa que ocurr\u00eda antes con la anterior carta, como digo que no est\u00e1 vigente, lo reitero, con plazas sin ocupar, es incongruente, injusto y demen cial. Por ello, al tener intereses contrapuestos desde el \u00e1rea, los que hemos hechos e s optimizar el servicio, para que las personas que estaban en lista de espera pudieran op tar a esas plazas que no se ocupaban en dichos meses de verano, optimizando dicha carta, ad em\u00e1s de los pliegos de licitaci\u00f3n de los centros de d\u00eda. Adem\u00e1s de esto, para informaci\u00f3n de los aqu\u00ed presentes respecto a esta materia, en lo que llevamos de legislatura se han a bierto nuevos centros de d\u00eda en Puente de Vallecas, en Moratal\u00e1z, en Villaverde, como as\u00ed mis mo el que se abrir\u00e1 este a\u00f1o en Chamber\u00ed y tambi\u00e9n otro centro en Latina, que aumenta notablem ente las plazas existentes, no siendo esto suficiente, somos conscientes, se est\u00e1 hablando con Patrimonio para poder abrir dos centros m\u00e1s, y se estudia la viabilidad de poder tener m\u00e1s espacio para la apertura de dichos centros, siendo el grado de satisfacci\u00f3n de los actuales cen tros relatado por usuarios y familiares de 8,81 puntos sobre 10. Respecto de nuestro distrito, aclarando de nuevo que lo que expone la proposici\u00f3n ya no se sucede al implementar el grupo de gobierno la nueva carta, es que siendo el Distrito de Salamanca uno de los distritos con m \u00e1s personas mayores en cuanto a porcentaje, es una pena que solo se cuente con dos centros de d\u00eda del Ayuntamiento de Madrid de car\u00e1cter p\u00fablico. Nos gustar\u00eda tener m\u00e1s pero contamos con el h\u00e1ndicap, como suele salir en diferentes Plenos, que el Ayuntamien to o Junta no cuenta desde hace mucho tiempo con edificios p\u00fablicos en nuestro distrito p ara poner en marcha diferentes proyectos, no obstante, esto no har\u00e1 cesar en trabajar para conse guir ese derecho de m\u00e1s centros de d\u00eda p\u00fablicos como se han conseguido en otros distritos, hablando con Patrimonio y otros organismos, como ha expresado Marta Higueras. Es un deseo de todos que esto suceda tambi\u00e9n, el conseguir m\u00e1s centros de d\u00eda en nuestro querido distrito. Muchas gracias por la escucha. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene el turno ahora el Grupo Ciuda danos. Adelante Miren. D\u00aa Miren Polo de Lara: S\u00ed, hola, buenas tardes. Bueno, en primer lugar agr adecer su presencia aqu\u00ed, a todas las personas que nos acompa \u00f1an hoy en el Pleno y bueno, creo que hay poco que a\u00f1adir a la excelente exposici\u00f3n que h a hecho Teresa, del Grupo Socialista. Personalmente considero que este es un recorte m\u00e1s, dentro del af\u00e1n recaudatorio de este Ayuntamiento. Me parece que es bastante vergonzoso que una familia tenga que pagar 300 euros por unos servicios que no va a utilizar duran te un mes, por llevarse a su familiar enfermo de vacaciones. Estamos de acuerdo en que creo que s i esto exist\u00eda, no s\u00e9 si en esta carta o en la pen\u00faltima carta o cuando existiera, creo que es una petici\u00f3n razonable pedir que la gente pueda tener un mes de vacaciones y el segundo mes e l 50%. Entonces bueno, ya hemos Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 22 hablado aqu\u00ed en otro Pleno c\u00f3mo los gastos sociales en un Ayuntamiento en principio debieran estar en el 10%. Con Ana Botella, con una situaci\u00f3n de financiaci\u00f3n dif\u00edcil estaban en un 9%, y con este Ayuntamiento est\u00e1n en un 8%. Entonces, no s\u00e9 si es que van a hacer ustedes m\u00e1s centros o menos centros pero la realidad es que una familia, que tiene unos gastos en vacaciones que se va a llevar a una persona con lim itaciones, etc., resulta que si adem\u00e1s encima tiene que pagar 300 euros por no perder la p laza, eso no va a hacer correr la lista. La gente lo pagar\u00e1 y simplemente pues ser\u00e1 300 m\u00e1s al super\u00e1vit, y reducir\u00e1n ustedes m\u00e1s deuda, y seguir\u00e1n haciendo recortes sociales. Graci as. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene a continuaci\u00f3n la palabra el Grupo Popular. Adelante Jos\u00e9 Miguel. D. Jos\u00e9 Miguel Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Presidente. Buenas tardes. Tengo que agradecer a Teresa que haya rebajado la crispaci\u00f3n que est\u00e1bamos viviendo con el Grupo Socialista hasta este momento. Parece que es que el equipo de gobierno es el Partido Popular ahora porque es el que, en lugar de criticar a sus socios de gobierno, critican al Partido Popular. Le agradezco el tono que ha introducido en la proposici\u00f3n. Proposici\u00f3n que vamos a apoyar. Desconozco si efectivamente existe una cart a de servicios que sea nueva y que no est\u00e1 en vigor la de 2010, que es de la que parte la proposici\u00f3n del Grupo Socialista. Ayer mismo, entrando en la p\u00e1gina del Ayuntamiento, la q ue figura la aprob\u00f3 el Partido Popular. Como no nos van a alabar que hacemos alguna cosa bi en nosotros me voy a poner las flores yo solo, pero tambi\u00e9n hay que decirle al Grupo Soc ialista que es el grupo y no por reiterativo deja de ser cierto, que es el que est\u00e1 apoyando al equipo municipal, al equipo de gobierno. Es a \u00e9l al que tienen que exigirle estas cosas. Este P leno no es un buz\u00f3n de sugerencias o un buz\u00f3n de quejas. P\u00eddanselo ustedes a los colaborado res de la Sra. Carmena. Dice el portavoz, que ya no est\u00e1 presente, que efectivamente cuando s e le eligi\u00f3 a, ah perd\u00f3n, no te ve\u00eda Eustaquio, bueno pues para que lo oigas, cuando se vot\u00f3 al equipo de Ahora Madrid al Ayuntamiento, no se vot\u00f3 a Manuela Carmena, se vot\u00f3 a todos esos colaboradores con los que parece que usted no est\u00e1 de acuerdo ahora. Bien, di cho lo cual, y bas\u00e1ndome en que la carta de servicios que figura en la p\u00e1gina del Ayuntamien to de Madrid es de 2010, y dice lo que textualmente ha le\u00eddo Teresa, efectivamente en el a partado 4 de derechos y responsabilidades de las personas mayores que acuden a centros de d\u00eda , me tengo que atener a esa publicaci\u00f3n que es la que el propio Ayuntamiento ha puesto a di sposici\u00f3n de los usuarios. Dicho lo cual, y encontrando como parece que existe tambi\u00e9n aquiesce ncia del Grupo Ciudadanos sobre la l\u00f3gica de la cuesti\u00f3n que se est\u00e1 planteando, mi gr upo va a votar a favor de esa proposici\u00f3n, sin reconocer que parece que son los argumentos que se han dado por parte de ese Director General, diciendo que ha habido abusos en la presta ci\u00f3n de este servicio, lo que quiero decir es que si efectivamente se han producido abusos, ah ora te contesto Macarena, si se han producido abusos pues lo l\u00f3gico es que esos abusos se corrijan pero no que por ese n\u00famero de abusos que se hayan producido resulten perjudica dos una serie de personas que tienen absoluto derecho al servicio que se les presta desd e los centros de d\u00eda. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias al Grupo Popular. No s\u00e9 si quer\u00e9is u n tiempo muerto o algo. Ah, vale. Tendr\u00eda de nuevo la palabra el Grupo Socialis ta. Adelante Teresa. Adelante. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Gracias a l os grupos por contestar a esta propuesta. Concretamente Ahora Mad rid, Juan, tengo que comentarte que nuestro edil en el Ayuntamiento, Ignacio Benito, no llev\u00f3 una propuesta, llev\u00f3 una pregunta, y es muy diferente a lo que yo hoy traigo aqu\u00ed. Yo, p erd\u00f3n, a lo que traemos aqu\u00ed el Grupo Socialista, no Teresa L\u00f3pez, el Grupo Socialista, e s una iniciativa dirigida a la Junta de Salamanca, basada en los datos y circunstancias que sufren las personas usuarias de los centros de d\u00eda del distrito, que nada tiene que ver con lo que en su momento pregunt\u00f3 Nacho Benito. Lo traemos directamente a este Pleno por se r el distrito el que nos interesa. Y para respuesta en general a los grupos, recordamos que a unque en la \u00faltima fecha de evaluaci\u00f3n por Aenor, que es de marzo de 2018, ya nos incluye este derecho, este sigue estando vigente Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 23 en la carta de servicios y solo puede modificarla e n Junta de Gobierno o como decreto del \u00e1rea. \u00bfTienen ustedes dicho decreto? Entonces est\u00e1n incumpliendo ese derecho de las personas usuarias de los centros de d\u00eda. Desde el G rupo Municipal Socialista, antes nos pregunt\u00e1bamos por qu\u00e9 empleamos esfuerzo y tiempo y dinero pagando a Aenor para mantener, revisar y evaluar una carta de servicios que el \u00e1rea incumple de manera un tanto opaca. Quiero decirles que esta propuesta fue aprob ada en los distritos de Tetu\u00e1n y Retiro. Salamanca era el tercer distrito que presentaba est a propuesta. Perdonad, tambi\u00e9n con los votos vuestros, del PP, con los votos de Ciudadanos . Y queremos agradeceros el c\u00f3mo lo hab\u00e9is recibido. Much\u00edsimas gracias por vuestra apo rtaci\u00f3n. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene a continuaci\u00f3n la palabra de nuevo Juan, de Ahora Madrid, adelante. D. Juan Manuel Santana: S\u00ed, nada, poco que a\u00f1adir. Comentar que me vi el Pl eno del 29 de mayo, y la comparecencia de vuestro concejal, y sim plemente comento que es id\u00e9ntica porque as\u00ed lo vi. Fue una proposici\u00f3n, \u00bfvale?, fue una pro posici\u00f3n, no se a\u00f1adi\u00f3 lo del Distrito de Salamanca, claro est\u00e1, y la respuesta fue esa, que se hab\u00eda cambiado el pliego de condiciones para los centros de d\u00eda, y como expuso Marta Higuer as, si lo puede ver, que ya no se, esa injusticia ya no se padec\u00eda en los meses de verano. Esas plazas que quedan vacantes se ocupan por personas que se quedan en la ciudad de M adrid y las personas que se van fuera de Madrid y no ocupan esas plazas esos dos meses pu es no las tienen adjudicadas y pasan a otra persona. Poco m\u00e1s que a\u00f1adir. El tema de que n o est\u00e9 en la web, preguntaremos porque deber\u00eda estar, si es realmente un cambio en las con diciones de pliegos y condiciones o si es realmente una nueva carta in situ. Preguntaremos po r qu\u00e9 no est\u00e1 en la p\u00e1gina web, si es as\u00ed, seg\u00fan ha dicho el compareciente del Grupo Popular y poco m\u00e1s que a\u00f1adir, que esperemos que esto no suceda de nuevo, que si hay plazas libr es y gente en lista de espera pues ocupen dichas plazas y nada m\u00e1s. Agradecer por la escucha. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias Juan. Pasar\u00edamos a pedir l a posici\u00f3n de voto de los distintos grupos. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D. Jos\u00e9 Miguel Jim\u00e9nez: En contra. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Juan Manuel Santana: En contra. Sr. Concejal: Muy bien. Muchas gracias. Quedar\u00eda rechazada y pasa r\u00edamos al punto n\u00famero 6. ( la proposici\u00f3n queda rechazada con los votos a fa vor de Ciudadanos y PSOE, y los votos en contra de Partido Popular y Ahora Madrid) Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 24 Punto 6. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/623893 formulada por el Grupo M unicipal Socialista, sobre la manifestaci\u00f3n estatal del Orgullo LGTBI 20 18 el pr\u00f3ximo 7 de julio en Madrid, proponiendo: 1. \"Que la Junta Municipal del Distrito de Salamanc a, o en su caso, el \u00f3rgano competente municipal, proceda a pintar en alg\u00fan lugar representativo del distrito la bandera del arco\u00edris en un paso de cebra visible. 2. Que la Junta Municipal del Distrito de Salamanca organice una charla en donde se invite a la Federaci\u00f3n Estatal d e Lesbianas, Gays, Transexuales y Bisexuales (FELGTB), para que expongan la Proposici\u00f3n de Ley contra la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual, identidad o expresi\u00f3n de g\u00e9nero y caracter\u00ed sticas sexuales, y de igualdad social de lesbianas, gais, bisexuales, transexuales, transg\u00e9nero e intersexuales (Ley LGTB I), al ser una proposici\u00f3n de ley elaborada por los propios co lectivos, y en donde tambi\u00e9n participen las fuerzas pol\u00edticas q ue lo deseen para expresar sus puntos de vista\". Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Tiene la palabra para def ender la proposici\u00f3n Luis, del Grupo Socialista. Adelante. D. Luis Segundo Lorente: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Si me permi ten una broma para destensar un poco el Pleno, acabamos de tener un voto PEF en el punto anterior, que han votado Partido Popular y Ahora Madrid junto s. Si me permiten la broma. Ya bueno, ya supongo. Bueno, el pr\u00f3ximo d\u00eda 7 julio, en Madrid s e va a celebrar un evento importante que es el Orgullo. Un Orgullo que va a ser dif\u00edcil mejorar el del a\u00f1o pasado, que Madrid fuese mundial del Word Pride, pero un Orgullo muy importante porq ue a la vez que se celebra el Orgullo este a\u00f1o, se est\u00e1 tramitando en el Congreso de los Diput ados la ley m\u00e1s importante desde la reforma del C\u00f3digo Civil que permiti\u00f3 el matrimonio a las personas del mismo sexo. Voy a empezar con la cuesti\u00f3n de la ley y luego pasar\u00e9 a la cuesti\u00f3n de los pasos de cebra. Respecto a la ley, nosotros solicitamos que se invite a la F ederaci\u00f3n Estatal de Lesbianas, Gays, Transexuales y Bisexuales, federaci\u00f3n que agrupa a m\u00e1s de 50 entidades, las m\u00e1s numerosas y en concreto las m\u00e1s numerosas de la Comunidad de Madrid a participar para que nos expliquen una ley que han hecho ellos, que me parec e tambi\u00e9n importante resaltarlo respecto a esta ley. Esta es una ley que viene de los propios colectivos, que son los ponentes y que ahora mismo en el Parlamento pues los distintos grupos es t\u00e1n planteando enmiendas a la misma. Una ley integral que hace referencia a muchos \u00e1mbit os de la vida, tengo aqu\u00ed la ley delante, pues simplemente leyendo los cap\u00edtulos de la ley, m edidas de protecci\u00f3n social, medidas en el \u00e1mbito de la salud, medidas en el \u00e1mbito familiar, mediadas de la violencia intra g\u00e9nero, medidas de la administraci\u00f3n de justicia y la tutel a judicial, \u00e1mbito educativo, \u00e1mbito laboral, infancia, juventud, ocio, cultura, educaci\u00f3n, en ti empo libre y deporte, del derecho de admisi\u00f3n en bares, cosa que a veces ocurre, que en determina dos locales no se permite la entrada discriminando, que por ley esto no se pueda permiti r, derechos relacionados con el asilo y las medidas de cooperaci\u00f3n internacional de personas qu e tienen que solicitar asilo porque en sus pa\u00edses son perseguidos por este motivo, medidas rel acionadas con un buen uso del lenguaje en los medios de comunicaci\u00f3n, orden p\u00fablico, priva ci\u00f3n de la libertad, fuerzas armadas, administraciones p\u00fablicas, transidentidad intersexu al, y tambi\u00e9n un r\u00e9gimen de infracciones y sanciones para hacer efectivo el cumplimiento de la ley, es decir, es una ley muy integral, como digo, probablemente la ley m\u00e1s importante que se es t\u00e1 tramitando en estos momentos en las Cortes Generales desde la reforma del C\u00f3digo Civil. Y respecto al primer punto, respecto a la cuesti\u00f3n de pinatar la bandera del arco iris en alg \u00fan paso de cebra visible, es una medida simb\u00f3lica, pero s\u00ed querr\u00eda centrarme en una cuesti \u00f3n que s\u00e9 que alguno me lo va a decir ahora, que si esto va contra el C\u00f3digo de Circulaci \u00f3n. Bueno, pues he tra\u00eddo 6 ejemplos de 6 Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 25 ciudades distintas. Este que ahora mismo est\u00e1 en pa ntalla me viene muy bien, que es Sevilla. En Sevilla, el propio informe de los Servicios Jur\u00ed dicos del Ayuntamiento dictamin\u00f3 que era compatible con el sistema de, el reglamento de circ ulaci\u00f3n si se manten\u00eda el color blanco, que es lo que obliga en los pasos de cebra, que tenga q ue haber un color blanco. A ver si aparece Sevilla o Cornell\u00e1 de Llobregat, que es otro ejempl o donde aparece. Esto es Colmenar Viejo, por cierto gobernado por el Partido Popular. Esto e s las Palmas de Gran Canaria. Pero s\u00ed quiero que aparezcan estas dos, la de Cornell\u00e1, est o es Pamplona, esta es Cornell\u00e1, donde se mantienen las bandas blancas y lo \u00fanico que se pone es entre las bandas blancas los colores del arco iris. Esto, en los Servicios Jur\u00eddicos del Ayuntamiento lo dictaminaron como t\u00e9cnicamente viable para el cumplimiento, y esto es Sevilla. Es decir, que aqu\u00ed podemos plantear como excusa para no aprobarlo que en no s\u00e9 cu\u00e1ntos Ayuntamientos est\u00e1n incumpliendo la ley, o podemos, y de hecho no le va a importar a Silvia de Ciudadanos que lo comente, de hecho s\u00e9 que Ciudadanos tiene digamos p roblemas en aceptar la legalidad de todo esto. Yo ofrec\u00ed opciones y lo vuelvo a hacer p \u00fablicamente, que para si se quedan m\u00e1s tranquilos y quieren ofrecer una transaccional que diga que se estudie la viabilidad p\u00fablica por parte de los servicios jur\u00eddicos del Ayuntamiento d e la implementaci\u00f3n de la mediada, yo no tengo ning\u00fan inconveniente en aceptarla, si eso fac ilita su voto favorable a este primer punto. Pero yo creo que hay ejemplos claros en distintas c iudades donde esto se ha realizado, y yo creo que es cuesti\u00f3n de poner un poquito de volunta d pol\u00edtica en esta materia. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Luis. Tiene la palabra ahora Nuria d e Ahora Madrid. Adelante. D\u00aa Nuria Espinosa: Buenas tardes a todas y a todos, a las vecinas y ve cinos que han venido hoy a compartir con nosotras el Pleno del distrito, correspondiente al mes de junio, a sabiendas de que acaba muy tarde y que a veces los debates en tre los grupos pol\u00edticos son arduos. Pues bueno, reiterarles como en cada Pleno nuestro agrad ecimiento por estar aqu\u00ed acompa\u00f1\u00e1ndonos. En la l\u00ednea de lo que ha comentado Luis, lo cierto es que no discrepamos pr\u00e1cticamente en nada, y lo que s\u00ed que hab\u00eda tra\u00eddo pues porque parece curioso, para aprovechar esta intervenci\u00f3n por si alguien no lo s abe, es c\u00f3mo se origina la marcha del Orgullo Gay, por un detalle muy concreto. El 28 de junio de 1969, en uno de los clubes m\u00e1s conocidos, el Stonewall Inn, perd\u00f3n por la pronunci aci\u00f3n, de Greewich Village, Manhattan, es lo que tiene que el biling\u00fcismo lleg\u00f3 tarde a la educa ci\u00f3n espa\u00f1ola, no sabemos muy bien de qui\u00e9n fue la culpa, o s\u00ed. Hago lo que puedo. En mi condici\u00f3n de persona humilde y proletaria hago lo que puedo. Bueno, gracias a Luis por echarm e una mano, si luego me lo quieres explicar mejor, al terminar el Pleno yo encantada, todo lo que sea aprender. Bueno, pues una de las cosas que quer\u00eda contar de lo que pas\u00f3 el 28 de junio de 1969 en este club, fue una violenta redada policial en la que como curiosidad, que era lo que quer\u00eda resaltar porque yo no lo conoc\u00eda hasta ahora, adem\u00e1s de pedir la document aci\u00f3n a las personas que acud\u00eda a este tipo de clubes en los que se juntaban personas cuya sexualidad difer\u00eda bastante de lo heteronormativo, o que viv\u00edan el g\u00e9nero de una mane ra diferente al prototipo heterosexual de raza blanca, es que las personas que iban vestidas de mujeres estaban obligadas a entrar en los ba\u00f1os para ense\u00f1ar o mostrar a la polic\u00eda que s u sexo f\u00edsico o biol\u00f3gico coincid\u00eda con el vestido que llevaban. Esto lo conoc\u00ed hace poco y me parece una atrocidad, y bueno, como estoy de acuerdo pr\u00e1cticamente en todo el planteami ento de la proposici\u00f3n me apetec\u00eda contarlo para quienes no lo sepan, pues como una an \u00e9cdota bastante triste y lamentable. Incidir en que por lo que ha comentado Luis sobre l a ley, nos queda mucho camino todav\u00eda por recorrer para que todas las personas puedan gozar d e igualdad a nivel de derechos laborales, educativos, servicios de salud, o simplemente que p uedan pasear por la calle tranquilamente sin tener que esconder el sexo de su pareja. Tambi\u00e9 n hemos tra\u00eddo a este Pleno en numerosas ocasiones, u otros grupos pol\u00edticos, agresiones que ha habido en el distrito por la condici\u00f3n sexual de otras personas, pero bueno, me apetec\u00eda r ecordar un poco todo esto. E incidir en que estamos de acuerdo en el planteamiento de la pr oposici\u00f3n y s\u00ed que es verdad lo que comentaba Luis que, inform\u00e1ndome un poco cobre el t ema de los pasos de cebra con la bandera del orgullo, el a\u00f1o pasado, el Ayuntamiento de Madrid, el gobierno de Manuela carmena tambi\u00e9n intent\u00f3 poner en marcha esta inicia tiva y la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico lo tir\u00f3 para atr\u00e1s, por el tema de las bandas blancas. Entonces vamos a apoyar esta proposici\u00f3n, Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 26 vamos a apoyar los dos puntos, no tenemos ning\u00fan pr oblema en adelantar la posici\u00f3n de voto, pero s\u00ed queremos incidir en que la Direcci\u00f3n Genera l de Tr\u00e1fico es posible que lo tire para atr\u00e1s. De hecho en Renter\u00eda oblig\u00f3 a repintar las r ayas del paso de cebra de color blanco. Aun as\u00ed hay muchas ciudades en las que s\u00ed se llev\u00f3 a ca bo esta acci\u00f3n, como en Pamplona, en Murcia, en Vitoria, en Gand\u00eda. Son un poco dispares pero son lugares donde se ha hecho, Gran Canaria, Torrevieja, Vinar\u00f3s, Santa Coloma de Gramenet, y luego pues m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras, en Viena, en Quito, en Chile, e n M\u00e9jico o en el Salvador. En estos lugares tambi\u00e9n se ha llevado a cabo. Es una pena que el a\u00f1 o pasado no se pudiera hacer por la DGT, y espero que este a\u00f1o pueda salir adelante. Sr. Concejal: Muchas gracias Nuria. Tiene la palabra Silvia, de C iudadanos. Adelante. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Solicitamos la votaci\u00f3n por puntos. Sr. Concejal: Muy bien, luego contestar\u00e1 el PSOE imagino. Adelant e. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Vale, gracias. Desde Ciudadanos pues como siempre d efendemos la causa y como no, la celebraci\u00f3n estos d\u00edas del D\u00eda del Orgu llo Gay, bueno del Orgullo LGTBI, aunque siempre con medidas y actos que cumplan la legislac i\u00f3n y sobre todo que no comporten un riesgo para los ciudadanos. Le voy a leer la normat iva que encontr\u00e9. Seg\u00fan el Reglamento General de la Circulaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General d e Tr\u00e1fico, la definici\u00f3n, marca de paso para peatones, una serie de l\u00edneas de gran anchura dispu estas sobre el pavimento de la calzada en bandas paralelas al eje de esta y que forman un con junto transversal a la calzada, indica un paso para peatones, donde los conductores de veh\u00edcu los y animales deben dejarles paso. No podr\u00e1n utilizarse l\u00edneas de otros colores que alter nen con las blancas, espec\u00edficamente. Por otra parte, el citado reglamento establece que se p roh\u00edbe modificar el contenido de las se\u00f1ales o colocar sobre ellas o en sus inmediaciones placas , carteles, marcas u otros objetos que puedan inducir a confusi\u00f3n, reducir su visibilidad o su eficacia, deslumbrar a los usuarios de la v\u00eda o distraer su atenci\u00f3n. Creemos que la normativ a es muy clara en lo que se refiere en concreto a c\u00f3mo debe ser y c\u00f3mo no deben ser los pa sos de cebra, y recordemos que se trata de caracteres de regulaci\u00f3n de car\u00e1cter internacion al, de \u00e1mbito internacional, al igual que ocurre con los sem\u00e1foros rojo, los colores rojo o v erde. Un dise\u00f1o con el que ustedes plantean en esta iniciativa, adem\u00e1s de resultar ilegal provo ca un problema may\u00fasculo que es la distracci\u00f3n de los conductores y los peatones, caus a que est\u00e1 detr\u00e1s de la mitad de los accidentes de tr\u00e1fico, seg\u00fan el RACCE. Y que digo yo, \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si se produce un accidente? Es que el Ayuntamiento ser\u00eda responsable . Y adem\u00e1s hay otros argumentos a\u00f1adidos, seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Mutua Motera, pintar la totalidad del paso de cebra como usted indica, en lugar de intercambiar franjas de pintura y asfalto, poner todo pintura da lugar a una menos adherencia de las motocicletas al pavimento, lo que desemboca en resbalones y ca\u00eddas, que adem\u00e1s no solo afectan a los propios co nductores de motocicleta sino que en los pasos de peatones puede ocasionar atropellos de las personas que est\u00e1n cruzando la v\u00eda. En definitiva, la no adecuaci\u00f3n a la normativa vigente y adem\u00e1s el incremento de peligrosidad que esta medida acarrea junto a la demostraci\u00f3n de que la introducci\u00f3n de nuevos s\u00edmbolos en la calzada puede no ser comprendidos por los conductor es de veh\u00edculos, ya que las l\u00edneas blancas permiten identificar el paso de peatones, y si se pintan en otro color, puede, no digo yo que todos pero puede que haya usuarios de la v\u00eda qu e no lo interpreten como un paso de peatones, y en caso de que el Ayuntamiento de Madri d llevase a cabo esta medida, estar\u00edan incurriendo en una grave irregularidad. Y no solo l o decimos nosotros, es que los sindicatos policiales, las asociaciones de automovilistas, la propia DGT como ha comentado nuestra compa\u00f1era Nuria, critican abiertamente esta medida, por tanto, por eso solicitamos la votaci\u00f3n por puntos porque s\u00ed que en el punto 2 vamos a vota r a favor pero en este punto, lamentablemente vamos a votar en contra. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias Silvia. Tiene la palabra e l Grupo Popular. Adelante Macarena. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 27 D\u00aa Macarena Puentes: Muchas gracias. Hablar el \u00faltimo siempre tiene sus ventajas y desventajas y en este caso es que Silvia ha le\u00eddo e xactamente lo que yo iba a leer, pero as\u00ed acortamos un poco el Pleno. En el primer punto no p odemos estar m\u00e1s de acuerdo con el Grupo de Ciudadanos. La ley es la que es, el Partid o Popular no va a votar en contra de que, o sea no va a votar a favor de que no se cumpla la le y, las normas, los decretos y las ordenanzas, y por tanto creemos que en este punto h ay que tener un poco de responsabilidad. \u00bfQui\u00e9n ser\u00eda responsable si hubiese un accidente en caso de que un conductor no viese que eso es un paso de peatones? Creo que habr\u00eda que es tudiar todos los puntos y desde luego que no van a contar con nosotros si es para saltars e las ordenanzas. Y sobre el segundo punto, quer\u00edamos pedirle al Partido Socialista que adem\u00e1s de la Federaci\u00f3n se incluyesen otros colectivos que no solamente fuese la Federaci\u00f3n que es verdad que acoge a much\u00edsimas asociaciones, pero que tambi\u00e9n hay otras que no est \u00e1n representadas. Este asunto es un nuevo asunto en que debe haber pluralidad. Cuantos m\u00e1s colectivos participen creemos que enriquece mucho m\u00e1s el mensaje. Estamos de acuerdo con que se debata esta ley, que ya est\u00e1 en el Congreso de los Diputados, pero escuchan do todas las opiniones, y entendemos que en la Federaci\u00f3n no est\u00e1n todas las opiniones. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Luis, de nuevo. Ad elante. D. Luis Segundo Lorente: Bueno, varias cuestiones. Una afirmaci\u00f3n que se aca ba de hacer por parte del Partido Popular que es que el Partido Popular est\u00e1 de acuerdo con que se debata la ley en el Congreso de los Diputados. Cuando hubo que votar la toma en consideraci\u00f3n no vot\u00f3 a favor, \u00bfeh? O sea, no estabais a favor de qu e se tramitase la ley, que acabas de decir que est\u00e1is a favor de que se debata la ley en el Co ngreso de los Diputados. No, y es m\u00e1s, el Partido Popular en el Congreso de los Diputados hiz o una cosa bastante cobarde durante la tramitaci\u00f3n. Despu\u00e9s de abstenerse, como sab\u00edan que si se opon\u00edan iban a quedar mal porque la sociedad mayoritariamente est\u00e1s donde est\u00e1, y ha sta Mariano tambi\u00e9n ya va a bodas, entonces iban a quedar mal, pues ten\u00edan que hacer a lgo, y presentaron una enmienda a la totalidad de la ley, que se cargaba todo el r\u00e9gimen sancionador y de infracciones. Con lo cual, \u00bfde qu\u00e9 sirve tener una ley que diga las administra ciones promover\u00e1n en el \u00e1mbito \"x\", si luego no hay capacidad de poder imponer esa ley? Eso es l o que hizo el Partido Popular, presentaron una enmienda a la totalidad carg\u00e1ndose la ley, y por cierto, incumpliendo su palabra y la firma del Sr. Maroto, que firm\u00f3 el Org ullo del a\u00f1o pasado, el documento que present\u00f3 la LGTB que presentamos los 4 grupos aqu\u00ed presentes. El Partido Popular lo firm\u00f3 y en el Congreso de los Diputados les ha traicionado. A ver, que vengan la Federaci\u00f3n. Es que la Federaci\u00f3n ha sido la ponente de la ley. Porque aho ra quer\u00e9is invitar a la Asociaci\u00f3n Colegas, que es un poco por donde va. Entonces si se invita a Colegas, una entidad individual regional, habr\u00e1 que invitar a las cincuenta y tantas entidade s individuales de la LGTB, porque no es una \u00fanica entidad. Son m\u00e1s de 50 y adem\u00e1s son los ponen tes de la ley, que tendr\u00e1n que explicarlo. Porque el problema que tiene Colegas, que son muy r espetables, pero n\u00famero de miembros pues no tiene muchos porque obviamente ir de la man o con el Partido Popular en estos temas pues no te da buena prensa en determinados sitios, con lo cual, respecto al punto 2 no pong\u00e1is esa excusa porque en el Congreso de los Diputados l o est\u00e1is torpedeando esta ley, tanto que la est\u00e1is torpedeando sino que el gobierno afortuna damente pasado, amenaz\u00f3 con que la iba a vetar, por cuesti\u00f3n presupuestaria, argumentando qu e aumentaba el gasto p\u00fablico. Eso no va a suceder con el nuevo gobierno, ya lo garantizo. Y r especto al punto 1, a ver, primero no estoy diciendo que se quiten las bandas blancas, y de tod as formas si los servicios del Ayuntamiento ven que eso no puede ser, pues no se aplicar\u00e1. Por eso a Silvia le dije que si Ciudadanos votaba a favor, si se cambiaba el punto 1 con que s e estudie la viabilidad t\u00e9cnica y jur\u00eddica de implementaci\u00f3n de la medida, pues si es los servici os jur\u00eddicos del Ayuntamiento ven que no es viable, cosa que otros ayuntamientos s\u00ed lo han vist o viable, pero bueno, si los del Ayuntamiento de Madrid no lo ven viable pues no se aplicar\u00e1, per o sobre todo que no se utilicen argucias procedimentales cuando luego esto es algo simb\u00f3lico para algo m\u00e1s grande. En Getafe por ejemplo que los servicios jur\u00eddicos, y acabo ya, no lo vieron legal, lo que hicieron fue poner la bandera del arco iris al lado del paso de cebra, no dentro del paso de cebra, sino al lado. Entonces, esa pod\u00eda ser por ejemplo una buena soluc i\u00f3n intermedia si as\u00ed lo ven los propios Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 28 servicios del Ayuntamiento. Es decir, que con volun tad, se puede llegar a algo. Ahora, cuando no se la tiene, se pueden utilizar todos los argume ntos procedimentales, que luego a la hora de la verdad en el Congreso se act\u00faa como se act\u00faa. Mu chas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Para cerrar el turno tiene la palab ra Nuria, de Ahora Madrid. Adelante. D\u00aa Nuria Espinosa: S\u00ed, yo quer\u00eda comentar nada m\u00e1s que en Torrej\u00f3n, lo s pasos de cebra alternan la barra blanca con una malva y otra amari lla, que son las de su escudo, y que una de las fotograf\u00edas que ha aparecido ah\u00ed es de Cornell\u00e1 , y que se hace de esa forma para evitar los atropellos en los entornos de los colegios. O sea, en Cornell\u00e1 es legal que los pasos de cebra tengan esos colores porque es una manera de que el conductor sepa que junto a ese paso de cebra hay un colegio y se hizo para reducir el nive l de accidentes. O sea que si nos vamos a la ley tampoco tiene mucho sentido, y luego tambi\u00e9n qu e por ejemplo en Granada todos los que est\u00e1n en elevaci\u00f3n alternan el rojo con el blanco, y hay otras ciudades en las que tambi\u00e9n se combinan con el verde y con el azul, aunque ahora n o sabr\u00eda decir cu\u00e1l. La de Granada s\u00ed pero estas dos no sabr\u00eda poner un ejemplo de ellas, pero s\u00ed que existen. Y bueno pues que no nos parece algo tan tremendo y si est\u00e1 la banda blanca no incumple la legalidad. Sr. Concejal: Muy bien, pues vamos a pasar a pedir el sentido de voto de los distintos grupos. Se vota por puntos con lo cual dec\u00eds el voto en cad a uno de los dos. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: El punto 1 en contra, punto 2 a favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D. Luis Segundo Lorente: A favor los dos. Sr. Concejal: Grupo Popular. D\u00aa Macarena Puentes: Punto 1 en contra, punto 2 abstenci\u00f3n. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa Nuria Espinosa: A favor los dos. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00edan aprobados ambos puntos y pasar\u00edamos al punto n\u00famero 7. ( Se aprueba el primer punto con una segunda votaci \u00f3n con el voto de calidad del presidente, tal y como se aclara en el punto 7, con los votos a favor de PSOE y Ahora Madrid, y en contra de Ciudadanos y Partido Popular , y se aprueba el segundo punto con los votos a favor de Ciudadanos, PSOE, Ahora Madrid y la abstenci\u00f3n del Partido Popular) Punto 7. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/631636 formulada por el Grupo M unicipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, sobre la insuficiencia de pasos de peatones Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 29 con sem\u00e1foros en algunos tramos de la calle Alcal\u00e1 desde la plaza de Manuel Becerra hasta su intersecci\u00f3n con la calle d e Goya y Conde de Pe\u00f1alver, que dificulta la movilidad de los peatone s a la hora de cruzar esta v\u00eda de intenso tr\u00e1fico rodado, proponiendo: \"I nstar al \u00f3rgano competente para que se\u00f1alice un paso de peatones a la altura del n\u00famero 108-110 de la calle Alcal\u00e1 donde ya existe un sem\u00e1f oro y que as\u00ed dar\u00eda continuidad peatonal a la calle Hermosilla. De igua l modo, a la altura del n\u00famero 134 de la misma calle donde tambi\u00e9n existe u n sem\u00e1foro pr\u00f3ximo que habr\u00eda que trasladarlo unos metros hasta situar lo a la altura de un kiosco de la ONCE\". Secretaria: Ha sido presentada una enmienda transaccional in vo ce, por parte del grupo Ahora Madrid, que ser\u00eda de sustituci\u00f3n, en el sentido de sustituirla por instar al \u00c1rea de Gobierno de Desarrollo Urbano Sostenible a que realice un estud io t\u00e9cnico para dar continuidad peatonal a la calle Hermosilla con su cruce con la calle Alcal \u00e1, y otro estudio t\u00e9cnico en la intersecci\u00f3n de la calle Alcal\u00e1 con las calle Fuente del Berro y Ay ala, para garantizar el cruce de peatones a la altura del n\u00famero 134 de la calle Alcal\u00e1, y que fru to de estos estudios se mejore el cruce de peatones de la calle Alcal\u00e1 en estos dos puntos. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. D\u00aa Macarena Puentes: Perd\u00f3n, una cuesti\u00f3n de orden. En el punto anterior , en el punto 1, el Partido Socialista y Ahora Madrid han votado a favo r, pero nosotros hemos votado en contra con Ciudadanos, y creo que somos uno m\u00e1s, porque al l\u00ed les falta un vocal vecino. Sr. Concejal: Ah, porque falta uno. Entonces habr\u00eda que repetir l a votaci\u00f3n de ese. Falta Humberto. D\u00aa Macarena Puentes: Ah\u00ed ahora mismo son, 7. D. Javier Mi\u00f1ones: Se ha ido Juan un momento. D\u00aa Macarena Puentes: Ya, pero con Juan siguen siendo uno menos. Sr. Concejal: S\u00ed, desempatar\u00eda el voto de calidad. D\u00aa Macarena Puentes: Pero ah\u00ed ahora mismo son 7 vocales, m\u00e1s 4 son 11, y nosotros somos 12. Es que ahora, contando a Juan. El Grupo Municip al de Ahora Madrid no est\u00e1 completo hoy. S\u00ed, Juan estaba. Sr. Concejal: No, espera que lo estamos mirando. Muy bien, pues e ntonces lo que habr\u00eda que hacer antes de pasar al siguiente punto, aunque lo hayamos empezado, es repetir la votaci\u00f3n del punto 1. Entiendo, \u00bfno? Es a lo que os refer\u00eds. Est\u00e1bamos empate en ese momento, y con el voto de calidad de la presidencia se ganar\u00eda. Cl aro, porque falta un vocal vecino de Ahora Madrid. No, no, no, falta, o sea eso es, al faltar Humberto estamos empate, y en ese empate dirime el voto de calidad. D\u00aa Nuria Espinosa: En la votaci\u00f3n estaba Juan aqu\u00ed sentado. Sr. Concejal: Eso es, o sea que Juan estaba dentro y entonces bue no, seria por el voto de calidad, vamos. Si os parece que lo dejemos as\u00ed, o repetimos la votaci\u00f3n. Claro, por eso digo Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 30 que ser\u00eda esperar a que venga Juan. S\u00ed, s\u00ed, porque adem\u00e1s hemos empezado el siguiente punto, o sea que no. No, viene a que se produc\u00eda un empate en la votaci\u00f3n, es decir, que al haber un empate en la votaci\u00f3n se supone que tiene que dirimir el voto de calidad del Presidente, entonces lo que estaba intentando aclar ar el Partido Popular es que en ese momento si hab\u00eda empate o si \u00e9ramos, o si hab\u00eda uno menos que empate. Simplemente eso, entonces hab\u00eda empate y tendr\u00eda que haber una. Digo , al haber empezado. S\u00ed, pero, efectivamente es lo que estamos haciendo. Es decir que lo que vamos a intentar es repetir la votaci\u00f3n solo del punto 1, para hacer esa segunda v otaci\u00f3n y dirimir el empate. No tiene mayor problema, entonces si os parece por lo menos para q ue conste en acta que se ha repetido la votaci\u00f3n, la repetimos sobre el punto 1 y dirimimos el empate. Es una cuesti\u00f3n, estoy de acuerdo Luis que es una cuesti\u00f3n formal pero hay qu e hacerla as\u00ed, evidentemente. Entonces si os parece, repetimos la votaci\u00f3n del punto primero, que es en el que hab\u00eda empate, y dirimimos con el voto de calidad. As\u00ed que el Grupo Ciudadanos . El voto del Grupo Ciudadanos de nuevo por el punto 1. S\u00ed, s\u00ed, ahora te paso la palabra En rique. D. Enrique \u00c1lvarez: Una cuesti\u00f3n de orden que no me ha quedado muy clar o el tema. Vamos a ver, \u00bfel Concejal suple a un vocal que falta? Sr. Concejal: No, es la presidencia. D. Enrique \u00c1lvarez: Falta un vocal vecino que es Humberto. De acuerdo, entonces, ah bueno, que sois uno m\u00e1s. Sr. Concejal: S\u00ed, ha pasado m\u00e1s veces. Ya ha sucedido en varias o casiones, que faltaba un vocal nuestro, entonces ser\u00eda repetir la votaci\u00f3n d el punto 1, Enrique. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Macarena Puentes: Es que somos 12, no hay empate. Entonces no hay vot o de calidad. Sr. Concejal: Yo cuento. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Pero vamos a ver, la Secretaria que tome la palabra la Secretaria y lo explique por favor, porque no atiende nadie. La Sec retaria es la autoridad. Sr. Concejal: Esperad un segundito, o sea simplemente decir que e sto ha pasado en estos 3 a\u00f1os como 8 o 10 veces. Es decir, lo digo por no es tar meti\u00e9ndonos ahora a leer el Reglamento, o sea lo hemos, es decir, hay un empate porque no es que sean 7 sino que yo estoy tambi\u00e9n presente en la sala, que tengo el vot o y el voto de calidad. Es decir que eso se acord\u00f3 hace 3 a\u00f1os en Junta de Portavoces. Adem\u00e1s a propuesta de \u00cd\u00f1igo Henr\u00edquez de Luna que fuese as\u00ed vamos, este recuento. El Grupo Ciudad anos. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Punto 1 en contra. Punto 2 a favor. Sr. Concejal: Muy bien, el Grupo Socialista. D. Luis Segundo Lorente: Los dos a favor. Sr. Concejal: Grupo Popular. D\u00aa Macarena Puentes: 1 en contra, 2 abstenci\u00f3n. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 31 Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa Nuria Espinosa: Los dos a favor. Y lo que no entendemos es por qu\u00e9 se repite una votaci\u00f3n porque una persona no haya entendido lo de l voto de calidad. Sr. Concejal: Entonces, como se repetir\u00eda el empate, votar\u00edamos nosotros a favor y quedar\u00eda aprobado tambi\u00e9n el punto n\u00famero 1. Con esto, ahora s\u00ed, pasar\u00edamos y perdona Enrique que te hayamos interrumpido, al punto n\u00famero 7. S\u00ed, ya lo hab\u00edas le\u00eddo y estaba Enrique, as\u00ed que tienes la palabra Enrique. S\u00ed, ahora s\u00ed. Vamos a gu ardar un poquito de silencio porque si no, no nos entendemos. ( Queda aclarado que el Concejal Presidente tambi\u00e9n cuenta como voto, y al existir empate, se dirime con el voto de calidad del Concejal Presiden te) D. Enrique \u00c1lvarez: Nuestra proposici\u00f3n, hay una enmienda transaccional que la ha presentado, por favor, no oigo nada porque no puedo hablar, porque hay un runr\u00fan y no puedo hablar. Sr. Concejal: Adelante Enrique, vamos a pedir silencio. D. Enrique \u00c1lvarez: Por favor, tiempo muerto. Es que si no es imposible . Tampoco tengo que argumentar tanto, es una cosa bastante obvia. A ver , hay una enmienda transaccional de Ahora Madrid que la aceptamos porque al fin y al ca bo, como dec\u00eda Confucio, da igual que el gato sea blanco o negro, lo importante es que cace ratones, entonces me da igual una redacci\u00f3n que otra, el fondo del asunto es el mismo . \u00bfY cu\u00e1l es el fondo del asunto? Rogar\u00eda que se pusiera una serie de fotos y luego tenemos u n plano para un poco orientarnos. Entonces, si marcas la primera, est\u00e1 la primera. En tonces, esto ser\u00eda, la primera foto seria digamos una de las zonas en las que queremos que ha ya un paso de peatones semaforizado. Ahora solamente hay un sem\u00e1foro, pero no hay paso d e peatones, que es a la altura de la calle Alc\u00e1ntara - Alcal\u00e1 y digamos de alguna manera se ro mpe la continuidad de la calle Hermosilla. La siguiente, esto ser\u00eda el portal, es que no se ve bien, 108, bueno m\u00e1s o menos todo es aproximado, donde se podr\u00eda digamos colocar un paso de peatones semaforizado. Ya digo, hay sem\u00e1foro ahora pero no hay paso. La siguiente, aqu\u00ed, m\u00e1s adelante, en la calle Alcal\u00e1, s\u00ed que hay un paso de peatones, correcto, o sea no ten emos nada que decir, quiero decir que entre un sem\u00e1foro que no hay paso de peatones y otr o s\u00ed que hay a la altura del 120, por el lado de la derecha yendo hacia Manuel Becerra, y 17 3 en la acera de enfrente, ser\u00eda la tercera diapositiva, de todas formas luego en el plano vamo s a verlo mejor. Es que las fotos no son muy buenas. En la cuarta, este es el otro sem\u00e1foro, que est\u00e1 digamos a la altura de la calle Fuente del Berro, un poquito antes de Ayala, que so lo es el sem\u00e1foro para veh\u00edculos, pero no hay tampoco paso de peatones. Y la \u00faltima, es donde querr\u00edamos que se colocara m\u00e1s o menos, a la altura del 134, el paso de peatones. Va mos a ver el plano porque yo creo que va a ser m\u00e1s ilustrativo y lo vamos a entender todos mej or. No, este es el bache, es lo siguiente. Este plano. No s\u00e9 si lo podemos ver muy bien porque no se puede ampliar, \u00bfno? \u00bfSe podr\u00eda ampliar o algo? He se\u00f1alizado entre el cruce de Goy a con Alcal\u00e1 y la Plaza Manuel Becerra aproximadamente hay 600 metros contados a oj\u00edmetro, es decir, yo me dediqu\u00e9 a andar, m\u00e1s o menos con pasos, que podr\u00edan calcularse en torno a un metro cada paso, y me sal\u00edan 600 metros. Entonces he se\u00f1alizado como 8 hitos. El pri mer hito lo he puesto en rojo, perd\u00f3n en azul, que es bueno pues el primer paso de peatones semaforizado, s\u00ed ahora se ve mejor, mucho mejor, gracias, que es Alcal\u00e1 98, cruce con G oya. La S significa que hay sem\u00e1foro, barra P, que hay paso de peatones. \u00bfOk? Est\u00e1 perfec to y no hay nada que decir. Segundo hito, Alcal\u00e1 104 con la calle Fern\u00e1n Gonz\u00e1lez. Lo mismo, hay sem\u00e1foro, paso de peatones. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 32 Distancia entre cada uno de estos dos hitos pues ap roximadamente 80 metros, no hay ni siquiera 100 metros. Punto conflictivo que es donde queremos que se instale un paso de peatones semaforizado. Este lo he puesto en rojo, p orque s\u00ed, la calle Alcal\u00e1 108 y digamos que la otra vertiente de la calle Alcal\u00e1 ser\u00eda Alc\u00e1ntar a, \u00bfde acuerdo? Entonces ah\u00ed, por eso pongo solo ese, solo hay sem\u00e1foro pero no hay paso de pea tones y lo marco, mucho mejor gracias, y lo marco con un circulito. La desembocadura de la c alle Hermosilla es a la altura de la calle Alcal\u00e1 114, y se produce una discontinuidad de esta calle cuando uno va desde Doctor Esquerdo hacia la zona de Alcal\u00e1 y para cruzar al o tro sitio. Punto, el punto 4, nuevamente vemos que tampoco hay paso de peatones, solo hay un sem\u00e1foro, a la altura de la calle 116 con Lombia. Siguiente hito, lo marco en azul porque este s\u00ed est\u00e1 bien, digamos que tiene su sem\u00e1foro, tiene su paso de peatones, a la altura de la calle Alcal\u00e1 120 por este lado y a la altura de 173. Y si podemos desplazar un poquito m\u00e1 s para que se vea el siguiente hito, que es el 6, 7 y 8, \u00bfse pude desplazar un poquito para que se vea porque aparece un poco cortado ah\u00ed? A lo mejor hay que disminuir un poquito el tam a\u00f1o. No, al rev\u00e9s, al otro lado. Ah\u00ed, b\u00e1jalo. Pues el punto 6 es el otro punto conflictivo, bueno si me paso un poquito lo recorto de la r\u00e9plica. Que ah\u00ed hay un sem\u00e1foro que adem\u00e1s la l\u00edne a del sem\u00e1foro queda ah\u00ed cortada porque es la desembocadura de Ayala y entonces sugerimos q ue ese sem\u00e1foro se traslade hacia abajo, hacia la altura del 134 aproximadamente. Lue go el hito n\u00famero 7, sin problemas, sem\u00e1foro con paso de peatones, y el 8 ya es el paso de peatones semaforizado ya entrando en la Plaza de Manuel Becerra proponemos que los dos s ititos donde hay c\u00edrculos pues simplemente se instale un paso de peatones semafori zado. El primero para dar continuidad a la calle Hermosilla, porque si nos damos cuenta, yo vo y por la calle Hermosilla y si quiero continuar tengo que girar a la izquierda, bajar, cr uzar la otra calle, Fern\u00e1n Gonzalez, a la otra acera, volver, o sea que es un poco tortuoso. Nosot ros todav\u00eda tenemos movilidad normal pero hay que pensar que mucha gente que es mayor, no es lo mismo. Y en el tema de Ayala y Fuente del Berro pues ocurre tres cuartos de lo mis mo, de hecho hay personas que tienen all\u00ed su vivienda o tienen locales de negocio que adviert en que la gente se arriesga y cruza sin estar habilitado para ello, y claro, cuando la gente cruz a sin respetar un paso de peatones, es porque realmente hay una demanda, \u00bfde acuerdo? Venga, pues lo dejamos aqu\u00ed. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Enrique. Tiene la palabra Iv\u00e1n de Ah ora Madrid. Adelante. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: Muchas gracias Pablo. Buenas tardes al resto de com pa\u00f1eros vocales y a los vecinos y vecinas que nos acompa\u00f1an. Bueno pues agradecer a Grupo Ciudadanos que acepte nuestra enmienda transaccional y nada m\u00e1s. A delantar que votamos a favor. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Socialist a. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Adelantamos tambi\u00e9n que Ciudadanos va a tener nuestro voto positivo. Y aqu\u00ed , quiero recordarle al Partido Popular, al Sr. Percival Manglano que recuerde que hay una cosa que se llama el valor de la palabra dada. Palabra dada que usted le ha retirado a su compa\u00f1er o de partido. Su compa\u00f1ero que ha defendido que las se\u00f1oras mayores, las personas may ores de este distrito puedan acogerse a las medidas que propon\u00edamos. Son las mayores, de la s que usted estoy seguro vive con muchas de ellas, comparte la casa y veo que hoy cur iosamente, s\u00ed, s\u00ed, coja el micro para darme. Total, al fin y al cabo yo o estoy tan hecha como usted a los rifirrafes, pero de verdad, se llama la palabra dada, y esta tarde usted aqu\u00ed h a estado toda la tarde d\u00e1ndole a nuestro portavoz, que si nuestro portavoz tal, que si nuest ro portavoz siempre est\u00e1 con que si Ahora Madrid, y mire usted por donde hoy, precisamente, n o, no mire de una forma extra\u00f1a ni de qu\u00e9 dice esta se\u00f1ora. Hoy, usted lleva con esto que aca ba de hacer, se lo ha puesto en bandeja para que nosotros les digamos la connivencia que ti enen con Ahora Madrid cuando quieren. Y yo ahora, coja usted y z\u00e1squeme como quiera, \u00bfvale? Porque adem\u00e1s como tiene much\u00edsimo m\u00e1s tiempo que yo en la pol\u00edtica para zascarme, se va a quedar tan agustito. Sr. Concejal: Muchas gracias Teresa. Tiene la palabra el Grupo Po pular. Adelante Percival. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 33 D. Percival Peter Manglano: Yo no iba a intervenir pero claro, si me hace una a lusi\u00f3n tan directa lo hago y le aclaro que no voy a hacerle ni ng\u00fan zascamiento porque no es mi intenci\u00f3n. Simplemente voy a aclarar lo que para usted clarame nte es una, algo que no ha entendido. Hab\u00edamos fijado una posici\u00f3n de grupo y por, parece ser que hab\u00eda un malentendido y esa posici\u00f3n de voto no se ha reflejado en la intervenc i\u00f3n. Y estoy seguro que nuestro grupo, como todos los dem\u00e1s grupos fijan sus posiciones y a vec es hay malentendidos. Es lo \u00fanico que ha pasado, as\u00ed que qu\u00edteselo de la cabeza, estas consp iraciones mundiales jud\u00edo mas\u00f3nicas porque es lo \u00fanico que ha pasado. Y le aseguro que nos importa bastante m\u00e1s que a usted este punto del orden del d\u00eda, por lo tanto, s\u00ed que vamos a hablar de \u00e9l y le paso la palabra a la personas que lo va a llevar. Gracias. D\u00aa Carmen Hern\u00e1ndez: Buenas tardes Sr. Presidente. Buenas tardes vocales y vecinos. Conozco perfectamente la zona porque transito diari amente por ella. Hay 5 pasos de peatones entre la calle Alcal\u00e1, en los 708 metros existentes entre Manuel Becerra y el cruce de la calle Goya. Nos parecen los necesarios y suficientes para dar servicio a lo que esto se requiere. Situar un nuevo paso de cebra a la altura del n\u00famer o 108 de la calle cuando ya existe otro a la altura del 104 y trasladar el existente ante el n\u00fam ero 134 unos metros m\u00e1s, hasta situarlo a la altura del kiosco de la ONCE, me parece que no va a solventar un problema importante, y s\u00ed malgastar el dinero del contribuyente que deber\u00eda i r destinado a obras m\u00e1s necesarias. Por ello nos vamos a abstener y en \u00faltimo caso dejemos la \u00fal tima palabra a los t\u00e9cnicos del Ayuntamiento correspondientes. Muchas gracias Sr. P residente. Sr. Concejal: Muchas gracias, tiene la palabra el Grupo Ciudadano s. Te quedan 2 minutos y medio, Enrique. D. Enrique \u00c1lvarez: Gracias Sr. Presidente. Mira, la compa\u00f1era Carmen h a a\u00f1adido 100 metros m\u00e1s, yo cont\u00e9 a oj\u00edmetro 600, pues eran 700, o sea que tiene un error ah\u00ed del 10%. Bueno, pues todav\u00eda peor porque entre el hito 2, se m\u00e1foro peatonalizado y el punto 5, sem\u00e1foro peatonalizado, hay m\u00e1s de 200 y pico metro s. Hombre, yo creo que es una distancia excesiva que no haya un paso de peat\u00f3n. Entonces es normal que la gente se tire a la calle y con el riesgo indebido que no necesitan. Entonces y o creo que es una necesidad, y de hecho no lo sab\u00eda pero Javier Mi\u00f1ones me ha proporcionado tambi\u00e9n una propuesta de un presupuesto participativo que habla de lo mismo. Ca lle Alcal\u00e1 con Hermosilla, con otros argumentos, con otros a\u00f1adidos, entonces yo creo qu e es una necesidad. Y sobre todo para la gente mayor, que si le ahorras, 100, 200 metros con sus problemas de movilidad, pues yo creo que lo agradecer\u00e1n. Entonces no voy a incidir m\u00e1s e n el tema porque yo creo que est\u00e1 claro y la votaci\u00f3n. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Pues para cerrar el turno tiene la palabra Iv\u00e1n de nuevo, de Ahora Madrid. Adelante. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: Pues nada m\u00e1s. Afirmar que votamos a favor. Sr. Concejal: Muy bien, pues voy a pedir la posici\u00f3n de voto del Grupo Ciudadanos. D. Enrique \u00c1lvarez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 34 D\u00aa Carmen Hern\u00e1ndez: Abstenci\u00f3n. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: A favor. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00eda aprobada y pasar\u00edamos al pu nto n\u00famero 8. ( Queda aprobada la proposici\u00f3n con la transacciona l de Ahora Madrid que sustituye a la anterior, siendo el tenor literal definitivo: inst ar al \u00c1rea de Gobierno de Desarrollo Urbano Sostenible a que realice un estudio t\u00e9cnico para da r continuidad peatonal a la calle Hermosilla con su cruce con la calle Alcal\u00e1, y otro estudio t\u00e9 cnico en la intersecci\u00f3n de la calle Alcal\u00e1 con las calle Fuente del Berro y Ayala, para garantizar el cruce de peatones a la altura del n\u00famero 134 de la calle Alcal\u00e1, y que fruto de estos estudi os se mejore el cruce de peatones de la calle Alcal\u00e1 en estos dos puntos. Todo ello con los votos a favor Ciudadanos, PSOE, A hora Madrid y la abstenci\u00f3n del Partido Popular) Punto 8. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/631640 formulada por el Grupo M unicipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, sobre un socav\u00f3n existe nte en la calle Jorge Juan al girar a la derecha por la calle Doctor Esqu erdo, a la altura de la manzana de la Casa de la Moneda, proponiendo: 1. \"Reparar con car\u00e1cter de urgencia este socav\u00f3n e n la calle del Dr. Esquerdo con car\u00e1cter de durabilidad a la altur a de la Casa de la Moneda. 2. Considerar la necesidad de que exista un control de oficio por parte de los servicios municipales respecto de las deficiencias que sean visibles en las calles y espacios p\u00fablicos de nuestro distrito y que representen un peligro para el tr\u00e1ns ito de personas y veh\u00edculos. Y si \u00e9ste ya existe, reforzar el mismo para que la periodicidad del control sea mayor\". Sr. Concejal: Muy bien, tiene la palabra para defender la propues ta de nuevo Enrique. Adelante. D. Enrique \u00c1lvarez: Gracias Sr. Presidente. Retito el primer punto. Se ha ido, bueno pues si se puede poner ah\u00ed la foto del bache que creo que a nda por ah\u00ed, no lo veo muy bien ahora mismo. Bueno, cuando se localice se pone. Retiro el primer punto porque parece ser que el proponer algo en el Pleno pues surte efectos y ahor a parece ser que ya est\u00e1. Este, este. Es un hundimiento de dos partes del pavimento. Entonces y a ha sido reparado, entonces bueno, pues lo retiro porque ya no tiene objeto reparar ur gente. Bien, yo he tra\u00eddo a colaci\u00f3n este bache, es como digamos un poco un pretexto para hab lar un poco del tema del control de oficio por parte de los servicios municipales de este tipo de deficiencias, que evidentemente yo s\u00e9 Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 35 que existe el 01, existen otros mecanismos. Parece que un bache no tiene importancia pero fijaros que un bache mucho menor, bueno no un bache mucho menor, una peque\u00f1a deficiencia como al que hubo por ejemplo en la calle Alcal\u00e1 211 , pues produjo la muerte de un joven motorista, carnicero del barrio. Y aquello no era n i un bache, ni un socav\u00f3n, era simplemente una peque\u00f1a ondulaci\u00f3n. Yo me ocup\u00e9 de hablar con u n responsable de la Polic\u00eda Municipal y me dijo que eso normalmente suele suceder en la par te del carril bus porque el carril bus cuando se para oscila, y esa oscilaci\u00f3n produce una s ondulaciones, y alguien en un veh\u00edculo de dos ruedas como una moto, o puede ser una bicicl eta ya que nos gustan tanto las bicicletas, pues l\u00f3gicamente nos puede provocar una ca\u00edda en es te caso mortal, y luctuosa. Entonces quiero decir que este bache o socav\u00f3n nos puede par ecer una cosa nimia, pero si podemos evitar una desgracia personal pues mucho mejor. Y y a digo, sobre todo lo traigo a colaci\u00f3n del pretexto y mantengo el punto 2. Fijaros que no trai go ninguna frecuencia. En el anterior punto, cuando habl\u00e1bamos del bolardo, que luego tambi\u00e9n se repar\u00f3 cuando hicimos la proposici\u00f3n, se dec\u00eda que una periodicidad mensual. Yo no s\u00e9 si es mensual, bimestral. Yo s\u00e9 que este tema est\u00e1 desde hace m\u00e1s de un mes, entonces lo que propongo es que si efectivamente existe ese control de oficio pues que se reduzca la periodicidad, que sea quincenal o semanal y evitemos esta serie de deficiencias. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Enrique. Tiene la palabra Iv\u00e1n. Reco rdad que el punto 1 se ha retirado. Se habla solo sobre el punto 2. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: Vale, gracias Pablo. Bueno pues voy a ser muy r\u00e1pid o ya que el 50% de la proposici\u00f3n no tiene sentido porque ya se ha realiz ado, y el otro 50 pues ya se realiza as\u00ed que bueno, sin m\u00e1s. Decir que vamos a votar en contra. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Hacen exact amente igual que hacia el Grupo Popular, lo que pasa es que los nuev os partidos no estaban, pero yo s\u00ed. Es decir, hac\u00edamos una iniciativa el Grupo Socialista que s\u00ed estaba, y el que gobernaba era el Partido Popular y lo hac\u00edan antes de que se trajera al Pleno, por eso ped\u00edan que se presentaran las iniciativas una semana antes. Eso y a se ven\u00eda haciendo, es decir, que al PP no le puede sorprender y pueden votar en contra. Por c ierto, est\u00e1n muy heridos en este distrito el Grupo Popular, y yo les pido con esta iron\u00eda que pu edo utilizar en este momento que lo celebren como su presidente, que estuvo 8 horas en un restaurante. Pueden hacerlo ustedes igual, en lugar de estar tan heridos porque si una personas, Sr. Jim\u00e9nez Arcas, que por cierto votamos a la Alcaldesa, a la Alcaldesa. Al equipo n o les votamos, es m\u00e1s, hemos reprobado a algunos miembros del equipo. Lo sabe usted, pues se vota a la Alcaldesa, no al equipo, igual que ustedes votaban a su alcalde o su alcaldesa. Si empre se ha hecho as\u00ed. Por tanto, no se sientan tan heridos porque les hemos reprobado a lo s que no han funcionado bien. Lo saben ustedes. Por tanto, parece que ustedes est\u00e1n incomo dos. Ese es su problema. Acepten la democracia que para eso est\u00e1. Por cierto, nosotros creemos que esto es bueno que se haga. Si se ha hecho y se ha reparado vale, pero es que l os que dice el punto 2 nos parece bien. Todo lo que sea bueno nosotros vamos a votar a favo r. Da igual quien lo traiga, c\u00f3mo lo lleve, qui\u00e9n lo defienda, si manda m\u00e1s, si manda menos, si desautoriza al Sr. Jim\u00e9nez Arcas el Sr. Percival, da igual. Nosotros no, nosotros vamos a v otar lo que decimos que vamos a hacer. Votamos a favor del punto 2. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Eustaquio. Tiene ahora la palabra e l Grupo Popular. Adelante. D. Mois\u00e9s Rubias: Bueno, en primer lugar quer\u00edamos recordar que el pu nto 8, el del bache en esta zona, no nos parece muy adecuado utilizar una proposici\u00f3n en el Pleno de esta Junta para denunciar un solo bache. Recordad que el Grupo Popu lar en el mes de marzo pasado present\u00f3 un dosier con un mont\u00f3n de baches en el distrito. M e parece que hay muchas m\u00e1s ocasiones Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 36 para criticar la labor de este gobierno que hacer u na proposici\u00f3n para un solo bache cuando adem\u00e1s ya se ha solucionado. Sabemos que el parido de Ciudadanos tambi\u00e9n est\u00e1 un poco desorientado, sin rumbo, pero dedicarse a hacer pro posiciones en este Pleno para cosas tan nimias pues no parece muy adecuado. Sabemos de la d esidia del equipo de gobierno municipal, del desprecio de la extrema izquierda ha cia los vecinos de este distrito, y sabemos tambi\u00e9n que el Parido Socialista apoya sin fisuras a este equipo de gobierno, por mucho que digan de la izquierda radical. Es su verdadera natu raleza y en estos a\u00f1os han demostrado que hablar, hablan mucho pero actuar, act\u00faan muy poco. Nada que perjudique a este nefasto gobierno municipal. En fin, no tenemos mucho m\u00e1s qu e a\u00f1adir al respecto. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Ciudadano s para hacer su segundo turno. Adelante. D. Enrique \u00c1lvarez: Gracias Sr. Presidente. Bueno, no s\u00e9 a qu\u00e9 viene la cr\u00edtica esa de que el Grupo Ciudadanos, o sea por el tema del bache. Ya d igo que un bache, un simple bache, ya digo que es un pretexto para analizar el control de los servicios municipales y yo lo que ped\u00eda en el segundo punto es precisamente que yo no s\u00e9 si la periodicidad es un mes, que lo que se baraj\u00f3 en el anterior Pleno. Si es eso que por lo m enos se redujera. \u00bfA qu\u00e9 tiempo? El necesario. Yo tampoco voy a decir una semana o 15 d \u00edas. El estrictamente necesario. Entonces yo por eso mantengo el punto 2, que creo q ue es importante. Y en relaci\u00f3n a la respuesta del Partido Popular de que si estamos den ostados, mira, yo me da la sensaci\u00f3n que sois como el que muerde la mano que te da de comer. O sea, es decir, vuestro \u00fanico apoyo que os queda ahora aqu\u00ed es el de la Comunidad de Ma drid, y el partido que digamos en principio no \u00e9ticamente, pero s\u00ed ideol\u00f3gicamente po demos estar un poco m\u00e1s cerca, si encima constantemente est\u00e1is mordiendo la mano pues no lo entiendo. Y yo lo siento mucho pero vuestro gran jefe pol\u00edtico, Mariano Rajoy pues ha h echo el rid\u00edculo m\u00e1s grande la historia de Espa\u00f1a contempor\u00e1nea. Nosotros advertimos en el hem iciclo, os advertimos que dimitiera, que convocara elecciones y que decidiera el pueblo. \u00bfNo estamos en una democracia? Pues se supone que en una democracia la \u00faltima palabra la t iene el pueblo espa\u00f1ol, los ciudadanos. Y vale, pero nosotros s\u00ed creemos en eso. Os pedimos p or activa y por pasiva que disolvierais el Parlamento y dierais la palabra al pueblo, por una crisis institucional, la m\u00e1s importante desde el 23F del 81. No hab\u00e9is querido, se resisti\u00f3 a dim itir y luego al final claro, fue una coalici\u00f3n anti Partido Popular, que os ech\u00f3 del poder. Y luego vue stro gran jefe pues dimite del Partido Popular y os deja ah\u00ed a que dirim\u00e1is el conflicto e ntre vosotros. Es decir, una jugada maestra. Siempre se ha dicho que Rajoy se ha caracterizado p or no moverse, dejar que los dem\u00e1s act\u00faen y siempre sale ganador, pues esta vez ha sal ido el tiro por la culata. Lo siento mucho. Y no s\u00e9, vaticino una soledad creciente del Partido P opular. Yo lo siento pero es que estoy harto ya siempre del mismo royo de que si no sabemos lo q ue queremos, y lo tenemos muy clarito. Entonces quiz\u00e1s la soledad va a ser vuestra, cada v ez m\u00e1s. Y no s\u00e9 si acabareis en una soledad tan absoluta, casi como un partido, y lo si ento porque yo tengo grandes amigos en el Partido Popular, tanto en la bancada aqu\u00ed de los vo cales vecinos como en otros \u00e1mbitos, pero va a acabar como un partido casi aislado, casi apes tado como tipo Frente Nacional en Francia o similar. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Enrique. Tiene la palabra Iv\u00e1n. Adel ante. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: He perdido un poco el hilo del, creo que habl\u00e1bamos de baches ya solucionados, as\u00ed que me reafirmo a lo dicho. Creo que no tiene sentido traer una proposici\u00f3n de algo que ya se ha hecho y s\u00ed que pedir\u00eda un poco de respeto cuando no haya mucho que decir de una proposici\u00f3n, decir que votamos que s\u00ed o que no y luego comentamos en el bar, al salir, con una ca\u00f1a, la actualidad pol\u00edtica, que es bastante m\u00e1s interesante. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias Iv\u00e1n. Vamos a pedir el sen tido de voto de los grupos. Del Grupo Ciudadanos. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 37 D. Enrique \u00c1lvarez: A favor. Sr. Concejal: Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: A favor. Sr. Concejal: Popular. D. Mois\u00e9s Rubias: Abstenci\u00f3n. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Iv\u00e1n V\u00e1zquez: En contra. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00eda rechazada entonces. Y pasam os al punto n\u00famero 9 ( se rechaza la proposici\u00f3n con los votos a favor d e Ciudadanos, PSOE, la abstenci\u00f3n de Partido Popular y el voto en contra de Ahora Madrid ) Punto 9. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/631644 formulada por el Grupo M unicipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, sobre la disparidad exi stente en el grado de peligrosidad y se\u00f1alizaci\u00f3n de dos obras que se est \u00e1n realizando en la calle de D. Ram\u00f3n de La Cruz, donde existe un solo carril de circulaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con la de Ortega y Gasset, con cinco carriles, separadas apenas por unos pocos cientos de metros a la altura de General Diaz Porlier, proponiendo: \"Instar al \u00f3rgano competente para que proceda a establecer las medidas de seguridad m\u00ednimas para lo s viandantes alteradas por la obra que se est\u00e1 realizando en la calle D. Ram\u00f3n de la Cruz\". Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Miren, del Grupo C iudadanos para defender la propuesta. Adelante. D\u00aa Miren Polo de Lara: Bueno, pues nosotros seguimos, como somos gente hum ilde, pues la verdad es que creemos que a lo mejor arreglar un cr uce es importante, arreglar un bache es importante. Yo aqu\u00ed cont\u00e9 como me hab\u00eda quedado coj a en un bache y me ca\u00ed embarazada de 9 meses, y bueno pues viv\u00ed una situaci\u00f3n muy compli cada y muy dif\u00edcil. Para nosotros toda persona es importante, y no son una estad\u00edstica, co mo me dijo el otro d\u00eda en una reuni\u00f3n una persona de Ahora Madrid, que una persona no era, es una estad\u00edstica. Para nosotros las personas, cada persona es importante, somos ciudada nos como nuestro nombre, el nombre de nuestro partido indica. Somos gente de la calle, ge nte que trabaja, que se gana la vida, que no aspira a vivir de la pol\u00edtica y que quiere arreglar cosas. Y yo me alegro mucho de que hayan arreglado el bache que ha tra\u00eddo Enrique. Tambi\u00e9n e n su momento arreglaron uno que traje yo en Castellana, y precisamente est\u00e1bamos comentando aqu\u00ed que si bache a bache arreglamos el barrio, pues oye, a lo mejor vamos a seguir, com o la canci\u00f3n golpe a golpe, verso a verso. Pues parece que cuando traes uno te lo arreglan, pu es mira, para el pr\u00f3ximo Pleno hay uno Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 38 que es tremendo en Cibeles, que mi cu\u00f1ado cada vez que me ve me lo dice, que me voy a matar con la moto un d\u00eda. Pues a lo mejor lo traemo s y si lo arreglan, genial. Entonces aqu\u00ed traigo pues un tema que es interesante, que es el t ema de la se\u00f1alizaci\u00f3n de las obras, donde no hay un criterio claro. Tenemos dos obras que est \u00e1n distanciadas una manzana, y bueno, pues en la obra que hay en Ortega y Gasset se ve qu e se han molestado en se\u00f1alizarlo bien y bueno, pues hay un cartel rojo, que son colores de atenci\u00f3n, m\u00e1s que azul como en el otro lado, que son grandes, que avisan, y eso que en Ort ega y Gasset pues hay un mont\u00f3n de carriles, con lo cual, si sale un peat\u00f3n el coche p uede maniobrar. Pero la situaci\u00f3n de Don Ram\u00f3n de la Cruz, pues este cruce es bastante sinie stra la situaci\u00f3n que hay en estos momentos. Es decir, la se\u00f1alizaci\u00f3n es pat\u00e9tica, po rque son unos cartelitos azules, no entiendo muy bien por qu\u00e9 unos son rojos y otros son azules y esto no est\u00e1 normalizado, y lo que ya bueno es muy ir\u00f3nico es que el cartel de la alarma es m\u00e1s grande que el cartel que avisa de que hay que cruzar, o sea, el cartel de la instalac i\u00f3n de la protecci\u00f3n. Y luego bueno, pues el paso de cebra es mortal y no lo hab\u00eda contado nunca pero a lo mejor hoy lo cuento, a mi abuela la mataron en un paso de cebra. Que mala suerte que tenemos en mi familia, a las 12 de la ma\u00f1ana yendo a la playa en el Arenal, en Mallorca. Un turista holand\u00e9s se la llev\u00f3 por delante. Es decir, estas cosas pasan, las personas no son es tad\u00edsticas, y las cosas tienen que ser seguras. Entonces, lo que queremos traer aqu\u00ed es el ver si se puede normalizar el tipo de se\u00f1alizaci\u00f3n, porque no tiene sentido que en un sit io haya unas se\u00f1ales enanas, en otro sitio haya unas se\u00f1ales mucho m\u00e1s grandes y bueno, y que se exija a las persona que est\u00e1n realizando estas obras que se\u00f1alicen las cosas adec uadamente. O sea, no puede ser que el cartel que te avisa que tienes que cruzar sea m\u00e1s p eque\u00f1o que el cartel de la alarma. Y bueno, pues simplemente es lo que quer\u00edamos denunciar. Gra cias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Tiene la palabra Luis, de Ahora Madrid. Adelante. D. Luis Campillo: S\u00ed, gracias Sr. Concejal Presidente, vecinos y voca les. En primer lugar voy a suponer a falta de otra indicaci\u00f3n, que las obras a las que se refiere la proposici\u00f3n del Grupo Ciudadanos son las obras situadas en la calle Don R am\u00f3n de la Cruz n\u00famero 58, y Jos\u00e9 Ortega y Gasset n\u00famero 41. Hemos pedido informe al Departamento de Servicios T\u00e9cnicos de la Junta del Distrito y nos responde os siguiente. Textualmente leo. La obra y la ocupaci\u00f3n de la v\u00eda p\u00fablica ha sido autorizada por el \u00c1rea de Go bierno de Urbanismo y Vivienda, direcci\u00f3n General de Ejecuci\u00f3n y Control de la Edificaci\u00f3n en el expediente 711/2010/12554. En segundo lugar, se ha realizado ya una inspecci\u00f3n y se concl uye que la informaci\u00f3n de los desv\u00edos peatonales es suficientemente clara y concreta, y q ue es innecesario realizar desde el distrito ninguna actuaci\u00f3n. Y en tercer lugar, que la inspec ci\u00f3n se ha realizado el d\u00eda 19 de junio de 2018 a las 8:30 horas. Se desconoce si esta inspecc i\u00f3n se realiz\u00f3 antes o despu\u00e9s de que vosotros presentaseis la propuesta, pero en todo ca so, se indica tambi\u00e9n que si hay una situaci\u00f3n de peligrosidad excepcional sobrevenida, los competentes a quien se debe avisar de esta situaci\u00f3n y dar cuenta de ello es a la Polic\u00eda Municipal. En congruencia con lo dicho por mi compa\u00f1ero Iv\u00e1n en la propuesta anterior y entendien do que el problema est\u00e1 solucionado, que no ha lugar, adelanto ya que votaremos en contra. G racias. Sr. Concejal: Muchas gracias Luis, tiene la palabra el Grupo Soci alista. Adelante Luis. D. Luis Segundo Lorente: Bueno pues siguiendo el estupendo consejo que antes ha dado Iv\u00e1n, estamos de acuerdo. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Popular. Adelante Inma. D\u00aa Inmaculada Crooke: S\u00ed, buenas tardes. Bueno, pues en relaci\u00f3n a la ini ciativa que presenta el Grupo Municipal Ciudadanos, decirles que mire qu e casualidad, la ventana de mi despacho da justo en frente a la sede del antiguo INI, y en todo el tiempo que lleva la obra he visto como est\u00e1 se\u00f1alizada y no aprecio ninguna deficiencia, y tampoco he visto ning\u00fan tipo de accidente. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 39 La otra obra que es la de la calle Don Ram\u00f3n de la Cruz esquina a General D\u00edaz Porlier, tambi\u00e9n paso muy a menudo y tampoco he apreciado de ficiencia alguna. En todo caso, ayer me volv\u00ed, pas\u00e9, volv\u00ed a inspeccionar el terreno y a parentemente yo no apreci\u00e9 ninguna deficiencia ni riesgo para el peat\u00f3n, que si sigue las indicaciones transita por la zona. Ignoramos porque ni somos t\u00e9cnicos, ni conocemos de primera mano el alcance de los trabajos que se est\u00e9n realizando, si realmente el nivel de p eligrosidad, tal y como recoge el texto de la iniciativa es el mismo en las dos obras. En este pu nto entendemos que es obligaci\u00f3n del Ayuntamiento de Madrid velar por el cumplimiento de la normativa en materia de seguridad y prevenci\u00f3n de riesgos, y es algo que entendemos que deben estar haciendo los t\u00e9cnicos municipales. Como ya he indicado con anterioridad, nosotros no apreciamos m\u00e1s all\u00e1 de las molestias propias de las obras, ninguna deficiencia que pudiera poner en riesgo la vida o la integridad de los transe\u00fantes. En definitiva, nos p arece un tanto absurdo instar a que se cumpla la ley y se d\u00e9 por hecho que no se est\u00e1n establecie ndo unas medidas de seguridad m\u00ednima, cuando no tenemos constancia de que se haya produci do ning\u00fan incumplimiento. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene de nuevo la palabra el Grupo Ciudadanos. Adelante Miren. D\u00aa Miren Polo de Lara: Efectivamente es posible que no haya ning\u00fan incumpl imiento. El punto nuestro es c\u00f3mo se puede dejar al albedr\u00edo de la ob ra el tipo de se\u00f1al que pones, es decir, uno pone unas se\u00f1ales enanitas, azules, que se t\u00fa est\u00e1s conduciendo con el coche ni las ves. La de Ortega y Gasset tiene unas se\u00f1ales en rojo, tien e unas se\u00f1ales claras, tiene una se\u00f1al que se avisa de peligro. T\u00fa puedes ir subiendo pro Don Ram\u00f3n de la Cruz y la verdad es que s\u00ed, bueno, te han puesto un peat\u00f3n en azul y te han pue sto una flechita de que tienes que seguir por aqu\u00ed a la izquierda. Es que si no vamos, te vas a meter en la obra, pero no te avisa del peligro. Esto no es una se\u00f1al de peligro. Entonces el punto que queremos traer aqu\u00ed es que por qu\u00e9 se deja a la obra el elegir si se pone una se\u00f1a l en rojo, con una aviso, grande, o si puedes poner una se\u00f1al de Pin y Pon, enana, azul y que no la vea nadie, porque desde luego, desde el coche uno no ve esto. Es m\u00e1s, las se\u00f1ales azules no son de peligro. O sea, las se\u00f1ales en rojo, en el c\u00f3digo de tr\u00e1fico no es lo mismo una se\u00f1al en rojo que una se\u00f1al en azul, entonces bueno, es simplemente comentarlo. O sea, \u00bfqu\u00e9 cumpl e? Pues puede ser que cumpla. Tambi\u00e9n pasan muchas cosas cuando se est\u00e1n cumplien do. Lo que quer\u00edamos era traer aqu\u00ed este punto, es decir, cuando inspeccionen, a lo mej or que exijan que se pongan las se\u00f1ales de peligro un poquito m\u00e1s grandes que las se\u00f1ales de l a alarma, porque si lo que se trata es de poner un cartelito para cumplir, que no se ve desde el coche, pues no queremos que cumplan. Pero bueno, que est\u00e1 la normativa, pues qu\u00e9 le vamo s a hacer. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias, y para cerrar el tuno tiene la pala bra de nuevo Luis. D. Luis Campillo: Pues me gustar\u00eda se\u00f1alar en primer lugar que por un a conversaci\u00f3n que mantuve con los Servicios T\u00e9cnicos de la Junta en u n caso similar de los que se ha tra\u00eddo a este Pleno, yo entiendo que la normativa municipal lo que establece son unos m\u00ednimos a cumplir, dejando libre albedr\u00edo a la empresa adjudi cataria para que cumpla estos m\u00ednimos, siempre y cuando la normativa no se vulnere. En seg undo lugar, como hago habitualmente, esta misma tarde me he pasado por la obra, he sacad o una foto de la zona que me parec\u00eda m\u00e1s peligrosa, que es el cruce de peatones que se h a pintado de nuevo para evitar digamos el andamiaje que cubre la calle, y s\u00ed que es verdad qu e el cruce es inc\u00f3modo, pero yo entiendo que parte de la percepci\u00f3n que se tiene de que una obra puede ser m\u00e1s o menos peligrosa que la otra, se debe a la fisonom\u00eda de las calles, es d ecir, Don Ram\u00f3n de la Cruz es una calle mucho m\u00e1s estrecha que Ortega y Gasset y puede dar la impresi\u00f3n de que el cruce es m\u00e1s peligroso porque efectivamente los coches pasan m\u00e1s pegados a la zona del andamiaje, pero no creo que se deba a ning\u00fan otro motivo t\u00e9cnico ni reglamentario. Gracias. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 40 Sr. Concejal: Muchas gracias. Pues pasamos a pedir la posici\u00f3n de voto del Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara: A favor. Sr. Concejal: Del Grupo Socialista. D. Luis Segundo Lorente: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D\u00aa Inmaculada Crooke: Abstenci\u00f3n. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Luis Campillo: En contra. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00eda rechazada y pasar\u00edamos al p unto n\u00famero 10. ( Se rechaza la proposici\u00f3n con los votos en contra de Ahora Madrid, abstenci\u00f3n del Partido Popular y los votos a favor de Ciudadanos y PSOE). ( D\u00aa Silvia Garc\u00eda Rold\u00e1n no se encuentra presente durante la votaci\u00f3n) Punto 10. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/631647 formulada por el Grupo M unicipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, sobre la denuncia de ve cinos que no pueden en algunos momentos transitar con sus veh\u00edculos por la calle Alcal\u00e1 para descender desde la Plaza de la Independencia hacia la Plaza de Cibeles por aplicarse restricciones al tr\u00e1fico discrecional es por parte del agente de movilidad, a fin de descongestionar la zona de G ran V\u00eda y que se est\u00e1n realizando sin que ocurran eventos especiales, prop oniendo: \"Instar al \u00e1rea responsable a emitir un informe sobre la frecu encia con la que se est\u00e1n implementando estas medidas disuasorias y que afectan a los vecinos de la zona a fin de que se pueda arbitrar u n mecanismo para que el tr\u00e1fico se organice adecuadamente, pudiendo medi r de una forma efectiva el impacto real en el tr\u00e1fico de la reducc i\u00f3n de carriles en la Gran V\u00eda y en el tr\u00e1fico y la accesibilidad de los dist ritos lim\u00edtrofes\". Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Tiene de nuevo la palabr a Miren, por el Grupo Ciudadanos. Adelante. D\u00aa Miren Polo de Lara: (Inaudible). Sr. Concejal: No has encendido el micro, ha debido fallar. D\u00aa Miren Polo de Lara: Tanto vecinos como agentes de movilidad nos informa n que en algunos momentos se impide la bajada por Alcal\u00e1 hac ia Cibeles, teniendo que dar la gente la vuelta con sus veh\u00edculos sin que se est\u00e9n desarroll ando eventos especiales o manifestaciones, ni actos de ning\u00fan tipo, ya que los agentes de movi lidad reciben instrucciones de reducir el Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 41 tr\u00e1fico que llega a la Gran V\u00eda. Dado que esta arte ria central es vital para el tr\u00e1fico de la ciudad y que se est\u00e1 planteando su reducci\u00f3n, dejando barr ios enteros sin una posibilidad de comunicaci\u00f3n de este a oeste de la ciudad, es funda mental conocer el impacto real en el tr\u00e1fico de las medidas tomadas antes de que sean permanente s. Los actuales desv\u00edos, que adem\u00e1s son dejados a la discrecionalidad del agente de mov ilidad sobre c\u00f3mo implementarlos y a qui\u00e9n deben de afectar y si incluyen por ejemplo taxis, o VTC's o no, o todo tipo de veh\u00edculos, simplemente tienen que ocuparse de que no llegue tr \u00e1fico a la Gran V\u00eda. Esta es la instrucci\u00f3n que reciben. Estas instrucciones deben ser monitori zadas y medidas, y de conocimiento p\u00fablico, por lo que esperamos que nuestra proposici \u00f3n sea apoyada por el resto de los grupos en aras de la transparencia y el conocimiento real de la situaci\u00f3n del tr\u00e1fico de la ciudad tras las medidas tomadas en la Gran V\u00eda. Creemos que no pasa nada pero es porque se est\u00e9 desviando el tr\u00e1fico, impidiendo a la gente llegar a la Gran V\u00eda. Es un derecho de las personas poder circular y tenemos que saber realmente qu\u00e9 es lo que ocurre. Los desv\u00edos debieran de ser cosas que se implementan en un momento dado, an te una situaci\u00f3n excepcional. Pues porque hay una manifestaci\u00f3n, hay un acto, etc., pe ro no como est\u00e1 ocurriendo que cuando se congestiona un poquito la Gran V\u00eda le dicen a la ge nte que empiecen a desviar el tr\u00e1fico hacia otras zonas, y yo creo que ese tipo de instruccione s deben estar medidas, monitorizadas y deben de ser de conocimiento p\u00fablico. Muchas gracia s. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Nuria, de Ahora M adrid. Adelante. D\u00aa Nuria Espinosa: Gracias. Bueno, otra vez buenas tardes a todas y a todos. Sobre la proposici\u00f3n del Grupo Municipal Ciudadanos - Partid o de la Ciudadan\u00eda, no entiendo muy bien cu\u00e1l es el objeto. No entiendo muy bien cu\u00e1l es el objeto de la proposici\u00f3n. Me da la sensaci\u00f3n de que es una cr\u00edtica a todo lo que se est\u00e1 haciend o con la Gran V\u00eda, y la Gran V\u00eda sin embargo no pertenece a este distrito. Tambi\u00e9n me da la sensaci\u00f3n de que lo que se afirma en la proposici\u00f3n es que no se han hecho ning\u00fan tipo d e estudios antes de acometer las obras de la Gran V\u00eda o de sacar el proyecto adelante, por lo que se dice. Sobre todo por la parte pudiendo medir de una forma efectiva el impacto rea l en el tr\u00e1fico de la reducci\u00f3n de carriles en la Gran V\u00eda, y como tambi\u00e9n estoy graciosa, esto me ha recordado a lo de es el Alcalde el que elige a los vecinos y los vecinos, o sea, me ha son ado la proposici\u00f3n un poco sui generis y muy en abstracto. No la he entendido, me parece que es m\u00e1s una cr\u00edtica a las obras de la Gran V\u00eda y entiendo por este trocito que acabo de leer, que lo que se da por sentado en esta proposici\u00f3n es que no se ha hecho ning\u00fan tipo de estudio antes de desarrollar las obras de la Gran V\u00eda. O sea que se nos est\u00e1 diciendo que nos ponemos a camb iar las aceras y los carriles as\u00ed porque s\u00ed, por ciencia infusa o porque nos hemos levantado una ma\u00f1ana con ganas de cambiar algo. Y adem\u00e1s que si el objeto es la Gran V\u00eda no pertenece al distrito, entonces no la entiendo. Si en la siguiente ronda de intervenciones la puedes acla rar un poco mejor, o concretizar cu\u00e1l es el objetivo, te lo agradecer\u00eda Miren. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra ahora el Grupo So cialista. Adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Antes de fi jar la posici\u00f3n, quer\u00eda explicarle al Sr. Rubias Barrera que el Part ido Socialista ha actuado retirando a un presidente hace una semana. Actuamos. Que no le gus te es su problema pero actuamos. Y ahora, entrando en el argumentario que el Grupo Soc ialista lamentablemente tiene que rechazar esta iniciativa, por 5 puntos que le voy a decir. Este punto es una excepci\u00f3n, hemos estado de acuerdo en casi todo o en todo lo que ha planteado el Partido Ciudadanos, sin embargo no estamos de acuerdo en esta proposici\u00f3n p or lo siguiente. Uno, consideramos positivo la ampliaci\u00f3n de las aceras de la calle Gr an V\u00eda y sus efectos beneficiosos para el conjunto de la ciudadan\u00eda. Dos, las restricciones s on necesarias, oportunas y razonables que tambi\u00e9n se adoptan cuando se producen aglomeracione s puntuales en Navidades. Tres, compartimos que las autoridades de movilidad act\u00faen cuando el incremento del tr\u00e1fico privado, con may\u00fasculas, as\u00ed lo aconseja. Cuatro, para repri mir y concienciar de que no se debe cruzar la ciudad por el centro en transporte privado porqu e tambi\u00e9n se contribuye a reducir la Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 42 contaminaci\u00f3n, reduciendo la emisi\u00f3n de gases. Y ci nco, con estas medidas se evidencia y apoya la conveniencia del uso del transporte p\u00fablic o. Por ello, no tenemos m\u00e1s remedio que rechazar esta iniciativa. Sr. Concejal: Muchas gracias Taqui. Tiene la palabra el Grupo Po pular. Adelante Mois\u00e9s. D. Mois\u00e9s Rubias: S\u00ed, muchas gracias. Bueno, pues como parece claro, el programa de fondo de la cuesti\u00f3n que parece querer explicar Ciudadano s en su proposici\u00f3n es la situaci\u00f3n del tr\u00e1fico, c\u00f3mo afectan los cortes en la Gran V\u00eda a n uestro distrito. El fondo como digo de la cuesti\u00f3n es que como no puede ser de otra manera, e videntemente vuelve a suceder, el Partido Socialista sostiene a un gobierno de extrem a izquierda que plantea una pol\u00edtica de movilidad general que bloquea el tr\u00e1fico de toda la ciudad, no solo privado, a las pruebas me remito. Se han reducido el n\u00famero de usuarios de la EM, en cambio ha aumentado el n\u00famero de transporte de usuarios en Metro de Madrid. Con l o cual, estos cortes de tr\u00e1fico, todas esta ocurrencias no est\u00e1n perjudicando solo a los veh\u00edcu los privados, que por cierto, algunos de ellos no contaminan, sino sobre todo a los veh\u00edculo s de transporte p\u00fablico que con todos estos obst\u00e1culos, los ciudadanos saben que no pueden util izar porque no van a llegar nunca al destino o no van a llegar en el tiempo que necesita ban. Como decimos, no nos esper\u00e1bamos otra cosa del Partido Socialista puyes apoya la pol \u00edtica de inmovilidad en el tr\u00e1fico en Madrid, del gobierno de la extrema izquierda, y no tenemos mucho m\u00e1s que decir. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muy bien, pues muchas gracias. Pasar\u00edamos de nuevo la palabra a Miren. D\u00aa Miren Polo de Lara: s\u00ed, vamos a ver. Yo creo que la propuesta est\u00e1 muy clara. Yo no he pretendido hacer pol\u00edtica con esta propuesta, ni cr iticar la Gran V\u00eda ni dejarla de criticar. Yo, lo que he planteado aqu\u00ed es que las cosas hay que medi rlas. Los problemas hay que medirlos y hay que analizarlos. Es lo que en la empresa privad a se llaman KPI's, Key Performance Indicator. Es decir, cuando a la gente la estamos d esviando, tenemos que saberlo y apuntarlo porque tenemos que medir las consecuencias de las c osas que hacemos para arreglarlas. Cuando t\u00fa vas por Serrano y te impiden girar a la d erecha y te hacen irte hasta Atocha para llegar a lo mejor al Parque del Oeste, y a lo mej or vas a una cita de un m\u00e9dico, o est\u00e1s trabajando, o vas en un taxi, porque como adem\u00e1s se deja el desv\u00edo al criterio del agente de movilidad, no tienen instrucciones claras tan siqui era de si pueden pasar los taxis o no o los VTC's. El autob\u00fas pasa, ese s\u00ed, pero el resto seg\u00fan como lo vea el agente de movilidad. Es decir, es ca\u00f3tico, no es serio lo que est\u00e1 ocurrien do. Y tiene que ser medido. Medido y apuntado y conocido, y despu\u00e9s alguien tendr\u00e1 que d ecir, oye, si estamos desviando el tr\u00e1fico a la Gran V\u00eda todos los d\u00edas, o todas las semanas, o todos los meses, vamos a hacer algo. Hagamos un t\u00fanel por debajo para comunicar el norte con el sur, o lo s\u00e9, o tendremos que cambiar y poner un transporte publico mejor para qu e la gente lo coja, porque esto de impedir a la gente circular y que la gente tenga que utilizar transporte p\u00fablico pues a lo mejor es en Rusia o en pa\u00edses as\u00ed. Normalmente es incentivar. Si yo t engo un buen transporte p\u00fablico para llegar a Pozuelo a trabajar, y no tardo una hora y diez, p ara qu\u00e9 voy a coger mi coche. Pero como este Ayuntamiento no me pone una lanzadera a la zon a empresarial donde yo trabajo, pues claro, yo no tengo una hora y cuarto para ir y una hora y cuarto para volver. Cojo mi coche, y ahora resulta que ya no puedo coger la Gran V\u00eda. En tonces no es tan sencillo, no es tan sencillo como decir que mi propuesta hace pol\u00edtica. Mi propuesta lo que dice es que se mida, y si hay actuaciones de excepci\u00f3n, que van contra los derechos de las personas, porque yo entiendo que cuando hay una manifestaci\u00f3n o hay un acto especial a m\u00ed me desv\u00eden, pero que ya nos est\u00e9n desviando as\u00ed como as\u00ed cualquier d\u00eda d e la semana a la gente, y que no cojas tu coche y has planificado llegar a un sitio y te mand en directamente, con perd\u00f3n, a por uvas, pues no es de recibo. Creo que se debe de medir y q ue se debe de saber y que se debe de conocer, pero no por pol\u00edtica, sino por t\u00e9cnica, po rque el tr\u00e1fico de una ciudad hay que organizarlo. Y habr\u00e1 que buscar medidas diferentes. Al final lo que se est\u00e1 haciendo es que se est\u00e1n dejando el \u00fanico eje, Alberto Aguilera, para ir de este barrio hacia la zona del oeste, comunicando el este con el oeste de Madrid. Y eso p ues al final va a ser un problema para la Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 43 gente de este barrio porque no vamos a poder salir. Entonces bueno, \u00bfqu\u00e9 pasa, que tenemos que ir?, no es que llegas y te desv\u00edan. \u00bfTenemos qu e ir en transporte p\u00fablico todos por narices, y tenemos que tardar una hora y cuarto en llegar al centro de trabajo y una hora y cuarto de vuelta? \u00bfY qu\u00e9 pasa con los aut\u00f3nomos que hace su trabajo con un coche? A ver, lo que tienen ustedes es que gestionar y hacer las cos as bien, y si quieren ponerle una acera m\u00e1s a la Gran V\u00eda pues tendr\u00e1n que medir las consecuenc ias que tiene el tema, y que se conozca y que sea de conocimiento p\u00fablico. Es decir, como con secuencia de la acera estamos desviando a la gente 3 veces al mes, 6 veces al mes o las vec es que sean, y ese es el objetivo de esta propuesta. No es hacer pol\u00edtica ni hacer cr\u00edtica, n i hacer nada, es hacer gesti\u00f3n. Gesti\u00f3n es medir las consecuencias de lo que hacemos para desp u\u00e9s tomar medidas correctoras. Si hace falta. Y dar un buen servicio a los ciudadanos, a l os que van en taxi, que tambi\u00e9n son desviados, a los que en un momento dado necesitan i r en un coche, a los que van a autob\u00fas, porque cuando en el centro el tr\u00e1fico no funciona, al autob\u00fas tambi\u00e9n le afecta. Nada m\u00e1s. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra para cerrar el tu rno Nuria, de Ahora Madrid. Adelante. D\u00aa Nuria Espinosa: bueno, insistir en que todo el planeamiento de la G ran V\u00eda o se hace al azar, que hay numerosos estudios detr\u00e1s. Dar como a ntes con la anterior proposici\u00f3n de los datos, uno que la media de veh\u00edculos que circulan p or la Gran V\u00eda al d\u00eda est\u00e1 entorno a los 135.000, o sea en un solo d\u00eda puede pasar ese n\u00famer o de veh\u00edculos por la Gran V\u00eda y nos parece una cifra bastante alta. Me ha parecido que la proposici\u00f3n es m\u00e1s una apolog\u00eda al uso del transporte privado en lugar del transporte p\u00fabl ico. Y luego pues tambi\u00e9n recordar algo que sabemos todas y todos que es c\u00f3mo revierte en los n iveles de contaminaci\u00f3n. En esa zona, cuando lo legal en cuanto a niveles de di\u00f3xido, nit r\u00f3geno, son 40 microgramos por metro c\u00fabico, se ha llegado a los 51. Entonces me parece una raz\u00f3n m\u00e1s que suficiente para reordenar la Gran V\u00eda y proponer medidas de calmado de tr\u00e1fico, y no mantener esos 135.000 veh\u00edculos. Por otro lado, veo que andamos hoy todas un poco despistadillas, y lo digo porque antes ha salido una proposici\u00f3n que ya est\u00e1 en los presupuestos participativos y que se ha tra\u00eddo a este Pleno, y que a alguien se le ha ocurr ido antes, y que se ha calcado, y que se ha expuesto aqu\u00ed. Y tambi\u00e9n veo ese despiste porque en la p\u00e1gina de madrid.es hay una secci\u00f3n de incidencias de tr\u00e1fico, y la cuarta l\u00ednea es sob re la Gran V\u00eda, y cualquier persona puede ver un documento con este donde aparecen todos los ejes por los que se puede circular mientras transcurran las obras, y todo tipo de medidas que s e est\u00e1n tomando referentes al tr\u00e1fico. Se llama incidencias de tr\u00e1fico ocasionadas por las ob ras de la Gran V\u00eda. Se puede descargar pero si estas en el ordenador aparece en el momento en la pantalla, no hace falta gastar papel. Yo lo he tra\u00eddo pues bueno, para utilizarlo para la proposici\u00f3n. Y tambi\u00e9n tienes al lado una cuenta de Twitter del Centro de Gesti\u00f3n de Movilida d que bueno, pues para la gente que est\u00e9 m\u00e1s adelantada en las comunicaciones, la pueda cons ultar, y que en el minuto va informando de c\u00f3mo se encuentra el estado del tr\u00e1fico y las in cidencias en este entorno. Es muy largo y no lo voy a leer para no aburrir, pero en este documen to del que hablo y en esa parte de la p\u00e1gina web aparecen itinerarios que se facilitan, alternat ivos, para el uso del veh\u00edculo privado. Por ejemplo el del sentido interior habla de la plaza d e la Independencia, la calle Alfonso XII, el paseo de la Infanta, o sea que te los van marcando. Son 3 o 4 l\u00edneas y creo que est\u00e1n bastante claras. Y la tercera opci\u00f3n pues es utilizar la M-3 0 que tanto nos ha costado a las madrile\u00f1as y madrile\u00f1os, pues utilizarla, o la M-40. Nada m\u00e1s. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Pues vamos a dar paso a la votaci\u00f3n. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 44 D. Eustaquio Jim\u00e9nez: En contra. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D. Mois\u00e9s Rubias: A favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D\u00aa Nuria Espinosa: En contra. ( La proposici\u00f3n se rechaza con los votos a favor d e Ciudadanos y Partido Popular, y los votos en contra de Ahora Madrid y PSOE) (D\u00aa Silvia Garc\u00eda Rold\u00e1n no se encuentra presente d urante la votaci\u00f3n) Sr. Concejal: Muy bien, pues. Ah, porque falta uno en Ciudadanos , entonces quedar\u00eda rechazada. Pasar\u00edamos entonces al punto n\u00famero 11. Secretaria: El punto 11 ya ha sido debatido junto con el punto tercero. Pasamos al punto 12. Punto 12. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/634848 formulada por el Grupo M unicipal Partido Popular, sobre la realizaci\u00f3n de las obras necesari as para facilitar la supresi\u00f3n de las barreras arquitect\u00f3nicas y de otro s tipos, cuya fecha l\u00edmite era el 4 de diciembre de 2017, quedando much o por hacer al respecto, proponiendo: 1. \"Poner en marcha una campa\u00f1a de divulgaci\u00f3n de las obligaciones que supone la Ley de Accesibilidad Uni versal entre los vecinos del Distrito de Salamanca, especialment e para las Comunidades de Vecinos. 2. Promulgar el conocimiento de diversas soluciones que faciliten la aplicaci\u00f3n de la ley. Secretaria: Se ha presentado una enmienda de adici\u00f3n pro parte del Grupo Municipal Socialista, a\u00f1adiendo un punto 3 a la proposici\u00f3n, que ser\u00eda el tenor literal siguiente: \"Establecer una partida de ayudas para que aquellas comunidades de vecinos que lo necesiten puedan llevar a cabo las obras para cumplir con la Ley de Accesibilidad Universal\". Sr. Concejal: Muy bien, pues tiene la palabra Jos\u00e9 Antonio, del Grupo Popular. Adelante. ( D\u00aa Silvia Garc\u00eda Rold\u00e1n se incorpora a la sesi\u00f3n) D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: S\u00ed, buenas tardes Sr. Concejal, buenas tardes se\u00f1or es vocales vecinos y queridos vecinos. Bueno, esta es una prop osici\u00f3n que traemos a colaci\u00f3n de que como dec\u00eda el texto que le he propuesto a esta Junt a, al final la Ley de Accesibilidad Universal, que es el Real Decreto 1/2013, que concretamente se llama Texto Refundido de la Ley General de Derechos de las Personas con Discapacidad y de s u Inclusi\u00f3n Social, lo he tenido que leer Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 45 porque es bastante prolijo, ten\u00eda como objeto super ar una serie de barreras, que la sociedad avanzase en la superaci\u00f3n de una serie de barreras, no solamente arquitect\u00f3nicas, que tambi\u00e9n, para la integraci\u00f3n de estas personas con alguna discapacidad, personas de movilidad reducida, etc., y daba un plazo que venc\u00ed a el 4 de diciembre pasado, para acometer las soluciones que fuesen, y abro comillas porque e s un concepto jur\u00eddicamente indeterminado, que fuesen f\u00e1cilmente alcanzables. Es decir, \u00bfesto qu\u00e9 significa? Pues nadie sabe muy bien. Todos podemos tener una idea en la cabeza de qu\u00e9 si gnifica f\u00e1cilmente alcanzables pero no concretaba la ley exactamente. Todos podemos entend er que era un, quiz\u00e1s unas obras de peque\u00f1a dimensi\u00f3n, de poco coste, o bueno, pues que fuesen digamos de alcance del com\u00fan de los vecinos, del com\u00fan de la comunidad de vecino s, del com\u00fan de los comercios, del com\u00fan de los edificios p\u00fablicos. Hay que decir que alguno s edificios p\u00fablicos s\u00ed han avanzado, sobre todo los edificios p\u00fablicos hemos avanzado en la ad aptaci\u00f3n a esas normas que establec\u00eda la ley de superaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas, no s olamente ya pensamos muchas veces en escalones o en escaleras, que como sabr\u00e1n pues ha h abido subvenciones para poner esas no s\u00e9 muy bien c\u00f3mo denominar, plataformas salva-escal eras, esos ascensores para personas que viven en un piso muy alto, mis padres por ejemp lo en un cuarto piso con m\u00e1s de 100 escalones hasta llegar a su vivienda, que con m\u00e1s d e 70 a\u00f1os, pues son personas que sin tener una movilidad reducida pues se ven con dificu ltades en su vida diaria. Pero tambi\u00e9n por ejemplo los sordos. Nosotros cuando hicimos el \u00falti mo proyecto de Renfe en la estaci\u00f3n de Torrej\u00f3n de Ardoz, tuvimos que poner una serie, nos dimos cuenta a tiempo que no hab\u00edamos previsto porque colaboramos con Cermi, que no hab\u00ed amos previsto mostradores de baja altura para poder permitir que estas personas que se despl azan en una silla de ruedas pues tuviera un acceso tambi\u00e9n a un mostrador donde poder gestio nar sus billetes o sus documentos. O tambi\u00e9n a las personas sordas, en Metro dispusimos unos diapasones o unos elementos que les permit\u00edan o\u00edr, mejorar la escucha de por ejempl o lo que le dec\u00eda la m\u00e1quina, o lo que le dec\u00eda la persona que vende los billetes para que el los puedan tener digamos una relaci\u00f3n normal con su entorno. Los interfonos de los cajero s del Metro, como le dec\u00eda, el tel\u00e9fono 112 tambi\u00e9n de emergencia de la Comunidad de Madrid tuv imos una adaptaci\u00f3n para que personas con una audici\u00f3n deficiente pues pudieran acceder a este servicio. Esta es una proposici\u00f3n que quiere ser de consenso, que quiere hombre, alguna c ritiquilla tenemos que hacerle, Sr. Concejal, porque ciertamente el Ayuntamiento de Mad rid ha puesto en marcha un reglamento, ha puesto en marcha unas normas, ha colgado en su p \u00e1gina web varias entradas a este respecto, pero caramba, no vemos que haya cundido, yo no voy por las aceras y voy viendo que haya cundido el ejemplo de lo que hab\u00eda que hac er. Es cierto que ha habido algunos ejemplos sobre todo le digo en instrucciones y en a lgunos comercios, por ejemplo tipo la banca y tal, pero no se ha extendido al com\u00fan de las comu nidades de vecinos y desde luego yo creo que estamos a medios camino por recorrer para alcan zar el objetivo de la ley. Y claro, yo me quedo un poco preocupado, sin \u00e1nimo ya le digo, ha sido una peque\u00f1a cr\u00edtica pol\u00edtica pero en el buen sentido de que vamos a intentar empujarlo. Yo me quedo un poco como le dec\u00eda preocupado cuando entro en el Ayuntamiento y a este respecto encuentro 3 o 4 entradas. Me animo un poco m\u00e1s cuando veo que en la Comunidad de Madrid, por sacar un poquito de pecho, pues tenemos hasta 16-18 entradas sobre este tema de movilidad reducida pues apoyando pues a este tipo de iniciativas de cambiar ascensores, de poner rampas, en fin, no lo decimos tambi\u00e9n, ya le digo, hombre sacar pecho pue s s\u00ed pero m\u00e1s que nada porque usted tambi\u00e9n tome conciencia de este tema y en el \u00e1mbito de que estoy seguro de que le anima la mejor de las intenciones, que ustedes tambi\u00e9n pueda n implementar pues alguna medida m\u00e1s, que no se quede solo en la ret\u00f3rica, en unos manual es que en algunos casos aplican ustedes, es cierto, en alg\u00fan oficio oficial pero que en otra s cosas se queda corta. Mire, como le dec\u00eda, esto cuando se requiere solamente inversiones razon ables cada uno lo interpreta a su manera, Sr. Concejal, pero hablando con personas que tienen la movilidad reducida, me dicen que incluso para cortar el pelo, y esta an\u00e9cdota era de esta persona que iba a venir hoy, que ha tenido un problema y le disculpo, D. Eduardo Caso. No ha podido acudir por un motivo personal, intentar\u00e1 venir en septiembre porque en j ulio no est\u00e1. Esta persona para ir a cortase el pelo pues no puede acceder al sitio donde se cor ta el pelo porque hay un escal\u00f3n a la entrada, entonces bueno pues tienen que cogerle en brazos, subir la silla, luego volverle a sentar. Es fastidioso, aun contando con la buena vo luntad del madrile\u00f1o, que yo creo que somos personas acogedoras y de buen talante, como n orma natural, hay de todo en todos los Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 46 sitios, pero desde luego no es de gusto de nadie pu es tener que acudir a esta ayuda de un ajeno cuando. Sr. Concejal: Ves terminando Jos\u00e9 Antonio, o bueno, te lo descue nto del segundo turno. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Simplemente, de acuerdo, simplemente s\u00ed porque real mente de r\u00e9plica no creo que haya que hacer mucha, Sr. Concejal, sim plemente yo lo que les propon\u00eda es tomar alguna medida como por ejemplo promover este conoci miento de la Ley de Accesibilidad Universal, d\u00e1rselo a conocer a las comunidades de v ecinos. D\u00e1rselo a conocer a los comerciantes, a los hosteleros. Igual que dijimos c on lo de los perros gu\u00eda, Sr. Concejal, que yo no veo que se haya hecho nada, me cachis, entonces yo creo que son cosas, como dec\u00eda Nuria antes, que aqu\u00ed, los compa\u00f1eros de Ciudadanos tambi\u00e9n, que aqu\u00ed venimos un poco a hacer la pol\u00edtica del menudeo, no los grandes temas de la presidencia del gobierno, pero s\u00ed cosa que importan mucho a algunas personas que son conciudadanos nuestros y que est\u00e1 a nuestro alcance. Por ejemplo, le dec\u00eda, unas rampas port\u00e1tiles, que son de muy bajo coste, que se pueden poner para salvar peque\u00f1os escalones y qu e pueden estar guardadas en un comercio, que pueden estar guardadas en un portal, la persona que quiera acceder toca al timbre o se le llama a trav\u00e9s de otra persona, sale , se le pone la rampita, accede y se guarda. Es una rampa que es una cu\u00f1a de metal escamoteable, se pone, se quita cuando ha pasado la persona. Eso tiene un coste absolutamente irrisorio y evitar\u00eda otra obra de mayor envergadura de retranqueo de puerta, de quitar escalones, que a veces son complicados, \u00bfno? Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 no la Junta da a conocer este problema, po r qu\u00e9 no la Junta dice qu\u00e9 es la ley y a qu\u00e9 obliga, y hombre, por qu\u00e9 no promociona este ti po de soluciones f\u00e1ciles? Yo he dicho una que se me ha ocurrido pues hablando con Eduardo por que \u00e9l la tiene ya en la cabeza, pero estoy seguro de que los t\u00e9cnicos municipales encont rar\u00e1n 100 soluciones muchos mejores. No tiene usted m\u00e1s que ir por el distrito, pasear por las calles, Sr. Concejal, para darse cuenta de lo que le digo. Much\u00edsimas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra ahora para defend er la enmienda el Grupo Socialista. Teresa. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Nosotros he mos presentado al Partido Popular una enmienda de adici\u00f3n que dice co ncretamente, establecer una partida de ayudas para aquellas comunidades de vecinos que lo necesiten. Puedan llevar a cabo las obras necesarias para cumplir con la Ley de Accesib ilidad Universal. Esa es la que hemos presentado y la vamos a mantener. No s\u00e9 lo que pien sa el Partido Socialista. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Sr. Concejal, previamente quer\u00eda manifestar que hem os consensuado antes de entrar, entiendo que Teresa participe de e llo, hemos consensuado un texto porque claro, mire, el Distrito de Salamanca es un distrit o. Sr. Concejal: A ver, lo que se ha hecho es presentar esta transa ccional que se ha consensuado con el Grupo Popular. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Transaccional que lo que hemos transaccionado o aco rdado antes de entrar, que esa transaccional cambiaba un poco y er a que la Junta estudie la conveniencia por tramos de IRPF, por lo que sea, la conveniencia de estudiar esas ayudas. Simplemente, porque no a todo el mundo, caf\u00e9 para todo el mundo pues no parece sensato. Claro, habr\u00e1 gente que no necesite esas ayudas y habr\u00e1 gente que las necesite mucho, entonces adaptemos esas ayudas a quien lo necesite. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 47 Sr. Concejal: Entonces entiendo que hay una enmienda de adici\u00f3n del Grupo Popular que incluye una transaccional que propone el Partido Po pular y que se a\u00f1adiera a esa enmienda de adici\u00f3n el estudio previo necesario para considerar esta opci\u00f3n. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Para considerar las ayudas a quien verdaderamente l os t\u00e9cnicos estimen que la necesitan. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Pues que la lea Sr. Concejal. Que lea su transaccio nal. Sr. Concejal: \u00bfLa ten\u00e9is escrita o no? D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: No porque la hemos acordado el Sr. Eustaquio y yo e n la puerta de la entrada. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: No, esc\u00fachame. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Entonces, si no me permite usted mantener la palabr a dada, que he o\u00eddo aqu\u00ed. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: No, perdone, despu\u00e9s de lo que nos acaban de hacer con la palabra dada, que es muy fuerte, adem\u00e1s en un tema con bast ante mayor calado. Sr. Concejal: Entonces entiendo que no se acepta la transacciona l y que seguimos con el turno. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Exactamente. Sr. Concejal: \u00bfHa finalizado el turno tuyo Teresa, de la enmienda ? D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Es que no me puedo fiar. Entender\u00e1 que. Sr. Concejal: La enmienda del Grupo Socialista s\u00ed que la has exp licado. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: La enmienda del Grupo Socialista se mantiene. Sr. Concejal: Perfecto, pues entonces pasar\u00edamos el turno a Luis , de Ahora Madrid. D. Luis Campillo: Sr. Concejal Presidente, vecinos y vocales, pues po r una vez y que sin sirva de precedente, pues estamos de acuerdo con la propu esta que nos trae el Partido Popular, pero no podemos estar de acuerdo con el tenor liter al de la redacci\u00f3n, puesto que bueno, queda mucho por hacer al respecto. Estamos seguros de que todo es mejorable y que se pueden hacer las cosas m\u00e1s y mejor, pero me gustar\u00ed a se\u00f1alar en este sentido, las obras que ha acometido la Junta respecto a la mejora de la ac cesibilidad en determinados espacios p\u00fablicos. En primer lugar, en el Colegio la Guindal era, acceso al edificio de primaria, la rampa se ejecut\u00f3 en 2017. En el Centro de Servicios Socia les tambi\u00e9n la Guindalera, el ascensor al sal\u00f3n de actos se ha ejecutado igualmente en 2017. En el Colegio Amador de los R\u00edos, est\u00e1 prevista la ejecuci\u00f3n de la rampa de acceso para es te a\u00f1o 2018. Diversas aceras y accesos a centros y colegios p\u00fablicos como son el Centro de D \u00eda Margarita Retuerto, las actuaciones en centros tambi\u00e9n de educaci\u00f3n, en Maestro Alonso, el Amador de los R\u00edos o el Reina Victoria, Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 48 todos ellos ejecutados en 2017. La rampa de acceso al Mercado de la Guindalera y en la misma plaza de San Cayetano, mejora general del tr\u00e1 nsito, que antes presentaba distintas alturas. Por \u00faltimo y aunque no creo que les guste, pero tambi\u00e9n la rampa que se instal\u00f3 para el acceso al espacio de la Gasolinera. Me gustar\u00eda recordar simplemente porque tengo entendido que las rampas desmontables a las que se refer\u00eda el Sr. Plaza, no son reglamentarias. Es decir, se trata de un mero apa\u00f1o y no cuentan como proyectos de ejecuci\u00f3n de obra para la Junta Municipal. Por \u00faltimo, me gus tar\u00eda recordar a Teresa del Grupo Socialista, que existe ya un plan, el Mad-Re, para las ayudas y subvenciones a las comunidades de vecinos, y uno de los puntos que inc luye este plan es el de la accesibilidad con ayudas y subvenciones de hasta el 35%, si no re cuerdo mal, pero como se trata de una transaccional que no ha sido aprobada, ha sido rech azada, no me extender\u00e9 m\u00e1s en este punto. Decir por \u00faltimo, que vamos a votar a favor de la proposici\u00f3n del Partido Popular. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muy bien, tiene a continuaci\u00f3n entonces la palabra el Grupo Ciudadanos. Adelante Miren. D\u00aa Miren Polo de Lara Busca: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Las barrera s a la accesibilidad son la discriminaci\u00f3n y exclusi\u00f3n m\u00e1s generalizada que sufren las personas con discapacidad en nuestra ciudad. La accesibilidad un iversal es la condici\u00f3n imprescindible para el ejercicio b\u00e1sico de la libertad de todos los hab itantes de nuestra ciudad. Por eso, para mejorar su calidad de vida es imprescindible aument ar el nivel de accesibilidad f\u00edsica, sensorial y cognitiva. En Madrid las personas con discapacida d, una y otra vez se han visto olvidadas y ninguneadas. Hablamos de derechos fundamentales, de no discriminaci\u00f3n, de que las personas con discapacidad tengan una vida independi ente y de su plena inclusi\u00f3n social como ciudadanos de pleno derecho. Esto requiere la impli caci\u00f3n de todos. Y cuando digo todos, y como dir\u00edan algunas, todos y todas, es decir, de la s comunidades de vecinos y tambi\u00e9n de todas las administraciones. As\u00ed lo exige la Ley Gen eral de Personas con Discapacidad, que fij\u00f3 el 4 de diciembre de 22017 como fecha l\u00edmite para a lcanzar la accesibilidad universal y estamos muy lejos, a pesar de los recordatorios, av isos y denuncias reiteradas de los colectivos del sector. Hay quien todav\u00eda no se da c uenta de que esto es un fracaso como sociedad y como pa\u00eds. Y de cara a las administracio nes, se ha puesto en evidencia su incapacidad para velar por los derechos de una part e de los ciudadanos. Nos parece bien venir aqu\u00ed ahora a intentar ayudar a las comunidades de v ecinos y por eso estamos de acuerdo con esta proposici\u00f3n, y vamos a votar a favor, pero nec esitamos el compromiso de todos los grupos pol\u00edticos y de todas las administraciones, Ayuntami ento y Comunidad, para hacer de la accesibilidad universal una realidad en nuestra ciu dad. Las pol\u00edticas de gobierno del Ayuntamiento y de la Comunidad son continuistas. El grado de cumplimiento, evoluci\u00f3n y seguimiento de la ley es escaso, tanto en edificios como en espacios p\u00fablicos, transporte y equipamientos, tal y como hemos venido denunciado d esde Ciudadanos, habiendo sido tachados de oportunismo por parte de otros grupos p ol\u00edticos. Toda iniciativa relacionada con la mejora de la accesibilidad es positiva. Damos pues la bienvenida a esta propuesta, y esperamos que vaya seguida de las adecuadas pol\u00edtic as a seguir por los grupos que gobiernan en el Ayuntamiento y la Comunidad, que tanto pueden hacer por la accesibilidad universal en nuestra ciudad. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene de nuevo la palabra el Grupo Socialista. Adelante Teresa. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. El partido Socialista votar\u00e1 a favor, pero recordamos al Sr., bueno, que ahora no me acuerdo de tu nombre, Jos\u00e9 Antonio, perdona, el apellido, que s\u00ed estamos, nosotros s\u00ed t enemos el valor de la palabra dada. Es que lo conocemos, lo tenemos en el ADN, entonces \u00bfc\u00f3mo \u00edba mos a votar? S\u00ed, en el ADN, \u00bfvale? No podr\u00edamos decirle que no a una ley, no podr\u00edamos de cirle que no a una ley. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 49 Sr. Concejal: Espera un segundo Teresa, vamos a dejar que contin \u00fae con la palabra. Adelante. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: Vale, creo que he repetido que la palabra dada nos viene en el ADN y que no podr\u00edamos decir que no a una Ley de Accesibi lidad Universal. No podr\u00edamos darle el rechazo pero s\u00ed recordarles que hay que cumplirlo, que una palabra dada va adelante y que esta tarde ustedes, en 4 propuestas han estado apoy ando al partido Ahora Madrid, cuando a nosotros nos han tachado hace nada, escasos minutos , nos acaban de decir que nosotros, el Partido Socialista, concretamente a nuestro portavo z, estamos al lado de un partido de izquierda radical. As\u00ed que con esto no tengo nada m \u00e1s que decirles. Que por supuesto estamos a favor. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tendr\u00eda el turno el Grupo Popular. Jos\u00e9 Antonio, nos tienes que decir si acept\u00e1is o no la enmienda. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Perd\u00f3n, no la aceptamos. Sr. Concejal: Entonces se votar\u00eda primero la original, y luego s e votar\u00eda la enmienda. Te quedan 3 minutos. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: Nada, me sobra casi la mitad. Simplemente decirle a D. Eustaquio que me ha defraudado mucho como persona porque acaba us ted de dejar lo pol\u00edtico por encima de las personas, cosa que yo no le consideraba as\u00ed, y que lo de la palabra lo llevan en el ADN pues yo creo que ha quedado demostrado con lo que a caban de hacer. Yo pacto una cosa con el se\u00f1or portavoz justo antes de entrar y ahora me niega lo que hab\u00eda dicho. No hay m\u00e1s que hablar, no hay que volver sobre el tema. Y D. Luis, yo aprecio, desde luego lo he dicho en mi discurso que ustedes han hecho algunas obras, lo he reconocido, pero si usted piensa que esas 5 o 6 obras que ha dicho han solucionado el pr oblema del distrito, caramba, vive usted en otra galaxia, porque yo voy por el distrito y veo o tras cosas. Muchas m\u00e1s cosas. Y otra cosa, por favor, no llame a eso, como lo ha llamado, apa\u00f1 o o algo as\u00ed despectivamente. Mire, es una soluci\u00f3n que mi triste intelecto no da para m\u00e1s, D. Luis. Yo entiendo que quiz\u00e1s tenga usted un ingeniero aeroespacial que dise\u00f1ar\u00e1 la mega rampa q ue sea barata y \u00fatil y chachi, pero yo doy hasta donde doy, caballero. Y yo le he propuesto al go que es sencillo, barato y que creo que bueno, s\u00ed es una soluci\u00f3n transitoria pero por lo m enos mejorar\u00e1 la vida, mientras llegamos a esa soluci\u00f3n de su ingeniero espacial, pues se solu cionar\u00e1 o mejorar\u00e1 la vida de esas personas que se encuentran con estas dificultades cotidianam ente. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene de nuevo la palabra Luis, de Ahora Madrid. Adelante. D. Luis Campillo: Simplemente se\u00f1alar el sentido del voto, pero no s\u00e9 si es ahora el momento. Sr. Concejal: Lo voy a pedir en 15 segundos. D. Luis Campillo: Vale, pues nada m\u00e1s. Nada m\u00e1s que a\u00f1adir. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Pues ahora s\u00ed vamos a pas ar a la votaci\u00f3n. Votar\u00edamos por un lado la proposici\u00f3n original tal y como estaba, y luego la enmienda a ver si se, juntas, se une este p\u00e1rrafo o no. Empezamos por la proposici\u00f3n original. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara Busca: A favor. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 50 Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: A favor. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Luis Campillo: \u00bfEstamos votando? Sr. Concejal: La proposici\u00f3n. D. Luis Campillo: (Inaudible) Sr. Concejal: Y ahora pasamos a votar la enmienda presentada por el Grupo Socialista. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara Busca: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D\u00aa M\u00aa Teresa L\u00f3pez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: En contra. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Luis Campillo: En contra porque entendemos en congruencia con lo y a votado en los puntos 8 y 9, que ya se est\u00e1 haciendo. Sr. Concejal: Muy bien, no hace falta explicarlo. Quedar\u00eda la enm ienda del Grupo Socialista rechazada. Pasamos al punto n\u00famero 13. ( se rechaza la enmienda de adici\u00f3n presentada por el Grupo Municipal Socialista a la proposici\u00f3n, con los votos en contra de Partido Pop ular y Ahora Madrid y los votos a favor de Ciudadanos y PSOE. Queda aprobada la proposici\u00f3n original por unanimid ad) Punto 13. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/634953 formulada por el Grupo M unicipal Socialista junto con Ahora Madrid, proponiendo: Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 51 3. \"Cambiar el nombre del Centro Deportivo Municipa l Gimnasio Moscard\u00f3 situado en la calle Pilar de Zaragoza, 93, por el nombre Centro Deportivo Municipal Guindalera, y ret irar del Centro deportivo cualquier s\u00edmbolo preconstituciona l que a\u00fan exista. 4. Nombrar al parque ubicado en la esquina de las c alles Ram\u00f3n de Aguinaga y Rufino Blanco como Jardines de las Mu jeres de Ventas, en honor y recuerdo de las reclusas de la c \u00e1rcel de mujeres ubicada en el mismo lugar entre 1931 y 1969 . 5. Nombrar a la plaza situada entre las calles Andr \u00e9s Tamayo, Jos\u00e9 Pic\u00f3n y Pilar de Zaragoza como Plaza de Aurora Au\u00f1\u00f3 n\". Secretaria: A esta proposici\u00f3n ha sido presentada una enmienda de sustituci\u00f3n por parte del Grupo Municipal Ciudadanos - Partido de la Ciudada n\u00eda, sustituyendo el punto 2 de la proposici\u00f3n inicial por: \"Dada la significaci\u00f3n his t\u00f3rica del lugar que ocup\u00f3 la C\u00e1rcel de Mujeres de Ventas, y queriendo la Junta Municipal de Distri to se\u00f1alar este lugar y homenajear a las personas que all\u00ed fueron injustamente represaliadas , se solicita al Comisionado de la Memoria Hist\u00f3rica que emita un informe con las recomendacio nes para proceder a este homenaje con el mismo esp\u00edritu y sentido que el resto de actuacione s que en materia de memoria se est\u00e1n llevando en el municipio de Madrid\". Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Tiene la palabra en prim er lugar el Grupo Socialista, tengo apuntado. Adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed, muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Sr. Concejal: Ten\u00e9is, compart\u00eds el tiempo, 2 minutos y medio y 2 minutos y medio. Adelante. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed, muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Jos\u00e9 An tonio, la palabra dada es que cuando has tenido varias horas para red actar la transaccional, no la has redactado, y como nos hab\u00e9is hecho la jugada antes, no nos la vais a hacer m\u00e1s. Es decir, la posici\u00f3n Sr. Rubias, la tiene el PSOE la propia. Cu ando coincide, coincide. S\u00ed, ustedes han coincidido hoy 2 veces para rechazar cosas del PSOE con Ahora Madrid. Y yo no les digo que se han hecho de Ahora Madrid, \u00bfverdad? No, no se ha n hecho, pero sin embargo, la coincidencia les hace que voten lo mismo, por lo ta nto no nos toque lo que no nos tiene que tocar, \u00bfvale? \u00bfEst\u00e1 claro el asunto? Pues tome nota . Y Jos\u00e9 Antonio igual. Si usted dice algo que est\u00e1bamos el portavoz adjunto y yo, debe redact ar el texto, porque lo que no puede hacer usted es tirarse tres horas y no decir en qu\u00e9 hemos quedado. Si no es algo nebuloso. Cuando se vota aqu\u00ed, Sr. Concejal Presidente, se votan tex tos, textos concretos. Y ahora voy a la cuesti\u00f3n, que es lo que est\u00e1n esperando. Sr. Concejal: Vamos a dejar terminar. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Ahora voy a la cuesti\u00f3n. El Gimnasio Guindalera, qu e por cierto se llama Gimnasio Moscard\u00f3 y hay dos Gimnasio Moscard\u00f3 en la ciudad de Madrid. \u00bfConocen alguna ciudad que tenga dos polideportivos que se l lamen igual? Pues en esta ciudad lo hay, dos que se llaman Moscard\u00f3, y entonces les sorprend er\u00e1 que haya llevado tantos a\u00f1os sin cambiarse, gobernando el Partido Popular 24 a\u00f1os. P ues s\u00ed, se ha llevado en Usera y aqu\u00ed. S\u00ed, fue el se\u00f1or, me lo van a decir y lo digo antes, el Sr. General Moscard\u00f3 fue Delegado de Deportes, pero fue Delegado de Deportes pero por lo que se le conoce es por general, general golpista del lado del fascismo y del lado del Sr. F ranco. Por tanto, no hay ninguna duda que el honor de tener dos polideportivos en una ciudad com o esta, y habiendo la oportunidad de Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 52 poderle cambiar por algo as\u00e9ptico, no como hizo el Partido Popular que puso aqu\u00ed Glorieta Sor Justa Dom\u00ednguez de Vidaurreta. \u00bfSaben ustedes algui en qui\u00e9n es? S\u00ed, pues fue la fundadora del convento, o de lo que hay al lado de donde est\u00e1 la plaza. Entonces vino aqu\u00ed el Parido Popular, como tenia mayor\u00eda absoluta, lo trajo, vot \u00f3 y gan\u00f3. Y no pas\u00f3 nada. Glorieta Jaime Campmany, tiene algo que ver que yo fui vocal y dij e que no ten\u00eda nada que ver con el distrito. Oh, el Sr. Campmany. Fueron hasta la radio, sali\u00f3 e n la radio. Y yo estaba en Oviedo y me llamaron por tel\u00e9fono. Hay una radio que se est\u00e1 me tiendo contigo porque dices que qu\u00e9 merito tiene el Sr. Campmany para que le pongan una glorie ta en el Distrito de Salamanca. Y dije yo al que me llam\u00f3, yo he dicho que no tiene nada que ver con el distrito de Salamanca, no que el Sr. Campmany no sea un periodista de reconocido pre stigio. Pero el Partido Popular en le distrito en el que tiene m\u00e1s votos de toda la ciuda d de Madrid pues impon\u00eda su mayor\u00eda y votaba y aprobaba. Por tanto, coincidir con una pos ici\u00f3n, me van a rechazar de que coincida con Ahora Madrid, pues s\u00ed, coincido con esto, y coi ncido en que. Sr. Concejal: Ves terminando Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Un espacio que hab\u00eda una c\u00e1rcel, que era de mujeres , que la utiliz\u00f3 tambi\u00e9n el fascismo, precisamente los amigos del Sr . General Moscard\u00f3, para durante 3 d\u00e9cadas, estuvo incluso una compa\u00f1era nuestra que s e llamaba Carmen Ponce. Fue una prisi\u00f3n que inaugur\u00f3 Victoria Kent, en el a\u00f1o 1931, de la Republica, pero que luego el fascismo la utiliz\u00f3 contra las mujeres represaliadas porque eran contra la Rep\u00fablica, que era lo legal en ese momento. Y por tanto, como s\u00e9 que va a interven ir el Sr. Percival Manglano y que va a utilizar toda la metralla, yo ya me preparo y ya le digo que no nos preocupa lo que me digan porque ustedes han hecho uso y abuso de todo este d istrito. La plaza Margaret Thatcher, me dice mi compa\u00f1ero, entre otros. \u00bfQu\u00e9 tiene que ver la Sra. Margaret Thatcher con el distrito? Es una prestigiosa pol\u00edtica, mujer. Por supuesto Ah ora Madrid estar\u00e1 contenta porque es mujer. Cuando se habla de mujeres yo tengo que venir a par tir de ahora con falda, pero est\u00e1n tan contentos porque el PP pon\u00eda Margaret Thatcher, Pla za Margaret Thatcher sin ning\u00fan consenso. Nunca nos pidi\u00f3 consenso, y cuando est\u00e1ba mos en desacuerdo lo impon\u00eda su mayor\u00eda. Pues ahora nosotros defendemos que se camb ie el Gimnasio General Moscard\u00f3 por Gimnasio Guindalera y que se cambie el centro donde van a jugar los ni\u00f1os, que se llame Jardines de las Mujeres de Ventas. Por tanto, nosot ros defendemos eso y adem\u00e1s defendemos que haya un espacio para una poetisa de este distri to, que para eso mi compa\u00f1ero de Ahora Madrid la va a defender. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias Eustaquio. Los dos minuto s veinte que te has pasado, te los quitamos del siguiente turno, y tendr\u00eda la palabra ahora por 2 minutos y medio Javier Mi\u00f1ones. Adelante Javier. D. Javier Mi\u00f1ones: Bueno, voy a hablar directamente de Aurora Au\u00f1\u00f3n, p orque ya hemos hablado mucho del Gimnasio Moscard\u00f3 y de Mujeres de Ventas, que est\u00e1 muy bien el nombre de Mujeres de Ventas, que no nombre la c\u00e1rcel o la prisi\u00f3n y que los ni\u00f1os puedan jugar en un sitio donde no tenga esa connotaci\u00f3n negativa como c\u00e1rcel o prisi\u00f3n. Aurora Au\u00f1\u00f3n naci\u00f3 en Albalate de las Nogueras, en Cuenca, en el a\u00f1o 37, y muri\u00f3 este mismo a\u00f1o, siendo vecina del distrito de la Guindalera, del Distrito de Salamanc a en la Guindalera. Fue maestra, fue licenciada en Historia, estudi\u00f3 tambi\u00e9n Filolog\u00eda H isp\u00e1nica, fue miembro del Club de Amigos de la UNESCO, fue profesora del Colegio General Mola, que es el actual Reina Victoria, y se jubil\u00f3 siendo profesora del Instituto Beatriz Galindo. Es autora de poes\u00eda y novela, tambi\u00e9n particip\u00f3 en el grupo de teatro de la Asociaci\u00f3n Cultural Gui ndost\u00e1n, de aqu\u00ed del barrio, y era una participante muy activa en la mesa de cultura del d istrito, de los Foros Locales, y en todos los \u00e1mbitos culturales del distrito. Tambi\u00e9n para m\u00ed fu e la m\u00e1s joven activista de barrio. Era la mayor, era la que pon\u00eda el sentido com\u00fan, siempre h ablaba tranquilamente, sosegadamente y para m\u00ed era el esp\u00edritu m\u00e1s joven. Quiero leer simp lemente un p\u00e1rrafo de su biograf\u00eda, que son palabra suyas. Mi vida profesional es la que ha mar cado fundamentalmente mi desarrollo. Hasta mi vida m\u00e1s personal ha caminado a remolque d e ella. Fui nacional cat\u00f3lica, fiel a las Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 53 ense\u00f1anzas de la \u00e9poca, sobre todo a las cuestiones que entonces se les daba una importancia especial. La del sexto mandamiento. Des pu\u00e9s fui evolucionando y las circunstancias me llevaron a ser una madre soltera de 4 hijos. En cualquier caso pienso que no he sido una madre y una persona ajena a los problem as humanos. He mantenido mi fe, y he tenido como norma amar sin preguntas a todo el mund o. Si alguien no me ha correspondido he dicho, bien, y he seguido am\u00e1ndolo. Si me ha corres pondido he dicho, mejor. La verdad es que me siento una persona muy querida. Os doy a todos l as gracias y os seguir\u00e9 queriendo mientras viva. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Javier. Tiene a continuaci\u00f3n la pal abra Ciudadanos, para presentar su enmienda al punto n\u00famero 2. D. Enrique \u00c1lvarez: S\u00ed, una cuesti\u00f3n. \u00bfCu\u00e1nto tiempo tengo yo al final con la enmienda? Sr. Concejal: Tienes 5. D. Enrique \u00c1lvarez: 5 y luego los 3 de. Sr. Concejal: Y luego los 3 de la r\u00e9plica, que son realmente 3 m \u00e1s 5, pero bueno. Adelante. D. Enrique \u00c1lvarez: Bien, nosotros respecto a Aurora Au\u00f1\u00f3n, obviamente no tenemos ning\u00fan problema. Efectivamente creo que se lo merece, es u n referente cultural en el distrito y por supuesto estamos absolutamente de acuerdo. En el te ma del punto 1 pues igual. Efectivamente, voy a leer una carta que se escribi\u00f3 el 19 de abril de 2017, \u00bfa qui\u00e9n? Pues al Tercer Teniente de Alcalde de Madrid, el Sr. Mauric io Valiente. Leo y luego digo quien lo ha escrito. Estimado Sr. Valiente, en relaci\u00f3n al info rme propuesto al Comisionado de Memoria Hist\u00f3rica sobre revisi\u00f3n del callejero del Ayuntami ento de Madrid, el Grupo Municipal Ciudadanos, en el Distrito de Salamanca formula la siguiente afirmaci\u00f3n. La propuesta es modificaci\u00f3n de la denominaci\u00f3n del centro deportiv o municipal Gimnasio Moscard\u00f3. Habida cuenta de que el Comisionado de Memoria Hist\u00f3rica h a determinado que la calle General Moscard\u00f3, Distrito de Tetu\u00e1n, incumple la Ley 52/2 007, la de la Memoria Hist\u00f3rica, y debe por tanto modificarse su denominaci\u00f3n, debemos se\u00f1alar la omisi\u00f3n que se realiza respecto al mencionado centro deportivo, cuya denominaci\u00f3n se r efiere a la misma persona y que en cualquier caso procede cambiar, por duplicidad de n ombre con otro centro en el Distrito de Usera. Como denominaci\u00f3n sustitutiva se propone el nombre de una v\u00edctima del terrorismo, tal y como aprob\u00f3 el Pleno, o cualquiera de los nombres aprobados con anterioridad por la v\u00eda del art\u00edculo 6 de la Ordenanza reguladora de la ordenac i\u00f3n y rotulaci\u00f3n de v\u00edas y espacios urbanos, as\u00ed como edificios y monumentos de titulac i\u00f3n municipal as\u00ed como de la numeraci\u00f3n de fincas y edificios. Rese\u00f1ada adicionalmente igua l que lo indicado en el informe, no debe afectar a otras denominaciones municipales del mism o nombre en el Distrito de Usera, como son la colonia Moscard\u00f3 y sus derivadas, barrio Mos card\u00f3, de visi\u00f3n administrativa municipal, Centro Deportivo Moscard\u00f3, Club de F\u00fatbol Moscard\u00f3 y Club Nataci\u00f3n Moscard\u00f3, dado que en el acuerdo de Pleno que nombr\u00f3 la colonia en 1943 s e explica que es en homenaje al General Jos\u00e9 Moscard\u00f3, o sea el mismo que estamos hablado, y a su hijo Luis, v\u00edctimas de la Guerra Civil, asesinados sin juicio previo, y por lo tanto , persona no afectada por la Ley 52/2007. S\u00ed podr\u00eda proceder en su caso un acuerdo por el que se modifica ese acuerdo de Pleno, del 43, para indicar que las denominaciones se refieren sol o a Luis Moscard\u00f3. Bueno, pues esta carta la escrib\u00ed yo al Sr. Mauricio Valiente, es decir, q ue estoy de acuerdo, obviamente en cambiar el nombre al Polideportivo Moscard\u00f3 por el de Guindale ra. Y efectivamente, un apunte, decir que la colonia Moscard\u00f3, Club Deportivo, todo eso que h e dicho en el Distrito de Usera pues se refiere tanto al General como a su hijo, y lo que s \u00ed ser\u00eda bueno es puntualizar que efectivamente ahora quedase \u00fanicamente como referen cia su hijo. Su hijo que como sab\u00e9is, cuando el General Moscard\u00f3 pues estuvo defendiendo el Alc\u00e1zar, pues prefiri\u00f3 que lo mataran antes de rendir la propia fortaleza. Entonces evide ntemente pues no fue un criminal de guerra Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 54 sino fue una v\u00edctima de esta guerra encarnizada. En cuanto al punto de la C\u00e1rcel de Ventas, pues nosotros estamos a favor de que efectivamente haya un homenaje a las mujeres pol\u00edticas represaliadas en esta c\u00e1rcel, pero el problema de l a C\u00e1rcel de Ventas es que se mezclan pues presas sociales con presas pol\u00edticas. De hecho, yo creo que el 90% de las presas que hab\u00eda hist\u00f3ricamente en la C\u00e1rcel de Ventas han sido pres as sociales. Recordad un poco que esto surge un poco pues con Victoria Kent como primera D irectora General de Prisiones, republicana, quiso crear una prisi\u00f3n modelo, frente a lo que exist\u00eda antes que era una especie de galeras, siempre regentadas por monjas y capella nes, fundamentalmente trataban de reeducar a las presas con temas de costura, a parte que tiene un efecto tambi\u00e9n moralizador, y bueno, pues en ese modelo por as\u00ed decir pues se per miti\u00f3 hasta el a\u00f1o 69, lo que pasa que es verdad que a partir del 34 con la insurrecci\u00f3n esta de Asturias pues empez\u00f3 a haber algunas presas pol\u00edticas, algunas que la mayor\u00eda segu\u00edan si endo presas sociales, y luego curiosamente, a partir del 36 con la insurrecci\u00f3n de Franco del 1 8 de julio pues empezaron a llegar varones. Varones l\u00f3gicamente pues personas de derechas que v iv\u00edan en Madrid y que con la excusa de trasladarlos a otras prisiones pues lo que los tras ladaros fue a las fosas de Paracuellos del Jarama. Fueron las primeras sacas y hay unos cuanto s centenares de varones, que tambi\u00e9n estuvieron y fueron represaliados pol\u00edticamente, pu es no se hace ninguna menci\u00f3n a ellos. Efectivamente luego, despu\u00e9s de terminar la Guerra Civil, bueno ah\u00ed hubo presos porque sab\u00e9is que la Republica al final hubo un golpe de e stado de los anticomunistas contra los comunistas, hubo mujeres comunistas presas, y efect ivamente luego pues hubo m\u00e1s presas pol\u00edticas, en los a\u00f1os 40, pero digamos que el car\u00e1 cter de presas pol\u00edticas pues seg\u00fan fue avanzando la d\u00e9cada de los 40 que por cierto, fue g estionada toda esta prisi\u00f3n tambi\u00e9n por una orden de monjas, segu\u00edan con el tema de la costura, pues se fue diluyendo. Se fue diluyendo y podemos decir que pr\u00e1cticamente en los 50 no hab\u00eda presas pol\u00edticas, con lo cual el problema que se suscita aqu\u00ed claro, que hacer un homenaje a las presas de Ventas, a las mujeres de Ventas, \u00bfc\u00f3mo diseccionamos las que eran sociales c on delitos a lo mejor muy dolosos en algunos casos, de mujeres que efectivamente fueron injustamente represaliadas? Lo dejo aqu\u00ed. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra de nuevo, le toca r\u00eda a Ahora Madrid, por ser equipo de gobierno, y si quer\u00e9is lo que hacemos est e turno es el que cedemos a la familia de Aurora, que nos acompa\u00f1a aqu\u00ed hoy, y que bueno, pue s hab\u00edamos pensado que tambi\u00e9n pudiesen hablar un par de minutos ya que su madre e s la homenajeada, as\u00ed que adelante, no s\u00e9 qui\u00e9n va a hablar. Muchas gracias por estar aqu\u00ed con nosotros. Hijo de Aurora Au\u00f1\u00f3n: Yo, que soy hijo de ella. Muchas gracias a ustedes. Como ciudadano y persona pues me siento inclinado a trataros de t\u00fa, pero por el profundo respeto que me inspira vuestra condici\u00f3n de representantes de los ciudadan os y del pueblo, os voy a tratar de usted. Ha quedado claro hace un momento que dar nombre a l as calles y plazas genera controversia. Las obras y las palabras de las personas pues son j uzgadas seg\u00fan la ideolog\u00eda o la mentalidad de cada uno, aplic\u00e1ndoles un signo. Aurora Au\u00f1\u00f3n, m i madre, hubiera zanjado esto diciendo que, lo que sol\u00eda decir, que todas las calles ten\u00eda n que llevar nombres de flores y de otras plantas. Por otra parte, Aurora Au\u00f1\u00f3n era una perso na ideol\u00f3gicamente inclasificable, inetiquetable. Si hubiera hablado aqu\u00ed durante un m omento, de cualquier tema, religioso, pol\u00edtico, social, econ\u00f3mico, hubiera dado motivos a todos ustedes para rechazar la propuesta. Pero si hubiera hablado aqu\u00ed ella, en lugar de esta r hablando yo, tambi\u00e9n en un momento hubiera permeado su profunda humanidad, su generosi dad durante los 50 a\u00f1os que vivi\u00f3 en el barrio, hubiera permeado su inexorable honestidad i ntelectual, personal y profesional, y creo que ella estar\u00e1 de acuerdo conmigo all\u00e1 donde est\u00e9, si les digo que aprobando esta propuesta aciertan porque creo que esas personas con ese queh acer son las que merecen dar nombre a una calle. Por otra parte, ella fue una persona que jam\u00e1s, en ning\u00fan momento de su vida, le hubiera pasado por las mientes, como dec\u00eda ella, qu e le pudieran poner a una calle su nombre, porque siendo una persona a la que visceralmente le gustaba el protagonismo, y de ah\u00ed tambi\u00e9n su gusto por el teatro, la literatura, un p untito s\u00ed. Pero su profunda admiraci\u00f3n por la humildad la llev\u00f3 a no buscar jam\u00e1s la notoriedad p ersonal, y tambi\u00e9n creo que estar\u00e1 de acuerdo conmigo si me est\u00e1 oyendo, cuando digo que creo que no solo las personas Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 55 profundamente humanas, honestas y generosas, sino t ambi\u00e9n aquellas que nunca buscaron la notoriedad son las que merecen que se les ponga su nombre a una calle. Muchas gracias. Sr. Concejal: Pues agradeceros que hay\u00e1is estado hoy en el Pleno y que nos hay\u00e1is dedicado tambi\u00e9n estas palabras. Vamos a continuar con el de bate. Le tocar\u00eda de nuevo el turno al Grupo Ciudadanos, as\u00ed que Enrique adelante. D. Enrique \u00c1lvarez: s\u00ed, bueno, en conclusi\u00f3n lo que quiero decir es que respecto al tema, el punto 1, el del Gimnasio Moscard\u00f3 pues estamos tota lmente de acuerdo en que efectivamente debe llamarse Polideportivo la Guindalera, me parec e correcto. Desterrar completamente el nombre de Jos\u00e9 Moscard\u00f3. Y ya digo, lo del tema de Usera, efectivamente ah\u00ed s\u00ed convendr\u00eda precisar en un acuerdo de Pleno del Ayuntamiento qu e se refiere al hijo, a Luis Moscard\u00f3, porque gen\u00e9ricamente en su momento, en el a\u00f1o 43, e ra para los dos, tanto para Jos\u00e9 el padre, el General Moscard\u00f3, y para el hijo. Que se clarificara en un Pleno del Ayuntamiento que solamente se lo merec\u00eda el hijo. Y en la enmien da nuestra al punto 2 pues es que lo que proponemos es que el Comisionado de la Memoria Hist \u00f3rica, si esta comisi\u00f3n sigue existiendo, que no lo s\u00e9 si sigue existiendo o no, u otro organ ismo o comisi\u00f3n que le suceda, porque claro, aparte de calles pues tambi\u00e9n hay plazas, hay parqu es, hay otros espacios p\u00fablicos que tambi\u00e9n en funci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica, habr\u00eda que redenominar otra vez, entonces que se buscara otra denominaci\u00f3n, entonces es como que pas amos la pelota al Ayuntamiento de Madrid, lo digo si no existe este comisionado pues otro organismo que se cree ad hoc, y que se busque otra denominaci\u00f3n que no sea Mujeres de Vent as por lo que he comentado antes, que las mujeres de Ventas desde el a\u00f1o 31 hasta el 69, posiblemente m\u00e1s del 90-95% eran presas sociales, entonces no s\u00e9 tambi\u00e9n qu\u00e9 reconocimiento realmente podr\u00edan pedir. Efectivamente hab\u00eda un 5, un 10% de mujeres represaliadas pol\u00edtic amente, como varones, aquellos que se llevaron a las sacas en Paracuellos, a partir del a \u00f1o 36, pues que permanecen ah\u00ed un poco innominados, por as\u00ed decir. Y por supuesto Aurora A u\u00f1\u00f3n, agradecer la intervenci\u00f3n del familiar. Yo creo que se lo merece por m\u00e9ritos prop ios, aunque ella no hubiera querido, yo creo que por digamos consenso popular yo creo que se lo merece. De todas maneras, en el tema del punto 2 ya anticipo que tampoco vamos a votar e n contra, que vamos a abstenernos simplemente. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Enrique. Tiene la palabra ahora el Grupo Popular. Adelante Percival. D. Percival Peter Manglano: Muchas gracias. Pedro S\u00e1nchez hace tres semanas, co nvocar\u00e9 elecciones de forma inmediata. Pedro S\u00e1nchez ayer, voy a agotar la legislatura. Esa es la palabra dada del Partido Socialista. Gracias por da rnos lecciones a los dem\u00e1s. Dicho esto, en estas escasas semanas que lleva el Sr. S\u00e1nchez como presidente, ha demostrado una vez m\u00e1s qu\u00e9 es para ustedes la memoria hist\u00f3rica. Y no es m\u00e1s que los fuegos de artificio que utilizan para desviar la atenci\u00f3n sobre los problem as m\u00e1s graves a los que se enfrenta actualmente Espa\u00f1a. De Pedro S\u00e1nchez no sabemos que posici\u00f3n tiene sobre Catalu\u00f1a, no sabemos qu\u00e9 piensa sobre la reforma de las pensione s o sobre la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, pero s\u00ed sabemos que aparte de que le gusta correr p or la ma\u00f1ana, quiere desenterrar a Franco. Esto les sirve para unirse con la extrema izquierda . Yo entiendo perfectamente que no hay mejor pegamento pol\u00edtico que el odio, pero nosotros no podemos jugar a eso evidentemente. Quieren quitarle el nombre a un centro deportivo a la persona que lo impuls\u00f3, como bien ha dicho el Sr. portavoz socialista, siendo Delegado N acional de Deportes y tambi\u00e9n Presidente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol, y dicen ustedes no, es que fue un militar golpista. Entonces, en coherencia con esto habr\u00eda que quitarle el nombre a todos los militares golpistas cuyos nombres est\u00e1n en el Distrito de Salamanca. Y voy a decir algunos al respecto, el General Serrano, el Pr\u00edncipe de Vergara, es decir, Esparter o, el General Narv\u00e1ez, el General O'Donnell, y la estatua de Espartero por supuesto habr\u00eda que q uitarle inmediatamente. Les recuerdo adem\u00e1s que hay golpistas que tienen calles en la ci udad de Madrid, Indalecio Prieto, y Largo Caballero, que protagonizaron un golpe de estado co ntra la Rep\u00fablica en 1934 bajo sus siglas. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 56 Bajo sus siglas, las del Partido Socialista obrero Espa\u00f1ol. Uno acab\u00f3 en la c\u00e1rcel y el otro huy\u00f3 de Espa\u00f1a. Entonces, \u00bfc\u00f3mo es esto? \u00bfHay golpistas buenos y hay golpistas malos y hay que quitarles las calles a unos y no a otros? Miren, la historia de Espa\u00f1a es la que es. Por desgracia no ha sido siempre democr\u00e1tica, y por des gracia tenemos un record seguramente de golpes de estado y de pronunciamientos entre el sig lo XIX y el siglo XX, pero pretender limitar el recuerdo hist\u00f3rico a la historia democr\u00e1tica es caer en la desmemoria hist\u00f3rica. Nuestra historia es la que es, nos guste o no nos guste. Y tambi\u00e9n, con esta desmemoria, caemos en la manipulaci\u00f3n. La C\u00e1rcel de Ventas fue tambi\u00e9n como se ha dicho ya, una prisi\u00f3n de hombres, entre 1937 y 1937, en la que hubo vecinos de este d istrito, que sufrieron las sacas y fueron asesinados cientos de ellos en Paracuellos y en Ara vaca, y est\u00e1n ahora mismo en cunetas y no se les ha sacado de esas cunetas, como a ustedes le s gusta hablar a menudo de las victimas republicanas. Esto curiosamente nunca lo recuerdan ustedes. Para ustedes la prisi\u00f3n de Ventas es solamente la de las 13 rosas. Y por ciert o, ya que ponen tanto en valor a Victoria Kent, y voy terminando, no nos olvidemos. Sr. Concejal: Tienes 2 minutos m\u00e1s, son 5 por haber enmienda. D. Percival Peter Manglano: Bueno, pues entonces me alargo un poco m\u00e1s en esto. Victoria Kent, que ustedes siempre la ponen en valor como la impulsora del sistema penitenciario espa\u00f1ol, nunca olvidemos que fue contraria al voto femenino. Contraria al voto femenino, y fue igual que lo fue Margarita Nelken, y no olvidemos q ue Clara Campoamor, que ustedes se han apropiado de su memoria, se sinti\u00f3 traicionada por parte de la izquierda por su comportamiento con el voto femenino. Y voy terminando, en cuanto a la Sra. Aurora Au\u00f1\u00f3n, ante todo me gustar\u00eda expresarle mi p\u00e9same por el reciente falle cimiento de su madre. Su intervenci\u00f3n francamente ha sido fant\u00e1stica, no puedo por m\u00e1s qu e quitarme el sombrero ante usted. Me ha gustado particularmente que haya dicho que fuese id eol\u00f3gicamente inclasificable y que si la hubi\u00e9semos escuchado, seguramente nadie hubiese est ado de acuerdo con ella. Eso lo que demuestra es que era un alma libre, y esas son las almas m\u00e1s valiosas, sin duda alguna. Es una pena, francamente, que se haya mezclado esto co n las cuestiones de la memoria hist\u00f3rica porque es que nada tiene que ver, y seguramente hu biese sido mejor poderlo diferenciar. Yo no puedo m\u00e1s que expresar mis respetos por la Sra. Au\u00f1\u00f3n, me gustar\u00eda que se le homenajease de alguna manera, se lo digo tambi\u00e9n co n toda honestidad. Creo que el nombramiento de una plaza, en este caso, pues creo que es una relevancia hist\u00f3rica que seguramente sea mayor de la que deber\u00eda tener, ento nces invito a que busquemos otra forma de recordarla, con alg\u00fan tipo de homenaje, en Guind alera o donde quieran ustedes, pero como digo, el nombre de una plaza crear\u00eda un precedente que ser\u00eda muy dif\u00edcil de justificar en a\u00f1os futuros. Nada m\u00e1s y muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tendr\u00eda ahora la palabra el Grupo Socialista. Te quedar\u00edan como 3 minutos Taqui. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. Por supuest o estar\u00eda bueno que no saliera Pedro S\u00e1nchez en boca del Sr. Mangla no, pero lo que no ha dicho usted es que cuando estaba interviniendo el ahora Presidente y e ntonces candidato, le dijo al Presidente de entonces que era el Sr. Rajoy, que si dimit\u00eda se ac ababa la moci\u00f3n de censura, sin embargo antepuesto, no antepuso los intereses de Espa\u00f1a, po r tanto pod\u00eda haber tomado nota de eso, y sin embargo no lo hizo. Tal vez yo u otra persona h ubiera dicho dimito porque cuando veo que voy a perder. Ahora, prefiri\u00f3 irse 8 horas, como ha cen algunos a tomarse algo en lugar de dar la cara all\u00ed. Pero bueno, sab\u00edamos que culpar\u00edan al PSOE tambi\u00e9n de esto, pero no puede ocupar de una cosa, la mayor\u00eda de los diputados, no s\u00e9 d\u00f3nde estaban los del Partido Popular entonces, que grupo seria el que hab\u00eda cuando se pi di\u00f3 el voto para la mujer, pero la mayor\u00eda de los votos socialistas fueron a favor, y Victoria Kent no era del PSOE. Eso ten\u00eda que saberlo, que usted es conocedor. Aunque el Concejal si lo sa be. No era del PSOE, por tanto, en honor un espacio con unos jardines que dice de mujeres, n o dice de mujeres de izquierdas, de derechas, de mujeres de Ventas, que estuvieron pres as all\u00ed, que tuvieron sus circunstancias, Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 57 ocuparon un espacio para tener presas a mujeres. Pa rece que es muy razonable que si se llama de mujeres, porque no hemos puesto ni el nomb re c\u00e1rcel, porque al poner c\u00e1rcel, si hay ni\u00f1os jugando all\u00ed, aunque puede escenificarse de o tra manera, pero parece que era muy prudente, pero que el PP se ponga ahora a rasgarse las vestiduras cuando ha venido a poner aqu\u00ed a todos los que identificaban con su ideolog\u00eda . La Sra. Margaret Thatcher, \u00bfqu\u00e9 ten\u00eda que ver con el Distrito de Salamanca? Nada, cero, pero claro, era el frontispicio de la Sra. Presidenta de entonces, candidata al Ayuntamiento d e Madrid, que no fue finalmente Alcaldesa. Claro, ese fue su problema. El problema que tiene el Partido Popular es que se acuerda de las dictaduras cercanas con m\u00e1s indulgen cia que las antiguas, porque antiguamente \u00bfqu\u00e9 otra forma hab\u00eda? D\u00edgame cu\u00e1ndo, antes de existir las votaciones, no hab\u00eda democracia. Usted, \u00bfcon qui\u00e9n se identificaba? Yo m e identifico con el Partido Socialista, que hace 40 a\u00f1os pidi\u00f3 la democracia, y pidi\u00f3 un pa\u00eds m ejor, porque se fund\u00f3 el Partido Socialista. No s\u00e9 cu\u00e1les son sus or\u00edgenes, si son los 9 ministr os franquistas o cu\u00e1les, no lo s\u00e9. Muy loables y muy reconocibles, pero no obstante, que v enga a decir que el Partido Socialista no tiene legitimidad en esto, hasta ah\u00ed pod\u00edamos llega r. Creo que se equivoca. Parece mentira, lo dice usted muy suavemente porque a m\u00ed, yo al final me lleva el impulso de la pasi\u00f3n pero no tiene usted m\u00e1s raz\u00f3n porque quiera adoptar la posi ci\u00f3n del magn\u00edfico discurso que ha hecho en defensa de una se\u00f1ora honorable, y sin embargo u sted dice, b\u00fasquese otro espacio, como el del del Comisionado. El Comisionado no ha entrad o en ning\u00fan espacio que no sean calles, en ninguno. Porque nosotros nos hemos dirigido tamb i\u00e9n. \u00bfNo saben ustedes se\u00f1ores de Ciudadanos, que el Partido Socialista habl\u00f3 con la Presidenta del Comisionado para decirle otros espacios y dijo, solo vamos a entrar en las v \u00edas p\u00fablicas? Que por cierto, podr\u00eda no haber entrado, porque el Partido Popular cuando ha cambia do algo. Sr. Concejal: Ves terminando. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Voy concluyendo, no se encomendaba a nadie. Ten\u00eda m ayor\u00eda absoluta, votaba y ya estaba. Porque no es preciso llevarlo al Comisionado el cambio de una calle, se puede cambiar por decisi\u00f3n democr\u00e1tica aq u\u00ed representada por los ciudadanos que han votado en este distrito y en esta ciudad. Y por tanto, no se rasgue las vestiduras, ni quieran pasar por lo que no son, porque si tiene tanta indu lgencia con la dictadura pr\u00f3xima pasada, algo tendr\u00e1n que ocultar. Nosotros no. Muchas graci as. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tienen para cerrar el turno, 5 min utos, el turno Ahora Madrid. Adelante Javier. D. Javier Mi\u00f1ones: Muchas gracias. Bueno, entiendo en primer lugar que el Grupo Ciudadanos pide la votaci\u00f3n por puntos, \u00bfno? D. Enrique \u00c1lvarez: S\u00ed, pedimos la votaci\u00f3n por puntos. D. Javier Mi\u00f1ones: Vale. Con el nombre de Jardines de las Mujeres de V entas. Sr. Concejal: Entonces, al pedirla, tendr\u00eda que dar el visto bue no el PSOE y Ahora Madrid. \u00bfAl PSOE le parece bien? D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed, al PSOE le parece bien. Sr. Concejal: Vale, y Ahora Madrid tambi\u00e9n, vale pues entonces v otamos por puntos. D. Javier Mi\u00f1ones: con el nombre de Jardines de las Mujeres de Ventas reivindicamos a todas las mujeres presas en esa c\u00e1rcel, sean presas pol\u00edt icas o presas comunes. Hubo muchas Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 58 presas comunes, pobres, obreras, prostitutas, gente que no ten\u00eda donde caerse muerta m\u00e1s que ejercer la prostituci\u00f3n y fue llevada a esa c\u00e1r cel de mujeres, entonces quer\u00edamos reivindicar en ese preciso lugar que la preponderan cia de la gente que estuvo all\u00ed recluida pues fueron mujeres. Creo que es justo que la gente que pasa a ese jard\u00edn y a ese parque pues vea que est\u00e1 esa motividad de esas mujeres presas que e staban ah\u00ed en esa C\u00e1rcel de Ventas. Simplemente para acabar, voy a leer una poes\u00eda del \u00faltimo libro de Aurora Au\u00f1\u00f3n, \"Tiempo en el tiempo\", que fue publicado a su fallecimiento. E s muy breve. Este calor de Dios que el sol me trae, esta luz que transmuta la materia, milagros s in sorpresa. Repetidos cada nueve de la ma\u00f1ana. Calor de Dios, que funde y amalgama la vari edad en la unidad del cosmos. Luz que posibilita y hace nuestro ese goce de todas las pre sencias. Gracias Aurora. Sr. Concejal: Muchas gracias. Despu\u00e9s de las presentaciones, lo que haremos ser\u00e1 votar por puntos la proposici\u00f3n inicial y luego la enmienda e n el caso de que no salga por mayor\u00eda la proposici\u00f3n inicial, porque en el caso de quedar ap robada decaer\u00eda la enmienda de sustituci\u00f3n. As\u00ed que se\u00f1alando la posici\u00f3n de voto en cada uno d e los 3 puntos, voy a ir pidiendo posici\u00f3n de voto de cada uno de los grupos. El Grupo Ciudada nos. D. Enrique \u00c1lvarez: \u00bfPero primero no se votar\u00eda la enmienda? Porque nue stra posici\u00f3n. Sr. Concejal: No porque lo tendr\u00eda que aceptar el grupo proponen te, que entiendo que hab\u00edan dicho al principio que no aceptaban la enmienda. D. Enrique \u00c1lvarez: Ya, pero entonces, primero vota la enmienda y si sa le rechazada, vamos a suponer, pues ya se votar\u00eda la proposici\u00f3n origin al, \u00bfno? (Inaudible) Sr. Concejal: Eso es. D. Enrique \u00c1lvarez: A vale, vale. Sr. Concejal: Entonces, el Grupo Ciudadanos. D. Enrique \u00c1lvarez: Bueno, pues entonces, s\u00ed 1-3, punto 1 y 3, y absten ci\u00f3n el 2. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: S\u00ed a los 3. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D. Percival Peter Manglano: En contra del primer punto, en contra del segundo p unto y abstenci\u00f3n en el tercer punto. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Javier Mi\u00f1ones: s\u00ed a los 3. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 59 Sr. Concejal: Muy bien, pues se aprueban los 3, con lo cual deca er\u00eda la enmienda de sustituci\u00f3n. Pasamos ahora s\u00ed, al punto n\u00famero 14, del Foro Local, de sus mesas y grupos de trabajo. ( se rechaza la enmienda y se aprueba la proposici\u00f3n original en todos sus puntos, el primer punto con los votos a favor de Ciudadanos, P SOE, Ahora Madrid y el voto en contra del Partido Popular, el segundo punto con la abstenci\u00f3n de Ciudadanos, el voto a favor de PSOE Y Ahora Madrid y el voto en contra de l Partido Popular y el tercer punto con los votos a favor de Ciudadanos, PSOE, Ahora Ma drid y la abstenci\u00f3n de Partido Popular) Proposici\u00f3n del Foro Local y de sus mesas y grupos de trabajo: Punto 14. Proposici\u00f3n n\u00ba 2018/617247 formulada por la Comisi\u00f3 n Permanente conforme al art\u00edculo 7.1 del Reglamento Org\u00e1nico de Funcionamiento de los Foros locales en los Distritos de Madrid, a pro puesta de la Mesa de Urbanismo, sobre la conversi\u00f3n en jard\u00edn p\u00fablico de l solar sito en Calle Francisco Santos, 23, con Calle Mart\u00ednez Izquierdo, 43, instando a los t\u00e9cnicos de Medio Ambiente de este Ayuntamiento a q ue hagan un estudio previo del solar y consideren la posibilida d de convertirlo en jard\u00edn p\u00fablico.\" Secretaria: Se ha presentado una enmienda de adici\u00f3n por parte del Grupo Municipal Partido Popular, a\u00f1adiendo a la proposici\u00f3n: \"Instar a los t\u00e9cnicos de Medio Ambiente de este Ayuntamiento a que hagan un estudio previo del sola r y consideren la posibilidad de convertirlo en jard\u00edn p\u00fablico hasta que se inicie la tercera fa se de Camilo Jos\u00e9 Cela\". Sr. Concejal: Muy bien, pues dar\u00edamos la palabra a Amparo Herranz , de la Mesa de Urbanismo, as\u00ed que adelante Amparo. Tienes 5 minuto s para presentar la proposici\u00f3n. D\u00aa Amparo Herranz: Buenas tardes. En primer lugar buenas noches y much as gracias. La propuesta es muy simple. \u00bfTengo que aceptar o recha zar ahora la enmienda, o despu\u00e9s? Sr. Concejal: Aceptarla significar\u00eda que se votar\u00eda primero y rec hazarla, la votar\u00edamos despu\u00e9s. D\u00aa Amparo Herranz: No, pero que si lo tengo que decir ahora. Sr. Concejal: S\u00ed, s\u00ed, lo puedes decir ahora. D\u00aa Amparo Herranz: Bueno, la rechazo porque realmente no considero nec esaria. La aceptar\u00eda si fuera una proposici\u00f3n de adici\u00f3n de me jora, pero en este caso no veo que mejore nada. El espacio es p\u00fablico, queremos que siga sien do p\u00fablico, y en el caso casi imposible de que se hiciera esa avenida que viene de antes del p lan del 97, pues tampoco habr\u00eda problema Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 60 porque el Ayuntamiento no tendr\u00eda que pedir el espa cio. Ya lo tiene. La propuesta es cortita porque, y yo creo que de un coste m\u00ednimo, la actuac i\u00f3n que requiere es simplemente quitar la valla y poner algunos bancos y alguna farola, y abr irlo al p\u00fablico. Esto surgi\u00f3, bueno, yo llevo m\u00e1s de 20 a\u00f1os viendo el espacio cerrado. Ya el Ayu ntamiento ha cambiado varias veces la valla porque lo tiran y se meten encima, y ahora es t\u00e1 ocupado por gatos. La gente rompe la valla porque les pasa comida org\u00e1nica, y a ra\u00edz de una consulta que hicimos en la calle Azcona, pues los vecinos nos contaron que ten\u00edan mu chos problemas de plagas en los \u00e1rboles, malos olores por la comida org\u00e1nica que se les echa ba a los gatos. Y simplemente es aprovechar este espacio p\u00fablico. No hay en la zona ning\u00fan jard\u00edn p\u00fablico para los vecinos, y estar\u00eda bien que tuvi\u00e9ramos un sitio donde poder se ntarnos los vecinos, \u00bfno? Simplemente. Gracias. Sr. Concejal: Pues muchas gracias. Tendr\u00eda ahora la palabra el Gr upo Popular para defender la enmienda que han presentado, y creo que lo hace Ainhoa. D\u00aa Ainhoa Azpiolea: Buenas noches. La verdad es que no acabo de salir d e, estoy estupefacta. Yo hab\u00eda hablado con Amparo y ten\u00edamos , le hab\u00eda dicho que \u00edbamos a presentar una enmienda de adici\u00f3n. La hab\u00edas aceptado pero no s\u00e9 qu\u00e9 ha pasado entre medio, pero no decir nada m\u00e1s y de repente se niega. Bueno, me gus tar\u00eda que lo explicaras. Primero intervengo y luego me gustar\u00eda que lo explicaras, p or favor. Desde el Grupo Popular estamos de acuerdo en que se le d\u00e9 un uso para los vecinos a la parcela de la calle Francisco Santos 23, tal y como se propone en la iniciativa. Sin emb argo hemos puesto una enmienda de adici\u00f3n por dos motivos. El primero de ellos es que esta pa rcela fue obtenida por parte del Ayuntamiento y su uso es exclusivamente para v\u00eda p\u00fa blica. Por tanto, la \u00fanica forma de que se destine a jard\u00edn p\u00fablico es que su uso sea distinto al provisional. Y si no se pone esta adici\u00f3n tal y como hemos propuesto, directamente desde el \u00c1 rea de Urbanismo va a ser rechazada. Y en segundo lugar y como motivo m\u00e1s importante, es q ue nuestro grupo municipal cree que la Avenida de Camilo Jos\u00e9 Cela debe ser continuada una manzana m\u00e1s, desde Azcona hasta Mart\u00ednez Izquierdo. Para ello os he repartido una s erie de mapas, para que pod\u00e1is ver la continuidad de esta calle. Con esta peque\u00f1a continu aci\u00f3n se da pleno sentido y racionalidad a esta avenida que termina o empieza abruptamente en Azcona, y as\u00ed, los que vienen de la calle Mart\u00ednez Izquierdo podr\u00edan girar directamente hacia la calle Camilo Jos\u00e9 Cela sin tener que dar una larga vuelta por el Parque de las Avenidas. Y e n ese sentido, desde Camilo Jos\u00e9 Cela se podr\u00eda girar hacia el este, hacia el Parque de las Avenidas, girando por Mart\u00ednez izquierdo. Desde el Grupo Popular no estamos a favor de lo pla neado a trav\u00e9s del Plan general de ordenaci\u00f3n urbana vigente hoy, de continuar este ej e viario a trav\u00e9s de Rafaela Bonilla y luego por Doctor G\u00f3mez Ulla, hasta desembocar en la Plaza de Manuel Becerra. Creemos que nada ayudar\u00eda a los vecinos de Guindalera, un gran eje q ue sirviera de atajo del centro a la periferia o viceversa. Creemos por tanto en la necesidad de m ejorar los tr\u00e1ficos vecinales que se dan el Parque de las Avenidas y en calles secundarias. Con ello se conseguir para los vecinos inmediatos un ahorro de tiempo y tambi\u00e9n un ahorro de contaminaci\u00f3n y una distribuci\u00f3n m\u00e1s repartida de la circulaci\u00f3n, y adem\u00e1s tambi\u00e9n se po dr\u00eda desconcentrar el paso de alguna de las l\u00edneas de autobuses de la EMT, como la l\u00ednea 1 o la 74 para que pasase pro esta avenida y diera un servicio m\u00e1s pr\u00f3ximo a estos vecinos de la calle Camilo Jos\u00e9 Cela. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene ahora la palabra el Grupo Aho ra Madrid. Luis, adelante. D. Luis Campillo: Buenas tardes de nuevo y saludos a la representante del Foro de Urbanismo, Amparo. Hemos pedido informe en primer l ugar a la Direcci\u00f3n General, al \u00c1rea de Gobierno de Medio Ambiente y Movilidad, que nos inf orma efectivamente que el Plan general de ordenaci\u00f3n urbana del 97 califica ese terreno co mo suelo de uso p\u00fablico dotacional, v\u00eda p\u00fablica principal, por lo que en principio no ser\u00eda posible realizar su conversi\u00f3n en jard\u00edn. No obstante, como creemos que la propuesta es v\u00e1lida y muy interesante, tambi\u00e9n hemos pedido informe al Departamento de Servicios T\u00e9cnicos de la Junta, que informa que existen mecanismos para cambiar, no para cambiar esta denom inaci\u00f3n sino para que sea posible abrir Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 61 este espacio como jard\u00edn o como espacio p\u00fablico par a el disfrute de los vecinos, y nos pone un ejemplo, un precedente, que es el solar que hab\u00eda e n la calle Campanar esquina con la calle Londres, donde hace 18 a\u00f1os y con el presupuesto de inversiones del distrito se transform\u00f3 en una zona infantil. Por lo cual, entendemos que con un poco de voluntad pol\u00edtica se podr\u00eda conseguir tambi\u00e9n recuperar este espacio como zona verde. En cuanto a la enmienda presentada por el Partido Popular, entendemos que e s superflua y un poco absurda porque seg\u00fan me informan, no solamente la tercera fase de ampliaci\u00f3n de la Avenida de Camilo Jos\u00e9 Cela lleva decenas de a\u00f1os paralizada y no existe n ing\u00fan proyecto de continuidad de la misma, sino que adem\u00e1s, llevarla a cabo tal y como ha desc rito la vocal del Partido Popular implicar\u00eda la demolici\u00f3n parcial de uno de los colegios sitos en la zona, que es el Colegio Caldeiro, por lo tanto, creemos que no ha lugar a tal enmienda. Much as gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene ahora la palabra el Grupo Ciu dadanos. Adelante Miren. D\u00aa Miren Polo de Lara Busca: Bueno, en principio por nuestra parte yo creo que e l tema est\u00e1 claro, no vemos mayor problema en que se pueda abri r para utilizarlo los vecinos y en principio pues vamos a estar a favor. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra el Grupo Socialist a. Adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. No voy a re petirme en los argumentos que han dado los que comparten esta inic iativa, saludando tambi\u00e9n a la portavoz de la mesa, pero s\u00ed quiero aportar algo nuevo a lo que ha dicho el Grupo Popular, que lo ha plantado como si fuera algo nuevo. Yo creo que prob ablemente no haya ninguno que estuviera aqu\u00ed como yo estuve cuando hubo un concejal del Par tido Popular que ya ten\u00eda el prop\u00f3sito de que al Distrito de Chamart\u00edn llegara a una v\u00eda m\u00e1s ancha hasta Manuel Becerra. Y lo intent\u00f3, y lo intent\u00f3, y lo intent\u00f3, pero sabe que tropez\u00f3 con el Caldeiro, porque el espacio m\u00e1s estrecho que hay en todo ese espacio es el Caldeiro. El rest o est\u00e1 todo pr\u00e1cticamente, aunque se enfade aqu\u00ed un t\u00e9cnico del Grupo Popular que est\u00e1 a qu\u00ed presente, \u00e9l s\u00ed a lo mejor estaba, por eso a lo mejor lo sabe, rehabilitan esto cuando tuv ieron 24 a\u00f1os para decirle al Caldeiro, que tienen ellos m\u00e1s, presumimos el Grupo Socialista qu e tienen m\u00e1s ascendencia para que hubieran cedido ese espacio y entonces lo hubiera h echo el Partido Popular en aquel momento. Por tanto, resucitar esto, nosotros no nos oponemos a ello, no lo hemos hecho ni entonces, ni ahora, ni en ning\u00fan momento. Simplemen te decirnos que para que esa v\u00eda sea m\u00e1s ancha y se utilice, tienen que decir al Caldeir o que tiene que ceder no s\u00e9 cu\u00e1ntos metros cuadrados que son los que taponan e impiden que se produzca un cuello de botella, que impedir\u00eda que esta v\u00eda fuera tan ancha como pretend en. Yo no s\u00e9 si son conscientes, o me he explicado bien o no. Normalmente, los que est\u00e1n del Grupo Popular que est\u00e1n antiguos, se enfadan conmigo porque dicen, hay alguien que sabe del pasado, que recuerda, que pone de manifiesto cuestiones simplemente sin ninguna posic i\u00f3n, porque cuando tenemos posici\u00f3n la decimos, cuando no la tenemos tambi\u00e9n la decimos. E n este caso era un concejal que a lo mejor ya no est\u00e1 ni en el Pardo Popular, quiero rec ordar que era un poco rebelde para ellos, en aquel momento, porque lo que pretend\u00eda claro, era a lgo que a lo mejor era bueno para la ciudadan\u00eda, que era ensanchar unas calles, pero si no recuerdan mal, el Plan general del Partido Popular en su d\u00eda fue, mientras que el gobi erno anterior que hubo al que hubo del Partido Popular dec\u00eda, hay que retrancar para encha nchar las v\u00edas p\u00fablicas, lleg\u00f3 el Partido Popular con el siguiente argumento, los espacios pr ivados no deben cederse a lo p\u00fablico. Es decir, si t\u00fa tienes un solar, solo falta que te ret ranquees para ceder al conjunto de la ciudad. Y por tanto, se rompi\u00f3 aquel Plan general que hab\u00eda c on otro Plan en el cual era, primero lo privado y despu\u00e9s lo p\u00fablico, de tal manera que el colegio Caldeiro, leg\u00edtimamente su espacio dice no, yo no lo cedo. Lo que faltaba, que yo ceda a lo p\u00fablico un espacio. Y el Partido Popular que gobernaba entonces pudo haber hecho alg o. Expropiar o etc., pero no lo hizo. Sin embargo ahora lo recuperan. Bienvenida sea una inic iativa que viene a sacar por aquello de decir que trapos viejos del propio Partido Popular que pretend\u00eda ensanchar una v\u00eda publica de este distrito. Nada m\u00e1s. Espero haberme explicado s uficientemente. Muchas gracias. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 62 Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra ahora el Grupo Pop ular. Adelante. D\u00aa Ainhoa Azpiolea: Bueno, reiterar que me gustar\u00eda que se explicara po r parte de Amparo Herranz, la presidenta de la mesa vuestro cambio de opini\u00f3n, puesto que parece ser que no ha sido la primera manifestaci\u00f3n de que los Foros no s on nada independientes, sino que est\u00e1n a las \u00f3rdenes, en este caso, de lo que diga el Partid o Socialista. Gracias. Y que los enfados o mosqueos que se lleven los del grupo no creo que de ban afectar a las decisiones que se adopten. Gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra de nuevo la Mesa d e Urbanismo. Amparo, adelante. D\u00aa Amparo Herranz: Bueno, a parte ya lo he contestado en mi intervenci \u00f3n anterior, y parte me lo has contestado t\u00fa ahora, porque estaba claro que hab\u00eda una segunda intenci\u00f3n en vuestra propuesta, la del hacer esa autov\u00eda de dobl e sentido, una v\u00eda de doble sentido para los coches. En fin, llevamos m\u00e1s de 20 a\u00f1os con un espa cio p\u00fablico cerrado, simplemente pues utilizarlo los vecinos. Y en el caso, ya te digo qu e creo que ser\u00e1 imposible porque despu\u00e9s de veintitantos a\u00f1os no se va a poder hacer a no ser q ue tiren el colegio, lo que resulta bastante imposible. Y otro tema es que quedaste en enviarme un correo. Si me lo hubieras enviado yo se lo hubiera pasado a la mesa y lo hubiera concert ado con mi mesa pero nosotros hemos aprobado en nuestra reuni\u00f3n de la mesa el tema como est\u00e1. Simplemente yo no voy a tomar una decisi\u00f3n ahora en contra. Yo no estoy, \u00bfc\u00f3mo? A lo mejor si me. Sr. Concejal: Vamos a dejar que hable la persona que tiene el uso de la palabra. Adelante Amparo. D\u00aa Amparo Herranz: Que ibas a hacer una transaccional, te dije en fin, yo no voy a admitir ninguna transaccional, y te di mi correo para que m e enviaras tu propuesta, y no me la has enviado, y me acabo de enterar ahora realmente de l a propuesta, y mi mesa no se ha enterado de nada porque estoy solamente yo de la mesa, enton ces pues no s\u00e9, para futuras enmiendas quiz\u00e1s fuese interesante que se hicieran antes de. Sr. Concejal: Vamos a dejar que terminen. D\u00aa Amparo Herranz: Bueno, simplemente ya est\u00e1. Muchas gracias al resto de partidos. Sr. Concejal: Pues muchas gracias al Foro Local por la propuesta. D\u00aa Macarena Puentes: Una pregunta de orden. Las enmiendas, a la vez que nos llegan a los partidos pol\u00edticos, \u00bfal Foro no les llegan las enmi endas que se hacen para sus iniciativas? Porque a nosotros ayer s\u00ed que, se supone que hay qu e registrarlas con 24 horas de antelaci\u00f3n antes del inicio del Pleno, y a nosotros ayer al me dio d\u00eda nos llegaron todas las enmienda. Sr. Concejal: Si quieres ahora lo preguntamos. Le damos la palabr a a Ahora Madrid, que le queda el \u00faltimo turno. Adelante Luis. D. Luis Campillo: No ten\u00eda nada m\u00e1s que a\u00f1adir. \u00bfCu\u00e1l es la pregunta? Perd\u00f3n, \u00bfla de los Foros? Yo entiendo que incluso en el caso de que ll egara al mismo tiempo, el propio Foro o la propia mesa en su caso tiene que votar si acepta o no esa propuesta, o sea que no hay tiempo material. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 63 Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Parece que la enmienda no la conoc\u00eda el Foro. Veremos la raz\u00f3n, y lo que har\u00edamos es pasar a la v otaci\u00f3n de la proposici\u00f3n original, y luego en caso de que no saliese, de la enmienda. El Grupo Ciudadanos. D\u00aa Miren Polo de Lara: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Socialista. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: A favor. Sr. Concejal: El Grupo Popular. D\u00aa Ainhoa Azpiolea: En contra. Sr. Concejal: Y Ahora Madrid. D. Luis Campillo: A favor. Sr. Concejal: Muy bien, pues quedar\u00eda aprobada la proposici\u00f3n, y pasar\u00edamos al punto n\u00famero 15. ( Se rechaza la enmienda y se aprueba la proposici\u00f3 n con los votos a favor de Ciudadanos, PSOE y Ahora Madrid, y el voto en contr a del Partido Popular) 3. PARTE DE INFORMACI\u00d3N, IMPULSO Y CONTROL Informaci\u00f3n del Concejal Presidente y del Coordinad or del Distrito Punto 15. Dar cuenta de los decretos dictados por el Concejal Presidente y de las resoluciones dictadas por el Coordinador del Distri to, correspondientes al mes de mayo de 2018. Secretaria: Como sucede en ocasiones anteriores, procedo a la l ectura de los puntos 16 y 17. Punto 16. Dar cuenta de las resoluciones del Concejal Preside nte en materia de contrataci\u00f3n por importe superior a 60.000 euros, e n virtud de las atribuciones delegadas por Acuerdo de la Junta de G obierno de la Ciudad de Madrid de fecha 29 de octubre de 2015. Punto 17. Dar cuenta de las resoluciones del Coordinador del Distrito en materia de contrataci\u00f3n por importe inferior a 60.000 euros, e n virtud de las atribuciones delegadas por Acuerdo de la Junta de G obierno de la Ciudad de Madrid de fecha 29 de octubre de 2015. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 64 Sr. Concejal: Muy bien. No s\u00e9 si hay intervenciones. \u00bfEl Grupo C iudadanos tiene intervenci\u00f3n? Pues el Grupo Socialista. Adelante Lu is. D. Luis Segundo Lorente: Una cuesti\u00f3n de orden. Esta ma\u00f1ana hemos comentado en la Junta que como el punto 18 sobre la gesti\u00f3n de la m emoria de las licencias y el 19 tambi\u00e9n tiene que ver con la cuesti\u00f3n de las licencias, que si se pod\u00edan unir los dos puntos, y as\u00ed acabamos. Es que para decir lo mismo dos veces. Val e. Pues respecto a la cuesti\u00f3n de los decretos, traigo dos contratos, aunque me voy a cen trar sobre todo en uno, uno que me ha llamado la atenci\u00f3n, que ha sido los 2.200 euros pa ra la jaima, para el aniversario de los Foros, pero bueno, no me quiero dedicar a ese, sin embargo s\u00ed me quiero dedicar a este otro que me ha llamado mucho la atenci\u00f3n, que es un contrato de servicio de dinamizaci\u00f3n para huertos urbanos, de 13.345,79 euros. M\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3 n de la urgencia o la emergencia social que tiene que dinamizar los huertos urbanos en el distr ito, s\u00ed me llaman la atenci\u00f3n varias cuestiones de este contrato. En primer lugar, que m e ha sorprendido, que dentro de los propios pliegos del contrato no hay informe de la Intervenc i\u00f3n. S\u00e9 que hay una instrucci\u00f3n que se\u00f1ala que para determinados tipos de contrato como este, no hace falta que dentro del contrato, porque lo he revisado 5 veces antes de venir, venga un informe de la Intervenci\u00f3n, lo que pasa es que s\u00ed quiero expresar que esa instrucci\u00f3n no me parece correcta. No me parece correcta que haya una instrucci\u00f3n que se\u00f1ale que no haga, qu e no sea necesario un informe de fiscalizaci\u00f3n previa de los contratos. Aunque est\u00e9 la firma no est\u00e1 el informe de, aunque diga que legalmente est\u00e1 todo correcto, que ponga simple mente advertencias que no tienen car\u00e1cter de reparo pero no me parece bien y me pare ce, de hecho, contrario a la transparencia que se busca, que el \u00f3rgano que tiene que fiscaliza r pues no fiscalice de forma previa. Y luego tambi\u00e9n me ha sorprendido mucho, en la propia justi ficaci\u00f3n del contrato. En la propia justificaci\u00f3n del contrato que dice que se hace est e contrato de dinamizaci\u00f3n de los huertos \u00f3rganos porque la administraci\u00f3n no dispone de medi os propios adecuados para prestar al servicio, al tratarse de un servicio especializado que requiere de la articulaci\u00f3n de un proceso participativo. Entonces es que la pregunta que a un o le llega es que, \u00bfen todo el \u00c1rea de Medio Ambiente, en serio no hay nadie que est\u00e9 m\u00ednimament e cualificado para gestionar los huertos urbanos? Mi compa\u00f1ero Taqui dir\u00eda, la concejal dele gada seguro que no, pero \u00bfalguno en el \u00c1rea de Medio Ambiente no sabe algo respecto a esto que hace falta buscarlo fuera? Y luego tambi\u00e9n te pones a buscar en la propia, quienes son los beneficiarios y aqu\u00ed casi, si me permite, como hemos tenido un Pleno con el PP muy a jetreado, voy a echar un capote a lo que dijo el que hablo por el PP en este punto en el Ple no pasado, porque la sociedad cooperativa que recibe este contrato, te pones a buscar y forma parte del grupo REAS, que no voy a volver a explicar lo que Jos\u00e9 Antonio Plaza, creo, en el \u00fa ltimo Pleno de forma muy profusa explic\u00f3 y se le dijo que estaba convirtiendo esto en un espec t\u00e1culo. Pues reconocerle, pues resulta que en este Pleno ahora tenemos un contrato que se da a una sociedad cooperativa que forma parte de este grupo REAS. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Tendr\u00eda ahora la palabra el Grupo Popular. Jos\u00e9 Antonio, adelante. D. Jos\u00e9 Antonio Plaza: S\u00ed, buenas tardes otra vez. Pues, gracias por la me nci\u00f3n porque me da pie, efectivamente hemos visto el mismo contrato . Este contrato que tengo aqu\u00ed, voy a avanzar un poco m\u00e1s a lo que usted ha dicho, D. Lui s, no es ya solamente que tengamos un contrato, otro contrato de los muchos, much\u00edsimos q ue se le dan a empresas de la red REAS, red de alimentaci\u00f3n sostenible, la red de redes. En este caso es un contrato que se le da a la sociedad Germinando, sociedad cooperativa, Sconmat y ya no solamente el contrato en s\u00ed, es que una pregunta que hice yo en ese Pleno, Sr. Lore nte y Sr. Carmona, era que c\u00f3mo se eleg\u00edan a las empresas que se invitaban a esos cont ratos, para dilucidar esos contratos. Es decir, se hace un concurso entre varias empresas. V aya, vaya, pues mire, resulta que de aqu\u00ed se invita a Germinando, que pertenece a la red REAS , se invita a Gar\u00faa, cooperativa de la red REAS, y se invita a una asociaci\u00f3n que se llama el Bancal, que el Bancal est\u00e1 publicitada en Aupa, que es la asociaci\u00f3n unida de productores agr oecol\u00f3gicos, y resulta que en Aupa retuitean continuamente a Podemos, concretamente he encontrado un par de tuits sobre Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 65 Hortaleza, los mercadillos solidarizo, etc. Es deci r, y curiosamente en el Bancal recomiendan tambi\u00e9n en su Twitter seguir a Germinando, es decir , que son empresas que es palmario que tienen una relaci\u00f3n entre ellas. Es curioso, \u00bfeh? E s curioso que esa pregunta que le hice as\u00ed, que a usted le sent\u00f3 tan mal, pues deb\u00ed de pisar al g\u00fan callo porque oiga, mire, es que ya no es que sea un contrato, es que mire, Gar\u00faa tiene contr atos con el Ayuntamiento de Madrid, perdone, por realizaci\u00f3n de procesos participativos , con el \u00c1rea de Salud, otro con el \u00c1rea de Salud y Emergencias, Equidad, Derechos Sociales, 41 .614 euros. Mire, el Bancal tiene en el Distrito de Fuencarral tiene 14.900, en el distrito de Moncloa tiene para la realizaci\u00f3n de un programa de huertos escolares tiene 10.00, bueno en total tiene 107.600 en no menos de 10 contratos, tiene con el Ayuntamiento el Bancal y ot ros 3 o 4 Gar\u00faa, que suman una cifra ya que empieza a ser apreciable. Y ahora podemos sumar est os 14.000 m\u00e1s de Germinando. Bueno, o sea, si suma usted todo lo de la red REAS, que yo lo que le dec\u00eda en aquel Pleno, pues al final lo de la red REAS lo que sale es que se le es t\u00e1n dado como del orden de 20 millones hab\u00eda desglosado alguien por ah\u00ed, de euros en contr atos. Y lo de la red REAS hay que mirar qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s y qui\u00e9n financia la red REAS. \u00bfDe d\u00f3nde viene REAS? \u00bfDe qu\u00e9 filosof\u00eda viene la red REAS? La antroposof\u00eda del tal Sr. Stei ner \u00bfDe d\u00f3nde viene la banca que financia a toda esta red REAS? \u00bfQuiz\u00e1s del Sr. Steiner? Steiner? \u00bfDe Sconmat, de Fiare? Yo mire, lo dejo ah \u00ed porque esto yo creo que lo de la red clientelar est\u00e1, ya no es que sea visto, m\u00e1s visto que el tebeo. Yo creo que es palmario desde mi punto de vista. Yo soy perito judicial y le aseg uro que con, no digo ya indicios o sospechas que son pruebas ya m\u00e1s que suficientes como para ha blar de una red clientelar. Que esto empalma, engarza muy bien con el discurso del Sr. E rrej\u00f3n, donde dec\u00eda que hab\u00eda que dar de comer a las militancias que hab\u00eda que crear un sist ema para dar de comer y subvencionar a la militancia. Eso son palabras del Sr. Errejon, y cre o que esto es palmario. No creo que a mi juicio de perito no hace falta hablar m\u00e1s del tema. Y de hacer un circo pues mire usted, podr\u00e1 ponerme a escurrir, podr\u00e1 decirme lo que quiera per o si le duele a lo mejor es porque voy orientado. Mire, le voy a decir m\u00e1s, hay contrato p or una jaima, que son dos mil y pico euros para el primer aniversario de los Plenos, perd\u00f3n, d e los Foros Locales. Lo hemos celebrado a lo grande, y claro un Foro tan concurrido como el o tro d\u00eda el plenario que est\u00e1bamos 23 personas, de la cuales una era el Sr. Campillo, otr o era yo y hab\u00eda dos o tres dinamizadores. O sea que escasamente hab\u00eda docena y media de persona s, escasamente. Con este gent\u00edo y esta gran, est\u00e1 cambiando la din\u00e1mica urbana como d ec\u00eda por ah\u00ed un contrato que hicieron el mes pasado, el Pleno pasado, pues claro, con esa di n\u00e1mica hemos tenido que alquilar una carpa de veintitantos mil euros. Ya no s\u00e9 cu\u00e1nto he dicho. Perd\u00f3nenme porque se me ha ido el, he sufrido un peque\u00f1o lapsus. No recuerdo ahora mis mo el importe, me cachis. Pero bueno, ahora se lo cuento, y resulta que tenemos que inver tir dinero en hacer esta jaima, que luego adem\u00e1s ustedes contabilizan, Don Jes\u00fas, yo esto no s\u00e9 si lo acabo de entender porque la Secretaria del Distrito, D\u00f1a. Susana, firma la del 23. La Interventora lo contabiliza, perd\u00f3n, interviene la Interventora el d\u00eda 25. El d\u00eda 26 es el acto. El 28 es el Coordinador, usted Don Jes\u00fas, el que lo aprueba, y por fin se contabiliza el 29. Siendo el acto el 26, esto suena un poco extra\u00f1o, todo esto, como que se montan las fechas. Seguro que tiene una explicaci\u00f3n que usted me la ofrecer\u00e1, y por tanto. El importe eran 2.171 disc\u00falpeme, que lo hab\u00eda perdido. Primero, dos cr\u00edticas le quiero hacer, uno, no creo que sea un dinero que le haga falta al distrito gastarse en eso y menos para 15 personas que estuvi eron aqu\u00ed el otro d\u00eda en el pleno del Foro, pero bueno, es una decisi\u00f3n de gobierno. Y luego el tema de las fechas, que en el documento contable que me suena un poco extra\u00f1a, pero seguro que Don Jes\u00fas me lo puede explicar. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Con respecto al contrato de los 2.183 euros, es de efectivamente del Foro Local. Las dos cifras que ha s dicho de personas que participaron en el plenario, 23 y 15 son imposibles directamente porqu e el reglamento no permite constituir el Foro por debajo de 25 personas, es decir, no solo q ue hubo muchas m\u00e1s personas en ese d\u00eda del plenario, y por eso se pudo constituir, pero bu eno, que tampoco, pues simplemente darte el detalle. Sobre el contrato de huertos urbanos, Luis , las bromas que puedes hacer todas las que quieras, pero vamos, decir que en el \u00c1rea de Medio Ambiente hay una persona que puede venirse espec\u00edficamente o dos, a dinamizar un huert o urbano de un barrio, es sinceramente no tener ni idea de c\u00f3mo funciona el Ayuntamiento, y n i idea de c\u00f3mo se dinamiza un huerto Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 66 urbano que por otro lado, quien m\u00e1s los impuls\u00f3 en Madrid, sobre todo en el reconocimiento y legalizaci\u00f3n de los mismos fue Ana Botella, con el aplauso del Partido Socialista. Es decir, que vale, que ahora parece que vale todo para criticar pero hasta hace dos d\u00edas era una pol\u00edtica que contaba con ampl\u00edsimo consenso en el Ayuntamien to de Madrid. Entonces yo creo que ese consenso est\u00e1 bien visto y adem\u00e1s est\u00e1 bien que cua ndo hay una pol\u00edtica que desarrollan entidades sociales y entidades vecinales, que gusta y que es legalizada, y que es aprobada por el Ayuntamiento, que haya peque\u00f1os apoyos para que se pueda desarrollar los huertos escolares, los huertos urbanos, recuerdo que hab\u00eda hasta 52 que normaliz\u00f3 y que regulariz\u00f3 Ana Botella con la Federaci\u00f3n Regional de Asociacio nes de Vecinos, como para que ahora para hacer oposici\u00f3n barata, que es lo que dir\u00eda yo que se hace con esto, pues se venga a poner en duda estos contratos de dinamizaci\u00f3n. Por otro lado tambi\u00e9n decir que por ejemplo el Partido Socialista durante estos dos a\u00f1os en la Com unidad de Madrid, ha habido distintas empresas que han recibido cientos de contratos meno res al d\u00eda, 49.000 contratos menores dados a las mismas empresas en la Comunidad de Madr id, y el Partido Socialista no ha sido capaz de sacar ni dos p\u00e1rrafos de notas de prensa. Es decir, que es importante saber a qu\u00e9 carro se suma cada cual en los sitios y en las inst ituciones en las que est\u00e1n, porque a veces la oposici\u00f3n barata lo que hace es hacerle el caldo go rdo a la derecha, y futuro quitarte bases para poder gobernar esta ciudad. Te lo dice una per sonas que tiene una mano m\u00e1s libertaria que otra cosa pero que yo creo que deber\u00edais tomar bastante nota de seguir y armar una oposici\u00f3n propia, y no subirse a los carros de otro s, porque al final lo \u00fanico que hac\u00e9is es en este caso darle votos a Ciudadanos. Esto lo digo si mplemente como recomendaci\u00f3n. Con lo que comenta el Grupo Popular, una distinci\u00f3n muy cl ara, Jos\u00e9 Antonio, que yo creo que es algo que hay que recordaros constantemente, las personas cuando tienen su vida cotidiana y su vida empresarial, no, por mucho que por ejemplo com o ha pasado en alg\u00fan caso que hab\u00e9is se\u00f1alado puedan conocer o tener relaci\u00f3n con quien sea, no pierde sus derechos civiles a la hora de contratar. Quien marca a quien se puede con tratar y a quien no se puede contratar es la ley, y quien marca si se puede o no se puede rec ibir en caja B los beneficios de haber contratado a una persona, es la ley. Es decir, esa es la diferencia entre el Partido Popular y el resto a d\u00eda de hoy, que el Partido Popular est\u00e1 dem ostrado no solo que contrataba por fuera de la ley, sino que esos contratos por fuera de la ley no se hac\u00edan como muchas veces se criticaban, porque claro, como son liberales piensa n que la externalizaci\u00f3n y la ayuda a los servicios privados y dem\u00e1s, todo ese apoyo al secto r privado tiene que estar encima de la mesa, sino que tristemente se hac\u00eda porque se cobra ba por detr\u00e1s, en una caja B, y se pon\u00eda el cazo para que esas empresas, de mayor y de menor ta ma\u00f1o se llevasen sus contratos. Es decir, que vamos a ver muy pronto como llegan a Fis cal\u00eda los 49.000 contratos menores dados a las mismas empresas en la Comunidad de Madrid, y veremos c\u00f3mo acaban unas denuncias y otras, porque yo creo que tambi\u00e9n es interesante verlo. En ese sentido yo vamos, muy contento de que haya salido un contrato de dinamiza ci\u00f3n de huertos en el Distrito de Salamanca. Volvernos a poner al Distrito de Salaman ca en la divisi\u00f3n de normalidad con respecto al resto de distritos. Ya lo se\u00f1al\u00e9 en el Pleno de Presupuestos, como hemos conseguido pasar de cero euros de inversi\u00f3n en educ aci\u00f3n, a empezar a tener programas similares a los que en alg\u00fan caso o el propio Parti do Popular pon\u00eda en marcha en otros distritos, y no solo eso sino que los hemos multipl icado por 3, con nuevos programas que en el \u00e1mbito social ponen al Distrito de Salamanca en el lugar donde tiene que estar, que es un lugar correspondiente a un espacio donde tambi\u00e9n hay esas necesidades sociales y educativas. Si os parece, pasar\u00edamos, que est\u00e1 dentro de este mism o apartado, al punto 18, que lo juntamos con el punto 19. Punto 18. Dar cuenta de la Memoria anual del sistema de gesti \u00f3n de licencias urban\u00edsticas del Distrito de Salamanca correspondie nte al a\u00f1o 2017, en cumplimiento de lo establecido en los Acuerdos de l a Junta de Gobierno de la Ciudad de Madrid de 3 de abril de 2008, sobre Medida para la mejora del Servicio de Concesi\u00f3n de Licencias Urban\u00edsticas y del Servicio de Disciplina Urban\u00edstica, y de 19 de noviembre de 200 8, por el que se Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 67 determina el contenido y el procedimiento de tramit aci\u00f3n de la Memoria Anual. Secretaria: Como ha manifestado el Grupo Socialista, tambi\u00e9n se debatir\u00eda junto con el punto 19. Punto 19. \u00bfCree el Sr. Concejal Presidente que esta Junta Mun icipal tiene los recursos humanos suficientes para atender con rapid ez y eficacia la gesti\u00f3n de las licencias urban\u00edsticas? Sr. Concejal: Muy bien, tiene la palabra el Grupo Socialista para tratar ambos puntos, y creo que lo hace Eustaquio. Adelante Eustaquio. D. Eustaquio Jim\u00e9nez: Muchas gracias Sr. Concejal Presidente. En primer l ugar queremos felicitar a las 23 personas, empleadas p\u00fablicas que trabajan en esta unidad, porque este informe de 52 p\u00e1ginas es muy ilustrativo. Lee uno la pagina 3, que se evidencia que solamente se han resuelto 49, el 33,33%, es decir, un tercio de los 147 iniciados, de los que hay 98 pendientes de soluci\u00f3n. Pero es que adem\u00e1s, el tota l es a\u00fan peor. De los 331 solamente se han resuelto 94, el 28,40, y hay 237 pendientes de resoluci\u00f3n. Pero todav\u00eda es m\u00e1s penoso que la cantidad de 184 de procedimiento abreviado, hay resulto 45, el 24,46, y quedan pendientes de resoluci\u00f3n 139. Por lo que evidencia el cuadro de 2005 a 2016 que los datos son mucho mejores en esos tiempos que ahora, es decir, el 2017 peor que el 2005 al 2016. Pero la pagina 4 vuelve a dar datos, que hay comunicaciones previas, 1.361 en fase de inicio 718, el 52,76, y as\u00ed 1 de cada 5 han sido resueltos, el 19, 99. Es cierto como dice la memoria que somos un distrito rico y variado, pero no de manera uniforme. Adem\u00e1s tiene un car\u00e1cter eminentemente comercial, donde se tramitan gran can tidad de licencias de actividad. Como se ha dicho en comunicaciones previas, contin\u00faan expon encialmente con su evoluci\u00f3n al alza, a\u00f1o tras a\u00f1o, con una cantidad de 302, tal, tal, tal, e s decir, los expedientes terminados se mantienen de forma id\u00e9ntica al 2016. Lo est\u00e1 dicien do. Es evidente que lo cierto es que el personal sigue siendo insuficiente para la carga ex istente en el distrito y lo dice en 4 ocasiones. Dice en la p\u00e1gina 10, es destacable el volumen de e xpedientes que entren en el Distrito de Salamanca, que no est\u00e1n en proporci\u00f3n con los medio s existentes en el mismo. El personal existente es menor del realmente necesario. Y en la p\u00e1gina 11, y en la p\u00e1gina 13, continua siendo la falta de personal suficiente para acomete r su tramitaci\u00f3n con celeridad y eficacia, situaci\u00f3n que se agrava si adem\u00e1s las vacantes que se producen se demoran en su cobertura en medio de tiempo de 6 meses en el mejor de los ca sos. Luego est\u00e1 diciendo que esto pues est\u00e1 fatal. Y entonces, \u00bfqu\u00e9 es lo que hacen? La re spuesta es que los presupuestos, en la p\u00e1gina 306, porque claro es que hay que leerse los papeles, lo malo que tiene, cuando yo estaba en el Consejo del INSS, nos daban un cerro d e papeles dos d\u00edas antes. Y cre\u00edan que no los \u00edbamos a leer. Pues me los le\u00eda. Cuando uno se lo lee resulta que en los datos del cuadro, en la p\u00e1gina 306, destacan comunicaciones previas, de 926 pasan a 1.900, el 205%. De licencias urban\u00edsticas solicitadas, del protocolo c om\u00fan, de 130 a 195. Del procedimiento ordinario abreviado, de 70 a 100, un 142%. De autor izaciones de ocupaci\u00f3n de dominio p\u00fablico, de 790 a 900, el 114%. Y de devoluci\u00f3n de fianzas en licencias, de 0 a 1.250. Pero claro, en la p\u00e1gina 308 de la secci\u00f3n 204, programa 920.02, direcci\u00f3n y gesti\u00f3n administrativa del distrito disminuye la partida, de 3.160.075 dis minuye a 3.178.851. Es decir, para atender m\u00e1s, menos. \u00bfC\u00f3mo se explica eso? Yo no s\u00e9 si usted es multiplicar\u00e1n los panes y los peces, como hicieron en el pasado, pero la verdad es que n ecesitan un apoyo porque no merma, esto no merma, esto es, el personal de estas tareas es m enos y el trabajo mayor. Y lo prev\u00e9n, porque cuando se ponen los indicadores es que se pr ev\u00e9 lo que se va a hacer, y ya se tiene experiencia de lo que se ha hecho. Si la din\u00e1mica q ue viene es mucha mayor, compartir\u00e1 con nosotros, con el Grupo Socialista, aunque el Partid o Popular crea que nosotros estamos compinchados con ustedes y somos los que les damos el ox\u00edgeno, pues no, nosotros lo que les Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 68 damos es la respuestas a las cuestiones, iniciativa s propias, posici\u00f3n propia y todo aquello que nos ha tenido durante tantos a\u00f1os en la posici\u00f3n de no ser nuevos en esto, sino viejos. En el mejor sentido de la palabra. Y \u00bfqu\u00e9 significa? Que nosotros adem\u00e1s defendemos la pol\u00edtica como el mejor camino para servir a la humanidad, y tambi\u00e9n a los distritos, y tambi\u00e9n a la ciudad. Por tanto, si vienen muchas peticiones de l icencias, aumenten, pongan m\u00e1s, y seguro que va a compartir conmigo, que es lo m\u00e1s lamentabl e, que usted va a compartir con nosotros pero le pedimos una soluci\u00f3n. Y que no nos diga el Partido Popular que tenemos que echar a Manuela Carmena para que ustedes funcionen, porque esa no es la soluci\u00f3n. Hemos echado a Rajoy, lo de Manuela Carmena veremos. Veremos, \u00bfval e? No pudimos echar a la Sra. Cifuentes porque se fue sola. Si se hubiera ido el Sr. Rajoy no hubi\u00e9ramos tenido que echarle, pero como no se quiso ir le echamos. Si Manuela Car mena, con el equipo que tiene no funciona, a lo mejor el Partido Socialista se plant ea cambiar y sustituirla. De momento no la sustituimos, pero hemos repudiado o como se llame, a alg\u00fan responsable de \u00e1rea por incapaz. Incluso Manuela Carmena ces\u00f3 a uno, el de econom\u00eda. Le ces\u00f3. Nosotros vimos que no lo estaba haciendo bien. Por tanto, a lo que nos afect a del tema de las licencias en este distrito, creemos que hay insuficiencia de personal para aten der la demanda creciente y constante que hay en este distrito, y por ello volvemos a felicit ar a los funcionarios que est\u00e1n trabajando en ello, porque trabajan pocos pero se emplean a tope y hacen un informe que si ustedes se le leen, ten\u00edan que hacerle suyo y decir, mirad este i nforme y dadnos m\u00e1s personal para atender la demanda de los ciudadanos de este distrito, que est\u00e1n muy mal atendidos por culpa de no tener los medios humanos y recursos humanos suficie nte. Esa era mi pregunta, muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias Eustaquio. Evidentemente, tal y como se\u00f1ala el informe, no se puede decir otra cosa que no solo en las licencias, sino en el conjunto del Ayuntamiento de Madrid nos faltan los dos t\u00e9cnicos que podr\u00edamos ne cesitar aqu\u00ed, sino que faltan miles de personas, que precisamente har\u00edan mucho m\u00e1s \u00e1giles y no solo suficientes sino sobresalientes los servicios municipales. En los 4 minutos que has estado hablando no has citado la tasa de reposici\u00f3n ni en una sola l\u00ednea, que es lo que expl ica este desaguisado. De hecho sab\u00e9is que es el propio Partido Socialista en el que, si no re cuerdo mal, en 2017 propuso una tasa de reposici\u00f3n del 150%, precisamente por ir avanzando en la l\u00ednea de recuperar personal para las entidades locales y para los servicios p\u00fablicos. Ah ora evidentemente, de cara a 2019 hay una oportunidad. Se han conjurado los astros, la torpez a de Mariano Rajoy, la falta de iniciativa de Ciudadanos, para que algunas fuerzas progresistas s e puedan situar en el gobierno de la naci\u00f3n, y a partir de ah\u00ed pues ver si se puede arti cular esa nueva tasa de reposici\u00f3n, como otras tantas cosas, reformas laborales o cualquier otro tipo de cuestiones. Veremos en esta ocasi\u00f3n, si la historia cambia. Me refiero cambia a cuando gobernaba anteriormente el Partido Socialista con Zapatero, que cuando venga a Brusela s con la zapatilla en la mano, qu\u00e9 camino se toma. Si se vuelve a recular y se vuelve a gober nar con pol\u00edticas neoliberales o si se lanzan todo este tipo de propuestas que en los Plenos de l os ayuntamientos en los que no se gobiernan y en los sitios en los que se est\u00e1 en la oposici\u00f3n se lanzan desde la izquierda m\u00e1s furibunda. Yo, desde luego, el Partido Socialista c ontar\u00e1 con mi aplauso si se planta cara a las pol\u00edticas de austeridad entre las que est\u00e1n precisa mente las tasas de reposici\u00f3n, el control del gasto p\u00fablico, y tambi\u00e9n las reformas laborales. So bre el cese de Carlos Matos, simplemente decir que fue cesado por un pez que el Partido Soci alista no aprob\u00f3. Es decir, que tanta distancia quiz\u00e1s no habr\u00eda entre el uno y los otros . Y nada m\u00e1s, que esperemos, desde luego vamos, sobre todo Jes\u00fas, yo creo que una de las, un a parte de su jornada, amplia, la dedica precisamente a estar muy pendiente y estar constant emente solicitando personal porque no es solo quien no est\u00e1 sino tambi\u00e9n la mucha movilidad que hay en el Ayuntamiento de Madrid, y que en ese sentido, para distritos como el de Distr ito de Salamanca que requiere mucho personal administrativo porque evidentemente la tra mitaci\u00f3n es exponencial. Cada a\u00f1o hay m\u00e1s necesidades y cada vez hay m\u00e1s complejidad tamb i\u00e9n en los expedientes, pues requiere de mayor personal. Si os parece, pasamos al punto n \u00famero 20. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 69 Punto 20. Pregunta n\u00ba 2018/631655, formulada por el Grupo Mun icipal Ciudadanos - Partido de la Ciudadan\u00eda, para informar sobre el lo cal ubicado en la calle Hermosilla n\u00ba 77, abierto con una licencia de bar d e copas sin actuaciones musicales. Sr. Concejal: Muy bien, tiene la palabra Silvia. Adelante. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: Muchas gracias. Nos han llegado quejas por parte de vecinos que viven en las inmediaciones de este local, que era la antigua Chocita del Loro, porque han detectado ciertas actividades que no parecen adecuarse a la l egalidad que a d\u00eda de hoy dispone este local. A la legalidad de la licencia, perd\u00f3n. En es te sentido nos interesar\u00eda saber si se tomar\u00e1n medidas sobre la actuaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n de este loca l a los t\u00e9rminos de la licencia y si nos pueden aportar m\u00e1s informaci\u00f3n. Desde la Junta nos trasladaron que se hab\u00eda solicitado una nueva declaraci\u00f3n responsable pero que se hab\u00eda dec larado su ineficacia porque no reun\u00eda los requisitos esenciales para su concesi\u00f3n, entonces q uer\u00edamos saber un poquito m\u00e1s sobre el tema. Gracias. Sr. Concejal: Si quer\u00e9is, bueno, os iba a leer el informe pero l o que voy a hacer es, se lo podemos remitir. Ma\u00f1ana lo remitimos a todos los gr upos para que ve\u00e1is, no solo esa ineficacia de la declaraci\u00f3n responsable. Se le solicita que p ara este tipo de modificaciones tienen que formular un plan especial de control ambiental de u sos, que tenemos que estar muy pendientes, y tambi\u00e9n nos informan desde el servici o sancionador de qu\u00e9 consta el expediente sancionador tramitado contra el titular de la activ idad, en la fecha del acta de inspecci\u00f3n municipal del 15 de febrero del 2014. Y tambi\u00e9n por infracci\u00f3n muy grave de aforo en el 2015, 28 del 4 del 2015. Nosotros hemos dado adem\u00e1s vario s avisos que nos han hecho llegar tambi\u00e9n algunos vecinos para que este local se ajus te y tambi\u00e9n presente ese plan especial. En cualquier caso, la informaci\u00f3n detallada os la m andamos por escrito para que pod\u00e1is contar con ella. Adelante Silvia. D\u00aa Silvia Garc\u00eda: S\u00ed, decir bueno, pues que este local es verdad que ha sido punto de visita habitual de la Polic\u00eda Municipal, en especial las m adrugadas y ma\u00f1anas del domingo y lunes, porque al parecer funciona como un after, entonces abre con un horario de 5 y media a 6 de la ma\u00f1ana, m\u00e1s o menos, es que depende del d\u00eda, hasta las 10 y media. Es un local que parece bastante estramb\u00f3tico, porque tiene la puerta as\u00ed o scura, las ventanas tintadas, no se puede ver nada del interior, unido al horario, y claro, l os vecinos se quejan de que bueno, pues primero por el horario que no les parece muy l\u00f3gico un after ah\u00ed en medio de la calle Hermosilla 77, y segundo porque claro, la gente sale, sale un poco intoxicada, y tambi\u00e9n pues molesta bastante. En cualquier caso claro, habr\u00eda a lo mejo r que revisar este tema de las declaraciones que yo llamo a veces irresponsables porque en la Ag encia de Actividades se dice que tarda un a\u00f1o de media en decretar y cerrar lo locales. Y lo que al parecer hacen estos empresarios clandestinos, durante el tiempo de ese a\u00f1o hacen ca ja y luego el titular se acaba declarando insolvente y vuelve a abrir en otro lugar, con otro nombre, otro local con esas mismas caracter\u00edsticas. Entonces quiz\u00e1s, a lo mejor habr\u00eda que revisar todo este tema de las declaraciones responsables. Y luego tambi\u00e9n quer\u00eda aprovechar para trasladar las quejas de los vecinos residentes en la cercan\u00eda del local Man \u00e1, que volvemos otra vez a ver cosas que parece que no se adecuan mucho porque la terraza s\u00ed que est\u00e1n respetando, pero sigue habiendo gente que se sienta enfrente del muro, con bebidas alcoh\u00f3licas, que al parecer pues me imagino que ser\u00e1n suministradas por el local y c laro, molestan a los vecinos, haciendo ruido y por la noche adem\u00e1s no solo los fines de semana, entre semana tambi\u00e9n est\u00e1n ah\u00ed. Y nada m\u00e1s. Sr. Concejal: Muy bien, pues lo tendremos en cuenta y os remitim os el informe. Con esto parar\u00edamos al punto n\u00famero 21. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 70 Punto 21. Pregunta n\u00ba 2018/634869, formulada por el Grupo Mun icipal Partido Popular: El pasado 23 de marzo la Junta de Gobierno de la Ciudad de Madrid aprob\u00f3 una modificaci\u00f3n de competencias a fa vor de los distritos por los que \u00e9stos podr\u00e1n invertir en algunos parque s y jardines. Sin embargo, \u00bfpodr\u00eda explicarnos el Sr. Concejal Presid ente por qu\u00e9 de nuestro distrito solo se han delegado competencias de 5 parques y jardines, frente a los 97 de Villaverde? Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Ainhoa, del Grupo Popular. D\u00aa Ainhoa Azpiolea: Buenas noches. Hace ya ahora tres a\u00f1os que Ahora Ma drid se present\u00f3 a las elecciones municipales ante los madrile\u00f1os, c on un conjunto de propuestas y sugerencias. Y lo cierto es que hoy por hoy, entend emos la denominaci\u00f3n escogida por aquel entonces. Eran y son simplemente sugerencias. Si pu eden, y llegado el momento quieren tambi\u00e9n, y si no pues no pasa nada. En este Pleno h emos sido testigos de varios incumplimientos, no solo de los acuerdos plenarios sino tambi\u00e9n de sus propias sugerencias, y como no, la descentralizaci\u00f3n tambi\u00e9n lo es. Y en s u programa pol\u00edtico as\u00ed figura, apartado 2- 5.1, denominado redistribuci\u00f3n de competencias y de mocratizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n. Abro comillas, ampliar las competencias de distritos y b arrios dot\u00e1ndoles de herramientas suficientes para una gesti\u00f3n eficiente donde los servicios p\u00fabl icos de escala local, con arreglo a un plan integral de gobierno municipal, equilibrado y solid ario. Me imagino que aunque usted no lo reconozca aqu\u00ed, que desde esa fecha hasta hoy ser\u00e1 consciente de que no es lo mismo ponerse detr\u00e1s de una pancarta que gestionar. Que c ada vez que toca gestionar hay que tomar decisiones. Tal y como he expuesto, el pasado 23 de marzo, la Junta de Gobierno de la ciudad de Madrid lleg\u00f3 a un acuerdo para muy poco a poco d escentralizar competencias, en este caso en materia de parques y jardines. Pero uf, que casu alidad, nosotros como distrito hemos salido una vez m\u00e1s perjudicados frente a otros distritos. Debe de ser que siempre nos vemos perjudicados los mismos, y todo debe de ser porque a Carmena le pasa lo mismo que aqu\u00ed ha manifestado el portavoz socialista del grupo munici pal, y es que como Alcaldesa no se f\u00eda de los concejales que le rodean. A lo largo de estos t res a\u00f1os, todos nosotros como grupos municipales hemos tra\u00eddo, a este Pleno, iniciativas a petici\u00f3n de los vecinos por la falta del cierro de los parques de nuestro distrito, y usted, como concejal de nuestro distrito simplemente se limitaba a decir que no era competencia suya. Pu es bien, ahora que puede luchar por adquirir la competencia, agradecer\u00eda que nos dijera qu\u00e9 es lo que le ha pedido a Carmena. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien, muchas gracias. Sab\u00e9is que esta descentr alizaci\u00f3n consiste fundamentalmente en aquellas zonas en las que se qu iera actuar para reconfigurar o remodelar, esto es el mantenimiento y la conservaci \u00f3n de las \u00e1reas verdes sigue siendo competencia del \u00c1rea de Gobierno de Medio Ambiente. Es importante porque cada uno pide para su distrito aquellas obras que va a acometer. Lo siguiente tambi\u00e9n es decir que es muy dif\u00edcil compara Salamanca con Villaverde. Que pod\u00eda is haber elegido otra comparaci\u00f3n un poquito m\u00e1s cercana, sobre todo porque por ejemplo el Distrito de Salamanca tiene 32,6 hect\u00e1reas de zonas verdes, y Villaverde tiene m\u00e1s d e 200 hect\u00e1reas. Estamos hablando de un territorio el de Salamanca de 540 hect\u00e1reas, 541, y estamos hablando de un territorio el de Villaverde de m\u00e1s de 2.000 hect\u00e1reas, es decir que, o por ejemplo nosotros tenemos 20.700 unidades arb\u00f3reas, \u00e1rboles, y en Villaverde hay 75. 000. Es decir, que es que es absolutamente incomparable un distrito con el otro. Aun as\u00ed, esta s nuevas competencias afectan sobre 4,5 hect\u00e1reas, existen m\u00e1s de 45.000 metros cuadrados d el Distrito de Salamanca, y adem\u00e1s que es algo yo creo que bastante interesante de detalla r, todas esas zonas que hemos avocado la competencia y que ahora est\u00e1 descentralizada la com petencia en el distrito, tienen ya en elaboraci\u00f3n y en desarrollo un proyecto de remodela ci\u00f3n. En el barrio de la Guindalera 459.000 euros, el otro proyecto de calle B\u00e9jar - Jos\u00e9 Pic\u00f3n 718.000, la Plaza de Boston 449.000, Plaza Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 71 de Basilea 469.500, Paseo M\u00e1rquez de Zafra y calle del Azulejo 150.000, las obas de mejora urbana de las calles Bocangel, Demetrio S\u00e1nchez, Ra m\u00f3n de Aguinaga 156.000, y obras de mejora tambi\u00e9n en ese mismo entorno de 365.000 euro s. Estos es, todas esas zonas y sus entornos tienen ya un presupuesto definido para mej orarlas, con lo cual, lo que estamos haciendo no solo es descentralizar sino descentrali zar para invertir en todos estos \u00e1mbitos que a partir de oto\u00f1o comenzaremos a ver c\u00f3mo se transf orman. En concreto, son las zonas del distrito que hemos considerado las m\u00e1s necesarias d e intervenirlas, que hemos pasado a este proceso de descentralizaci\u00f3n, porque como os dec\u00eda antes, es para el cierre de parques, es para la remodelaci\u00f3n, y no es para el mantenimiento y la conservaci\u00f3n. Aquellas zonas que van a seguir en mantenimiento y conservaci\u00f3n del \u00e1rea p ues carec\u00eda de sentido el que pudi\u00e9semos tener la competencia cuando no \u00edbamos a acometer ni ng\u00fan tipo de intervenci\u00f3n sobre las mismas. Pasar\u00edamos, creo que te quedaban 57 segundo s, Ainhoa, as\u00ed que adelante. D\u00aa Ainhoa Azpiolea: Tal y como ha manifestado es cierto que nuestro dis trito no es el que m\u00e1s zonas verdes tiene pero s\u00ed que es cierto que tenemo s m\u00e1s de 5 parques, por lo que usted pod\u00eda haber pedido y solicitado competencia en todo s los parques de nuestro distrito. Todav\u00eda no entiendo por qu\u00e9 no lo ha hecho. Y simplemente l e recuerdo que gestionar y ocuparse de nuestros espacios p\u00fablicos es mucho m\u00e1s que dar con tratos a dedo de 17.000 euros a independentistas catalanes, que visto lo visto, lo que se dice dinamizar nuestras plazas, muy poco ha hecho. Gracias. Sr. Concejal: La raz\u00f3n es muy sencilla, es decir, que los parque s que hemos solicitado y sobre todo las plazas que hemos solicitado que tienen zon as verdes, est\u00e1 metido en el presupuesto y ya el distrito tiene las competencias tambi\u00e9n para actuar sobre v\u00eda p\u00fablica en esas zonas, para hacer la remodelaci\u00f3n. El resto de parques por ejem plo todo lo que tiene que ver con Breog\u00e1n, carec\u00eda absolutamente de sentido descentralizar la competencia para hacer remodelaci\u00f3n, cuando entre el a\u00f1o pasado y este se est\u00e1 haciendo la remodelaci\u00f3n del Parque Breog\u00e1n. Estamos interviniendo all\u00ed donde el \u00e1rea o todav\u00eda no ha llegado o no estaba planificado llegar, y hemos avocado las competencias necesarias para la s obras de remodelaci\u00f3n de los mismos. En cualquier caso, en un futuro, si podemos acomete r y necesitamos de mayor superficie para desconcentrar la actuaci\u00f3n sobre las mismas, pues l a solicitaremos y se ir\u00e1n incluyendo en este plan de descentralizaci\u00f3n, que por otro lado, para quien quiera tenerlo nos lo podr\u00e1 solicitar porque yo creo que es un plan muy ambicio so de descentralizaci\u00f3n de zonas verdes y que es un buen paso en ese sentido de cara al futur o. Pasar\u00edamos si os parece al punto 22. Punto 22. Pregunta n\u00ba 2018/634886, formulada por el Grupo Mun icipal Partido Popular: \u00bfEn qu\u00e9 estado se encuentra la reparaci\u00f3n de las jardineras del distrito? Sr. Concejal: Muy bien, tiene la palabra Ana Valle para defender la. Adelante. D\u00aa Ana M\u00aa Valle: Buenas noches otra vez y a los heroicos vecinos que nos quedan, buenas noches. En el pasado Pleno del mes de enero, se le facilit\u00f3 por parte de nuestro grupo un archivo en el que se identificaban hasta 51 jardine ras y orejetas absolutamente deterioradas, situadas en muchas esquinas de nuestras calles. Han pasado 6 meses y las jardineras siguen como estaban. Rotas, rot\u00edsimas, destrozadas y mucha s vac\u00edas de vegetaci\u00f3n. Por esto, no tenemos m\u00e1s remedio que preguntarle, \u00bfpara cu\u00e1ndo l o de las jardineras, Sr. Concejal? Sr. Concejal: El listado que realizasteis lo hemos remitido. Hic imos tambi\u00e9n uno propio como recordamos en ese d\u00eda y realmente no ha habido una contestaci\u00f3n jardinera por jardinera, por decirlo as\u00ed, de su estado, con lo cual volveremos a preguntar a ver qu\u00e9 nos dicen. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 72 D\u00aa Ana M\u00aa Valle: Pues nada, hace 6 meses desde que le entregu\u00e9 en el Pleno del mes de enero, repito, un archivo que conten\u00eda las im\u00e1genes de 51 jardineras, deterioradas, muchas destrozadas y buen n\u00famero de ellas faltas de orname ntaci\u00f3n vegetal en nuestro distrito. Creo que ya han tenido tiempo m\u00e1s que de sobra para habe rlas reparado y replantado. Ustedes, que se vuelven tan diligentes y capaces para resolver o tros asuntos, quiz\u00e1s que sean m\u00e1s de su inter\u00e9s, claro, ustedes que a la velocidad del rayo instalan por ejemplo las placas con el nombre de las nuevas calles, al mism\u00edsimo d\u00eda sigui ente de que la resoluci\u00f3n judicial lo permita, porque les interesa m\u00e1s. Ustedes, que orga nizan la limpieza fulminante de las pintadas que no les gusta, porque les interesa m\u00e1s, \u00bfpor qu\u00e9 no aplican esta diligencia a resolver lo que de verdad es un problema y es urgen te en el distrito? M\u00e1s, peor, hace un mes largo, previamente a una reuni\u00f3n que tuvimos, le ll ev\u00e9 a la oficina de la Junta una fotograf\u00eda de una orejeta destrozada en la calle de N\u00fa\u00f1ez de Balb oa esquina con Hermosilla. Buen\u00edsimas palabras, no te preocupes, ahora llamo, llamo inmed iatamente. Inmediatamente, un mes largo y la cosa sigue igual. A d\u00eda de hoy ni ha llegado n i se la espera. Otra vez le he recopilado y plasmado en una lista que le entrego en este moment o los lugares exactos del distrito donde siguen esperando y desesperando las deterioradas ja rdineras a las que usted dec\u00eda dar la orden y las arregle de una vez. Pero no crea que es ta vez le regalo la lista con esperanza, no, porque es que usted no responde a mi esfuerzo con e l r\u00e1pido arreglo de las jardineras. Ya nos vamos acostumbrando a esa inacci\u00f3n. A usted le da i gual lo que se vote en este Pleno, la verdad. Que sale mayor\u00eda absoluta, pues nada, que s e rechaza una proposici\u00f3n por la fuerza de los votos, usted lo que cumple \u00fanicamente es lo que se adapta a sus gustos, y desgraciadamente esa es la cruz del d\u00eda a d\u00eda de es te distrito. Oiga, que no es tan dif\u00edcil, levante un tel\u00e9fono, ordene que se arreglen las jar dineras, planten aunque sea unos sencillos geranios. Un minuto, no llega. No es nada complicad o. Si ma\u00f1ana al llegar al despecho usted levante el tel\u00e9fono y lo pide, estoy segura que en 15 d\u00edas se ha resuelto el problema. Y me acaba de dar una idea, acaba de decir que est\u00e1 cont ent\u00edsimo con los huertos urbanos. Hombre, plante aunque sean tomates pero plante algo en las jardineras. Simplemente hay que querer. Hay que querer que el distrito est\u00e9 limpio. Hay que querer que sus jardineras y sus adornos est\u00e1n en buen estado, con su vegetaci\u00f3n cuidada. Ha y que querer que las calles no est\u00e9n llenas de agujeros y de baches. Simplemente hay que querer facilitar la vida de los vecinos y no complic\u00e1rsela permanentemente. Muchas gracias. Sr. Concejal: Pues muchas gracias Ana por los \u00e1nimos. Ma\u00f1ana lo har\u00e9 as\u00ed, a primera hora de la ma\u00f1ana descolgar\u00e9 el tel\u00e9fono y llamar\u00e9 y dentro de 15 d\u00edas, en este caso dentro de un mes, revisamos a ver qu\u00e9 grado de caso nos han hecho. Y pasar\u00edamos al punto 23. Punto 23. Pregunta n\u00ba 2018/634903, formulada por el Grupo Mun icipal Partido Popular: \u00bfEn qu\u00e9 estado se encuentra la resoluci\u00f3n del expediente de las instalaciones deportivas? Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Francisco. Adelan te. D. Francisco Jos\u00e9 Cruz: Hola, buenas noches. En los \u00faltimos Plenos ha habid o diversas propuestas en las que hemos intentado de muchas for mas, solucionar el problema de las entidades deportivas del distrito. Por ello, le hag o esta pregunta, \u00bfen qu\u00e9 estado se encuentra la resoluci\u00f3n del expediente de estas instalaciones y si existe ya alguna concesi\u00f3n? Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Pues todav\u00eda la verdad no nos hemo s puesto con el tema del expediente. Sab\u00e9is que como dije en el Pleno anteri or o el anterior, lo que estamos es con las obras de las instalaciones deportivas, con el arreg lo de Eva Duarte, de Boston y de las instalaciones de Breog\u00e1n, y una vez que, como ya re pet\u00ed en ese momento, una vez que Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 73 tengamos arregladas las instalaciones, ya encaminar emos hacia un lado y otro lo que tiene que ver con su gesti\u00f3n. A d\u00eda de hoy sab\u00e9is que la est\u00e1 desarrollando personal municipal y esa es la situaci\u00f3n a d\u00eda de hoy. Adelante Francisco. D. Francisco Jos\u00e9 Cruz: Bueno, lo primero tambi\u00e9n si puede contestarnos m\u00e1s o menos el plazo de esas obras, porque han pasado ya 10 meses desde septiembre del a\u00f1o pasado, desde que se desalojaron los gestores de las instal aciones deportivas b\u00e1sicas. Pasan los meses y con ellos pasan los Plenos. Pasan las perso nas como los jugadores del Club Deportivo Breog\u00e1n para quejarse, y nada. Pasan los trabajadores para quejarse, y nada. Entonces ustedes dec\u00edan que eran el gobierno de la gente. Ya vemos la gente lo que es para ustedes. Yo vuelvo a traer este tema para conocer e l estado de las instalaciones deportivas porque pasan los meses, se acerca el inicio del pr\u00f3 ximo curso y los vecinos no tienen actividades. Los ni\u00f1os no tienen su escuela de f\u00fatb ol. Pasa el tiempo y ustedes se excusan en obras que consisten en cambiar dos tornillos que en cima nos cuestan 1.500 euros, como en el caso de Breog\u00e1n. Entonces, como siempre les digo, u stedes crearon este problema y siguen sin solucionarlo. H\u00e1ganlo por la gente aunque sea l a que no les vota. Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Pues las obras en principio ir\u00e1n f inalizando este verano para que de cara a la temporada que viene est\u00e9n en el me jor estado posible. Y si os parece, pasamos al punto n24. Punto 24. Pregunta n\u00ba 2018/634915, formulada por el Grupo Mun icipal Partido Popular: \u00bfEn qu\u00e9 estado se encuentra la aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del proyecto Madbeach? Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Macarena. Adelant e. D\u00aa Macarena Puentes: Muchas gracias. Sr. Concejal, cada vez que veo una noticia sobre usted o sobre el distrito, la abro con miedo pensan do qu\u00e9 es lo que habr\u00e1 liado usted en este momento, porque siempre ha liado alguna, nunca es p ara nada nuevo, as\u00ed que traigo a este Pleno, preguntarle en qu\u00e9 estado se encuentra la ap robaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n del proyecto Madbeach. Muchas gracias. Sr. Concejal: Pues est\u00e1 en tramitaci\u00f3n, en este momento requerim iento de documentaci\u00f3n y a la espera de los informes necesarios para conceder la licencia. Ya que la autorizaci\u00f3n sab\u00e9is que se hace desde la programaci\u00f3n central del Ayunt amiento de Madrid. D\u00aa Macarena Puentes: Bueno, pues cuando los madrile\u00f1os se pensaban que dejar\u00edan de cantar eso de aqu\u00ed no hay playa, pues han vuelto a coger otra vez la canci\u00f3n porque est\u00e1 claro que aqu\u00ed no hay playa. Sr. Carmona, son un verdader o desastre. \u00bfEstamos los madrile\u00f1os ante un nuevo episodio de su guerra con la Alcaldesa? La licencia dicen, de manera generosa desde su equipo, que se la ha cedido la Alcaldesa. Buenis mo, no Sr. Carmona, no nos enga\u00f1e. Usted que vino a luchar por los desfavorecidos, pro la lu cha social, pues ahora le obligan a cedes suelo p\u00fablico a una empresa privada para montar una playa con sus chiringuitos, chiringuitos de los de palaya, no de los que ustedes han montado con sus amigos, y es que si nos descuidamos hasta nos ponen socorristas en la Plaza de Col\u00f3n. Y claro, pues por ah\u00ed no pasa usted porque si no ha pasado ya en 3 a\u00f1os, ahora qu e ya est\u00e1 de salida no va a pasar tampoco por esto. Sr. Carmona, estamos en junio. Es verdad que el verano ha llegado un poco tarde pero ha llegado, y la playa se supone que es para j ulio y para agosto. Pero es que vuelven a llegar tarde, y vuelven a llegar tarde porque esto es una acci\u00f3n m\u00e1s de su absoluta improvisaci\u00f3n y descoordinaci\u00f3n en los 3 a\u00f1os que l levan en esta alcald\u00eda. Dec\u00eda la Alcaldesa Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 74 que en Sevilla se va a hacer una playa, y debe ser que a la Alcaldesa le encanta viajar pero que por Espa\u00f1a no viaja mucho. Porque en Sevilla es ver dad que se va a poner en marcha este viernes este proyecto, pero yo que soy de Sevilla c onozco la zona y es que se va a poner al lado del r\u00edo, donde no hay nada. Y ustedes quieren poner la playa sobre un aparcamiento y en una zona donde pasa una l\u00ednea de metro. \u00bfHan pedido usted un informe de seguridad, saben si esa plaza est\u00e1 adecuada al montaje de una rampa de olas, de una pista de voleibol, de furgonetas de comida? \u00bfSaben ustedes si la Plaza de Col\u00f3n aguanta ese peso o es que bueno, pues miran en la Plaza de Col\u00f3n porque pilla ah\u00ed en medio y entonces colocamos ah\u00ed la playa? \u00bfY se va a pagar, Sr. Carmona, van a cobrar a los m adrile\u00f1os por el uso de estas instalaciones? La empresa dice que s\u00ed, la Alcaldes que no sabe, que no contesta, que no sabe ni d\u00f3nde est\u00e1. Y la playa mientras tanto sin montar . Una playa puede ser interesante y divertida por ejemplo, dijo ayer la Alcaldesa. Pues claro que puede ser divertida, pero, \u00bfen base a qu\u00e9? \u00bfA ponerla en diciembre, en enero, cu\u00e1ndo va a pone r la alcaldesa la playa? Y dijo ayer que la iniciativa es interesante. Claro, es interesante se guir viendo como ya hay concejales en contra de este proyecto y en contra de que se cobre a los ciudadanos. Claro que es interesante seguir viendo su guerra en el Ayuntamiento de Madrid. Se\u00f1o res de Ahora Madrid, de nuevo ustedes preguntan a los vecinos qu\u00e9 quieren. \u00bfHan preguntad o a los vecinos de la calle Goya 3, 5 y 7, o de la calle Serrano? No padre. Ustedes a su bola. P reguntar a los que saben que no les favorecen no va con ustedes, pero nosotros s\u00ed, y he mos escuchado hoy mismo a estos vecinos, que ya se han puesto en contacto con nosotros para hacernos llegar su preocupaci\u00f3n por los ruidos. Un minuto m\u00e1s. Lo que han tardado ustedes e n hacer la playa, voy a tardar yo este minuto. Miren, est\u00e1n para dar seguridad, no intranq uilidad. \u00bfVan a reunirse con estos vecinos, les va a explicar qu\u00e9 es este proyecto, les van a e xplicar los ruidos que va a haber, les van a explicar hasta qu\u00e9 hora va a estar abierta, les van a contar si se van a hacer botellones, qu\u00e9 es lo que van a permitir? Sr. Concejal: Tienes que ir terminando, Macarena. D\u00aa Macarena Puentes: Un segundo. Pod\u00edan haber montado la playa en la Gas olinera para darle vidilla, que \u00faltimamente pues anda como muy m uerta, pero no. Se\u00f1ores de Ahora Madrid son expertos en cargarse proyectos que llegan a sus manos. El master de tenis, a saber d\u00f3nde est\u00e1 el a\u00f1o que viene. Aclaren la situaci\u00f3n. \u00bfHay u n informe de seguridad que avale este proyecto? \u00bfPor qu\u00e9 ha decidido ceder la competencia en un episodio m\u00e1s de su guerra interna? \u00bfCu\u00e1ndo se va a poner en marcha? \u00bfVa a hab lar con los vecinos? \u00bfY van a cobrar a los madrile\u00f1os? Muchas gracias. Sr. Concejal: Muchas gracias. Como os dec\u00eda antes, la competenci a de la Junta en este caso es la licencia que no prejuzga ninguna de las pregu ntas que has hecho, salvo las que tienen que ver con seguridad. Ya sab\u00e9is que el PSOE, la pl aza porque te veo muy informada, es de 800 kilos por metro cuadrado, si consideramos el pe so est\u00e1tico. Sab\u00e9is que tambi\u00e9n hay un peso que se llama de rodadura, que es el que hacen los camiones cuando entran en la plaza. Yo te doy los datos. Si te preguntas alg\u00fan dato que tienes de por qu\u00e9 se ha retrasado o no se ha retrasado esto, seguro que no me das ni una fech a de cuando entraron los papeles en la Junta Municipal o cuando se hicieron los requerimie ntos, que yo creo que tambi\u00e9n estar\u00eda bien a parte de hacer fuegos artificiales de discurso, y a que se est\u00e1 hablando de cuestiones t\u00e9cnicas, que se hablase de cuestiones t\u00e9cnicas. Qu e se pusiese encima de la mesa y me dijerais no, no son 800 kilos por metro cuadrado, s on 943. Es decir, que esta Junta Municipal est\u00e1 encarg\u00e1ndose de los permisos, de la licencia q ue tiene que ver con aspectos de seguridad, que tiene que ver con aspectos que est\u00e1n relacionad os precisamente con ese peso que soporta la plaza y el del control tambi\u00e9n de todos los info rmes que las distintas \u00e1reas tienen que remitir para que se d\u00e9 la licencia. Y os voy a dar una aleg r\u00eda, esta Junta Municipal ha defendido que el recinto de la playa en el caso de que se instale, n o ocupe la zona de la bandera de Espa\u00f1a, donde en tres ocasiones en los pr\u00f3ximos meses se ti ene que hacer el correspondiente izado de bandera, para que no entorpezca a las fuerzas armad as en una festividad tan se\u00f1alada. As\u00ed que con esto, si os parece, pasamos al punto 25. Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 75 Punto 25. Pregunta n\u00ba 2018/634924, formulada por el Grupo Mun icipal Partido Popular; \u00bfqu\u00e9 valoraci\u00f3n hace el Sr. Concejal del e stado de mantenimiento del Parque de Isabel II? Sr. Concejal: Muchas gracias. Tiene la palabra Mois\u00e9s. D. Mois\u00e9s Rubias: S\u00ed, gracias Sr. Concejal. Buenas noches. S\u00ed, los ve cinos del entorno del Parque de Isabel II se han venido a quejar al Grupo Popular de la existencia de plagas de insectos en los \u00e1rboles del entorno del parque, del mismo parque. Por lo que nos han dicho esas denuncias se han tramitado tambi\u00e9n ante el pro pio Ayuntamiento. Nos han comentado tambi\u00e9n que se han visto ratas en el murete que da, en la finca colindante, en la urbanizaci\u00f3n que est\u00e1 colindante. Tambi\u00e9n se nos han quejado y e s evidente de la proliferaci\u00f3n de malas hierbas en todo el interior del parque. Nos pregunt amos qu\u00e9 hace la Junta de Distrito para cuidar la \u00fanica nueva infraestructura verde, que pu eden disfrutar los vecinos del barrio. Infraestructura que se inaugur\u00f3 en esta legislatura porque lo llev\u00f3 a cabo el Partido Popular y fue justamente despu\u00e9s de las elecciones cuando se inaugur\u00f3. Gracias. Sr. Concejal: Muy bien. En primer lugar, de manera preliminar, d espu\u00e9s de hoy lo l\u00f3gico es dirigirse al parque como Jardines de las Mujeres de Ventas, y las distintas quejas o informaciones que nos remitan los vecinos. De hecho , incluso ha habido alguna vez que directamente se han puesto en contacto con la Junta Municipal. Est\u00e1n siendo y suelen ser atendidas, y sobre todo tienen que ver pues con lim pieza y a veces tambi\u00e9n hab\u00e9is tra\u00eddo al Pleno, creo que en ese caso fue Ciudadanos por la a pertura y cierre del parque, que alg\u00fan d\u00eda pues haya podido haber un desajuste, sobre todo en la hora de apertura, o en verano alg\u00fan d\u00eda en la hora de cierre. Adelante Mois\u00e9s. D. Mois\u00e9s Rubias: S\u00ed, gracias Sr. Concejal. Pues la verdad, como es e vidente para ustedes este parque al que acaban de cambiar el nombre, sol o sirve para montar exposiciones que cuestan miles de euros para recordar una parte de l a Historia y olvidar inmediatamente la anterior. Ustedes se han dedicado, por desgracia, a recordar solo unas v\u00edctimas y es la verdad, muy triste, comprobar c\u00f3mo, ni el Grupo Socialista ni el Grupo Ahora Madrid, han tenido ni la m\u00e1s m\u00ednima menci\u00f3n, ni la m\u00e1s m\u00edsera menci\u00f3n para l as victimas inocentes de las sacas de la c\u00e1rcel situada en el mismo lugar, porque si ustedes hubieran hecho un homenaje a las mujeres represaliadas, pol\u00edticas sociales en general, pues estar\u00eda muy bien, pero es que en el mismo lugar donde ha habido v\u00edctimas de otro signo pues l a verdad es que como dice nuestro Concejal, lo que les une es el odio, no la memoria, o m\u00e1s bien la desmemoria. Para recordar, yo s\u00ed que lo quiero hacer, a estas v\u00edctimas que se quieren olvidar por un Partido Socialista, por cierto, que no me voy a callar, un Parido Socialist a que s\u00ed que tiene algo que ocultar, pues s\u00ed, a lo mejor un fundador del Parido Socialista que en s u primera intervenci\u00f3n amenaz\u00f3 de muerte a Maura, un Partido Socialista que siempre que ha t enido ocasi\u00f3n se ha unido, que siempre que le ha venido bien se ha unido a ERC, a los part idos que quieren romper Espa\u00f1a, como en el golpe de estado del 34, o como cuando gobierna \u00fa ltimamente gracias a los votos de ERC o de Bildu. Quiero, como digo, mencionar aqu\u00ed como ya nos ha mencionado la portavoz del Ayuntamiento de Madrid del distrito, hablando de la C\u00e1rcel de Ventas. La c\u00e1rcel femenina de Ventas se vaci\u00f3 de presas para albergar, a partir d el 24 de julio del 39, a reclusos varones, con el nombre de Prisi\u00f3n Habilitada n\u00famero 1. Fue de he cho en Ventas donde se produjeron las primeras sacas colectivas de presos, que fueron ase sinados de manera deliberada en Aravaca, Paracuellos del Jarama, Torrej\u00f3n de Ard\u00f3z y otras l ocalidades del extrarradio, con un total de cerca de 2.400 v\u00edctimas. Este fue el caso de los 25 vecinos de Colmenar Viejo, presos en Ventas, ejecutados en el mes de septiembre, la mayo r\u00eda en la carretera de Fuencarral. A m\u00ed me gustar\u00eda que en alg\u00fan momento se pudiera pasar p\u00e1gi na de la historia y recordad a todos los asesinados en un bando o en otro, y en estos moment os traigo a colaci\u00f3n a mi abuela, que Junta Municipal Sesi\u00f3n ordinaria 19/06/18 ACTA SESI\u00d3N ORDINARIA 76 estuvo en uno de los bandos, da igual que el fuera, pero que me dijo, hijo m\u00edo, como nieto, por favor una Guerra Civil nunca m\u00e1s. Por favor, nunca m\u00e1s. Sr. Concejal: Muchas gracias Mois\u00e9s. Nada, dos apuntes. Si me de j\u00e1is un momento, Luis, que son las 11, si me dej\u00e1is un momentito terminar los dos minutos que me quedan. Bueno, esto es una pregunta casi que va a ser despu\u00e9s, esto va a s er despu\u00e9s de clase, como en el colegio. Simplemente Mois\u00e9s, efectivamente no s\u00e9 por qu\u00e9 la alusi\u00f3n porque efectivamente en la web de la C\u00e1rcel de Ventas que ha promocionado y que ha financiado esta Junta Municipal, aparece en su pesta\u00f1a correspondiente los sucesos d e Paracuellos, y sin ning\u00fan tipo de problemas o sea que no entiendo muy bien cu\u00e1l es la contradicci\u00f3n o lo que se nos quiere achacar cuando precisamente, en la p\u00e1gina web apare ce perfectamente relatado y con los documentos hist\u00f3ricos pertinentes, y los que vayan apareciendo, que los iremos subiendo tambi\u00e9n. En cualquier caso, el tema de la Guerra Ci vil yo creo que nunca est\u00e1 de m\u00e1s hablarlo como cualquier otro episodio hist\u00f3rico, faltar\u00eda m\u00e1 s, y en ese sentido si veis alguna cuesti\u00f3n o alg\u00fan debate que sacar de la p\u00e1gina web, yo creo qu e ha sido un ejemplo memorial\u00edstico, de memoria democr\u00e1tica el de la C\u00e1rcel de Ventas lo qu e estamos haciendo en Salamanca, lo que ha sido el texto de su p\u00e1gina web, que no ha recibi do cr\u00edticas pr\u00e1cticamente desde ning\u00fan lado. Nadie ha sido capaz de encontrar un solo dato o un solo hecho que sucediese en tantos a\u00f1os de historia de la C\u00e1rcel de Ventas que no aparezcan reflejados en la web, y yo creo que ese es un trabajo que hemos hecho muy bien, y que en concr eto hizo muy bien el equipo de historiadores y de personas familiares, amigos y ge nte interesada en la C\u00e1rcel de Ventas que propuso esta intervenci\u00f3n memorial\u00edstica. Entonces bueno, pues simplemente finalizamos aqu\u00ed el Pleno, creo que era el \u00faltimo punto, y nos vemos ya en la siguiente sesi\u00f3n. Muchas gracias. Se levanta la sesi\u00f3n a las 23:00 horas. "}