{"title": "Los pediatras recomiendan vacunar a los ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os contra la Covid: estas son sus cinco razones", "author": "Lola Rovati", "url": "https://www.bebesymas.com/salud-infantil/pediatras-recomiendan-vacunar-a-ninos-5-a-11-anos-covid-estas-sus-cinco-razones", "hostname": "bebesymas.com", "description": "La Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha autorizado la semana pasada el uso de la vacuna de Pfizer (Comirnaty) contra la Covid-19...", "sitename": "Beb\u00e9s y m\u00e1s", "date": "2021-12-01", "cleaned_text": "La Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) [ha autorizado la semana pasada](https://www.bebesymas.com/noticias/ema-aprueba-vacuna-pfizer-frente-al-covid-para-ninos-5-a-11-anos) el uso de la vacuna de Pfizer (Comirnaty) contra la Covid-19 en ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os. Es un preparado con una dosis inferior a la utilizada en mayores de 12 a\u00f1os, y los [datos sobre su seguridad y eficacia son positivos](https://www.bebesymas.com/noticias/pfizer-anuncia-que-su-vacuna-segura-ninos-5-a-11-anos-pedira-autorizacion-para-su-uso). Actualmente, los ni\u00f1os son el grupo de mayor incidencia en nuestro pa\u00eds y sumado a llegada de la nueva variante \u00f3micron, los padres se preguntan si deber\u00edan vacunar o no a sus hijos. Las cinco razones de los pediatras para recomendar la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os El Comit\u00e9 de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda [ha publicado un documento de posicionamiento](https://www.aeped.es/sites/default/files/20211125_posicionamiento_aep_aprobacion_ema_vacuna_covid_ninos2.pdf) en el que recomienda la vacunaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os de este grupo de edad en base a los siguientes puntos: - 1) Contemplar el derecho del ni\u00f1o a su protecci\u00f3n individual frente a esta enfermedad que aunque en general en estas edades es leve, puede complicarse en ocasiones. - 2) Conseguir y mantener espacios educativos seguros, que permitan la normalizaci\u00f3n de la escolarizaci\u00f3n y las relaciones interpersonales de los ni\u00f1os, con el consiguiente bienestar psicoemocional. - 3) Lograr la inmunidad de grupo o de reba\u00f1o. - 4) Disminuir la circulaci\u00f3n del SARS-COV-2 y la aparici\u00f3n de nuevas variantes. - 5) No privar a la poblaci\u00f3n infantil del beneficio que aporta la vacunaci\u00f3n, del que ya gozan los mayores de 12 a\u00f1os (aunque los objetivos en t\u00e9rminos de salud sean diferentes). Frecuencia de infecciones y de transmisi\u00f3n en ni\u00f1os La AEP se\u00f1ala que no se conoce con exactitud qu\u00e9 porcentaje del total de las infecciones por SARS-CoV-2 en la comunidad corresponde a los ni\u00f1os, dado que hasta un 50% de los casos pueden ser asintom\u00e1ticos. Hasta ahora, los ni\u00f1os no han sido el grupo que m\u00e1s ha influido en el comportamiento comunitario de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, toda vez que parecen infectarse y transmitir la enfermedad en menor grado que los adultos. Dentro de los ni\u00f1os, tanto la transmisibilidad de la infecci\u00f3n como la posibilidad de infectarse son m\u00e1s bajas en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os que en los adultos y adolescentes. Sin embargo, es posible que estas diferencias se deban a las diferentes conductas en ambos grupos (actividades m\u00e1s domiciliarias y al aire libre en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os versus actividades m\u00e1s grupales y con mayor riesgo de exposici\u00f3n en los adolescentes). De hecho, en los estudios llevados a cabo en ambientes domiciliarios, donde las condiciones son comunes para todos los miembros familiares, la frecuencia de [transmisi\u00f3n en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os es similar a la de los ni\u00f1os mayores](https://www.bebesymas.com/salud-infantil/ninos-adolescentes-vulnerables-al-coronavirus-propensos-a-transmitirlo-hogar). En ese mismo escenario, los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os se infectan en una proporci\u00f3n pareja a la de los adultos. Esto significa que en las circunstancias actuales, en la que los ni\u00f1os representan una proporci\u00f3n sustancial de la poblaci\u00f3n no vacunada, la infecci\u00f3n pueda desplazarse hacia ellos y puedan llegar a constituirse en un eslab\u00f3n fundamental para la circulaci\u00f3n de SARS-CoV-2. Gravedad de la enfermedad en poblaci\u00f3n infantil En cuanto a la gravedad de la enfermedad en ni\u00f1os, la AEP afirma que \"es mucho menor en los ni\u00f1os que en los adultos y la letalidad extraordinariamente baja\". En Espa\u00f1a, la tasa de hospitalizaciones en los ni\u00f1os es 4-6 por mil infectados, la de ingresos en UCIP 3-4/10 000 y una letalidad extraordinariamente baja, de 2- 4/100 000. Con todo, y teniendo en cuenta que un gran n\u00famero de ni\u00f1os ha adquirido la infecci\u00f3n desde el inicio de la pandemia, se han producido, en nuestro pa\u00eds, al menos, 6000 hospitalizaciones, 300 ingresos en UCIP y 37 fallecimientos por COVID-19, la mitad de ellos en menores de 10 a\u00f1os. Una vez que la vacuna est\u00e9 aprobada por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS), el CAV de la AEP recomienda la vacunaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os de este grupo de edad, siguiendo las estrategias marcadas por el Ministerio de Sanidad, y por las mismas razones expuestas m\u00e1s arriba para los ni\u00f1os de 12 a 18 a\u00f1os. Es necesario, adem\u00e1s, tener en cuenta que actualmente la incidencia acumulada de infecciones por SARS-CoV-2 es m\u00e1s alta en los ni\u00f1os menores de 11 a\u00f1os que en cualquier otro grupo de edad. La AEP concluye que considerando que la ocurrencia de la miocarditis asociada a las vacunas de ARNm disminuye con la edad de los ni\u00f1os, y teniendo en cuenta la menor cantidad de ARNm en el preparado para ni\u00f1os, es muy probable que el riesgo de esta complicaci\u00f3n sea mucho menor que tras la vacunaci\u00f3n de adolescentes y adultos j\u00f3venes, mejorando as\u00ed el balance beneficio/riesgo de la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os de 5-11 a\u00f1os. [Un juez avala a un ni\u00f1o de 12 a\u00f1os que ha decidido vacunarse contra la Covid, aunque su "}