{"title": "Tratamientos de los cargos acad\u00e9micos universitarios", "author": "Etiquetas etiqueta protocolo tratamientos universidades", "url": "http://mdmsanchez.blogspot.com/2017/02/tratamientos-de-los-cargos-academicos.html", "hostname": "blogspot.com", "description": "Blog de Ceremonial Protocolo, Relaciones P\u00fablicas y Comunicaci\u00f3n", "sitename": "mdmsanchez.blogspot.com", "date": "2017-02-05", "cleaned_text": "Muy recientemente tuve ocasi\u00f3n de comprobar que la gente desconoce qu\u00e9 ha pasado con los Tratamientos oficiales y que sigue costando mucho el escribir un escrito para dirigirse a las autoridades. De entrada, produce bastante rechazo el que haya personas que tengan un tratamiento distinto de los dem\u00e1s, por aquella costumbre de \"igualar por arriba\", es decir, quitar a los de arriba lo que no tienen los de abajo, cuando lo mejor ser\u00eda \"igualar por abajo\", atribuir a los de abajo un mayor reconocimiento de sus capacidades, para establecer un sistema visible equitativo. Ni que decir tiene que no se trata m\u00e1s que de un falso populismo consciente, embutido en un argumentario pol\u00edtico tan falso como el que utiliza la etiqueta para ir a la contra y demostrar as\u00ed su progres\u00eda, en una falsa teatral porque en el fondo no es m\u00e1s que una medida conscientemente adoptada de cara a la galer\u00eda. Es cierto que los tratamientos tienen un componente honor\u00edfico, pero ni a las m\u00e1s reputadas rep\u00fablicas se les ha ocurrido \"nunca\" (salvo casos extremos como los de la Revoluci\u00f3n Francesa, en donde todos eran \"ciudadanos\", o el R\u00e9gimen Sovi\u00e9tico donde todos eran \"camaradas\"), suprimir los tratamientos de los cargos oficiales y de cortes\u00eda. Es precisamente una cuesti\u00f3n de relaciones, respeto y cortes\u00eda con las personas. El tratamiento es el t\u00edtulo de cortes\u00eda que se da a una determinada persona (RAE). Esa vinculaci\u00f3n con la palabra utilizada en medicina quiz\u00e1s se deba a ser \"la forma o los medios que se utilizan para llegar a la esencia de algo\" (Wikipedia). Y es que en el tratamiento honor\u00edfico en buena medida se condensa la esencia de la persona: nos dice con una palabra la posici\u00f3n y/o cargo de una persona, f\u00edsica o jur\u00eddica, en la sociedad. Y, frente a lo que ocurre hoy en d\u00eda donde tan proclives somos a prescindir y rechazar el tratamiento como forma ut\u00f3pica de eliminar desigualdades, en todas las \u00e9pocas el tratamiento ha sido muy importante. En una sociedad donde los principios de m\u00e9rito y capacidad prevalecen, no hay que eliminar los tratamientos y utilizar la utopia de la igualdad como referente para suprimirlos. \"cuique suum tribuere\". \"Dar a cada uno lo suyo\", ese debe ser nuestro objetivo. Me gusta m\u00e1s la definici\u00f3n de \"tratamiento\" que figura en Wikipedia: \"MODO PROTOCOLARIO DE DIRIGIRSE A UNA PERSONA EN ATENCI\u00d3N A LA DIGNIDAD Y AUTORIDAD DEL CARGO QUE OCUPA, O DE OTRAS CIRCUNSTANCIAS PERSONALES\". Los tratamientos pueden ser pues personales (los que corresponden a las personas por m\u00e9ritos propios), o funcionales (se detentan en funci\u00f3n del cargo, y mientras dura \u00e9ste, salvo excepciones), pero no s\u00f3lo tienen derecho a tratamiento las personas f\u00edsicas, tambi\u00e9n detentan tratamientos los organismos y corporaciones (p. Ej: los Ayuntamientos que tienen el tratamiento de Excelent\u00edsimo), en virtud de una tradici\u00f3n hist\u00f3rica consolidada y la atribuci\u00f3n a los mismos de la ficci\u00f3n de la personalidad jur\u00eddica. Como hemos dicho se antepone al nombre y se utiliza tanto en actos protocolarios como en actos sociales. Ahora bien si el tratamiento corresponde a una persona por su cargo, lo l\u00f3gico es que \u00e9ste vaya por delante del cargo (Excmo. Sr. Presidente del Gobierno D. Mar\u00edano Rajoy). Si le corresponde a una persona por distinciones personales o t\u00edtulos, va junto con el nombre y el t\u00edtulo (Excmo. Sr. D. Fulatino (caso de una Gran Cruz), Excmo. Sr. D. Fulanito, duque de ... El mismo tratamiento se aplica al c\u00f3nyuge por tradici\u00f3n, aunque si el tratamiento va con la persona esto es m\u00e1s que discutible. El gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, quiso suprimir los tratamientos entre las autoridades pol\u00edticas y l C\u00f3digo de Buen Gobierno Art\u00edculo 8, apartado tercero del Anexo, ORDEN APU/516/2005, de 3 de marzo establec\u00eda: \"El tratamiento oficial de car\u00e1cter protocolario de los miembros del Gobierno y de los altos cargos ser\u00e1 el de se\u00f1or/se\u00f1ora, seguido de la denominaci\u00f3n del cargo, empleo o rango correspondiente.\" (SR./SRA. MINISTRO/A). Esta disposici\u00f3n s\u00f3lo afectaba a los miembros del gobierno y los altos cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado, por tanto no afectaba al resto de las administraciones, ni a los poderes legislativo y judicial, lo cual gener\u00f3 m\u00faltiples situaciones cuanto menos curiosas como el que el Presidente del Congreso o la Alcaldesa de Madrid fuese Excelent\u00edsimo/a y no lo fuera el Presidente del Gobierno quien era presentado con un simple Sr. Presidente. Adem\u00e1s dicho \"C\u00f3digo de Buen Gobierno\" fue aprobado a trav\u00e9s de un \"acuerdo de Consejo de Ministros\" (formalizado posteriormente mediante Orden Ministerial) que por s\u00ed mismo, dado que es un acto administrativo singular, no puede derogar cualesquiera disposiciones en forma de ley o normas reglamentarias anteriores temporalmente que regulasen el tratamiento de muchos cargos, por lo que todas ellas segu\u00edan vigentes. En cualquier caso, estas recomendaciones eran de uso interno en la Administraci\u00f3n General del Estado desde marzo de 2005. Ahondando a\u00fan m\u00e1s en la medida, en el caso de las Universidades, la LEY ORG\u00c1NICA 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades (LOMLOU) - Rector - Rector Magn\u00edfico (Sr. Rector Magfco.) / Se\u00f1ora Rectora Magn\u00edfica (Sra. Rectora Mgfca.). - Rector /a Honorario /a - Se\u00f1or Rector Honorario / Se\u00f1ora Rectora Honoraria - Se\u00f1or / Se\u00f1ora seguido de la denominaci\u00f3n del cargo: - Vicerrectores - Presidente del Consejo Social - Decanos - Gerente - Secretario General - Vicesecretario General - Directores de Escuelas Universitarias - Directores de Institutos Universitarios Siguieron una serie de medidas similares por parte de los ejecutivos de algunas Comunidades Aut\u00f3nomas, que se vieron arrastradas en la estela de los desprop\u00f3sitos que la mencionada norma caus\u00f3, en el derecho procedimental oficial de las Administraciones P\u00fablicas. Y aqu\u00ed se qued\u00f3 la gente. Es un lugar com\u00fan, el se\u00f1alar que las autoridades pol\u00edticas no tienen ya tratamiento, y por tanto el mismo debe suprimirse, lo cual puede resultar aparentemente \u00fatil a quien tenga que dirigir una carta a alg\u00fan \u00f3rgano o cargo de la Administraci\u00f3n. Y tampoco lo tienen las autoridades de la Universidad. Lo que muy pocos saben, y s\u00f3lo parecen saber los expertos en protocolo, es que el C\u00f3digo del Buen Gobierno fue suprimido en 2015. Efectivamente, el 20 de abril de 2015 entr\u00f3 en vigor la Ley 3/2015, de 30 de marzo, reguladora del ejercicio del alto cargo de la Administraci\u00f3n General del Estado (Bolet\u00edn Oficial del Estado del 31 de marzo), que en su disposici\u00f3n derogatoria, apartado C, dejaba sin efecto el \"Acuerdo de Consejo de Ministros de 18 de febrero de 2005 por el que se aprueba el C\u00f3digo de Buen Gobierno de los miembros del Gobierno y de los Altos Cargos de la Administraci\u00f3n General del Estado\". Es decir, desde el 20 de abril de 2015 y por lo que afecta a la Administraci\u00f3n del Estado, las cosas volvieron a estar en el mismo punto que estaban antes. Los altos cargos de la Administraci\u00f3n del Estado tienen un tratamiento establecido por norma, en funci\u00f3n del puesto que detentan y durante el desarrollo del mismo (no son atribuidos con car\u00e1cter personal, sino org\u00e1nico). Esos tratamientos desaparecen cuando se dejan de ostentar esas funciones. Pero, las autoridades universitarias no han recuperado sus tratamientos. Y por supuesto tampoco la medida se extiende al \u00e1mbito auton\u00f3mico o local. Forma de citar esta entrada S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez, D. del M. (2016). T\u00edtulo del post [Los tratamientos en los cargos acad\u00e9micos universitarios]. Blog de Dolores del Mar "}