{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://valenciaplaza.com/public/Attachment/2017/6/DOSANOSDECAMBIO.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 Balance de actividad del Consell IX Legislatura 29 de junio de 2017 Este documento recoge las principales actuaciones desarrolladas por el Consell durante la IX Legislatura . Las medidas se han clasificado atendiendo a los ejes de actuaci\u00f3n contemplados en el Acord del Bot\u00e0nic y en el documento se incluyen: Los compromisos del Documento del Acord del Bot\u00e0nic, firmado el 11 de junio de 2015. Los compromisos del Documento de Renovaci\u00f3n del Acord del Bot\u00e0nic, firmado el 11 de enero de 2017 (en el documento se se\u00f1alan como Nou Bot\u00e0nic ). Los compromisos adoptados en los seminarios de gobierno celebrados hasta la fecha: Seminari de Govern del Hivern 2016 Govern del Hivern 2017 (Sagunt2017). Los proyectos incluidos dentro del documento Bases y elementos para la transformaci\u00f3n del Modelo Econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana , conocido como el Document d 'Elx (Elx2016). 2 \u00cdNDICE Balance de actividad del Consell ................................................................................. 1 1. Rescate de personas ................................................................................................ . 1 2. Regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica y lucha contra la corrupci\u00f3n .................................... 26 3. Gobernar para las personas ................................................................................... 66 4. Nuevo modelo productivo .................................................................................... 138 5. Financiaci\u00f3n justa y auditor\u00eda ciudadana ............................................................ 213 Calendario 2015 11 junio . Firma del Acord del Bot\u00e0nic. 25 junio . Votaci\u00f3n Investidura President en Les Corts. 26 junio . Real Decreto 581/2015, de 26 de junio, por el que se nombra president de la Generalitat Valenciana a Ximo Puig i Ferrer (Publicado DOGV el 27 de junio). 28 junio . Juramento del President e intervenci\u00f3n en Les Corts. 29 junio . Decreto Nombramiento de Consellers (Publicado DOGV el 30 de junio). 2016 10 enero . Aprobada la propuesta normativa de la GV para el primer semestre de 2016 dentro del Seminari de Govern del Hivern 2016. 15 abril . El Pleno del Consell aprueba el documento de las bases y elementos para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana (Document d 'Elx). 10 de julio. Compromisos de Torrevieja dentro del Seminari Govern Estiu 2016. 14-15 de septiembre . Celebrado el Debat de l 'Estat de la Comunitat 2016. 2017 11 de enero. Firma del Documento de Renovaci\u00f3n del Acord del Bot\u00e0nic. 29 de enero . Compromisos de Sagunt dentro del Seminari Govern Hivern 2017. 3 \u00cdndice de contenidos Balance de actividad del Consell ................................................................................. 1 1. Rescate de personas ................................................................................................ . 1 a. Derecho a la vivienda ............................................................................................ 1 Evitar los desahucios a personas sin alternativa de vivienda .................................................. 1 Dignificaci\u00f3n de la vivienda social ............................................................................................... 3 Rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana ......................................................................................... 5 Dinamizar el sector de la construcci\u00f3n ........................................................................................ 7 Pago de ayudas a la vivienda ........................................................................................................ 9 b. Renta garantizada de ciudadan\u00eda ......................................................................... 9 Cr\u00e9ditos ampliables ....................................................................................................................... 9 Aumento del n\u00famero de personas beneficiarias de la renta garantizada ................................ 9 Legislaci\u00f3n sobre renta garantizada de ciudadan\u00eda ................................................................... 9 Reducci\u00f3n de la tasa de pobreza ................................................................................................ 10 c. Derecho a la luz, agua y gas ............................................................................... 10 Lucha contra el Empobrecimiento Energ\u00e9tico .......................................................................... 10 d. Combatir la pobreza infantil ............................................................................... 11 Priorizaci\u00f3n de pagos sociales en becas de comedor y transporte escolar ......................... 11 Apertura de comedores escolares en septiembre .................................................................... 12 Garantizar que el alumnado disponga de los libros adecuados para la ense\u00f1anza ............. 12 Promoci\u00f3n y defensa de los derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as ............................................. 12 e. Dependencia ........................................................................................................ 13 Plan de reordenaci\u00f3n del sector residencial para personas mayores. .................................. 14 Ayudas a la dependencia ............................................................................................................ 14 Modificaci\u00f3n de la normativa en dependencia .......................................................................... 16 Eliminaci\u00f3n del copago a personas mayores y discapacitadas ............................................. 16 Red de recursos para personas mayores y personas con diversidad funcional .................. 17 f. Violencia de g\u00e9nero ............................................................................................. 20 Red de recursos asistenciales y Centro Mujer 24 Horas ......................................................... 20 Ayudas econ\u00f3micas a las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero ................................................ 21 Impulso a las pol\u00edticas transversales en materia de violencia de g\u00e9nero .............................. 22 Campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n ................................................................................ 23 Cobertura a personas refugiadas internacionales ................................................................... 24 2. Regeneraci \u00f3n democr\u00e1tica y lucha contra la corrupci\u00f3n .................................... 26 a. Transparencia ...................................................................................................... 26 Implantaci\u00f3n de la Ley de Transparencia .................................................................................. 26 Transparencia en el sector p\u00fablico empresarial ....................................................................... 28 Transparencia en las cuentas bancarias de la Generalitat ...................................................... 28 Transparencia en los presupuestos p\u00fablicos y publicaci\u00f3n de tablas retributivas ............. 29 Transparencia en las relaciones del Consell con Les Corts ................................................... 29 Transparencia en los compromisos del Consell ...................................................................... 30 Transparencia en los procesos de elaboraci\u00f3n normativa y toma de decisiones ................ 30 Transparencia en el \u00e1mbito local ................................................................................................ 31 Transparencia en los procesos de adopci\u00f3n y acogimiento familiar ..................................... 31 Consulta de encuestas abierta a la comunidad investigadora y a la ciudadan\u00eda .................. 32 4 Actividades de prevenci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre transparencia y lucha contra la corrupci\u00f3n ..................................................................................................................................... 32 b. Independencia y profesionalizaci\u00f3n de los \u00f3rganos de control ..................... 33 \u00d3rganos de control interno: Intervenci\u00f3n General ................................................................... 33 \u00d3rganos de control externo: Sindicatura de Comptes ............................................................. 34 c. Participaci\u00f3n ciudadana ..................................................................................... 34 Ley de participaci\u00f3n y fomento del asociacionismo ................................................................ 34 Iniciativa legislativa popular ....................................................................................................... 35 Derecho de los y las j\u00f3venes a participar en los procesos de consultas .............................. 35 Participaci\u00f3n ciudadana en la sanidad ...................................................................................... 35 Participaci\u00f3n ciudadana en servicios sociales ......................................................................... 36 Participaci\u00f3n ciudadana para la mejora de la justicia .............................................................. 37 Participaci\u00f3n ciudadana y memoria hist\u00f3rica ........................................................................... 37 Participaci\u00f3n ciudadana en cooperaci\u00f3n .................................................................................. 37 Participaci\u00f3n ciudadana en vivienda ......................................................................................... 38 Participaci\u00f3n ciudadana en comercio, consumo y artesan\u00eda .................................................. 38 Centros de valencianos en el exterior ........................................................................................ 38 Participaci\u00f3n ciudadana en la Uni\u00f3n Europa ............................................................................ 38 d. Reforma de la ley electoral valenciana .............................................................. 39 Inicio de los trabajos para la reforma de la ley electoral valenciana ...................................... 39 Designaci\u00f3n de senadores en representaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana .......................... 39 e. Eficacia contra la corrupci\u00f3n y el clientelismo ................................................. 39 Creaci\u00f3n de la Agencia Antifraude. Lucha contra la corrupci\u00f3n ............................................ 39 f. Evitar las puertas giratorias ............................................................................... 40 Ley de Incompatibilidades de cargos p\u00fablicos no electos ...................................................... 40 g. Mejorar la aplicaci\u00f3n del procedimiento de contrataci\u00f3n de las empresas y servicios p\u00fablicos ............................................................................................ 41 Ley de Responsabilidad Social ................................................................................................... 41 Reducci\u00f3n de la discrecionalidad en los procedimientos de contrataci\u00f3n ........................... 41 Cl\u00e1usulas sociales en la contrataci\u00f3n ....................................................................................... 41 h. Eficiencia .............................................................................................................. 42 Altos cargos y personal eventual ............................................................................................... 43 Menos puestos de personal funcionarial con funciones de asesoramiento y coordinaci\u00f3n ................................................................................................................................ . 43 Nueva Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica y mejora de la calidad de los servicios ................................ . 43 Recursos humanos en la Generalitat Valenciana ..................................................................... 44 Implantaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica ........................................................................ 46 Comisi\u00f3n Interdepartamental para la Modernizaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITEC) .......................... 51 Optimizaci\u00f3n en el uso de recursos ........................................................................................... 51 Coordinaci\u00f3n eficiente con Diputaciones, mancomunidades y ayuntamientos ................... 54 Reforzar el papel de los ayuntamientos en servicios sociales ............................................... 56 Reforma legal del Sector P\u00fablico Empresarial y Fundacional ................................................ 56 Otras medidas para la mejora de la eficiencia .......................................................................... 58 i. Ley para la protecci\u00f3n del denunciante ............................................................ 58 Investigaci\u00f3n por irregularidades o infracciones en la Generalitat Valenciana .................... 59 Otras actuaciones para la Renovaci\u00f3n de la democracia y lucha contra la corrupci\u00f3n ............................................................................................................ 59 5 Dignificar la cooperaci\u00f3n valenciana y definir un nuevo modelo de ayudas al desarrollo ...................................................................................................................................... 59 V\u00edctimas del accidente de Metro ................................................................................................ . 63 Creaci\u00f3n de la Distinci\u00f3n para la Defensa de los Derechos y Libertades Constitucionales ........................................................................................................................... 64 Recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica ...................................................................................... 64 Apoyo a familias biol\u00f3gicas de beb\u00e9s robados ........................................................................ 65 3. Gobernar para las personas ................................................................................... 66 a. Priorizar en el gasto del gobierno el sistema p\u00fablico de sanidad y educaci\u00f3n y los servicios sociales .................................................................... 66 Incremento del gasto social en los Presupuestos 2017 ........................................................... 66 Comisi\u00f3n Delegada de Inclusi\u00f3n y Derechos Sociales ............................................................ 66 Inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social ......................................................................................................... 67 Pol\u00edtica migratoria ........................................................................................................................ 68 b. Recuperaci\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico ..................................................... 69 Mejora de las infraestructuras y equipamiento de la sanidad p\u00fablica ................................... 70 Estabilidad en el empleo en la sanidad p\u00fablica ........................................................................ 73 Democratizaci\u00f3n del sistema sanitario ...................................................................................... 75 Recuperaci\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico. Auditor\u00eda concesiones sanitarias y conciertos ..................................................................................................................................... 76 Investigaci\u00f3n sanitaria ................................................................................................................. 79 c. Recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria .............................................................. 81 Recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria mediante el decreto de sanidad universal ............... 82 Eliminaci\u00f3n el copago farmac\u00e9utico y eliminaci\u00f3n del prepago y copago ortoprot\u00e9sico. Nuevo modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica sociosanitaria ......................................................... 82 Recuperaci\u00f3n y mejora de otros derechos en materia de salud ............................................. 84 Prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud .......................................................................................... 87 d. Paralizar los recortes en servicios p\u00fablicos ..................................................... 89 Presupuestos p\u00fablicos orientados a las personas y a la reconstrucci\u00f3n de la econom\u00eda ....................................................................................................................................... 89 e. Extensi\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica ................................................ 89 Extensi\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica de 0 a 3 a\u00f1os ................................................. 89 Incremento progresivo de la oferta de formaci\u00f3n profesional ................................................ 90 f. Elaboraci\u00f3n de una Ley Valenciana de Educaci\u00f3n .......................................... 91 Nueva Ley Valenciana de Educaci\u00f3n ......................................................................................... 91 Mejora de la calidad educativa y lucha contra el fracaso escolar .......................................... 92 Organizaci\u00f3n de la jornada escolar ............................................................................................ 93 Pluriling\u00fcismo ............................................................................................................................... 94 Conciertos educativos ................................................................................................................. 95 Tasas universitarias y ayudas para cursar estudios universitarios ....................................... 96 Plan Generaci\u00f3 Talent (GenT) ..................................................................................................... 97 Mapa de titulaciones universitarias ............................................................................................ 97 g. Reducir progresivamente la ratio en todas las etapas educativas ................. 97 Reducci\u00f3n de la ratio de alumnado en todas las etapas educativas ...................................... 98 Incremento del n\u00famero del profesorado y estabilidad de la plantilla .................................... 99 Nuevo mapa de infraestructuras y eliminaci\u00f3n de barracones ............................................. 100 Admisi\u00f3n de alumnado .............................................................................................................. 100 Servicio de transporte escolar .................................................................................................. 101 6 h. Medidas para paliar los efectos negativos de la aplicaci\u00f3n de la LOMCE ... 101 Inicio de la reconstrucci\u00f3n de la educaci\u00f3n valenciana ........................................................ 101 Gratuidad de los libros de texto #XarxaLlibres ....................................................................... 104 i. Radio y televisi\u00f3n p\u00fablica ................................................................................. 105 Nuevo modelo de radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica abierto a la sociedad valenciana ....................... 106 Otras actuaciones relacionadas con el sector audiovisual: Ciudad de la Luz .................... 111 j. Aprobar una Ley integral para la igualdad efectiva de personas LGTBI ...... 112 Medidas contra la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual ..................................................... 112 Igualdad de g\u00e9nero ..................................................................................................................... 113 Campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y ayudas a la promoci\u00f3n de la Igualdad de g\u00e9nero ............. 115 Medidas por la igualdad de trato y la no discriminaci\u00f3n ....................................................... 115 Inclusi\u00f3n del pueblo gitano ....................................................................................................... 115 Diversidad de culto .................................................................................................................... 116 Promoci\u00f3n, defensa y respecto a la diversidad familiar ........................................................ 116 k. Promover la paridad en los \u00f3rganos institucionales ..................................... 116 Presupuestos con perspectiva de g\u00e9nero ............................................................................... 116 l. Apostar por unas administraciones comprometidas con la cultura valenciana .......................................................................................................... 117 Plan Estrat\u00e9gico Cultural Valenciano ....................................................................................... 118 Incremento presupuestario en Cultura y apoyo a los sectores culturales .......................... 119 Patrimonio cultural y museos ................................................................................................... 120 Respecto a la diversidad cultural del pueblo valenciano ...................................................... 120 Declaraciones de BIC ................................................................................................................. 121 Otras medidas para el fomento de la cultura .......................................................................... 123 Potenciar el uso del valenciano y el multiling\u00fcismo .............................................................. 124 Fomento del Libro y la Lectura ................................................................................................ . 126 Otras actuaciones para Gobernar para las personas ......................................... 126 Juventud ...................................................................................................................................... 127 Apuesta por el deporte valenciano ........................................................................................... 128 Eventos deportivos .................................................................................................................... 129 Justicia ........................................................................................................................................ 130 Derecho Civil Foral Valenciano y autogobierno ..................................................................... 133 Seguridad y protecci\u00f3n ciudadana ........................................................................................... 134 Emergencias ............................................................................................................................... 135 Accesibilidad .............................................................................................................................. 137 4. Nuevo modelo productivo .................................................................................... 138 Bases para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico valenciano ....................................... 138 a. Apostamos por la reindustrializaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda ......................... 140 Reindustrializaci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana ...................................................................... 141 \u00c1reas industriales y suelo ......................................................................................................... 144 Recuperaci\u00f3n de la agricultura valenciana ............................................................................. 146 Nueva pol\u00edtica pesquera ............................................................................................................ 152 Agua ............................................................................................................................................. 153 Transformaci\u00f3n del modelo tur\u00edstico valenciano ................................................................... 154 Nuevo modelo de comercio equilibrado que d\u00e9 apoyo al comercio de proximidad ........... 160 Apoyo a los consumidores ....................................................................................................... 163 b. Modelo productivo ecol\u00f3gico y eficiencia energ\u00e9tica .................................... 164 7 Medio natural y protecci\u00f3n de la biodiversidad ...................................................................... 165 Cambio clim\u00e1tico ........................................................................................................................ 168 Planificaci\u00f3n en el \u00e1mbito energ\u00e9tico. Energ\u00edas renovables y autoconsumo ..................... 169 Gesti\u00f3n sostenible de residuos ................................................................................................ 173 Prevenci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios ....................................................................................... 174 c. Recuperaci\u00f3n del sistema financiero valenciano ........................................... 177 Recuperaci\u00f3n del sistema financiero valenciano. Refundaci\u00f3n del IVF .............................. 178 d. Dotaci\u00f3n de las infraestructuras estrat\u00e9gicas ................................................ 180 Infraestructuras estrat\u00e9gicas .................................................................................................... 181 Finalizar las obras del Corredor Mediterr\u00e1neo ........................................................................ 183 Mejora de carreteras y rescate de la autopista AP-7 .............................................................. 184 Transferencia de las competencias en cercan\u00edas ferroviarias .............................................. 185 Infraestructuras ferroviarias ..................................................................................................... 186 Vertebraci\u00f3n del territorio ......................................................................................................... 187 Impulso al transporte metropolitano, interurbano y aeroportuario ...................................... 189 Desbloquear la reforma del Estatuto de Autonom\u00eda respecto a las inversiones del Estado .......................................................................................................................................... 193 e. Articulaci\u00f3n del Sistema Valenciano de Innovaci\u00f3n ...................................... 194 Fortalecimiento del Sistema Valenciano de Innovaci\u00f3n ........................................................ 194 I+D e innovaci\u00f3n empresarial .................................................................................................... 196 Fortalecimiento de los Institutos Tecnol\u00f3gicos de la Comunitat Valenciana ...................... 197 Otras actuaciones en materia de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n ............................................... 198 f. Papel activo de las instituciones como agente de desarrollo econ\u00f3mico ... 199 Instrumentos de planificaci\u00f3n .................................................................................................. 199 Di\u00e1logo social ............................................................................................................................. 202 Atracci\u00f3n de inversiones y nuevas l\u00edneas de financiaci\u00f3n .................................................... 203 Internacionalizaci\u00f3n y promoci\u00f3n exterior .............................................................................. 204 g. Avanzar hacia unas relaciones laborales que reviertan el proceso de precarizaci\u00f3n ..................................................................................................... 205 Nueva Estrategia Valenciana de Empleo orientada a pol\u00edticas inclusivas ........................... 207 Emprendedores y aut\u00f3nomos ................................................................................................... 209 Plan de empleo para municipios .............................................................................................. 210 Otras medidas en el \u00e1mbito del empleo ................................................................................... 210 Prevenci\u00f3n de riesgos laborales .............................................................................................. 211 Otras actuaciones para un nuevo modelo productivo ....................................... 212 Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de estudios econ\u00f3micos .................................................................... 212 5. Financiaci\u00f3n justa y auditor\u00eda ciudadana ............................................................ 213 a. Exigir al Estado, a trav\u00e9s de acciones pol\u00edticas y legales, una financiaci\u00f3n adecuada ............................................................................................................ 213 Exigir una financiaci\u00f3n adecuada a trav\u00e9s de acciones pol\u00edticas ........................................ 213 Exigir una financiaci\u00f3n adecuada a trav\u00e9s de acciones legales ........................................... 218 Propuestas t\u00e9cnicas de financiaci\u00f3n desde la Generalitat Valenciana ................................ 218 Refuerzo de la estructura administrativa del Consell en financiaci\u00f3n auton\u00f3mica ............ 219 Mecanismos de financiaci\u00f3n transitorios hasta la aprobaci\u00f3n del nuevo sistema ............ 220 b. Auditor\u00eda ciudadana de la deuda de la Generalitat ......................................... 222 Situaci\u00f3n financiera de la GV .................................................................................................... 222 c. Creaci\u00f3n de una Agencia Tributaria propia .................................................... 223 8 Nueva Agencia Tributaria Valenciana ...................................................................................... 223 Reforma del sistema tributario valenciano .............................................................................. 224 Lucha contra el fraude fiscal ..................................................................................................... 226 Nueva Ley de Tasas ................................................................................................................... 228 Nueva Ley del Juego .................................................................................................................. 228 Modernizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n tributaria ..................................................................................... 228 Otras actuaciones para una Financiaci\u00f3n justa y auditoria ciudadana ............ 229 Otras actuaciones ...................................................................................................................... 229 1 1. Rescate de personas \"Toda persona debe tener cubiertas las necesidades vitales b\u00e1sicas. Todos los valencianos tienen derecho a vivir en condiciones que garanticen su dignidad como seres humanos \" a. Derecho a la vivienda ...tomar los acuerdos necesarios para evitar que se desahucien personas sin alternativa de vivienda. Establecer mecanismos de exenci\u00f3n temporal del pago del alquiler para los casos m\u00e1s extremos de beneficiarios de viviendas del IVVSA. Nou Bot\u00e0nic 2. Plan de choque por el derecho a la vivienda, con el objetivo deseable de alcanzar las 10 00 viviendas / a\u00f1o en alquiler social, con reserva para los colectivos de v\u00edctimas de violencia machista, j\u00f3venes que salen de la tutela de la administraci\u00f3n y con necesidades de urgencia. Elaboraci\u00f3n de una nueva orden para la convocatoria de ayudas de alquiler social. 3. Continuar con el pago de ayudas pendientes de la resoluci\u00f3n 501 de vivienda. Evitar los desahucios a personas sin alternativa de vivienda Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Elaborar una ley sobre la funci\u00f3n social de la vivienda. No ejecutar ning\u00fan desahucio a personas en riesgo de exclusi\u00f3n social del parq ue p\u00fablico de viviendas Morella2016 : Tramitaci\u00f3n de la Ley por la Funci\u00f3n Social de la Vivien da Torrevieja2016 : Nueva Orden para la convocatoria de ayudas de Alquiler Social en 2016. Ante la cantidad de solicitudes de las convocatorias de alquiler 2016, del Plan Estatal de V ivienda, la Conselleria publicar\u00e1 una nueva orden para aquellas personas en riesgo de exclusi\u00f3n social y colectivos m\u00e1s vulnerables Ley por la Funci\u00f3n Social de la Vivienda . Aprobada la Ley por la Funci\u00f3n Social de la Vivienda de la Comunitat Valenciana (Corts, 25/01/2017). Publicada en el DOGV de 9/02/2017 como Ley 2/2017. El objetivo de la ley, que estar\u00e1 dotada con 20 M\u20ac anuales , es hacer efectivo el derecho a una vivienda asequible, digna y adecuada, ampliar el parque p\u00fablico, as\u00ed como evitar los desahucios de los sectores m\u00e1s desfavorecidos. Puesta en marcha el espacio InfoHabitatge para canalizar la informaci\u00f3n y empezar a desarrollar los mecanismos para la progresiva aplicaci\u00f3n la Ley, a trav\u00e9s de un espacio on-line y puntos informativos de atenci\u00f3n ciudadana (1/03/2017). Durante los 3 primeros meses se ha mediado en 31 procedimientos de desahucios de los que se ha tenido constancia a trav\u00e9s de esta plataforma, se han atendido 472 consultas presenciales, 382 telef\u00f3nicas y 172 consultas realizadas por correo electr\u00f3nico. Dentro de InfoHabitatge, se ha activado el Registro de Demandantes de Vivienda que contempla la ley (15/03/2017). A fecha 6 de junio de 2017, hay inscritos 1.439 solicitantes. Puesta en marcha del Registro de Oferta de Viviendas (art. 11 LFSV). Como consecuencia de la entrada en vigor de la Ley 2/2017, en cumplimiento de lo que establece la Disposici\u00f3n Adicional Segunda, son m\u00e1s de 30 las entidades financieras y filiales inmobiliarias que han comunicado la relaci\u00f3n de viviendas de protecci\u00f3n p\u00fablica que disponen en su balance. Estas viviendas pasar\u00e1n a integrar el Registro, y se est\u00e1 trabajando en una plataforma inform\u00e1tica que permita conciliar la oferta con las solicitudes recibidas, mediante el procedimiento de inscripci\u00f3n de demandantes que ya est\u00e1 operativo a trav\u00e9s de la web de la Conselleria. 2 Principales medidas que contempla la nueva ley: - Medidas contra los procesos de desahucio en vivienda habitual, que posibiliten la continuidad en el inmueble: alquiler con opci\u00f3n a compra para personas que se encuentran en situaci\u00f3n de emergencia social -alquiler social durante tres a\u00f1os- . Expropiaci\u00f3n temporal de viviendas a bancos que no permitan la anterior f\u00f3rmula. Convenios con bancos para ampliar oferta de viviendas. Se van a desarrollar las bases por Decreto del Consell para regular el procedimiento previsto en el art. 22,2 b) de la Ley, que permita a la Administraci\u00f3n de la Gen eralitat conceder ayudas directas de urgencia para hacer frente al pago de la renta de vivienda y de la cuota hipotecaria en situaciones de especial emergencia. - Movilizaci\u00f3n de las viviendas vac\u00edas . Se establecen diferentes registros como el Registro de Viviendas Vac\u00edas o el registro de Oferta y de Demanda, donde los particulares podr\u00e1n inscribir voluntariamente sus inmuebles. - Medidas de fomento para ocupaci\u00f3n de las viviendas . Diversas medidas como ayudas p\u00fablicas para el alquiler para personas y unidades familiares con ingresos bajos donde el coste no supere el 30% de los ingresos, evitar la pobreza energ\u00e9tica garantizando los suministros b\u00e1sicos de luz, agua y gas. - Observatori de l'H\u00e0bitat , para garantizar el cumplimiento de la ley y hacer estudios y evaluaciones de la situaci\u00f3n de la vivienda en la Comunidad. Participar\u00e1n organizaciones sociales y empresariariales representativas de colectivos y agentes del \u00e1mbito de la vivienda en la Comunidad Valenciana, as\u00ed como diferentes consejos municipales creados al efecto. Posible inconstitucionalidad de algunos aspectos de la ley . El Gobierno Central env\u00eda un requerimiento para constituir una Comisi\u00f3n Bilateral entre la Generalit at y el Estado para intentar resolver el conflicto planteado por el Gobierno. Este es el paso previo antes de la presentaci\u00f3n del recurso ante el Tribunal Constitucional (30/03/2017). Acuerdos con entidades financieras para instar a que establezcan moratorias en los desahucios mientras se aprobaba la Ley. Tres entidades, Caixa Ontinyent, Cajamar y Caixa Popular , suscribieron una declaraci\u00f3n de intenciones para frenar el drama de los desahucios (18/11/2015). - La Conselleria tambi\u00e9n ha iniciado una ronda de contactos, manteniendo entrevistas con cada una de las entidades financieras con objeto de establecer la colaboraci\u00f3n prevista en el art. 20 de la ley, consistente en la suscripci\u00f3n de convenios de colaboraci\u00f3n para incrementar la oferta de viviendas y dar respuesta a las necesidades habitacionales (junio 2017). Convenio de colaboraci\u00f3n entre la GV y el CGPJ . Firmado un convenio de colaboraci\u00f3n con el objetivo de detectar supuestos de vulnerabilidad en caso de desahucios o impagos de alquiler, para que ninguna persona en riesgo de exclusi\u00f3n social pierda su vivienda como consecuencia de un proceso judicial por impago de las cuotas hipotecarias o de arrendamiento (14/11/2016). En el marco de este Convenio, cuyo objeto est\u00e1 muy relacionado con los prop\u00f3sitos de la Ley 2/2017, se est\u00e1 colaborando con los agentes participantes en el mismo, Servicios Sociales Municipales y Juzgados para la protecci\u00f3n de las personas que se encuentran inmersas en un proceso de lanzamiento judicial. Ayudas para atender al pago del alquiler en situaciones de emergencia social Convocadas en 2016 (DOGV 10/08/2016). Balance: 3.329 familias se ha beneficiado de estas ayudas que se han concedido por primera vez en 2016 para subvencionar el alquiler de la vivienda a personas en situaci\u00f3n de emergencia social en la Comunitat. Se han destinado 3,1 M\u20ac (21/12/2016). 3 Subvencionan hasta un 50% de la renta mensual del alquiler con un m\u00e1ximo de 3.000 euros anuales . Para la tramitaci\u00f3n de esta ayudas se ha contado con la colaboraci\u00f3n de los distintos ayuntamientos, especialmente de los agentes sociales municipales (21/12/2016). Ayudas ordinarias al alquiler de viviendas 2016 . En las ayudas al alquiler convocadas en 2016, se han concedido 7,9 M\u20ac a 5.915 personas , duplic\u00e1ndose las personas beneficiarias ya que en 2015 s\u00f3lo recibieron 2.418. En 2016, adem\u00e1s, se ha agotado el presupuesto mientras que en 2015 se dieron 2,9 M\u20ac pero se perdieron 2,3 M\u20ac (10/11/2016). 2017 . Publicada la convocatoria en el DOGV 3/05/2017, se avanza respecto al a\u00f1o anterior. El presupuesto es de 8,5 M\u20ac. Las subvenciones pueden llegar hasta un 40% del precio del alquiler , con un m\u00e1ximo de 2.400 euros anuales . Por primera vez la Generalitat realiza una aportaci\u00f3n adicional de un 10% -adem\u00e1s del 40%-, hasta un m\u00e1ximo de 3.000 euros, para personas con especial vulnerabilidad. Junto con las personas afectadas por un desahucio, j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os y las familias monoparentales y numerosas, tendr\u00e1n prioridad las personas con diversidad funcional, las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, j\u00f3venes extutelados/as y las personas con renta garantizada de ciudadan\u00eda reconocida y v\u00edctimas del terrorismo. Regularizaci\u00f3n viviendas ocupadas del parque p\u00fablico de la GV . Publicada resoluci\u00f3n por la que se establecen los criterios para estudiar la regularizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de viviendas del parque p\u00fablico de la Generalitat que est\u00e1n ocupadas sin t\u00edtulo desde hace a\u00f1os . La falta de una pol\u00edtica activa de vivienda del anterior Consell dio lugar a un aumento de ocupaciones ilegales consentidas en viviendas p\u00fablicas, que al inicio de esta legislatura se cuantificaban en m\u00e1s de 500 (3/04/2017). Dignificaci\u00f3n de la vivienda social Morella2016 : Plan de Dignificaci\u00f3n de la Vivienda Social . El Plan se formula para atender la situaci\u00f3n del parque p\u00fablico de la Generalitat as\u00ed como las promociones propias del EIGE Sagunt2017 : EIGE: En las promociones de VPO propiedad de EIGE, establecimiento de criterios sociales en el proceso de adjudicaci\u00f3n y alquiler, y de reservas de vivienda en alquiler para colectivos vulnerables Plan de Dignificaci\u00f3n de la Vivienda Social . Presentado el plan que incluye diez medidas de choque para gestionar el parque p\u00fablico de vivienda de la Generalitat (24/11/2015) . Principales \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n: Inversi\u00f3n en rehabilitaci\u00f3n y mantenimiento. Apuesta clara por la reforma y el mantenimiento del parque p\u00fablico. Plan de pagos para abonar el IBI. Desde 2009 no se paga a los ayuntamientos el IBI de las viviendas del parque p\u00fablico de la GVA (7,5 M\u20ac). Presupuestados 1,5 M\u20ac para abonar el IBI del a\u00f1o 2016 y para la elaboraci\u00f3n de un plan de pagos para abonar la deuda total. Atenci\u00f3n personalizada y divulgaci\u00f3n de las bonificaciones de alquiler. Campa\u00f1a para divulgar las bonificaciones al alquiler de hasta el 90% que concede la GVA. Plan de Intervenci\u00f3n Integral Sostenible. Para abordar el problema de los grupos m\u00e1s conflictivos y zonas deprimidas. Plan para la Ocupaci\u00f3n de Viviendas. La GVA tiene 1.042 viviendas en r\u00e9gimen de alquiler. Flexibilizar el acceso a las viviendas protegidas. La GVA tiene 330 viviendas en r\u00e9gimen de compra-venta. Se ha reducido ya el precio de las viviendas que superen los 4 de mercado, modificar el r\u00e9gimen de tenencia, pasando al alquiler o alquiler con opci \u00f3n de compra y realizar acciones informativas y comerciales. Balance (datos a 20 de junio de 2017) Parque P\u00fablico de Vivienda: - Colaboraci\u00f3n con Ayuntamientos : el nuevo equipo de EIGE ha mantenido reuniones con m\u00e1s de 90 Ayuntamientos (re\u00fane el 97% de las viviendas del parque p\u00fablico). Se han presentado y prebaremado m\u00e1s de 7.200 solicitudes de vivienda social. Tambi\u00e9n se han analizado conjuntamente con los municipios solicitudes de m\u00e1s de 1.700 familias. - Campa\u00f1a informativa sobre bonificaciones de alquiler . Se han desarrollado campa\u00f1as en 49 municipios. 2.717 familias beneficiarias de bonificaciones. 1.680 familias con Actas de reconocimiento de deudas - Corresponsabilidad en el uso de viviendas y espacios comunes: m\u00e1s de 600 reuniones en comunidades de vecinos y vecinas para concienciar a la gente. - Planes de Intervenci\u00f3n Integral Sostenible . 8 actuaciones en \u00c1reas de Renovaci\u00f3n y Regeneraci\u00f3n Urbana. En 6 casos se ha adjudicado la redacci\u00f3n de los proyectos. 26 PIINs. 2 Planes Directores (en municipios de m\u00e1s de 500 viviendas de la Generalitat: La Coma (Paterna) y Los Palmerales (Elc). Se est\u00e1 desarrollando un Plan Piloto (Plan Urgente de Intervenci\u00f3n Social) en Alfafar. Inversi\u00f3n en el Parque P\u00fablico de Vivienda. Actuaciones de mantenimiento y conservaci\u00f3n de parque p\u00fablico. 2015: 2,0 M\u20ac; 2016: 4,2 M\u20ac. - Pago obligaciones tributarias con los Ayuntamientos (IBI) . Se han pagado los IBI correspondientes al ejercicio 2017 por un importe de 0,6 M\u20ac. Respecto a la deuda de ejercicios anteriores al 2006, que est\u00e1 en v\u00eda de apremio, se ha analizado pormenorizadamente el 67% de la deuda inicial de Impuestos de viviendas del Parque P\u00fablico, estando en tr\u00e1mite acuerdos de aplazamiento de la deuda con SUMA, y los siguientes Ayuntamientos: Alaqu\u00e0s, Alfafar, Aldaia, Benaguasil y Sagunt. Viviendas promovidas por EIGE: - Plan de Ocupaci\u00f3n de Viviendas (1.069 viviendas en r\u00e9gimen de alquiler). Ampliado al 30 junio 2018 la reducci\u00f3n del 15% que se est\u00e1 aplicando a las rentas de 414 viviendas, favoreci\u00e9ndose 400 familias. Adecuaci\u00f3n de precios de alquiler a las condiciones del mercado en 632 viviendas, favoreci\u00e9ndose de esta medida 331 familias. - Precios de alquiler adaptados a las circunstancias de las personas : 1er Plan de Alquiler Asequible. 274 familias beneficiadas (junio 2017). Aprobaci\u00f3n del segundo plan de alquiler asequible. Aplicaci\u00f3n desde 1 de julio de 2017 hasta de 30 de junio de 2018. El plan establece dos tramos para determinar la cuota mensual, en funci\u00f3n de la renta y de otros factores como el n\u00famero de miembros de la unidad familiar o el municipio de residencia - Modificaci\u00f3n en el r\u00e9gimen de las viviendas . En 227 viviendas se ha ampliado el r\u00e9gimen de venta a alquiler o alquiler con opci\u00f3n de compra. - Viviendas en r\u00e9gimen de compraventa . En 310 viviendas se ha llevado a cabo una bajada de los precios de venta (en 227 de ellas, adem\u00e1s se ha ampliado el r\u00e9gimen de venta a alquiler con opci\u00f3n a compra). 5 Plan de Colaboraci\u00f3n Local Para el Impulso de la Vivienda Protegida. Firma de un convenio de colaboraci\u00f3n con 12 municipios donde existen 434 viviendas de VPO que forman parte del parque de EIGE. Las localidades son: Castell\u00f3n (con 101 VPO en alquiler), Albaida, Gandia, Sueca, L\u00b4Alcora, Pego, Pilar de la Horadada, Gavarda, Villamarxant, Castalla, Vinar\u00f2s y Moncada (6/04/2017). Est\u00e1 previsto que otros ayuntamientos firmen pr\u00f3ximamente los respectivos convenios de colaboraci\u00f3n. Reforma de Viviendas e inmuebles (datos a 20 de junio de 2017) Parque P\u00fablico de Vivienda. Rehabilitadas desde 1 julio 2015: 416, de ellas 373 reparadas por EIGE; en ejecuci\u00f3n: 63; en valoraci\u00f3n: 149. Viviendas de EIGE. Reparadas desde 1 julio 2015: 163. Parque P\u00fablico de Vivienda: viviendas entregadas: 440 (de ellas, 64 a personas y familias afectadas por procesos de desahucio o ejecuci\u00f3n hipotecaria, y 52 a mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero). En el Consejo de Direcci\u00f3n de EIGE de 31 de marzo de 2017 se acord\u00f3 iniciar el proceso para establecer los criterios sociales para acceso a las viviendas protegidas que EIGE tiene en alquiler de acuerdo con la Ley Funci\u00f3n Social de la Vivienda. Regulado por Resoluci\u00f3n de la Conselleria como medida transitoria hasta el nuevo desarrollo reglamentario. Rehabilitaci\u00f3n y regeneraci\u00f3n urbana Morella2016 : Convenio con el Ayuntamiento de Valencia para la modificaci\u00f3n del PEPRI del Cabanyal-Canyamelar Sagunt2017: Plan RENHATA (Rehabilitaci\u00f3n de viviendas). Nueva Orden para la convocat oria de ayudas para la reforma interior y mejora de las condiciones de vivienda PEPRI del Cabanyal-Canyamelar Suspensi\u00f3n de la Homologaci\u00f3n Modificativa y el Plan Especial de Protecci\u00f3n y Reforma Interior del Cabanyal-Canyamelar (PEPRI), aprobados por resoluci\u00f3n de 2 de abril de 2001, por determinar la expoliaci\u00f3n del conjunto hist\u00f3rico del Caban yal de la ciudad de Val\u00e8ncia, de conformidad con la Orden del Ministerio de Cultura de 2009 y de acuerdo con la Ley de la Generalitat de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Paisaje de la Comunitat Valenciana (Pleno del Consell 8/07/2016). El Consell acuerda mantener la vigencia , hasta la aprobaci\u00f3n definitiva y entrada en vigor de un nuevo Plan Especial de Protecci\u00f3n del Conjunto Hist\u00f3rico del Cabanyal- Canyamelar, de su cat\u00e1logo , \u00fanicamente la catalogaci\u00f3n y r\u00e9gimen de intervenci\u00f3n d e aquellos inmuebles protegidos ex novo por el PEPRI y que no figuraban incluidos en el Cat\u00e1logo del PGOU de 1988 (8/07/2016). El Consell aprueba las normas urban\u00edsticas transitorias de urgencia aplicables en el \u00e1mbito ordenado por el PEPRI hasta la aprobaci\u00f3n definitiva del planeamiento especial que lo sustituya, de tal manera que se puede empezar a otorgar licencias par a iniciar la regeneraci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n urbana de este emblem\u00e1tico barrio de la ciudad de Valencia (8/07/2016). Programa de Fomento de la Regeneraci\u00f3n y Renovaci\u00f3n Urbana del Plan Estatal de Vivienda. \u00c1reas en que no hay grupos de viviendas de la Generalitat. Las actuaciones que se contemplan en las \u00c1reas de Renovaci\u00f3n y Regeneraci\u00f3n Urbana ( ARRUS ) son la rehabilitaci\u00f3n de edificios y viviendas tanto de conservaci\u00f3n, accesibilidad y rehab ilitaci\u00f3n energ\u00e9tica, como obras de mantenimientos en elementos comunes y equipamiento, as\u00ed como mejoras en la calidad y sostenibilidad del medio urbano. La financiaci\u00f3n es normalmente a cargo del Estado, la Generalitat y Ayuntamientos o particulares. Firmad os Acuerdos Estado-Generalitat-Ayuntamientos (octubre 2015). Aprobados convenios con 6 distintos ayuntamientos (Pleno Consell 3/06/2016) : Val\u00e8ncia, Alcoi, Ontinyent, Sant Vicent del Raspeig, Ll\u00edria y X\u00e0tiva. Con Gandia en septiembre de 2016. M\u00e1s tarde con Onda y Oliva. Rehabilitaci\u00f3n del barrio del Cabanyal y Canyamelar de Val\u00e8ncia . Firma del convenio de colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Valencia, en el marco del Plan Estatal 2013 -2016. Cuenta con una inversi\u00f3n total prevista de cerca de 13 M\u20ac, de los que se han presupuestado 4,7 M\u20ac para el 2016, con una participaci\u00f3n del Ministerio de Fomento de 4,3 M\u20ac y de la Generalitat de 373.500 eur os (7/06/2016). Adenda firmada en octubre de 2016: Inversi\u00f3n 14,3 M\u20ac; sustituci\u00f3n y nueva edificaci\u00f3n de 18 viviendas, y rehabilitaci\u00f3n de 602 viviendas. - Balance 2016, primera fase . Se han aprobado expedientes de ayudas para actuaciones en 134 edificios que beneficiar\u00e1n a 650 viviendas (11/11/2016). Actuaciones en Ontinyent . Se ha delimitado un \u00e1rea en el Barrio de La Vila y el Centro Hist\u00f3rico-Raval con la rehabilitaci\u00f3n de 35 viviendas, la sustituci\u00f3n y nueva edif icaci\u00f3n de otras 20, y actuaciones puntuales en espacios p\u00fablicos; inversi\u00f3n de 3,1 M\u20ac. Addenda firmada en octubre de 2016: Inversi\u00f3n 2,2 M\u20ac; sustituci\u00f3n y nueva edificaci\u00f3n de 6 viviendas, y rehabilitaci\u00f3n de 59 viviendas. Actuaciones en X\u00e0tiva en el \u00e1mbito es el casco antiguo. Supondr\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n de 90 viviendas, la sustituci\u00f3n y nueva edificaci\u00f3n de otras 10, y actuaciones en espacios p\u00fablicos, con una inversi\u00f3n de 4,4 M\u20ac . Actuaciones en Alcoi. La inversi\u00f3n total prevista en asciende a 5,5 M\u20ac . Se ha delimitado una amplia \u00e1rea que comprende los barrios de Santa Rosa, Ensanche y Centro Hist\u00f3rico de Alcoi para la rehabilitaci\u00f3n de 200 viviendas, la sustituci\u00f3n y nuev a edificaci\u00f3n de otras 16, y actuaciones puntuales en espacios p\u00fablicos. Addenda firmada en octubre de 2016: Inversi\u00f3n 5,9 M\u20ac; r ehabilitaci\u00f3n de 425 viviendas. Actuaciones en San Vicente del Raspeig. El convenio incluye la rehabilitaci\u00f3n de 84 viviendas en los bloques 24 y 25 del barrio Santa Isabel. Se ha presupuestado un total de 868.218 euros . Actuaciones en Elche . El convenio incluye la rehabilitaci\u00f3n de 308 viviendas del barrio de San Ant\u00f3n, as\u00ed como obras de reurbanizaci\u00f3n, con una inversi\u00f3n de 20,9 M\u20ac (Acuerdo de 2014). Actuaciones en Ll\u00edria . La inversi\u00f3n prevista es de 4,5 M\u20ac . Afectar\u00e1 a las calles Valencia y Juan Izquierdo m\u00e1s el centro hist\u00f3rico, para la recuperaci\u00f3n de 100 viviendas. Actuaciones en Gandia . Barrio de Simancas. Inversi\u00f3n de 7,1 M\u20ac . Rehabilitaci\u00f3n de 104 viviendas. Actuaciones en Onda . Centro Hist\u00f3rico Protegido. Inversi\u00f3n de 3,4 M\u20ac . Sustituci\u00f3n y nueva edificaci\u00f3n de 5 viviendas, y rehabilitaci\u00f3n de 104 viviendas. Actuaciones en Oliva . Casco Antiguo. Inversi\u00f3n de 4,0 M\u20ac . Sustituci\u00f3n y nueva edificaci\u00f3n de 12 viviendas, y rehabilitaci\u00f3n de 60 viviendas. Programa de Fomento de la Regeneraci\u00f3n y Renovaci\u00f3n Urbana del Plan Estatal de Vivienda. \u00c1reas con grupos de viviendas de la Generalitat . Las actuaciones que se contemplan en las \u00c1reas de Renovaci\u00f3n y Regeneraci\u00f3n Urbana ( ARRUS ) son la rehabilitaci\u00f3n de edificios y viviendas tanto de conservaci\u00f3n, accesibilidad y rehab ilitaci\u00f3n energ\u00e9tica, como obras de mantenimientos en elementos comunes y equipamiento, as\u00ed como mejoras en la calidad y sostenibilidad del medio urbano. La financiaci\u00f3n es normalmente a cargo del Estado y la Generalitat. Suscritos Acuerdos entre Estado y Generalitat en octubre de 2015. La Conselleria ha adjudicado la redacci\u00f3n de los proyectos en los casos de Sagunt, Alcoi, Alacant (Barrio del Carmen), Castell\u00f3, Elx y Pater (05 y 06/2017). 7 Actuaciones en Sagunt . Barr io Bajo V\u00edas. Rehabilitaci\u00f3n de 135 viviendas. 707.000 \u20ac. Actuaciones en Alcoi . Grupo Barbacana-Plaza de las Chicas. Rehabilitaci\u00f3n de 92 viviendas. 447.200 \u20ac. Actuaciones en Alacant . Barrio del Carmen. Rehabilitaci\u00f3n de 802 viviendas. 3,9 M\u20ac. Actuaciones en Castell\u00f3 . Barrio San Lorenzo. Rehabilitaci\u00f3n de 161 viviendas. 681.200 \u20ac. Actuaciones en Elx . Barrio Palmerales. Rehabilitaci\u00f3n de 276 viviendas. 2,1 M\u20ac. Actuaciones en Almassora . Av. Jos\u00e9 Ortiz. Rehabilitaci\u00f3n de 38 viviendas. 1,7 M\u20ac. Actuaciones en Alacant . Plaza Divisi\u00f3n Azul. Rehabilitaci\u00f3n de 20 viviendas. 2,8 M\u20ac. Actuaciones en Paterna . Barrio de La Coma. Rehabilitaci\u00f3n de 800 viviendas. 3,2 M\u20ac (ver abajo). Barrio de la Coma de Paterna . Anuncio de una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 5 M\u20ac en el barrio de La Coma de Paterna durante 2016 y 2017. Medidas para impulsar y mejorar la conviven cia del barrio, que representa casi el 9% del total de las viviendas del parque p\u00fa blico de la Generalitat (8/02/2016). Desarrollo de un \u00c1rea de Regeneraci\u00f3n y Renovaci\u00f3n Urbana (ARRU), 3,2 M\u20ac . Esta intervenci\u00f3n se realizar\u00e1 entre la Generalitat, el Ministerio de Fomento y el Ayuntamiento de Paterna. Se trata de la mayor inyecci\u00f3n econ\u00f3mica en muchos a\u00f1os que se ha realizado en este Barrio de Acci\u00f3n Preferente en el que residen m\u00e1s de 5.000 personas en unos 1.600 pisos sociales (20/07/2016). Licitado el contrato para las obras de reparaci\u00f3n de 120 viviendas del parque p\u00fablico del barrio de la Coma de Paterna por un importe cercano a los 2 M\u20ac . Como novedad, incorpora cl\u00e1usulas sociales en las que se pide a la empresa adjudicataria que contrate al menos a un 50% de los vecinos del barrio que sean desempleados de larga duraci\u00f3n para desempe\u00f1ar las tareas de rehabilitaci\u00f3n (20/07/2016). Obras iniciadas (12/06/2017). Programa para el fomento de ciudades sostenibles y competitivas 2013- 2016 . Desarrollo de actuaciones mediante ayudas a Quart de Poblet con una inversi\u00f3n de 1,2 M\u20ac en la convocatoria de \"Mejora de barrios \". Estrategia de Desarrollo Urbano Sostenible e Integrado (EDUSI) . Proyectos coordinados desde la Generalitat en diez municipios de la Comunitat Valenciana han obtenido un total de 83 M\u20ac en el marco de la Estrategia EDUSI, cofinanciada por el programa operativo FEDER de Crecimiento Sostenible 2014-2020. Los proyectos est\u00e1n en los municipios de Torrent, Val\u00e8ncia, Burriana, Quart de Poblet, Orihuela, Villena, Alicante, Castell\u00f3n de la Plana, Paterna y Benicarl\u00f3; han cap tado el 11,4% del total de los recursos de esta primera convocatoria del programa, que ascend\u00eda a 730,9 M\u20ac (3/10 /2016). Los ayuntamientos de Elx, Alcoi, y Calp han logrado cerca de 35,6 M\u20ac de fondos europeos en el marco de la segunda convocatoria de la Estrategia de Desarrollo Urbano Sostenible e Integrado (EDUSI) que est\u00e1 cofinanciada por el Programa Operativo FEDER de Crecimiento Sostenible 2014-2020 (25/05/2017). Dinamizar el sector de la construcci\u00f3n Plan RENHATA. Presentado el plan RENHATA 2017, que cuenta con una dotaci\u00f3n de cerca de 4 M\u20ac, de financiaci\u00f3n exclusivamente auton\u00f3mica , destinados a ayudas para la reforma interior de viviendas , con el objetivo de mejorar los cuartos de ba\u00f1o y cocinas y su accesibilidad y tambi\u00e9n su eficiencia energ\u00e9tica (13/02/2017). 8 Orden 4/2007 y Resoluci\u00f3n de 9 de marzo de 2017 por la que se convocan ayudas del Plan RENHATA para mejora de las condiciones del interior de las viviendas . 3,0 M\u20ac. Se han presentado m\u00e1s de 1.800 solicitudes. En el \u00e1mbito de la eficiencia energ\u00e9tica , IVACE ha publicado las bases reguladoras (DOGV 7/02/2017) y las ayudas (DOGV 1/03/2017) para la sustituci\u00f3n de calderas dom\u00e9sticas por otras m\u00e1s eficientes energ\u00e9ticamente, as\u00ed como la instalaci\u00f3n de nuevas ventanas con aislamiento t\u00e9rmico reforzado. Importe total de 750.000 \u20ac. Fomento de la Rehabilitaci\u00f3n Edificatoria . Convocatoria ayudas 2017 . Publicadas en el DOGV las bases que regulan el programa de ayudas para el Fomento de la Rehabilitaci\u00f3n Edificatoria dentro del Plan Estatal de Vivienda y la Resoluci\u00f3n de convocatoria para 2017 (marzo-2017). Las ayudas a la rehabilitaci\u00f3n ascienden a 19,4 M\u20ac (18,5 M\u20ac en 2016), de los que el Ministerio aportar\u00e1 17,3 M\u20ac y la Generalitat 2,1 M\u20ac (2/05/2017). - La subvenci\u00f3n ser\u00e1 del 35% por parte del Ministerio y de un 10% adicional que se incorpora por primera vez por parte de la Generalitat . Las cuant\u00edas m\u00e1ximas de las ayudas del ministerio ser\u00e1n de 2.000 euros por vivienda en lo que se refiere a conservaci\u00f3n y sostenibilidad y de 4.000 euros por vivienda en accesibilidad, y las de la Generalitat ser\u00e1n como m\u00e1ximo de 4.000 euros por vivienda. - Se pueden subvencionar tres tipos de actuaciones : obras de conservaci\u00f3n, como la estructura de los edificios, fachadas o cubiertas en edificios catalogados; obras de sostenibilidad, para mejorar la calidad t\u00e9rmica del edifico y la instalaci\u00f3n de energ\u00eda renovable; y obras de accesibilidad, para la colocaci\u00f3n de ascensores o rampas adaptadas. Balance ayudas 2016 . En 2016 se concedieron 643 ayudas para rehabilitar frente a los 164 de 2015, cuadruplic\u00e1ndose los beneficiarios. La inversi\u00f3n global ha sido de 11,1 M\u20ac (9,8 del Ministerio y 1,3 de la Generalitat) mientras que en 2015 s\u00f3lo se concedieron ayudas por valor de 3,6 M\u20ac. Apoyo a la Implantaci\u00f3n del Informe de Evaluaci\u00f3n de Edificios Convocatoria 2017 . Publicadas en el DOGV las bases que regulan el programa de Apoyo a la Implantaci\u00f3n del Informe de Evaluaci\u00f3n de Edificios, IEE dentro del Plan Estatal de Vivienda y la Resoluci\u00f3n de convocatoria para 2017 (mayo 2017). Las ayudas para implantar los IEE suben hasta los 467.600 euros , pues a los 334.000 euros que aporta el Ministerio se suman como novedad 133.600 euros aportados por la Generalitat (2/05/2017). Las ayudas concedidas a las comunidades de propietarios para la implantaci\u00f3n de IEE han aumentado considerablemente al pasar de 252 en 2015 a 659 en 2016 , con un importe de 201.839 euros frente a los 79.235 de 2015. Constituci\u00f3n de la Mesa de la Rehabilitaci\u00f3n en junio 2016, con la participaci\u00f3n de todos los agentes implicados, para orientar la nuevas pol\u00edticas que sirvan para dinamizar el sector de la construcci\u00f3n, as\u00ed como los subsectores afines, muy castigados por la burbuja inmobiliaria (10/06/2016). Oficinas de Informaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n (OIR) . Firma de convenios con los primeros 80 ayuntamientos para potenciar la rehabilitaci\u00f3n y la creaci\u00f3n de una red de oficinas de informaci\u00f3n para dinamizar la rehabilitaci\u00f3n edificatoria, la regeneraci\u00f3n y l a renovaci\u00f3n urbana en los municipios de la Comunitat Valenciana (2/05/2017). Firma de convenios con 22 ayuntamientos m\u00e1s (05/06/2017). 9 Pago de ayudas a la vivienda Torrevieja2016: Pago de ayudas pendientes Resoluci\u00f3n 501 (40 M\u20ac) (a lo largo de 2016 y resto en 2017) Firmado un calendario de pagos con la plataforma de Afectados por Impagos de Ayudas a la Vivienda de la Comunitat Valenciana (28/07/2015). La Conselleria de Vivienda ha pagado desde julio de 2016 hasta junio de 2017, un total de 18,9 M\u20ac correspondien tes a las resoluciones 501 de ayudas a la vivienda, y ten\u00eda contabilizados 3,1 M\u20ac . Forma parte de los 40 M\u20ac de deuda reconocida despu\u00e9s de que el anterior gobierno lo negara a m\u00e1s de 7.000 familias que pidieron las subvenciones (14/01/2017). Se han detectado aproximadamente 60 M\u20ac en expedientes de ayudas a la vivienda sin resolver de los planes de vivienda 2005-2008 y 2009- 2012 , que afecta a 1.400 personas y unidades familiares. Se remiti\u00f3 toda la documentaci\u00f3n a la Intervenci\u00f3n General (26/04/2016). La Ley de Acompa\u00f1amiento a los presupuestos de 2017 ha creado el marco lega l (Disposici\u00f3n Adicional III) para que una vez se tramiten y resuelvan los ex pedientes pendientes, se puedan reconocer las obligaciones y abonar las ayudas a las familias que leg\u00edtimamente tengan derecho (23/12/2016). El gasto correspondiente a dichas ayudas fue comunicado a la Intervenci\u00f3n General del Estado (IGAE) en los cuestionarios CIMCA correspondientes a diciembre de 2016, pasando a formar parte del d\u00e9ficit de la Comunitat Valenciana de 2016 (30/03/2017). b. Renta garantizada de ciudadan\u00eda Nou Bot\u00e0nic 1. Elaboraci\u00f3n de una nueva Ley de Renta Garantizada de Ciudadan\u00eda que sea una herramienta potente, integral y efectiva de lucha contra la pobreza y la exclusi\u00f3n social. Cr\u00e9ditos ampliables Los programas que forman parte de la renta garantizada de ciudadan\u00eda , prestaciones por dependencia, prestaciones econ\u00f3micas por acogimiento familiar y ayudas e indemnizaciones dirigidas a las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y sus hijos e hi jas tienen ya la consideraci\u00f3n de cr\u00e9ditos ampliables . Aumento del n\u00famero de personas beneficiarias de la renta garantizada Las medidas llevas a cabo por el Consell han permitido que el n\u00famero de prestaciones haya superado por primera vez las 20.000 y que se hayan alcanzado los 50.000 destinatarios (21/01/2017). El presupuesto inicial para la renta garantizada de ciudadan\u00eda en 2017 es de 41 M\u20ac . Acuerdo para ampliar el presupuesto en 12 ,9 M\u20ac m\u00e1s (15/06/2017). Legislaci\u00f3n sobre renta garantizada de ciudadan\u00eda Torrevieja2016: Elaboraci\u00f3n de una nueva Ley de renta garantizada de ciudadan\u00eda que sea una herramienta potente y efectiva de lucha contra la pobreza y la exclusi\u00f3n social Aprobado por el Consell el anteproyecto para la nueva ley de Renta Valenciana de Inclusi\u00f3n que ampliar\u00e1 las personas beneficiarias, incrementar\u00e1 las cuant\u00edas, eliminar\u00e1 l\u00edmites temporales, suprimir\u00e1 obst\u00e1culos burocr\u00e1ticos y podr\u00e1 ser complementaria de los 10 ingresos del trabajo o prestaciones para permitir a las personas rehacer su proyecto de vida (31/03/2017). Esta nueva prestaci\u00f3n, que sustituir\u00e1 la renta garantizada de ciudadan\u00eda , permitir\u00e1 que esta ayuda tenga car\u00e1cter indefinido, cuando la situaci\u00f3n de la persona que la solicite se mantenga en el tiempo, y rebaja los requisitos para poder demandar la. El importe ser\u00e1 de 532 euros en el caso de un titular, frente a los 385 actuales, tanto en los casos en que la persona no necesite un itinerario de inserci\u00f3n o de acompa\u00f1amiento como en los que s\u00ed lo requiera, y en este \u00faltimo caso, si el solicitante renuncia voluntariamente a realizarlo mantendr\u00e1 la ayuda, pero se reducir\u00e1 hasta los 266 euros. Se exige \u00fanicamente la residencia efectiva en la Comunitat Valenciana para tener derecho a la misma, y rebaja la edad para poder solicitarla a los 18 a\u00f1os a la vez que se elimina el l\u00edmite de edad para percibirla, cuando ahora era s\u00f3lo para personas de entre 25 y 65 a\u00f1os. Aprobada la Ley de Regulaci\u00f3n de los Procedimientos de Emergencia Ciudadana en la Administraci\u00f3n de la Comunitat Valenciana (DOGV 7/11/2016). Decreto Ley de 22 de julio de 2016, de agilizaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de la Renta Garantizada de Ciudadan\u00eda , ha permitido que 15.853 solicitudes hayan sido tramitadas. Reducci\u00f3n de la tasa de pobreza La Comunitat Valenciana disminuye su \u00edndice de pobreza por encima de la media nacional en casi 3 puntos. La tasa Arope es el indicador que establece el nivel de pobreza social, seg\u00fan se desprende del informe que la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas ha realizado sobre la encuesta de condiciones de vida 2016 del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (12/05/2017). El indicador de la tasa Arope indica que la Comunitat Valenciana se sit\u00faa en un 30,5% en 2016, mientras que en la media de Espa\u00f1a es de 27,9%. En dos a\u00f1os la Comunitat Valenciana ha conseguido rebajar en m\u00e1s de 4 puntos esta tasa, mientras que en el conjunto del Estado se ha rebajado tan solo en 1,3 puntos. c. Derecho a la luz, agua y gas ...asegurar que todas las familias puedan acceder a un consumo m\u00ednimo. Aplicar f\u00f3rmulas, e n colaboraci\u00f3n con las Administraciones locales correspondientes, a fin de que los impagos de servicios b\u00e1sicos de las familias en situaci\u00f3n de pobreza extrema no comporten la retirada del servicio. Lucha contra el Empobrecimiento Energ\u00e9tico Morella2016 : Orden para evitar la Pobreza Energ\u00e9tica y ayudas de emergencia para el pago del alquiler Ley para paliar y reducir la pobreza energ\u00e9tica . Aprobada por Les Corts la Proposici\u00f3n de ley para paliar y reducir la pobreza energ\u00e9tica (electricidad, agua y gas) en la Comunitat Valenciana , presentada por el Grupo Parlamentario Podemos-Podemos (25/01/2017), publicada como Ley 3/2017 en el DOGV de 9/02/2017). Plan Valenciano de Lucha contra el Empobrecimiento Energ\u00e9tico . Puesta en marcha de un plan que evitar\u00e1 cortes de agua, luz y gas a personas y familias en riesg o y en exclusi\u00f3n social. Se destinan en total 6 M\u20ac. Exige la coordinaci\u00f3n entre la Generalitat, los ayuntamientos y los servicios sociales , quienes detectan las necesidades y las situaciones de vulnerabilidad del vecindario. Esta coordinaci\u00f3n interadministrativa ya se viene dando dentro del marco del 11 Plan Concertado de Prestaciones B\u00e1sicas en Corporaciones Locales en el apartado de ayudas de emergencia para situaciones de grave necesidad. De las ayudas para evitar la pobreza energ\u00e9tica se destina para energ\u00eda el\u00e9ctrica : hasta 75 euros/recibo (M\u00e1ximo 300 euros por consumidor y a\u00f1o). Gas: hasta 75 euros/recibo (M\u00e1ximo 300 euros por consumidor y a\u00f1o). Agua : hasta 15 euros/recibo (M\u00e1ximo 60 euros por consumidor y a\u00f1o). Para el restablecimiento del suministro: Tarifa est\u00e1ndar a determinar por cada compa\u00f1\u00eda. Alrededor de 12.000 familias valencianas podr\u00edan acogerse a las ayudas contra la pobreza energ\u00e9tica y entre 2000 -2.500 a las ayudas al alquiler . Dentro de la pol\u00edtica de control de precios sometidos a autorizaci\u00f3n administrativa, se pretende aprobar una tarifa social relacionada con el suministro de agua para consumo dom\u00e9stico, destinada a familias en riesgo y en exclusi\u00f3n, de modo que se las exima de la obligaci\u00f3n de atender determinados conceptos que componen la tarifa y que no est\u00e1n directamente relacionados con el volumen de consumo. Ayudas desde la Generalitat. Convocatoria inicial en 2016 por 4 M\u20ac (2,5 M\u20ac a atender el pago de los suministros d e energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua y gas y 1,5 M\u20ac al pago de alquileres sociales). Publicadas las bases reguladoras y la convocatoria (DOGV 31/12/2015) para la concesi\u00f3n de subvenciones para evitar la pobreza energ\u00e9tica en hogares en riesgo de exclusi\u00f3n social y la p\u00e9rdida de vivienda por no poder atender el pago del alquiler . Dentro de la Orden 3/2015, de pobreza energ\u00e9tica, se destinaron 950.000 \u20ac para atender el pago de los suministros de energ\u00eda y agua, y 656.000 \u20ac para el pago de alquileres sociales. Posteriormente, y dentro de la misma partida presupuestaria, se convoc\u00f3 la Orden 9/2016, para la concesi\u00f3n de subvenciones para atender el pago de alquiler en situaci\u00f3n de emergencia social (DOCV 10/08/2016), concedi\u00e9ndose ayudas por importe de 3 M\u20ac. Balance 2016: Desde la conselleria de Vivienda se han resuelto favorablemente 1.138 solicitudes de subvenciones para evitar la pobreza energ\u00e9tica en hogares y tambi\u00e9n para evitar la p\u00e9rdida de vivienda por no poder atender el pago del alquiler. Esta s ayudas han beneficiado a 9.500 familias en riesgo de exclusi\u00f3n social (30/12/2016). Con relaci\u00f3n a la Orden 9/2016, se han beneficiado con ayudas para atender el pago del alquiler en situaci\u00f3n de emergencia social 3.329 familias. Ayudas desde la Generalitat y las tres diputa ciones provinciales destina 2,05 M\u20ac en 2016 . La Conselleria de Igualdad destina 1,5 M\u20ac para los ayuntamientos de m\u00e1s de 20.000 habitantes, mientras que las diputaciones suman a este presupuesto otros 650.000 euros, para luchar contra las situaciones de pobreza energ\u00e9tica para pueblos de menos de 20.00 0 habitantes, a trav\u00e9s de entidades locales y mancomunidades de Servicios Sociales (5/02/2016). d. Combatir la pobreza infantil ...debe ser una prioridad presupuestaria, especialmente la malnutrici\u00f3n infantil media nte la extensi\u00f3n de plazas y becas de comedores escolares no restringidos al calendario escolar. Adem\u00e1s, garantizar que el alumnado disponga de los libros adecuados para la ense\u00f1anza. No condicionar la concesi\u00f3n de becas escolares a estar libre de deudas con la Administraci\u00f3n Tributaria o la Seguridad Social. Priorizaci\u00f3n de pagos sociales en becas de comedor y transporte escolar El Consell, en una de sus primeras medidas, regulariz\u00f3 pagos pendientes de los 4 primeros meses del a\u00f1o 2015 por un importe total de 148,9 M\u20ac a aquellos colectivos sociales m\u00e1s vulnerables y que presentaban mayor necesidad (16/07/2015). Destacan los pagos de becas de comedor (16,36 M\u20ac), gastos de funcionamiento de comedores 12 escolares (7,75 M\u20ac), transporte escolar (10,72 M\u20ac) y gastos de funcionamiento de centros (7,03 M\u20ac). En el caso del bono infantil de guarder\u00edas se satisfacen las cantidades hasta mayo (5,06 M\u20ac). Apertura de comedores escolares en septiembre Los comedores se abren por primera vez en septiembre de 2015, desde el primer d\u00eda de clase. Se destinan 4 M\u20ac para cubrir el coste de dicho mes. 85.000 personas beneficiarias y 53,7 M\u20ac en becas (aumento de 7 M\u20ac). Garantizar que el alumnado disponga de los libros adecuados para la ense\u00f1anza Inicio del Plan para la Gratuidad de los libros de texto y material did\u00e1ctico #XarxaLlibres a partir del curso 2015-2016, dotado con 100 M\u20ac. Este programa, que consiste en la creaci\u00f3n de un banco de libros, tiene continuidad todos los cursos ( ver apartado 3.h. sobre educaci\u00f3n del presente documen to). Promoci\u00f3n y defensa de los derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as Nuevo modelo de atenci\u00f3n en centros de acogimiento infantil , que supondr\u00e1 un incremento de centros y de plazas, con m\u00e1s plantilla y perfiles profesionales y programas diferenciados para una atenci\u00f3n individualizada. Contempla un refuerzo de los eq uipos de atenci\u00f3n en un 61 %, y una reducci\u00f3n en el n\u00famero de ni\u00f1as y ni\u00f1os en cada centro, con el objetivo de dar una atenci\u00f3n m\u00e1s especializada e individualizada , a la vez que se logran unas instalaciones que se asemejen lo m\u00e1s posible a un hogar. El nuevo model o, que saldr\u00e1 a licitaci\u00f3n el segundo semestre de 2017, incrementa la calidad de la atenci\u00f3n residencial a la vez que la hace m\u00e1s humana. Implicar\u00e1 una inversi\u00f3n de 40,7 M\u20ac (15/05/2017). En Consell autoriza la contrataci\u00f3n (19/05/2017). La apuesta prioritaria en el \u00e1mbito del acogimiento es la desinstitucionalizaci\u00f3n, con iniciativas como 'Millor en familia', puesta en diciembre de 2016, para que ninguna ni\u00f1a o ni\u00f1o menor de 6 a\u00f1os est\u00e9 en un centro, y que ha permitido que 97 familias realicen cursos informativos, y de \u00e9stas 59 ya est\u00e9n valoradas como familia acogedora. De las 3.805 ni\u00f1as y ni\u00f1os que est\u00e1n tutelados por la Generalitat en este momento, un 30,4 % todav\u00eda viven en centros de acogida, y el objetivo es lograr que este n\u00fa mero se reduzca. Creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Infancia y Adolescencia que se encarga del desarrollo de pol\u00edticas integrales para la promoci\u00f3n y defensa de los derechos de los ni\u00f1o s y las ni\u00f1as. Este colectivo representa un 18% de la poblaci\u00f3n, por lo que la GV ha apostado por reforzar las pol\u00edticas destinadas a la protecci\u00f3n de derechos de la infancia (4/08/16). Creaci\u00f3n de la Subdirecci\u00f3n de Infancia dentro de Servicios Sociales, como primer paso del compromiso con las organizaciones para la atenci\u00f3n urgente de las pol\u00edticas de defensa de los derechos de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as en los \u00e1mbitos de participaci\u00f3n, sanidad, educaci\u00f3n, derecho a jugar, etc. (3/11/2015). Prestaciones econ\u00f3micas para las familias de acogida de menores . Modificaci\u00f3n del art\u00edculo 121 de la Ley 12/2008, de 3 de julio de 2008, de Protecci\u00f3n Integral de la Infancia y la Adolescencia de la Comunitat Valenciana, a trav\u00e9s de la Ley 10/2015, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, de gesti\u00f3n administrativ a y financiera, y de organizaci\u00f3n de la Generalitat. Se reconoce, a las personas que llevan a cabo acogimientos familiares, el derecho a percibir una prestaci\u00f3n econ\u00f3mica (Prestaciones econ\u00f3micas individualizadas - PEIs) para hacer frente a los gastos de mantenimiento de los menores acogidos . 13 - El nuevo texto del art\u00edculo 121 prev\u00e9 la posibilidad de que los acogedores puedan recibir la prestaci\u00f3n , aunque no cumplan el requisito de estar al corriente de las obligaciones tributarias o con la seguridad social . - Las prestaciones por acogimiento para este colectivo ser\u00e1n adem\u00e1s inembargables , dentro de los l\u00edmites econ\u00f3micos que marca la legislaci\u00f3n estatal, siempre que las personas beneficiarias y quienes tengan a su cargo carezcan de medios econ\u00f3micos suficientes. - Si la cantidad consignada fuera insuficiente, se puedan generar nuevos cr\u00e9ditos e n los Presupuestos de la Generalitat para atender todas las solicitudes. - Desde 2016, cabe destacar el importante aumento del m\u00f3dulo para familias ext ensas que ha pasado de 4,5 \u20ac a 12. En el caso de las familias educadoras, el aumento ha sido de 9 \u20ac tambi\u00e9n a 12. Con ello, se ha conseguido la igualaci\u00f3n de las cuant\u00edas destinadas a familias extensas y familias educadoras y un considerable aumento del m\u00f3dulo/d\u00eda. Esta medida va en la l\u00ednea de la pol\u00edtica marca por el Consell de fomentar el acogimiento familiar frente al acogimiento residencial. El Consell aprueba el Decreto 46/2016, de 22 de abril, por el que se regula el procedimiento y las condiciones para el reconocimiento y la concesi\u00f3n de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica para gastos de manutenci\u00f3n de los menores acogidos . Pleno del Consell 22/04/2016). - Promoci\u00f3n del acogimiento familiar como medida preferente de protecci\u00f3n a la infancia, a trav\u00e9s de las campa\u00f1as \"Acollir \u00e9s Cr\u00e9ixer \" y \"Millor en fam\u00edlia \". Aumento de las prestaciones econ\u00f3micas para las familias de acogida de menores, concebidas como un derecho subjetivo y no como una subvenci\u00f3n graciable, de manera que se garantiza su cobro a trav\u00e9s del cr\u00e9dito ampliable. - El Decreto tendr\u00e1 una vigencia temporal ilimitada, por lo que no ser\u00e1 necesario iniciar una nueva tramitaci\u00f3n cada a\u00f1o. La solicitud del a\u00f1o 2016, mientras se mantenga vigente el acogimiento y las condiciones del mismo, ser\u00e1 v\u00e1lida para los a\u00f1os siguientes y las ayudas podr\u00e1n empezar a concederse en cuanto se abra el ejercicio presupuestario y se publiquen los cr\u00e9ditos con los que se han de financiar. - En 2016 las prestaciones de acogimiento familiar cuentan con un presupuesto inicial de m\u00e1s de 11,7 M\u20ac , pr\u00e1cticamente el doble que en 2015. Autorizado un aumento del cr\u00e9dito por 1 ,8 M\u20ac para las prestaciones econ\u00f3micas individualizadas (PEIs) por acogimiento familiar (15/06/2017). Los anteproyectos de ley y los proyectos de reglamento que se elaboren desde los distintos departamentos del Consell deber\u00e1 contar con un informe sobre el impacto de la normativa en la infancia y la adolescencia , garantizando as\u00ed que se elaboran atendiendo el inter\u00e9s superior del menor y el principio de no discriminaci\u00f3n de este colectivo, que pod r\u00e1 ser consultado en el proceso (8/05/2016). Medidas de acceso y democratizaci\u00f3n de la cultura . Colaboraci\u00f3n con el Institut Valenci\u00e0 de Cultura para el acceso gratuito a ni\u00f1as y ni\u00f1os y j\u00f3venes ex-tutelados/as en situaci\u00f3n de riesgo y vulnerabilidad. e. Dependencia ...aplicaci\u00f3n efectiva de la Ley de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia, dot\u00e1ndola de los recursos necesarios y resoluci\u00f3n inmediata de los casos pendientes. Nou Bot\u00e0nic 14. Plan para un nuevo modelo de centros residenciales para personas mayores, dependiente s o con diversidad funcional. 14 18. Plan de choque para la agilizaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de expedientes de ayudas a personas en situaci\u00f3n de dependencia. Plan de reordenaci\u00f3n del sector residencial para personas mayores. La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas ha desarrollado un nuevo modelo para la ordenaci\u00f3n residencial, para que todas las personas mayores que solicitan atenci\u00f3n residencial tengan acceso a una plaza p\u00fablica o pagada con fondos p\u00fablicos en igualdad de condiciones, con mayor libertad de elecci\u00f3n y lo m\u00e1s cerca posible de su domicilio y de su entorno familiar (junio 2017). Incluye la construcci\u00f3n de nuevos centros y un incremento presupuestario del 11,55% en el presupuesto de mejora y acondicionamiento de centros, hasta alcanzar los 3,1 M\u20ac. Asimismo, se estrecha la colaboraci\u00f3n con diputaciones y ayuntamiento s, que se plasmar\u00e1 a trav\u00e9s de la ampliaci\u00f3n de las plazas municipales concertadas, que crecer\u00e1n en 547 en centros de d\u00eda y en 137 en centros diurnos. Otro aspecto que se aborda es la creaci\u00f3n del concierto social para las residencias del tercer sector , lo que permitir\u00e1 que las 1.363 plazas que actualmente gestionan estas entidades pasan del modelo de la subvenci\u00f3n al concierto, medida que incrementa la estabilidad y reduce la burocracia, adem\u00e1s de eliminar la discrecionalidad de las ayudas, lo que permite mejorar las condiciones laborales y la seguridad de la entidad. Respecto al sector de accesibilidad, se proceder\u00e1 a la concertaci\u00f3n de 3.300 plazas, a trav\u00e9s de un concurso abierto a todas las empresas, con la incorporaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas sociales, cl\u00e1usulas antimonopolio y primando la calidad por encima del coste. Con esta medida, se cumple la sentencia del Tribunal Superior de Justicia que declar\u00f3 ilegal este tipo de modelo, agotando un sistema de adjudicaci\u00f3n privilegiado para unos pocos y garantizando la pluralidad del sector. Ayudas a la dependencia Sagunt2017 : Plan de choque para la agilizaci\u00f3n de la tramitaci\u00f3n de expedientes de personas en situaci\u00f3n de dependencia Sagunt2017 : Negociaci\u00f3n del concierto social con el tercer sector La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas ha incorporado desde el inicio de 2017 a un total de 3.993 nuevas personas beneficiar ias al sistema de atenci\u00f3n a la dependencia, lo que supone incorporar de media 44 personas al d\u00eda . Adem\u00e1s, se ha abonado en los tres primeros meses del a\u00f1o un total de 52 M\u20ac , en concepto de n\u00f3minas ordinarias mensuales, atrasos, retroactividad y pagos a herederos de personas ya fallecidas (15/04/2017). En junio de 2017 y con todos los expedientes resueltos desde julio de 2015, un total de 56.604 personas est\u00e1n siendo atendidas a trav\u00e9s de servicios o prestaciones econ\u00f3micas. Eso significa que, desde esa fecha, se han incorporado al sistema 27.786 nueva s personas beneficiarias , de las que 6.525 corresponden al ejercicio 2015, 15.620 al ejercicio de 2016 y 5.641 desde enero a mayo de 2017 (11/06/2017). El nuevo modelo de atenci\u00f3n a la dependencia ha permitido incrementar en un 52,7% el n\u00famero de valoraciones realizadas en 2017 desde enero hasta ahora respecto al mismo periodo de tiempo del 2014, lo que ha permitido pasar de las 4.254 valoraciones efectuadas ese a\u00f1o a las 6.497 realizadas en 2017 (junio 2017). La conselleria ha formado a 450 profesionales municipales desde 2016 a trav\u00e9s de cursos de formaci\u00f3n que finalizar\u00e1n el pr\u00f3ximo mes de julio. Desde septiembre de 2016 , fecha en la que empez\u00f3 a funcionar el nuevo sistema, y hasta la fecha, se ha valorado a un total de 9.676 personas solicitantes del 15 reconocimiento de la dependencia, lo que supone una media de m\u00e1s de 1.000 valoraciones al mes. (11/06/2017). Puesta al d\u00eda de los pagos a la dependencia con el pago de retroactividades en marzo de 2016 a 6.000 personas dependientes que el gobierno anterior hab\u00eda dejado sin cobrar. Adelanto de la fecha de cobro a los 5 primeros d\u00edas de mes desde enero 2016. Aprobada por el Consell una modificaci\u00f3n de cr\u00e9dito de 2,4 M\u20ac para el pago de intereses de demora en dependencia (Pleno 20/11/2015). Permite iniciar 2016 sin pagos pendientes por intereses de demora. Realizado el pago de dos mensualidades de la n\u00f3mina de la dependencia en el mes de diciembre 2015 (32,2 M\u20ac) con lo que el Consell se pone al d\u00eda en los pagos a este colectivo que, con el antiguo Gobierno, hab\u00edan llegado a acumular retrasos de varios meses en el cobro de estas ayudas. La n\u00f3mina de enero 2016 ya se abon\u00f3 durante los 5 primeros d\u00edas h\u00e1biles de mes a 25.575 personas en situaci\u00f3n de dependen cia con un importe de 16,9 M\u20ac, y sigue en meses sucesivos (3/02/2016). Elevaci\u00f3n al m\u00e1ximo de las cuant\u00edas percibidas por dependencia a partir de 2016 , con un presupuesto anual de 23,8 M\u20ac (3/02/2016). La derogaci\u00f3n de la Orden 21/2012 de 25 de octubre de la anterior Conselleria de Bienestar Social a trav\u00e9s de la Ley de Acompa\u00f1amiento de la Generalitat de 2016, ha permitido elevar las cuant\u00edas a percibir. Se han revisado 11.205 expedientes, y el 86,1% de ellos se han mejorado. As\u00ed 9.649 personas pasan a cobrar el m\u00e1ximo establecido por el Estado , ya que no se tiene en cuenta la capacidad econ\u00f3mica del beneficiario. Convocatoria del programa Bono Respiro para 2016 (DOGV 12/05/2016), sistema de ayudas destinadas a financiar distintas modalidades de estancias de car\u00e1cter temporal en centros residenciales adheridos al programa, cuando por necesidades que afecten a las personas mayores dependientes o a sus cuidadores familiares, necesiten la atenci\u00f3n en un centro especializado que sustituya los cuidados que, de forma habitual, se reciben en el \u00e1mbito familiar. Se destina un importe de 385.954 euros. La Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edtica Inclusivas incorpora personal interino de las bolsas de empleo de la Generalitat a 52 nuevos puestos funcionariales en materia de dependencia y diversidad funcional , creados por este departamento con el objetivo de contar con los suficientes recursos humanos para el desarrollo de actuaciones en las dos \u00e1reas (4/06/2016). Municipalizaci\u00f3n del sistema de atenci\u00f3n a la dependencia . Los municipios de la Comunitat Valenciana dispondr\u00e1n, a partir de 2017, de 290 profesionales para la tramitaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de las solicitudes de dependencia , para la creaci\u00f3n de una red profesional que permita a los ayuntamientos asumir la valoraci\u00f3n y tramitaci\u00f3n de los expedientes de personas en situaci\u00f3n de dependencia (26/09/2016). Concierto social con el tercer sector . La Conselleria de Igualdad establecer\u00e1 el \"concierto social' con los centros y servicios gestionados por entidades del tercer sector que sustituir\u00e1 al actual modelo de subvenci\u00f3n , lo que permitir\u00e1 terminar con la discrecionalidad de las ayudas, garantizar la calidad de la atenci\u00f3n a las personas, mejorar la seguridad financiera de las entidades y la condiciones laborales de los y las profesionales que trabajan en ellas (21/03/2017). Como primer paso para la reestructuraci\u00f3n del sector se ha llevado a cabo una Modificaci\u00f3n de la Ley de Servicios Sociales, para garantizar el marco legal y se est\u00e1 desarrollando la norma mediante Decreto para convocar el concierto social, que tendr\u00e1 efectos desde 2018 hasta 2022. El nuevo decreto beneficiar\u00e1 a 442 centros gestionados por entidades del tercer sector y a 9.581 personas usuarias de algunas de las plazas o servicios ofrecidos por 16 entidades y destinadas a infancia y adolescencia, inclusi\u00f3n social, personas con diversidad funcional, personas mayores, protecci\u00f3n de las mujeres, personas migrantes y familias. Modificaci\u00f3n de la normativa en dependencia Morella2016 : Trabajar en la modificaci\u00f3n del Decreto 2011 por el cual se establece el procedimiento para reconocer el derecho a las prestaciones del sistema valenciano para las personas en situaci\u00f3n de dependencia , as\u00ed como tambi\u00e9n la Orden 21/2012 por la cual se regulan los requisitos de acceso al programa de atenci\u00f3n a las personas y familias en situaci\u00f3n de dependencia, en la l\u00ednea de descentralizar la gesti\u00f3n y aproximar y facilitar el acceso a la valoraci\u00f3n de la dependencia a trav\u00e9s de los servicios sociales municipales El Consell aprueba el nuevo decreto por el que se establece el procedimiento para reconocer el grado de dependencia a las personas y el acceso al sistema p\u00fablico de servicios y prestaciones econ\u00f3micas. Permitir\u00e1 ampliar la red p\u00fablica de valoraciones y favorecer la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal, con medidas como la que permite la compatibilidad entre servicios (22/05/2017). El decreto aprobado por el Consell, es pionero en Espa\u00f1a y unifica la normativa auton\u00f3mica que exist\u00eda sobre dependencia, regulando la red p\u00fablica de valoraciones que, adem\u00e1s de los servicios generales municipales, incluye otros puntos, como las residencias p\u00fablicas, los hospitales de media y larga estancia, las unidades de salud mental y las prisiones. Eliminaci\u00f3n del copago a personas mayores y discapacitadas Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): - Iniciar los tr\u00e1mites legales oportunos para la eliminaci\u00f3n de los copagos y trasladar una iniciativa legislativa en Les Corts para que se pueda derogar la normativa. - Encomendar a l a Abogac\u00eda de la Generalitat a que retire el recurso de casaci\u00f3n que el anterior Gobierno interpuso en el TS como consecuencia de la sentencia del TSJCV que anul\u00f3 las \u00f3rdenes de copago. Morella2016 : Retorno a los centros de las personas que los abandonaron por no haber podido hacer frente al copago confiscatorio Morella2016 : Revisar las bajas de grado masivas que se llevaron a cabo por el anterior gobierno. La Abogac\u00eda de la Generalitat retira el recurso de casaci\u00f3n interpuesto por el anterior Consell ante el Tribunal Supremo como consecuencia de la sentencia del Tribunal Superio r de Justicia que anul\u00f3 el decreto de copago en la discapacidad que aplic\u00f3 el anterior gobierno (Consell 1/07/2015). Eliminaci\u00f3n del copago a trav\u00e9s de la Ley de Medidas Fiscales , Gesti\u00f3n Administrativa y Financiera y de Organizaci\u00f3n de la Generalitat para el ejercicio 2016 (aprobada el 21/12/2015); derogado en centros de d\u00eda y parcialmente en residencias Tendr\u00e1 coste aproximado de 120 M\u20ac . Principales cambios en la dependencia en 2016: La eliminaci\u00f3n del copago en los centros de atenci\u00f3n diurna para personas con diversidad funcional beneficia a 5.310 usuarios/as , que obtendr\u00e1n un ahorro de 8,2 M\u20ac, que se suman a los 16,3 M\u20ac que se ahorran 12.482 usuarios y usuarias a los que no se tendr\u00e1 en cuenta las pagas extras en el c\u00e1lculo de su capacidad econ\u00f3mica. Se incrementa el dinero que se da para gastos personales, que aumenta un 57 % en el caso de las personas con diversidad funcional (345 \u20ac) y un 24 % en el caso de l as personas mayores (219 \u20ac). 17 Se establece para la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica vinculada al servicio y de asistente personal una cuant\u00eda de 715,07 euros para el grado III, 426,12 euros para el grado II, y 300 euros para las personas dependientes con grado I reconocido. Retorno a los centros. La eliminaci\u00f3n del copago en los centros de d\u00eda, con el consiguiente ahorro para 3.317 personas con diversidad funcional y 1.352 mayores, ha sido otro de los derechos recuperados. Se est\u00e1 consiguiendo que muchos de los 233 usuarios/as, que tuvieron que abandonar los centros por no tener dinero para hacer frente al coste, puedan regresar (5/05/2016). Reconocimiento de la responsabilidad patrimonial de la administraci\u00f3n por la mal a gesti\u00f3n del gobierno anterior, para indemnizar a: Los herederos de las personas dependientes que fallecieron esperando su resoluci\u00f3n del Programa Individual de Atenci\u00f3n (aproximadamente 2.400 casos por a\u00f1o) Las personas afectadas por el copago de servicios o la minoraci\u00f3n de prestaciones que anul\u00f3 el Tribunal Superior de Justicia de la CV (aproximadamente 20.500 casos) Estancias vacacionales de personas con diversidad funcional . Las ayudas est\u00e1n dirigidas a entidades sociales sin \u00e1nimo de lucro que organicen estancias en periodos vacacionales para personas con discapacidad intelectual o par\u00e1lisis cerebral infantil. Se destinan para 2015 por 511.700 euros y beneficiar\u00e1n a 1.250 personas. Los a\u00f1os anteriores la convocatoria se limitaba a las estancias realizadas durante julio y agosto. Red de recursos para personas mayores y personas con diversidad funcional Torrevieja2016 : Implementaci\u00f3n y mejora, a trav\u00e9s de la Ley de medidas fiscales, de gesti\u00f3n administrativa y financiera y de organizaci\u00f3n de la Generalitat, de las prestaciones vincu ladas al servicio de atenci\u00f3n residencial, como medida alternativa ante la carencia de plazas p\u00fablicas residenciales Torrevieja2016: Elaboraci\u00f3n y firma de un Pacto valenciano para la atenci\u00f3n integral, social y sanitaria a personas con trastorno mental grave Sagunt2017 : Plan de Infraestructuras para reducir la lista de espera en los centros de personas con diversidad funcional Recuperaci\u00f3n de las ayudas para equipamiento y reforma de centros destinados a personas con diversidad funcional . Convocatoria para 2015 dotada con 1,43 M\u20ac . Desde el a\u00f1o 2008 no se publicaba esta orden de ayudas que subvenciona a los centros gestionados por entidades locales y entidades de iniciativa social sin \u00e1nimo de lucro (21/08/2015). En el ejercicio 2016 se han convocado con mayor antelaci\u00f3n al ejercicio pasado, para facilitar a las entidades su gesti\u00f3n. Plan de Reordenaci\u00f3n del Sector Residencial para personas mayores de la Comunitat Valenciana 'Queda't a prop' . Se garantizar\u00e1 que todas las personas mayores que soliciten atenci\u00f3n residencial tengan acceso a una plaza p\u00fablica o pagada con fondos p\u00fablicos en igualdad de condiciones, con mayor libertad de elecci\u00f3n y lo m\u00e1s cerca posible de su domicilio y de su entorno familiar (25/10/2016). El plan se estructura teniendo en cuenta las necesidades de las 10.508 personas que ocupan una plaza sostenida con fondos p\u00fablicos, y de las alrededor de 3.400 que est\u00e1n a la espera de poder entrar en una residencia, y que no lo han podido hacer por la falt a de infraestructuras en este \u00e1mbito. Complejo de atenci\u00f3n social y sanitaria para personas con enfermedad mental cr\u00f3nica en B\u00e9tera . La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas y la Diputaci\u00f3n de Valencia pondr\u00e1n en marcha el primer complejo de atenci\u00f3n social y sanitaria para personas con enfermedad mental grave en el edificio del antiguo hospital psiqui\u00e1tri co de B\u00e9tera (17/01/2017). 18 Pacto auton\u00f3mico por la salud mental. Firma de un acuerdo entre la Conselleria de Igualdad y la de Sanidad Universal, para iniciar de forma conjunta y coordinada el dise\u00f1o de un plan integral de atenci\u00f3n de salud mental , articulando un amplio proceso de participaci\u00f3n de los agentes afectados, directa o indirectamente, e implicando a profesionales, a organizaciones m\u00e1s representativas, a grupos pol\u00edticos, a empresas y tercer sector (14/12/2016). Cabe destacar la creaci\u00f3n de la Oficina de Salud Mental y la hoja de ruta que es l a Estrategia Auton\u00f3mica de Salud Mental 2016-2020 ( ver apartado de sanidad ). El banco p\u00fablico de la Generalitat facilitar\u00e1 anticipos de las subvenciones para el mantenimiento de centros de atenci\u00f3n social a personas con diversidad funcional en 2017. El acceso a este recurso es voluntario y permitir\u00e1 cobrar cuando fallen m ecanismos como el FLA. Cubrir\u00e1 el 100% del importe. Se estima que m\u00e1s de un centenar de organizaciones o entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro, titulares de centros de atenci\u00f3n social a personas con diversidad funcional puedan acceder a este servicio (20/12/2016). En 2016 se ampl\u00eda la red de recursos para personas mayores y personas con diversidad funcional , con la incorporaci\u00f3n de un total de 1.162 nuevas plazas financiadas con fondos p\u00fablicos, de las cuales 277 corresponden a los 10 nuevos centros que entrar\u00e1n en funcionamiento a lo largo de 2016: - Recursos para personas con diversidad funcional y enfermedad mental : la Residencia municipal de Torrevieja con 40 plazas y la Residencia municipal de Quart de Poblet con 10 plazas, la Residencia de Ontinyent con 40 plazas, CRIS ACOFEM en X\u00e0tiva con 70 plazas, CD Nueva Opci\u00f3n en Valencia con 20 plazas, VT \u00c1ngeles Perales en Enguera 6 plazas, VT APROSDECO II en Denia 6 plazas, VT Educatea en Alicante 7 plazas, VT Mestral en Gandia 4 plazas, VT Tramuntana en Gandia 4 plazas, CO Tavernes de Valldigna 40 plazas, VT Siquem en Moncada 5 plazas y VT TEA en Godella 6 plazas. - Adem\u00e1s se han incrementado en 125 las plazas financiadas a Centros de Atenci\u00f3n Temprana . Puesta en marcha de la residencia y centro de d\u00eda para mayores de Vilafranca del Cid (6/02/2016). Apertura del centro espec\u00edfico de enfermos mentales de X\u00e0tiva (CEEM-X\u00e0tiva) desde el 1 de mayo de 2016. Se han aportado 1,2 M\u20ac para su equipamiento ; esta inversi\u00f3n ha permitido abrir un centro que estaba finalizado desde 2007. Supon e ampliar en 40 plazas los recursos destinados a personas con enfermedad mental. La red actual que da servicio y atenci\u00f3n a las personas mayores en situaci\u00f3n de dependencia y personas con diversidad funcional est\u00e1 compuesta por 11.143 plazas en 403 centros autorizados para personas con diversidad funcional y personas con enfermedad mental cr\u00f3nica , y 17.691 plazas residenciales y de d\u00eda en 510 centros autorizados para mayores en situaci\u00f3n de dependencia . Subvenciones para mantenimiento de centros de atenci\u00f3n a personas mayores y con diversidad funcional: Convocatoria de ayudas a centros de mayores para el ejercicio 2017 con una consignaci\u00f3n presupuestaria de 31.234.030 euros (30/12/2016). El objetivo de estas ayudas es fomentar las actuaciones en servicios sociales que desarrollan las entidades sin \u00e1nimo de lucro que son titulares de los citados centros. El Pleno del Consell autoriza la concesi\u00f3n de ayudas destinadas al mantenimiento de 788 plazas de centros para personas con diversidad funcional de la Comunitat Valenciana gestionados por entidades sin \u00e1nimo de lucro, por un importe total de 31,5 M\u20ac. Se trata de subvenciones para 20 entidades sin \u00e1nimo de lucro, por un importe individual superior a un mill\u00f3n de euros y que, por tanto, requiere autorizaci\u00f3n previa del Consell (21/04/2017). 19 Se introduce por primera vez en esta convocatoria de ayudas el cumplimiento de cl\u00e1usulas sociales como uno de los criterios de valoraci\u00f3n para su concesi\u00f3n. Se valorar\u00e1 la experiencia de la entidad y del equipo humano en materia espec\u00edfica de igualdad de g\u00e9nero de personas con diversidad funcional y de su personal. Convocada la orden de ayudas para inversi\u00f3n en equipamiento, obras y reformas de centros de atenci\u00f3n a personas con diversidad funcional gestionados por entidades locales o entidades sin \u00e1nimo de lucro , y que cuenta con 1,6 M\u20ac para el ejercicio 2017 (2/05/2017). Se convocan las subvenciones en materia de Servicios Sociales Especializados de Personas Mayores con una consignaci\u00f3n presupuestaria de 28,8 M\u20ac ( 15/02/2016). Se convocan las ayudas personales para la promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y la atenci\u00f3n especializada residencial de personas con diversidad funcional y personas con enfermedad mental cr\u00f3nica , que cuentan en 2016 con una dotaci\u00f3n presupuestaria de 8,8 M\u20ac (14/05/2016). Convocatoria 2016 de subvenciones del Servef destinadas a fomentar la contrataci\u00f3n de personas con diversidad funcional o enfermedad mental . Se destinar\u00e1n 1,4 M\u20ac para incentivar la inserci\u00f3n laboral de las personas que sufren alg\u00fan tipo de discapacidad. Se subvencionar\u00e1 con 7.338,24 euros a las empresas que contraten de manera indefinida a personas con diversidad funcional. Unas ayudas que se elevar\u00e1n hasta los 9.172 euros en el caso de mujeres con diversidad funcional y v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero o personas con un grado de discapacidad severo (26/07/2016). Convocatoria de subvenciones destinadas en el programa de fomento de empleo para la contrataci\u00f3n de determinados colectivos vulnerables en el \u00e1mbito territorial de la Comunidad Valenciana con una dotaci\u00f3n de 9 M\u20ac. Se subvenciona con 7.926,24 \u20ac si se contratan de manera indefinida mujeres o personas con diversidad funcional, y en el caso de contrataci\u00f3n de mujeres v\u00edctimas de violencia sobre la mujer o de personas con diversidad funcional severa: 9.907,80 \u20ac. (28/02/2017). Convocadas las ayudas al fomento del empleo de personas con discapacidad o diversidad funcional en Centros Especiales de Empleo (CEE) y enclaves laborales con una dotaci\u00f3n de 18,9 M\u20ac en el DOGV de 7/03/2 017, y las ayudas destinadas a la creaci\u00f3n o mantenimiento de las unidades de apoyo a la actividad profesional, como medida de fomento de empleo para personas con discapacidad o diversidad funcional en centros especiales de empleo con una dotaci\u00f3n de 1,2 M \u20ac en el DOGV de 16/03/2017. Se han resuelto ayudas 2016 para Residencias y Centros de d\u00eda , de titularidad de entidades sin fin de lucro, por importe de 28,8 millones de euros, lo que supone l a financiaci\u00f3n de 1.389 plazas de atenci\u00f3n residencial y 293 plazas de centro de d\u00eda. As\u00ed mismo, se han financiado 29 residencias de titularidad municipal, con 1.056 plazas y 23 centros de d\u00eda municipales, con 519 plazas, por un importe total de 23,7 millones de euro s. Ampliaci\u00f3n del derecho de la tarjeta de estacionamiento por movilidad reducida a personas con ceguera, discapacidad visual grave o sordoceguera y a las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas titulares de veh\u00edculos destinados al transporte colectivo de personas con diversidad funcional que presten servicios sociales de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal y de atenci\u00f3n a la dependencia. Aprobado el decreto por el que se regula la nueva tarjeta de estacionamiento para veh\u00edculos que transportan personas con diversidad funcional. Tambi\u00e9n permite conceder, por razones humanitarias, la tarjeta provisional a per sonas que presenten movilidad reducida, aunque esta no haya sido dictaminada oficialmente, si sufren una patolog\u00eda de gravedad (Pleno del Consell de 10/06/2016). 20 f. Violencia de g\u00e9nero ...acabar con la violencia machista contra las mujeres debe ser un objetivo transversal. Poner en marcha programas integrales que afectan a educaci\u00f3n, servicios sociales, sanidad, fuerzas de seguridad, administraci\u00f3n p\u00fablica, justicia, cultura, medios de comunicaci\u00f3n y hacienda. Nou Bot\u00e0nic 4. Asumir el eje de la igualdad real y efectiva como v\u00eda para prevenir la violencia machista de forma estable. 5. Elaboraci\u00f3n del programa de acompa\u00f1amiento para mujeres j\u00f3venes desempleadas en garant\u00eda juvenil. 6. Mejorar la sensibilizaci\u00f3n y el discurso p\u00fablico con un concepto de violencias machistas amplio, m\u00e1s all\u00e1 de la violencia ejercida por hombres hacia la mujer pareja o ex-pareja. Incluir en la informaci\u00f3n oficial sobre violencia machista todos los actos que se puedan deber a cualquier tipo de dominaci\u00f3n del hombre sobre la mujer, considerando la definici\u00f3n de violencia machista recogida en el Convenio de Estambul de 2011. 7. Creaci\u00f3n de una red p\u00fablica de atenci\u00f3n social integral a las mujeres v\u00edctimas de violenci a machista y ampliaci\u00f3n de recursos y centros para mujeres. 8. Creaci\u00f3n, mantenimiento y recuperaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fablica de los servicios de foment o la igualdad y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, jur\u00eddica, social y de empleo a mujeres violentadas y menores expuestos o expuestas a la violencia machista, siendo prioritaria la creaci\u00f3n de una red municipal de agentes de igualdad. 9. Elaboraci\u00f3n de un mapa de recursos de atenci\u00f3n a las mujeres v\u00edctimas de violencia machista. 10. Impulsar la ventana \u00fanica para mujeres v\u00edctimas de violencia machista entre los servicios sociales municipales y los centros Mujer 24h. 11. Plan espec\u00edfico de empleo para mujeres v\u00edctimas de violencia machista y criter ios de prioridad en el SERVEF y en la contrataci\u00f3n y ayudas p\u00fablicas mediante cl\u00e1usulas sociales. 12. Plan de intervenci\u00f3n con ni\u00f1as y ni\u00f1os expuestos a violencia machista y plan de choque contra la violencia machista en adolescentes. Red de recursos asistenciales y Centro Mujer 24 Horas Torrevieja2016 : Creaci\u00f3n de una Red p\u00fablica de atenci\u00f3n social integral a las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y ampliaci\u00f3n de recursos y centros para mujeres Nueva red de recursos asistenciales . Se est\u00e1 trabajando en la puesta en marcha de una nueva red de recursos residenciales espec\u00edficos para mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y sus hijos e hijas, que por primera vez contar\u00e1n con programas individuali zados e integrales, en los que se incluir\u00e1 la atenci\u00f3n a los ni\u00f1os y ni\u00f1as v\u00edctimas de estas agresiones. El 24 de julio de 2016 se ha sacado a informaci\u00f3n p\u00fablica la nueva Red de la Generalitat de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero que contar\u00e1 con 222 plazas residenciales , frente a las 98 existentes hasta el momento. La nueva red ir\u00e1 acompa\u00f1ada de un incremento de las figuras profesionales que atienden a estas mujeres y a sus hijos e hijas, as\u00ed como la reducci\u00f3n de la ratio hasta un m\u00e1ximo de 20 plazas en los centros de recuperaci\u00f3n integral o la ampliaci\u00f3n de la estancia en estas instalaciones, pasando de medio a\u00f1o a un a\u00f1o entero. Centros Mujer 24 horas . Actualmente hay tres Centro Mujer 24 horas, en Alicante, Castell\u00f3n y Val\u00e8ncia, un Centro Mujer en D\u00e9nia y est\u00e1 en tramitaci\u00f3n la apertura de un Centro en Torrevieja,. 21 Informe al Pleno del Consell sobre la puesta en marcha del nuevo Centro Mujer 24 horas de Torrevieja , cuya apertura est\u00e1 prevista para principios de 2017 (8/07/2016). - El centro, que junto con el centro de la ciudad de Alicante y de D\u00e9nia, completan la oferta de este tipo de instalaciones en las comarcas del sur, se pone en marcha tras la constataci\u00f3n de que la comarca de la Vega Baja es, junto con la del Baix Vinalop \u00f3, son las que tienen una mayor incidencia en casos de violencia. - Est\u00e1 previsto que cuente con una plantilla de 15 trabajadores y trabajadoras, entr e abogados/as, psic\u00f3logos/as, trabajadores/as sociales y personal administrativo. Autorizaci\u00f3n para la contrataci\u00f3n del servicio de gesti\u00f3n integral de los Centros Mujer , que se har\u00e1 por procedimiento abierto, para el per\u00edodo 2017 -2018 , con un presupuesto de 10,1 M\u20ac (Pleno Consell, 27/02/2017). - Como novedades de este pliego, destaca la ampliaci\u00f3n de la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica a las y los menores, que hasta ahora no estaba cubierta; la creaci\u00f3n de un Centro Mujer en Torrevieja, que funcionar\u00e1 de 8 a 22 horas -igual que el de D\u00e9nia-, y la ampliaci\u00f3n del n\u00famero de profesionales en todos estos centros. Ayudas econ\u00f3micas a las v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero Financiaci\u00f3n de centros para mujeres v\u00edctimas de violencia machista, ayudas directas, indemnizaciones en 2017, 8,9 M\u20ac. Se trata de las ayudas previstas en la Ley Integral contra la Violencia sobre la Mujer de la Comunitat Valenciana que, por primera vez, tienen la consideraci\u00f3n de cr\u00e9dito ampliable en los presupuestos (20/02/2017). La l\u00ednea espec\u00edfica de ayudas a las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero con dificultades para obtener empleo, con orden de protecci\u00f3n vigente y con recursos insuficientes contar\u00e1 con 600.000 euros iniciales. Se prev\u00e9 una cuant\u00eda de 100.000 euros destinados al fondo de emergencias, que consisten en ayudas econ\u00f3micas inmediatas de pago \u00fanico para las v\u00edctimas de violencia sobre la mujer con el objeto de atender sus necesidades m\u00e1s urgentes en casos de emergencia. Las cuant\u00edas previstas van desde los 200 euros para cubrir necesidades b\u00e1sicas hasta los 2.000 euros. Se ha previsto en 2017 un presupuesto de 60.000 euros, ampliables, para atender el derecho a la indemnizaci\u00f3n por causa de muerte, como consecuencia de un acto de violencia sobre la mujer, para los hijos e hijas menores de edad, mayores de edad o personas ascendientes que dependan econ\u00f3micamente de la v\u00edctima. Respecto al mantenimiento de centros, la Conselleria de Igualdad destina este a\u00f1o 8,3 M\u20ac a la red de centros residenciales y a los Centros Mujer 24 horas. La Red de Centros Residenciales dirigidos a Mujeres V\u00edctimas de Violencia dispone en la actualidad de 98 plazas. Eliminaci\u00f3n del requisito de estar al corriente de las obligaciones tributarias y con la Seguridad Social para poder acceder a las ayudas e indemnizaciones a las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. Durante el a\u00f1o 2016 el n\u00famero de solicitudes concedidas en las tres l\u00edneas de ayudas ascendi\u00f3 a 326, frente a las 260 solicitudes concedidas en el a\u00f1o 2015 (26/03/2017). Una de las primeras medidas del Consell en julio de 2015 fue regularizar pagos pendientes de los 4 primeros meses del a\u00f1o para colectivos sociales m\u00e1s vulnerables y que presentan mayor necesidad (16/07/2015); as\u00ed se realizan pagos referentes a ayud as a v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero por importe de 138.000 euros. Otra de las medidas del Consell fue el cambio de la consideraci\u00f3n de las ayudas del art\u00edculo 27 de la Ley 1/2004 a las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, de la naturaleza 22 jur\u00eddica de subvenci\u00f3n a derecho inembargable mediante informe de la abogac\u00eda de 27 de agosto de 2015. Impulso a las pol\u00edticas transversales en materia de violencia de g\u00e9nero Pacto Valenciano contra la violencia de g\u00e9nero y machista . Estar\u00e1n implicados las administraciones p\u00fablicas y agentes pol\u00edticos sociales, econ\u00f3micos, c\u00edvicos y culturales, con el objetivo de trabajar para lograr un cambio hacia un paradigma feminista, de igua ldad de derechos y efectiva (Pleno del Consell 10/03/2017 ). Se constituye con fecha 10 de abril de 2017 . Comisi\u00f3n Interdepartamental para combatir la violencia de g\u00e9nero . Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n, presidida por la vicepresidenta y consellera de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas. Llevaba cinco a\u00f1os sin reunirse. Convocadas 3 reuniones en abril y noviembre de 2016 y en mayo de 2017. Propone modificar la Ley Integral contra la Violencia sobre la Mujer de la Comunidad Valenciana con el objetivo de proteger a las mujeres que est\u00e1n en situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero pero que no han entrado en el sistema de protecci\u00f3n porque no han denunciado y la creaci\u00f3n de la mesa para el estudio, evaluaci\u00f3n y mejora de la Ley Org\u00e1nica de Medidas de Protecci\u00f3n Integral contra la Violencia de G\u00e9nero (LOVG), en la que participar\u00e1n expertos y expertas as\u00ed como entidades (18/04/2016 ). Actuaciones institucionales . Aprobaci\u00f3n de la propuesta de Actuaci\u00f3n Institucional de la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas en caso de asesinatos por violenci a de g\u00e9nero (Pleno Consell 2/10/2015). Pretende aunar esfuerzos y visibilizar de forma conjunta el rechazo a los actos de violencia de g\u00e9nero, en aquellos casos en que se produzca la muerte de una mujer o de sus hijos o hijas en la CV. Dicho protocolo incluye como norma general, la realizaci\u00f3n de una concentraci\u00f3n de repulsa en la puerta del Pal au de la Generalitat y en la de cada una de las consellerias. Abogac\u00eda General de la Generalitat . El Consell autoriza a la Abogac\u00eda General de la Generalitat a ejercitar la acci\u00f3n popular en los casos de violencia de g\u00e9nero producidos en la CV. Centros docentes no universitarios . La admisi\u00f3n en los centros docentes sostenidos con fondos p\u00fablicos tiene en cuenta el acceso prioritario de alumnado afectado por cambio de domicilio derivado de actos de violencia de g\u00e9nero. Igualmente, en la convocatoria d e becas de comedor escolar, los hijos e hijas de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero obtienen m\u00e1s puntuaci\u00f3n en la baremaci\u00f3n. Deporte . Se est\u00e1 redactando un protocolo para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente al acoso y al abuso sexual con la finalidad de que se implante en todas la federaci ones deportivas valencianas Universidades Exenci\u00f3n total de tasas universitarias para las mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero y sus hijos e hijas menores de 25 a\u00f1os, a partir del curso 2015/16. Hasta ahora se aplicaba solo en primera matr\u00edcula y si lo solicitaban en la convocatoria de becas. Aprobado el convenio con las universidades p\u00fablicas de la CV para la implantaci\u00f3n de un procedimiento excepcional de cambio de estudios universitarios oficiales de grado, en una universidad p\u00fablica diferente de aquella en la que los iniciaron, aplicabl e a estudiantes que acrediten la situaci\u00f3n de v\u00edctima de violencia de g\u00e9nero mediante el traslado gratuito de su expediente (Pleno del Consell 4/12/2015). Conselleria de Igualdad . Se incrementa la ayuda a programas de entidades sin fin de lucro, para mujeres en situaci\u00f3n de riesgo o exclusi\u00f3n social hasta los 425.000 (DOGV 3/01/2017) 23 Campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n Campa\u00f1as anuales de la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas para la sensibilizaci\u00f3n contra la violencia de g\u00e9nero Con el lema \"No em toques el whatsap \"' destinada a adolescentes y al ciber-acoso (22/11/2015). Campa\u00f1 a \"Un home de veritat \" dirigida a la poblaci\u00f3n masculina para que tomen partido en la violencia contra las mujeres, poniendo el foco en los agresores y no en las v\u00edctimas (22/11/2016) Campa\u00f1a permanente de sensibilizaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de los y las profesionales sanitarios frente a la violencia de g\u00e9nero (23/11/2015). El Consell aprueba una Declaraci\u00f3n Institucional contra las Violencias Machistas con motivo de la celebraci\u00f3n el 25 de noviembre del D\u00eda Internacional para la Eliminaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer y se une a las entidades feministas para instar al Gobierno espa\u00f1ol para que la lucha contra el terror machista sea una cuesti\u00f3n de Estado (20/11/2015). La Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica declar\u00f3 desde noviembre de 2015 todos los centros sanitarios como \"Espacios seguros y libres de violencia de g\u00e9nero \" en una campa\u00f1a permanente contra la violencia de g\u00e9nero. Se ha intensificado el programa de cribado universal de violencia de g\u00e9nero en atenci\u00f3n primaria a todas las mujeres, a partir de 14 a\u00f1os, para la detecci\u00f3n precoz de la misma, triplicando el n\u00famero de mujeres que han pasado por el programa, desde 2015. El objetivo de la Conselleria es la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de la violencia de g\u00e9nero desde todos los \u00e1mbitos sanitarios. Esta es una de las medidas nuevas que se han tomado dentro de los nuevos acuerdos de gesti\u00f3n con todos los departamentos de salud de la Comunitat Valenciana. Cabe recordar que en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os han habido un total de 9.108 partes de lesiones de mujeres por posibles casos de violen cia de g\u00e9nero en la Comunitat Valenciana (12/04/2016). Impulso del programa de detecci\u00f3n precoz de la violencia de g\u00e9nero desde el sistema sanitario y apoyo a las v\u00edctimas desde el sistema sanitario. En 2016 han participado en el programa 82.450 mujeres (29.501 participantes en 2015) y se han identificado desde las consultas m\u00e9dicas 2.280 mujeres v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero f\u00edsica, ps\u00edquica y/o sexual (2,8% de las participantes), a las que se ofreci\u00f3 apoyo y ayuda siguiendo protocolos establecidos. Consell Escolar . Campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n dirigida a todos los centros docentes sostenidos con fondos p\u00fablicos contra la violencia de g\u00e9nero: \"Erre que erre que erre. No pararemos hasta conseguir la igualdad, repensemos las relaciones, representemos otras realidades \". Cultura . El Instituto Valenciano de Cultura programa obras teatrales para sensibilizar contr a la violencia de g\u00e9nero. Otras actuaciones para el Rescate de personas Nou Bot\u00e0nic 20. Reforma de la Sindicatura de Greuges dot\u00e1ndola de una estructura estable y profesi onal de conocimiento de la situaci\u00f3n de protecci\u00f3n de los derechos y libertades incluidas en el t \u00edtulo I de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola y en el Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Valenciana, y de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en relaci\u00f3n a la protecci\u00f3n y desarrollo de estos derechos. 24. Definir y establecer criterios de coherencia de las pol\u00edticas p\u00fablicas con los objetivos d e desarrollo sostenible y la Agenda 2030. 24 Cobertura a personas refugiadas internacionales Declaraci\u00f3n institucional de apoyo al derecho internacional al asilo de las personas refugiadas (Pleno del Consell, 3/02/2017). Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n mixta de Atenci\u00f3n y Acogimiento a Personas Refugiadas y Desplazadas, con entidades y ONG vinculadas a la protecci\u00f3n de los derechos humanos y acogida de personas refugiadas (DOGV 5/11/2015) para definir estrategias en el Plan de respuesta urgente y de emergencia elaborado por el Consell que coordine todas las acciones y pol\u00edticas p\u00fablicas de atenci\u00f3n a las personas demandantes de asilo y refugiadas en la CV (8/09/2015). Firma de una declaraci\u00f3n con otras 10 CCAA para exigir al Gobierno central \"mayor implicaci\u00f3n a la hora de atender\" a las personas desplazadas por los conflictos b\u00e9licos . Impulsada desde la Comisi\u00f3n Mixta de de Atenci\u00f3n y Acogimiento a Personas Refugiadas y Desplazadas, se han unido a la CV las comunidades de Canarias, Cantabria, Arag\u00f3n, Andaluc\u00eda, Castilla-La Mancha, Catalunya, Extremadura, Illes Balears, Navarra y Principado de Asturias. La Declaraci\u00f3n se remite al Ministerio de Trabajo ( ministra y secretaria general), al Ministerio de Asuntos Exteriores y Cooperaci\u00f3n, a la Vicepresidencia y a la Presidencia del Congreso por si estiman oportuno apoyarlo por completo o unirse a alguna de las peticiones realizadas (9/03/2016). Viaje a las regiones perif\u00e9ricas del Egeo, febrero 2016. Una delegaci\u00f3n encabezada por la vicepresidenta del Consell, se re\u00fane con responsables pol\u00edticos de la zona para abordar de forma conjunta iniciativas que permiten visualizar la realidad en la que se encuentran las personas que viven en los campos de refugiad os (22/02/2016). Firma de sendos convenios declarativos con los gobiernos de las regiones perif\u00e9ricas del norte y del sur del Egeo referidos a la crisis humanitaria desencade nada en las costas del Este del Mediterr\u00e1neo, como consecuencia de las guerras y los conflictos armados en Oriente Pr\u00f3ximo Se instan a los gobiernos griego y espa\u00f1ol a que, en el marco de la Uni\u00f3n Europea, se negocien los contingentes y los procedimientos de acogida y reubicaci\u00f3n e integraci\u00f3n de personas refugiadas Planificaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n y Actuaciones: Habilitada una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica inicial de 620.000 euros y 300 plazas de la red de albergues de titularidad auton\u00f3mica como primera respuesta inmediata de emergencia para atender a los refugiados y asilados que puedan llegar a la Comunitat Valenciana como consecuencia de la crisis humanitaria que est\u00e1 suponiendo la guerra en Siria (4/09/2015). Acuerdo con Balearia que ceder\u00e1 un barco para evacuar a refugiados y refugiadas desde la isla de Lesbos a la CV. Podr\u00eda estar disponible para principios de noviembre, con una capacidad para 1.200 personas y 105 veh\u00edculos (18/09/2015). Concesi\u00f3n directa de ayudas por un importe de 400.000 euros para realizar actuaciones de emergencia en la Rep\u00fablica \u00c1rabe Siria y pa\u00edses lim\u00edtrofes . Las ayudas se destinan a proyectos de la Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n contra el Hambre, ANUR, Cruz Roja, UNICEF, etc. (28/10/2015). La Comunitat Valenciana puede ofertar alrededor de 1.400 plazas para personas refugiadas . Se han adherido ya a la Xarxa de municipios acogedores o Ciutats- Refugi coordinada por el Consell, un total de 133 municipios (25/11/2015). Como ejemplo de colaboraci\u00f3n entre diferentes administraciones y ONG, y en especial la Generalitat Valenciana, ha sido la tra\u00edda a nuestra Comunidad del peque\u00f1o Osman y su familia , el ni\u00f1o afgano de siete a\u00f1os, que estaba atrapado en el campo de refugiados de Idomeni (Grecia). El peque\u00f1o con par\u00e1lisis cerebral, ingres\u00f3 el pa sado 10 de mayo de 2016 directamente en el Hospital La Fe de Valencia. 25 La Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas, en colaboraci\u00f3n con el Consejo Valenciano de Colegios de Abogados , organiz\u00f3 una serie de cursos de formaci\u00f3n en materia de asilo, refugio y protecci\u00f3n internacional subsidiaria para letrados, impartidos en Valencia, Alicante y Castell\u00f3n y a los que asistieron 300 profesionales entre noviembre y diciembre de 2015. 26 2. Regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica y lucha contra la corrupci\u00f3n \"Apostamos por unas instituciones inclusivas, transparentes, austeras y eficaces que est\u00e9n al servicio de los ciudadanos, no de las \u00e9lites. En ellas, la sociedad civil debe tener un papel protagonista en la toma de decisiones \" a. Transparencia ...aprobar una nueva Ley Valenciana de Transparencia, Informaci\u00f3n y Participaci\u00f3n con \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n a toda la Generalitat, la administraci\u00f3n auton\u00f3mica y la administraci\u00f3n l ocal, que garantice la buena gesti\u00f3n de lo p\u00fablico y la participaci\u00f3n de la sociedad civil. Nou Bot\u00e0nic 36. Ley de regulaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s y presi\u00f3n (\u00ablobbies\u00bb). 37. Poner en marcha un sistema valenciano de integridad institucional. 41. Difusi\u00f3n y seguimiento de la adhesi\u00f3n a los principios del C\u00f3digo de Buen Gobierno. Implantaci\u00f3n de la Ley de Transparencia Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Colaborar con la ONG Transparencia Internacional para realizar un seguimiento de la gesti\u00f3n del Consell de m anera cotidiana. Morella2016 : Decreto del C\u00f3digo de Buen Gobierno . Que marca principios \u00e9ticos en el funcionamiento de la Generalidad y, espec\u00edficamente, para las personas que ocupan cargos directivos. Ya est\u00e1 publicado el proyecto de Decreto y en las pr\u00f3ximas semanas se aprobar\u00e1 por el Consejo. Morella2016 : Decreto que regula y desarrolla lo establecido en la Ley 2/2015 en cuanto a la aplicaci\u00f3n de la transparencia para resolver aspectos administrativos y de funcionamiento. En proceso de redacci\u00f3n. Morella2016 : Presentaci\u00f3n del portal de transparencia Ley de Transparencia . Antes de tomar la decisi\u00f3n de reformar parcialmente o derogarla y aprobar una nueva ley de transparencia, se opt\u00f3 por su aplicaci\u00f3n y desarrollo reglamentario como mejor alternativa para aprovechar la Ley 2/2015 y evitar cualquier aplazamiento en la implantaci\u00f3n de la cultura de la transparencia en la Generalitat: Decreto del C\u00f3digo de Buen Gobierno . Incluye unas normas de conducta para los altos cargos de la Administraci\u00f3n de la Generalitat y del sector p\u00fablico instrumental, con el fin de favorecer el desarrollo de unas administraciones p\u00fablicas \u00edntegras, transparentes, eficaces y eficientes y reforzar, as\u00ed, los v\u00ednculos de con fianza entre la ciudadan\u00eda y las instituciones Decreto 56/2016, de 6 de mayo (DOGV 13/05/2016). - Adhesi\u00f3n de los \u00f3rganos estatutarios al C\u00f3digo de Buen Gobierno (10/03/2017). - Se han publicado todas las adhesiones voluntarias al C\u00f3digo en el Portal de Transparencia de la Generalitat. Tambi\u00e9n se ha enviado un ejemplar del mismo a todos los ayuntamientos valencianos, a los entes estatutarios y a todos los diputados y diputadas de Les Corts. Decreto de desarrollo de la Ley 2/2015 . En tramitaci\u00f3n el decreto del Consell, por el que se desarrolla la Ley 2/2015, de 2 de abril, de la Generalitat, de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunitat Valenciana y se regula el Consejo de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica y Buen Gobierno. Pendiente del dictamen del Consell Jur\u00eddic Consultiu. 27 Consell de transparencia. Aprobada la Ley 2/2016, de 4 de marzo, de la Generalitat, de modificaci\u00f3n de la Ley 2/2015 , de 2 de abril, de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunitat Valenciana (DOGV 7/03/2016), a iniciativa de todos los grupos parlamentarios, excepto el Grupo Popular. - La ley modific\u00f3 la composici\u00f3n del Consell de la Transparencia , \u00f3rgano contemplado en el art. 39 de la Ley de Transparencia, encargado de garantizar los derechos de acceso a la informaci\u00f3n, velar por el cumplimiento de las obligaciones de publicidad y garantizar y promover la observancia de las disposiciones de buen gobierno. La comisi\u00f3n ejecutiva ahora est\u00e1 constituida por un n\u00famero de miembros igual al n\u00famero de grupos parlamentarios con representaci\u00f3n en Les Corts. En la composici\u00f3n final se respeta la paridad entre mujeres y hombres. Presentaci\u00f3n del Portal de Transparencia . Entrada en vigor de la Ley de Transparencia el 9 de octubre de 2015, seis meses despu\u00e9s de su publicaci\u00f3n (DOGV 8/04/2016). Presentaci\u00f3n del nuevo Portal de Transparencia GVA Oberta en cumplimiento de las exigencias de la Ley en materia de publicidad activa. Ampliaci\u00f3n de sus contenidos. - El 10/02/2016 se hace tambi\u00e9n p\u00fablica la informaci\u00f3n relativa a las cinco concesiones administrativas sanitarias que suscribi\u00f3 el anterior gobierno (hospitales de La Ribera, Torrevieja, D\u00e9nia, Manises y Elche). - Tambi\u00e9n se publica la informaci\u00f3n sobre las Relaciones de Puestos de Trabajo (RPT) y las retribuciones de altos cargos del sector p\u00fablico instrumental de la Generalitat (15/12/2016). Acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica . Informe presentado al Consell sobre el procedimiento de acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica llevado a cabo por la Conselleria de Transparencia, Responsabilidad Social, Participaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de forma que el \u00f3rgano al q ue se le efect\u00fae la petici\u00f3n estar\u00e1 obligado a proporcionar la informaci\u00f3n solicitada ( Pleno del Consell 10/06/2016). Cualquier ciudadano o ciudadana puede pedir, por v\u00eda presencial o de manera telem\u00e1tica a trav\u00e9s del portal de transparencia, cualquier expediente administrativo de la Generalitat. Para ello, s\u00f3lo se necesita el DNI y la fecha de nacimiento. Una de las novedades introducidas en la Ley de Transparencia es el silencio positivo en un plazo de 30 d\u00edas por parte de la administraci\u00f3n en el que caso de que no haya resoluci\u00f3n expresa de una petici\u00f3n de informaci\u00f3n, lo que supone un claro avance respecto a la ley estatal que establece el silencio negativo. Las \u00fanicas excepciones a la obligaci\u00f3n de ofrecer la informaci\u00f3n solicitada por el ciudadano son aquellos expedientes que puedan entrar en conflicto con otros derechos protegidos o aquella respecto a la que la denegaci\u00f3n total o parcial venga expresamente impuesta en una ley, caso en el que la informaci\u00f3n ser\u00e1 disociada, dando cuenta siempre motivadamente de esta circunstancia. Mejora en el \u00cdndice de transparencia. En 2016 se sit\u00faa en el 94,4%, por encima de la media del conjunto de autonom\u00edas (94%), seg\u00fan el \u00cdndice de Transparencia de las Comunidades Aut\u00f3nomas (INCAU) elaborado por Transparencia Internacional (16/12/2016). Supone una mejora de m\u00e1s de un punto respecto al a\u00f1o anterior. Transparencia Internacional . Firma convenio con Transparencia Internacional Espa\u00f1a . La Generalitat se compromete con los c\u00e1nones de TI a dar publicidad de forma clara, comprensible y reutilizable, m\u00e1s all\u00e1 de las obligaciones que exigen las legislaciones estatal y auton\u00f3mica (9/12/2015). En 2017 se han ampliado las obligaciones de publicidad activa, especialmente en materia de Sanidad. El conseller de Transparencia anuncia la ampliaci\u00f3n del convenio con Transparencia Internacional para incluir los Pactos de Integridad en la contrataci\u00f3n p\u00fablica , de 28 forma que la Comunitat ser\u00e1 la primera autonom\u00eda espa\u00f1ola en poner en marcha una experiencia piloto que aplique estos pactos en materia de contratos (29/06/2016). D\u00eda Internacional contra la Corrupci\u00f3n . Celebrado, por primera vez , en diciembre 2015 el D\u00eda internacional contra la corrupci\u00f3n con dos actos p\u00fablicos en Alicante y Valencia, con el presidente mundial de Transparencia Internacional, Jos\u00e9 Ugaz (9/12/2015). En 2016 se celebro la segunda edici\u00f3n , con la presencia del juez Pablo Ruz. Transparencia en el sector p\u00fablico empresarial La Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies pone en marcha su portal de transparencia \"Ciutat oberta\" mediante el cual se puede acceder a la informaci\u00f3n de la Sociedad Mercantil CAC.SA tal y como establece la Ley 2/2015, del 2 de abril de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunitat Valenciana (29/05/2016). La Sociedad de Proyectos Tem\u00e1ticos de la Comunidad Valenciana SAU pone en marcha en noviembre de 2015 su portal de transparencia \"SPTCV OBERTA \" mediante el cual se puede acceder a la informaci\u00f3n de dicha sociedad tal y como establece la ley 2/2015. La EPSAR presenta su nuevo portal de transparencia, EPSAR Oberta , para afrontar la hipoteca reputacional y financiera recibidas (31/05/2016). La Fundaci\u00f3n Palau de les Arts cre\u00f3 su portal de transparencia en octubre de 2015 y tambi\u00e9n las restantes entidades del SPI han ido creando de forma paulatina sus portales de transparencia. Aprobado el decreto mediante el que se regula, limita y otorga transparencia al personal que ocupa puestos de car\u00e1cter directivo del sector p\u00fablico instrumental de la Generalitat. Delimita aquellos puestos que se consideran directivos, regula el r\u00e9gimen de elecci\u00f3n y contrataci\u00f3n de los mismos, estableciendo qu\u00e9 \u00f3rganos son los competentes para su nombramiento y cese y unificando los criterios y procedimientos para su designaci\u00f3n (Pleno del Consell de 29/07/2016). Transparencia en las cuentas bancarias de la Generalitat Aprobada la Ley 5/2016, de 6 de mayo, de Cuentas Abiertas para la Generalitat Valenciana (DOGV 11/05/2016), a iniciativa del grupo parlamentario Podemos-Podem. El Consell, en su reuni\u00f3n de 18/09/2015, manifest\u00f3 su criterio favorable a la toma en consideraci\u00f3n de la proposici\u00f3n de ley, aunque con algunas observaciones t\u00e9cnicas y jur\u00eddicas. La ley se aprueba con los votos favorables de los grupos Podemos-Podem, Comprom\u00eds, Socialista y Ciudadanos, y el voto en contra del grupo Popular. Esta ley viene a constituirse en un complemento indispensable de la Ley 2/2015 . A trav\u00e9s de la misma se declaran como abiertas y accesibles todas las cuentas bancarias abiertas en entidades financieras de las administraciones p\u00fablicas valencianas. De conformidad con lo previsto en la Disposici\u00f3n Adicional \u00fanica de la ley 5/2016, y en la Disposici\u00f3n Final cuarta, en fecha 1 de marzo de 2017 , compareci\u00f3 el Conseller de Hacienda y Modelo econ\u00f3mico ante les Corts Valencianes y se publicaron en el portal de transparencia GVA oberta todas las cuentas cuya titularidad corresponde a la administraci\u00f3n de la Generalitat. Con respecto a los entes que integran el sector p\u00fablico instrumental, y a los restantes entes definidos en el \u00e1mbito subjetivo de aplicaci\u00f3n de la Ley 5/2016, los movimientos contables se publicar\u00e1n en junio de 2017, mostr\u00e1ndose los datos de mayo. Y respecto a los saldos de las cuentas se har\u00e1n p\u00fablicos en julio mostr\u00e1ndose los datos de mayo y junio. La informaci\u00f3n sobre las mismas se publicar\u00e1 en el portal de transparencia GVA Oberta . 29 La Comunitat Valenciana junto con la de Extremadura son las \u00fanicas Comunidades Aut\u00f3nomas que tienen aprobadas Leyes de Cuentas Abiertas , si bien la Comunidad Valenciana es la \u00fanica que publica la totalidad de las cuentas y los movimientos bancarios. Transparencia en los presupuestos p\u00fablicos y publicaci\u00f3n de tablas retributivas La elaboraci\u00f3n de los Presupuestos de la Generalitat para 2017 incluyen como novedad la nece sidad de priorizar el gasto en cada una de las secciones presupuestarias en base a los objetivos perseguidos, teniendo en cuenta el gasto real del ejercicio 2015 y la previsi\u00f3n de cierre 2016, eliminando los gastos considerados one-off. (11/09/2015). Avance en transparencia . Desde 2016 se hace p\u00fablico en la web de la Generalitat el proyecto de presupuesto aprobado por el Consell, y posteriormente se ha sustituido por el presupuesto definitivo aprobado por Les Corts, en cumplimiento de la Ley de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana. Aprobado acuerdo para dar publicidad , por primera vez, a las tablas retributivas del personal al servicio de la Generalitat y sus organismos aut\u00f3nomos (Pleno del Consell 1/04/2016). Se publicaron en el DOGV de 6/04/2016. En 2017 est\u00e1 prevista de nuevo la publicaci\u00f3n de las tablas retributivas actualizadas con el incremento que se apruebe en la Ley de Presupuestos Generales del Estado para este ejercicio. Transparencia en las relaciones del Consell con Les Corts Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Facilitar el trabajo de los diputados y diputadas y la entrega de documentaci\u00f3n a los mismos y que pongan toda la documentaci\u00f3n y su disposici\u00f3n en la sede parlamentaria. Aprobado Acuerdo del Consell por el que se establecen los criterios de actuaci\u00f3n para mejorar la transparencia y la eficacia en sus relaciones con Les Corts (8/01/2016). Establece que el Consell ejercer\u00e1 las funciones legislativas que le atribuye el Estatuto d e Autonom\u00eda seg\u00fan los siguientes criterios : El impulso de la actividad legislativa se llevar\u00e1 a cabo preferentemente mediante proyectos de ley de tramitaci\u00f3n ordinaria . El uso de decretos ley se restringir\u00e1 a los supuestos de indiscutible necesidad extraordinaria y urgente. En las proposiciones de ley , los criterios del Consell estar\u00e1n suficientemente justificados y, cuando afecten a varias consellerias, se elaborar\u00e1n de forma coordinada para garantizar la coherencia del texto definitivo Establece el compromiso del Consell de evitar cualquier pr\u00e1ctica para sustraerse a la evaluaci\u00f3n y control de Les Corts , por lo que se adoptar\u00e1n medidas como las siguientes: La planificaci\u00f3n de la agenda de los miembros y altos cargos del Consell se realizar\u00e1 priorizando sus obligaciones parlamentarias . Los consellers y conselleras van a rendir cuentas siempre que lo reclame la oposici\u00f3n y solo podr\u00e1n ser sustituidos por las personas que ocupen las secretar\u00edas auton\u00f3micas en casos excepcionales. Las personas titulares de las consellerias y altos cargos informar\u00e1n puntualmente sobre todas las cuestiones expresadas en la solicitud de comparecencia de manera detallada, clara y comprensible. Las solicitudes de documentaci\u00f3n se cumplir\u00e1n del modo que resulte m\u00e1s \u00fatil al diputado o diputada. 30 Al finalizar cada periodo de sesiones, se publicar\u00e1 en el Portal de Transparencia de la Generalitat un informe de las actuaciones del Consell en esta materia. El Consell se compromete a dar mayor relevancia a la funci\u00f3n de impulso de la acci\u00f3n de gobierno atribuida a Les Corts, por lo que, entre otras actuaciones, las consellerias dar\u00e1n prioridad a impulsar las medidas previstas en las mociones y resoluciones aprobadas por Les Corts. Transparencia en los compromisos del Consell Celebrado el Seminari de Govern del Hivern en Morella 2016 , los d\u00edas 8, 9 y 10 de enero. Es el primer seminario de una serie que se har\u00e1n a lo largo de la legislatura (10/01/2016). En el primer seminario, el Consell ha aprobado un paquete normativo para los pr\u00f3ximos seis meses. Las acciones que va a emprender el Consell para el primer semestre se van a llevar a cabo mediante una gesti\u00f3n transparente , que plantea objetivos, de los cuales se dar\u00e1 cuenta al final del semestre . Celebrado el Seminari de Govern del Estiu en Torrevieja 2016 l, los d\u00edas 8, 9 y 10 de julio. Se marcan las l\u00edneas estrat\u00e9gicas del segundo semestre de 2016. Los dos ejes ser\u00e1n el crecimiento y la redistribuci\u00f3n . Tambi\u00e9n se impulsar\u00e1 la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica y se continuar\u00e1 reivindicando de una financiaci\u00f3n justa. Balance de los compromisos del Seminari de Govern de Morella: cumplidos o est\u00e1n en ejecuci\u00f3n el 90 % de los objetivos marcados. Celebrado el Seminari de Govern del Hivern en Sagunt 2017 , los d\u00edas 27, 28 y 29 de enero. Se presenta el nuevo plan de objetivos del Consell para el pr\u00f3ximo semestre. El documento se centra en la consolidaci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y de los derechos sociales en la Comunitat. Balance de los compromisos del Seminari de Torrevieja: el 63 % de los objetivos se han cumplido (49 objetivos alcanzados) y el 37% restante (18) est\u00e1n en fase de ejecuci\u00f3n. El Consell se somete a examen ciudadano en el encuentro 'Di\u00e0legs d'Estiu' organizado por la Conselleria de Transparencia (11/07/2016). Inscritas cerca de 500 personas (16/07/2016). Programa Palaus Transparents . Desde abril 2017, con 27 edificios p\u00fablicos , palacios y edificios institucionales de valor hist\u00f3rico y cultural de la Comunitat Valenciana, para acercar las instituciones de auto gobierno a la ciudadan\u00eda y propiciar el acceso generalizado al patrimonio hist\u00f3rico (3/04/2017). Transparencia en los procesos de elaboraci\u00f3n normativa y toma de decisiones Torrevieja2016 : Elaboraci\u00f3n de un proyecto de Ley de regulaci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s y presi\u00f3n (lobbies) para ordenar y hacer transparente la acci\u00f3n de los grupos de inter\u00e9s en los procesos de elaboraci\u00f3n normativa y toma de decisiones mediante canales p\u00fablicos de participaci\u00f3n. Futura Ley de Lobbies de la Comunitat Valenciana . Presentaci\u00f3n, durante la reuni\u00f3n de la junta directiva de la Confederaci\u00f3n Empresarial Valenciana, de las principales novedades que introduce el borrador del anteproyecto de la futura Ley de Lobbies de la Comunitat Valenciana (23/03/2017). Regula la actividad del lobby en el \u00e1mbito de la Generalitat para asegurar la transparencia en la participaci\u00f3n de los grupos de presi\u00f3n en la adopci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y la elaboraci\u00f3n de los proyectos normativos, de acuerdo con los principios de 31 legalidad, publicidad, transparencia, rendici\u00f3n de cuentas y responsabilidad en la gesti\u00f3n p\u00fablica. Transparencia en el \u00e1mbito local Sagunt2017 : Programa Ayuntamientos y transparencia Portales de transparencia municipales . El 89% de la poblaci\u00f3n valenciana tiene acceso a informaci\u00f3n de su ayuntamiento en el portal de transparencia municipal, mientras que s\u00f3lo un 11% no tiene acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica de su localidad, lo que supone 249.000 habitantes (17/05/2017). Asistencia y grabaci\u00f3n en plenos municipales . Aprobaci\u00f3n de la Ley 4/2016, de 22 de abril, de la Generalitat, de modificaci\u00f3n del art\u00edculo 139 de la Ley 8/2010, de R\u00e9gimen Local de la Comunitat Valenciana, para Garantizar el Derecho a Asistir y Grabar los Plenos Municipales (DOGV 27/04/2016), a iniciativa del GP Comprom\u00eds. El Consell manifest\u00f3 su criterio favorable en la reuni\u00f3n de 13 de noviembre de 2015. La ley se aprueba por unanimidad. Modifica el art\u00edculo 139 de la ley de R\u00e9gimen Local para establecer de manera expl\u00edcita el derecho de la ciudadan\u00eda a grabar los plenos , as\u00ed como la promoci\u00f3n de la grabaci\u00f3n y difusi\u00f3n proactiva de estos por los ayuntamientos. Convenios con diputaciones . Aprobado un convenio entre la Conselleria de Transparencia y las diputaciones de Valencia y Castell\u00f3n para el impulso de los valores de transparencia p\u00fablica en las entidades locales . El objetivo es desarrollar acciones formativas, de asistencia t\u00e9cnica y jur\u00eddica, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de materiales divulgativos para lograr una mejor difusi\u00f3n y arraigar la cultura de la transparencia y el b uen gobierno en las instituciones valencianas. Se han renovado los convenios por un a\u00f1o m\u00e1s. Xarxa +50.000 . Se ha creado la Xarxa +50.000 que integra a los municipios m\u00e1s poblados de la Comunitat para compartir y coordinar las pol\u00edticas p\u00fablicas de transparencia y participaci\u00f3n (21/10/2015). Transparencia en los procesos de adopci\u00f3n y acogimiento familiar Morella2016 : Dotar de transparencia los procesos de adopci\u00f3n y decisiones en acogimiento familiar Comisi\u00f3n de acogimiento y adopci\u00f3n . Constituida una comisi\u00f3n de acogimiento y adopci\u00f3n que se reunir\u00e1 un m\u00ednimo de dos veces al a\u00f1o. Est\u00e1 integrada por 16 miembros, 6 representantes de la administraci\u00f3n (tres de la Direcci\u00f3n General de Infan cia y uno por cada direcci\u00f3n territorial) y 10 personas de las distintas asociaciones de familias de la Comunitat Valenciana (4/03/2017). Adopci\u00f3n Elaboraci\u00f3n de listados para su publicaci\u00f3n en la p\u00e1gina web de la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas donde constan todos los expedientes (con n\u00famero de expediente y a\u00f1o de solicitud) de familias que se ofrecen para la adopci\u00f3n nacional y no solo de aquellas familias que est\u00e1n valoradas como id\u00f3neas, con el objetivo de que la poblaci\u00f3n conozca la situaci\u00f3n real y tome la decisi\u00f3n tambi\u00e9n en funci\u00f3n de esa realidad y para que se pueda acceder de manera directa a los datos de las solicitudes y las fases en la que se encuentran los expedientes, respetando en todo momento la protecci\u00f3n de datos. Revisi\u00f3n y unificaci\u00f3n de los materiales utilizados en la formaci\u00f3n de las fami lias que se ofrecen para la adopci\u00f3n nacional e internacional, el objetivo era unificarlos y adaptarlos a la normativa vigente, ya que cada provincia ten\u00eda sus propios materiales. 32 Elaborada una nueva instrucci\u00f3n , por parte de la direcci\u00f3n general de Servicios Sociales y Personas en Situaci\u00f3n de Dependencia, de aplicaci\u00f3n en los procesos de adopci\u00f3n que establece que la diferencia de edad entre el adoptante y el adoptado no ser\u00e1 inferior a los 16 a\u00f1os ni superior a los 45 y determina que a la hora de establecer el criterio de idoneidad relativo a la edad se tendr\u00e1 en cuenta la que tenga la persona m\u00e1s joven de la pareja (12/06/2016). Acogimiento Actualizaci\u00f3n, unificaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de los materiales para la formaci\u00f3n de las familias educadoras. Consulta de encuestas abierta a la comunidad investigadora y a la ciudadan\u00eda Presentaci\u00f3n de la Encuesta de Valores de la Comunitat Valenciana . En la presentaci\u00f3n de la encuesta se anuncia el lanzamiento de una nueva web de consulta de encuestas , en la que estar\u00e1n todos los datos de esta y nuevas encuestas y se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n de la comunidad investigadora. Esta informaci\u00f3n quedar\u00e1 abierta tambi\u00e9n a toda la ciudadan\u00eda (19/06/2017). La presentaci\u00f3n de la Encuesta de Valores de la Comunitat Valenciana ha sido el trampol\u00edn para desvelar esta nueva iniciativa de la Generalitat, pero tambi\u00e9n ha servido para realizar una fotograf\u00eda del estado actual de la sociedad valenciana , analizada con la perspectiva que puede trazarse desde la \u00faltima encuesta de este tipo llevada a cabo en este mismo territorio, en el a\u00f1o 1995. La encuesta completa puede consultarse en el portal Argos dependiente de la Generalitat. Actividades de prevenci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre transparencia y lucha contra la corrupci\u00f3n Torrevieja2016 : Jornadas sobre integridad institucional para crear un espacio de encuentro y, si es preciso, colaboraci\u00f3n de todos los agentes (judiciales, policiales, administrativos...) que intervienen en la prevenci\u00f3n y lucha contra la corrupci\u00f3n. Sagunt2017 : Sistema de alertas para la prevenci\u00f3n de malas pr\u00e1cticas e irregularidades (1\u00aa fase). Sistema de alertas tempranas para la prevenci\u00f3n de la corrupci\u00f3n . El Consell aprueba el convenio de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Transparencia, Responsabilidad Social, Participaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (UPV) para l a puesta en marcha de un sistema de alertas tempranas para la prevenci\u00f3n de la corrupci\u00f3n en la administraci\u00f3n valenciana. La aplicaci\u00f3n, que ser\u00e1 pionera en Espa\u00f1a, est\u00e1 previsto que est\u00e9 operativa a partir del a\u00f1o 2018 (3/02/2017). Gesti\u00f3n de fondos europeos . Incorporaci\u00f3n de herramientas de prevenci\u00f3n y control para la lucha contra el fraude en la concesi\u00f3n y gesti\u00f3n de fondos europeos. Acompa\u00f1ado de actividades de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n del personal funcionario. Incorporado en la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica Fondos 2020. C\u00e1tedras de Transparencia, Participaci\u00f3n y Gobierno abierto . Aprobada la creaci\u00f3n durante 2016 de la C\u00e1tedra de Transparencia y Participaci\u00f3n, por convenio con la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (13/05/2016). Aprobada la creaci\u00f3n durante 2017 de la C\u00e1tedra Gobierno Abierto, Participaci\u00f3n y Open Data por convenio con la Universidad de Valencia (3/05/2017). Gu\u00eda de aplicaci\u00f3n . Se ha elaborado y distribuido, principalmente entre ayuntamientos, una Gu\u00eda de aplicaci\u00f3n de la Ley 2/2015 de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana. Internet Freedom Festival. Se ha colaborado con la Uni\u00f3 de Periodistes en la organizaci\u00f3n del Internet Freedom Festival (marzo de 2017). 33 b. Independencia y profesionalizaci\u00f3n de los \u00f3rganos de control ...de la gesti\u00f3n p\u00fablica y del Consell Jur\u00eddic Consultiu. Nou Bot\u00e0nic 26. Aprobaci\u00f3n de la reforma de la Ley de la Sindicatura de Cuentas. 27. Aprobaci\u00f3n de la reforma de la Ley de Consejo Jur\u00eddico Consultivo y del estatuto de los expresidentes. 40. Auditoria \u00e9tica. Avanzar en mecanismos de an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n del funcionamiento de la Generalitat desde la perspectiva de los principios \u00e9ticos, introduciendo, entre otros, pactos de integridad y evaluaciones externas. \u00d3rganos de control interno: Intervenci\u00f3n General Programaci\u00f3n de controles 2016 . Aprobada la Programaci\u00f3n de Controles Espec\u00edficos para el a\u00f1o 2016 a practicar sobre los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de la Generalitat y su sector p\u00fablico por parte de la Intervenci\u00f3n de la Generalitat (Pleno Consell 20/11/2015 ). Entre los controles a realizar figuran : los gastos en compras y servicios exteriores VAERSA, el registro de Facturas de la Generalitat, las liquidaciones anuales emitidas como consecuencia de la ejecuci\u00f3n de los contratos de \"Gesti\u00f3n de servicio p\u00fablico mediante concesi\u00f3n de la asistencia sanitaria integral\" y la facturaci\u00f3n practicada por UTE Erescanner Salud en ejecuci\u00f3n del expediente de contrataci\u00f3n de \"Gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos por concierto para la realizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico por imagen mediante equipos de resonancia magn\u00e9tica\". Adem\u00e1s, se realizar\u00e1 un seguimiento de las recomendaciones recogidas en los informes de control financiero espec\u00edfico de a\u00f1os anteriores en dos casos: \"Centros docentes p\u00fablicos no universitarios de titularidad de la Generalitat Valenciana \" y \"Conciertos educativos entre la Generalitat y los centros docentes privados concertados; en materia de subvenciones para financiar personal docente de pago delegado y ayudas de comedor\". Controles espec\u00edficos sobre la Entidad de Aguas Residuales de la Comunitat Valenciana (EPSAR) y el Plan de Vivienda 2009/12 . El pleno del Consell da el visto bueno a que la Intervenci\u00f3n General realice controles espec\u00edficos sobre EPSAR y el Plan de Vivienda 2009/12. El control se centrar\u00e1 en los contratos de emergencia suscritos por la EPSAR y en sus actuaciones en relaci\u00f3n a la Expo de Zaragoza y a la 32\u00aa edici\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica que tuvo lugar en Valencia, as\u00ed como en las ayudas tramitadas en el marco del Plan Estatal de Vivienda 2009-2012. Estas actuaciones se incluyen en la Programaci\u00f3n de Controles Espec\u00edficos para el a\u00f1o 2016 aprobada po r el Consell el 20/11/2015 (Pleno del Consell de 29/07/2016). Programaci\u00f3n de controles 2017 . Aprobada la Programaci\u00f3n de Controles Espec\u00edficos para el a\u00f1o 2017 a practicar sobre los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de la Generalitat y su sector p\u00fablico por parte de la Intervenci\u00f3n de la Generalitat (Pleno Consell 26/05/20 17). Entre los controles a realizar figuran: Centros Docentes P\u00fablicos no Universitarios de Titularidad de la Generalitat, mecanismos implantados por la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte para el control de la ejecuci\u00f3n de los conciertos educativos entre la Generalitat y los Centros Docentes Privados Concertados, procedimientos empleados en la gesti\u00f3n econ\u00f3mico-financiera del Consorcio de Museos de la Comunitat Valenciana y el registro de Facturas de la Generalitat. Nueva Viceintervenci\u00f3n General espec\u00edfica de Fondos Comunitarios y Subvenciones . Aprobada la modificaci\u00f3n del Reglamento del cuerpo superior de interventores y auditores de la Generalitat, regulado por el Decreto 72/2005, que crea la Viceintervenci\u00f3n General de Control de Fondos Comunitarios y Subvenciones , por la necesidad de reforzar el 34 control sobre los fondos procedentes de la Uni\u00f3n Europea y de las subvenciones (Pleno Consell, 16/03/2016). Con anterioridad el control de los fondos europeos y subvenciones estaba adscrito a la Viceintervenci\u00f3n general de auditor\u00edas. Colaboraci\u00f3n de la Intervenci\u00f3n de la Generalitat con jueces y fiscales que investigan la corrupci\u00f3n . Convenio de colaboraci\u00f3n entre las Consellerias de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico y Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas, el Consejo General del Poder Judicial (CGPJ) y la Fiscal\u00eda General del Estad o para que la Intervenci\u00f3n General de la Generalitat preste auxilio t\u00e9cnico en los procesos judiciales que investigan la comisi\u00f3n de delitos econ\u00f3micos y de corrupci\u00f3n en el \u00e1mbito del sector p\u00fablico de la Generalitat (Pleno del Consell 17/06/2016). Fir mado el convenio el 12 de julio de 2016; todas las instituciones firmantes han acordado prorrog ar su vigencia hasta julio de 2018. Publicaci\u00f3n auditor\u00edas de la Intervenci\u00f3n de la GV . El President de la Generalitat anuncia en Les Corts Valencianes que todos los controles espec\u00edficos realizados por la Intervenci\u00f3n desde 2012 se har\u00e1n p\u00fablicos en la web de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico (4/04/2017). \u00d3rganos de control externo: Sindicatura de Comptes Elecci\u00f3n del nuevo S\u00edndic de Comptes . El pleno de Les Corts aprueba con 77 votos a favor y 11 nulos la elecci\u00f3n del S\u00edndic de Comptes de la Comunitat Valenciana. Vicent Cucarella Tormo, el nuevo s\u00edndic es t\u00e9cnico del Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (Ivie) y miembro de la comisi\u00f3n de expertos y expertas nombrada por las Corts Valencianes para el an\u00e1lisis del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica desde el a\u00f1o 2012 (15/06/2016). c. Participaci\u00f3n ciudadana ...garantizar la presencia de representantes de la sociedad civil en las comisiones parlamentarias para garantizar el papel de control y fiscalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n p\u00fab lica y especialmente durante la rendici\u00f3n de cuentas de los cargos p\u00fablicos. Articulaci\u00f3n de mecanismos de participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de presupuestos, los planes generales de ordenaci\u00f3n urbana y en las instituciones y organismos p\u00fablicos Nou Bot\u00e0nic 34. Consell de Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunidad Valenciana. 35. Apoyo al asociacionismo, con una especial atenci\u00f3n al juvenil, y tambi\u00e9n a la participaci\u00f3n ciudadana: elaboraci\u00f3n de la ley de participaci\u00f3n ciudadana y apoyo a el asociacionismo. 56. Incluir en la reforma del Estatuto de Autonom\u00eda medidas para garantizar de forma el evada los mecanismos de regeneraci\u00f3n democr\u00e1tica y lucha contra la corrupci\u00f3n, especialmente aquellos relativos a la participaci\u00f3n ciudadana. Ley de participaci\u00f3n y fomento del asociacionismo Morella2016 : Abrir un amplio proceso de di\u00e1logo, abierto al tejido asociativo para elaborar la propuesta de Ley de Participaci\u00f3n y Apoyo al Asociacionismo (previsto para 2017). Torrevieja2016 : Dise\u00f1o de un sistema estable de asesoramiento y formaci\u00f3n para el tejido asociativo para atender de manera personalizada a las asociaciones, para resolver dudas relacionadas con su funcionamiento (fiscalidad, contabilidad, metodolog\u00edas, organizaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, financiaci\u00f3n, proyectos europeos...) y mejorar su gesti\u00f3n cot idiana. Sagunt2017 : Proceso participativo y elaboraci\u00f3n del borrador de Ley de participaci\u00f3n ciudadana y apoyo al asociacionismo. 35 Nueva Ley de Participaci\u00f3n . El Consell aprueba el decreto que regula el Consejo de Participaci\u00f3n Ciudadana como \u00f3rgano consultivo de la administraci\u00f3n de la Generalitat Valenciana y como un espacio abierto y plural en materia de participaci\u00f3n c\u00edvica. Ser\u00e1 el \u00f3rgano encargado de debatir y recoger todas las propuestas para la elaboraci\u00f3n de la futura Ley de Participaci\u00f3n Ciudadana (16/12/2016). Prevista constituci\u00f3n el 16/05/2017. Constituci\u00f3n del Consejo Valenciano de Participaci\u00f3n , en mayo 2017 . Cuenta con un total de 43 miembros ; la representaci\u00f3n de la sociedad civil ronda el 75% en este nuevo Consejo, incluyendo al tejido asociativo, consejos sectoriales, ayuntamientos, diputaciones y universidades, mientras que la Generalitat cuenta con el 25% restante -10 representantes, la presidencia y la vicepresidencia- (16/05/2017). Se han creado dos grupos de trabajo : Grupo para el an\u00e1lisis y realizaci\u00f3n de propuestas a introducir en la normativa qu e regula las subvenciones en materia de participaci\u00f3n Grupo encargado del dise\u00f1o de la nueva ley de Participaci\u00f3n Ciudadana y Apoyo al Asociacionismo. 128 procesos de participaci\u00f3n en el primer a\u00f1o de gobierno . Elaborado un informe sobre las pol\u00edticas de participaci\u00f3n impulsadas por la Generalitat. Durante este primer a\u00f1o de legislatura para impulsar la proximidad de las instituciones con la sociedad se han puesto en marcha un total de 128 procesos y pol\u00edticas de participaci\u00f3n, abiertas a la ciudadan\u00eda, a trav\u00e9s de las diferentes consellerias (24/08/2016). Iniciativa legislativa popular Aprobada la Ley por la que se regula la iniciativa legislativa popular ante Les Corts (DOGV 23/05/2017). Presentada en les Corts como proposici\u00f3n de ley en octubre de 2015 por los grupos parlamentarios Socialista, Comprom\u00eds y Podemos, con el criterio favorable del Consell. Rebaja las firmas necesarias para impulsar una ILP de 25.000 a 10.000 y fija en 16 a\u00f1os la edad m\u00ednima para poder impulsar el proceso. Derecho de los y las j\u00f3venes a participar en los procesos de consultas Derechos de los mayores de 16 a\u00f1os . El proyecto de ley de Juventud aprobado por el Consell el 28 de abril de 2017, reconoce en su art\u00edculo 21 el derecho de los y las mayores de 16 a\u00f1os a participar en los procesos participativos y de consultas que se pongan en marcha por parte de las distintas administraciones p\u00fablicas. Finalizado el plazo de informaci\u00f3n p\u00fablica del borrador de la Ley (28/04/2017). Participaci\u00f3n ciudadana en la sanidad Sanidad lanza una consulta telem\u00e1tica del 18 al 27 de noviembre de 2015 para recoger opiniones y propuestas de mejora asistencial por parte de la ciudadan\u00eda. La finalidad de l a consulta es elaborar los Acuerdos de Gesti\u00f3n de los departamentos de salud , que establecen los compromisos de objetivos comunes para el sistema sanitario. Ha recibido un total de 8.793 visitas (2/12/2015). La consulta se enmarca en la apuesta por la democratizaci\u00f3n del sistema sanitario , un eje fundamental del nuevo modelo que impulsa Sanidad, que pasa por impulsar la participaci\u00f3n y la implicaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en el sistema sanitario, as\u00ed como abrir las v\u00edas para facilitar las aportaciones de todos los agentes implicados en el sistema (profesionales, gestores/as, pacientes, ciudadan\u00eda) en la mejora de la sanidad valenciana. Se cre\u00f3 el Foro de participaci\u00f3n p\u00fablica para contribuir en la definici\u00f3n de las l\u00edneas estrat\u00e9gicas, objetivos y acciones del IV Plan de Salud 2016-2020. En marcha consulta 36 en la web a partir de finales de febrero 2016 y elaboraci\u00f3n de un informe con las propuestas recogidas en abril de 2016 (23/02/2016). Fomento de la participaci\u00f3n de los y las pacientes y sus asociaciones, favoreciendo su papel como agentes para la toma de decisiones sanitarias: Creaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Consultivo de pacientes y sus asociaciones para el desarrollo de la Ley de Participaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n del Plan de Formaci\u00f3n para Asociaciones de Pacientes , integr\u00e1ndolo con la l\u00ednea de formaci\u00f3n de la EVES. Participaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n de Diabetes de la Comunidad Valenciana (FEDICOVA) y la Asociaci\u00f3n Valenciana de Diabetes en cada uno de los grupos de trabajo del Plan para la asistencia Integral al Paciente Diab\u00e9tico de la Comunitat Valenciana . La Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica est\u00e1 tramitando la concesi\u00f3n de subvenciones por im porte de 1,5 M\u20ac para colaborar en la financiaci\u00f3n de programas de ayuda mutua y autoayuda llevados a cabo por asociaciones o entidades, sin \u00e1nimo de lucro, de pacientes, de sus familiares o de voluntariado sanitario. Fomento de la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y agentes de inter\u00e9s en la elaboraci\u00f3n de estrategias para la promoci\u00f3n de la salud : Creaci\u00f3n de comit\u00e9s de participaci\u00f3n con amplia representaci\u00f3n de asociaciones, colectivos y otros agentes de inter\u00e9s para la redacci\u00f3n y seguimiento de las estrategias de Salud Sexual y Reproductiva y para el Control y Prevenci\u00f3n del Tabaquismo desde el Sistema Sanitario. Ambas estrategias ser\u00e1n presentadas en 2017. Desarrollo del Plan de Accesibilidad Universal que permitir\u00e1 disponer de unas infraestructuras y de unos procesos que se adapten a la diversidad funcional de las diferentes personas que son atendidas o se relacionan con el sistema sanitario. Participaci\u00f3n ciudadana en la elaboraci\u00f3n de normas sobre temas sanitarios. Consulta p\u00fablica a trav\u00e9s de Internet, a fin de recabar la opini\u00f3n de la ciudadan\u00ed a y organizaciones representativas, de forma previa a la elaboraci\u00f3n de los borradores de normas sanitarias. Anteproyecto de Ley de Derechos y Garant\u00edas de la Dignidad de la Persona en el Proceso de Atenci\u00f3n al Final de la Vida . Fase participaci\u00f3n durante 15 d\u00edas, desde el 21 de noviembre hasta el 5 de diciembre de 2016. Anteproyecto de Ley de modificaci\u00f3n de la Ley 10/2014, de 29 de diciembre, de Salud de la Comunitat Valenciana . Fase de participaci\u00f3n durante 30 d\u00edas, desde el 25 de enero hasta el 23 de febrero de 2017. Participaci\u00f3n ciudadana en servicios sociales Participaci\u00f3n ciudadana en la elaboraci\u00f3n de la nueva ley de Servicios Sociales por parte de la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas, con la puesta en marcha de un proceso de participaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet, desde el 14 de febrero hasta el 20 de marz o de 2016. Las aportaciones se unir\u00e1n con las que se reciban de agentes sociales, universidades, ayuntamientos y colectivos afectados, para elaborar un primer borrador sobre el que se seguir\u00e1 trabajando. Participaci\u00f3n ciudadana en la elaboraci\u00f3n del C\u00f3digo Social (nueva ley de Servicios Sociales) por parte de la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas, en dos fases: Primera fase, Con la puesta en marcha de un proceso de participaci\u00f3n a trav\u00e9s de Internet, desde el 14 de febrero hasta el 20 de marzo de 2016. Este proceso estuvo abierto a la ciudadan\u00eda en general, a partir del mismo se realiz\u00f3 un informe. 37 Segunda fase. A partir del informe se ha abierto otro proceso de participaci\u00f3n, que va desde el per\u00edodo 31 de marzo al 30 de junio de 2017 dirigido a las instituciones y entidades sociales que participan en el sector de los Servicios Sociales (Ayuntamientos, Diputaciones Provinciales, Universidades, Colegios Profesionales, Plataforma del Tercer Sector, etc.). Se les ha remitido 11 fichas. Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interinstitucional de Coordinaci\u00f3n Sociosanitaria , con 8 grupos de trabajo que han realizados los trabajos de diagn\u00f3stico y elaboraci\u00f3n de l\u00edneas de actuaci\u00f3n, a lo largo del primer semestre. Se han constituido 4 mesas sectoriales de Diversidad Funcional : Discapacidad F\u00edsica- Org\u00e1nica, Discapacidad Intelectual, Sensorial y Enfermedad Mental. Estas mesas est\u00e1n participadas por 80 entidades del sector. Su objetivo principal es facilitar un proceso que permita el dise\u00f1o y puesta en pr\u00e1ctica de un modelo de atenci\u00f3n que apoye el desarrollo de la autonom\u00eda personal y la vida independiente de las personas con diversidad funcional de la Comunitat. Dicho proceso debe culminar en la reordenaci\u00f3n del sector de la diversidad funcional. Estrategia de participaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n del Plan de Envejecimiento Activo. Se han constituido 2 comisiones: Comisi\u00f3n Interdepartamental , en la que existe una representaci\u00f3n de las diferentes Consellerias que trabajan cuestiones vinculadas a las personas mayores y la Comisi\u00f3n Participativa, en la que est\u00e1 presente espec\u00edficamente las instituciones y entidades que trabajan con las personas mayores. Participaci\u00f3n ciudadana para la mejora de la justicia La Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica y Reformas Democr\u00e1ticas ha puesto e n marcha el Foro para la mejora de la justicia de la Comunitat Valenciana . El objetivo es abrir un espacio en el que operadores jur\u00eddicos y ciudadanos puedan analizar, debatir y proponer medidas para la mejora de la Administraci\u00f3n de Justicia, as\u00ed como crear un veh\u00edculo para el ejercicio de los derechos y libertades de la ciudadan\u00eda (9/12/2015). Los dos primeros grupos de trabajo, dos observatorios , uno dedicado al entorno digital de la justicia y otro a la justicia gratuita, presentaron sus respectivos informes en la primavera de 2017. A partir de septiembre del a\u00f1o en curso se pondr\u00e1n en marcha dos nuevos observatorios. Participaci\u00f3n ciudadana y memoria hist\u00f3rica El Proyecto de Ley de Memoria Democr\u00e1tica y para la convivencia de la Comunitat Valenciana, aprobado por el Consell el 24/02/2017, cont\u00f3 con un tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica en julio 2016 para recoger observaciones para elaborar el texto normativo, as\u00ed como de un segundo tr\u00e1mite similar durante su tr\u00e1mite parlamentario . La norma est\u00e1 ya lista para ser sometida a debate y, en su caso, aprobaci\u00f3n por el pleno de Les Corts. Participaci\u00f3n ciudadana en cooperaci\u00f3n Puesta en marcha del \u00abForo Participa\u00bb para sumar a los valencianos y valencianas al proceso de elaboraci\u00f3n de la nueva Ley de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad (21/03/2016). Organizaci\u00f3n de la Conferencia Estrat\u00e9gica \"Los retos de la cooperaci\u00f3n al desarrollo valenciana Post- 2015 \". En este evento participaron actores de ONGD, universidades, think thanks y de la AECID, as\u00ed como personalidades del gobierno regional; y tuvo como resultado el inicio de la reformulaci\u00f3n de los elementos normativos (Ley y Plan Director) (16/11/2015). 38 Participaci\u00f3n ciudadana en vivienda La Ley por la Funci\u00f3n Social de la Vivienda de la Comunitat Valenciana (Ley 2/2017, de 13 de febrero) conto con u periodo de consultas y participaci\u00f3n p\u00fablica para elaborar el texto inicial , que se desarroll\u00f3 a partir del 21/03/2016. Participaci\u00f3n ciudadana en comercio, consumo y artesan\u00eda Proceso participativo para la elaboraci\u00f3n del nuevo Plan de Acci\u00f3n Territorial Sectorial del Comercio Valenciano (PATSECOVA), elaborado por la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo, y que se prolongar\u00e1 durante los pr\u00f3ximos cuatro meses (27/05/2016). Proceso participativo para la elaboraci\u00f3n de las Bases Reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones en materia de Comercio, Consumo y Artesan\u00eda . Se recibieron un total de 27 aportaciones: 8 del resto de consellerias, 5 de asociaciones empresariales, 6 de asociaciones de consumidores y 7 de ayuntamientos (22/03/2016). Proceso participativo para la elaboraci\u00f3n del nuevo Reglamento de las C\u00e1maras Oficiales de Comercio, Industria, Servicios y Navegaci\u00f3n de la Comunitat Valenci ana y de su consejo, elaborado por la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo (01/03/2017). Proceso participativo para la elaboraci\u00f3n del proyecto de decreto del Consell sobre los establecimientos de suministro al por menor y venta al p\u00fablico de carburantes y combustibles , elaborado por la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo (24/05/2017). Centros de valencianos en el exterior Morella2016 : Decreto que regula los CEVEX (Centros de valencianos en el exterior) ordenando su reconocimiento, las relaciones con la Generalitat y su coordinaci\u00f3n. En proceso de redacci\u00f3n. Decreto que regula los CEVEX . El Consell aprueba el reglamento que regula los Centros de Valencianos en el Exterior, como desarrollo de la Ley 2/2015, de 2 de abril, de la Generalitat, de Transparencia. Destaca la constituci\u00f3n de un Consejo de CEVEX m\u00e1s plural, democr\u00e1tico y participativo que incorpora organismos como la Acad\u00e8mia Valencian a de la Llengua y las universidades p\u00fablicas (Pleno del Consell de 22/07/2016). Sesi\u00f3n constitutiva , 24/01/2017. Ayudas a los CEVEX . Para 2017 se incrementa en un 33% de la l\u00ednea de ayudas dirigidas a las iniciativas que presenten los CEVEX, cuant\u00eda que pasar\u00e1 de 150.000 a 200.000 euros (24/01/2017). Nuevos centros CEVEX . El Consell aprueba el reconocimiento como Centro Valenciano en el Exterior (CEVEX) de la Casa de la Comunitat Valenciana en Valladolid. Con este ya son 57 los CEVEX establecidos fuera de la Comunitat Valenciana , tanto en el extranjero, como en el resto de Espa\u00f1a (24/02/2017). Participaci\u00f3n ciudadana en la Uni\u00f3n Europa Difusi\u00f3n de consultas p\u00fablicas de la Comisi\u00f3n Europea a trav\u00e9s del Bolet\u00edn de Europe Direct Valencia, Alerta Jur\u00eddica Encuesta sobre el Futuro de la Uni\u00f3n Europea con motivo de la exposici\u00f3n Europa 60 A\u00f1os en Valencia y Castell\u00f3n. 39 d. Reforma de la ley electoral valenciana ...para hacerla m\u00e1s representativa y proporcional Inicio de los trabajos para la reforma de la ley electoral valenciana Morella2016 : Elaboraci\u00f3n de una nueva Ley Electoral Valenciana Trabajos en Corts . Se constituye en Les Corts la Mesa de la Comisi\u00f3n especial de estudio sobre la posibilidad de una amplia reforma del Estatut (20/01/2016). Antes de verano 2017 est\u00e1 previsto que se elabore en Les Corts un borrador de la nueva Ley Electoral Valenciana. Actuaciones en el Consell . Constituci\u00f3n por parte de la Conselleria de Justicia del Observatorio para la Reforma Electoral (20/11/2015). El Observatorio entrega sus conclusiones a la Conselleria de Justicia, mediante un informe en el que se plasman las recomendaciones, propuestas de mejora, cambios normativos o sugerencias de buenas pr\u00e1cticas (17/02/2016). El informe se presenta tambi\u00e9n al Pleno del Consell (26/ 02/2016) El informe, entre otras medidas, propone la obligaci\u00f3n de concurrir a las elecciones auton\u00f3micas con listas cremallera paritarias y la rebaja del actual 5 por ciento al 3 por ciento de la barrera para acceder a Les Corts. El informe se remiti\u00f3 a la comisi\u00f3n especial de estudio sobre la posibilidad de una amplia reforma del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunitat Valenciana, creada en Les Corts, para que este \u00f3rgano parlamentario pueda afrontar una reforma actual, moderna y participativa de actual Ley Electoral (26/02/2016). Realizaci\u00f3n de Jornadas de estudio sobre la reforma de la normativa electoral valenciana. Abril y octubre 2016. Designaci\u00f3n de senadores en representaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana Aprobada por Les Corts la Ley 10/2016, de 28 de octubre, de modificaci\u00f3n de la Ley 9/2010, de 7 de julio, de la Generalitat, de Designaci\u00f3n de Senadores o Senadoras en Representaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana (DOGV 7/11/2016). Implica la supresi\u00f3n del tr\u00e1mite de comparecencia previa en Les Corts debido a su intranscendencia efectiva y su sustituci\u00f3n por un fortalecimiento de la capacidad de la c\u00e1mara de recibir informaci\u00f3n sobre la tarea desarrollada por los senadores y senadoras una vez iniciado su mandato. Se establece una comparecencia anual para informar en la c\u00e1mara de su trabajo. El mandato de un senador o senadora tambi\u00e9n finalizar\u00e1 si Les Corts deciden su revocaci\u00f3n. Iniciadas negociaciones para resolver las discrepancias manifestadas en relaci\u00f3n con la Ley 10/2016, de 28 de octubre en el seno de la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n Administraci\u00f3n General del Estado-Generalitat . Se designa un grupo de trabajo para proponer a la Comisi\u00f3n la soluci\u00f3n que proceda (DOGV 1/03/2017). e. Eficacia contra la corrupci\u00f3n y el clientelismo ...creaci\u00f3n de una Oficina de lucha contra el fraude y la corrupci\u00f3n , que debe ser un organismo independiente con autonom\u00eda presupuestaria encargado de la investigaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n. Rendir\u00e1 cuentas, informaci\u00f3n y responsabilidad directamente a las Corts Nou Bot\u00e0nic 25. Aprobaci\u00f3n de la Ley de la Agencia de Prevenci\u00f3n del Fraude y la Corrupci\u00f3n y puesta en funcionamiento inmediata. Creaci\u00f3n de la Agencia Antifraude. Lucha contra la corrupci\u00f3n 40 La Conselleria de Transparencia publica un informe en el que analiza en doce puntos los principios reguladores b\u00e1sicos a tener en cuenta de cara a la creaci\u00f3n de la Agencia de Prevenci\u00f3n y Lucha contra el Fraude y la Corrupci\u00f3n , cuya creaci\u00f3n impulsar\u00e1n los grupos parlamentarios en Les Corts. El informe ha sido enviado a todos los grupos pol\u00edticos con representaci\u00f3n en Les Corts y publicado en la web de la Conselleria (16/11/2015 ) y presentado al Pleno del Consell (27/11/2015). El grupo parlamentario Podemos presenta su iniciativa legislativa en Corts el 16 de noviembre de 2015. Aprobada la Ley 11/2016, de 28 de noviembre, de creaci\u00f3n de la Agencia de Prevenci\u00f3n y Lucha contra el Fraude y la Corrupci\u00f3n . Aprobado por el Consell un Acuerdo por el que declara la reprobaci\u00f3n de todos los pol\u00edticos y pol\u00edticas de la Comunitat Valenciana condenados por corrupci\u00f3n . Se cumple as\u00ed con la Resoluci\u00f3n 36/IX, aprobada por Les Corts el 15 de octubre de 2015. La Resoluci\u00f3n insta al Consell a retirar las placas y distinciones donde figure el nombre de pol\u00edticos corruptos de todos los espacios p\u00fablicos dependientes de la Generalitat. Tambi\u00e9n insta al Consell a elaborar una declaraci\u00f3n formal y p\u00fablica de reprobaci\u00f3n y repulsa de todos los pol\u00edticos y pol\u00edticas de la Comunitat Valenciana que han resultado o resul ten condenados por delitos de corrupci\u00f3n. El Gobierno valenciano realiz\u00f3 la declaraci\u00f3n de reprobaci\u00f3n mediante un acuerdo aprobado el 18 de diciembre de 2015. La Conselleria de Transparencia env\u00eda una carta a los ayuntamientos y diputaciones para que colaboren en la retirada de las placas de pol\u00edticos/as condenados/as por corrupci\u00f3n (28/03/2016). Comparecencia del Conseller de Transparencia en la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n, Organizaci\u00f3n y R\u00e9gimen de las Instituciones de la Generalitat de Les Corts para explicar el grado de ejecuci\u00f3n de las medidas adoptadas por el Consell para la retirada de placas de pol\u00edticos y pol\u00edticas corruptos en la Comunitat. En tres meses se han retirado un total de 12 placas de dependencias de la Generalitat y municipales donde aparec\u00eda el nombre de personas que hab\u00edan ocupado un cargo p\u00fablico y que hab\u00edan sido condenadas por sentencia judicial firme por corrupci\u00f3n, delitos contra l a hacienda p\u00fablica y la seguridad social o por delitos contra la administraci\u00f3n (17/06/2016). f. Evitar las puertas giratorias ...prohibiendo durante un periodo de 5 a\u00f1os desde la separaci\u00f3n del cargo p\u00fablico la participaci\u00f3n en el consejo de administraci\u00f3n u otros cargos directivos en empresas privadas con las que se hubiera tenido relaci\u00f3n econ\u00f3mica o administrativa (\u00e9l o su departamento) as \u00ed como la participaci\u00f3n en el capital. Ley de Incompatibilidades de cargos p\u00fablicos no electos Aprobada la Ley 8/2016, de 28 de octubre, de Incompatibilidades y conflictos de inter\u00e9s de personas con cargos p\u00fablicos no electos . El Consell manifest\u00f3 a Les Corts su criterio favorable (6/11/2015). Presentada en Les Corts por iniciativa del grup Comprom\u00eds, con to con los votos a favor de todos los grupos parlamentarios a excepci\u00f3n del PP. Creaci\u00f3n de la Oficina de Control de Conflictos de Intereses y su registro de control, recogida en la Ley (28/04/2017). Nace con rango de subdirecci\u00f3n general y queda adscri ta org\u00e1nicamente a la Direcci\u00f3n General de Transparencia y Participaci\u00f3n. Incluir\u00e1 datos sobre actividades, bienes y patrimonio de las personas que ejerzan un cargo p\u00fablico. Asumir\u00e1 las funciones del Registro de Actividades, Bienes y Derechos de Altos Cargos de la Generalitat y su Sector P\u00fablico Instrumental. 41 g. Mejorar la aplicaci\u00f3n del procedimiento de contrataci\u00f3n de las empresas y servicios p\u00fablicos ...mediante la reducci\u00f3n dr\u00e1stica de la discrecionalidad e incrementar los mecanismos de control y transparencia. Establecer mecanismos legales que impidan contratar con empresas condenadas y dificultar la contrataci\u00f3n con empresas y personas imputadas en casos de corrupci\u00f3n. Introducir nuevos sujetos legitimados para presentar la impugnaci\u00f3n de los modificados en la contrataci\u00f3n p\u00fablica. Nou Bot\u00e0nic 30. Ley valenciana de fomento de la responsabilidad social. 31. Contrataci\u00f3n y subvenciones p\u00fablicas socialmente responsables Ley de Responsabilidad Social Morella2016 : Elaboraci\u00f3n del proyecto de la Ley Valenciana de Fomento de la Responsabilidad Social . Para incorporar la Responsabilidad Social a la contrataci\u00f3n p\u00fablica e impulsarla en el sector privado. Ley Valenciana de Fomento de la Responsabilidad Social. El Consell aprueba el anteproyecto de la Ley de Fomento de la Responsabilidad Social que se concibe como una herramienta estrat\u00e9gica para la planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de responsabilidad social y para su adopci\u00f3n transversal en las administraciones p\u00fablicas y en las entidades valencianas. Una norma con la que el Gobierno valenciano sit\u00faa la responsabilidad social en el centro de las pol\u00edticas p\u00fablicas de la Generalitat (9/06/2017). La Comunitat se convertir\u00e1 en la segunda autonom\u00eda que dispondr\u00e1 de una ley que regule una materia clave para el cambio hacia un modelo social y econ\u00f3mico m\u00e1s justo, sostenible e igualitario por el que apuesta el Govern del Bot\u00e0nic. (26/11/. C\u00e1tedra de Responsabilidad Social. Creada mediante convenio con la Universitat d'Alacant (05/02/2017). Reducci\u00f3n de la discrecionalidad en los procedimientos de contrataci\u00f3n El Pleno del Consell acuerda dar publicidad a todos los contrat os de la Administraci\u00f3n de la Generalitat y su sector p\u00fablico instrumental tramitados por procedimiento negociado (27/01/2017). Hasta ahora se pod\u00eda adjudicar contratos por procedimiento negociado sin publicidad siempre que su importe, en el caso de los de obras, estuviera entre los 50.000 y los 200.000 euros, y en el de los contratos de servicios y suministros y resto de contratos, entre los 18.000 y 60.000 euros. A partir de ahora, estos contratos deber\u00e1n publicarse todos en el perfil del cont ratante del \u00f3rgano de contrataci\u00f3n, con un m\u00ednimo de siete d\u00edas para que los interesados puedan presentar ofertas. Memoria de actividades 2016 de la Junta Superior de Contrataci\u00f3n Administrativa, que recoge la gesti\u00f3n contractual de la Administraci\u00f3n de la Generalitat y su sector p\u00fablico instrumental. Destaca el aumento del n\u00famero de contratos inscritos adjudicados por un procedimiento abierto , que se pasa de 666 en 2014 a 854 en 2015, y 881 en 2016, lo que supone un incremento de un 32,86% . Al mismo tiempo, se han reducido los procedimientos negociados , pasando de 1.073 en 2014 a 508 en 2015 y 495 en 2016, por tanto un 53,86% menos. Cl\u00e1usulas sociales en la contrataci\u00f3n Sagunt2017 : Decreto de cl\u00e1usulas sociales en la contrataci\u00f3n p\u00fablica 42 Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n para elaborar unos nuevos pliegos de car\u00e1cter social en sus contrataciones a realizar por parte de la Conselleria de Igualdad e Inclusi\u00f3n Social . Es la primera que se pone en marcha dentro del Consell desde que se aprob\u00f3 un acuerdo en marzo de 2015 en el que se establec\u00edan las directrices para la aplicaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas de car\u00e1cter social (6/11/2015). La comisi\u00f3n de trabajo ha desarrollado el nuevo pliego de cl\u00e1usulas administrativas particulares de la Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas que regir\u00e1 en los contratos administrativos de servicios que se adjudican por procedimiento abierto (21/05/2016). La aplicaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas sociales ser\u00e1 una exigencia a la hora de presentarse a un concurso de la administraci\u00f3n , de manera que se valore a las empresas que impulsen la igualdad entre mujeres y hombres, la contrataci\u00f3n de mujeres que han sido v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, la inserci\u00f3n de menores de centros de reeducaci\u00f3n o el comercio justo (21/05/2016). El incumplimiento de las cl\u00e1usulas sociales se considerar\u00e1 causa justificada para la extinci\u00f3n del contrato , lo que podr\u00e1 provocar que en aquellos casos en los que el contratista no cumpla con las mejoras sociales a las que se ha comprometido la relaci\u00f3n contractual quede resuelta (21/05/2016). Gu\u00eda para el establecimiento de cl\u00e1usulas de responsabilidad social en la administraci\u00f3n valenciana . En Consell acuerda aprobar la \"Gu\u00eda pr\u00e1ctica para la inclusi\u00f3n de cl\u00e1usulas de responsabilidad social' en la contrataci\u00f3n y en las subvenciones de la Generalitat Valenciana y su sector p\u00fablico (Pleno del Consell de 4/08/2016). Transparencia comienza la distribuci\u00f3n y presentaci\u00f3n de la gu\u00eda (3/01/2017). Buenas pr\u00e1cticas relacionadas con la responsabilidad social entre las empresas de la Comunitat Valenciana . El Consell acuerda aprobar un convenio de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Transparencia, Responsabilidad Social, Participaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y la Fundaci\u00f3n ADECCO para el asesoramiento y difusi\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas relacionadas con la responsabilidad social entre las empresas de la Comunitat Valenciana (Pleno del Consell de 4/08/2016). El Sector P\u00fablico empresarial se compromete a implantar medidas del RSE, destac\u00e1ndose en este momento, CACSA como buena pr\u00e1ctica. h. Eficiencia ...reducci\u00f3n de los gastos superfluos (altos cargos, coches oficiales, etc.); reordenaci\u00f3n de la administraci\u00f3n, impulsando la integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las funciones de las diputaci ones en la Generalitat y reforzar el papel de los ayuntamientos con el objetivo de acercar la gesti\u00f3n a los ciudadanos y optimizar el uso de los recursos. Nou Bot\u00e0nic Reordenaci\u00f3n de la administraci\u00f3n 39. Modernizaci\u00f3n y simplificaci\u00f3n de los procesos administrativos. 43. Elaboraci\u00f3n de una nueva ley de ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la funci\u00f3n p\u00fablica valenciana. 44. Presentaci\u00f3n de un plan estrat\u00e9gico de recursos humanos para la Generalitat. 196. Desarrollo de la administraci\u00f3n electr\u00f3nica e implantaci\u00f3n de la firma electr\u00f3nica en la Generalitat. Reforzar el papel de los ayuntamient os 28. Reforma y desarrollo de la Ley 8/2010, de R\u00e9gimen Local de la Comunidad Valenciana. 172. Adopci\u00f3n de medidas de apoyo financiero a los ayuntamientos para paliar la bajada de ingresos derivada de la aplicaci\u00f3n de las medidas de cambio de modelo que implican impact os negativos en la hacienda municipal. 43 199. Impulso, regulaci\u00f3n y dotaci\u00f3n del Fondo Auton\u00f3mico de Cooperaci\u00f3n Municipal. Altos cargos y personal eventual En los presupuestos de 2016 la n\u00f3mina de altos cargos y eventuales (presupuestada en 2015 con 182 puestos, con un coste de 8,8 M\u20ac), se ve reducida a 162 puestos y un desembolso de 8,3 M\u20ac . Supone una reducci\u00f3n del 11% en n\u00famero y del 5,4% (474.324 euros) en coste econ\u00f3mico. Hay 93 altos cargos (3 m\u00e1s que en el pasado presupuesto), con un coste de 5.294.679 \u20ac, es decir, 224.353 \u20ac m\u00e1s que en 2015 ( +4,4% ). El incremento de altos cargos se ve compensado con la reducci\u00f3n de 23 de los 92 puestos de eventuales , qued\u00e1ndose en 69 plazas presupuestadas, con un gasto de poco m\u00e1s de 3 M\u20ac, es decir, una reducci\u00f3n del 18,8% respecto a 2015. En los presupuestos de la Generalitat para el ejercicio 2017 , el n\u00famero de altos cargos es de 96 , con un coste de 5,47 M\u20ac y hay 70 puestos de naturaleza eventual , con un coste de cerca de 3,1 M\u20ac. Menos puestos de personal funcionarial con funciones de asesoramiento y coordinaci\u00f3n El Consell aprueba limitar a dos nombramientos por conselleria el n\u00famero de puestos de naturaleza funcionarial con funciones de asesoramiento y coordinaci\u00f3n en las subsecretar\u00edas. Adem\u00e1s, se limitar\u00e1 a los grupos C1 y C2 con un complemento, como m\u00e1ximo, de nivel 22 (Pleno Consell 11/12/2015). Durante la pasada legislatura, cada subsecretar\u00eda y secretar\u00eda auton\u00f3mica de las diferentes consellerias pod\u00eda crear hasta dos puestos para personal funcionarial del grupo A1 con complementos de hasta el nivel 26. De esta forma, aquellos departamentos del Gobierno valenciano que ten\u00edan m\u00e1s de una secretar\u00eda auton\u00f3mica multiplicaban los puestos de esta clase, m\u00e1s el que correspond\u00eda a la subsecretar\u00eda. Nueva Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica y mejora de la calidad de los servicios Morella2016 : Inicio de un proceso de di\u00e1logo y negociaci\u00f3n con los agentes sociales con el objetivo de construir un consenso b\u00e1sico que permita la elaboraci\u00f3n de una nueva ley valenciana de Funci\u00f3n P\u00fablica Torrevieja2016: Aprobaci\u00f3n por el Consell del anteproyecto de nueva Ley de ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la funci\u00f3n p\u00fablica valenciana Elx2016 - Proyecto 19: Mejora de las regulaciones y simplificaci\u00f3n administrativa Nueva Ley de Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana . Constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n para el estudio de la reforma de la Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana, formada por juristas y personas expertas de reconocido prestigio. Tiene como funci\u00f3n el estudio y diagn\u00f3stico del empleo p\u00fablico para proponer las bases de una modificaci\u00f3n de la Ley 10/2010 de la Generalitat, de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n de la Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana (02/06/2016). Presentaci\u00f3n del informe de los y las expertos elaborado para modificar la Ley 10/2010 elaborados que recogen m\u00e1s de un centenar de recomendaciones para mejorar la Administraci\u00f3n p\u00fablica con medidas para la igualdad real (7/09/2016). Trabajos de la Comisi\u00f3n experta en materia de igualdad . Presentaci\u00f3n del Libro Violeta de la Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana (7/09/2016). El Pleno del Consell aprueba el II Plan de Igualdad de Hombres y Mujeres de la Administraci\u00f3n de la Generalitat . El Plan ha sido negociado en el seno de la Comisi\u00f3n de Igualdad constituida en mayo de 2016 (10/03/2017). 44 Reglamento de selecci\u00f3n, provisi\u00f3n de puestos de trabajo y movilidad del personal de la Funci\u00f3n P\u00fablica valenciana . El decreto 3/2017, de 13 de enero, del Consell, tiene, entre otros objetivos, atajar las altas tasas de provisionalidad de las plantillas de la G eneralitat (que alcanzan al 46 % del empleo p\u00fablico). El decreto desarrolla la Ley 10/2010, de 9 de julio, de ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la Funci\u00f3n P\u00fablica Valenciana (13/01/2017). Personal fijo de la GV . Resoluci\u00f3n del 27 de marzo de 2017, de la consellera de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas, por la que se convocan cursos selectivos de adaptaci\u00f3n del r\u00e9gimen jur\u00eddico de determinado personal fijo de la administraci\u00f3n de la Generalitat a la naturaleza funcionarial de los puestos de traba jo que ocupan (DOGV 11/04/17). Mesas Generales de Negociaci\u00f3n de la GV . El decreto supone la primera regulaci\u00f3n del funcionamiento de las mesas de negociaci\u00f3 n para la determinaci\u00f3n de las condiciones de trabajo del personal empleado p\u00fablico en el \u00e1mbito de la Generalitat Valenciana ( Pleno del Consell 13/01/2017). Mejora y evaluaci\u00f3n de la calidad de los servicios p\u00fablicos. Aprobado por el Pleno de Consell (15/04/2016) un decreto por el que se establece un sistema para la mejora de la calidad de los servicios p\u00fablicos y la evaluaci\u00f3n de los planes y programas en la Administraci\u00f3n de la Generalitat y su sector p\u00fablico instrumental. Ampliaci\u00f3n de los Servicios PROP . Firmados convenios para extender el n\u00famero de servicios PROP en D\u00e8nia y Alcoi (Pleno del Consell 23/09/2016) y mejorar l os servicios de Orihuela (13/06/2016). Nueva oficina PROP en Morella (Pleno del Consell 13/ 01/2017). Puesta en marcha de una nueva Oficina PROP en la sede de la Conselleria de Transparencia en el edificio de La Cig\u00fce\u00f1a del Paseo de la Alameda (15/02/2017). Supresi\u00f3n de la figura del Defensor del Discapacitado por duplicidad . Aprobada la derogaci\u00f3n del Decreto 10/1996, de 16 de enero, del Gobierno Valenciano, por el cual s e crea la figura del Defensor el Discapacitado para la defensa de los derechos de las personas con alg\u00fan tipo de diversidad funcional f\u00edsica, ps\u00edquica y sensorial, con el objetivo de evit ar duplicidad de funciones con la Sindicatura de Greuges (Pleno del Consell de 1/07/2016). Refuerzo de las \u00e1reas de UE, sector social y empleo . El Consell aprueba el decreto de modificaci\u00f3n de la estructura org\u00e1nica de las consellerias del Gobierno valenciano con el fin de reforzar las \u00e1reas relacionadas con Uni\u00f3n Europea, sector social y empleo (4/08/2016). Recursos humanos en la Generalitat Valenciana Morella2016 : Inicio de los trabajos para elaborar un plan estrat\u00e9gico de recursos humanos a 4 a\u00f1os para dotar a todas las consellerias del personal necesario y adecuadamente formado Torrevieja2016 : Presentaci\u00f3n de un Plan estrat\u00e9gico de recursos humanos para la Generalitat Presentaci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de Recursos Humanos de la Generalitat. A tal efecto, por Resoluci\u00f3n de 31/05/2016 se constituy\u00f3 un grupo de trabajo t\u00e9cnico para su elaboraci\u00f3n. Principales conclusiones del plan (23/12/2016). La Generalitat necesita contratar a 4.500 nuevos empleados y empleadas p\u00fablicos en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os debido al alto n\u00famero de vacantes en la plantilla, 1.141 sobre 17.073 puestos de trabajo, y amenazada por el envejecimiento de la plantilla, fen\u00f3meno que provocar\u00e1 5.000 jubilaciones en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os, 12.000 en la pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. El plan defiende que para disminuir la tasa de temporalidad y rejuvenecer l as plantillas es necesario convocar procesos selectivos en la casi totalidad de sectores de la administraci\u00f3n auton\u00f3mica, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de procesos selectivos libres (no restringidos) en los que puedan valorarse, entre otros m\u00e9ritos, los servicios prestados y la experiencia en los puestos objeto de la convocatoria. 45 Tasa de reposici\u00f3n . El President de la Generalitat traslada al ministro de Hacienda la necesidad de modificar la tasa de reposici\u00f3n de empleo p\u00fablico establecida por el Gobierno central para acabar con la situaci\u00f3n l\u00edmite que vive la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica y permitir, de ese modo, la recuperaci\u00f3n de personal en servicios p\u00fablicos esenciales que requieren refuerzo tras la p\u00e9rdida de trabajadores p\u00fablicos en los \u00faltimos a\u00f1os (14/03/2017). La Administraci\u00f3n valenciana ha visto reducir su plantilla en un 30% desde 2008, con las pol\u00edticas de recortes impuestas con el inicio de la crisis y en la actualidad es la autonom\u00eda con menor tasa de trabajadores p\u00fablicos por habitante (0,24 empleados/as por cada 100 habitantes, cuando la media es del 0,46). Acuerdo entre el Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica . La Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades pretende convocar oposiciones para cubrir 2.830 plazas en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os , en virtud del Acuerdo para la Mejora del Empleo P\u00fablico , firmado entre el Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica y los representantes nacionales de los sindicatos mayoritarios UGT, CCOO y CSI\u00b7F y que ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n tambi\u00e9n para la administraci\u00f3n auton\u00f3mica (31/03/2017). Acuerdo de legislatura sobre las condiciones del personal de la Administraci\u00f3n . Acuerdo entre la Conselleria de Justicia y las principales centrales sindicales de la Comunitat Valenciana, que fija los compromisos de gobierno en materias relacionadas con las condiciones laborales del personal funcionari al, estatutario y laboral al servicio de la Administraci\u00f3n valenciana a lo largo de esta legislatura (9/06/2016). El Consell ratifica este acuerdo (Pleno Consell 17/06/2016). El acuerdo ampl\u00eda los \u00e1mbitos de negociaci\u00f3n con las centrales sindicales: se crear\u00e1 la Comisi\u00f3n de Di\u00e1logo del Sector Publico Instrumental de la Generalitat , en cuyo seno se debatir\u00e1 una nueva ley del sector p\u00fablico . Tambi\u00e9n se pondr\u00e1 en marcha el Foro de Di\u00e1logo de las Administraciones P\u00fablicas Valencianas , en el que participar\u00e1n la Generalitat, las administraciones locales de la Comunitat (incluidos sus sectores p\u00fablicos instrumentales) y las universidades p\u00fablicas, as\u00ed como la representaci\u00f3n sindical del conjunto de los diferentes sectores representados. Adem\u00e1s , en atenci\u00f3n a sus peculiaridades y \u00e1mbito competencial diferenciado, se crear\u00e1 un foro de di\u00e1logo para las administraciones locales y otro diferenciado para las universidades p\u00fablicas de la Comunitat Valenciana. Inicio de aplicaci\u00f3n de las medidas del acuerdo de legislatura (6/07/2016), en vigencia desde el 25 de junio de 2016 (Circular 2/2016, de 29 de junio): - Implantaci\u00f3n de la reducci\u00f3n de un tercio de la jornada sin reducci\u00f3n de haberes o bien de un 50 por ciento de la jornada, con reducci\u00f3n de haberes, para las empleadas v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero . - Ampliaci\u00f3n a seis semanas la duraci\u00f3n del permiso de paternidad por nacimiento, acogimiento o adopci\u00f3n de un hijo o una hija, que disfrutar\u00e1 el padre. - Permiso retribuido , a partir del primer d\u00eda de la semana 37 de embarazo y hasta la fecha del parto. Caso de gestaci\u00f3n m\u00faltiple, este permiso podr\u00e1 iniciarse el primer d\u00eda de la semana 35 de embarazo, hasta la fecha del parto. Oferta de Empleo P\u00fablico . Aprobaci\u00f3n OPE 2015 con 262 plazas (130 de turno libre y 132 de promoci\u00f3n interna). Publicada en el DOGV de 9/12/2015 . - Iniciadas las convocatorias con 16 plazas correspondientes a las categor\u00edas del cuerpo superior de intervenci\u00f3n y auditor\u00eda de la Generalitat y del cuerpo superior de gesti\u00f3n de tributos (DOGV 6/04/2016). Aprobaci\u00f3n OPE 2016 con 863 plazas (342 de turno libre, 350 de promoci\u00f3n interna y 171 de promoci\u00f3n interna restringida reservada al personal laboral fijo). Ser\u00e1n 46 convocadas en el plazo m\u00e1ximo de un a\u00f1o a contar desde la publicaci\u00f3n del decreto (DOGV8/08/2016). Recuperaci\u00f3n de poder adquisitivo perdido : El salario de los empleados y empleadas del sector p\u00fablico se incrementar\u00e1 con efectos desde 1 de enero de 2017 en un 1% tras la aprobaci\u00f3n de la Ley de Presupuestos Generales del Estado. El Consell adecuar\u00e1 el r\u00e9gimen y las condiciones retributivas del personal al servicio de la Generalitat y de su sector p\u00fablico instrumen tal a la normativa b\u00e1sica que sea aprobada por el Estado en la Ley de Presupuestos Generales para 2017. En 2016 el salario de los empleados y empleadas del sector p\u00fablico se increment\u00f3 tambi\u00e9n un 1%. El Consell abona a lo largo del ejercicio 2016, el 50% de la paga extra suprimida en 2012 a personal funcionarial, personal estatutario y empleados/as p\u00fablicos/as. El 25% de esta paga extra se abon\u00f3 en la n\u00f3mina de noviembre de 2015 (Pleno Consell de 16/10/2015). En 2016 comienza a pagarse el 33% en los suplementos salariales para el personal de Funci\u00f3n P\u00fablica que se haya acogido a la carrera profesional , y en 2017 se ha completado el 100% de dicho complemento. Educaci\u00f3n ampl\u00eda los nombramientos del profesorado interino adjudicado con vacante entre el 1 de septiembre y el 31 de diciembre de 2015, lo cual provoca que este personal tenga derecho a cobrar las vacaciones (Pleno del Consell 27/05/2016). Educaci\u00f3n modifica tambi\u00e9n la clasificaci\u00f3n de algunos centros docentes de manera que aumenta el complemento retributivo de los equipos directivos. Modificaci\u00f3n del decreto de carrera profesional . Transcurridos dos ejercicios desde la puesta en marcha del sistema, la Mesa Sectorial de la Funci\u00f3n P\u00fablica acuerda aprobar la propuesta de modificaci\u00f3n del decreto a fin de no generar discriminaciones cuando un empleado p\u00fablico cambia de cuerpo o grupo profesional, ya que esta circunstancia supondr\u00eda la p\u00e9rdida del complemento salarial aparejado a los derechos ya adquiridos por el trabajador (21/03/2017). Formaci\u00f3n . La Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas destinar\u00e1 2,4 M\u20ac durante 2016 para impulsar el Plan de Formaci\u00f3n Continua dise\u00f1ado el Instituto Valenciano de Administraci\u00f3n P\u00fablica (7/04/2016). Teletrabajo . El Consell aprueba el decreto que regula la prestaci\u00f3n de servicios en r\u00e9gimen de teletrabajo de los empleados y empleadas de la Generalitat, una modalidad que les permitir\u00e1 mejorar la conciliaci\u00f3n de su vida familiar con la fami liar y que introduce una nueva perspectiva de flexibilidad en la gesti\u00f3n de la Administraci\u00f3n P\u00fablica val enciana (Pleno del Consell de 8/07/2016). Contrataci\u00f3n de personal temporal en servicios p\u00fablicos fundamentales . El Consell acuerda garantizar durante 2016 las contrataciones de personal temporal y el nombramiento de personal funcionarial interino con la finalidad de cubrir necesidades urgentes e inaplazables que surjan en los sectores estrat\u00e9gicos prioritarios, tanto en l a Administraci\u00f3n de la Generalitat como en su sector p\u00fablico instrumental (Pleno del Consel l de 8/07/2016). Procedimientos de autorizaci\u00f3n en materia de gastos de personal . Est\u00e1 prevista la publicaci\u00f3n de una Orden que actualiza los procedimientos para la gesti\u00f3n en materia de gastos de personal y ampl\u00eda su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n al Sector P\u00fablico instrumental. Asimismo, est\u00e1 prevista la publicaci\u00f3n de un nuevo Acuerdo del Consell para la contrataci\u00f3n de personal temporal en los sectores p\u00fablicos prioritarios. Implantaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica 47 Morella2016 : Plan de Implantaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica para hacer realidad una Generalitat sin papeles a lo largo de esta legislatura. Adem\u00e1s se pretende facili tar la relaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda con la administraci\u00f3n y favorecer la estabilidad de las pymes de l sector TIC en la Comunitat Valenciana, marginadas completamente por la sistem\u00e1tica subcontrataci\u00f3n de las grandes multinacionales Torrevieja2016 : Desarrollo de la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica : implantaci\u00f3n de la firma electr\u00f3nica en la Generalitat, para acabar con el soporte papel. Inicio de la licit aci\u00f3n de la Red \u00fanica de comunicaciones la Generalitat Valenciana que permitir\u00e1 llevar la banda ancha a todo el territorio de la Comunitat, rompiendo la brecha digital entre el interior y la costa. Portal educativo de la Generalitat para ofrecer aulas virtuales en todos los niveles de ense\u00f1 anza no universitaria y central de compras para los centros educativos. Implantaci\u00f3n de la carpeta ciudadana, de manera que todos los ciudadanos y ciudadanas, una vez dados de alta en la sede electr\u00f3nica de la Generalitat, podr\u00e1n hacer seguimiento de sus tr\u00e1mites. Oficina judicial electr\u00f3nica: jueces/as, abogados/as, fiscales y procuradores/as usar\u00e1n el mismo sistema de gesti\u00f3n procesal, que ser\u00e1 digital Sagunt2017 : Plan de implantaci\u00f3n de la banda ancha de alta velocidad para minimizar la brecha digital dentro de la Comunitat Valenciana i puesta en marcha del nuevo centro de ciberseguridad que ser\u00e1 referencia a nivel estatal Plan Estrat\u00e9gico de la Generalitat en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones . Aproba do el Plan Estrat\u00e9gico de la Generalitat en TICs 2016 -2020 , con un presupuesto estimado de 560 M\u20ac (Pleno del Consell de 30/12/2016). El plan se articula en torno a 3 ejes estrat\u00e9gicos : Administraci\u00f3n innovadora, eficiente y consciente; servicios modernos, seguros, inclusivos e integrados que hagan realidad la transformaci\u00f3n digital de la Administraci\u00f3n; y el fortalecimiento del sector TIC y la transformaci\u00f3n del modelo productivo, mejorando la atenci\u00f3n a la sociedad civil y la relaci\u00f3n con el mundo acad\u00e9mico. Estos tres ejes se definen en 19 objetivos desarrollados mediante 228 acciones y m\u00e1s de 350 actividades concretas. La estrategia incluye, a su vez, el Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Generalitat , aprobado de urgencia en abril de 2016. Entre las actuaciones previstas destacan: - Llevar Internet a zonas rurales y menos pobladas de la Comunitat Valenciana a trav\u00e9s de la nueva Red \u00danica. Esta iniciativa ayudar\u00e1 a reducir la brecha digital y servir\u00e1 a particulares y empresas a desarrollar nuevos modelos de negocio en zonas menos atendidas por la operadoras privadas. Tambi\u00e9n se dotar\u00e1 en 2017 de conexi\u00f3n ultrarr\u00e1pida a 1.500 centros educativos p\u00fablicos. - Puesta en marcha de un sistema para conocer el estado de cobros pendientes de la GV (plataforma de pagos online). - Se crear\u00e1 una marca/sello TIC de excelencia que se otorgar\u00e1 a las empresas que cumplan con los est\u00e1ndares de calidad establecidos. - Apuesta por el software libre , incluido en la iniciativa refrendada en las Corts. Esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n es una oportunidad para el sector TIC valenciano, especialmente para las pymes, porque el ahorro en licencias se invertir\u00e1 en empresas que desarrollar\u00e1n soluciones libres para la Generalitat, convirti\u00e9ndose en fabricantes especializados de tecnolog\u00eda en lugar de simples distribuidores. - En Educaci\u00f3n , se implantar\u00e1 asimismo el expediente electr\u00f3nico del alumno y del docente , de manera que todo el alumnado y el profesorado podr\u00e1 acceder a trav\u00e9s de Internet a todos los datos educativos y acad\u00e9micos, al igual que suce de actualmente en el \u00e1mbito de la Sanidad con el historial cl\u00ednico. - El Plan prev\u00e9 inversiones para hacer realidad la Justicia sin papeles o, en el \u00e1mbito de Hacienda, la gesti\u00f3n electr\u00f3nica de n\u00f3minas o subvenciones . Se est\u00e1 48 consolidando la facturaci\u00f3n electr\u00f3nica en la Generalitat, donde ya hay m\u00e1s de 606.000 facturas electr\u00f3nicas al a\u00f1o. - Se contempla una mejora en todo el parque inform\u00e1tico y de comunicaciones de la Generalitat , de cara a optimizar los servicios a la ciudadan\u00eda y potenciar la Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica. (1/6/2017) - Establecer unos severos planes de seguridad inform\u00e1tica que garanticen los sistemas corporativos y la continuidad del servicio ante situaciones de peligro, siendo un referente en ciberseguridad en la Comunidad Valenciana.(1/6/20 17) - Incluye actividades para la \"inclusi\u00f3n digital \", con formaci\u00f3n y gesti\u00f3n del cambio. Nueva plataforma online de pagos de la Generalitat . Presentada la nueva plataforma online de pagos de la Generalitat, que va a permitir que 90.000 empresas y la ciudadan\u00eda pueda n conocer de forma inmediata el estado de sus pagos. Esta nueva plataforma se enmarca en el Plan TIC 2016-2020 (18/01/2017). Esta plataforma ya est\u00e1 en funcionamiento y disponible para toda s y todos sus usuarios (1/6/2017) Justicia sin papeles . Se est\u00e1 terminando de implantar la versi\u00f3n 19 de Cicerone que permite la conexi\u00f3n con Lexnet. Justicia ser\u00e1 piloto del sistema de digitalizaci\u00f3n de la GV, que permitir\u00e1 digitalizar todos los documentos en el momento de entrega de los mismos y de entrada al organismo correspondiente (1/6/2017). Subvenciones, facturaci\u00f3n electr\u00f3nica . Se ha implando un sistema \u00fanico para recoger la informaci\u00f3n de las subvenciones que se conceden y comunicarlas a la Base de datos Nacional de Subvenciones (BDNS). Respecto a la facturaci\u00f3n electr\u00f3nica, se utilizar\u00e1 \u00fanicamente el sistema FACe. Anteriormente se utilizaba la aplicaci\u00f3n GE-factura (1/6/ 2017). Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Generalitat . Presentado en el Pleno del Consell de 1/04/2016 y aprobada en abril 2016. El plan, a aplicar de manera urgente, forma part e de la estrategia TIC y se enmarca dentro de la Agenda Digital de la Comunitat Valenciana (ADCV) y consta de tres fases principales: Una primera, en la que se completar\u00e1 el Plan de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica , identificando los elementos tecnol\u00f3gicos que van a posibilitar la transformaci\u00f3n digital. La segunda fase relativa al Plan de Adaptaci\u00f3n de Servicios y Aplicaciones , gracias al que se producir\u00e1 la transformaci\u00f3n interna. La DGTIC y el resto de agen tes involucrados evaluar\u00e1n y adaptar\u00e1n los elementos identificados (aplicaciones y sistemas de informaci\u00f3n corporativos) y se formar\u00e1 al personal p\u00fablico en el uso de la tecnolog\u00ed a y de las herramientas elegidas. En la tercera fase est\u00e1 previsto crear una oficina t\u00e9cnica que se ocupar\u00e1 de impulsar el plan y coordinar la formaci\u00f3n, el soporte y el seguimiento de todas las iniciativas y proyectos que se pongan en marcha. La Conselleria de Hacienda inicia el proceso de transformaci\u00f3n digital de la Generalitat con la implantaci\u00f3n de la firma electr\u00f3nica y la valija electr\u00f3nica y con la conexi\u00f3n de los registros de la Generalitat al Sistema de Interconexi\u00f3n de Registros (SI R) de la AGE. Se contin\u00faa con la transformaci\u00f3n de procesos administrativos, en colaboraci\u00f3n con la Conselleria de Transparencia, y con el desarrollo de las aplicaciones inform\u00e1ticas que les dan apoyo. En paralelo se est\u00e1n desarrollando algunas soluciones imprescindibles como son: un sistema de claves concertadas para identificaci\u00f3n del ciudadano y un sistema de digitalizaci\u00f3n certificada (1/6/2017). Convenio suscritos Firma del convenio de la GV con el Ministerio de Hacienda y AA PP para la prestaci\u00f3n mutua de soluciones b\u00e1sicas de administraci\u00f3n electr\u00f3nica . Permite ahorros en el desarrollo de soluciones inform\u00e1ticas, pues prev\u00e9 la adhesi\u00f3n a determinadas plataformas del Estado, como la de intermediaci\u00f3n de datos, de registros, (para la 49 interoperabilidad entre AA PP), @firma (para la identificaci\u00f3n digital del ciud adano), la red SARA o el Registro de Apoderamientos (6/6/2016). Adhesi\u00f3n de la GV a la plataforma GEISER/ORVE del Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica para acceso al registro electr\u00f3nico y al sistema de interconexi\u00f3n de registros. Ya se tiene plena integraci\u00f3n y conexi\u00f3n y el nuevo convenio de adhesi\u00f3n est\u00e1 en tr\u00e1mite de firma.(1/6/2017) Desarrollo normativo: Pol\u00edtica de archivo electr\u00f3nico. Se ha elaborado la Pol\u00edtica de Gesti\u00f3n del Archivo Electr\u00f3nico de la Generalitat, en el seno del grupo de trabajo \"Monestir \". En revisi\u00f3n para ser tramitado como Decreto del Consell. Cumplimiento normativo. Se ha iniciado una revisi\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n para verificar el cumplimiento del Esquema Nacional de Interoperabilidad (ENI) y del Esquema Nacional de Seguridad (ENS), aprobados respectivamente por Real Decreto 4/2010 y Real Decreto 3/2010. Se estima que en diciembre de 2016 est\u00e9 finalizada esta revisi\u00f3n. Sistemas de autenticaci\u00f3n del ciudadano . Se ha elaborado el borrador de decreto que ha de autorizar el uso de sistemas de autenticaci\u00f3n y firma electr\u00f3nica alternati vos a la firma electr\u00f3nica avanzada, lo que permitir\u00e1 un acceso m\u00e1s sencillo del ciudadano a los servicios digitales, utilizando por ejemplo claves concertadas. En tramitaci\u00f3n como Decreto del Consell (1/6/2017). Desarrollo del Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Generalitat: Medida 1: Implantaci\u00f3n del registro \u00fanico. A fecha 30/5/2017, tienen implantado el registro \u00fanico: Presidencia, Vicepresidencia y CIPI, CHME, C Vivienda, C. Justicia, C. Transparencia, y sus Organismos Aut\u00f3nomos. El resto est\u00e1 planificado para el segundo semestre de 2017 (1/06/2017). Medida 2: Implantaci\u00f3n de la firma electr\u00f3nica y del registro departamental (valija digital) . A fecha 30/6/2016, se ha implantado en todas las Consellerias y sus OOAA salvo Educaci\u00f3n y Sanidad, debido a sus singularidades y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n tan amplio y que est\u00e1n planificadas para el segundo semestre de 2017 (1/6/2017). Medida 3: Interconexi\u00f3n de registros. A fecha 31/5/2017, hay una oficina ORVE conectada al Sistema de Intercambio de Registros (SIR) en cada conselleria. Medida 4: Consolidaci\u00f3n de la Plataforma Auton\u00f3mica de Intermediaci\u00f3n. Se trata de la pieza clave para la interoperabilidad de las AAPP, a trav\u00e9s de la cual la Generalitat ofrece servicios de datos al resto de AAPP, lo que permite el principio de \"s\u00f3lo una vez el ciudadano comunica sus datos \". Se encuentra conectada con la Plataforma del Estado, para el acceso de servicios de consulta de datos de otras AA PP espa\u00f1olas (1/6/2017) Medida 5: Consolidaci\u00f3n de plataformas para entidades locales. Se han centralizado las plataformas de servicios telem\u00e1ticos para entidades locales que resid\u00edan en las diputaciones provinciales. La plataforma unificada se ha instalado en los sistemas de la Generalitat, desde donde se ofrecen servicios de administraci\u00f3n electr\u00f3nica que ayuntamientos y mancomunidades pueden utilizar. Se ha iniciado un proceso de evoluci\u00f3n de la plataforma con nuevas integraciones con: el Punto de Acceso General, el registro GEISER, el Port@firmas, el Sistema de Inf ormaci\u00f3n Administrativa del Estado (SIA), y con el SIR. Se est\u00e1 redactando un nuevo con venio de colaboraci\u00f3n entre las AA PP valencianas en este tema. (1/6/2017) Medida 6: Transformaci\u00f3n del proceso de gesti\u00f3n de personal. Se ha iniciado el proyecto de transformaci\u00f3n de varios procesos administrativos que son utilizados por todas las Consellerias, adapt\u00e1ndolos a la administraci\u00f3n digital. Sendos grupos de trabajo est\u00e1n redise\u00f1ando los procesos, coordinados por un grupo de Simplificaci\u00f3n 50 Administrativa liderado por la DGTIC y la Subsecretar\u00eda de Transparencia. Se espera tener los siguientes procesos redise\u00f1ados y con sendas aplicaciones inform\u00e1ticas dando soporte en julio de 2018 (1/6/2017): - el proceso de gesti\u00f3n de personal, - el proceso de contrataci\u00f3n - el proceso sancionador - el proceso de gesti\u00f3n de subvenciones - el proceso de gesti\u00f3n de quejas - el proceso de gesti\u00f3n econ\u00f3mica - el proceso de registro Medida 7: Transformaci\u00f3n de los procesos administrativos sectoriales . Se han iniciado diversos proyectos de transformaci\u00f3n de procesos sectoriales, por consellerias . Ya se han finalizado: - GASPAR , para la comunicaci\u00f3n de iniciativas parlamentarias con Les Corts. - Oficina Virtual de Econom\u00eda Social , con servicios electr\u00f3nicos a Cooperativas. - Numerosos nuevos tr\u00e1mites telem\u00e1ticos para el ciudadano . Medida 8: Transformaci\u00f3n de los procesos administrativos en el \u00e1mbito educativo : - Los sistemas inform\u00e1ticos que han hecho posible el proyecto Xarxallibres han supuesto un hito importante en la colaboraci\u00f3n con las Corporaciones Locales y las tres Diputaciones Provinciales, configurando un proceso \u00fanico, irrepetible, innovador y vertebrador, desde el inicio de solicitud de participaci\u00f3n de las familias, pasando por la creaci\u00f3n de una aplicaci\u00f3n de gesti\u00f3n de estas ayudas para las entidades locales, hasta la entrega de los libros en los centros educativos y la configuraci\u00f3n de los nuevos bancos de libros. Con 528.000 solicitudes telem\u00e1ticas, este proceso super\u00f3 todos los r\u00e9cords de tramitaci\u00f3n electr\u00f3nica. - En el \u00e1mbito puramente acad\u00e9mico, en septiembre de 2016 se extendi\u00f3 a la totalidad de centros el uso de aplicaciones multidispositivo tanto para el colectivo docente (M\u00f3dulo Docente 2.0) como las familias (Web Familia 2.0), permitiendo, no s\u00f3lo la consulta de las notas y actividades del alumnado, sino la comunicaci\u00f3n bidireccional entre centros, docentes y responsables familiares. Durante este curso 2016-2017 se ha superado el mill\u00f3n de comunicaciones electr\u00f3nicas entre las familias y el profesorado/secretar\u00eda del centro. - El tercer hito destacable con gran impacto en las familias, ha sido la adjudicaci\u00f3n de plazas en los centros educativos dentro proceso de admisi\u00f3n de alumnado, al ser realizado por primera vez en concurrencia competitiva mediante algoritmo matem\u00e1tico por el sistema inform\u00e1tico ITACA, generando transparencia y eficiencia. - Otros proyectos est\u00e1n en ejecuci\u00f3n para los procesos de tr\u00e1mites de urbanismo, desahucios, dependencia e inclusi\u00f3n, vivienda, etc. (1/6/2017) Medida 9: Uso de claves concertadas . Se est\u00e1 en las \u00faltimas fases de la implantaci\u00f3n de claves concertadas, basadas en el sistema cl@ve del Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica, para la identificaci\u00f3n del ciudadano ante la Generalitat, evitando problemas derivados del uso de certificados electr\u00f3nicos. Est\u00e1 previsto que est\u00e9 en marcha en septiembre de 2017 (1/6/2017). Medida 10: Digitalizaci\u00f3n certificada . Se est\u00e1 desarrollando un sistema de digitalizaci\u00f3n de documentos que permite obtener copias digitales a partir de origina les en papel para incorporarlos a la tramitaci\u00f3n digital con plena validez. Esto pe rmitir\u00e1, desde la misma oficina de registro, incorporar documentos digitales a los ex pedientes 51 que sigan los nuevos procesos digitales. Se estima que este desarrollo est\u00e9 disponible a partir de noviembre de 2017 (1/6/2017). Balance de la implantaci\u00f3n del Plan de Transformaci\u00f3n Digital de la Generalitat (28/02/2017). La presentaci\u00f3n electr\u00f3nica de solicitudes ha crecido un 191% en la Generalitat, lo que supone que 100.000 personas se han ahorrado desplazarse a una ventanilla desde abril de 2016. El uso de la carpeta ciudadana , que desde enero 2017 es accesible desde m\u00f3viles y tabletas, ha aumentado cerca de un 80% en la Generalitat. Permite consultar notificaciones y participar en procedimientos. El uso de la tramitaci\u00f3n telem\u00e1tica ha aumentado un 30%, con cerca de 5 millones de tramitaciones, y el de los pagos online m\u00e1s de un 57%, con 5.000 pagos realizados. El uso de la firma electr\u00f3nica se multiplica por 175, pasando de una media mensual de 400 firmas a m\u00e1s de 70.000. Comisi\u00f3n Interdepartamental para la Modernizaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CITEC) Modificaci\u00f3n del decreto 112/2008, de 25 de julio, por el que se crea la Comisi\u00f3n Interdepartamental para la Modernizaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, la Calidad y la Sociedad del Conocimiento en la Comunitat Valenciana (CITEC) con el fin de adaptarla a la actual estructura del Consell. Decreto de 8/07/2016. Primera sesi\u00f3n plenaria de la CITEC celebrada el 22/07/2016 y la segunda el 21/11/2016 . Prevista la convocatoria de la tercera sesi\u00f3n plenaria de la CITEC para mes de junio/julio 2017. Optimizaci\u00f3n en el uso de recursos Morella2016 : Aprobaci\u00f3n de una normativa reguladora de los fondos de caja fija . El Decreto vigente data de 1998, sin que se contemplen en \u00e9l las condiciones econ\u00f3micas, sociales y pol\u00edticas actuales. La finalidad es adecuarse a la gesti\u00f3n desde la perspectiva de conseguir la mayor eficiencia de los recursos, al tiempo que se implantan las medidas de transparencia necesarias. Nuevo contrato para redes de datos, telefon\u00eda fija y m\u00f3vil e Internet de la Generali tat. El Consell centraliza la contrataci\u00f3n de determinados servicios en materia de Te cnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones a trav\u00e9s de un Acuerdo Marco que, entre otras novedades, elimina la tarifa plana para los servicios de telecomunicaciones de la Generalitat. El coste est\u00e1 vinculado directamente al uso efectivo de estos recursos. Supondr\u00e1 un ahorro de 85,6 M\u20ac en los cuatro a\u00f1os de duraci\u00f3n del contrato (5/02/2017). El primer contrato derivado que ha formalizado la DGTIC, y que cubre los servicios de redes de datos, telefon\u00eda fija y m\u00f3vil e Internet de la las Consellerias y organi smos aut\u00f3nomos ha arrancado con fecha 1 de Mayo de 2017. Los importes de formalizaci\u00f3n del contrato, IVA incluido, han sido de 72,9 M\u20ac (lote 2), 30,9 M\u20ac (lote 3) y 6 M\u20ac (lote 4). Suponen importes m\u00e1ximos. Con la facturaci\u00f3n real por servicios consumidos estas cifras se pueden ver reducidos de forma sustancial (1/6/2017). Nuevo contrato mixto de los servicios de operaciones de cr\u00e9dito y servicios financieros de la Generalitat y el sector p\u00fablico . El objetivo de este contrato es establecer las condiciones de las operaciones financieras de Tesorer\u00eda entre la Administraci\u00f3n de la Generalitat y los entes del sector p\u00fablico y las entidades financieras. El Consell primar\u00e1 criterios de compromiso social en la licitaci\u00f3n del nuevo contrato de operaciones de cr\u00e9dito y de servicios financieros, tales como aplicar actuaciones de desahucios en el marco de procesos judiciales de ejecuci\u00f3n hipotecaria o que ofrezca la 52 posibilidad de daci\u00f3n en pago de sus deudores hipotecarios o la posibilidad de alquil er social. El importe m\u00e1ximo del contrato es de 28 M\u20ac (Pleno del Consell, 9/12/2016). Aprobado por el Pleno del Consell (15/04/2016) el acuerdo marco para la contrataci\u00f3n del suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica en los puntos de consumo de la Administraci\u00f3n de la Generalitat, sus entidades aut\u00f3nomas y entes del sector p\u00fablico, que supondr\u00e1 un ahorro estimado de 14,4 M\u20ac. Normativa reguladora de caja fija . Aprobado por el Pleno del Consell el decreto de caja fija que endurece y limita el uso de los fondos de la caja fija de la Generalitat, y aumenta la transparencia y la eficiencia en la gesti\u00f3n de esta forma de pago (24/02/2017). Pub licado en DOGV de 24 de marzo de 2017, la Orden 2/2017, de 29 de marzo por la que se desarrolla el Decreto 25/2017, de 24 de febrero, por el que se regulan los fondos de Caja Fija, publicada en DOGV 8017, de 7 de abril de 2017. La cuant\u00eda global del fondo de la caja fija no podr\u00e1 exceder el 7% del total de cr\u00e9di tos iniciales del cap\u00edtulo II (Compra de bienes corrientes y gastos de funcionamiento), un l\u00edmite que antes se situaba en el 12% y que abarcaba a adem\u00e1s tanto el citado cap\u00edtulo II como el VI (Inversiones reales). Adem\u00e1s, con el nuevo decreto no se podr\u00e1n realizar, con cargo a los fondos de la caja fija, pagos individualizados por importes superiores a 5.000 euros, cuando la anterior norma, que databa de 1998, fijaba el tope en 12.000 euros. Asimismo, se es tablece taxativamente la prohibici\u00f3n de fraccionar estos pagos. Ejecuci\u00f3n del plan de optimizaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de los inmuebles arrendados por la Generalitat, pudiendo cifrarse el ahorro anual por arrendamientos, desde julio de 2015 en 200.418,32 \u20ac, a trav\u00e9s de: Reducci\u00f3n de los contratos de arrendamiento existentes en los que figura la Generalitat como arrendataria , lo que ha conllevado la reubicaci\u00f3n en dependencias propias de la Generalitat de los servicios que se ubican en inmuebles arrendados a terceros cuando ha sido posible. - As\u00ed se ha suscrito protocolo con el Ayuntamiento de Castell\u00f3n para la tramitaci\u00f3n de un convenio que permita la transmisi\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n del edificio sito en la calle Juan Borrull, a fin de albergar dependencias municipales y auton\u00f3micas. Se hace constar en dicho documento que la Generalitat ha detectado unas necesidades de ubicaci\u00f3n para dependencias auton\u00f3micas de acuerdo con las diversas peticiones emanadas de los servicios territoriales de la provincia de Castell\u00f3n, en particular, la formulada en fecha 10 de junio de 2016 por la Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas para ubicar la sede de la Direcci\u00f3n Territorial de la misma, que actualmente ocupa un inmueble arrendado a las afueras de la ciudad. Razones de eficiencia econ\u00f3mica del gasto de dicha conselleria, as\u00ed como una \u00f3ptima atenci\u00f3n a la ciudadan\u00eda, aconsejan su traslado a un inmueble propiedad de la Generalitat y de ubicaci\u00f3n c\u00e9ntrica. Actualmente se abona anualmente, en concepto de arrendamiento por el inmueble arrendado, 40.000,92 \u20ac (60.049 \u20ac IVA incluido). Minoraci\u00f3n de las rentas por arrendamiento mediante la renegociaci\u00f3n del importe de los alquileres con sus propietarios. Nueva contrataci\u00f3n , en casos excepcionales y con mejora de las condiciones actuales existentes, a trav\u00e9s de las siguientes l\u00edneas de actuaci\u00f3n: - Propuesta debidamente justificada de los distintos departamentos de la GV en las nuevas y excepcionales contrataciones. - Tramitaci\u00f3n de expedientes de arrendamiento. Ejecuci\u00f3n del plan de optimizaci\u00f3n de los inmuebles propiedad de la Generalitat, siendo el objetivo a alcanzar 0,0 inmuebles vac\u00edos y sin uso. Descartada la explotaci\u00f3n 53 (venta o arrendamiento) masiva de los inmuebles propiedad de la Generalitat (la mayor parte en Valencia) tras la puesta en servicio de la CA90, se plantea la optimizaci\u00f3n del patrimonio basado en la reutilizaci\u00f3n de estos inmuebles y solo la venta en los casos de que no sean necesarios para la GVA. El plan contempla los siguientes objetivos: Utilizaci\u00f3n \u00f3ptima de los inmuebles para: - Ubicar organismos de nueva creaci\u00f3n (Conselleria Transparencia, Agencia Innovaci\u00f3n, ...) - Resolver problemas de ubicaci\u00f3n de ocupantes durante la ejecuci\u00f3n de obras programadas e inaplazables dado el mal estado de conservaci\u00f3n en el que se encontraban en 2015 algunos inmuebles (TSJ, CHME) - Reducir alquileres a terceros tanto de departamentos de la GVA como de entes del Sector P\u00fablico Instrumental cuyos coste sufraga la GVA - Reubicar y mejorar las condiciones laborales de trabajadores y trabajadoras de los distintos departamentos de la administraci\u00f3n. - Dar respuesta a necesidades sociales manifestadas por colectivos con especial necesidad Cooperaci\u00f3n con la Administraci\u00f3n local . An\u00e1lisis conjunto del Patrimonio integral de un territorio con la finalidad de establecer acuerdos que permitan optimizar los inmuebles sin uso. Entre otros: - Cesi\u00f3n del uso a entidades locales para fines p\u00fablicos/sociales - Proyectos de rehabilitaci\u00f3n conjuntos Contribuci\u00f3n a la Ley de la Funci\u00f3n Social de la Vivienda promovida desde la Conselleria d'Habitatge, Obres P\u00fabliques i Vertebraci\u00f3 del Territori aprobado pel Consell. Mejora inmuebles , habilitaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n de inmuebles existentes para destinarlos usos administrativo o de servicio p\u00fablico Inicio de una actualizaci\u00f3n permanente del Inventario General de Bienes y Derechos de la Generalitat, que actualmente recoge un n\u00famero total de 5.829 inmuebles de los cuales 211 son inmuebles patrimoniales y 151 inmuebles sin uso, de los cuales 68 son puramente patrimoniales y 83 proceden de expedientes de herencias abintestato cuyo uso debe ir dirigido a fines sociales. Asimismo se han iniciado comunicaciones con los distinto s departamentos de la Generalitat para lograr destinarlos a los indicados fines sociales. Como mejora se ha iniciado el estudio de una herramienta que permita la visibilidad y accesibilidad al Inventario General de Bienes y Derechos de la Generalitat de toda la ciudadan\u00eda, ubicando geogr\u00e1ficamente en planos los inmuebles y derechos sobre los mismos que conforman el patrimonio de la Generalitat. Se est\u00e1n efectuando las actuaciones administrativas necesarias para la contrataci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio de asistencia t\u00e9cnica a la direcci\u00f3n general competente en materia de patrimonio, para la actualizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n del inventario de bien es inmuebles, muebles, acciones, participaciones y dem\u00e1s derechos de la Generalitat Valenciana, en colaboraci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3 n y con la Intervenci\u00f3n General. Se requiere realizar la comprobaci\u00f3n, revisi\u00f3n, actualizaci\u00f3n de los datos contenidos en el mismo, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de cuantas tareas de investigaci\u00f3n patrimonial de bienes y derechos sean necesarias para su incorporaci\u00f3n en el citado inventario. Mejora de la eficiencia en la gesti\u00f3n de las instalaciones de la Ciudad Administrativa 9 d'octubre , mediante la centralizaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n y control de los servicios comunes de mantenimiento, vigilancia, limpieza y suministros de agua y electricidad (2016/ 2017), el control y gesti\u00f3n de los consumos el\u00e9ctricos y de agua, habi\u00e9ndose traducido en 54 disminuciones de gasto superiores al 5%. Tambi\u00e9n se han iniciado estudios para la mejora de eficiencia energ\u00e9tica en aras de reducir el gasto hasta donde la tecnolog\u00eda y la disponibilidad presupuestaria permitan. En cuanto a la optimizaci\u00f3n en la utilizaci\u00f3n de las instalaciones de uso com\u00fan del complejo, se han mejorado las instalaciones del aparcamiento de la CA90 para obtener una ocupaci\u00f3n diaria habitual cerca al 100% de las plazas, utilizadas por Veh\u00edculos Oficiales, Autorizados, Policiales y de personal funcionarial . Y respecto de las salas multiusos se han mejorado las instalaciones disponibles especialmente en multimedia y para dar respuesta a la diversidad funcional, increment\u00e1ndose notablemente en el \u00faltimo a\u00f1o. Inicio del Plan de Optimizaci\u00f3n del Parque M\u00f3vil de la Generalitat , que se plasma en: Necesidad de unificar los criterios de gesti\u00f3n de funcionamiento y retributivos del colectivo conductor , que permita el establecimiento de condiciones id\u00e9nticas independientemente del departamento de adscripci\u00f3n de los mismos. Enajenaci\u00f3n de los veh\u00edculos parados y sin uso y renovaci\u00f3n de la flota de los veh\u00edculos . Coordinaci\u00f3n eficiente con Diputaciones, mancomunidades y ayuntamientos Morella2016 : Ley de R\u00e9gimen de las Mancomunidades de la Comunitat Valenciana Morella2016 : Decreto de coordinaci\u00f3n de diputaciones respecto a la pol\u00edtica tur\u00edstica Morella2016 : Decreto de coordinaci\u00f3n de diputaciones respecto a la pol\u00edtica en materia de deportes y patrocinios deportivos Morella2016 : Proyecto de Ley de reforma de la Ley de R\u00e9gimen Local Valenciana de 2010 . Adaptaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n Torrevieja2016 : Decreto de creaci\u00f3n del fondo auton\u00f3mico de cooperaci\u00f3n municipal Sagunt2017 : Elaboraci\u00f3n de un Decreto por el que se convoque el procedimiento de constituci\u00f3n de una bolsa de trabajo para la provisi\u00f3n con car\u00e1cter interino de puestos reservados a funcionarios y funcionarias de la administraci\u00f3n local con habilitaci\u00f3n nacion al de la sub-escala secretar\u00eda-intervenci\u00f3n Mancomunidades El Consell aprueba el proyecto de Ley de Mancomunidades de la Comunitat Valenciana , que tiene por objeto establecer definir el r\u00e9gimen jur\u00eddico que regule la creaci\u00f3n, los \u00f3rganos de gobierno, las normas de organizaci\u00f3n y funcionamiento y el procedimiento para la supresi\u00f3n de estas mancomunidades (5/05/2017). Firmado el decreto por el que se establecen las bases de las ayudas a las mancomunidades (13/06/2016). Se han tramitado sendas Convocatorias de ayudas a mancomunidades, en 2016 (20- 06-16) y 2017 (01- 02-17), dotadas con 600.000 euros cada una Coordinaci\u00f3n de diputaciones . Proyecto de Decreto de coordinaci\u00f3n de diputaciones provinciales respecto a programas de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas . Entre sus objetivos destacan la colaboraci\u00f3n a establecer de manera regulada en cuanto a los equipos profesionales de los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria de los municipios y los programas de prestaciones b\u00e1sicas. Financiaci\u00f3n local Impulso a una nueva Ley Valenciana de Haciendas Locales pactada con la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias (FVMP) y el conjunto de los ayuntamientos, a fin de proporcionar un marco estable para su financiaci\u00f3n (1/03/2017). 55 El Consell aprueba el Plan del Fondo de Financiaci\u00f3n destinado a las entidades locales de la Comunitat Valenciana, que tiene como objeto establecer la colaboraci\u00f3n financiera de la Generalitat con los ayuntamientos para potenciar la autonom\u00eda local de los municipios de la Comunitat Valenciana, sobre la base del principio de subsidiariedad. El Plan del Fondo de Financiaci\u00f3n contar\u00e1 con 130 M\u20ac y se estructura en tres partes : (1) el Fondo de Cooperaci\u00f3n Municipal Incondicionado , (2) las l\u00edneas de participaci\u00f3n en los Fondos Europeos y (3) las l\u00edneas de Financiaci\u00f3n para proyectos municipales (27/01/2017). Aprobado decreto por el que se regula el Fondo de Cooperaci\u00f3n Municipal Incondicionado de la Comunitat Valenciana. Los municipios y las entidades locales menores podr\u00e1n destinar los recursos que reciban al desarrollo general de sus competencias, sin vinculaci\u00f3n a un concreto objetivo o finalidad. En 2017 la dotaci\u00f3n consignada en los presupuestos de la Generalitat es de 40 M\u20ac (7/04/2017). - Publicada la Resoluci\u00f3n sobre la asignaci\u00f3n del Fondo de Cooperaci\u00f3n Municipal Incondicionado de la Comunitat Valenciana correspondiente a cada entidad beneficiaria para el ejercicio 2017. Se compone de una parte fija y una variable en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n (DOGV 28/04/2017 ). El President de la Generalitat anuncia que el Consell establecer\u00e1 un plan de ayudas para los municipios con insuficiencia financiera extrema , para lo que espera contar con la colaboraci\u00f3n de las diputaciones. El plan se centrar\u00e1 en aquellos municipios que tienen un elevado endeudamiento que afecta a la capacidad de gesti\u00f3n de sus competencias (6/05/2017). Administraci\u00f3n local : Regulaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta de Cooperaci\u00f3n entre la Generalitat y la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias (Decreto 12/2016, DOGV 13.02.16). Aparte de dar cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 63,3 del Estatut d'Autonomia, se pretende dotar a dicho \u00f3rgano de la m\u00e1xima representaci\u00f3n paritaria, mediante su adecuaci\u00f3n a la actual estructura del Consell, y ampliando la representaci\u00f3n de las entidades locales a la participaci\u00f3n de las diputaciones provinciales de la Comunitat Valenciana con tres nuevos miembros. Ley de capitalidad para Val\u00e8ncia . El President de la GV y el Alcalde Val\u00e8ncia acuerdan la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta para hacer efectiva la disposici\u00f3n adicional de la Ley 8/2010 del 23 de junio de R\u00e9gimen Local de la Comunitat Valenciana, q ue alude a la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta para el estudio y elaboraci\u00f3n de la Carta Municipal de Valencia (10/01/2017). El Consell aprueba ampliar hasta junio de 2019 la vigencia del Plan de Inversi\u00f3n Productiva en Municipios de la Comunitat Valenciana, de modo que se aumenta el plazo para acabar sus obras. Adem\u00e1s, aquellos municipios en los que no se haya podido ejecutar de forma total o parcial estas inversiones podr\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n para sustituir los proyectos (Pleno del Consell de 27/05/2016). Addenda del convenio marco de colaboraci\u00f3n entre la Generalitat, las Diputaciones Provinciales y la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias , suscrito el 3 de julio de 2008, en materia de Administraci\u00f3n Electr\u00f3nica en el \u00e1mbito de la C.V. Aprobado por el Consell el 25 de noviembre de 2016. Se trata de la pr\u00f3rroga hasta diciembre de 2017 del convenio por el que las AA PP valencianas colaboran en la implantaci\u00f3n de servicios de Administraci\u00f3n electr\u00f3nica para la ciudadan\u00eda (1/6/2017). El Consell aprueba el Decreto por el que se regula el procedimiento de selecci\u00f3n de funcionarios y funcionarias interinos y se crean las bolsas de trabajo para la provisi\u00f3n interina de puestos de trabajo reservados a personal funcionario con habilitaci\u00f3n de car\u00e1cter nacional (21/10/16). 56 El Consell aprueba el Decreto por el que se regulan los criterios y procedimiento para el cambio de denominaci\u00f3n de los municipios y otras entidades locales. (02/06/17). Agenda Valenciana Antidespoblament (Avant) . El President de la Generalitat presenta la Agenda Valenciana Antidespoblament (Avant), un plan que nace para combatir la despoblaci\u00f3n que afecta a determinadas comarcas de interior de la Comunitat Valenciana y que contribuir\u00e1 a superar la desigualdad entre la ciudadan\u00eda. Un total de 72 localidades se encuentran en riesgo de desaparecer (18/04/2017). El Consell aprueba el decreto por el que se crea la Comisi\u00f3n Interdepartamental para la lucha contra la despoblaci\u00f3n de los municipios valencianos , que se encargar\u00e1 de elaborar y proponer al Consell la aprobaci\u00f3n de una Estrategia plurianual con el fin de paliar la despoblaci\u00f3n de los municipios valencianos, as\u00ed como el seguimiento y control de las iniciativas y actuaciones que se deriven de la misma (28/04/2017). La Agenda tambi\u00e9n contempla la realizaci\u00f3n de un congreso contra la despoblaci\u00f3n, que tendr\u00e1 lugar durante el primer trimestre de 2018 y en el que participar\u00e1n ayuntamientos, universidades, la sociedad civil de las comarcas y expertos europeos. Avant incluye la creaci\u00f3n de una mesa de trabajo entre el Consell y la FVMP, y la elaboraci\u00f3n por parte de las universidades valencianas de un informe de diagn\u00f3stico sobre la situaci\u00f3n y las posibles soluciones. Delimitaci\u00f3n territorial comarcal . El Consell aprueba manifestar a Les Corts su criterio favorable a la toma en consideraci\u00f3n de la Proposici\u00f3n de Ley de delimitaci\u00f3n territorial comarcal , presentada por el grupo parlamentario Comprom\u00eds. El Consell comparte la conveniencia de abordar esta regulaci\u00f3n ante la necesidad de unas demarcaciones territoriales de referencia para toda la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, sin perjuicio de las pertinentes adaptaciones que se deban realizar en los diferentes \u00e1mbitos sectoriales. Habr\u00e1 de armonizarse en Les Corts su contenido con el texto del proyecto de Ley de Mancomunidades, que regula las demarcaciones territoriales, a efectos de dicha norm a (26/05/2017). Reforzar el papel de los ayuntamientos en servicios sociales Sagunt2017 : Nuevo modelo de servicios sociales generales en la red b\u00e1sica municipal de servicios sociales Aprobado Decreto Ley 4/2015, de 4 de septiembre, por el que los municipios de la Comunitat Valenciana podr\u00e1n seguir prestando las competencias relativas a la educaci\u00f3n, salud y servicios sociales a las que hace referencia la Ley 27/2013, de racionalizaci\u00f3n y sostenibilidad de la administraci\u00f3n local en tanto no sean aprobadas l as normas reguladoras del sistema de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas y de la s haciendas locales. Validado en Les Corts por Resoluci\u00f3n 28 bis/IX de 14/10/2015. Nuevo modelo de servicios sociales . La Conselleria de Igualdad ha destinado un total de 36,6 M\u20ac para el fortalecimiento de los servicios sociales municipales , para la contrataci\u00f3n de personal en los servicios sociales municipales, pudiendo pasar de los 352 profesionales con los que se contaba en 2015 a cerca de 1.400. Se trata de un cambio del modelo de servicios sociales desmantelado, burocr\u00e1tico y asistencialista por un sistema p\u00fablico digno donde el municipalismo sea el instrumento para fomentar pol\u00edticas de proximidad y donde los equipos de base puedan trabajar desde la prevenci\u00f3n y la proximidad (junio 2017). Reforma legal del Sector P\u00fablico Empresarial y Fundacional 57 Morella2016 : Reforma legal del sector p\u00fablico empresarial y fundacional. La reestructuraci\u00f3n del Sector P\u00fablico Empresarial y Fundacional precisa de un marco legal que unifique las disposiciones sobre la materia y, al mismo tiempo, determine qu\u00e9 entidades del sector p\u00fablico son imprescindibles para la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos o actuaciones de inter\u00e9s general. La nueva normativa introducir\u00e1 mecanismos de transparencia y control p\u00fa blico de los recursos econ\u00f3micos y determinar\u00e1 las empresas, entidades y organismos a extingui r definitivamente Torrevieja2016 : Dise\u00f1o de un nuevo modelo de sector p\u00fablico instrumental , que culminar\u00e1 con la tramitaci\u00f3n de una nueva ley y posterior creaci\u00f3n de un registro de en tidades del sector p\u00fablico. Constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n para el di\u00e1logo social del sector p\u00fablico con las organizaciones sindicales para su dise\u00f1o y reestructuraci\u00f3n Sagunt2017 : Actualizaci\u00f3n del inventario de bienes patrimoniales procedentes de la participaci\u00f3n en el accionariado de empresas, que permita una gesti\u00f3n del mismo y e l establecimiento de objetivos. Ley del Sector P\u00fablico Instrumental . La ley del Sector P\u00fablico Instrumental de la Generalitat , que est\u00e1 elaborada y pr\u00f3ximamente ser\u00e1 objeto de tramitaci\u00f3n, tiene como objetivo de dotar de mayor eficiencia, transparencia y control del gasto a las enti dades, sociedades y fundaciones p\u00fablicas (comparecencia en Corts de la secretaria auton\u00f3mica de Modelo Econ\u00f3mico y Financiaci\u00f3n, 31/05/2016). Normativa de transici\u00f3n hasta la probaci\u00f3n de la nueva ley . Hasta que la nueva legislaci\u00f3n vea la luz, la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico podr\u00e1 dictar normativa de transici\u00f3n con la finalidad de avanzar en esas mejoras en la gesti\u00f3n y en la transparencia, como por ejemplo: Resoluci\u00f3n de 14 de abril de 2016, por la que se aprueban las instrucciones sobre medidas de control y publicidad activa en el Sector P\u00fablico Instrumental de la Generalitat. Las citadas instrucciones, aprobadas mediante resoluci\u00f3n del conseller de Hacienda, establecen cauces y criterios homog\u00e9neos en la aplicaci\u00f3n de las medidas de control y publicidad activa de los diferentes entes de la Generalitat, a modo de normativa de transici\u00f3n mientras se aprueba la Ley (22/04/2016). Publicadas en el DOGV de 25/04/2016. Resoluci\u00f3n de 31 de octubre de 2016 de la Secretar\u00eda Auton\u00f3mica de Modelo Econ\u00f3mico y Financiaci\u00f3n, de seguimiento de la Resoluci\u00f3n de 14 de abril de 2016 y, en particular, sobre la obligaci\u00f3n de publicar convocatorias de procesos selectivos en el DOGV: la publicaci\u00f3n en web de las declaraciones de bienes y actividades del personal directivo as\u00ed como la publicaci\u00f3n en DOGV de sus nombramientos y ceses; elaboraci\u00f3n de planes de igualdad; realizar una adecuada planificaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n para evitar incurrir en fraccionamiento de contratos y publicidad en el perfil del contratante; remisi\u00f3n de informes de seguimiento del grado de cumplimiento de l as recomendaciones de la Intervenci\u00f3n General y Sindicatura de Cuentas. Comisi\u00f3n de Di\u00e1logo Social del Sector P\u00fablico Instrumental de la Generalitat. Creaci\u00f3n de l a primera mesa general de negociaci\u00f3n del sector p\u00fablico instrumental ser\u00e1 el \u00f3rgano encargado de debatir y estudiar cuestiones laborales de car\u00e1cter colectivo en relaci\u00f3n con los empleados de las empresas p\u00fablicas . La Comisi\u00f3n, en la que participar\u00e1n tanto representantes del Consell como de las principales organizaciones sindicales, se encarga tambi\u00e9n de analizar y debatir sobre el dise\u00f1o del nuevo modelo de sector p\u00fablico instrumental, su reordenaci\u00f3n, racionalizaci\u00f3n y marco normativo (21/07/2016). Dicha Comisi\u00f3n ya ha celebrado cuatro sesiones: en julio de 2016 por la que se crea l a Comisi\u00f3n; en marzo de 2017 en la que se debatieron los contenidos m\u00e1s relevantes que contendr\u00eda la futura ley del sector p\u00fablico y el seguimiento de las RPTs de las entidades; en mayo de 2017 en la que se realiza el seguimiento de las RPTs y se aborda el an\u00e1lisis de la forma de acceso del personal del sector p\u00fablico instrumental y 58 en junio de 2017 en la que se entrega borrador de la ley del sector p\u00fablico en aq uellos aspectos espec\u00edficos relativos a personal y se debate. Plan de Ajuste de la Comunitat Valenciana . El Plan de Ajuste de la Comunitat Valenciana remitido inicialmente por el Consell al Ministerio de Hacienda para adherirse al Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico (16/03/2016) contemplaba una reducci\u00f3n del presupuesto del sector p\u00fablico empresarial y fundacional del 7,45 % y la elaboraci\u00f3n de una Ley del Sector P\u00fablico que determinar\u00e1 las entidades que son estrictamente necesarias para el funcionamiento de los servicios p\u00fablicos, a la vez que incluir\u00e1 medidas de control y transparencia. Posteriormente, el sector p\u00fablico empresarial y fundacional tambi\u00e9n se ha visto afectado por las nuevas medidas de contenci\u00f3n del gasto p\u00fablico a cumplir por las Comunidades Aut\u00f3nomas adheridas al Fondo de Financiaci\u00f3n a Comunidades Aut\u00f3nomas, compartimento Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico 2016. Contabilidad sector p\u00fablico . Se van a arbitrar los mecanismos necesarios para que desde la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico se tenga acceso a la contabilidad de las empresas que forman parte del sector p\u00fablico de la Generalitat, como medida de m\u00e1xima transparencia para asegurar el uso adecuado de los recursos p\u00fabli cos (29/02/2016). Informe de Auditor\u00edas 2014 del sector p\u00fablico valenciano . Presentado en el Consell (Pleno de 23/03/2016) en el que se ha revisado la actividad econ\u00f3mico-financiera de 35 de las entidades, empresas y fundaciones que integran el sector p\u00fablico valenciano. El documento, que ha analizado la labor de 4 entidades aut\u00f3nomas de car\u00e1cter mercantil, 11 entidades de derecho p\u00fablico, 8 sociedades mercantiles y 12 fundaciones p\u00fablicas, se\u00f1ala que todos los organismos revisados incurrieron en 2014 en alg\u00fan incumplimiento de la legalidad . Pone de relieve un rosario de salvedades y/o limitaciones en la actuaci\u00f3n de los entes p\u00fablicos, desde el fraccionamiento de los contratos para eludir principios b\u00e1sicos como la concurrencia y la publicidad, el abuso en el procedimiento negociado sin publicidad o anomal\u00edas en las contrataciones y en el pago de las retribuciones del personal . Informe de Auditorias 2015 del sector p\u00fablico valenciano . Su \u00e1mbito subjetivo es el mismo que el de informes de auditor\u00edas previos. A la vista de las recomendaciones del Informe de Auditorias de 2014 se impulsan medidas para reforzar el cumplimien to de las recomendaciones y en particular de la normativa aplicable en materia de contrataci\u00f3n y retribuciones del personal por tratarse de los incumplimientos m\u00e1s habituales. A tal ef ecto se dicta la Resoluci\u00f3n de 14 de abril de 2016, del Conseller de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, por la que se aprueban las instrucciones sobre medidas de control y publicidad activa en el sector p\u00fablico instrumental de la Generalitat. Otras medidas para la mejora de la eficiencia Aprobaci\u00f3n, en el primer semestre de 2017, del nuevo Decreto de simplificaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n de las ayudas de estado , por parte de los \u00f3rganos concedentes, como medida de agilizaci\u00f3n de la publicaci\u00f3n de ayudas y convenios. Este nuevo Decreto, revisa y actualiza el vigente 147/2007, de 7 de septiembre, del Consell, por el que se regula e l procedimiento de notificaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Europea de los proyectos de la Generalitat dirigidos a establecer, conceder o modificar ayudas p\u00fablicas. i. Ley para la protecci\u00f3n del denunciante ...de pr\u00e1cticas corruptas e ilegales en la Administraci\u00f3n, los partidos y en las empresas. Nou Bot\u00e0nic 59 38. Reforzar los recursos humanos y materiales de la inspecci\u00f3n de servicios. Creaci\u00f3n de mecanismos que permiten detectar malas pr\u00e1cticas en la gesti\u00f3n administrativa de la Generalidad y de sus recursos. Investigaci\u00f3n por irregularidades o infracciones en la Generalitat Valenciana Publicado el protocolo para investigar las denuncias que recibe la Inspecci\u00f3n General de Servicios (DOGV 18/11/2015). Establece los criterios a seguir para iniciar y tramitar los procesos de investigaci\u00f3n por presuntas irregularidades o infracciones en los servicios y unidades dependientes de la administraci\u00f3n de la Generalitat. Las denuncias pueden partir tanto de los ciudadanos y ciudadanas como del propio personal, \u00f3rganos y diferentes departamentos de la Administraci\u00f3n valenciana. Con car\u00e1cter general no se admitir\u00e1n denuncias an\u00f3nimas aunque la Inspecci\u00f3n podr\u00e1 ponerse en marcha investigaciones a partir de informaciones facilitadas por personas no identificadas . En cualquier caso, se garantiza la protecci\u00f3n de la identidad del denunciante. La Inspecci\u00f3n General de Servicios dispon\u00eda en 2015 de 3 inspectores para toda la Generalitat, en 2016 la Inspecci\u00f3n cuenta ya con 9 trabajadores, de los cuales 6 son inspectores y 3 t\u00e9cnicos. En 2017 se incrementa la dotaci\u00f3n personal , hasta alcanzar la cifra de 11 inspectores . Elaboraci\u00f3n de un Plan de Inspecci\u00f3n de Servicios para 2016- 2017 . Se incrementar\u00e1n los controles sobre la utilizaci\u00f3n de cajas fijas, la contrataci\u00f3n p\u00fablica en la Generalit at y se velar\u00e1 para que la situaci\u00f3n de los trabajadores en pr\u00e1cticas se ajuste a lo establecido (2/03/2016). La Inspecci\u00f3n General de Servicios de la Generalitat tramita un total de 70 denuncias, quejas e investigaciones en 2016 . Los 70 procedimientos tramitados casi duplican los que se iniciaron en 2015, que fueron 41 (7/04/2017). Otras actuaciones para la Renovaci\u00f3n de la democracia y lucha contra la corrupci\u00f3n Nou Bot\u00e0nic Cooperaci\u00f3n 13. Reconstrucci\u00f3n de las pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n internacional, llegando a compromisos de incremento presupuestario. 32. Nueva ley de cooperaci\u00f3n al desarrollo. 33. IV Plan director de cooperaci\u00f3n para el desarrollo de la Comunidad Valenciana. Memoria hist\u00f3rica 52. Elaboraci\u00f3n de una Ley de la memoria democr\u00e1tica y para la convivencia de la Comunidad Valenciana. 53. Constituir la comisi\u00f3n interdepartamental que se ocupe de todo lo relacionado con la memoria democr\u00e1tica para coordinar all\u00ed la acci\u00f3n del Consejo. 54. Promover la ampliaci\u00f3n de la accesibilidad a la documentaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado en relaci\u00f3n a todo lo referente a la memoria hist\u00f3rica. Anexo de medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal - Promover la ampliaci\u00f3n de la accesibilidad a la documentaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado en relaci\u00f3n a todo lo referente a la memoria hist\u00f3rica. 60 Dignificar la cooperaci\u00f3n valenciana y definir un nuevo modelo de ayudas al desarrollo Morella2016 : Elaboraci\u00f3n de una nueva Ley de Cooperaci\u00f3n que actualice las pol\u00edticas de la Generalitat en la cooperaci\u00f3n al desarrollo siguiendo lo debatido en la Conferencia Est rat\u00e9gica realizada en noviembre de 2015 Torrevieja2016 : Aprobaci\u00f3n del IV Plan director de cooperaci\u00f3n para el desarrollo de la Comunidad Valenciana Sagunt2017 : Programa de acci\u00f3n para un desarrollo sostenible Nueva Ley de Cooperaci\u00f3n . El Consell aprueba el proyecto de Ley de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Sostenible de la Comunitat Valenciana , un texto legislativo que crea un nuevo modelo de cooperaci\u00f3n valenciana fruto del di\u00e1logo, la participaci\u00f3n y orientado a modernizarla y adaptarla a la consecuci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS ) de la Agenda 2030 en nuestro territorio (21/04/2017). Lanzamiento de nueva web de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad (cooperaciovalenciana.gva.es) como nuevo espacio de participaci\u00f3n, informaci\u00f3n, difusi\u00f3n, gesti\u00f3n del conocimiento y rendici\u00f3n de cuentas para el conjunto de los agentes y actores de la cooperaci\u00f3n y la ciudadan\u00eda y promover los Objetivos de Desarrollo Sostenible (6/03/2017). El Consell Valenci\u00e0 de Cooperaci\u00f3 aprueba el IV Plan Valenciano de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo 2017- 2020 , nueva hoja de ruta de la cooperaci\u00f3n valenciana en los pr\u00f3ximos a\u00f1os (aprobado por el Pleno del Consell de 26/05/2017). Diagn\u00f3stico de la Cooperaci\u00f3n Valenciana (Informe de la Conselleria de Transparencia, Responsabilidad Social, Participaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n presentado al Consell en el Pleno de 28/08/15). Ca\u00edda de la partida de cooperaci\u00f3n en los presupuestos GVA pasando del 0,44% en 2008 (69 M\u20ac) al 0,02% en 2015 (3,9 M\u20ac). La Comunitat Valenciana est\u00e1 a la cola de las CCAA en inversi\u00f3n por habitante. La Comunitat Valenciana destina 60 c\u00e9ntimos por persona (13\u00aa posici\u00f3n), lejos de la autonom\u00eda que m\u00e1s dinero dedica a cooperaci\u00f3n, el Pa\u00eds Vasco (0,39% del total y 18,48 \u20ac por habitante) y por debajo de la media de gasto por habitante (3,47 \u20ac) del con junto de Comunidades Aut\u00f3nomas. En 2016 se pusieron en marcha las convocatorias de ayudas acumulando los recursos previstos para este ejercicio y los de 2015 dado que ese a\u00f1o fue imposible po r problemas de calendario y tramitaci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de la Gu\u00eda para la transversalizaci\u00f3n del Enfoque de G\u00e9nero Basado en Derechos Humanos en la Cooperaci\u00f3n Valenciana al Desarrollo (20/12/2016). Presentada la Evaluaci\u00f3n intermedia del III Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Valenciana 2014 -2017 (junio 2017). Ayudas a la cooperaci\u00f3n . Conselleria de Transparencia . Destinadas ayudas para proyectos de cooperaci\u00f3n y de educaci\u00f3n para la Ciuada dan\u00eda Global y sensibilizaci\u00f3n. En 2016 se destinaron entorno a 12 M\u20ac , y en 2017 a 17M\u20ac, lo que supone el 90% del presupuesto de la direcci\u00f3n general y un 50% del gasto de la Conselleria. Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas . Publicada convocatoria que destina 2 M\u20ac a ONG's y entidades sin \u00e1nimo de lucro de la Comunitat Valenciana para la realizaci\u00f3n de actuaciones en materia de acci\u00f3n comunitaria en 2016. Se duplica la dotaci\u00f3n econ\u00f3mica respecto a 2015, que fue de 1,1 M\u20ac (18/05/2016). 61 Objetivo 0,7% . A pesar de estar todav\u00eda lejos del objetivo del 0,7%, se ha pasado de un 0,02% heredado en 2015 a un 0,11% en 2017 (18,7 M\u20ac ), lo que sit\u00faa a la Comunitat Valenciana como la sexta en el ranking por porcentaje del presupuesto en cooperaci\u00f3n de las diecisiete comunidades aut\u00f3nomas. El Consell aprueba ocho convenios de colaboraci\u00f3n en 2016 con las entidades de cooperaci\u00f3n al desarrollo Cruz Roja, Farmamundi, UNRWA, UNICEF, SCNUR, FASPS y la Coordinadora Valenciana de ONGD. El importe total asciende a 1.165.000,00 euros. En todos ellos se establece la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta para el seguimiento y control de los proyectos y actividades (29/07/2016). El Consell aprueba siete convenios de colaboraci\u00f3n en 2017 con las entidades de cooperaci\u00f3n al desarrollo ACNUR, Cruz Roja, Farmamundi, Fons Valenci\u00e0 per la Solidaritat, Save the children, UNICEF y UNRWA. El importe total asciende a 1.145.000 euros. El Consell aprueba en 2016 cinco convenios de colaboraci\u00f3n con las universidades p\u00fablicas valencianas , por un importe total de 500.000 euros. Recuperaci\u00f3n fondos cooperaci\u00f3n La Generalitat recupera los primeros 138.000 euros de los fondos para cooperaci\u00f3n desviados en el caso Blasco (31/12/2016). El Consell da su visto bueno a que la Abogac\u00eda de la Generalitat solicite al Tri bunal Superior de Justicia de la Comunitat Valenciana l a adjudicaci\u00f3n de los inmuebles que fueron pagados con el desv\u00edo de fondos p\u00fablicos en el caso Cooperaci\u00f3n del anterior Consell (Pleno del Consell 9/09/2016). - Como consecuencia del procedimiento 21/2012, ejecutoria 2/15 (dimanante del Juicio Oral 1/13, que a su vez dimana de las diligencias previas n\u00fam. 1743/2011, del Juzgado de lnstrucci\u00f3n n\u00fam. 21 de Valencia), la Sala de Lo Civil y Penal del Tribunal Superior de Justicia de la Comunidad Valenciana, expidi\u00f3 con fecha 4 de octubre de 2016 orden por la que se adjudica a la Generalitat Valenciana 3 bienes inmuebles sitos en la ciudad de Valencia. - La inscripci\u00f3n registral de los inmuebles a nombre de la Generalitat Valenciana se ha efectuado el 11 de mayo de 2017, as\u00ed como la regularizaci\u00f3n catastral de los mismos y su alta en el Inventario General de Bienes y Derechos de la Generalitat. - El Consell, a trav\u00e9s de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mica, inici\u00f3 los tr\u00e1mites para que los inmuebles le fueran adjudicados a la Generalitat, objetivo que ha culminado con la inscripci\u00f3n de la titularidad en el Registro de la Propiedad, con un precio de adjudicaci\u00f3n de 283.400 euros, que multiplica por 3,4 el precio que se hubiera obtenido de la subasta. - Una vez aclarada la situaci\u00f3n, se est\u00e1n estudiando las adscripciones m\u00e1s adecuadas considerando las caracter\u00edsticas de los inmuebles y las necesidades de diferentes departamentos de la Generalitat que se encuentran en inmuebles arrendados, con la posibilidad de que puedan instalarse en estas dependencias. Consell Valenci\u00e0 de Cooperaci\u00f3 . Aprobado el decreto por el que se regula el Consell Valenci\u00e0 de Cooperaci\u00f3 al Desenvolupament con la introducci\u00f3n de cambios en su composici\u00f3n con el objetivo de incrementar la participaci\u00f3n de los agentes sociales y la representaci\u00f3n de todos los grupos pol\u00edticos en Les Corts (Pleno del Consell 17/06/ 2016). Se constituye el 28 de junio de 2016. Comisi\u00f3n Interdepartamental de Cooperaci\u00f3n . Celebradas dos sesiones de la Comisi\u00f3n Interdepartamental de Cooperaci\u00f3n para el Desarrollo con el actual gobierno (28/06/20 16 y 17/05/2017). El \u00f3rgano, creado por la Ley de Cooperaci\u00f3n para el Desarrollo de la 62 Comunitat Valenciana en 2007, ha permanecido inoperativa durante los cuatro a\u00f1os de la anterior legislatura, entre 2011 y 2015. La comisi\u00f3n, de car\u00e1cter trasversal, fue creada con el objetivo de garantizar la coordinaci\u00f3n y el intercambio de informaci\u00f3n relativa a la cooperaci\u00f3n al desarrollo. La nueva comisi\u00f3n incorpora como funci\u00f3n garantizar la consecuci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible de la Asamblea General de las Naciones Unidas. Objetivos del Desarrollo Sostenible Elaboraci\u00f3n e implantaci\u00f3n de la Estrategia de los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS) de la Generalitat Valenciana como medidas destinadas a erradicar la pobreza, promover la prosperidad y el bienestar para todos, proteger el medio ambiente y hacer frente al cambio clim\u00e1tico a nivel mundial. El Acuerdo del Consell propone crear un grupo de trabajo con el objetivo de alinear, difundir y evaluar l as pol\u00edticas del Consell para la consecuci\u00f3n de los ODS (25/09/2015). Acuerdo del Consell por el que se aprueba la creaci\u00f3n de la Alianza de Ciudades por el Desarrollo Sostenible de la Comunitat Valenciana . Los trabajos se iniciaron en noviembre 2015 para involucrar a los municipios, hacer coherentes las acciones de los Ayuntamientos y la Generalitat en este \u00e1mbito y sensibilizar a la sociedad valenciana acerca de los ODS (15/01/2016). - Alrededor de 33 municipios valencianos tienen la intenci\u00f3n de sumarse a la Alianza de Ciudades para el Desarrollo Sostenible. Se han adherido 16 de las ciudades m\u00e1s importantes de la Comunitat, y la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincia s (FVMP), (14/04/2017). - Elaboraci\u00f3n de la Gu\u00eda informativa \"La Agenda 2030: Hoja de ruta para ciudades y pueblos de la Comunitat Valenciana \" dirigida los/as representantes pol\u00edticos y empleados/as p\u00fablicos de la Administraci\u00f3n Local sobre cada uno de los ODS. En su elaboraci\u00f3n han participado 24 agentes de la Cooperaci\u00f3n Valenciana y las 5 universidades p\u00fablicas valencianas (29/05/2017). Celebraci\u00f3n del Foro \u00bfC\u00f3mo integrar en la empresa los Objetivos de Desarrollo Sostenible? Con la participaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Empresarial Valenciana, sector privado, OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo), Pacto Mundial - Responsabilidad Social Empresarial y la Generalitat (19/04/2016). Universitat de Tardor 2016. La Universitat de Tardor de la Cooperaci\u00f3n Universitaria al Desarrollo se ha celebrado entre los d\u00edas 9 y 11 de noviembre de 2016 y ha sido organizada por las cinco universidades p\u00fablicas valencianas en colaboraci\u00f3n con el Colegio Mayor Rector Peset y la direcci\u00f3n general de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad. #ConectaconlosODS . Actuaci\u00f3n organizada por la Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad de la Generalitat, junto con Unicef el D\u00eda Universal del Ni\u00f1o. S e centra en trabajar con el alumnado de Secundaria los ODS. En el pleno de Les Corts celebrado para el proyecto, el 21 de noviembre de 2016, participaron 99 alumnos y alumnas que cursan 2\u00ba de la ESO en diferentes IES de Valencia, Castell\u00f3n y Alicante, pero m\u00e1s de 500 alumnos y alumnas trabajaron con la Agenda 2030 en las aulas durante el desarrollo del proyecto. Jornada \"Mujer, Derechos Humanos y Desarrollo Sostenible en Igualdad\". Supuso la celebraci\u00f3n de un encuentro de profesionales para favorecer la participaci\u00f3n de las organizaciones de mujeres y ONGD, las asociaciones feministas y las organizaciones de derechos humanos (01/12/2016). Impartici\u00f3n del curso de formaci\u00f3n continua \"La Agenda 2030 para el desarrollo sostenible: retos y oportunidades para las administraciones p\u00fablicas \", dentro del Plan de Formaci\u00f3n del personal al servicio de la Generalitat Valenciana para el a\u00f1o 2016 y 2017. 63 Refugiados y cat\u00e1strofes naturales . Se han destinado recursos econ\u00f3micos a proyectos de apoyo a las personas refugiadas v\u00edctimas de la crisis de Siria, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 d'Ajuda Humanit\u00e0ria i d'Emerg\u00e8ncia (CAHE). Acci\u00f3n Humanitaria . Se han subvencionado 6 proyectos por un importe total de 300.000 euros y se han firmado 6 convenios por un importe total de 1.040.000 euros, destinados a financiar, entre otras, acciones de emergencia derivadas del Terrem oto de Ecuador, del Hurac\u00e1n que tuvo lugar en Hait\u00ed, en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, a trav\u00e9s del Comit\u00e9 d'Ajuda Humanit\u00e0ria i d'Emerg\u00e8ncia (CAHE). Participaci\u00f3n en encuentros y jornadas La Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad participa en el primer Encuentro sobre El Enfoque Territorial Iberoamericano en M\u00e9xico para explicar la estrategia que se est\u00e1 implementando en la Comunitat Valenciana para difundir y fomentar los Objetivos de Desarrollo Sostenible (03/06/2016). La Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad participa en las Jornadas Europeas de Desarrollo (European Development Days) que se celebran en Bruselas los d\u00edas 15 y 16 de junio de 2016. La Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad participa en la I Jornadas sobre los Objetivos de Desarrollo Sostenible organizadas por el Parlamento de Navarra junto a la Coordinadora de ONGD Navarra. (07/06/2016). Presentado el informe 'Estrategia de Educaci\u00f3n para el Desarrollo en el \u00e1mbito formal de la Comunitat Valenciana' para el per\u00edodo 2017-2021, elaborado por el Instituto de Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y el Conocimiento (13/12/2016). V\u00edctimas del accidente de Metro Morella2016 : Consejo Asesor de la Ley de Seguridad Ferroviaria. Se ha creado el Consejo Asesor de la Ley de Seguridad Ferroviaria para redactar un anteproyecto de ley de seguridad ferroviaria para que se pruebe en el t\u00e9rmino de dos a\u00f1os por Les Corts El President de la Generalitat recibi\u00f3 el 1 de julio de 2015 a la asociaci\u00f3n de v\u00edctimas del accidente de metro de Valencia , que en julio de 2006 ocasion\u00f3 43 v\u00edctimas mortales y 47 heridos, para pedirles perd\u00f3n por la gesti\u00f3n de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica en la mayor tragedia registrada en un ferrocarril suburbano en Espa\u00f1a. Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n especial de investigaci\u00f3n sobre el accidente de la L\u00ednea 1 de Metrovalencia ocurrido en 2006 as\u00ed como la propuesta no de Ley de realizaci\u00f3n de acciones en relaci\u00f3n a las responsabilidades que determinen en dicha comisi\u00f3n. Propuest a a Les Corts en fecha 3 de julio 2015, se constituyo el 28 de septiembre de 2015. Tras las sucesivas reuniones, el 24 de junio de 2016 se present\u00f3 el Dictamen y las principales conclusiones de la investigaci\u00f3n llevada a cabo. El Consell da su conformidad al Anteproyecto de Ley de Seguridad Ferroviaria , una norma pionera en Europa destinada a garantizar al m\u00e1ximo la seguridad en toda la red ferroviaria de la Comunitat Valenciana (13/01/2017). Desarrollado el proceso de informaci\u00f3n p\u00fablica, que finaliz\u00f3 a mediados de febrero de 2017. Una vez concluida la tramitaci\u00f3n y reunidos todos los informes, se ha remitido el texto final al Consell Jur\u00eddic Consultiu (05/2017) antes de su elevaci\u00f3n al Consell para su aprobaci\u00f3n como proyecto de ley La ley contempla la creaci\u00f3n de la Agencia Valenciana de Seguridad Ferroviaria , que ser\u00e1 dotada de personalidad jur\u00eddica propia e independencia para el cumplimiento de sus objetivos. Entre sus funciones se encuentran velar por el mantenimiento de la seguridad de la red ferroviaria, autorizar la entrada en servicio de nuevos veh\u00edcul os, otorgar certificaciones de seguridad y mantener actualizada toda la informaci\u00f3n en materia de seguridad. 64 Se crear\u00e1 una Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n de Accidentes Ferroviarios, de car\u00e1cter independiente, encargada de investigar cualquier tipo de accidente o incidente y analizar sus causas para poder aplicar las medidas y mecanismos correspondientes para mejorar la seguridad y que \u00e9stos no se vuelvan a producir. El Consell autoriza a la Conselleria de Vivienda, Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio a cambiar el nombre de la estaci\u00f3n de metro Joaqu\u00edn Sorolla-Jes\u00fas, por la de Jes\u00fas, que era la denominaci\u00f3n originaria (Pleno del Consell de 1/07/2016). Inauguraci\u00f3n del monumento homenaje a las v\u00edctimas del accidente de metro , coincidiendo con el d\u00e9cimo aniversario del accidente (3/07/2016). Creaci\u00f3n de la Distinci\u00f3n para la Defensa de los Derechos y Libertades Constitucionales Aprobado el decreto por el que se crea la Distinci\u00f3n para la Defensa de los Derechos y Libertades Constitucionales (Pleno del Consell 4/12/2015). El Consell conmemorar\u00e1 solemnemente, cada 6 de diciembre, el aniversario de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola en Alicante . Se podr\u00e1n otorgar anualmente dos distinciones: una de ellas, destinada a una persona f\u00edsica, y otra, a una persona jur\u00eddica, en reconocimiento a su especial labor, lucha o trayectoria en favor de los derechos y libertades p\u00fablicas contenidos en la Constituci\u00f3n. La primera distinci\u00f3n de 2015 se concede, a t\u00edtulo p\u00f3stumo, a Miquel Grau, militante del Moviment Comunista del Pa\u00eds Valenci\u00e0, asesinado por la extrema derecha en octubre de 1977 mientras participaba en una pegada de carteles convocando a la manifestaci\u00f3n del 9 de octubre. En 2016 la distinci\u00f3n se concedi\u00f3 al catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda del Derecho y Filosof\u00eda Pol\u00edtica, Javier de Lucas y a la Cruz Roja de la Comunitat Valenciana. Recuperaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3rica Torrevieja2016 : Aprobaci\u00f3n por el Consell del anteproyecto de Ley de la Memoria Democr\u00e1tica y para la Convivencia de la Comunitat Valenciana Ley de la Memoria Democr\u00e1tica y para la Convivencia de la Comunitat Valenciana . El pleno del Consell aprueba el proyecto de Ley de Memoria Democr\u00e1tica y para la Convivencia de la Comunitat Valenciana (24/02/2017). Se encuentra en tr\u00e1mite parlamentario. La ley establece que la Generalitat llevar\u00e1 a cabo un Plan Estrat\u00e9gico de Memoria Democr\u00e1tica de car\u00e1cter cuatrienal. Tambi\u00e9n prev\u00e9 la creaci\u00f3n del Instituto Valenciano para la Memoria Democr\u00e1tica, los Derechos Humanos y las Libertades P\u00fablicas , organismo aut\u00f3nomo encargado de realizar las labores de estudio, investigaci\u00f3n e impulso de las medidas establecidas en la ley. El Consell aprueba dos decretos que desarrollan la Ley de Memoria Democr\u00e1tica. El primero de ellos establece la constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interdepartamental para la recuperaci\u00f3n de la memoria democr\u00e1tica y el segundo hace referencia a la creaci\u00f3n del Registro de Entidades Memorialistas de la Comunitat Valenciana (2/12/2016). Comisi\u00f3n T\u00e9cnica de Coordinaci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de un cat\u00e1logo de vestigios relativos a la Guerra Civil y la Dictadura (DOGV 29/10/2015). En la tercera reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica de Coordinaci\u00f3n (10/03/2016), se infor ma que se han recopilado m\u00e1s de 230 vestigios del Franquismo en 600 entidades. Constituci\u00f3n del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Expertos para la valoraci\u00f3n de la retirada de vestigios relativos a la Guerra Civil y la Dictadura en la Comunitat Valenciana y de los 65 supuestos determinantes de excepcionalidad (DOGV, 29/03/2016). Primera reuni\u00f3n, 21 de abril de 2016. Comisi\u00f3n Interdepartamental para la Recuperaci\u00f3n de la Mem\u00f2ria Democr\u00e0tica . Creada por Decreto 177/2016, de 2 de diciembre, del Consell. C\u00e1tedra de Memoria Hist\u00f3rica . El pleno del Consell aprueba el convenio marco de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas y las universidades de Alicante, Val\u00e8ncia y Jaume I d e Castell\u00f3n, para la creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra Interuniversitaria de Memoria Democr\u00e1tica de la Comunitat Valenciana (21/04/2017). Apoyo a familias biol\u00f3gicas de beb\u00e9s robados Comisi\u00f3n Interdepartamental de Apoyo a las Familias Biol\u00f3gicas de Beb\u00e9s Robados y a las Asociaciones que las Representan . Se re\u00fane el 15 de marzo de 2016. Pone fin a la par\u00e1lisis que sufr\u00eda la comisi\u00f3n, cuya \u00faltima reuni\u00f3n fue el 18 de septiembre de 20 14. A la cita acuden representantes de asociaciones como SOS Beb\u00e9s Robados de la Comunitat Valenciana, SOS Ra\u00edces, APRODEME y otras organizaciones valencianas y alicantinas. La Conselleria acuerda estudia sus demandas y buscar un cauce que permita agilizar las relaciones de las asociaciones con la administraci\u00f3n valenciana. 66 3. Gobernar para las personas \"Restablecimiento y ampliaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos para el cumplimiento efectivo de los derechos sociales, poni\u00e9ndolos siempre bajo la l\u00f3gica del bienestar colectivo y nunca del lucro privado. Esto debe traducirse en primera instancia en una pol\u00edtica de desmercantilizaci\u00f3n. \" a. Priorizar en el gasto del gobierno el sistema p\u00fablico de sanidad y educaci\u00f3n y los servicios sociales ...por encima de cualquier otra partida. Elaborar y negociar con el conjunto de los acreedores de la Generalitat un plan de reestructuraci\u00f3n de la deuda que impida que los vencim ientos limiten la aplicaci\u00f3n de estas prioridades. Nou Bot\u00e0nic 111. Elaboraci\u00f3n de un plan valenciano de inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social. Incremento del gasto social en los Presupuestos 2017 La Generalitat invierte cada d\u00eda 32,8 M \u20ac en gasto soci al para garantizar los servicios b\u00e1sicos fundamentales. Esta cifra es superior a la de 2015, cuando se invert\u00edan 28,57 M\u20ac diarios. Cada 24 horas el Gobierno valenciano M\u20ac en sanidad 12,08 M\u20ac en y pol\u00edticas inclusivas 960.000 \u20ac para empleo 248.296 \u20ac para vivienda El total del gasto social (11.982 M \u20ac) supone el 85,77% de los gastos no financieros (sin incluir Cap\u00edtulo 3). Por primera vez, las diversas l\u00edneas presupuestarias en materia de pol\u00edtica inclusiva , superan la cifra de 1.000 M\u20ac . Comisi\u00f3n Delegada de Inclusi\u00f3n y Derechos Sociales Morella2016 : Puesta en funcionamiento del Consell Valenci\u00e0 d 'Igualtat i Pol\u00edtiques Inclusives Comisi\u00f3n Delegada del Consell de Inclusi\u00f3n y Derechos Sociales . Aprobado por el pleno del Consell la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Delegada del Consell de Inclusi\u00f3n y Derechos Sociales (29/12/2015). Deber\u00e1 priorizar las pol\u00edticas sociales de la GV, definir los programas de actuaci\u00f3n y establecer los criterios b\u00e1sicos de coordinaci\u00f3n y llevar\u00e1 a cabo el seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de resultados de los programas de acci\u00f3n social iniciados. La comisi\u00f3n nace con la intenci\u00f3n de coordinar las pol\u00edticas relativas a los ejes 1 y 3 del pacto del Bot\u00e0nic, que se centraban en rescatar y gobernar para las personas. Primera reuni\u00f3n celebrada el 19 de enero de 2016. Se acuerda la elaboraci\u00f3n de un Mapa de Desigualdades de la Comunitat Valenciana , que permita contar con un diagn\u00f3stico de las necesidades sociales y la situaci\u00f3n real de forma territorializada, para una mejor planificaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales del Consell. Reuni\u00f3n 15 de marzo 2016. La Comisi\u00f3n da su respaldo al texto del anteproyecto de Ley de Funci\u00f3n Social de la Vivienda. Se ha avanzado en los trabajos de la elaboraci\u00f3n 67 del Plan Valenciano de Inclusi\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social . Asimismo, se ha informado sobre la puesta en marcha del futuro Espacio Sociosanitario o la propuesta de creaci\u00f3n de un Espacio Socioeducativo , as\u00ed como la marcha de los trabajos de elaboraci\u00f3n del Mapa de Desigualdades de la Comunitat Valenciana. Reuni\u00f3n 5 de julio 2016. Se acuerda la reestructuraci\u00f3n del Instituto Valenciano de Acci\u00f3n Social, que pasar\u00e1 a llamarse Instituto Valenciano de Atenci\u00f3n Social y Sanitaria (IVASS). Se encargar\u00e1 de coordinar la atenci\u00f3n en ambos campos de las personas con diversidad funcional o con trastorno mental grave, cuya tutela es ejercida por la Generalitat. Reuni\u00f3n 8 de febrero 2017. Se da el visto bueno al Plan Valenciano de Inclusi\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social (Plan VICS) y a dos decretos del Consell, el del Reglamento de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita y el que regula las bases para la concesi\u00f3n de subvenciones a personas menores de edad para compensar los gastos relacionados con la protecci\u00f3n de la salud durante 2017. Reuni\u00f3n 29 marzo 2017. Se trata el proyecto del decreto de reconocimiento de la condici\u00f3n de familia monoparental, el nuevo Modelo B\u00e1sico de Servicios Sociales Valenciano y las ayudas econ\u00f3micas para la escolarizaci\u00f3n de 0 a 3 a\u00f1os (bono infantil). Asimismo, se ha informado sobre el anteproyecto de ley de modificaci \u00f3n de la Ley 10/2014 de Salud de la Comunitat Valenciana. Espacio socioeducativo . Constituida la Comisi\u00f3n Institucional de Coordinaci\u00f3n del Espacio socioeducativo con el objetivo de coordinar las pol\u00edticas p\u00fablicas que se enmarquen dentro de la intervenci\u00f3n entre el sistema educativo y social (20/05/2016). Se han constituido 5 mesas de trabajo : Igualdad Social y desarrollo comunitario, Igualdad y Coeducaci\u00f3n, Deportes, Salud e Inclusi\u00f3n, Educaci\u00f3n en la diversidad y Educaci\u00f3n Inclusiva. Espacio sociosanitario . Constituida la Comisi\u00f3n social y sanitaria y 8 mesas de coordinaci\u00f3n socio-sanitaria: Asistencia Sanitaria, Salud Mental, Farmacia, Sistemas de Informaci\u00f3n, Plan de formaci\u00f3n y pol\u00edticas de personal, Diversidad Funcional, In fancia e Inclusi\u00f3n Sociosanitaria. Inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social Morella2016 : Iniciar las conversaciones para comenzar el proceso normativo de una ley inclusiva de servicios sociales que actualice y mejore la actual, de modo que los servicios sociales no tengan un car\u00e1cter asistencial sino universal y se reconozcan como derechos subjetivos de todas las personas. Nueva Ley de Servicios Sociales , que sustituya la de 1997, para pasar de un modelo asistencial a uno universal (anuncio de la Vicepresidenta en Les Corts de 17/09/2015). Iniciado el proceso participativo mediante encuentros de trabajo con representantes de municipios, agentes sociales, colegios profesionales y entidades sociales, con el objetivo de dar a conocer las l\u00edneas maestras para la elaboraci\u00f3n del C\u00f3digo Social, que sustituir\u00e1 a la actual ley de Servicios Sociales. Tiene entre sus objetivos fortalecer los servicios sociales de atenci\u00f3n primaria y estructurar el nuevo modelo de servicios sociales (17/04/2017). Presentado el Plan Valenciano de Inclusi\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social (Pla VICS) , como herramienta de ordenaci\u00f3n de las acciones y medidas de inclusi\u00f3n vinculadas al territo rio que permitan trabajar contra las desigualdades, tanto sociales como relacionales que afectan a la ciudadan\u00eda (20/04/2017). El plan VICS tiene vigencia hasta 2022 , est\u00e1 estructurado en 3 ejes b\u00e1sicos, 6 l\u00edneas estrat\u00e9gicas y 47 objetivos, que se concretan en 486 actuaciones. Participan 6 68 consellerias sobre cuestiones de los \u00e1mbitos sanitario, educativo, cultural, de vivienda y de servicios sociales. Presupuesto global para 2017: 786 M\u20ac . Destacan medidas como el plan \"Queda't a prop\", que pretende que las personas mayores puedan encontrar un recurso residencial cerca de su entorno familiar, la humanizaci\u00f3n de los recursos residenciales, el fomento de los programas de la autonom\u00eda personal y la vida independiente o el dise\u00f1o de estrategias como la de igualdad de trato, no discriminaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de delitos de odio. Acuerdos de colaboraci\u00f3n entre la GV con la Obra Social y Cultural de La Caixa, en materia social, educativa y cultural . Acuerdo durante 2015 y 2016 , para invertir 53 M\u20ac (11/11/2015). El acuerdo contempla poner en marcha programas para luchar contra la exclusi\u00f3n social , el fomento del empleo entre colectivos con dificultades , la participaci\u00f3n en la sociedad y el envejecimiento saludable de las personas mayores , la atenci\u00f3n integral a personas con enfermedades avanzadas , la protecci\u00f3n de la naturaleza y del medio ambiente y la divulgaci\u00f3n de la cultura . Acuerdo para 2017, para invertir 28 M\u20ac . La finalidad principal es mejorar las condiciones de vida de la infancia y de mayores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, as\u00ed como contribuir al bienestar de las personas enfermas, con diversidad funcional o en riesgo de exclusi\u00f3n (31/03/2017). La creaci\u00f3n del comit\u00e9 de seguimiento del programa operativo del Fondo Social Europeo 2014- 2020 para la Comunidad Valenciana en fecha 03/03/2016 marca el inicio de un programa operativo en el que todas las acciones que se despliegan en el EJE 2 e st\u00e1n encaminadas a promover la inclusi\u00f3n social, luchar contra la pobreza y cualquier forma de discriminaci\u00f3n. Al menos el 20% de los recursos del FSE se destinar\u00e1n a la inclusi\u00f3n social y lucha contra la pobreza (101,9 M\u20ac en todo el programa operativo). La Conselleria de Igualdad gestiona, por primera vez, 29,8 M \u20ac del Fondo Social Europeo 2014- 2020 , para pol\u00edticas de inserci\u00f3n laboral y que permitir\u00e1n la puesta en marcha de programas de inclusi\u00f3n social, de los que se prev\u00e9 puedan beneficiarse m\u00e1s de 20.000 personas. Estos fondos forman parte de los 177 M\u20ac que ha recibido la Comunitat Valenciana dentro del programa operativo del Fondo Social Europeo 2014- 2020, que se destinan a reforzar el giro hacia las pol\u00edticas sociales (27/09/2016). Pol\u00edtica migratoria Morella2016 : Se pondr\u00e1n en marcha las Oficinas de Atenci\u00f3n a las Personas Migrantes , con una red municipal (comarcal a partir de 2017) de asistencia t\u00e9cnica y asesoramiento municipal, formaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las pol\u00edticas de migraci\u00f3n e interculturali dad Red de Oficinas de Atenci\u00f3n a Personas Migrantes . Presentada la nueva red con 86 oficinas en distintos municipios; en funcionamiento el 1 de enero de 2017 (29/12/2016), presupuesto de 1,8 M\u20ac para todo el a\u00f1o (el doble que se invert\u00eda en la red AMICS). Los servicios sociales municipales prestar\u00e1n la atenci\u00f3n a las personas migrantes y la Generalitat se encargar\u00e1 de coordinar esta gesti\u00f3n a trav\u00e9s de las oficinas. En la Comunitat Valenciana un 13,4% de poblaci\u00f3n es inmigrante y existe un crecimiento de personas refugiadas, asiladas y desplazadas. Los requisitos para cont ar con una oficina es que el municipio cuente con m\u00e1s de 20.000 habitantes o tenga un 10 por ciento de poblaci\u00f3n inmigrante. Personas refugiadas por la guerra de Siria . Firma de convenios, concesi\u00f3n de ayudas de emergencia y ofrecimiento de recursos para el traslado y acogida de personas refugi adas por la guerra de Siria. Coordinaci\u00f3n de la Red de Municipios Acogedores o Ciudades - Refugio. 69 Ayudas para la integraci\u00f3n social de personas inmigrantes . Convocatoria de subvenciones destinadas a entidades privadas sin \u00e1nimo de lucro para la realizaci\u00f3n de proyectos dirigidos a la integraci\u00f3n social de personas inmigrantes, para lo que destina un total de 2,4 M\u20ac para los ejercicios 2016 y 2017 (15/07/2016). Comisi\u00f3n de personas expertas en pol\u00edtica migratoria . Constituci\u00f3n, a petici\u00f3n de Les Corts, de la Comisi\u00f3n de personas expertas en pol\u00edtica migratoria, que est\u00e1 elaborando el informe jur\u00eddico-social sobre la situaci\u00f3n de las personas migrantes en la Comunitat Valenciana. Foro Pangea . Convocatoria del primer foro Pangea para trazar las nuevas l\u00edneas de actuaci\u00f3n y metodolog\u00eda de trabajo en este \u00e1rea y conseguir que la pol\u00edtica migratoria sea homog\u00e9nea (26/04/2017). Informe jur\u00eddico-social las personas migrantes . El Instituto de Derechos Humanos de la Universidad de Valencia est\u00e1 desarrollando el primer informe jur\u00eddico-social sobre la situaci\u00f3n de las personas migrantes en la C. Valenciana (30/06/2017). Centro internamiento de extranjeros de Zapadores . Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de seguimiento permanente sobre el centro de internamiento de extranjeros de Zapadores. Informe elaborado por la comisi\u00f3n de seguimiento (junio 2016) . Lucha contra la explotaci\u00f3n en el campo . Dise\u00f1o de una nueva estrategia la mejora de la orden de temporeros y lucha contra la explotaci\u00f3n en el campo. b. Recuperaci\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico ...auditor\u00eda de las concesiones administrativas sanitarias y estudio de las v\u00edas adecuadas que permitir\u00edan la reversi\u00f3n completa. Nou Bot\u00e0nic 92. Recuperaci\u00f3n de los servicios privatizados y concesiones administrativas. Poner en marcha auditor\u00edas. Promover la derogaci\u00f3n de la Ley 15/97. 93. Continuar con las actuaciones para la recuperaci\u00f3n de las unidades de resonancias magn\u00e9ticas con medios propios. 94. Potenciar la atenci\u00f3n primaria como eje vertebrador del sistema sanitario p\u00fablico. 98. Informaci\u00f3n p\u00fablica de las listas de espera, por departamentos, patolog\u00eda y crite rios, y trabajar para disminuirlas. 99. Empleo de calidad con el compromiso de disminuir eventualidad y los \"contratos basura \" en la atenci\u00f3n sanitaria. 100. Incorporar, en la atenci\u00f3n sanitaria, la dedicaci\u00f3n exclusiva de los responsables de unidad. 101. Normalizar y homogeneizar laboralmente el personal de atenci\u00f3n continuada de los centros sanitarios equipar\u00e1ndolo al resto del personal sanitario. 102. Incorporar un equipo de salud p\u00fablica en cada departamento de salud para el estudio de las desigualdades sociales, ambientales, de salud laboral y de g\u00e9nero. 103. Crear los consejos de salud de zona. 104. Conseguir la integraci\u00f3n completa del Hospital Provincial de Castell\u00f3n. 107. Plan de dignificaci\u00f3n de las infraestructuras sanitarias. 108. Publicaci\u00f3n del calendario de oferta p\u00fablica de empleo en sanidad para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estata l: 70 - Recuperaci\u00f3n de los servicios privatizados y concesiones administrativas. Poner en marcha auditor\u00edas. Promover la derogaci\u00f3n de la Ley 15/97. Mejora de las infraestructuras y equipamiento de la sanidad p\u00fablica Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Paralizar la demolici\u00f3n del antiguo Hospital La Fe hasta ver con los informes si hay una posibilidad de rehabilitaci\u00f3n y hasta q ue se planifique la atenci\u00f3n sanitaria de la zona Morella2016 : Mapa sanitario de la Comunitat Valenciana . Decreto previsto para julio 2016 Morella2016 : Proyecto Campanar . Presentaci\u00f3n del proyecto para concurso de ideas en febrero. Terminaci\u00f3n del concurso en marzo 2016 Torrevieja2016 : Plan de dignificaci\u00f3n de las infraestructuras sanitarias Plan de Dignificaci\u00f3n de Infraestructuras Sanitarias 2016- 2019 , con una inversi\u00f3n para esta legislatura de m\u00e1s de 330 M\u20ac (12/04/2016). En 2016 se dedicar\u00e1n 66 M\u20ac a: Los espacios hist\u00f3ricamente m\u00e1s olvidados y desatendidos: pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda y urgencias . La modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica , que afectar\u00e1 tanto a equipos, como a la sustituci\u00f3n de los sistemas energ\u00e9ticos por otros m\u00e1s eficientes y menos contaminantes, o la inversi\u00f3n en sistemas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Las obras de renovaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y mantenimiento de infraestructuras sanitarias insuficientes, obsoletas y no adaptadas a la diversidad funcional. Nuevo hospital en Ontinyent . Firma convenio entre la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica y el Ayuntamiento de Ontinyent para la construcci\u00f3n y puesta en servicio de un nuevo hospital (19/07/2016). Esta nueva infraestructura prestar\u00e1 la asistencia sanitaria especializada a las siguientes localidades: Albaida, Agullent, y Ontinyent. En licitaci\u00f3n el expediente de redacci\u00f3n de proyectos y direcci\u00f3n de las obras , publicado en DOCV de 17/03/2017. Proyecto Campanar . Paralizaci\u00f3n de la demolici\u00f3n del antiguo Hospital La Fe. Publicada en el DOGV de 10/07/2015 la resoluci\u00f3n de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica por la que se renuncia al contrato de demolici\u00f3n del antiguo Hospital La Fe . Un informe del Colegio de Arquitectos de Valencia desaconseja la rehabilitaci\u00f3n, en especial, en los grandes edificios. Otros, como el de inform\u00e1tica se encuentran en buen estado (11/11/2015). La consellera presenta las instalaciones del futuro Espai de Salut Campanar Ernest Lluch , que ocupar\u00e1n un solar de 76.351 m2 y supondr\u00e1n una inversi\u00f3n de 146 M\u20ac. Las actuaciones se dividen en tres grandes grupos: el desamiantado de los antiguos edificios (que comenzar\u00e1 en el tercer trimestre de 2016), su posterior derribo y el concurso de ideas del futuro espacio (segundo trimestre de 2017); y el resto de recursos que se integrar\u00e1n en el Espai de Salut Campanar: \u00e1rea de cronicidad, \u00e1rea de salud mental y \u00e1rea ciudadana (26/07/2016). Balance de actuaciones (23/05/2017): - Contratada la redacci\u00f3n de los proyectos del centro de salud y del de especialidades por 1,14 M\u20ac (16/01/2017). 71 - Primeros trabajos para la creaci\u00f3n de unas urgencias provisionales hasta que est\u00e9 el servicio de Emergencias definitivo, que incluir\u00e1 parada del SAMU. Contrato de fecha 30- 12-2016. - Licitaci\u00f3n de la redacci\u00f3n del proyecto y direcci\u00f3n de obras de remodelaci\u00f3n del edificio de laboratorios e investigaci\u00f3n por 245.884 euros. Acoger\u00e1 el Servicio de Emergencias Sanitarias; tambi\u00e9n se ubicar\u00e1n la Unidad de Detecci\u00f3n Precoz del C\u00e1ncer de Mama y servicios de mantenimiento. Publicado en DOCV el 15- 12-2016. - Los presupuestos de 2017 incluyen 3,2 M\u20ac para las intervenciones de reforma de los edificios de la antigua Fe. Rehabilitaci\u00f3n del antiguo Hospital Militar de Mislata y Quart de Poblet . Presentaci\u00f3n de las obras de rehabilitaci\u00f3n, un plan estrat\u00e9gico al que se destinar\u00e1 una inversi\u00f3n global de 100 M\u20ac y que convertir\u00e1 el recinto en un centro de referencia para toda el \u00e1rea metropolitana y para toda la Comunitat Valenciana (21/11/2016). El nuevo complejo sanitario llevar\u00e1 el nombre de Manuela Sol\u00eds Clar\u00e1s, la primera mujer que se licenci\u00f3 en Medicina en la ciudad de Valencia. Las actuaciones empezar\u00e1n en 2017 y est\u00e1 previsto que est\u00e9 totalmente finalizado en torno a 2021 . El proyecto contempla un hospital de media y larga estancia y de salud mental, un \u00e1rea log\u00edstica, as\u00ed como la adecuaci\u00f3n del edificio actual de consultas externas. Centro de salud integrado Sant\u00edsima Faz-Calle Gerona de Alicante. Presentaci\u00f3n el 7/11/2016 del proyecto de centro de salud integrado Sant\u00edsima Faz-Calle Gerona de Alicante, que se convertir\u00e1 en un modelo renovado de atenci\u00f3n primaria y especializada de la ciudad de Alicante, incluyendo nuevos servicios asistenciales, un punto de atenci\u00f3n continuada y espacio ciudadano. La inversi\u00f3n prevista es de 7,5 millones de euros . Hospital de Sagunto. La inversi\u00f3n prevista es de cerca de 6 M\u20ac en equipamientos y reformas. Contempla la adaptaci\u00f3n del centro a la normativa contra incendi os, la reparaci\u00f3n de pilares y estructuras, la impermeabilizaci\u00f3n de las cubiertas o la renovaci\u00f3n de los equipos de electromedicina (17/01/2017). La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior, (2012- 2015) fue de 1.5M\u20ac, lo que supone un incremento de un 283% en esta legislatura. Otras inversiones destacadas dentro del Plan de Dignificaci\u00f3n de Infraestructuras 2016 -2019 Departamento de Salud Alicante-Hospital General . Recibir\u00e1 una inversi\u00f3n superior a los 17 M\u20ac . La inversi\u00f3n total prevista en este departamento entre los a\u00f1os 2016-2019 casi triplica la del trienio 2012-2015, en el que se invi rtieron 6,4 M\u20ac (3/04/2017). Departamento de Salud de Castell\u00f3. La inversi\u00f3n prevista supera los 13,5 M\u20ac , lo que supone un incremento del 145% respecto de lo invertido la legislatura pasada por el gobierno anterior, que fueron 5,5 M\u20ac entre 2012 y 2015 (11/04/2017). Se ejecuta la nueva sala de Hemodin\u00e1mica/Cardiolog\u00eda intervencionista, y renovaci\u00f3n de las enfriadoras para renovaci\u00f3n del sistema de climatizaci\u00f3n del hospital general debido a su obsolescencia. Departamento de salud de Vinar\u00f2s . La Generalitat destinar\u00e1 4 M\u20ac para dos nuevos centros de salud ya en funcionamiento y mejoras en el hospital (23/01/2017). La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior, (2012- 2015) fue de 2,9M\u20ac, lo que supone un incremento de un 34% en esta legislatura. Departamento de salud de La Plana . La inversi\u00f3n prevista asciende a 5,5 M\u20ac, fundamentalmente para la adquisici\u00f3n y renovaci\u00f3n de equipamiento hospitalario, y la ampliaci\u00f3n y reforma de los centros de salud (18/04/2017). La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 4.9M\u20ac, lo que supone un incremento de un 13% en esta legislatura. 72 Departamento de salud de La Marina Baixa . Recibir\u00e1 19,3 M\u20ac para la ampliaci\u00f3n del Hospital de La Vila Joiosa y renovar equipamiento (15/05/2017). La inversi\u00f3n rea lizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 2.5M\u20ac, lo que supone un incremento de un 676% en esta legislatura. Departamento de salud de Gandia . El nuevo espacio sanitario, que se levantar\u00e1 sobre la parcela del antiguo hospital Francesc de Borja de Gandia, contar\u00e1 con un Centro de Salud Integrado, un Centro de Salud P\u00fablica y un espacio libre ajardinado de reserva para futuras ampliaciones. Coste aproximado de 8 M\u20ac (22/05/2017). Departamento de salud de Valencia-Cl\u00ednic-Malvarrosa . La inversi\u00f3n prevista asciende a 11,6 M\u20ac, donde se incluye la construcci\u00f3n del Nuevo Centro de Salud Valencia-Benimaclet II, as\u00ed como distintas reformas del Hospital Cl\u00ednico (reforma y ampliaci\u00f3n del servicio de urgencias, etc.) y del Hospital la Malvarrosa (USMI, consultas quir\u00fargicas). La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012-2015 ) fue de 8M\u20ac, lo que supone un incremento de un 46% en esta legislatura. Departamento de salud de Valencia-Arnau de Vilanova-Ll\u00edria . La inversi\u00f3n prevista asciende a 8,2 M\u20ac, donde se incluye la reforma y ampliaci\u00f3n del Centro de Salud de la Pobla de Vallbona y diversas reformas del Hospital Arnau (UCI y urgencias de trauma, remodelaci\u00f3n de la planta 5\u00aa, etc.). Departamento de salud de Valencia-la Fe. La inversi\u00f3n prevista asciende a 26,5 M \u20ac, donde se incluye la ampliaci\u00f3n del Centro Integrado de Catarroja . Se ha concluido la ejecuci\u00f3n de la obra de los nuevos laboratorios. Departamento de salud de Requena . La inversi\u00f3n prevista asciende a 2,1 M\u20ac. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior, (2012- 2015) fue de 1,7\u20ac, lo que supone un incremento de un 23% en esta legislatura. Departamento de salud de Valencia-Dr.Peset . La inversi\u00f3n prevista asciende a 9,2 M\u20ac, En ejecuci\u00f3n implantaci\u00f3n de un PET-TAC. La inversi\u00f3n realizada en la legisl atura anterior (2012- 2015) fue de 5,2M\u20ac, lo que supone un incremento de un 79% en esta legislatura. Departamento de salud de X\u00e0tiva-Ontinyent. La inversi\u00f3n prevista asciende a 18,9 M\u20ac, e incluye la reforma del servicio de urgencias del Hospital d 'Ontinyent y la construcci\u00f3n del nuevo Hospital d 'Ontinyent citado anteriormente. En ejecuci\u00f3n la nueva unidad de prevenci\u00f3n de c\u00e1ncer de mam\u00e1 en el CEE del Espa\u00f1oleto. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 2M\u20ac, lo que supone un incremento de un 820% en esta legislatura. Departamento de salud de Alcoi. La inversi\u00f3n prevista asciende a 7,2 M\u20ac, donde se incluye la reforma y ampliaci\u00f3n del Centro de Salud de Cocentaina , as\u00ed como la reforma del servicio de pediatr\u00eda y neonatolog\u00eda del Hospital . La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 1,8M\u20ac, lo que supone un incremento de un 281% en esta legislatura. Departamento de salud de Alicante-Sant Joan d 'Alacant. La inversi\u00f3n prevista asciende a 21,8 M\u20ac, y se incluye la ampliaci\u00f3n del Centro de Salud de Sant Joan d'Alacant as\u00ed como la reforma del Centro Integrado de la C/ Gerona (Alicante). En funcionamiento PET-TC( El primero p\u00fablico de la provincia de Alacant. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 3,2M\u20ac, lo que supone un incremento de un 582% en esta legislatura. Unidad de endoscopias (hecha), Urgencias, Hospital de d\u00eda. Departamento de salud de Elda. La inversi\u00f3n prevista asciende a 8,8 M\u20ac , donde se incluye la reforma de la climatizaci\u00f3n del Centro de Salud Elda-Acacias y diversas reformas del Hospital , como las antiguas urgencias para ampliaci\u00f3n de consultas. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 2.8M\u20ac, lo que supone un incremento de un 208% en esta legislatura. 73 Departamento de salud de Elx. La inversi\u00f3n prevista asciende a 10 M\u20ac, y se incluye la remodelaci\u00f3n del servicio de urgencias, del bloque quir\u00fargico y el remozado de distintas plantas. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012-2015) fue de 2.6M\u20ac, lo que supone un incremento de un 278% en esta legislatura. Departamento de salud de Orihuela. La inversi\u00f3n prevista asciende a 7,4 M\u20ac. En ejecuci\u00f3n el nuevo Centro de Salud Rabaloche. La inversi\u00f3n realizada en la legislatura anterior (2012- 2015) fue de 2.5M\u20ac, lo que supone un incremento de un 195% en esta legislatura. Nuevos centros de atenci\u00f3n primaria Nuevo Consultorio Auxiliar de Atenci\u00f3n Primaria de Aielo de Malferit en la comarca de la Vall d'Albaida, con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 800.000 euros (21/01/2016). Inauguraci\u00f3n Centro de Salud de Rafal (15/03/2016). Nuevo Centro de salud de Pe\u00f1\u00edscola (2/08/2016), con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 2.200.000 euros. Nuevo Consultorio Auxiliar de la Pobla de Benifass\u00e0 (4/08/2016), con una inversi\u00f3n de 271.000 euros. Nuevo Centro de salud de Alicante-Benal\u00faa (2/03/2017), con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 2.800.000 euros. Reforma y Ampliaci\u00f3n del Centro Sanitario Integrado de Xirivella (11/01/2017), con una inversi\u00f3n de 1.200.000 euros. Nuevo Centro de Salud Benimaclet II, con una inversi\u00f3n de 2.228.000 euros. Desbloqueo a la compra del acelerador lineal para el hospital Provincial de Castell\u00f3n Firma convenio de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Sanidad y el hospital para la compra del nuevo equipo de radioterapia para pacientes oncol\u00f3gicos. Los PGV 2016 cuentan con 1,6 M\u20ac , no obstante ante la no disposici\u00f3n de cr\u00e9dito por parte de la Diputaci\u00f3n Provincial de Castell\u00f3n ha supuesto que el resto del importe hasta 3,1 M\u20ac , lo aporte tambi\u00e9n la Conselleria (14/03/2016). Unidades de Referencia del sistema p\u00fablico sanitario de la Comunitat Valenciana Aprobado un decreto por el que se regulan las Unidades de Referencia del sistema p\u00fablico sanitario de la Comunitat Valenciana (sustituye a uno de 2007). Establece las bases y funciones de las unidades de referencia de forma que se garanticen los criterios de eficacia, efectividad, seguridad, utilidad terap\u00e9utica e integraci\u00f3n asistencial. (P leno del Consell de 27/05/2016). Convenio con la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega . El President de la Generalitat firma un convenio de colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Amancio Ortega que permitir\u00e1 invertir aproximadamente 30 M\u20ac para adquirir nuevo equi pamiento oncol\u00f3gico de \u00faltima generaci\u00f3n y actualizar el existente en los hospitales p\u00fablicos de la Comunitat Valencian a (5/04/2017). Estabilidad en el empleo en la sanidad p\u00fablica Torrevieja2016 : Publicaci\u00f3n del Calendario de OPEs 2014, 2015 y 2016 Sagunt2017 : Decreto de Selecci\u00f3n de Personal y provisi\u00f3n de plazas de personal Estatutario Pacto de Legislatura para la Reducci\u00f3n de la Temporalidad del Personal Gestionado por la Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica. Firmado con la totalidad de los sindicatos representados en la Mesa Sectorial (CEMSATSE, CCOO, UGT, CSIF y S IMAP- Intersindical Salut); se acuerda la convocatoria anual de ofertas de empleo p\u00fablico (O PE) 74 para revertir la elevada tasa de temporalidad de la plantilla de la red p\u00fabli ca valenciana (26/07/2016). Con las nuevas OPE, la tasa de temporalidad descender\u00e1 del 35,7% al 25% del personal. El pacto contempla seguir bajando este porcentaje con OPEs anuales los a\u00f1os 2017, 2018 y 2019 hasta alcanzar porcentajes de temporalidad estructural t\u00e9cnica. Nuestra Comunidad Aut\u00f3noma forma parte del programa de la Comisi\u00f3n T\u00e9cnica Delegada de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud, y miembro activo de trabajo de \"La temporalidad del personal estatutario de los servicios de salud \", cuyo prop\u00f3sito es que durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os se alcance dichos porcentajes de temporalidad estructural t\u00e9cnica por categor\u00edas. Calendario para la publicaci\u00f3n de convocatorias de las categor\u00edas de las OPE 2014 , 2015 y 2016 , que suman 3.608 plazas. A las 2.392 plazas de la OPE de 2016, se han unido las 282 plazas de la OPE 2014 y las 934 plazas de 2015. A ello hay que sumar las que estaban pendientes de la OPE de 2007 (21/10/2016). A junio de 2017: Se han publicado 67 convocatorias de las 104 correspondientes a las 55 categor\u00edas y especialidades comprendidas en las tres OPE antes mencionadas. Se est\u00e1 terminando de elaborar el programa inform\u00e1tico para poder realizar los concursos de traslados de forma telem\u00e1tica , siendo de esta forma la primera vez que el Sistema Valenciano de Salud contar\u00e1 con una plataforma telem\u00e1tica para este fin. Decreto de Plan de Ordenaci\u00f3n de Recursos Humanos (PORH) 2017- 2019 . La Mesa Sectorial de Sanitat aprueba el texto del nuevo Decreto de PORH (24/03/2017). Determina, entre otras cuestiones: Detalle de las Ofertas P\u00fablicas de Empleo de los a\u00f1os 2017, 2018 y 2019 o la puesta en marcha de procesos de modificaci\u00f3n de plantillas y de creaci\u00f3n de plazas. Criterios para la elaboraci\u00f3n de los descriptores de puestos de trabajo tipo, que es el elemento esencial en la planificaci\u00f3n de las funciones de los recursos humanos, as\u00ed como ayuda en los flujos de entrada de personal al Sistema Valenciano de Salud. Los Planes especializados de formaci\u00f3n de car\u00e1cter anual que colaborar\u00e1n en la adquisici\u00f3n de conocimiento experto. Elaboraci\u00f3n de un Cuadro de Mando como instrumento de pilotaje de la funci\u00f3n de Recursos Humanos en los diferentes Departamentos de Salud y en el conjunto de la organizaci\u00f3n. Los criterios de funcionamiento que deben regular la Orden de Bolsa de Trabajo de la Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica. Tambi\u00e9n aborda los criterios con los que se podr\u00e1 prorrogar el desempe\u00f1o profesional m\u00e1s all\u00e1 de la edad de la edad de jubilaci\u00f3n forzosa y aspectos relacionados con la jubilaci\u00f3n parcial anticipada Nuevo decreto de selecci\u00f3n y provisi\u00f3n de plazas de personal estatutario al servicio de Instituciones Sanitarias P\u00fablicas , que sustituye al de 2003. Aprobado en la Mesa Sectorial de Sanidad, con el voto favorable de CEMSATSE, CCOO, UGT y SIMAP Intersindical Salut (28/12/2016). Recursos Humanos e Igualdad. I Plan de Igualdad de la Conselleria , aprobado por la Mesa Sectorial de Sanidad y publicado en el DOCV por Resoluci\u00f3n de la Consellera (16/06/2016). Derecho al permiso por lactancia al padre con independencia de que la madre trabaje o no (18/01/2016). 75 No discriminaci\u00f3n de la mujer trabajadora por raz\u00f3n de maternidad o embarazo en la selecci\u00f3n de personal a trav\u00e9s de las bolsas de empleo temporal (12/08/2015). Incorporaci\u00f3n de temas de igualdad de g\u00e9nero en los temarios de oposiciones para el acceso al empleo p\u00fablico de las instituciones sanitarias. Elaboraci\u00f3n de Recomendaciones para la aplicaci\u00f3n del principio de igualdad por las comisiones de valoraci\u00f3n en los procesos de selecci\u00f3n y provisi\u00f3n de puestos de trabajo. (30/03/2017). Elaboraci\u00f3n del Protocolo de acoso sexual, por raz\u00f3n de sexo e identidad de g\u00e9nero (30/06/2016). Formaci\u00f3n en violencia de g\u00e9nero, igualdad y diversidad sexual y de g\u00e9nero a profesionales sanitarios. Plazas de enfermer\u00eda especialista en salud mental . Comienzo de negociaciones de catalogaci\u00f3n de plazas de enfermer\u00eda especialista en salud mental (junio 2017). Democratizaci\u00f3n del sistema sanitario Sagunt2 017: Observatorio de salud de la Comunitat Valenciana Transparencia Registro Individualizado de Lista de Espera Quir\u00fargica . Nueva aplicaci\u00f3n online que permite consultar la situaci\u00f3n personal del paciente en la lista de espera quir\u00fargica, as\u00ed como una estimaci\u00f3n aproximada de los d\u00edas de espera hasta su intervenci\u00f3n (30/01/2017). Incluidos m\u00e1s de 10.000 pacientes que se ocultaban de la informaci\u00f3n oficial de las listas de espera en la revisi\u00f3n de marzo 2016. De manera que la lista de espera pasa de 47.478 personas en diciembre de 2015, a las 57.898 personas. La demora media , sin artificios contables, es en ese momento de 120 d\u00edas por paciente y no de 67. Hab\u00eda 3,7 millones de d\u00edas de espera no computados en las listas p\u00fablicas. Sanidad ofrece ahora los datos de lista de espera de forma trimestral (diciembre, marzo, junio y septiembre), en lugar de semestralmente. Los datos correspondientes a 31 de marzo de 2017 reflejan un tiempo medio de espera es de 104 d\u00edas (83 d\u00edas para la lista espera estructural). En total 67.525 pacientes esperando una intervenci\u00f3n quir\u00fargica (60.050 en lista estructural) Medidas de mejora de la gesti\u00f3n de las listas de espera quir\u00fargicas , adoptadas por la Conselleria de Sanidad (marzo 2016): - Extensi\u00f3n de las tardes en horario ordinario como ya se ha hecho en 23 de los 24 departamentos de salud existentes. - Aumento del autoconcierto durante el \u00faltimo cuatrimestre de 2015. - Aumento del presupuesto y actividad de los autoconciertos (alternativa al Plan de Choque que supone realizar actividad extra con los recursos personales y materiales propios de cada centro y que los profesionales cobran aparte), como se ha hecho en el \u00faltimo cuatrimestre de 2015, as\u00ed como en los a\u00f1os 2016 y 2017. - Incremento presupuestario del autoconcierto en 20 17 en un 24% (aproximadamente 1.374.145 \u20ac) 2017: 7.000.000 \u20ac - En el 2016 se increment\u00f3 un 7% la actividad de autoconcierto respecto al a\u00f1o 2015. El n\u00famero de intervenciones realizadas en el primer cuatrimestre de los a\u00f1os 2015, 2016 y 2017 por 6.835 - Comparando periodos similares, en el a\u00f1o 2016 se increment\u00f3 un 8% respecto al a\u00f1o 2015 y un 38% del a\u00f1o 2017 respecto al 2016. - Los pacientes remitidos a cl\u00ednicas de Plan de Choque fueron 15.618 en el a\u00f1o 2015 y 14.484 en el 2016, con una reducci\u00f3n del 5%. Observatorio Valenciano de Salud. Resoluci\u00f3n para la construcci\u00f3n de la plataforma digital para el Observatorio Valenciano de Salud, cuya creaci\u00f3n se prev\u00e9 en la reforma de la Ley de Salud de la CV. Incluir\u00e1 indicadores locales y territoriales sobre resultados en salud, determinantes de la salud y activos para la salud, as\u00ed como el registro de buenas pr\u00e1cticas en el Sistema Valenciano de Salud, siendo toda la informaci\u00f3n de acceso l ibre y presentada de forma que facilite su consulta y utilizaci\u00f3n (10/5/2017). Participaci\u00f3n ciudadana . Se han abierto procesos participativos, reforzados a trav\u00e9s de foros en internet, como as\u00ed se ha hecho ya con el Primer Plan de Igualdad, los Acuerdos de Gesti\u00f3n y el Plan de Salud . Por ejemplo, en los Acuerdos de Gesti\u00f3n participaron casi 9.000 personas en 10 d\u00edas (12/04/2016). Memoria de Gesti\u00f3n 2015 . Presentada la Memoria de Gesti\u00f3n 2015 de la Conselleria de Sanitat Universal i Salut P\u00fablica, un documento con el que el Consell quiere refrendar su clara apuesta por la transparencia, as\u00ed como la voluntad de rendir cuentas a la ciudadan\u00eda . La memoria recoge, de forma sistem\u00e1tica y sint\u00e9tica, los datos que resumen la actividad asistencial y preventiva que han desarrollado las diferentes \u00e1reas de gesti\u00f3n que conforman la Administraci\u00f3n sanitaria valenciana durante el a\u00f1o 2015 y pretende ser una herramienta que permita mejorar la calidad de los servicios que se prestan (11/10/2016 ). Entre las cifras, destacan los 37,5 millones de consultas en centros de atenci\u00f3n primaria y 8,3 millones de consultas en atenci\u00f3n especializada, las 1.044 intervenciones quir\u00fargicas diarias, los 491 trasplantes o las casi 500 donaciones de sangre que se producen cada d\u00eda Recuperaci\u00f3n del sistema sanitario p\u00fablico. Auditor\u00eda concesiones sanitarias y conciertos Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): auditor\u00edas de las concesiones sanitarias privatizadas teniendo en cuenta los informes de la Sindicatura de Cuentas y si hay incumplimientos de los contratos se requerir\u00e1 que se cumplan. Modificaci\u00f3n de la Ley de Salud de la CV, garantizando la universalidad y la apuesta por la salud p\u00fablica.. Aprobado anteproyecto de ley de modificaci\u00f3n de la Ley 10/2014, de 29 de diciembre, de Salud de la Comunitat Valenciana, en el Pleno del Consell de 16/06/2017. Las principales novedades que se introducen son: Gesti\u00f3n p\u00fablica, como garant\u00eda de calidad y equidad, y posibilidad de reorganizaci\u00f3n del Sistema Valenciano de Salud en \u00e1reas supra departamentales. La gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de los centros, servicios y establecimientos sanitarios de protecci\u00f3n de la salud o de atenci\u00f3n sanitaria o sociosanitaria del Sistema Valenciano de Salud, se llevar\u00e1 a cabo preferentemente mediante la f\u00f3rmula de gesti\u00f3n directa, de car\u00e1cter p\u00fablico. Adem\u00e1s, el Sistema Valenciano de Salud se podr\u00e1 ordenar en \u00c1reas Sanitarias Supra Departamentales que constituyen el marco geogr\u00e1fico y funcional integrado por varios Departamentos de Salud en el que se garantizar\u00e1 a su poblaci\u00f3n la totalidad de las prestaciones de la cartera de servicios del Sistema Valenciano de Salud en todos sus niveles En concordancia con estas previsiones de reorganizaci\u00f3n del sistema, se declara de modo expreso que no se prorrogar\u00e1n los contratos de gesti\u00f3n de servicios p\u00fablicos para la asistencia sanitaria integral de los departamentos de salud que se gestionen mediante este sistema de gesti\u00f3n indirecta. 77 Este compromiso comenzar\u00e1 a materializarse en el 2018, con el fin de la concesi\u00f3n a una empresa privada de la gesti\u00f3n de un Departamento de Salud como es el de Alz ira. Garant\u00eda de universalidad, accesibilidad, equidad y no discriminaci\u00f3n , ordenando que se establezcan los cauces y mecanismos necesarios para garantizar las prestaciones sanitarias y de salud p\u00fablica en toda la poblaci\u00f3n y evitar cualquier tipo de discriminaci\u00f3n por razones de g\u00e9nero, edad, discapacidad, cultura, \u00e9tnica, clase social, lugar de residencia o pa\u00eds de origen. Equidad farmacoterap\u00e9utica , con el objetivo de que todas las personas reciban una atenci\u00f3n farmac\u00e9utica integral, continua, \u00f3ptima, de calidad, segura y eficiente en todos los \u00e1mbitos asistenciales y en todas las etapas del proceso farmacoterap\u00e9utico, y uso racional y armonizado del medicamento, garantiz\u00e1ndose la optimizaci\u00f3n en todas l as etapas del proceso farmacoterap\u00e9utico. Programas transversales de salud mental , coordinando las consellerias competentes en materia de sanidad y en materia de igualdad y pol\u00edticas inclusivas, para proporcionar una atenci\u00f3n integral a la salud mental y garantizando la continuidad de los cuidados y orientados a la recuperaci\u00f3n, inclusi\u00f3n social y participaci\u00f3n activa de las personas con trastornos mentales. Donaciones . Promoci\u00f3n de las actuaciones necesarias para fomentar la donaci\u00f3n voluntaria y gratuita de sangre, \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas, incluyendo c\u00e9lulas progenitoras hematopoy\u00e9ticas de sangre perif\u00e9rica, cord\u00f3n umbilical o m\u00e9dula \u00f3sea de eficacia cient\u00edfica demostrada. Investigaci\u00f3n sanitaria. Habilitaci\u00f3n para poder crear un consorcio de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y sanitaria, en el que se integrar\u00e1n las fundaciones de investigaci\u00f3n en salud adscritas a la conselleria con competencias en materia de sanidad, las fundaciones de investigaci\u00f3n en salud dependientes de corporaciones locales que presten servicios de gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de actividad investigadora a los consorcios sanitarios, y otros organismos p\u00fablicos de investigaci\u00f3n, incluidos los universitarios. Informaci\u00f3n en salud. Previsi\u00f3n de que se crear\u00e1 el Observatorio Valenciano de Salud, con el objetivo principal de proporcionar informaci\u00f3n \u00fatil para la acci\u00f3n local en salud, que incluya informaci\u00f3n relevante seleccionada sobre resultados en salud y determinantes para la poblaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana Direcci\u00f3n General de Alta Inspecci\u00f3n . Creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de Alta Inspecci\u00f3n para controlar todo lo referente a las privatizaciones, concesiones y concierto s (22/09/2015). Elaboraci\u00f3n de una hoja de ruta com\u00fan para los cinco comisionados de Sanidad en los departamentos con concesiones administrativas con las directrices que deben seguir en su tarea inspectora y de supervisi\u00f3n de la gesti\u00f3n de las empresas concesionarias. Se est\u00e1 realizando la revisi\u00f3n de las actas de las reuniones entre conselleria y las concesionarias, as\u00ed como de las cuentas anuales de las empresas . Se han publicado los contratos en el Portal de Transparencia . Concesiones administrativa. Informe al Pleno del Consell de las actuaciones llevadas a cabo por Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica relacionadas con los departamentos de salud gestionados en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n administrativa (4/03/2016) : Cinco empresas privadas prestan el servicio sanitario p\u00fablico en otros tantos departamentos de salud en r\u00e9gimen de concesi\u00f3n administrativa . La fecha de finalizaci\u00f3n del periodo de vigencia de estas concesiones que contemplan los contratos que se suscribieron con ellas es el siguiente: Alzira (01/04/2018), La Viceintervenci\u00f3n General de Control Financiero , inici\u00f3 en febrero de 2016 los trabajos de auditor\u00eda de la mercantil Marina Salud SA, empresa que gestiona el 78 Departamento de Salud de D\u00e9nia . La Conselleria de Sanidad ha adscrito para la colaboraci\u00f3n con dicho \u00f3rgano fiscalizador al personal de las oficinas de los comisionados que prestan servicio en cada una de las concesiones. Se ha solicitado a la Mesa de les Corts que se inste a la Sindicatura de Comptes a que incluya dentro del programa de actuaci\u00f3n de 2016 una auditor\u00eda operativa de la empresa concesionaria del departamento de salud de Manises . Desde la Direcci\u00f3n General de Alta Inspecci\u00f3n Sanitaria de Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, adem\u00e1s de haber reforzado las oficinas de los comisionados , otorg\u00e1ndoles mayor independencia de gesti\u00f3n, se est\u00e1n llevando a cabo auditor\u00edas de gesti\u00f3n sanitaria. En el primer semestre de 2016 se inspeccionaron los servicios de urgencias y otras unidades relacionadas. Departamento de La Ribera . Durante esta legislatura se retornar\u00e1 a la gesti\u00f3n p\u00fablica directa dos departamentos de salud, el departamento 13 de Denia y el departament o 11 de La Ribera por razones de eficiencia, calidad y transparencia (14/09/2016) Se ha dado la orden a la Abogac\u00eda de la Generalitat para que se persone como acusaci\u00f3n particular en la investigaci\u00f3n abierta sobre Ribera Salud en relaci\u00f3n con el supuesto cobro de comisiones por la prescripci\u00f3n de determinadas pr\u00f3tesis en los hospitales p\u00fablicos gestionados por esta empresa (1/12/2016). La conselleria de Sanidad remite el 27 de marzo de 2017 a la UTE Ribera Salud II, que gestiona el departamento de la Ribera, documentos anunciando que no proceder\u00e1 a la pr\u00f3rroga del contrato suscrito en 2003 y que, por tanto, el 1 de abril de 2018 el servicio volver\u00e1 de nuevo a manos p\u00fablicas. Se mantendr\u00e1 la cartera de servicios del hospital en su integridad. Los trabajadores y trabajadoras mantendr\u00e1n sus puestos de trabajo al t\u00e9rmino del contrato y seguir\u00e1n realizando sus tareas asistenciales de forma indefinida. Las plazas de nueva creaci\u00f3n y las que queden vacantes se cubrir\u00e1n de forma inmediata por la bolsa de trabajo creada para el departamento y de forma definitiva a trav\u00e9s de las OPE s (6/04/2017). Departamento de Salud de D\u00e9nia-La Marina. Inicio de conversaciones con la empresa DKV para conseguir la reversi\u00f3n del Departamento al sistema p\u00fablico. Primera reuni\u00f3n con DKV (6/04/2016). La consellera de Sanidad y el conseller de Hacienda, mantienen un primer encuentro con el consejero delegado del grupo de seguros m\u00e9dicos DKV y el director general financiero de DKV para explorar las posibilidades de adquirir la participaci\u00f3n accionarial mayoritaria (65%) que DKV mantiene en Marina Salud y, de esta forma, someter a control p\u00fablico el departamen to de salud de D\u00e9nia antes de la finalizaci\u00f3n de la concesi\u00f3n el 1 de febrero de 2024 . Decreto Ley sobre la Acci\u00f3n Concertada (conciertos) para la Prestaci\u00f3n de Servicios a las personas en el \u00e1mbito sanitario a trav\u00e9s de entidades p\u00fablicas o privadas sin \u00e1nimo de lucro. Les Corts aprueban, a propuesta de la Conselleria de Sanitat este Decreto Ley, que trata de dar una respuesta eficiente a la concertaci\u00f3n de las prestaciones sanitarias. Esta figura de acci\u00f3n concertada se ci\u00f1e a organizaciones que no buscan rentabilidad financiera y, por tanto, la retribuci\u00f3n se limita al reintegro de costes en el marco de l a eficiencia presupuestaria (1/12/2016). Esta norma se ha aprobado posteriormente por Les Corts como Ley 7/2017, de 30 de marzo, sobre acci\u00f3n concertada para la prestaci\u00f3n de servicios en el \u00e1mbito sanitario. La Ley ha sido desarrollada por la Orden 3/2017, de 1 de marzo, de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, por la que se regula la acci\u00f3n concertada para la prestaci\u00f3n de servicios a las personas en el \u00e1mbito sanitario. Pacientes en situaci\u00f3n de desplazamiento y que requieren atenci\u00f3n en los hospitales de la Comunitat 79 Suponen alred edor de 80 M\u20ac d\u00e9ficit acumulado de media al a\u00f1o, porque el Gobierno espa\u00f1ol no pone en marcha el fondo de garant\u00eda y no est\u00e1 pagando por la atenci\u00f3n a los pacientes espa\u00f1oles que no residen en el territorio valenciano. El Pleno del Consell aprueba reclamar al Gobierno central un total de 302,4 M\u20ac del Fondo de Garant\u00eda Asistencial por la asistencia a personas desplazadas y atendidas en la Comunitat Valenciana en los \u00faltimos cuatro a\u00f1os por diferentes conceptos (28/10/2016). Contratos alta tecnolog\u00eda: Resonancias . Actividades puestas en marcha: Formaci\u00f3n de un Comisi\u00f3n transversal que integre las direcciones de Recursos humanos y econ\u00f3micos, Asistencia Sanitaria, Alta inspecci\u00f3n y la de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n, Tecnolog\u00eda y Calidad junto a personas expertas en radiodiagn\u00f3stico, para la realizaci\u00f3n de una hoja de ruta seg\u00fan legislaci\u00f3n y posibilidades vigentes actualmente. Adelantarnos a la finalizaci\u00f3n del concierto (Noviembre 2018) en acciones de internalizaci\u00f3n de forma progresiva en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n particular de cada centro asistencial (amortizaci\u00f3n aparatos RM, recursos humanos...) Muchos de los aparatos de RM tienen m\u00e1s de 8 a\u00f1os pues proced\u00edan de los conciertos previos con lo que se est\u00e1 estudiando la posibilidad de amortizar ya a coste cero. Incrementar Modalidad C con lo que adem\u00e1s del ahorro asociado, se incluir\u00eda la asunci\u00f3n progresiva de la responsabilidad y formaci\u00f3n en el \u00e1rea de RM entre profesionales. Hasta 2013 solo hab\u00edan iniciado Modalidad C en los Departamentos de Salud de Orihuela, Alcoy y La Fe. A partir del 2016 se han sumado a esta modalidad los Departamentos de Castell\u00f3n, Sagunto, Cl\u00ednico-Malvarrosa, Elche Hospital General, L a Plana. En junio 2017 se crean 12 plazas de Facultativo Especialista en Radiodiagn\u00f3stico que permitir\u00e1n ampliar la Modalidad C, con el consiguiente ahorro econ\u00f3mico y la integraci\u00f3n de la gesti\u00f3n y formaci\u00f3n en Resonancia Magn\u00e9tica en los Servicios de Radiodiagn\u00f3stico de los Hospitales. Se ha elaborado una gu\u00eda de inspecci\u00f3n . Y se han llevado a cabo 163 actuaciones inspectoras . Investigaci\u00f3n sanitaria Incremento de los fondos destinados a los centros de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica para el colaborar en la financiaci\u00f3n de su funcionamiento, la adquisici\u00f3n de equipamientos (cofinanciada con fondos FEDER) y la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en salud. El total de subvenciones y trasferencias para investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en salud creci\u00f3 desde 5 M\u20ac en 2014 a 7,5 M\u20ac en 2015, 11,2 M\u20ac en 2016 y 13,6 M\u20ac en 2017 , distribuidas entre los Institutos de investigaci\u00f3n sanitaria La Fe (IIS La Fe), IN CLIVA e ISABIAL, la fundaci\u00f3n FISABIO y el Centro de Investigaci\u00f3n Pr\u00edncipe Feli pe. El Centro de Investigaci\u00f3n Pr\u00edncipe Felipe (CIPF) recibi\u00f3 4,7 M\u20ac en 2017 , lo que supone un incremento del 7,14% respecto a la concedida desde 2012. (12/05/2017). Inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n en enfermedades raras. En 2017 se han concedido 3,4 M\u20ac para la compr a de equipamientos distribuidos entre el INCLIVA (1,65 M\u20ac), el CIPF (0,76 M\u20ac), el IIS La FE (0,23 M\u20ac), FISABIO -ISABIAL (0,71 M\u20ac) y el Instituto de Biomedicina de Valencia del CSIC (0,07 M\u20ac) con diversas fechas seg\u00fan entidades. Supone la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n en enfermedades raras m\u00e1s importante realizada nunca en la Comunitat Valenciana. Acciones en materia de recursos humanos en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica . En 2017 se destinar\u00e1n por vez primera ayudas especificas por importe de 500.000 euros para el 80 desarrollo de acciones en materia de recursos humanos en investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Orden de bases publicada y convocatoria pendiente (junio 2017). Ayudas para reforzar la internacionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n sanitaria Se han mantenido y ampliado las ayudas dirigidas a reforzar la internacionalizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n sanitaria, con 525.000 euros en 2016- 2017 . Estas acciones han supuesto un fuerte impulso en los 4 centros de investigaci\u00f3n adscritos a la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, que han pasado de 848 trabajadores contratados a f inal de 2014 a 995 en 2016. De ellos el 83% son personal investigador y el 72% mujeres. Aumento de los fondos por retornos de la investigaci\u00f3n por proyectos competitivos. En 2016 los centros de investigaci\u00f3n adscritos o vinculados a la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica obtuvieron 19,4 M\u20ac en convocatorias de investigaci\u00f3n competitiva, frente a los 12,7 M\u20ac obtenidos en 2014. Retornos europeos del Programa de investigaci\u00f3n H2020. En el periodo 2014 -2016 las fundaciones adscritas a la Conselleria han obtenido retornos europeos del Programa de investigaci\u00f3n H2020 por valor de 9,5 M\u20ac , el 6,8% de todos los retornos obtenidos por la Comunitat Valenciana, superando en estos tres a\u00f1os las cifras obtenidas en los 12 a\u00f1os de los programas europeos de investigaci\u00f3n previos. Otras actuaciones en materia de investigaci\u00f3n sanitaria Constituci\u00f3n del nuevo Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria de Alicante (ISABIAL), creado por convenio de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica, la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche (UMH), la Universidad de Ali cante (UA) y la Fundaci\u00f3n para el Fomento de la Investigaci\u00f3n Sanitaria y Biom\u00e9dica de la Comunitat Valenciana - FISABIO- (22/01/2016). Una adenda posterior modific\u00f3 determinados aspectos del convenio con la finalidad de adecuar la estructura organizativa de gesti\u00f3n y direcci\u00f3n de ISABIAL a los requisitos necesarios para superar el proceso de acreditaci\u00f3n como instituto de investigaci\u00f3n sanitaria previsto en el Real Decreto 279/2016, de 24 de junio (13/01/2017). - Hasta ahora, en la CV s\u00f3lo hab\u00eda dos Institutos de Investigaci\u00f3n Sanitaria: el IIS La Fe (Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n Hospital La Fe), acreditado en abril del 2009, y el INCLIVA (IIS Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n del Hospital Cl\u00ednico), acreditado en septiembre del 2011. La creaci\u00f3n de ISABIAL responde a una estrategia para convertir el segundo hospital por tama\u00f1o de la Comunidad Valenciana en el eje de un potente polo de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica y de innovaci\u00f3n. En elaboraci\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en Salud de la Comunitat Valenciana. Este plan, de duraci\u00f3n plurianual y alineado con el Plan de Salud de la Comunidad Valenciana, tiene como objetivo impulsar un modelo de atenci\u00f3n de salud y salud p\u00fablica basado en el conocimiento y la innovaci\u00f3n, lo que se ha denominado 'crecimiento inteligente', que permita mejorar la atenci\u00f3n san itaria y la salud de la poblaci\u00f3n (9/12/2015). - Durante 2016 , y alineado con la estrategia RIS3 de la Comunidad Valenciana, se han aprobado las 8 l\u00edneas estrat\u00e9gicas de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica que ser\u00e1n apoyadas de forma prioritaria: 1) Impulso y gobernanza de la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en biomedicina, servicios sanitarios y salud p\u00fablica, 2) investigaci\u00f3n en medicina de precisi\u00f3n: de las \u00f3micas a los nuevos modelos de gesti\u00f3n cl\u00ednica, 3) big data sanitario, medicina computacional y bioimagen; 4) investigaci\u00f3n en desarrollo de medicamentos innovadores y de precisi\u00f3n; 5) tecnolog\u00edas de imagen h\u00edbridas e innovadoras; 6) investigaci\u00f3n en enfermedades infecciosas y epidemias emergentes; 7) investigaci\u00f3n en enfermedades raras; 8) investigaci\u00f3n en envejecimiento, fragilidad, plurimorbilidad, deterioro cognitivo y promoci\u00f3n del envejecimiento activo. - Estas l\u00edneas se combinan con diferentes \u00e1reas cl\u00ednicas y transversales (enfermedades cr\u00f3nicas, salud mental, pediatr\u00eda, oncolog\u00eda, cardiovascular, paliativos, resistencias bacterianas, farmacolog\u00eda, salud p\u00fablica y protecci\u00f3n de 81 salud, servicios sanitarios, enfermer\u00eda, etc.) para configurar la malla de prioridades de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, sanitaria y en salud p\u00fablica de la Comunidad Valenciana). Renovaci\u00f3n de los \u00f3rganos de gesti\u00f3n de las fundaciones y centros de investigaci\u00f3n vinculados a la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica: Fundaci\u00f3n para el Fomento de la Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica y Sanitaria (FISABIO), Centro de Investigaci\u00f3n Pr\u00edncipe Felipe (CIPF), Fundaci\u00f3n Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria La Fe (IIS La Fe) y Fundaci\u00f3n INCLIVA. Red de fundaciones adscritas o vinculadas a la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica. Se ha constituido una red entre las fundaciones de investigaci\u00f3n adscritas a la Conselleria y las vinculadas a los consorcios sanitarios con las diputaciones de Valencia y Castell\u00f3n para coordinar las actuaciones de investigaci\u00f3n sanitaria y biom\u00e9dica de la CV. Esta red incluye un comit\u00e9 de direcci\u00f3n y grupos de trabajo en diferentes \u00e1reas (recursos humanos, innovaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, etc.). Mejora de la contrataci\u00f3n temporal de recursos humanos asociada a proyectos de investigaci\u00f3n . Se ha incluido una disposici\u00f3n en la Ley de modificaci\u00f3n de la Ley de Salud de la Comunidad Valenciana para permitir que los contratos temporales asociados a proyectos de investigaci\u00f3n puedan tener la duraci\u00f3n del proyecto correspondiente aunque su duraci\u00f3n sea superior a los 3 a\u00f1os. c. Recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria ...para todos aquellos colectivos que la han perdido con el Real Decreto 16/2012. Nou Bot\u00e0nic 15. Pobreza farmacol\u00f3gica. Retirar el copago de forma gradual a la totalidad de las personas con ingresos inferiores al salario m\u00ednimo interprofesional aumentando progresivamente los beneficiarios hasta incluir todas aquellas que les sus ingresos est\u00e9n por debajo del \u00cdndice de Calidad de Vida. 16. Incluir de manera urgente como l\u00ednea presupuestaria de actuaci\u00f3n preferente en los servicios de atenci\u00f3n primaria de los servicios sociales la atenci\u00f3n psicosocial a personas en proceso de desahucio o desahuciadas. 17. Superaci\u00f3n de la exclusi\u00f3n sanitaria de las personas que contin\u00faan privadas del derecho a la asistencia sanitaria p\u00fablica por el RD 16/2012. 90. Asegurar la atenci\u00f3n integral, social y sanitaria a personas con trastorno mental grave con el objetivo de asegurar los derechos sociales y sanitarios que les son propios, con la vista puesta en la plena inclusi\u00f3n en la comunidad. 91. Extender la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y social desde la misma atenci\u00f3n primaria de salud. 95. Integrar en el sistema sanitario p\u00fablico la rehabilitaci\u00f3n en salud mental. 96. Transferir la rehabilitaci\u00f3n psicosocial y la atenci\u00f3n a las drogodependencias a los servicios de salud mental. 97. Crear un protocolo interinstitucional en los servicios penitenciarios de coordinaci\u00f3n y de inclusi\u00f3n para las personas que hab\u00edan sido internadas en centros psiqui\u00e1tricos penitenciarios. 105. Continuar implantando el horario de tarde de los centros de salud y de especialidades, incluyendo la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica y la atenci\u00f3n domiciliaria, durante los per\u00edodos de verano. 106. Dotaci\u00f3n de enfermer\u00eda escolar en todos los centros de educaci\u00f3n especial. Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal: - Mantener la atenci\u00f3n sanitaria a las personas enfermas de salud mental internadas en centros psiqui\u00e1tricos penitenciarios y que hab\u00edan sido atendidas previamente por los servicios p\u00fablicos valencianos. 82 Recuperaci\u00f3n de la atenci\u00f3n sanitaria mediante el decreto de sanidad universal Morella2016 : Universalidad. Extensi\u00f3n de la asistencia sanitaria al colectivo excluido de inmigrantes Decreto ley de Sanidad Universal . Aprobado por el Consell el decreto ley de Sanidad Universal para las personas extranjeras que no sean beneficiarias del Sistema Nacional de Salud (Pleno Consell 24/07/2015). Publicado en el DOGV de 29/07/2015. Convalidado por Les Corts con la \u00fanica abstenci\u00f3n del Partido Popular (9/09/2015). Ya se ha ofrecido cobertura sanitaria a 13.822 personas . En el \u00faltimo a\u00f1o, de marzo 2016 a marzo 2017, se ha concedido la tramitaci\u00f3n especial de asistencia sanitaria a 6.555 personas (14/04/2017). El 90% de las tramitaciones corresponden a ciudadanos y ciudadanas que no pertenecen a un pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea. Los pa\u00edses de origen m\u00e1s frecuentes son Marruecos (1.356 personas) y Colombia (1.323 personas). El Gobierno de Espa\u00f1a presenta un recurso de inconstitucionalidad contra el decreto de sanidad universal por incurrir en extralimitaci\u00f3n competencial. El Tribunal Constitucional acuerda levantar la suspensi\u00f3n cautelar acordada a principios de noviembre. Lo aval\u00f3 con el argumento de que el derecho a la salud, \"posee una importancia singular en el marco constitucional que no puede verse desvirtuada por un eventual ahorro econ\u00f3mico que no ha podido ser concretado \" (4/03/2016). En tramitaci\u00f3n el Proyecto de Decreto del Consell por el que se desarrolla el Decreto-ley 3/2015, de 24 de julio, del Consell, por el que se regula el acceso universal a la atenci\u00f3n sanitaria en la Comunitat Valenciana. Concretar\u00e1 determinadas previsiones de referido Decreto-ley, a fin de garantizar el acceso a las prestaciones sanitarias en condiciones de igualdad y calidad a aquellas personas extranjeras no registradas ni autorizadas como residentes en Espa\u00f1a, as\u00ed como el establecimiento de las situaciones especiales que requieran asistencia sanitaria por razones humanitarias (junio 2017). Comisi\u00f3n Mixta de seguimiento del derecho al acceso a la atenci\u00f3n sanitaria universal . Constituci\u00f3n esta Comisi\u00f3n cuyo objetivo es velar por el cumplimiento de los objetivos del Decreto Ley 3/2015 (4/05/2016). Est\u00e1 integrada por representantes de la Conselleria de Sanidad Universal y Salud P\u00fablica y portavoces de las organizaciones sociales m\u00e1s representativas en defensa del derecho al acceso a la atenci\u00f3n sanitaria universal. Se constituye en cumplimiento del apartado 2 de la Disposici\u00f3n Adicional Segunda del citado decreto y est\u00e1 previsto que se re\u00fana al menos dos veces al a\u00f1o para evaluar el cumplimiento de los objetivos fijados en el texto legal. Eliminaci\u00f3n el copago farmac\u00e9utico y eliminaci\u00f3n del prepago y copago ortoprot\u00e9sico . Nuevo modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica sociosanitaria Morella2016 : Copago . Aprobados los decretos. Desde 1 de enero de 2016. Morella2016 : Integraci\u00f3n Sociosanitaria. Nuevo modelo de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en el \u00e1mbito socio sanitario . El objetivo es lograr un ahorro econ\u00f3mico en la dispensaci\u00f3n de Residencias de Ancianos tanto p\u00fablicas como privadas Torrevieja2016 : Concierto-Prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica. Firma de un nuevo concierto con las oficinas de farmacia Sagunt2017 : Interoperabiliad de las recetas Eliminaci\u00f3n del copago farmac\u00e9utico y ortoprot\u00e9sico a mayores y dependientes 83 Desde el 1 de enero de 2016, aportando la GV 41,6 M\u20ac y eliminando la discriminaci\u00f3n econ\u00f3mica. Aprobados por el Consell dos decretos destinados a combatir las situaciones de desigualdad derivadas de la introducci\u00f3n de los copagos en el a\u00f1o 2012. Posibilitar\u00e1 que ninguna persona deje su tratamiento por razones econ\u00f3micas. Una medida que protege la salud de las personas m\u00e1s vulnerables (Pleno del Consell de 29/12/2015). Balance 2016 (Pleno del Consell 27/01/2017). - El n\u00famero de tratamientos abandonados en el periodo de enero a diciembre de 2016 ha descendido en un 32,1% respecto al mismo periodo del 2015. Esto significa que han sido abandonados 133.355 tratamientos menos. - En el primer trimestre de 2017 , un total de 805.289 pacientes de la Comunitat Valenciana han dejado de abonar copagos farmac\u00e9uticos y ortoprot\u00e9sicos (en concreto, 705.740 pensionistas con rentas bajas, 99.549 personas con diversidad funcional) adem\u00e1s de 133.970 menores de familias con rentas bajas (24/04/2017). El n\u00famero de tratamientos abandonados en el periodo enero a marzo 2017 ha descendido en un 37,6% con respecto al mismo periodo de 2015, lo que significa que han sido abandonados 36.418 tratamientos menos La medida se extiende a 2017 . El Consell autoriza dos decretos por los que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a los colectivos de pensionistas y personas con diversidad funcional, destinadas a compensar gastos relacionados con la protecci\u00f3n de la salud. De esta forma, se extienden a 2017 las ayudas (Pleno del Consell de 23/12/2016). - Ser\u00e1n un total de 40 M\u20ac con cargo a los presupuestos de la Generalitat para 2017 los destinados a esta s ayudas, frente a los 35 M\u20ac aportados en 2016. Adem\u00e1s, se destinar\u00e1n tambi\u00e9n 6,6 M\u20ac a ayudas para el colectivo de personas con diversidad funcional, por lo que las ayudas para ambos colectivos ascienden a un total 46,6 M\u20ac, lo que supone un incremento del 12% respecto al destinado en 2016. Tributaci\u00f3n de las ayudas en el IRPF . Ninguna persona de la Comunitat Valenciana tributar\u00e1n nada en el IRPF por las ayudas directas cuya percepci\u00f3n aprob\u00f3 el nuevo Consell para compensar el copago farmac\u00e9utico y ortoprot\u00e9sico (2/04/2016). Eliminaci\u00f3n del prepago ortoprot\u00e9sico para colectivos vulnerables. Junto con la eliminaci\u00f3n del copago ortoprot\u00e9sico, se elimin\u00f3 el prepago (parte financiada que era reembolsada) a las personas con diversidad funcional (Pleno del Consell de 29/12/2015 ) y posteriormente se ha eliminado el prepago a colectivos vulnerables como son las mujeres mastectomizadas, personas con hipoacusia bilateral, personas adultas con grado de discapacidad reconocido inferior al 65% y pacientes con paraplejia, par\u00e1lisis cerebral y con amputaciones de miembros que no tengan reconocida su grado de discapacidad (15/02/2017) En el a\u00f1o 2016 se beneficiaron de esta medida 7495 personas con diversidad funcional. Los potenciales beneficiarios de esta medida en 2017 son 122.572 personas. Nuevo concierto para la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica . El Pleno del Consell aprueba el concierto entre la Generalitat y los Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos (COF) de Alicant e, Castell\u00f3n y Valencia por el que se fijan las condiciones para la ejecuci\u00f3n de la prestaci \u00f3n farmac\u00e9utica a trav\u00e9s de las oficinas de farmacia de la Comunitat Valenciana (15/07/20 16). Nuevo modelo de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica de residencias de mayores . La Generalitat presenta el programa Resi-EQIFar , un nuevo modelo de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica para las personas que se encuentran en residencias de mayores, tanto p\u00fablicas como privadas, dirigido a garantizar la equidad en la atenci\u00f3n y mejorar la calidad de la misma, aumentando la eficiencia en el proceso farmacoterap\u00e9utico (21/03/2017). Arrancar\u00e1 en enero de 2018 y contempla que estas personas (unas 27.300 personas) dispondr\u00e1n de una atenci\u00f3n y seguimiento farmacoterap\u00e9utico individualizado que ser \u00e1 84 realizado a trav\u00e9s de los 65 nuevos puestos de trabajo de farmac\u00e9utico/a especialista en farmacia hospitalaria de los hospitales de referencia de cada residencia. Es un modelo dise\u00f1ado por y para las personas residentes y sus cuidadores ya que el objetivo principal del mismo es que todas las personas residentes, independientemente del centro en el que est\u00e9n (sea p\u00fablico o privado) reciba la misma calidad en la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y en las mismas condiciones y que el equipo asistencial del paciente est\u00e9 coordinado . Supondr\u00e1 un ahorro anual estimado para la ciudadan\u00eda de 1,4 M\u20ac (eliminaci\u00f3n del copago a las personas residentes de las residencias privadas) y a la Generalitat de 13 M\u20ac. Los medicamentos ser\u00e1n adquiridos de forma centralizada y preparados en un \u00fanico punto (el servicio de farmacia del hospital La Fe de Valencia). Interoperabiliad de las recetas . Incorporaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana al sistema interoperable de receta electr\u00f3nica del Sistema Nacional de Salud (RESNS). De esta forma, se convierte en la quinta autonom\u00eda (despu\u00e9s de Canarias, Extremadura, Navarra y Castilla-La Mancha) en sumarse a este proyecto coordinado por el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad (22/02/2017). Ser\u00e1 posible que cualquiera de las 2.358 oficinas de farmacia valencianas dispense la medicaci\u00f3n prescrita en otra comunidad aut\u00f3noma sin necesidad de que se presente una receta en papel o deba hacer otro tr\u00e1mite administrativo. Del mismo modo, que cuando se viaje a una comunidad con receta interoperable, se podr\u00e1 recoger la medicaci\u00f3n en las farmacias s\u00f3lo con presentar su tarjeta SIP. Recuperaci\u00f3n y mejora de otros derechos en materia de salud Morella2016 : Ley de Muerte Digna. Septiembre - Octubre 2016 Torrevieja2016 : Dotaci\u00f3n de enfermer\u00eda escolar en todos centros de educaci\u00f3n especial Torrevieja2016 : Presentaci\u00f3n de la Estrategia de Salud Mental de la Comunitat Valenciana Sagunt2017 : Plan de Prevenci\u00f3n del Suicidio y manejo de la conducta suicida Sagunt2017 : Estrategia de Salud Sexual y Reproductiva Ley de Derechos y Garant\u00edas en el Proceso de Atenci\u00f3n al Final de la Vida (Ley de muerte digna). En fase de borrador el anteproyecto de Ley de Derechos y Garant\u00edas en el Proceso de Atenci\u00f3n al Final de la Vida, en la que participan de un grupo de per sonas experta que pretende avanzar en los cuidados paliativos con objeto de proteger la dignidad de la vida de las personas hasta su muerte (28/02/2017). La Comunitat Valenciana se sumar\u00eda a las seis comunidades aut\u00f3nomas que entre los a\u00f1os 2010 y 2015 han legislado sobre la materia. Andaluc\u00eda, Arag\u00f3n, Navarra, Canarias, Baleares y Galicia ya lo han hecho, ante la falta de legislaci\u00f3n estatal (8/05/2016). El Grupo Parlamentario Podemos-Podem present\u00f3 una proposici\u00f3n no de ley de tramitaci\u00f3n especial de urgencia sobre el reconocimiento de la ayuda en el proceso de morir y del derecho a recibir curas paliativas, que fue aprobada en el Pleno de Les Corts de 2 de diciembre de 2015. Plan de ayudas al copago farmac\u00e9utico para menores. El nuevo plan de ayudas va destinado a asumir el copago de los tratamientos farmacol\u00f3gicos de menores que est \u00e9n adscritos/as a una tarjeta sanitaria cuyo titular perciba menos de 18.000 euros anual es as\u00ed como los y las menores en situaci\u00f3n irregular. El Gobierno valenciano destinar\u00e1 8 M\u20ac, que se suman a los cerca de 47 M\u20ac ya habilitados como l\u00edne a de ayuda para pensionistas y personas con diversidad funcional. Un total de 404.647 menores residentes en la Comunitat Valenciana se beneficiar\u00e1n de este programa y, por tanto, dejar\u00e1n de abona r el 40% del coste de los medicamentos (6/02/2017). El Consell autoriza un decreto por el que se aprueban las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas a este colectivo, 85 destinadas a compensar gastos relacionados con la protecci\u00f3n de la salud (Pleno del Consell de 10/02/2017) En los dos primeros meses, 191.484 menores ya se han beneficiado de estas ayudas. Tratamientos Hepatitis C . El President de la Generalitat anuncia que la Comunitat Valenciana ser\u00e1 la primera comunidad aut\u00f3noma de Espa\u00f1a que atender\u00e1 a todos los pacientes afectados por la hepatitis C. Se va a proceder a la ampliaci\u00f3n de los cr iterios de selecci\u00f3n para acceder al tratamiento antiviral y, de este modo, se extender\u00e1 a 2.800 afectados m\u00e1s que presentan la enfermedad en estadios iniciales (30/03/2017). Desde el 1 de enero 2015 al 30 de abril 2017 han sido tratados 9.406 pacientes . Somos la CCAA que m\u00e1s pacientes ha tratado de Espa\u00f1a, en t\u00e9rminos relativos. La Generalitat ha interpuesto recurso contencioso-administrativo relativo a la declaraci\u00f3n de lesividad de unas notas informativas firmadas por el anterior Gobierno que eximen del pago de los medicamentos de la hepatitis C a las concesiones ya que provocan un gran quebranto econ\u00f3mico para la Administraci\u00f3n (en facturas de cargo, 20 M\u20ac en 2015 y 11 M\u20ac en 2016). Deuda tratamientos hepatitis C. El Pleno del Consell aprueba reclamar al Gobierno central los casi 27 M\u20ac que le adeuda por los tratamientos de hepatitis C dispensados durante el a\u00f1o 2015 (28/10/2016), en regir la contrataci\u00f3n p\u00fablica. Reproducci\u00f3n asistida . Eliminado el veto para el acceso a las t\u00e9cnicas de reproducci\u00f3n asistida a las mujeres solas y lesbianas (19/10/2015) P\u00edldora postcoital . Recuperaci\u00f3n de la dispensaci\u00f3n gratuita, eliminada en 2009, acompa\u00f1ada de educaci\u00f3n sexual y reproductiva. Los Centros de Salud Sexual y Reproductiva (CSSR) de la Comunitat pueden ya administrar la p\u00edldora del d\u00eda despu\u00e9s de forma gratuita a las mujeres que lo necesiten (1/10/2015). Financiaci\u00f3n de medidores continuos de glucosa a personas con diabetes tipo 1. (02/05/2017). Es una iniciativa que forma parte del Plan para la asistencia Inte gral al Paciente Diab\u00e9tico de la Comunitat Valenciana. Los beneficiarios de esta medida ser\u00e1n los pacientes con diabetes mellitus tipo I que, a pesar de ser portadores de bombas de insulina tienen un mal control metab\u00f3lico o gluc\u00e9mico, as\u00ed como los pacientes con hiploglucemias graves de repetici\u00f3n o con hipoglucemias inadvertidas, y las mujeres gestantes que requieran una mejor planificaci\u00f3n y control de la glucosa. .Mejora de la atenci\u00f3n de las personas con enfermedades cr\u00f3nicas. Estratificaci\u00f3n mensual de toda la poblaci\u00f3n de la Comunidad Valenciana en 4 grupos de riesgo. Inclusi\u00f3n en los sistemas de informaci\u00f3n corporativos de una marca de 4 colores que identifica la situaci\u00f3n de cada ciudadano en funci\u00f3n de dicha estratificaci\u00f3n. Despliegue de un modelo de atenci\u00f3n integrada de pacientes cr\u00f3nicos complejos y paliativos que alcanza en 2016 al 26% de la poblaci\u00f3n. Dise\u00f1o y puesta en marcha del Hospital a Domicilio en Pediatr\u00eda, que incluye a los ni\u00f1os en final de vida, con un nuevo modelo de cobertura de toda la provincia de Alicante . Desarrollo de la estrategia de autocuidados: despliegue del programa de Pacient Actiu y talleres autocuidado emocional en atenci\u00f3n primaria . Atenci\u00f3n espec\u00edfica a las personas cuidadoras con el desarrollo de talleres. Incorporaci\u00f3n de nuevos roles profesionales, con enfermeras gestoras de casos. Desarrollo en cada departamento de salud de rutas asistenciales como metodolog\u00eda de integraci\u00f3n asistencial y mejora de la atenci\u00f3n 86 Desarrollo de la plataforma inform\u00e1tica de apoyo a la cronicidad: Gestor por Programas I Plan estrat\u00e9gico para la atenci\u00f3n integral del da\u00f1o cerebral en la Comunidad Valenciana 2017 -2020. Se trata de un protocolo centrado en las necesidades del paciente y consensuado entre la Conselleria de Sanitat Universal i Salut Publica, Conselleria de Igualdat i Politiques Inclusives y las asociaciones de pacientes. Mejora a la atenci\u00f3n de la salud mental . Medidas: Creaci\u00f3n de la oficina auton\u00f3mica de salud mental . Presentaci\u00f3n de la nueva Estrategia de Salud Mental de la Comunidad Valenciana 2016 -2020 (20/09/2016). Plan de atenci\u00f3n integral a las personas con problemas de salud mental grave . En proceso de redacci\u00f3n. Participaci\u00f3n de las Consellerias de Sanidad e Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas. Publicaci\u00f3n de los recursos de Salud Mental en la p\u00e1gina web (febrero de 2016). Protocolo de atenci\u00f3n a menores en centros de acogida con problemas de salud mental con el objetivo de establecer una atenci\u00f3n prioritaria y un circuito de atenci\u00f3n. Apertura de la primera Unidad de Hospitalizaci\u00f3n de Puertas Abiertas en Elda . Elaboraci\u00f3n del plan funcional de la UHP. Formaci\u00f3n para personal de la UHP de El da. Presentaci\u00f3n del Plan de prevenci\u00f3n de suicidio y manejo de la conducta suicida (23/05/2017). Se trata de un programa que se enmarca dentro de la Estrategia Auton\u00f3mica de Salud Mental. Creaci\u00f3n de un Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de la calidad de los servicios de salud menta l, de acuerdo al instrumento de evaluaci\u00f3n de la OMS. Creaci\u00f3n de la Red de Castell\u00f3n de Salud Mental . Implementaci\u00f3n progresiva de las comisiones de gesti\u00f3n de casos de salud mental en los departamentos sanitarios. Puesta en marcha del Programa de Primeros Episodios Psic\u00f3ticos . Puesta en marcha del Programa de Autocuidados y cuidar al cuidador de atenci\u00f3n primaria y salud mental. Convenio de coordinaci\u00f3n con el Centro de Referencia Estatal de Atenci\u00f3n Psicosocial a Personas con Trastorno Mental Grave ( Creap ) de Valencia, dependiente del INSERSO. Otras actuaciones en marcha : - Se est\u00e1 ultimando el proyecto de creaci\u00f3n de hospitales de d\u00eda/aulas terap\u00e9uticas conjuntamente con la Conselleria de Educaci\u00f3n. - En proceso de redacci\u00f3n del documento de planificaci\u00f3n de decisiones anticipadas en salud mental . - Creaci\u00f3n de un grupo de trabajo para la mejora de la atenci\u00f3n en urgencias de las personas con problemas de salud mental. - El proceso de atenci\u00f3n integral a personas con Trastorno del Espectro Autista , est\u00e1 pendiente de publicaci\u00f3n. - En fase de revisi\u00f3n del l Protocolo de Coordinaci\u00f3n Salud Mental y Educaci\u00f3n . - Se ha iniciado el trabajo los procesos de abordaje conjunto de los problemas de salud mental comunes Salud Mental y Atenci\u00f3n Primaria, de Trastornos de la Conducta Alimentaria y de Trastornos de D\u00e9ficit de atenci\u00f3n e Hiperactividad. 87 Atenci\u00f3n a personas menores de edad . Se han incluido en el Sistema Valenciano de Salud un total de 2.248 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que se hab\u00edan mantenido durante a\u00f1os sin derecho a la atenci\u00f3n sanitaria, sin tarjeta, sin control sobre su vacunaci\u00f3n, contemplados como pacientes privados para ser facturados. (25/09/2015). Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n a las personas con adicciones Ayudas en materia de prevenci\u00f3n, asistencia e inserci\u00f3n social en drogodependen cias y otros trastornos adictivos, por importe de 3,6 M\u20ac, como mecanismo por el que se da continuidad a la red y los servicios de atenci\u00f3n existentes. Acreditaci\u00f3n de programas de Prevenci\u00f3n para garantizar la calidad de los programas implementados en la Comunitat del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Prevenci\u00f3n de las Drogodependencias de la Comunitat Valenciana, contando con la participaci\u00f3n de expertos del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Prevenci\u00f3n de las Drogodependencias de la CV. Incremento de Unidades de Prevenci\u00f3n Comunitaria de Conductas Adictivas en municipios mayores de 20.000 habitantes favoreciendo una cobertura superior al 90% en la Comunitat Valenciana. Desaparici\u00f3n de las casetas provisionales de dispensaci\u00f3n de metadona e internalizaci\u00f3n del tratamiento de los pacientes Normalizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n de metadona en UCAS, dignificando la atenci\u00f3n a los enfermos drogodependientes en sus respectivos centros de referencia. Desarrollo de un protocolo de actuaci\u00f3n de prevenci\u00f3n selectiva e indicada dirigido a menores en situaci\u00f3n de riesgo relacionado con el consumo de drogas . Mejora de la cobertura en la atenci\u00f3n a enfermos drogodependientes a trav\u00e9s del incremento de plazas asistenciales en Comunidades Terap\u00e9uticas, Centros de D\u00eda y Viviendas Tuteladas, destin\u00e1ndose unidades especificas para mujeres. Mejora de la detecci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero en mujeres con problemas adictivos a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de un gu\u00eda de intervenci\u00f3n espec\u00edfica para Unidades de Conductas Adictivas y Unidades de Alcoholog\u00eda y en respuesta a la elevada incidencia e invisibilidad de los trastornos adictivos en estos colectivos. Profesionales de enfermer\u00eda en CEE . Las 3.080 alumnos/as de los 47 Centros de Educaci\u00f3n Especial (CEE) sostenidos con fondos p\u00fablicos valencianos tendr\u00e1n atenci\u00f3n, a lo largo del presente curso escolar, por profesionales de enfermer\u00eda que velar\u00e1n por la salud de los menores que asisten a estos centros educativos (7/09/2016). Convenio de colaboraci\u00f3n para la atenci\u00f3n sanitaria de las zonas lim\u00edtrofes de la CV y Arag\u00f3n. La poblaci\u00f3n de ambas comunidades puedan beneficiarse de la asistencia sanitaria integral en los centros m\u00e1s cercanos y accesibles desde su domicilio, con independencia de la comunidad aut\u00f3noma en la que residan. El convenio beneficiar\u00e1 a m\u00e1 s de 11.000 personas de ambas comunidades (14/11/2016). Dec\u00e1logo para la Mejora de la Atenci\u00f3n a Personas con Enfermedades Raras , que recoge aspectos de vigilancia y registro como de atenci\u00f3n sociosanitaria y sanitaria para mejorar la calidad de vida de las personas afectadas, habi\u00e9ndose constituido un comit\u00e9 de trabajo con representantes de la administraci\u00f3n y de las asociaciones de personas enfermas para seguimiento de los avances (28/2/2017). Prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud Morella2016 : Plan de Salud 2016 -2020 . Decreto o Decreto-Ley con la participaci\u00f3n de profesionales, expertos y grupos parlamentarios. Marzo-abril 2016. Morella2016 : Decreto de Impacto en la Salud en todas las pol\u00edticas. Marzo 2016 88 IV Plan de Salud de la Comunitat Valenciana 2016 -2020 (aprobado por el Pleno del Consell de 29/04/2016 y publicado en el DOGV de 6/05/2016 el Acuerdo de aprobaci\u00f3n del plan). Se trata del instrumento estrat\u00e9gico de planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud en la Comunitat Valenciana en el que se recogen los compromisos ante la sociedad para los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. En su elaboraci\u00f3n se ha seguido un proceso ampliamente participativo , en el que han colaborado profesionales, sociedades cient\u00edficas, asociaciones de pacientes, colectivos sociales y ciudadan\u00eda, incluyendo un foro de consulta p\u00fablica con m\u00e1s de 5.000 visitas y en torno a 450 comentarios y aportaciones considerados para elaborar la versi\u00f3n definitiva del Plan. Constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Personas Expertas del IV Plan de Salud de la Comunitat Valenciana 2016- 2020 , integrado por un grupo multidisciplinar de especialistas en diferentes \u00e1mbitos de la medicina, la \u00e9tica, la violencia de g\u00e9nero y las pol\u00edticas de igualdad que se encargar\u00e1 de realizar la evaluaci\u00f3n y seguimiento del principal instrumento estrat\u00e9gico de planificaci\u00f3n y programaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud en la Comunitat Valenciana (2/06/2016). Decreto para la Evaluaci\u00f3n del Impacto en la Salud de todas las pol\u00edticas. Aprobado el decreto por el que se crea la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n del Impacto en Salud y se r egula el procedimiento para la implantaci\u00f3n de la Evaluaci\u00f3n del Impacto en Salud en la Comuni tat Valenciana (8/07/2016). La Comisi\u00f3n Institucional se constituye el 25 de enero de 2017. La Comisi\u00f3n T\u00e9cnica empieza a trabajar con representantes de las distintas consellerias el 7 de marzo de 2017 en el dise\u00f1o y pilotaje de la herramienta (cuestionario) para la Evaluaci\u00f3n del Impacto en Salud de las pol\u00edticas del Consell. VIH/SIDA. Pacto Auton\u00f3mico por la Respuesta frente a la infecci\u00f3n por VIH y en Defensa de las personas afectadas por el VIH en la Comunitat Valenciana (30/11/2016). Se hace un seguimiento trimestral con representantes de la administraci\u00f3n sanitaria y de las plataformas de personas enfermas trimestralmente. Adhesi\u00f3n a la Alianza por la Salud Comunitaria , una plataforma de organizaciones e instituciones que trabajan por la promoci\u00f3n de la salud de las comunidades y que comparten el inter\u00e9s manifiesto por implicar y empoderar a las personas en la toma de responsabilidad de su propia salud. Participan universidades, administraci\u00f3n sanitaria y sociedades cient\u00edficas de todo el pa\u00eds (24/11/2016) Creaci\u00f3n de Comisiones de Salud Comunitaria en los departamentos de salud de la Comunitat Valenciana, con representaci\u00f3n de las direcciones de atenci\u00f3n primaria y salud p\u00fablica y de los municipios para el impulso de los programas de salud comunitaria en todos los departamentos, como el Pacient Actiu o los programas de promoci\u00f3n de la salud en l a escuela (14/2/2017) . Evaluaci\u00f3n de la seguridad alimentaria y de la calidad nutricional en comedores escolares, programa que se inicia en 2016 habi\u00e9ndose inspeccionado hasta ahora un total de 364 colegios y encontr\u00e1ndose en revisi\u00f3n la Gu\u00eda de los Men\u00fas de los Comedores Escolares de 2007 (1/1/2016). En elaboraci\u00f3n Decreto del Consell, de fomento de una alimentaci\u00f3n saludable y sostenible en el \u00e1mbito de las Administraciones P\u00fablicas (prevista su aprobaci\u00f3n en 2017). Nueva tarjeta sanitaria . Presentado el nuevo modelo de tarjeta sanitaria individual cuya implantaci\u00f3n se inicia en toda la Comunitat Valenciana. Este nuevo modelo, que incluye por primera vez el C\u00f3digo de Identificaci\u00f3n Personal del Sistema Nacional de Salud (CIPSNS), un identificador \u00fanico estatal para cada persona, ofrece mayores garant\u00ed as de soporte t\u00e9cnico para asegurar la continuidad de la asistencia sanitaria independientemente de la comunidad aut\u00f3noma en la que se encuentre (29/06/2016). 89 Nueva aplicaci\u00f3n m\u00f3vil GVA+Salud . La Conselleria de Sanitat lanza la GVA+Salut, la nueva aplicaci\u00f3n m\u00f3vil oficial que permite solicitar cita previa para acudir al centro de salud y la localizaci\u00f3n de recursos sanitarios para las personas. Desde que se present\u00f3 el 4 mayo de 2017 y hasta el viernes 12 de mayo, los primeros ocho d\u00edas de funcionamiento, la aplicaci\u00f3n fue descargada, por m\u00e1s de 34.324 personas (14/05/2017). d. Paralizar los recortes en servicios p\u00fablicos ...y progresivamente garantizar la extensi\u00f3n y el aumento de la calidad. Presupuestos p\u00fablicos orientados a las personas y a la reconstrucci\u00f3n de la econom\u00eda El presupuesto de la GV de 2017 en t\u00e9rminos consolidados, incluyendo la totalidad del sector p\u00fablico auton\u00f3mico, alcanza la cifra de 18.916,34 M \u20ac, lo que representa un crecimiento de 2,97% respecto al ejercicio 2016 . Las l\u00edneas de actuaci\u00f3n del Consejo son, principalmente, los ejes contenidos en el Acord del Bot\u00e0nic, de 11 de junio de 2015, y est\u00e1n reflejados en cada una de las consellerias de manera transversal. Los presupuestos de 2016 iniciaron el camino de la reparaci\u00f3n de los derechos en consonancia con el Acord del Bot\u00e0nic y los presupuestos de 2017 consolidan los derechos y apuestan por la reconstrucci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana. e. Extensi\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica ...extensi\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica de 0 a 3 a\u00f1os. Incremento progresivo de la oferta de formaci\u00f3n profesional. Nou Bot\u00e0nic 64. Ampliaci\u00f3n e impulso de la educaci\u00f3n p\u00fablica de 0 a 3 a\u00f1os como garant\u00eda de la igualdad de oportunidades. Extensi\u00f3n progresiva de la ense\u00f1anza p\u00fablica de 0 a 3 a\u00f1os Centros p\u00fablicos de la Generalitat Valenciana . Se pone en marcha un proyecto experimental de escolarizaci\u00f3n en centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria en aulas de 2-3 a\u00f1os , con el objetivo de mejorar la conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral y pa ra potenciar el \u00e9xito escolar del alumnado durante la vida acad\u00e9mica, ya que est\u00e1 demostr ado que la escolarizaci\u00f3n de las ni\u00f1os/as, sobre todo a partir de los 2 a\u00f1os, ayuda a mejorar la socializaci\u00f3n y a compensar las desigualdades de origen (4/09/2015). El proyecto piloto arranca el curso 2015/2016 con la creaci\u00f3n de 35 aulas en colegios p\u00fablicos para ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos en 2013 . Regulaci\u00f3n de las bases que han de regir la implantaci\u00f3n de este proyecto experimental (la Orden 7/2015, de 17 de septiembre, de la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte, DOGV 21/09/2015). Para el curso 2016- 17 se suman 34 m\u00e1s nuevas (69 en total) como consecuencia de los resultados del informe de evaluaci\u00f3n del programa experimental, del cual se extrae una valoraci\u00f3n global positiva (14/06/2016). Para el curso 2017- 2018 se ofertar\u00e1n 96 aulas experimentales (17/05/2017). Centros municipales y de titularidad privada: Bono Infantil Ayudas curso 2015- 16. Ayudas para la escolarizaci\u00f3n del alumnado de 0 a 3 a\u00f1os en centros de primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil, en centros de titularidad de corporaciones locales y de titularidad privada, curso 2015/16. Publicada la resoluci\u00f3n por la que se conceden cerca de 30 M\u20ac a 36.042 alumnos /as de 787 centros (26 centros m\u00e1s que el curso anterior). 163 centros son de titularidad de corporaciones locales, 75 escuelas gestionadas por concesionarios y 547 de titularidad privada (13/11/2015). 90 Ayudas curso 2016- 17. Se destinan un total de 33 M\u20ac en ayudas econ\u00f3micas , lo que supone un incremento del 10%, es decir, de 3 M\u20ac con respecto a las ayudas concedidas durante el curso 2015-2016 (7/07/2016). Ayudas curso 2017- 18. Publicada en el DOGV de 3/05/2017 la convocatoria de ayudas destinadas a familias que quieran escolarizar a sus hijos de 0 a 3 a\u00f1os en escuelas infantiles de primer ciclo de titularidad municipal o privada. Se adelanta el tr\u00e1mite del Bono Infantil para el pr\u00f3ximo curso varios meses para facilitar la gesti\u00f3n de las ayudas tanto a las familias como a las escuelas infantiles. El importe de las ayudas asciende a 33 M\u20ac . Incremento progresivo de la oferta de formaci\u00f3n profesional Nuevo Mapa de la Formaci\u00f3n Profesional Valenciana . Las nuevas l\u00edneas de actuaci\u00f3n del mapa se centran en una mejor distribuci\u00f3n de la oferta de ciclos formativos, que atiende a las necesidades empresariales espec\u00edficas por lo que respecta a comarcas del interior y comarcas de la costa; garantizar la conexi\u00f3n con el tejido empresarial valencia no, para asegurar la entrada del alumnado en el mundo laboral; establecer ciclos formativos necesarios para la demanda tanto del alumnado como de los agentes implicados en el mundo laboral; y garantizar la calidad y eficacia de la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en emp resas (10/05/2016). Novedades de la FP en el curso escolar 2015- 2016 : Incremento de titulaciones . En el curso 2015-16 se ampl\u00eda la oferta formativa de FP con 18 nuevos t\u00edtulos LOE. Incremento de la plantilla en 130 profesores/as de FP para ampliar los desdobles en 35 m\u00f3dulos de ciclos formativos . Supone un importante refuerzo del profesorado que atiende estas unidades, posibilitando el desarrollo de clases m\u00e1s pr\u00e1cticas y el aumento de la atenci\u00f3n individualizada (22/10/2015). Creaci\u00f3n del Programa de Segunda Oportunidad para la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica , destinado a j\u00f3venes sin trabajo que no acabaron los estudios de la ESO. Este programa se implanta en el curso 2015-16 en 7 institutos p\u00fablicos. Nuevo marco de pr\u00e1cticas profesionales en el que se potencian las pr\u00e1cticas en la administraci\u00f3n de la Generalitat, as\u00ed como en otras administraciones p\u00fablicas. Novedades de la FP en el curso escolar 2016- 2017 Se incrementa en m\u00e1s de 280 profesores/as la plantilla docente para atender al alumnado de 136 nuevas unidades de Formaci\u00f3n Profesional , tanto de ciclos formativos como de FP B\u00e1sica, y de segunda oportunidad, que se pondr\u00e1n en marcha. Educaci\u00f3n introduce en el sistema de la Formaci\u00f3n Profesional 3.000 nuevas plazas , por lo que por primera vez la oferta formativa alcanza las 130.000 plazas , la mayor oferta en Formaci\u00f3n Profesional de la historia . El aumento de plazas supone un incremento en la oferta del 2,4% con respecto al curso 2015- 16. Como principal novedad destaca la implantaci\u00f3n de 6 nuevos t\u00edtulos que por primera vez se impartir\u00e1n en la Comunitat Valenciana. Se trata de los ciclos de grado medio de Emergencias y Protecci\u00f3n Civil, y de grado superior de Coordinaci\u00f3n de Emergenci as y Protecci\u00f3n Civil; Electromedicina Cl\u00ednica, Audiolog\u00eda Prot\u00e9sica, Vestuario a Medida y de Espect\u00e1culos, y Animaci\u00f3n 3D, juegos y entornos interactivos. Incremento de la oferta de unidades del ciclo formativo de Promoci\u00f3n de Igualdad de G\u00e9nero , implantado por primera vez durante el curso 2014-2015; en la actualidad se imparte en dos centros y se a implantar\u00e1 en siete centros m\u00e1s, y ampliando la oferta a la modalidad semipresencial que hasta ahora no exist\u00eda. Novedades de la FP en el curso escolar 2017- 2018 91 Se incrementa en m\u00e1s de 358 profesores/as la plantilla docente respecto al curso anterior para atender al alumnado de las 51 nuevas unidades de Formaci\u00f3n Profesional , tanto de ciclos formativos como de FP B\u00e1sica, y de segunda oportunidad, que se pondr\u00e1n en marcha. Nuevamente, Educaci\u00f3n introduce en el sistema de la Formaci\u00f3n Profesional 1.044 nuevas plazas . Se han implantado las nuevas 5 titulaciones del ciclo formativo de Promoci\u00f3n de Igualdad de G\u00e9nero . Adem\u00e1s, se experimenta por vez primera la oferta parcial de m\u00f3dulos de diversos ciclos combinados (Impresi\u00f3n Gr\u00e1fica conjuntamente con Mantenimiento Electromec\u00e1nico) para adaptar la formaci\u00f3n a las demandas del empresariado. Acreditaci\u00f3n de competencia profesional . La Comisi\u00f3n Permanente del Consejo Valenciano de FP, formada por Administraci\u00f3n, sindicatos y patronal, aprueba la propuesta de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional de convocar 2.800 plazas para la acreditaci\u00f3n de la competencia profesional adquirida mediante experiencia laboral (29/03/2016). Acreditaci\u00f3n de competencia profesional . En el curso 2017-2018 se convocar\u00e1n 2.825 plazas, que se suman a las 2.800 del curso 2016-2017, para la acreditaci\u00f3n de la competencia profesional adquirida mediante experiencia laboral. Como novedad, en 2017 se han iniciado los tr\u00e1mites normativos para crear una estructura conjunta entre el SERVE F y la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Profesional y de este modo trabajar conjunta mente los procedimientos de acreditaci\u00f3n de competencias profesionales y poder aumentar la oferta de plazas en futuras convocatorias. El proyecto de decreto se presenta al Consell Escolar de la Comunidad Valenciana en fecha del 12/05/2017. f. Elaboraci\u00f3n de una Ley Valenciana de Educaci\u00f3n ...consensuada con la comunidad educativa, con el fin de dotar a nuestro sistema educativo de estabilidad normativa y de las partidas presupuestarias que necesita para seguir mejorando la calidad de la educaci\u00f3n. Nou Bot\u00e0nic 61. Plan de retorno y recuperaci\u00f3n de j\u00f3venes investigadores. 62. Apuesta por la I + D + i con modelos de carrera profesional estables y garant\u00eda de equipos humanos y tecnol\u00f3gicos bien dotados a largo plazo. 63. Priorizar en la inversi\u00f3n en I + D + i el esfuerzo en capacidad (recursos human os) frente al de infraestructura (edificios, grandes instalaciones, equipos, etc., no sostenibles). Nueva Ley Valenciana de Educaci\u00f3n Torrevieja2016 : ...pr\u00f3xima Ley Integral de la Educaci\u00f3n Valenciana Sagunt2017 : Proceso de participaci\u00f3n para la redacci\u00f3n de la Ley Valenciana de Educaci\u00f3n Reuni\u00f3n de trabajo entre el President de la Generalitat y Conseller de Educaci\u00f3n para abordar las l\u00edneas b\u00e1sicas del pr\u00f3ximo curso escolar y, fundamentalmente, la nueva ley de Educaci\u00f3n que prepara el Consell, un texto normativo que establecer\u00e1 las bases para la mejora del sistema educativo en la Comunitat Valenciana (23/08/2016). El Gobierno valenciano aspira a que el nuevo marco legal en el que se trabaja desde la Conselleria de Educaci\u00f3n y Cultura alcance el m\u00e1ximo consenso posible, permita responder a los retos que plantea el multiling\u00fcismo y refuerce, con ello, el ap rendizaje del ingl\u00e9s. Esta nueva ley constituye una de las principales prioridades de la pol\u00edtica educativa del Consell. 92 El President de la Generalitat, convoca a toda la comunidad educativa y a los partidos pol\u00edticos para alcanzar un acuerdo por la educaci\u00f3n valenciana para conseguir una Ley Integral de la Educaci\u00f3n Valenciana, durante el Debate Pol\u00edtica General de Les Corts (14/09/2016). El Consell ha presentado el proceso participativo para elaborar la Ley Integral Valenciana de Educaci\u00f3n (LIVE), ley que emana del acuerdo del Bot\u00e1nico. Se han expuesto frente a los diferentes agentes educativos de la comunidad educativa los ejes participativos para elaborar la LIVE. El objetivo es contar con un borrador de ley al final del a\u00f1o a partir de las diferentes aportaciones, de los cuestionarios a los distintos colectivos y de las reuniones con los mismos (12/06/2017). Mejora de la calidad educativa y lucha contra el fracaso escolar Reducci\u00f3n del fracaso escolar . Educaci\u00f3n pone en marcha tres nuevas iniciativas el curso escolar 2016-2017 dirigida a combatir y reducir el fracaso escolar . Dotaci\u00f3n de recursos a los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos de m\u00e1s de 50 M\u20ac (11/05/2016): Plan de Actuaci\u00f3n para la Mejora (PAM). Tiene como objetivo potenciar el desarrollo personal, intelectual, social y emocional del alumnado para reducir las tasas de abandono escolar prematuro, as\u00ed como proporcionar atenci\u00f3n educativa para compensar desigualdades en la educaci\u00f3n, desde una perspectiva inclusiva. Sustituye al Contrato Programa y como novedad se propone que lo apliquen todos los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos y no s\u00f3lo aquellos que lo soliciten. Programa de Refuerzo para 4\u00ba de ESO (PR4). Es un programa espec\u00edfico de atenci\u00f3n a la diversidad para facilitar el \u00e9xito escolar y la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de la ESO . Con el PR4 se garantiza la continuidad de mejora del aprendizaje, pero puesto que la LOMCE no contempla la continuidad en el refuerzo, se pretende que el alumnado de 4\u00ba con dificultades tambi\u00e9n contin\u00faen con ese apoyo que se daba en el curso anterior. Programa Aula Compartida (PAC). Tiene como finalidad optimizar el desarrollo personal, intelectual, social y emocional del alumnado que presenta dificultades de adaptaci\u00f3n en el entorno escolar y educativo, conductas disruptivas, riesgo de exclusi\u00f3n social, tendencia al abandono y al absentismo escolar, o escasas expectativas de obtener el t\u00edtulo de Graduado en ESO de forma ordinaria. Ejecuci\u00f3n del los programas de reducci\u00f3n del fracaso escolar . Publicadas las resoluciones por las que autoriza a un total de 229 centros de Secundaria sostenidos con fondos p\u00fablicos a poner en marcha los Programas de Aula Compartida (PAC), Plan de Actuaci\u00f3n para la Mejora (PAM), Programa de Refuerzo para 4\u00ba de ESO (PR4) y de Mejora del Aprendizaje y del Rendimiento (PMAR), durante este curso 2016-2017. Supone una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 65 M\u20ac, ya que incluye que se destinen m\u00e1s de 1.600 docentes para llevarlos a cabo, de los cuales 456 trabajar\u00e1n en Educaci\u00f3n Primaria, y 727 en Educaci\u00f3n Secundaria. En total, 427 docentes m\u00e1s que el curso pasado (18/10/2016). Proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa . Educaci\u00f3n concede 1,09 M\u20ac en ayudas econ\u00f3micas para los centros educativos con el fin de apoyar la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n educativa sobre el desarrollo de los curr\u00edculos desarrollados en el curso 2015-2016 o que se vayan a llevar a cabo durante el curso 2016- 2017. En total, son 319 los centros p\u00fablicos sostenidos con fondos p\u00fablicos seleccionados (2/12/2016). Para el curso 2017-2018, en total, se conceder\u00e1 la misma cantidad econ\u00f3mic a que el curso anterior dirigida a todos los centros financiados con fondos p\u00fablicos. (30/05/2017). Las ayudas tienen como objetivo dar apoyo a los equipos docentes en la elaboraci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n, estimular la elaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos adecuados a la realidad socioeducativa de los centros e incentivar el desarrollo de experiencias educativas que, por su car\u00e1cter ejemplar, puedan ser un apoyo para otros centros y un est\u00edmulo en la mejora continua de la pr\u00e1ctica educativa. 93 Programa Profundiza CV . Puesta en marcha en abril de 2016 el programa piloto Profundiza CV , en el que van a participar 120 alumnos y alumnas de Secundaria y Bachillerato. El programa va destinado al alumnado con mayor capacidad y motivaci\u00f3n para aprender. Consiste en la realizaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n en horario extraescolar en centros piloto seleccionados como sedes del programa (11/03/2016). Primavera educativa . Celebradas m\u00e1s de 500 actividades de la #Primavera Educativa los d\u00edas 13 y 15 de mayo en el antiguo cauce del Turia de Valencia con el lema \"Un riu d'educaci\u00f3 valenciana \". Las personas asistentes superaron las 100.000 entre el r\u00edo y los 15 espacios adyacentes (15/05/2016). Decreto de Escuela Inclusiva . El Gobierno de la Generalitat prepara un Decreto de Escuela Inclusiva que atienda de forma \u00f3ptima la diversidad en los centros educativos y garantice la igualdad de oportunidades. Se encuentra en fase de informes (junio 2017) . Pruebas de evaluaci\u00f3n . La Conselleria de Educaci\u00f3n prepara nuevas pruebas para evaluar al alumnado valenciano en todos aquellos \u00e1mbitos del conocimiento y competencias que no analiza el informe PISA. El objetivo es obtener un \"mapa rea l de la educaci\u00f3n\" para mejorar el sistema y ver el resultado de las pol\u00edticas educativas (14/12/2016). El Informe de Evaluaci\u00f3n Integral de Alumnos de 2015 (PISA) de la OCDE que se hizo p\u00fablico el 6/12/2016 ofrece una foto fija y parcial dado que es la primera vez en 15 a\u00f1os que la Comunitat participa en estas pruebas y no se puede ver la evoluci\u00f3n. Adem\u00e1s, eval\u00faa \u00fanicamente la competencia en matem\u00e1ticas, ciencias y lectura y la intenci\u00f3n de la Conselleria es completar esa imagen y abarcar competencias sociales y c\u00edvicas, digitales o c\u00f3mo aprender a aprender. Curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Primaria . La Conselleria de Educaci\u00f3n presenta en la mesa sectorial de Educaci\u00f3n el borrador del decreto del Consell, por que se modifica el Decreto 108/2014, que establece el curr\u00edculo y desarrolla la ordenaci\u00f3n general de la Educaci\u00f3n Primaria en el territorio valenciano. El objetivo de esta modificaci\u00f3n es dotar de may or autonom\u00eda a los centros educativos en lo que respecta al desarrollo de conocimientos, teniendo en cuenta sus contextos espec\u00edficos. El borrador de decreto favorece que cada centro tenga m\u00e1s horas semanales de libre configuraci\u00f3n para que cada escuela pueda profundizar en las \u00e1reas de conocimiento que crea convenientes (27/04/2017). Viaje institucional a Finlandia . Visita del President de la Generalitat y el conseller de Educaci\u00f3n para conocer su sistema educativo y analizar sus beneficios y posibles aplicaciones de su modelo, organizada por la Delegaci\u00f3 del Consell para la UE (30/04/2017). La Generalitat iniciar\u00e1 una l\u00ednea de colaboraci\u00f3n con instituciones educativas finlandesas para impulsar intercambios en materia de formaci\u00f3n del profesorado con el fin de que el nuevo modelo educativo en el que trabaja el Consell, centrado en la eq uidad y la excelencia, recoja las experiencias de este pa\u00eds. (3/05/2017). Organizaci\u00f3n de la jornada escolar Regulaci\u00f3n del procedimiento de autorizaci\u00f3n de un Plan Espec\u00edfico de Organizaci\u00f3n de la Jornada Escolar en los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos de segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil, Educaci\u00f3n Primaria y Educaci\u00f3n Especial valencianos. Se trata de la primera normativa que establece un procedimiento p\u00fablico y transparente para que los centros, en el ejercicio de su autonom\u00eda, puedan solicitar cambiar su horario en igualdad de oportunidades (DOGV 15/06/2016). Curso 2016/2017 : de los 1.308 centros que pod\u00edan solicitar la modificaci\u00f3n de la jornada escolar en todo el territorio, han presentado solicitud 315 centros, de los cuales 303 han votado a favor de cambiar la jornada escolar (16/09/2016). 94 Curso 2017/2018 : Un total de 326 escuelas han sido autorizadas para que las familias voten si quieren o no jornada continua el pr\u00f3ximo curso (28/03/2017). 181 escuelas han votado a favor de modificar el horario de jornada escolar (5/04/2017). Pluriling\u00fcismo Torrevieja2016 : Decreto de pluriling\u00fcismo Decreto de pluriling\u00fcismo . El Consell aprueba el decreto de pluriling\u00fcismo educativo que empezar\u00e1 a aplicarse a partir del 2017-2018 en el segundo ciclo de Infantil y las aul as experimentales de dos a\u00f1os (27/01/2017). El objeto del decreto es regular la ense\u00f1anza y el uso vehicular de las lenguas curriculares, y la presencia en el itinerario educativo de lenguas no curriculares existentes en los centros, en la ense\u00f1anza no universitaria, con el establecimiento de un Programa de Educaci\u00f3n Pluriling\u00fce Din\u00e1mico, que se aplicar\u00e1 en las etapas de Educaci\u00f3n Infantil, Educaci\u00f3n Primaria, Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Bachillerato, ciclos formativos y Formaci\u00f3n de Personas Adultas valencianos de manera progresiva. Recoge la necesidad de corregir los desequilibrios de competencia y uso del valenciano en el conjunto de la poblaci\u00f3n escolarizada y la falta de dominio efectivo del ingl \u00e9s como lengua de comunicaci\u00f3n internacional. El calendario de aplicaci\u00f3n empezar\u00e1 el curso 2017-2018 y culminar\u00e1 en su implantaci\u00f3n en el Bachillerato, en 2023. Adem\u00e1s de la educaci\u00f3n obligatoria, este decreto tiene en cuenta tambi\u00e9n las ense\u00f1anzas de Formaci\u00f3n Profesional y Formaci\u00f3n de Adultos, que hasta ahora no se incorporaban a la normativa de pluriling\u00fcismo. Plan de choque de formaci\u00f3n del profesorado . Anuncio del President de la GV de las primeras medidas del Plan de choque de formaci\u00f3n del profesorado que se est\u00e1 dise\u00f1ando para acompa\u00f1ar a los docentes en la aplicaci\u00f3n del Programa Educativo Pluriling\u00fce Din\u00e1mico. Educaci\u00f3n oferta 11.300 plazas para formaci\u00f3n del profesorado en lenguas para el pr\u00f3ximo curso 2017- 2018 (8/03/2017). Algunas de estas se ofertar\u00e1n durante los meses de julio y agosto de 2017 en cursos intensivos dirigidas al personal interino que no ha obtenido la Capacitaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica en Valenciano. Auxiliares de conversaci\u00f3n en centros p\u00fablicos no universitarios Educaci\u00f3n p\u00fablica en el DOGV (24/05/2016) la resoluci\u00f3n por la que se selecciona a 138 centros docentes p\u00fablicos no universitarios que dispondr\u00e1n de auxiliares de conversaci\u00f3n en lenguas extranjeras durante el pr\u00f3ximo curso 2016- 2017 . El objetivo prioritario de esta figura es lograr mejorar el nivel de ense\u00f1anza en lenguas extranjeras, contribuyendo a que el alumnado salga mejor preparado y supere los actuales niveles de conocimiento de idiomas, especialmente del ingl\u00e9s. El President de la GV anuncia la incorporaci\u00f3n de alrededor de 1.000 profesores y profesoras auxiliares de conversaci\u00f3n nativos en ingl\u00e9s , con el objetivo de reforzar la ense\u00f1anza de este idioma en los centros educativos p\u00fablicos de la Comunitat Valenciana durante el pr\u00f3ximo curso escolar 2017-18 (11/05/2017). - Los 996 auxiliares de conversaci\u00f3n en ingl\u00e9s que asumir\u00e1 la Generalitat para el curso 2017-2018 realizar\u00e1n 16 horas semanales de conversaci\u00f3n en los centros p\u00fablicos de Infantil y Primaria del territorio valenciano. Ser\u00e1n seleccionados de pa\u00edses angl\u00f3fonos comunitarios y extracomunitarios: Reino Unido, Estados Unidos, Canad\u00e1, Irlanda, Australia y Nueva Zelanda. La Generalitat aportar\u00e1 aproximadamente 8 M\u20ac (11/05/2017). Escuelas Oficiales de Idiomas Presentado en la Mesa sectorial de Educaci\u00f3n el proyecto de Decreto por el que se establece el reglamento org\u00e1nico de funcionamiento de las Escuelas Oficiales de 95 Idiomas valencianas. Esta regulaci\u00f3n tiene por objetivo optimizar el funcionamiento y la calidad educativa de los centros de ense\u00f1anzas de lenguas en el territorio valenciano (19/01/2017). - A los efectos de creaci\u00f3n y supresi\u00f3n de Escuelas Oficiales de Idiomas y sus secciones, el Decreto, en su desarrollo, tiene previsto elaborar un Mapa de Escuelas Oficiales de Idiomas que garantice el acceso a la ense\u00f1anza de idiomas al mayor n\u00famero posible de poblaci\u00f3n adulta. El dise\u00f1o del mapa escolar se fundamentar\u00e1 en criterios geogr\u00e1ficos, poblacionales y socio econ\u00f3micos, determinados por la conselleria. Presentado un paquete de medidas destinadas a aumentar la calidad de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de idiomas, entre las cuales destacan: - La ampliaci\u00f3n de la doble convocatoria al alumnado libre, la redistribuci\u00f3n de las horas lectivas para poner al alcance de los estudiantes una mayor oferta de cursos, la implantaci\u00f3n de los estudios de eusquera, rumano, japon\u00e9s y neerland\u00e9s o la implantaci\u00f3n de la matr\u00edcula online en todas las EOI a partir de septiembre (13/06/2016). - Las ratios se reducen: los grupos de primero del nivel A2 pasar\u00e1n de las 42 plazas del curso 2015-2016 a los 35 alumnos/as del pr\u00f3ximo curso, 2016-2017 (13/06/2016). - En el curso 2016- 17 se ofertan un total de 76.283 plazas en las 17 escuelas oficiales de idiomas de la Comunitat Valenciana (4/07/2016). El pleno del Consell aprueba los decretos de creaci\u00f3n de las escuelas oficiales de idiomas (EOI) de D\u00e9nia y Orihuela . Con la aprobaci\u00f3n de estos decretos se reconoce oficialmente la ense\u00f1anza de idiomas en estos dos centros y se pone fin a una situaci\u00f3n administrativa irregular, dado que ambas escuelas carec\u00edan de marco normativo regulador de su actividad (9/02/2017). Educaci\u00f3n habilit\u00f3 para el curso 2016-2017 una nueva secci\u00f3n de la Escuela Oficial de Idiomas en el IES Benicalap. Adem\u00e1s, habilitar\u00e1 tres nuevas secciones de la Escuela Oficial de Idiomas de Val\u00e8ncia para el curso 2018- 2019 , en los IES Cid Campeador, Rascanya-Antonio Ca\u00f1uelo y Font de Sant Llu\u00eds (4/04/2017). Conciertos educativos Decreto sobre conciertos educativos . El Consell aprueba el decreto por el que se establece el reglamento de conciertos educativos valencianos y se convoca el proceso general de acceso o renovaci\u00f3n (20/01/2017). Esta norma establece los criterios para solicitar, renovar o modificar conciertos educativos, y al mismo tiempo, desarrolla la ley estatal de conciertos en etapas no obligatorias, que no hab\u00eda tenido ninguna adecuaci\u00f3n en el \u00e1mbito auton\u00f3mico. Seg\u00fan el decreto aprobado, se establecen las condiciones que deben regir los conciertos y se garantiza que todos los centros tengan las mismas oportunidades, siguiendo unos criterios objetivos y transparentes a la hora de concertar una unidad. Unidades a concertar en los centros privados . El pleno del Consell autoriza, a efecto presupuestario, el n\u00famero m\u00e1ximo de unidades a concertar en los centros docentes privados de la Comunitat Valenciana para el curso escolar 2017-2018, siguiendo el Decreto 6/2017, de 20 de enero, del Consell, y la Ley 14/2016, de 30 de diciembre, de los Presupuestos de la Generalitat (12/05/2017). 96 Tasas universitarias y ayudas para cursar estudios universitarios Tasas universitarias Aprobado por el Consell el decreto por el que se fijan las tasas por la prestaci\u00f3n de servicios acad\u00e9micos universitarios para el curso 2015/2016 (11/09/2015). Se mantienen las tasas universitarias con el fin de garantizar la estabilidad en la financiaci\u00f3n de las universidades. Aprobado por el Consell el decreto por el que se fijan las tasas por la prestaci\u00f3n de servicios acad\u00e9micos universitarios para el curso 2016 -2017 (4/08/2016). En el \u00faltimo Consell Valenci\u00e0 d'Universitats, celebrado el 12 de julio de 2016, se consensu\u00f3 con las universidades valencianas mantener las tasas universitarias para el pr\u00f3ximo curso. Desde la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte se trabaja para rebajar en un futuro las tasas universitarias. Publicada la resoluci\u00f3n por la que se adjudican las becas para la exenci\u00f3n del pago de matr\u00edcula universitaria concedidas por la Generalitat para el curso 2015-16 por un importe total de 3,3 M\u20ac. En concreto, a trav\u00e9s de esta resoluci\u00f3n la Generalitat ha becado a 2.955 estudiantes. Esto supone un incremento del n\u00famero de beneficiarios del 10,5 % respecto al curso 2014-15. Asimismo est\u00e1 previsto que para el curso 2016-17 se destinen 3,5 M\u20ac (29/12/2016). Becas universitarias . Para el curso 2016/2017 se han destinado un total de 20,9 M\u20ac a estas ayudas dirigidas a becas de estudios universitarios, las de excelencia acad\u00e9mica, las complementarias del Ministerio de Educaci\u00f3n, las becas Erasmus, las de transporte, las de no abandono y becas salario unidas a la renta. El programa ha contado con casi un 24% m\u00e1s de fondos que el ejercicio anterior , en el que se destinaron 16,9 M\u20ac (12/01/2017). Igualdad de g\u00e9nero . Se contempla, por primera vez, el criterio de la igualdad de g\u00e9nero en las ayudas, de forma que, en caso de empate en la nota entre dos o m\u00e1s estudiantes se otorgar\u00e1 la ayuda al sexo infrarrepresentado en la titulaci\u00f3n en la que est\u00e9n matriculados. Becas salario . La principal novedad de la convocatoria 2016-2017 son las becas salario ligadas a la renta a las que se destinar\u00e1n 5 M\u20ac . Estas ayudas permitir\u00e1n a los beneficiarios disponer de un salario de hasta 600 euros mensuales por curso , contribuyendo a financiar el gasto que genera llevar a cabo estudios universitarios e impulsando la econom\u00eda de aquellas familias con escasos niveles de renta. Publicada la resoluci\u00f3n de las becas salario, unidas a la renta para la realizaci\u00f3n de estudios universitarios, adscritas a los estudiantes de las universidades p\u00fablicas valencianas para el curso 2016-2017. En total, han sido 882 beneficiados (10/01/2017). Becas de No- abandono . Siguiendo el giro social en la pol\u00edtica de ayudas, se establecen becas para evitar el abandono de los estudios, dedicadas a cubrir el importe de la tercera o sucesivas matr\u00edculas hasta 18 cr\u00e9ditos . El objetivo es compensar el aumento de las tasas a partir de la tercera matr\u00edcula y contribuir a que el alumnado con dificultades econ\u00f3micas para acabar sus estudios pueda finalizarlos. La dotaci\u00f3n es de 150.000. Publicada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de un total de 175 becas de no abandono para el alumnado de las universidades p\u00fablicas valencianas a quien le queda un m\u00e1ximo de 24 cr\u00e9ditos para finalizar sus estudios universitarios (12/01/2017). Becas Erasmus . El importe dedicado a las becas Erasmus aumenta un 100% hasta doblar la cantidad del curso anterior y pasar\u00e1 a ser de 600.000 euros. Publicada la convocatoria de becas (19/07/2016). Se duplica el presupuesto de las ayudas para completar las becas para la actividad de movilidad de estudiantes por estudios del Programa Erasmus + para los cursos 2015-2016 y 2016-2017. Esta ampliaci\u00f3n de presupuesto supone destinar un total de 1,2 M\u20ac (20/10/2016). Publicada en el DOGV la resoluci\u00f3n por la que se conceden las ayudas complementarias de las becas adscritas a la actividad de movilidad de estudiantes por estudios del Programa Erasmus+, para los 97 cursos 2015-2016 y 2016-2017. El importe total de estas ayudas a sciende a 1,2 M\u20ac, repartido en dos anualidades de 600.000 euros para cada curso acad\u00e9mico (21/12/2016). Becas complementarias del MECD y becas de Estudios universitarios . La modalidad de m\u00e1s dotaci\u00f3n presupuestaria es la dedicada a becas complementarias de l Ministerio de Educaci\u00f3n, con 11,3 M\u20ac. Se exige ser becario del ministerio y la cantidad compensa la subida de tasas de los \u00faltimos a\u00f1os hasta conseguir la exenci\u00f3n total en primera matr\u00edcula, tanto para grado como para m\u00e1ster. En cuanto a las becas de estudios universitarios, tienen consignado un importe de 3 M\u20ac. Como novedad, se rebaja a 5 la nota m\u00ednima y tambi\u00e9n se flexibiliza el criterio de renta. - Publicada la resoluci\u00f3n de las becas universitarias complementar\u00edas del MECD del curso 2015-2016. Ha habido 36.057 estudiantes beneficiarios (29/12/2016). - Publicada en el DOGV la convocatoria de las becas para la realizaci\u00f3n de estudios universitarios durante el curso acad\u00e9mico 2016-2017 en las universidades p\u00fablicas valencianas por 3,5 M\u20ac, un 6% m\u00e1s que en la convocatoria anterior y un 40% m\u00e1s que hace dos cursos (21/12/2016). Becas de Excelencia: estudios en el extranjero . Pasan de un presupuesto de 650.000 a 1.000.000 euros, que ser\u00e1 destinado a los mejores expedientes de cada promoci\u00f3n y de los centros del Instituto Superior de Ense\u00f1anzas Art\u00edsticos, para que puedan mejorar su formaci\u00f3n. La ayuda m\u00e1xima ser\u00e1 de 3.000 y por primera vez se abre la posibilidad de que la ayuda cubra la formaci\u00f3n en centros privados e internacionales. La Conselleria de Educaci\u00f3n concede becas de excelencia a los 198 alumnos y alumnas universitarias con mejores expedientes del curso 2014-2015 (29/12/2016). Becas de Presidencia para cursar estudios en el Colegio de Europa en Brujas Aprobaci\u00f3n del decreto que ampl\u00eda el alcance de las becas universitarias . El Consell aprueba el decreto por el que se modifica el Decreto 40/2002 de medidas de apoyo a los estudiantes universitarios del territorio valenciano, con el fin de ampliar el alcance de las becas y dar cobertura legal a cualquier ayuda que en un futuro se pudiera establecer. Se pretende dar cobertura a futuras ayudas, para evitar la generaci\u00f3n de desigualdades por razones de car\u00e1cter geogr\u00e1fico o econ\u00f3mico, as\u00ed como favorecer la igualdad de oportunidades entre todo el alumnado que conforma el sistema universitario valenciano (2/12/2016). Plan Generaci\u00f3 Talent (GenT) El Plan \"Gent - Generaci\u00f3 Talent \" es un programa que contempla medidas para impulsar la contrataci\u00f3n de j\u00f3venes investigadores/as por parte de las universidades y centros de investigaci\u00f3n y la de doctores/as para realizar proyectos en empresas valencianas. Tambi\u00e9n incluye apoyos directos a la investigaci\u00f3n y el desarrollo empresarial y a la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica (23/05/2017). La Generalitat invertir\u00e1 61,6 M\u20ac entre 2017 y 2018 para el desarrollo de este plan. Mapa de titulaciones universitarias Mapa de titulaciones universitarias . Se ha elaborado un borrador relativo a la oferta de titulaciones, clasificadas por ramas de conocimiento, universidad y localidad de impart ici\u00f3n, que facilita la orientaci\u00f3n de la oferta y que permite gestionar mejor los recur sos. La finalidad es vincular el mercado de trabajo y las salidas profesionales con los t\u00edtulos de Grado y M\u00e1steres de la universidades (6/04/2016). Actualmente est\u00e1 en fase de di\u00e1logo con las universidades. g. Reducir progresivamente la ratio en todas las etapas educativas 98 ...incrementando el n\u00famero de profesores y presentando un calendario de eliminaci\u00f3n de todos los barracones. Nou Bot\u00e0nic 19. Priorizar la eliminaci\u00f3n de barracones en la ejecuci\u00f3n del mapa de infraestruct uras educativas para garantizar aulas dignas para el alumnado valenciano con las licitaciones correspondientes antes del final de la legislatura. Reducci\u00f3n de la ratio de alumnado en todas las etapas educativas Ratios de alumnado en centros educativos . Aprobado el decreto por el que se fija el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnado en los diferentes niveles educativos no universitarios que se imparten en centros docentes sostenidos con fondos p\u00fablicos de la Comunitat Valenciana (Pleno del Consell de 13/05/2016). - La ratio m\u00e1xima de segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil y Educaci\u00f3n Primaria queda establecida en 25 alumnos/as por unidad . En Educaci\u00f3n Secundaria ser\u00e1 de 30 alumnos/as ; en Bachillerato se establece en 35 alumnos/as , o 45 en el caso de las modalidades de nocturno y semipresencial o a distancia. - La ratio en Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica ser\u00e1 de 18 alumnos/as por unidad . En el caso de los ciclos formativos de Grado Medio y Grado Superior , el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnos/as ser\u00e1 de 30 por unidad , y 45 alumnos/as si se trata de modalidades semipresencial o a distancia. Educaci\u00f3n publica la orden que regula el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnado por aula, unidad o docente en el primer nivel del 2\u00ba ciclo de Educaci\u00f3n Infantil (3 a\u00f1os) en los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos que imparten ense\u00f1anzas de esta etapa en determinados municipios del territorio valenciano. Como consecuencia, el n\u00famero m\u00e1ximo de alumnado por unidad de escolarizaci\u00f3n en el primer nivel del 2\u00ba ciclo de Educaci\u00f3n Infantil (3 a\u00f1os) ser\u00e1 de 23 alumnos/as en un total de 30 municipios (19/05/2017). Arreglo escolar Curso 2016- 2017 . Publicado en el DOGV el arreglo escolar definitivo tanto de la ense\u00f1anza p\u00fablica como para la ense\u00f1anza concertada para el curso 2016-2017 despu\u00e9s de su puesta en com\u00fan con toda la comunidad educativa. Se trata de la planificaci\u00f3n educativa que realiza la Conselleria de Educaci\u00f3n en cuanto al n\u00famero de unidades educativas para el pr\u00f3ximo curso escolar (06/05/2016). Se aumenta en 443 las unidades para los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos como respuesta al compromiso de rescatar a las personas adquirido por el Gobierno valenciano. La planificaci\u00f3n educativa elaborada en el arreglo 2016-2017 cuenta como principios generales de servicio p\u00fablico, la reducci\u00f3n de ratio y el aumento de profesorado con una inversi\u00f3n de 12 M\u20ac . El arreglo escolar del curso 2016-2017 permite ofrecer un total de 48.105 plazas en infantil de tres a\u00f1os (18/05/2016). Curso 2017- 2018 . La Conselleria de Educaci\u00f3n presenta la propuesta de arreglo escolar para el curso 2017-2018 para ponerla en com\u00fan con la comunidad educativa (20/04/2017). El pr\u00f3ximo curso, las ratio de las aulas experimentales de Infantil de 2 a\u00f1os continuar\u00e1n teniendo un m\u00e1ximo de 18 alumnos/ as, las de 3 y de 4 a\u00f1os ser\u00e1n de 25 alumnos/as, las de 1\u00ba y 2\u00ba de ESO de 30 alumnos/as y las de 1\u00ba y 2\u00ba de Bachillerato de 35 alumnos/as. Con todo, se contin\u00faa trabajando para que en cursos sucesivos la ratio pueda rebajarse a\u00fan m\u00e1s para que mejoren la calidad de la ense\u00f1anza. 99 La plantilla docente aumentar\u00e1 el curso 2017-2018 con un millar de docentes m\u00e1s en las aulas sostenidas con fondos p\u00fablicos que se suman a los m\u00e1s de 3.000 que ya se incorporaron en el curso 2016- 2017. La propuesta de planificaci\u00f3n de Educaci\u00f3n supone un saldo positivo de 513 unidades educativas en los centros educativos de Infantil y Primaria sostenidos con fondos p\u00fablicos Incremento del n\u00famero del profesorado y estabilidad de la plantilla Morella2016 : Decreto de convocatoria de oposiciones a docentes . Se convocar\u00e1n 1.055 plazas de docentes en 2016, de primaria, secundaria, escuelas de idiomas, FP y ense\u00f1anzas de r\u00e9gimen especial, es la mayor convocatoria de plazas desde 2010. Sagunt2017 : Convocatoria p\u00fablica de plazas docentes 20 17-2019. 5.000 vacantes. Oferta P\u00fablica de Empleo docente 2016 Pruebas para cubrir 1.185 plazas de personal docente de la OPE de 2016 , de las cuales 482 son para maestros; 400 profesores/as de ESO; 65 profesores/as de EOI; 30 profesores/as de M\u00fasica y Artes Esc\u00e9nicas, y 38 de catedr\u00e1ticos/as de M\u00fasica y Artes Esc\u00e9nicas. A estas plazas se suman las de promoci\u00f3n interna, que son 120 para profesores/as de ESO (28/06/2016). La Orden d e convocatoria de la OPE 2016 se public\u00f3 en el DOGV de 6/05/2016. La Conselleria de Educaci\u00f3n propone en la Mesa Sectorial de Educaci\u00f3n la convocatoria de unas 5.000 plazas para las pruebas selectivas de ingreso o acceso a los diferentes cuerpos docentes no universitarios entre 2018 y 2019 . El objetivo es incrementar la estabilidad de las plantillas del profesorado y convocar las plazas de manera concentrada para que los aspirantes tengan m\u00e1s oferta y m\u00e1s tiempo para prepararse. (22/12/2016) Concursos de traslados para la consolidaci\u00f3n de las plantillas docentes . El concurso general de traslados de profesorado para el curso 2016- 2017 supone la adjudicaci\u00f3n de plaza definitiva a los casi 2.000 docentes en expectativa de destino , muchos de ellos en espera de esta soluci\u00f3n desde casi una d\u00e9cada. La medida se aplica a las ense\u00f1anzas de Primaria, Secundaria, conservatorios y escuelas oficiales de idiomas. Se trata de una medida fundamental con el fin de mejorar la calidad de la educaci\u00f3n p\u00fablica, ya que permite la consolidaci\u00f3n de las plantillas docentes, la continuidad de los proyectos educativos y una mayor implicaci\u00f3n del profesorado en el entorno sociocultural del centro (16/02/ 2016). Sustituciones efectivas y r\u00e1pidas . Se han establecido un conjunto de procedimientos para acortar la sustituci\u00f3n de las bajas del profesorado, especialmente, aquellas que se consideran de dif\u00edcil cobertura (publicado en el DOGV de 25/02/2016 la resoluci\u00f3n por la que se regulan los procedimientos de adjudicaci\u00f3n continua de puestos de trabajo y de provisi\u00f3n de puestos de dif\u00edcil cobertura). El tiempo de espera para cubrir las sustituciones se ha reducido a la mitad, de 20 a 10 d\u00edas. Elecci\u00f3n de directores o directoras pionera por el grado de participaci\u00f3n de centros . Proceso m\u00e1s abierto y participativo. Se efect\u00faa a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de comisiones de selecci\u00f3n y contempla una participaci\u00f3n activa, tanto del profesorado que conforma el claustro como de los consejos escolares, donde est\u00e1n representados los diferentes colectivos implicados en el d\u00eda a d\u00eda del centro (Resoluci\u00f3n de 9/01/2017 ). Recolocaci\u00f3n del profesorado de los centros privados-concertados . Informe del Pleno del Consell sobre el acuerdo suscrito entre la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte y las organizaciones empresariales y sindicales para la recolocaci\u00f3n del profesorado de los centros privados-concertados que se pueda prescindir durante el curso 2016 -2017 (Pleno del Consell de 29/07/2016). El conseller de Educaci\u00f3n firma la ratificaci\u00f3n del acuerdo con las organizacio nes empresariales y sindicales. Tiene vigencia para el curso 100 2016 -2017 y se podr\u00e1 prorrogar para cursos posteriores mientras las partes as\u00ed lo decidan (13/03/2017). Inspecci\u00f3n educativa . El Pleno del Consell aprueba un nuevo decreto para regular la inspecci\u00f3n educativa. Tiene como finalidad regular la organizaci\u00f3n, la estructura, el funcionamiento, la formaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de la Inspecci\u00f3n de Educaci\u00f3n, as\u00ed como el acceso y la provisi\u00f3n de puestos de trabajo de la Inspecci\u00f3n Educativa, dentro del \u00e1mbito de gesti\u00f3n del territorio valenciano (23/06/2017). Nuevo mapa de infraestructuras y eliminaci\u00f3n de barracones Morella2016 : Modificaci\u00f3n de la Ley de Patrimonio . Poner orden normativo para facilitar la utilizaci\u00f3n de infraestructuras educativas para el desarrollo de actividades fuera del horario escolar definitivo Nuevo Mapa de Infraestructuras Escolares . Presentado el Mapa de las Infraestructuras Escolares de la Generalitat 2016- 2019 , que tiene como prioridad eliminar durante esta legislatura los barracones y construir 124 centros educativos nuevos (26/01/2016). Seg\u00fan datos de la Conselleria de Educaci\u00f3n, de los 1.391 centros educativos p\u00fablicos (1.004 escuelas de Infantil y Primaria, 29 centros de Educaci\u00f3n especial y 358 IES), 703 necesitan de alg\u00fan tipo de actuaci\u00f3n en infraestructuras y eso equivale al 50% del centros con un total aproximado de 270.000 alumnas y alumnos afectados. En la actualidad hay 116 escuelas e institutos que est\u00e1n parcialmente en m\u00f3dulos provisionales . Se ha establecido una prioridad de actuaci\u00f3n en aquellos centros que cuentan con tres o m\u00e1s m\u00f3dulos y otra prioridad de actuaci\u00f3n en centros que tienen hasta dos m\u00f3dulos prefabricados. El presupuesto estimado para abordar estas actuaciones es de 60 M\u20ac. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se contempl an 463 centros que necesitan alg\u00fan tipo de reforma o rehabilitaci\u00f3n . Estas reformas son muy diversas y tienen una relaci\u00f3n directa con el mantenimiento de las infraestructuras y las instalaciones escolares. Para llevar a cabo las actuaciones referidas y cubrir las necesidades en materia de infraestructuras educativas se modifica el ROF de la Conselleria de Educaci\u00f3n de manera que el Servicio de Infraestructuras Educativas se convierte en la Subdirecci\u00f3n General de Infraestructuras Educativas con dos servicios adscritos (Decreto 73/2016, 10/06/2016). El President de la Generalitat anuncia durante el DPG 2016 que se solicitar\u00e1 al Banco Europeo de Inversiones que participe en la financiaci\u00f3n del Plan de Infraestructuras educativas 2016-2019, para construir 124 centros y eliminar los barracones en otros 116 (14/09/2016). Centros de Iniciativa Social . Acuerdo para dejar sin efecto la autorizaci\u00f3n que permit\u00eda la construcci\u00f3n de Centros de Iniciativa Social -CIS (Consell 28/08/15). Se trataba de un proceso para promover la construcci\u00f3n y gesti\u00f3n de centros privados concertados en terreno p\u00fablico en la CV. Ninguno de los Centros de Iniciativa Social promovidos en Elx, Calp, la Vall d'Ui x\u00f3, Santa Pola, Valencia, Torrent o Alicante se han construido. En el caso de los centros de Elx y Calp, las licitaciones se declararon desiertas y el resto de centros no llegaron a licitarse o no vieron culminado el proceso de cesi\u00f3n de suelo. Admisi\u00f3n de alumnado Morella2016 : Decreto de admisi\u00f3n escolar . Regulaci\u00f3n (con car\u00e1cter anual) de la admisi\u00f3n de alumnado en los centros educativos sostenidos con fondos p\u00fablicos, siguiendo los principios de igualdad de oportunidades independientemente del nivel de renta, la mejora constante de la calidad educativa y la ense\u00f1anza p\u00fablica como elemento central del sistema educativo 101 Educaci\u00f3n infantil, primaria, secundaria y bachillerato (15/04/2016). Aprobado por el Pleno del Consell el decreto por el que se regula la admisi\u00f3n a los centros docentes p\u00fablicos y privados concertados que imparten ense\u00f1anzas de Educaci\u00f3n Infantil, Primaria, Secundaria y Bachillerato. Ha recibido un amplio apoyo, tanto en el proceso de negociaci\u00f3n como en el Consell Escolar Valenci\u00e0, m\u00e1ximo \u00f3rgano consultivo y de participaci\u00f3n social de la ense\u00f1anza valenciana (DOGV 22/04/2016). Entre las principales novedades, facilita la libertad de elecci\u00f3n de centro por parte de las familias, ya que garantiza que todos los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos tengan los mismos criterios de escolarizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el proceso de admisi\u00f3n garantiza que la matriculaci\u00f3n en los centros se ajuste a las preferencias de las familias, ya que el sistema barema por igual hasta 10 opciones . Entre los criterios de admisi\u00f3n figuran: la existencia de hermanos y hermanas matriculados en el centro; padres, madres o tutores legales que trabajan en el centro; proximidad del domicilio o del puesto de trabajo de alguno de sus padres, madres o tutores legales; renta de la unidad familiar; condici\u00f3n legal de familia numero sa y concurrencia de discapacidad funcional en el alumno o alumna o en alguno de sus padres, madres o hermanos. Adem\u00e1s, se valora la condici\u00f3n de familia monoparental y se tiene en cuenta la prioridad de acceso del alumnado que se encuentra en situaci\u00f3n de acogida familiar , afectado por cambio de centro derivado de actos de violencia de g\u00e9nero , por ser v\u00edctima del terrorismo y de aqu\u00e9l que su familia haya sido objeto de desahucio . Servicio de transporte escolar Transporte escolar en centros p\u00fablicos . El Pleno del Consell aprueba autorizar la contrataci\u00f3n del servicio de transporte escolar en centros docentes p\u00fablicos de la Comunitat Valenciana para el periodo comprendido entre el 1 de septiembre de 2016 y el 31 de agosto de 2019. Presupuesto base de licitaci\u00f3n, 161.403.648 euros (22/04/2016). Se presta este servicio de manera gratuita para los alumnos y alumnas de Educaci\u00f3n Primaria y Secundaria , que se encuentran escolarizados en un municipio distinto al de su residencia por no existir en el suyo oferta educativa, y para el alumnado escolarizado en centros y aulas espec\u00edficas de educaci\u00f3n especial. Tambi\u00e9n aquellos alumnos y alumnas cuyo domicilio habitual se encuentre a una distancia de tres kil\u00f3metros o m\u00e1s del centro educativo m\u00e1s cercano dentro de su localidad o \u00e1rea de influencia. Los pliegos del nuevo contrato incluyen como principal novedad criterios sociales , que se tendr\u00e1n en cuenta en el caso de que existan varias propuestas con la misma puntuaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se contempla como otro criterio que las empresas tengan contratadas a mujeres que hayan sido v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero como instrumento para facilitar su inserci\u00f3n laboral. h. Medidas para paliar los efectos negativos de la aplicaci\u00f3n de la LOMCE ...acordaremos con la comunidad educativa las medidas necesarias para paliar los efectos negativos que tendr\u00e1 la aplicaci\u00f3n de la LOMCE hasta que se consiga su derogaci\u00f3n. Inicio de la reconstrucci\u00f3n de la educaci\u00f3n valenciana Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Consensuar el inicio de curso escolar en la segunda semana de septiembre. 102 Curso escolar 2015-2016 : Programa experimental de 2-3 a\u00f1os . Se avanza la entrada en los centros de educaci\u00f3n infantil a los 2 a\u00f1os (colegios p\u00fablicos y escuelas infantiles) Transporte . Por primera vez funciona desde septiembre. Se retira la condici\u00f3n de la l\u00ednea recta (Resoluci\u00f3n de 14/08/2015), que da la posibilidad a unos 1.500 beneficiario s m\u00e1s. En total 37.879 beneficiarios y 57 M\u20ac en becas (aumento de 660.000). Comedor . Por primera vez se abren en septiembre y en junio, desde el primer d\u00eda de clase hasta el \u00faltimo. 85.000 beneficiarios y 53,7 M\u20ac en becas (aumento de 7 M\u20ac). Unidades educativas . Reapertura de 33 unidades educativas . Las razones pedag\u00f3gicas se imponen a las anteriores razones ideol\u00f3gicas de cierre de unidades p\u00fablicas. Curr\u00edculos y ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica . Aprobado el decreto de modificaci\u00f3n de los curr\u00edculos y la ordenaci\u00f3n general de la Educaci\u00f3n Infantil, Primaria y Bachillerato : - Los centros educativos de Infantil y Primaria podr\u00e1n ampliar las horas lectivas de 45 a 60 minutos . Adem\u00e1s, se flexibiliza la coordinaci\u00f3n docente para recuperar una mejor comunicaci\u00f3n entre el profesorado. - Se ampl\u00eda el horario de las asignaturas troncales optativas de 1\u00ba de Bachillerato para garantizar una mejor base de conocimiento de \u00e1reas fundamentales que permita una mejor preparaci\u00f3n para el acceso del alumnado a la educaci\u00f3n superior. Se incrementa una hora lectiva, de 3 a 4 semanales en estas asignaturas. Programa Experimental de Coordinaci\u00f3n Horaria . Se autoriza la ampliaci\u00f3n del Programa Experimental de Coordinaci\u00f3n Horaria entre institutos de Secundaria y conservatorios de M\u00fasica y Danza, con el fin de dar continuidad a esta medida puesta en marcha durante el curso 2014-2015 (DOGV 15/09/2015). Sustituciones de profesorado . Firmado el Acuerdo de Sustituciones entre Educaci\u00f3n y los sindicatos mayoritarios para garantizar que el alumnado no se quede sin profesorado m\u00e1s de 10 d\u00edas cuando se produce una baja o una vacante (11/12/2015). Curso escolar 2016- 17: El curso escolar 2016-17 se inicia con una bajada de la media de alumnado por aula, que se sit\u00faa en un 22,7 , para un curso en el que sube el n\u00famero de alumnado en un 1%, con 783.565 alumnos/as. Tambi\u00e9n destaca el aumento de profesorado en 2.800 docentes, con un total de 66.900 maestros/as y profesores/as en plantilla. En un a\u00f1o se ha recuperado el 57% del profesorado suprimido por los recortes del antiguo gobierno valenciano (5/09/2016). Durante este curso ya hay 26 centros en proceso de construcci\u00f3n , 15 con obras iniciadas de los cuales 4 en las comarcas de Alicante, 7 en las de Valencia y 4 en las de Castell\u00f3n. Los 11 restantes empezar\u00e1n las obras durante el curso, 2 en las comarcas de Alicante, 8 en las de Valencia y 1 en las de Castell\u00f3n (5/09/2016) Las principales medidas para fomentar la igualdad de oportunidades educativas en el nuevo curso escolar se centran en la etapa de 0-3 a\u00f1os, en los bancos de libros gratuitos de Xarxa Llibres y en la mejora de las becas de comedor, de transporte escolar y bono infantil (5/09/2016). Evaluaciones . Se mantendr\u00e1 el procedimiento de evaluaci\u00f3n final de tercero y sexto de Primaria marcado por la LOMCE. Este procedimiento se basa en la elaboraci\u00f3n de un informe individualizado , fruto de la evaluaci\u00f3n continua , que tendr\u00e1 en cuenta todos los elementos y procedimientos de evaluaci\u00f3n empleados por el profesorado durante el curso y que ser\u00e1 entregado a las familias. Adem\u00e1s, se prev\u00e9 que los centros 103 que lo deseen puedan realizar las pruebas finales aplicando el modelo facilitado por l a Conselleria (8/06/2016). Unidades educativas . Se aumenta en 442 las unidades educativas para los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos (6/05/2016). Ratios . Las ratios en 1\u00ba de Infantil ser\u00e1n de 25 alumnos/as, en 1\u00ba de ESO de 30 y en 1\u00ba de Bachillerato de 35. En este sentido, la Conselleria de Educaci\u00f3n contin\u00faa trabajando para que en cursos sucesivos la ratio pueda rebajarse a\u00fan m\u00e1s para que mejoren la calidad de la ense\u00f1anza y las condiciones laborales del profesorado (13/05/2016). Becas comedor . Aumenta en m\u00e1s de 10 M\u20ac las becas de comedor escolar para el curso 2016- 2017. El total de ayudas asciende a los cerca de 64 M\u20ac (29/07/2016). Resueltas las becas de comedor por las que en el curso 2016-2017 se beneficiar\u00e1n m\u00e1s de 100.000 alumnos y alumnas de centros sostenidos con fondos p\u00fablicos, un 11% m\u00e1s con respecto al curso pasado en que se concedieran 90.000 becas (15/09/2016). Escuelas Oficiales de Idiomas . Una de las principales novedades para el curso 2016- 2017 es que los alumnos/as libres contar\u00e1n con una doble convocatoria para las pruebas de certificaci\u00f3n. De esta manera tendr\u00e1n una segunda oportunidad de la que ya dispon\u00eda el alumnado oficial. Adem\u00e1s, las ratios se reducen . As\u00ed, los grupos de primer nivel A2 pasar\u00e1n de 42 plazas del curso 2015-2016 a 35 alumnos/as para el curso 2016-2017. Tambi\u00e9n a partir de septiembre se implantar\u00e1 la matr\u00edcula online en todas las EOI, lo que facilitar\u00e1 los tr\u00e1mites a los estudiantes. Respecto a la ofert a formativa, se implantar\u00e1n los estudios de eusquera, rumano, japon\u00e9s y neerland\u00e9s. (16/06/2016). Programa experimental de 2-3 a\u00f1os . Se ampl\u00eda la oferta de aulas de 2-3 a\u00f1os. Habr\u00e1 69 aulas en centros educativos p\u00fablicos de todo el territorio valenciano. Curso escolar 2017- 18: En el curso escolar 2017-18 se seguir\u00e1 con la bajada de la media de alumnado por aula, que se situar\u00e1 en 25 para 3 y 4 a\u00f1os; 30 para 1\u00ba y 2\u00ba de ESO, y 35 para los dos cursos de Bachillerato. Tambi\u00e9n destaca que sigue aumentando el profesorado en 1.000 docentes (20/04/2017). Se ampliar\u00e1 la oferta en formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica para el profesorado . De manera que se ofrecer\u00e1n 5.260 plazas de ingl\u00e9s y 1.540 de valenciano, m\u00e1s 1.500 de formaci\u00f3n a la carta, 3.000 de capacitaci\u00f3n y 600 plazas de estancias en el Reino Unida e Irlanda (29/05/2017) Banco de Libros . Para el curso 2017-2018 la dotaci\u00f3n para el programa ser\u00e1 de 29'8 M\u20ac, es decir, un 3% m\u00e1s que el curso 2016 -2017. Ayudas bono infantil . Se adelanta el tr\u00e1mite del Bono Infantil para el pr\u00f3ximo curso varios meses para facilitar la gesti\u00f3n de las ayudas tanto a las familias como a las escuelas infantiles. Este pr \u00f3ximo curso, el importe de las ayudas asciende a 33 M\u20ac. (03/05/2017). Programa experimental de 2-3 a\u00f1os . Sigue la ampliaci\u00f3n de la oferta de aulas de 2- 3 a\u00f1os. Habr\u00e1 un total de 96 aulas en centros educativos p\u00fablicos de todo el territorio valenciano. Unidades educativas . La propuesta de planificaci\u00f3n para el curso 2017-2018 supone un saldo positivo de 513 unidades educativas en los centros educativos de Infantil y Primaria sostenidos con fondos p\u00fablicos. . Novedades de la Formaci\u00f3n Profesional . Se incrementa en m\u00e1s de 358 profesores/as la plantilla docente respecto al curso anterior para atender al alumnado de las 51 nuevas unidades de Formaci\u00f3n Profesional, tanto de ciclos formativos como de FP B\u00e1sica y de segunda oportunidad, que se pondr\u00e1n en marcha al inicio del curso. 104 Sustituciones efectivas y r\u00e1pidas . El tiempo de espera para cubrir las sustituciones se ha reducido a la mitad, de 20 a 10 d\u00edas. Escuelas Oficiales de Idiomas . A los efectos de creaci\u00f3n y supresi\u00f3n de Escuelas Oficiales de Idiomas y sus secciones, se est\u00e1 trabajando en el proyecto de Decreto por el que se establece el reglamento org\u00e1nico de funcionamiento de las Escuelas Oficiales de Idiomas valencianas, la elaboraci\u00f3n de un Mapa de Escuelas Oficiales de Idiomas que garantice el acceso a la ense\u00f1anza de idiomas al mayor n\u00famero posible de poblaci\u00f3n adulta. El dise\u00f1o del mapa escolar se fundamentar\u00e1 en criterios geogr\u00e1ficos, poblacionales y socio econ\u00f3micos, determinados por la Conselleria. Paliar los efectos negativos de la aplicaci\u00f3n de la LOMCE Conferencia sectorial de educaci\u00f3n . La Conselleria de Educaci\u00f3n forma parte del grupo de responsables de Educaci\u00f3n de 12 comunidades aut\u00f3nomas, que han pedido una convocatoria urgente de la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n para debatir conjuntamente las medidas de implantaci\u00f3n de la LOMCE en el actual contexto pol\u00edtico y social. El objetivo es acabar con la inseguridad y la incertidumbre que genera en las familias temas tan fundamentales para la educaci\u00f3n del alumnado como las rev\u00e1lidas, los itinerarios, las pruebas de acceso a la universidad o los accesos a la Formaci\u00f3n Profesional y acabar con la indefinici\u00f3n que preside la actual situaci\u00f3n (6/04/2016). Rev\u00e1lidas . - El Consell acuerda interponer un recurso contra el Real Decreto 310/2016, por el que se regulan las caracter\u00edsticas generales de las pruebas de la evaluaci\u00f3n final de educaci\u00f3n Secundaria y Bachillerato (28/10/2016). - Despu\u00e9s de meses de incertidumbre para el alumnado de 2\u00ba de Bachillerato el Ministerio de Educaci\u00f3n rectifica respecto a las rev\u00e1lidas de Bachillerato y las pruebas de acceso a la universidad (PAU) ser\u00e1n id\u00e9nticas a las que se han hecho hasta ahora propuesta de la Generalitat Valenciana (21/11/2016). Gratuidad de los libros de texto #XarxaLlibres Plan para la Gratuidad de los libros de texto #XarxaLlibres iniciado en el curso 2015/16. Inversi\u00f3n alrededor de 100 M\u20ac . Aportaci\u00f3n del importe a partes iguales entre la Generalitat, las diputaciones y los ayuntamientos. Autorizaci\u00f3n del Pleno del Consell para la firma de los convenios con las Diputaciones para la aplicaci\u00f3n del plan, as\u00ed como para la creaci\u00f3n de bancos de libros de texto en los centros p\u00fablicos y privados concertados (2/10/2015). Ahorro por estudiante de centros p\u00fablicos y concertados de un m\u00e1x imo de 200 \u20ac en el curso 2015- 2016. Recibir\u00e1n 100 \u20ac a la compra (en los ayuntamientos) en una 1\u00aa fase y otros 100 \u20ac en el centro educativo si los devuelven en buen estado al finalizar el curso (2\u00aa fase del programa); con ellos se constituir\u00e1 un banco de libros (2/10/2015). Banco de libros . La creaci\u00f3n de los bancos de libros es el objetivo final del programa #XarxaLlibres para garantizar la gratuidad de los libros y los materiales curriculares a partir del curso 2016- 2017 y, al mismo tiempo, cumplir con el objetivo pedag\u00f3gico de involucrar al alumnado y a toda la comunidad educativa en el buen uso de los materiales, desde valores como la solidaridad y la corresponsabilidad (19/05/2016). Primera fase del programa (100 \u20ac por la compra de libros) : Acuerdos con grandes ayuntamientos y diputaciones . El Pleno del Consell autoriza la concesi\u00f3n de 6,1 M\u20ac en subvenciones a los ayuntamientos de Valencia y Elx (13/11/2015) y de 3,2 M\u20ac en subvenciones a los ayuntamientos de Alicante y Castell\u00f3n 105 (20/11/2015). Asimismo, se han firmado acuerdos con diputaciones: Valencia, 12/11/2015; Castell\u00f3n, 26/11/2015; Alicante, 18/12/2015. Ayuntamientos adheridos . Se han adherido un total de 528 ayuntamientos y entidades locales menores, a los que la Conselleria ha concedido 32,5 M\u20ac . Pagos realizados . En la primera fase de ayudas de #XarxaLlibres, a fecha 19 de mayo de 2016, se han registrado un total de 318.491 solicitudes (100.743 corresponden a la provincia de Alicante, 40.097 a la de Castell\u00f3 y 177.651 a la de Valencia). Los importes que ya se ha pagado o est\u00e1n en tr\u00e1mite de hacerse efectivos alcanzan el 84,14% (20,5 M\u20ac). De estos, un 55% corresponden a ayudas que ya se han hecho efectivas (13,4 M\u20ac), mientras que el 29% est\u00e1n tramitadas y preparadas para pagar (7,1 M\u20ac). Segunda fase del programa (100 \u20ac por la devoluci\u00f3n y constituci\u00f3n banco de libros): Instrucciones . La Conselleria de Educaci\u00f3n dicta las instrucciones que deber\u00e1n seguir las familias para la entrega de los libros de texto y materiales curriculares del curso actual y la recepci\u00f3n de la segunda fase de la ayuda del programa. Las familias, al final del curso 2015-2016, tienen que entregar en el centro escolar los libros de texto y materiales curriculares utilizados . Los libros se admitir\u00e1n siempre y cuando sean susceptibles de ser reutilizados (19/05/2016). Puesta en funcionamiento del banco de libros . Publicada la orden por la que se regula la creaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de bancos de libros y material curricular en los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos. Tambi\u00e9n regula las ayudas que recibir\u00e1n los centros para la reposici\u00f3n y renovaci\u00f3n de los materiales (15/06/2016). Participaci\u00f3n . El programa #XarxaLlibres se ha completado con una participaci\u00f3n de cerca de 360.000 alumnos/as del territorio valenciano. Las cifras de participaci\u00f3n, por lo que respecta a las comarcas de Alicante, son de 119.981 estudiantes. En las comarcas de Castell\u00f3n han participado 44.189, y en las de Valencia, 195.346 (26/08/2016). Reposici\u00f3n y renovaci\u00f3n de libros . La Generalitat asigna los recursos econ\u00f3micos pertinentes para la reposici\u00f3n de los bancos de libros del programa en todos los centro s sostenidos con fondos p\u00fablicos para el curso 2016/2017 con cerca de 42 M\u20ac . En total se presupuestaron el mes de julio 28 M\u20ac espec\u00edficos, a los que hay que sumar 13 M\u20ac m\u00e1s avanzados por la conselleria a los centros educativos en concepto de gastos de funcionamiento con la intenci\u00f3n de, en caso de ser necesario, cubrir las necesidades de reposiciones de libros en escuelas e institutos para el curso 2016 -2017 (24/08/2016). Para el curso 2017-2018,se consigna una dotaci\u00f3n presupuestaria de 29,8M para la reposici\u00f3n de material curricular y libros de texto (Resoluci\u00f3n de 24 de mayo de 2017) . Subvenciones a ayuntamientos que no pueden atender los gastos de cofinanciaci\u00f3n de XarxaLlibres (Pleno del Consell de 1/07/2016). Aprobadas las bases reguladoras para la concesi\u00f3n directa de subvenciones a los ayuntamientos o entidades locales menores que participan en el programa de gratuidad de libros de texto XarxaLlibres y que tienen como objetivo compensar los gastos correspondientes a su parte de cofinanciaci\u00f3n del programa para el curso 2015-2016. El importe m\u00e1ximo estimado de estas ayudas asciende a 502.483,08 \u20ac . Algunos ayuntamientos no pudieron en una primera fase ejecutar el programa por constar informe desfavorable sobre su sostenibilidad financiera. Se trata de las entidades locales de Aig\u00fces, Bigastro, Castielfabib, Cullera, Finestrat, Foios, Ori huela, la Pobla Llarga, Silla y Mon\u00f3var. En todos ellos, la Conselleria de Educaci\u00f3n consign\u00f3 la dotaci\u00f3n presupuestaria que les correspond\u00eda de manera que el alumnado de estas localidades pudiera participar del programa (Decreto 78/2016 de 01/07/2016). i. Radio y televisi\u00f3n p\u00fablica ...garantizar el derecho fundamental a la informaci\u00f3n mediante una radio y televisi\u00f3n p\u00fablicas valencianas. 106 Nou Bot\u00e0nic Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal: - Reclamar al Gobierno Central la restituci\u00f3n del segundo m\u00faltiplex digital para las emisiones de TDT en la Comunitat Valenciana que elimin\u00f3 en 2014. - Reclamar al Gobierno Central la ampliaci\u00f3n de las frecuencias de FM para las emisiones de radio en la Comunitat Valenciana. Nuevo modelo de radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica abierto a la sociedad valenciana Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Cesar a los liquidadores de RTVV Morella2016 : Propuesta al Consell por la cual se modifica el Decreto ACC y MA. Incluir a propuesta de los partidos de 5 representantes para el proceso de transici\u00f3n y posibles emisiones de RTVV hasta la nueva ley. Torrevieja2016 : Puesta en funcionamiento del servicio p\u00fablico de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n Creaci\u00f3n del Alto Consejo Consultivo de Radiodifusi\u00f3n, Televisi\u00f3n y Otros Medios d e Comunicaci\u00f3n (ACC-RTV) Para propiciar una participaci\u00f3n de la sociedad civil en la configuraci\u00f3n de lo que de be ser el desarrollo de los medios de comunicaci\u00f3n y el sector audiovisual, especialmente en el desarrollo del art\u00edculo 56 del Estatuto de Autonom\u00eda de la CV, se crea por Decreto del Consell de 17/07/2015 el ACC-RTVV, como \u00f3rgano colegiado consultivo y de participaci\u00f3n social de la Generalitat, adscrito a la Presidencia. Adem\u00e1s, para dar cumplimiento a la Resoluci\u00f3n 150/IX de les Corts , de 24/2/2016, se modific\u00f3 la composici\u00f3n de este ACC-RTV por Decreto del Consell 37/2016 de 8 de abril de 2016, y por Resoluci\u00f3n del SAC se incorporaron a dicho \u00f3rgano los cinco vocales propuestos por todos los grupos pol\u00edticos de les Corts. Se han llevado a cabo 13 reuniones del ACC-RTV y otras tantas de la Comisi\u00f3n de valoraci\u00f3n de proyectos , en las que se han debatido y propuesto las necesidades t\u00e9cnicas y de contenidos para poner en marcha el servicio de radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica, adoptando acuerdos sobre propuestas de contenidos, su difusi\u00f3n y selecci\u00f3n a trav\u00e9s de consultas preliminares de mercado, respondiendo las dudas del sector audiovisual y seleccionado de proyectos de contenidos animados, de ficci\u00f3n (documentales, series, pel\u00edculas...) y de prog ramas para la televisi\u00f3n p\u00fablica auton\u00f3mica. Foro Social del Audiovisual y comisi\u00f3n de expertos en comunicaci\u00f3n Apoyo y participaci\u00f3n en el Foro Social del Audiovisual en les Corts para abordar el nuevo modelo de RTVV con representantes del sector audiovisual, de los grupos parlamentarios y del Alto Comisionado (7/09/2015). El President de la Generalitat, recibe de manos de los miembros de la comisi\u00f3n de expertos en comunicaci\u00f3n de las universidades valencianas el documento sobre las bases para la renovaci\u00f3n del espacio comunicativo valenciano y la restituci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radio televisi\u00f3n. Este informe junto con otros aportados por el Consell servir\u00e1n de base para el debate de la Comisi\u00f3n de Radiotelevisi\u00f3n y del espacio Audiovisual, creada en les Corts, con un acuerdo que recupera y amplia las funciones de la que en su d\u00eda fue la Comisi\u00f3n de Control de RTVV (18/11/2015). Ley para la recuperaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n Propuesta y aprobaci\u00f3n en Les Corts de la Ley 12/2015, para la recuperaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n de \u00e1mbito auton\u00f3mico, de titularidad de la Generalitat , con los votos a favor de los grupos parlamentarios Socialista , Comprom\u00eds y Podemos-Podem y la abstenci\u00f3n del grupo parlamentario Popular y Ciudadanos (22/12/2015). 107 Con esta Ley se deroga la Ley de 2013 que cerr\u00f3 la radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica valenciana y la prohibici\u00f3n de la Generalitat para la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radio y televisi\u00f3n, al tiempo que se contempla la paralizaci\u00f3n de la liquidaci\u00f3n de RTV SAU y la reversi\u00f3n de sus bienes al patrimonio de la Generalitat. Esta ley (publicada en el DOGV de 31/12/2015) contempla que debe aprobarse una nueva ley de la radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica en un plazo de seis meses desde la elaboraci\u00f3n de los primeros informes. Ley del Servicio P\u00fablico de Radiodifusi\u00f3n y Televisi\u00f3n de \u00e1mbito auton\u00f3mico Elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n ante la Comisi\u00f3n de Radiotelevisi\u00f3n y del espacio Audiovisual de Les Corts de sendos informes de los liquidadores de la RTV SAU (febrero y mayo de 2016) sobre el Ente P\u00fablico RTVV y la RTV SAU en liquidaci\u00f3n, para exponer la situaci\u00f3n econ\u00f3mica financiera del proceso de liquidaci\u00f3n y evaluar el coste de la puesta en marcha del servicio p\u00fablico de radiotelevisi\u00f3n. Tambi\u00e9n se elabora un informe sobre la situaci\u00f3n y perspectivas de las instalaciones y material t\u00e9cnico de la extinta RTVV, as\u00ed como de las posibilidades y costes de iniciar las emisiones (febrero 2016). Presentado un informe elaborado por el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (IVIE) que estima que la apertura de una nueva radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica valenciana generar\u00eda un impacto de 46 M\u20ac de renta sobre la econom\u00eda de la Comunitat Valenciana y de 1.275 empleos , directos e indirectos (19/05/2016). La Comisi\u00f3n de Radiotelevisi\u00f3n y del espacio Audiovisual de Les Corts aprueba la propuesta de texto normativo que servir\u00e1 de base para la futura ley de la radiotelevisi\u00f3n p\u00fablica auton\u00f3mica . La futura Corporaci\u00f3n Valenciana de Medios de Comunicaci\u00f3n, que contempla el texto normativo, estar\u00e1 adscrita org\u00e1nicamente a Presidencia de la Generalitat y actuar\u00e1 con plena autonom\u00eda e independencia (9/05/2016). El Consell acuerda manifestar a Les Corts su criterio favorable a la toma en consideraci\u00f3n de la Proposici\u00f3n de Ley del Servicio P\u00fablico de Radiodifusi\u00f3n y Televisi\u00f3n de \u00e1mbito auton\u00f3mico , de titularidad de la Generalitat, presentada por los grupos parlamentarios Podemos-Podem, Comprom\u00eds y Socialista (Pleno del Consell de 20/05/2016). - La Proposici\u00f3n de Ley ha sido elaborada de conformidad con las previsiones contenidas en la Ley 12/2015, en el marco de la ponencia constituida en el seno de la Comisi\u00f3n de Radiotelevisi\u00f3n Valenciana y del Espacio Audiovisual. - En su articulado, la iniciativa define los principios generales y el marco de gobierno de la nueva Corporaci\u00f3n Valenciana de Medios de Comunicaci\u00f3n , que habr\u00e1 de asegurar la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radiotelevisi\u00f3n en la Comunitat Valenciana, as\u00ed como el marco normativo b\u00e1sico y l\u00edneas estrat\u00e9gicas para la producci\u00f3n, contenidos y emisiones, su r\u00e9gimen econ\u00f3mico y de recursos humanos, adem\u00e1s de los mecanismos de control a que deber\u00e1 estar sometida, seg\u00fan recoge el pre\u00e1mbulo del acuerdo. El pleno de Les Corts aprueba la proposici\u00f3n de ley para la puesta en marcha de la CVMC (14/07/2016). El Consell aprueba el presupuesto para el ejercicio de 2017 de la Corporaci\u00f3 Valenciana de Mitjans de Comunicaci\u00f3 (CVMC), que asciende a 55 M\u20ac , de los cuales 36,8 corresponden a la Sociedad An\u00f3nima (24/02/2017). Las Corts eligen a la candidata propuesta por el Consejo Rector de la Corporaci\u00f3n Valenciana de Medios de Comunicaci\u00f3n (CVMC), como directora general de la Sociedad An\u00f3nima de Mitjans de Comunicaci\u00f3 de la Comunitat Valenciana (2/03/2017 ). El Consell aprueba el presupuesto para el ejercicio 2017 de la Sociedad An\u00f3nima de Mitjans de Comunicaci\u00f3 (CVMC), que asciende a 36,8 M\u20ac (23/06/2017). 108 Consultas preliminares de mercado sobre los contenidos de la nueva televisi\u00f3n. Aprobaci\u00f3n por el ACC-RTV de las consultas preliminares de mercado para la presentaci\u00f3n y selecci\u00f3n de contenidos de animaci\u00f3n, as\u00ed como de ficci\u00f3n (documentales, series, pel\u00edculas, etc.), y programas para la pr\u00f3xima televisi\u00f3n auton\u00f3mica de la Comunitat Valenciana (DOGV 3/05/2016 y 26/05/2016) y publicaci\u00f3n de las propuestas que se han remitido para su contrataci\u00f3n a la Generalitat opt\u00f3 por estas consultas de mercado, una opci\u00f3n que se recoge en el art\u00edculo 40 de la Directiva 2014/24/UE del Parlamento Europeo con el fin de planificar y desarrollar el procedimiento de contrataci\u00f3n de cara a la aprobaci\u00f3n de la CVMC , adelantar las contrataciones y dinamizar el sector audiovisual (1/06/2016). Se han presentado un total de 502 proyectos , entre ficci\u00f3n (167), animaci\u00f3n (57) y documentales (287), dentro de la consulta preliminar de mercado para recoger ofertas de contenidos para la pr\u00f3xima radiotelevisi\u00f3n auton\u00f3mica. Est\u00e1 previsto que se destinen 15 M\u20ac para seleccionar y comprar estos contenidos y empezar a poner en marcha la CVMC (1/06/2016). Adem\u00e1s, el sector audiovisual valenciano ha enviado un total de 303 nuevas propuestas de programas, para los que est\u00e1 previsto dedicar otros 10 M\u20ac en una tercera consulta preliminar de mercado que buscaba recoger ofertas de programas de variedades de todo tipo (21/06/2016). Recuperaci\u00f3n bienes y derechos RTVV . El Pleno del Consell de 17/06/2016, constituido en Junta General de Accionistas de Radiotelevisi\u00f3n Valenciana SAU, acuerda: Instar a los liquidadores de la sociedad a realizar las operaciones mercantiles necesarias para la adjudicaci\u00f3n a la Generalitat de todos los bienes y derechos que comprenden el inmovilizado material e intangible de RTVV . - El acuerdo se adopta atendiendo a la Ley 12/2015, de 29 de diciembre, para la recuperaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n de \u00e1mbito auton\u00f3mico, que establece las condiciones de la reversi\u00f3n de los bienes necesarios para la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de radiodifusi\u00f3n y televisi\u00f3n. - En virtud del acuerdo adoptado por el Consell, se inician los pasos para ceder a la Generalitat, garante legal del pago de las deudas de la sociedad RTVV, todos los activos necesarios para la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico auton\u00f3mico de radio y televisi\u00f3n por parte de la Corporaci\u00f3n Valenciana de Medios de Comunicaci\u00f3n. Instar a los liquidadores de la sociedad a resolver el contrato de derecho de superficie suscrito en 2002 con la mercantil Mizquitillas para la sede de RTVV en Alicante y encomendar a la Abogac\u00eda de la Generalitat que estudie la adopci\u00f3n de actuaciones para defender los intereses de la Generalitat. - La resoluci\u00f3n del contrato permitir\u00e1 liberar del pago de una cantidad global cercana a lo s 3 M\u20ac , correspondientes al canon mensual establecido hasta 2035. Los liquidadores ya dejaron de hacer frente a las obligaciones del contrato por considerar sus cl\u00e1usulas abusivas, lo que ha permitido adem\u00e1s dejar de pagar 371.398,45 euros. Centro de comunicaciones y de producci\u00f3n audiovisual de la Generalitat. El President de la Generalitat anuncia que el Consell impulsar\u00e1 un centro de comunicaciones y de producci\u00f3n audiovisual en las instalaciones de la antigua Radiotelevisi\u00f3 Valenciana SAU en liquidaci\u00f3n, situadas en Burjassot, donde, adem\u00e1s, podr\u00e1n ubicarse otras televisiones (29/08/2016). Al respecto debe se\u00f1alarse el acuerdo adoptado, en diciembre de 2016, entre la CVMC y los liquidadores de RTV SAU, para el uso de determinados espacios de dicho Centro. As\u00edmismo se est\u00e1 negociando con la Corporaci\u00f3n RTVE para la posible ubi caci\u00f3n 109 de su centro territorial en dichas dependencias. Generaci\u00f3n de un nuevo espacio audiovisual de la Comunitat Valenciana. Morella2016 : Propuesta de Resoluci\u00f3n del Consell para la adjudicaci\u00f3n de las licencias de TDT en las demarcaciones y a los operadores que han aportado documentaci\u00f3n. Morella2016 : Propuesta de acuerdo del Consell para solicitar al Gobierno la gesti\u00f3n de un segundo m\u00faltiplex de \u00e1mbito auton\u00f3mico en la Comunitat Valenciana. Morella2016 : Decreto por el cual se modifica el Decreto 212/2009 del Consell, por el cual se regula el registro de prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual de la Comunitat Valenciana. Morella2016 : Decreto por el cual se regula el r\u00e9gimen jur\u00eddico para la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual sin \u00e1nimo de lucro en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana. Torrevieja2016 : Ley del consejo y archivo audiovisual de la Comunitat Valenciana. Sagunt2017: Convocatoria de un nuevo concurso de para la adjudicaci\u00f3n de 31 licencias de radiodifusi\u00f3n sonora en FM en la Comunitat Valenciana. El Consell aprueba el Decreto 4/2017, por el que se regulan los Servicios y el Registro de Prestadores de Comunicaci\u00f3n Audiovisual de la Comunitat Valenciana (DOGV 27/01/2017). Licencias TDT . Acuerdos del Consell por los que se adjudican concesiones administrativas, que se transforman en licencias, para la explotaci\u00f3n de programas del Servicio P\u00fablico de televisi\u00f3n digital terrestre (TDT) con cobertura local El Pleno del Consell de 26/02/2016 aprueba la adjudicaci\u00f3n de las concesiones administrativas para la explotaci\u00f3n de programas del servicio p\u00fablico de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre (TDT) con cobertura local pertenecientes a tres demarcaciones. Se adjudican las concesiones y se transforman en licencias los lotes 7- Castell\u00f3n (Canal 50 TL01CS), 9-Vinar\u00f2s (Canal 53 TL04CS) y 13-Valencia ( Canal 23 TL06V). El Pleno del Consell de 22/04/2016 aprueba la adjudicaci\u00f3n de las concesiones administrativas para la explotaci\u00f3n de programas del servicio p\u00fablico de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre (TDT) con cobertura local pertenecientes a cuatro demarcaciones, Elda, Morella, Sagunt y Torrent. El Pleno del Consell de 1/07/2016 aprueba la adjudicaci\u00f3n de la concesi\u00f3n administrativa para la explotaci\u00f3n de tres programas del servicio p\u00fablico de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre (TDT) con cobertura local perteneciente a la demarcaci\u00f3n Ontinyent - X\u00e0tiva. El Pleno del Consell de 8/07/2016 aprueba la adjudicaci\u00f3n de la concesi\u00f3n administrativa para la explotaci\u00f3n de tres programas del servicio p\u00fablico de la Televisi\u00f3n Digital Terrestre (TDT) con cobertura local perteneciente a la demarcaci\u00f3n Ben idorm. El Pleno del Consell de 4/08/2016 aprueba la adjudicaci\u00f3n de la concesi\u00f3n administrativa para la explotaci\u00f3n de programas del servicio p\u00fablico de la Televisi \u00f3n Digital Terrestre (TDT) con cobertura local pertenecientes a dos demarcaciones, Al coi y Alzira. El Pleno del Consell de 30/09/2016 adjudica las concesiones para la explotaci\u00f3n del servicio de TDT local en Alicante, Elche, Orihuela y Torrevieja. Durante 2017 estas nuevas licenciatarias de televisi\u00f3n han ido constituyendo las sociedades gestoras del canal para la emisi\u00f3n de la se\u00f1al en cada una de las demarcaciones y en la mayor parte de ellas iniciando las emisiones. 110 Licencias de FM . El Consell aprueba renunciar a la adjudicaci\u00f3n de 31 licencias para la prestaci\u00f3n del servicio de comunicaci\u00f3n audiovisual de radiodifusi\u00f3n sonora en ondas m\u00e9tricas con modulaci\u00f3n de frecuencia de car\u00e1cter comercial en la Comunitat Valenciana, convocadas por resoluci\u00f3n de 9 de noviembre de 2011 y sobre las que durante cinco a\u00f1os no se hab\u00eda formulado propuesta de adjudicaci\u00f3n (Pleno del Consell de 8/07/2016 y DO CV 18/07/2017). El 23 de mayo de 2016, la Secretar\u00eda Auton\u00f3mica de Comunicaci\u00f3n, \u00f3rgano competente en la materia, emiti\u00f3 un informe sobre la concurrencia de razones de inter\u00e9s p\u00fablico que justifican la renuncia a la concesi\u00f3n de las licencias convocadas. Asimismo, la mesa de licitaci\u00f3n, reunida en las sesiones de 24 de mayo y 1 de juni o de 2016, puso de manifiesto que la insuficiente motivaci\u00f3n de los informes t\u00e9cnicos de valoraci\u00f3n que se encuentran en el expediente hace imposible formular en la actualidad una propuesta de adjudicaci\u00f3n debidamente motivada. Se est\u00e1 preparando un nuevo concurso sobre bases jur\u00eddicas y t\u00e9cnicas adaptadas a la legislaci\u00f3n actual, as\u00ed como con la reserva de ciertas frecuencias para las emisoras de radiodifusi\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro. Protecci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico de interferencias y emisiones ilegales . En la actualidad, se estima que en la Comunitat Valenciana operan unas 300 emisoras de radiodifusi\u00f3n y unas 100 de TDT que desarrollan su actividad sin disponer de la preceptiva licencia, utilizando frecuencias reservadas por los correspondientes planes t\u00e9cnicos nacionales de FM y TDT, por lo que se han iniciado las actuaciones administrativas pertinentes para determinar cu\u00e1les son y donde est\u00e1n ubicadas dichas emisoras y se han iniciado expedientes sancionadores. Solicitud de m\u00e1s frecuencias y convocatoria para la adjudicaci\u00f3n de licencias de FM para entidades sin \u00e1nimo de luc ro y favorecer la pluralidad de la oferta radiof\u00f3nica El art\u00edculo 32 de la Ley General de Comunicaci\u00f3n Audiovisual dispone que las entidades privadas que tengan la consideraci\u00f3n legal de entidades sin \u00e1nimo de lucro podr\u00e1n prestar servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual comunitarios para atender las necesidades sociales, culturales y de comunicaci\u00f3n espec\u00edficas de comunidades y grupos sociales, as\u00ed como para fomentar la participaci\u00f3n ciudadana y la vertebraci\u00f3n del tejido asociativo, con unos contenidos que deber\u00e1n ser en abierto y sin ning\u00fan tipo de comunicaci\u00f3n comercial. El Pleno del Consell de 22/01/2016, acord\u00f3 solicitar al Ministerio de Industria, E nerg\u00eda y Turismo que habilite el espacio radioel\u00e9ctrico necesario para la puesta en marcha de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual comunitarios sin \u00e1nimo de lucro en la Comunitat Valenciana. Adem\u00e1s se est\u00e1n manteniendo varias reuniones con el Ministerio para reclamar el inicio de un nuevo plan t\u00e9cnico que lo habilite. Solicitud de un segundo canal m\u00faltiple digital de TDT cobertura auton\u00f3mica El Consell de 22/01/2016, acord\u00f3 solicitar al Ministerio de Industria, Energ\u00eda y T urismo que habilite el espacio radioel\u00e9ctrico necesario para la gesti\u00f3n de un segundo m\u00faltiplex de TDT de \u00e1mbito auton\u00f3mico, que la Comunitat Valenciana perdi\u00f3 tras la reordenaci\u00f3n del espectro radioel\u00e9ctrico que se produjo en 2014. Con este nuevo m\u00faltiple la Comunitat Valenciana puede disponer de dos canales m\u00faltiples: uno, para las emisiones en alta definici\u00f3n y est\u00e1ndar de la futura TVV y otr o, para los licenciatarios privados y para las emisiones de las televisiones p\u00fablicas de las otras comunidades aut\u00f3nomas con las que ya existe un acuerdo para la reciprocidad de las respectivas emisiones. En la reuni\u00f3n institucional entre los Presidentes de la Comunitat Valenciana y Catalunya se acuerda avanzar hacia reciprocidad entre la nueva televisi\u00f3n p\u00fablica valenciana y TV3 . Con este motivo, se pondr\u00e1 en marcha una comisi\u00f3n t\u00e9cnica para hacer posible esta relaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n (19/09/2016). 111 Registro de prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual . La aprobaci\u00f3n del Decreto 4/2017, que modifica el Decreto 212/2009 del Consell, y por el cual se regula el registro de prestadores de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual de la Comunit at Valenciana, ha permitido iniciar los trabajos y la puesta en marcha del Registro de prestadores del servicio de comunicaci\u00f3n audiovisual de la Comunitat Valenciana. Prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual sin \u00e1nimo de lucro . Aprobaci\u00f3n del Decreto 4/2017 por el cual se regula el r\u00e9gimen jur\u00eddico para la prestaci\u00f3n de los servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual sin \u00e1nimo de lucro en el \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana. Ley de creaci\u00f3n del Consejo del Audiovisual de la Comunitat Valenciana y reforma de la Ley del Sector Audiovisual . Tras el periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica para el borrador del anteproyecto (DOGV 27/03/2017) que finaliz\u00f3 el 20/04/2017, se ha proseguido el proceso de elaboraci\u00f3n del anteproyecto cuya elevaci\u00f3n al Consell est\u00e1 prevista para el mes de junio de 2017. Otras actuaciones relacionadas con el sector audiovisual: Ciudad de la Luz Subasta del complejo Ciudad de la Luz . El consejo de administraci\u00f3n de Ciudad de la Luz de Alicante , constituido como mesa de contrataci\u00f3n, declara desierta la enajenaci\u00f3n mediante subasta p\u00fablica de los equipamientos del complejo audiovisual. Es la segunda subasta que queda desierta (25/04/2016). La \u00fanica oferta presentada por la empresa Cinespace \u00d1 no ha constituido la garant\u00eda provisional del 5% por la propuesta realizada a la totalidad de los activos de Ciudad de la Luz y que, tal como recog\u00eda el pliego de condiciones relativas al contrat o, ascend\u00eda a 4,7 M\u20ac. Inicio del proceso de liquidaci\u00f3n de Ciudad de la Luz . El Consejo de Administraci\u00f3n de Ciudad de la Luz SA aprueba la liquidaci\u00f3n de la sociedad . Al ser el mayor acreedor del complejo Sociedad Proyectos Tem\u00e1ticos de la Comunidad Valenciana (SPTCV), es esta entidad la que asume Ciudad de la Luz, tanto sus activos, como sus deudas, que se cifran en 193 M\u20ac a SPTCV m\u00e1s unos 30 M\u20ac al IVF y a la Generalitat directamente (26/05/2016) . Con car\u00e1cter previo a materializar la cesi\u00f3n de activos y pasivos se solicit\u00f3 en septiembre de 2016 aprobaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea, quien ha autorizado en mayo de 2017 dicha f\u00f3rmula, imponiendo, no obstante, un plazo temporal de no realizaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas el cual va a ser objeto de negociaci\u00f3n con la mencionada instituci\u00f3n europea (01/06/2017 ). Cursos Ciudad de la Luz 2016 . Convenio entre Presidencia de la Generalitat y la Universidad de Alicante para el desarrollo de cursos de contenido audiovisual y otras actividades culturales en materia de comunicaci\u00f3n en la ciudad de Alicante (Pleno del Consell de 6/05/2016). La actividad se llevar\u00e1 en diferentes \u00e1reas como son: la realizaci\u00f3n y producci\u00f3n audiovisual, la iniciaci\u00f3n para j\u00f3venes a las t\u00e9cnicas audiovisuales y de comunicaci\u00f3n as\u00ed como el doblaje en lengua valenciana. Se realizar\u00e1n cuatro cursos que versar\u00e1n sobre \"De la Idea a la Pantalla\", impartido por Montxo Armendariz y Puy Oria; \"El actor ante la c\u00e1mara\", impartido por Gracia Querejeta; Workshop de Iniciaci\u00f3n al Cine #makers, impartido por Giovanna Rives y Jos\u00e9 Luis Siurana, y Curso de doblaje, impartido por Benjam\u00edn Figueres y Jos\u00e9 Luis Siurana. Cursos Ciudad de la Luz 2017 . Como continuaci\u00f3n, durante el verano de 2017, se realizar\u00e1n asimismo los siguientes cursos: Se realizar\u00e1n cuatro cursos que versar\u00e1n sobre \"Ficci\u00f3n y adaptaci\u00f3n literaria para televisi\u00f3n. A\u00f1o Blasco Ib\u00e1\u00f1ez \", impartido por Javier Olivares Zurrilla, \"Financiaci\u00f3n y 112 fiscalidad en el audiovisual \" impartido por Isabel Mariscal y Mariano L. Arrieta, \"La m\u00fasica para audiovisual \" impartido por Luis Ivas y \"Workshop de iniciaci\u00f3n al cine #Makers17 \" impartido por Ver\u00f3nica Cerd\u00e1n, Mentxu Segura D\u00edez, Abdelatif Abdeselam, Pau Mart\u00ednez, Rafael Maci\u00e1 e In\u00e9s Gil ( 01/06/2017). j. Aprobar una Ley integral para la igualdad efectiva de personas LGTBI ...y contra la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero y un Plan auton\u00f3mico para la igualdad de trato, contra el Racismo, la Xenofobia y la Intolerancia. Nou Bot\u00e0nic 58. Desarrollo y actualizaci\u00f3n del actual Instituto Valenciano de las Mujeres y por la Igualdad de G\u00e9nero. Desarrollo del Consejo de las Mujeres. 59. Elaboraci\u00f3n participativa de la ley integral para la igualdad efectiva de personas LGTBI y contra la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual o identidad de g\u00e9nero. Medidas contra la discriminaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual Morella2016 : Ley Integral de Transexualidad Morella2016 : Plan de intervenci\u00f3n sobre diversidad sexual en las escuelas e institutos, en coordinaci\u00f3n con la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte Ley integral del reconocimiento del derecho a la identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero . Aprobada la Ley integral del reconocimiento del derecho a la identidad y expresi\u00f3n de g\u00e9nero en la Comunitat Valenciana , que despatologiza la transexualidad, reconoce derechos y suprime requisitos a las personas \"trans \", adem\u00e1s de promover medidas en \u00e1mbitos como la educaci\u00f3n y el empleo; elaborada por la Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas en colaboraci\u00f3n con las consellerias con competencias en educaci\u00f3n, sanidad, justicia y trabajo y consensuada con entidades sociales y parti dos pol\u00edticos (DOGV 11/04/2017 ). Esta ley es una apuesta del Consell por la despatologizaci\u00f3n de la transexualidad, que ya no ser\u00e1 considerada como trastorno, sino como una expresi\u00f3n m\u00e1s de la diversidad humana. El objetivo de la norma es regular el reconocimiento legal del derecho a la identid ad de g\u00e9nero de toda persona en un ejercicio libre y sin presiones legales o sociales y, como concreci\u00f3n de dicho reconocimiento, garantizar que la ley aplicable a las personas no las patologiza o somete a condici\u00f3n de prejuicio sobre su capacidad, dignidad y habilidades. La ley regula los derechos de estas personas en \u00e1mbitos tan diversos como el educativo, el sanitario, el social o el administrativo con la finalidad de establecer u n marco normativo adecuado para garantizar el derecho de autodeterminaci\u00f3n de g\u00e9nero de las personas que manifiesten una identidad de g\u00e9nero sentida diferente a la asignada en el momento de su nacimiento. Protocolo para garantizar el derecho a la identidad de g\u00e9nero . La Conselleria de Educaci\u00f3n crea el protocolo de acompa\u00f1amiento para garantizar el derecho a la identidad de g\u00e9nero, la expresi\u00f3n de g\u00e9nero y la intersexualidad en los centros educativos, una medida que entra en vigor con la publicaci\u00f3n en el DOGV. Se activar\u00e1 en los centros educativos p\u00fablicos y se podr\u00e1n acoger todos aquellos que lo deseen (27/12/2016). La finalidad de este documento es favorecer la inclusi\u00f3n educativa, asumir la igualdad y la diversidad como valores capitales e irrenunciables, de manera que todas las personas que conformen la comunidad educativa respeten y hagan respetar los derechos humanos. Por eso, ser\u00e1 imprescindible facilitar la construcci\u00f3n de su identidad 113 y la participaci\u00f3n activa en la vida del centro, de manera que sienta la pertenenci a real al grupo de iguales, en el centro y el entorno. Este protocolo ayudar\u00e1 a los equipos directivos y los orientadores de los centros a tratar la identidad de g\u00e9nero, la expresi\u00f3n de g\u00e9nero y la intersexualidad en los centros educativos como opciones sociales normalizadas y ayudar\u00e1 a prevenir casos de acoso escolar. Los centros educativos elaborar\u00e1n su proyecto educativo de centro, el Plan de convivencia e igualdad, y el resto de reglamentos, planes y programas de centro, desde los principios del respeto a la libertad individual hasta los derechos de identidad de g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual, libremente expresados por los miembros de la comunidad educativa. Campa\u00f1a para reivindicar el reconocimiento del derecho a la identidad de g\u00e9nero . La Conselleria de Igualdad elabora una campa\u00f1a para reivindicar el reconocimiento del derecho a la identidad de g\u00e9nero, con la que pretende concienciar a la ciudadan\u00eda sobre las situaciones que sufren las personas trans , especialmente cuando inician el camino para el reconocimiento de su identidad de g\u00e9nero sentida. El lanzamiento de esta campa\u00f1a coincide con la conmemoraci\u00f3n el pr\u00f3ximo 17 de mayo del D\u00eda Internacional contra la LGTBIfobia, en el que se pretende denunciar las situaciones de discriminaci\u00f3n a las que todav\u00eda tienen que hacer frente este colectivo (14/05/2017). Ayudas para programas de apoyo a la igualdad en la diversidad . La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas subvenciona por primera vez a entidades sin \u00e1nimo de lucro que desarrollen programas de apoyo a la igualdad en la diversidad , que permitan la puesta en marcha de proyectos destinados a la defensa de la diversidad sexual, familiar, \u00e9tnica, cultural, religiosa y de culto. Se financiar\u00e1n, especialmente, las dirigidas al colectivo de lesbianas, gais, transexuales, bisexuales e intersexuales (Colectivo LGTBI) y al Puebl o Gitano (DOGV 7/06/2016). Declaraci\u00f3n institucional . El Consell aprueba una Declaraci\u00f3n Institucional a favor de que se descatalogue la transexualidad como una patolog\u00eda , sum\u00e1ndose as\u00ed a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de Acci\u00f3n por la Despatologizaci\u00f3n Trans. Con esta Declaraci\u00f3n Institucional, el Consell pretende tambi\u00e9n manifestar su compromiso con el derecho a la identidad sexual y de g\u00e9nero de todas las personas y su voluntad para erradicar desigualdades y discriminaciones en la Comunitat Valenciana (23/10/2015). Campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n contra la homofobia . La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas se suma a la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional contra el Homofobia, Transfobia y Bifobia (LGTBIfobia), 17 de mayo , con una campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n que pretende hacer visibles situaciones de discriminaci\u00f3n y de vulneraci\u00f3n de los de rechos humanos que contin\u00faan produci\u00e9ndose hacia el colectivo LGTBI (15/05/2016). Igualdad de g\u00e9nero El Consell aprueba su criterio favorable sobre la proposici\u00f3n de ley de Modificaci\u00f3n de las Leyes Reguladoras de las Instituciones de la Generalitat para Garantizar la Paridad de G\u00e9nero en sus \u00d3rganos . La finalidad del proyecto es modificar las leyes reguladoras de las instituciones comisionadas de Les Corts Valencianes, as\u00ed como de las instituciones consultivas de la Generalitat, para garantizar la paridad de g\u00e9nero en su composici\u00f3 n (12/05/2017). Supone la modificaci\u00f3n de los art\u00edculos que hacen referencia al nombramiento y renovaci\u00f3n de los miembros de la Sindicatura de Greuges y la Sindicatura de Comptes, comisionadas de Les Corts, y del Consell Valenci\u00e0 de Cultura, Acad\u00e8mia Valenciana de la Llengua, el Consell Econ\u00f2mic i Social de la Comunitat Valenciana y el Consell Jur\u00eddic Consultiu de la Comunitat Valenciana, como instituciones consultivas de la Generalitat, con el objetivo de garantizar su composici\u00f3n paritaria. 114 Creaci\u00f3n de Unidades de Igualdad en cada una de las Consellerias y en Presidencia de la Generalitat para que velen por la aplicaci\u00f3n efectiva del principio de igualda d entre mujeres y hombres. Los nuevos reglamentos org\u00e1nicos y funcionales, publicados el 22/09/2015, ya contemplan estas unidades de igualdad. Los cargos de libre designaci\u00f3n con los que cuenta la Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas est\u00e1n ocupados hasta cerca de un 70 por ciento por mujeres, ya que el 63,3 por ciento de las subdirecciones y jefaturas de servicio est\u00e1 n ocupadas por ellas, una cifra que se eleva hasta el 68 por ciento en el caso de las je faturas de secci\u00f3n (13/11/2016): El acuerdo de legislatura firmado por la Generalitat con las principales centrales sindicales sobre condiciones del personal de la administraci\u00f3n incluye un detallado calendario para la elaboraci\u00f3n , negociaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de planes de igualdad en los distintos sectores de la administraci\u00f3n p\u00fablica valenciana (09/06/2016). Constituci\u00f3n y puesta en marcha de la mesa por la educaci\u00f3n y para la erradicaci\u00f3n de las actitudes machistas de la mano de las entidades feministas, asociaciones de mujeres, profesionales y \u00e1mbito educativo, para dise\u00f1ar un Plan de Coeducaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Actitudes Machistas en el \u00e1mbito educativo. Revisi\u00f3n con perspectiva de g\u00e9nero del curr\u00edculo escolar y material educativo. Formaci\u00f3n continua en igualdad y diversidad del profesorado (04/02/2016). En el marco de la nueva Ley de la Funci\u00f3n P\u00fablica, el Pleno del Consell aprueba el II Plan de Igualdad de Hombres y Mujeres de la Administraci\u00f3n de la Generalitat . El Plan ha sido negociado en el seno de la Comisi\u00f3n de Igualdad constituida en mayo de 2016 (10/03/2017). La Conselleria de Sanidad acuerda con los sindicatos el primer Plan de Igualdad en el \u00e1mbito sanitario nueve a\u00f1os despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica 3/2007, para la Igualdad efectiva de mujeres y hombres, que recog\u00eda la necesidad de elaborar planes de igualdad en las administraciones p\u00fablicas, y el Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico, que obligaba a ello. Esta iniciativa se ha llevado por fin a la pr\u00e1ctica nueve a\u00f1os despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n de la ley (4/03/2016). Reuni\u00f3n constitutiva de la comisi\u00f3n encargada de la redacci\u00f3n del I Plan de Igualdad del personal de la Administraci\u00f3n de Justicia en el territorio valenciano, que por primera vez definir\u00e1 las pol\u00edticas y las acciones a llevar a cabo para garantizar la igualdad ef ectiva y real entre mujeres y hombres en el \u00e1mbito del personal funcionarial de Justicia tran sferido a la Generalitat Valenciana (18/01/2017). Constituci\u00f3n de la Mesa por la igualdad laboral y salarial y contra la feminizaci\u00f3n de la pobreza . Formada por los grupos parlamentarios, sindicatos, organizaciones empresariales, entidades feministas, asociaciones de jubiladas y pensionistas y asociaciones de familias monoparentales. La mesa (a petici\u00f3n de Les Corts) aborda r\u00e1 las desigualdades socioecon\u00f3micas por raz\u00f3n de g\u00e9nero (3/05/2016). Reuni\u00f3n de la Mesa en la que se ha aprobado la Estrategia de gobernanza del Plan Valenciano de Inclusi\u00f3n y Cohesi\u00f3n Social (VICS) (17/02/2017). Aplicaci\u00f3n del enfoque de la igualdad de g\u00e9nero en todas las ayudas cofinanciadas con el Fondo Social Europeo , tanto del Programa operativo de Empleo Juvenil como del Programa Operativo regional de la Comunidad Valenciana para el periodo 2014-2020 (03/03/2016). Se promociona la igualdad de g\u00e9nero, incluso con medidas de discrimi naci\u00f3n positiva, en todas las acciones que se vayan a desplegar. La Conselleria de Vivienda, Obras P\u00fablicas, y Vertebraci\u00f3n del Territorio constituy e un grupo de trabajo para abordar el urbanismo, la vivienda y la movilidad desde la perspectiva de g\u00e9nero . Primera reuni\u00f3n celebrada el 7 de abril de 2016. El Pleno del Consell aprueba un convenio entre la Conselleria de Econom\u00eda y la Universitat de Val\u00e8ncia para contribuir a la creaci\u00f3n y funcionamiento de la C\u00e1tedra de Econom\u00eda 115 Feminista durante el ejercicio 2017. Est\u00e1 dotada con una cantidad m\u00e1xima de 30.000 euros (9/06/2017). Cultura . El Instituto Valenciano de Cultura colabora con distintas asociaciones y en distintos festivales en la celebraci\u00f3n de cert\u00e1menes o ciclos por la igualdad de g\u00e9nero. Centros docentes no universitarios . Creaci\u00f3n de la figura de la persona coordinadora de igualdad y convivencia en cada uno de los centros docentes sostenidos con fondos p\u00fablicos, dotada con dos horas de dedicaci\u00f3n. Deporte . En las ayudas dirigidas al fomento del deporte federado y en los programas de tecnificaci\u00f3n deportiva, se ha incluido como criterio de valoraci\u00f3n la participaci\u00f3n de mujeres en las juntas directivas de las federaciones. Campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y ayudas a la promoci\u00f3n de la Igualdad de g\u00e9nero Campa\u00f1a 8 de marzo por la igualdad \"IgualtatREAL \" para promover y sensibilizar a la poblaci\u00f3n en general en la igualdad efectiva entre hombres i mujeres. Conselleria de Igualdad . Se crean nuevas ayudas para entidades sin \u00e1nimo de lucro para la promoci\u00f3n programas que fomenten la igualdad entre mujeres y hombres y/o el asociacionismo de mujeres. Por un importe anual de 300.000\u20ac incrementa la ayuda a programas de entidades sin fin de lucro, para mujeres en situaci\u00f3n de riesgo o excl usi\u00f3n social hasta los 425.000 (5/07/2016) Medidas por la igualdad de trato y la no discriminaci\u00f3n Sagunt2017 : Decreto de Inclusi\u00f3n Educativa El Plan auton\u00f3mico para la igualdad de trato, contra el Racismo, la Xenofobia y la Intolerancia se realizar\u00e1 en el segundo semestre de 2017. Realizaci\u00f3n de la I Jornada de Trabajo contra los Delitos de Odio en la Comunitat Valenciana (20-21 de abril de 2016), con la participaci\u00f3n de todas las administraciones implicadas y las entidades que trabajan en este \u00e1mbito. Por primera vez en 2016 existe una l\u00ednea espec\u00edfica de subvenciones para programas de sensibilizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de los delitos de odio , as\u00ed como para la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas. Inclusi\u00f3n del pueblo gitano El Consell aprueba las medidas necesarias para la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta para el desarrollo de la Estrategia Valenciana para la Igualdad y la Inclusi\u00f3n del Pueblo Gitano . La comisi\u00f3n mixta tendr\u00e1 la finalidad de coordinar todas las instituciones p\u00fabli cas y entidades que trabajen en este \u00e1mbito (10/03/2017). La comisi\u00f3n se constituye el 6 de abril de 2017. Aprobada una declaraci\u00f3n institucional y campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n para manifestar p\u00fablicamente el apoyo y reconocimiento a la comunidad gitana de la Comunitat Valenciana, con motivo de la celebraci\u00f3n el 8 de abril del D\u00eda Internacional del Pueblo Gitano (Pleno del Consell 8/04/2016). En 2017 se destinar\u00e1n un total de 1,21 M\u20ac para subvencionar programas para la igualdad y la inclusi\u00f3n del pueblo gitano dirigidas a entidades locales y entidades sin \u00e1nimo de lucro, lo que supone un incremento del 36,25% con respecto a 2016 (28/12/2016). 116 Diversidad de culto La Generalitat se ha reincorporado al Consejo Asesor de la Fundaci\u00f3n Pluralismo y Convivencia (en octubre de 2015). Se han mantenido reuniones con l\u00edderes de las diferentes confesiones : cat\u00f3lica, evang\u00e9lica, jud\u00eda e isl\u00e1mica, entre otras. Promoci\u00f3n, defensa y respecto a la diversidad familiar Por primera vez en 2016 se equiparan las familias monoparentales a las numerosas en los beneficios previstos en la Ley de tasas de la Generalitat Valenciana , a trav\u00e9s de una modificaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n mediante la Ley de Medidas Fiscales, Gesti\u00f3n Administrativa y Financiera y de Organizaci\u00f3n de la Generalitat para el ejercicio 2016 (aprobada en les Corts 21/12/2015). Las familias monoparentales tambi\u00e9n gozan de exenci\u00f3n de tasas en el \u00e1mbito educativo para que los hijos e hijas de estas familias puedan estudiar, el acceso a becas de comedor, descuentos en el impuesto de Bienes Inmuebles, descuentos en la factura del gas y de la luz o abonos especiales para el transporte p\u00fablico, entre otros. Balance . Las solicitudes de t\u00edtulo de familias monoparentales se han multiplicado por cuatro en un a\u00f1o, lo que ha elevado a 6.296 el n\u00famero de solicitudes registradas hast a mediados de noviembre de 2016, frente a las 1.669 de 2015; un incremento que ha venido motivado por la equiparaci\u00f3n de beneficios con las familias numerosas (2/12/2016). La Conselleria de Igualdad comienza, a trav\u00e9s de los registros de las direcciones territoriales, la expedici\u00f3n de los t\u00edtulos temporales de familia numerosa , que tendr\u00e1n una vigencia de tres meses, garantiza el acceso a todos los beneficios recogidos normativamente, mientras se gestiona el carnet definitivo (8/03/2017). El plan de choque puesto en marcha por la Vicepresidencia y Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas para agilizar la tramitaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n de los carnets de familias numerosas y monoparentales, ha supuesto la incorporaci\u00f3n de diez nuevos empleados p\u00fablicos interinos que trabajar\u00e1n en las direcciones territoriales de Val\u00e8nci a, Castell\u00f3n y Alicante (15/6/2017). La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas ampliar\u00e1, a trav\u00e9s del nuevo decreto que regula la condici\u00f3n de familias monoparentales , las condiciones en las que se puede solicitar este t\u00edtulo, al que podr\u00e1n acogerse aquellos casos en que una de las personas progenitoras convivientes tenga una dependencia de grado 3 o gran invalidez (13/04/2017). k. Promover la paridad en los \u00f3rganos institucionales ...y poner en marcha un plan de igualdad retributiva. Presupuestos con perspectiva de g\u00e9nero 61 programas presupuestarios, de los 107 que conforman las cuentas p\u00fablicas de 2016 , tienen incorporada la perspectiva de g\u00e9nero . Todos ellos analizan el impacto de sus actuaciones y plantean medidas para corregir situaciones de discriminaci\u00f3n. Las principales actuaciones en este sentido son: Exigencia, por la Abogac\u00eda de la Generalitat, del informe de impacto de g\u00e9nero en la tramitaci\u00f3n de las normas. Incentivos para la contrataci\u00f3n p\u00fablica para aquellas empresas que implanten planes de igualdad o faciliten medidas para la conciliaci\u00f3n . 117 Reforma de la ley electoral valenciana para incrementar un 10% las subvenciones electorales para los esca\u00f1os obtenidos por mujeres . Activaci\u00f3n del \"teletrabajo \" en la Administraci\u00f3n para favorecer la conciliaci\u00f3n. Programas de educaci\u00f3n en igualdad y coeducaci\u00f3n o planes de salud espec\u00edficos. Compromiso de acabar con el lenguaje sexista . l. Apostar por unas administraciones comprometidas con la cultura valenciana ...y, especialmente, en el papel del valenciano . Nou Bot\u00e0nic 69. Reforma de la Ley del Consejo Valenciano de Cultura. 70. Evaluaci\u00f3n y seguimiento del Plan estrat\u00e9gico del sector de la cultura. 71. Aumento progresivo a un suelo de gasto en cultura hasta el 1%. 72. Nueva Ley de mecenazgo y patrocinio cultural. 73. Defensa del patrimonio cultural monumental y paisaj\u00edstico. 74. Modificaci\u00f3n de la Ley 14/2003, de 10 de abril, de patrimonio de la Generalit at en la que se definan las competencias del conservador-restaurador de bienes culturales. Creaci\u00f3n de un cat\u00e1logo de bienes muebles. 75. Elaboraci\u00f3n de un plan anual de restauraci\u00f3n. 76. Modernizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y mantenimiento de las bibliotecas y archivos de la Comunidad Valenciana. 77. Crear y poner en marcha el Archivo Audiovisual de la Comunidad Valenciana. 78. Poner al d\u00eda la red de bibliotecas e implementar las bibliotecas escolares. 79. Mesa de participaci\u00f3n de la cultura valenciana como \u00f3rgano de di\u00e1logo que contribuya a la planificaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas culturales de la Generalitat. 80. Promover la integraci\u00f3n de las ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores en la universidad. 81. Apoyo de la producci\u00f3n audiovisual y cinematogr\u00e1fica como medios culturales y promotores de esta industria. Y, al mismo tiempo, en colaboraci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n audiovisuales, p\u00fablicos y privados de nuestra tierra, hacer llegar estas creaciones a toda la ciudadan\u00eda. 82. Apostar por la actividad art\u00edstica y creadora valenciana. 83. Promoci\u00f3n de la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n teatral propia en valenciano con dimensi\u00f3n territorial. 84. Potenciaci\u00f3n del movimiento asociativo de las sociedades musicales como primer agente cultural de la Comunidad Valenciana fomentando su participaci\u00f3n efectiva en \u00f3rganos de decisi\u00f3n, as\u00ed como a colectivos, asociaciones culturales, ateneos, asociaciones festeras, fallas, hogueras, grupos, moros y cristianos, escuelas de teatro, danza, etc. 85. Actualizaci\u00f3n de la Ley valenciana de la m\u00fasica y creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Adjunta de M\u00fasica y Cultura Popular del Instituto Valenciano de Cultura. 86. Apoyo y financiaci\u00f3n de las escuelas de m\u00fasica como parte de las ense\u00f1anzas art\u00edsticos valencianos y actualizaci\u00f3n de su reglamentaci\u00f3n. 87. Elaboraci\u00f3n de un mapa de ense\u00f1anzas musicales. 88. Reclamaci\u00f3n al Gobierno Central de la actualizaci\u00f3n de los acuerdos de financiaci\u00f3n del Palacio de las Artes y de las diferentes instituciones culturales valencianas, fomentando su participaci\u00f3n efectiva en los \u00f3rganos de decisi\u00f3n. 118 89. Unificar la agenda cultural en la Comunidad Valenciana, visualizando todo tipo de evento cultural todo el territorio. 110. Estrategia Valenciana de nuevos usos de tiempo y corresponsabilidad. Anexo de medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal - Promover la integraci\u00f3n de las ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores en la universidad. - Reclamaci\u00f3n al Gobierno Central de la actualizaci\u00f3n de los acuerdos de financiaci\u00f3n del Palacio de las Artes. Morella2016 : Nueva Ley del IVAM . Modernizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n del principal museo valenciano para dotarlo de mayor independencia del poder pol\u00edtico y mejorar la fiscal izaci\u00f3n econ\u00f3mica. Morella2016 : Ley de Mecenazgo . Regular la captaci\u00f3n de fondos privados para iniciativas culturales, deportivas o educativas de inter\u00e9s p\u00fablico para fomentar la financiaci\u00f3n y la viabilidad Torrevieja2016 : Plan valenciano de democratizaci\u00f3n cultural Torrevieja2016 : Mesa de la Cultura Valenciana Torrevieja2016: Mapa de Ense\u00f1anzas Musicales Sagunt2017 : Plan de Inversiones en Patrimonio Cultural Elx2016 - Proyecto 7: Plan Estrat\u00e9gico Cultural Plan Estrat\u00e9gico Cultural Valenciano Presentado #FesCultura , el primer Plan Estrat\u00e9gico Cultural Valenciano 2016- 2020 , dise\u00f1ado a partir de un estudio encomendado al \u00c1rea de Investigaci\u00f3n en Econom\u00eda de la Cultura de la Universidad de Valencia. Se trata de un plan pionero en Europa, por el hecho de definir las pol\u00edticas culturales mediante un proceso participativo y abierto a la ciudadan\u00eda mediante un estudio previo (31/03/2016). Las grandes l\u00edneas de actuaci\u00f3n de Fes Cultura en el per\u00edodo 2016-2020 son la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de una verdadera industria cultural valenciana , la democratizaci\u00f3n del acceso a la cultura, la descentralizaci\u00f3n territorial , la internacionalizaci\u00f3n y la cooperaci\u00f3n entre instituciones. Prevista una inversi\u00f3n de 500 M\u20ac hasta 2020 con el compromiso de que pueda aumentarse si se consigue una financiaci\u00f3n justa. Ello supone llegar en 2020 al 1% del presupuesto de la Generalitat. Adem\u00e1s, se prev\u00e9 que las medidas incluidas puedan aumentar en un 7% la productividad de la econom\u00eda valenciana. Los 7 objetivos de #FesCultura son: Fomentar el incremento en 200 M\u20ac del gasto que hacen los valencianos y las valencianas en bienes y servicios culturales. Creaci\u00f3n de 8.000 a 10.000 puestos de trabajo y aumento del n\u00famero de empresas culturales a 12.000. 200.000 lectores m\u00e1s para estar en la media espa\u00f1ola de lectura. 80 nuevos puntos de lectura e incorporaci\u00f3n de 300.000 usuarios/as en la red de bibliotecas. Conseguir 6 millones de visitantes a los museos valencianos . Alcanzar 2 millones de espectadores teatrales anuales e incorporar 8.000 personas en la pr\u00e1ctica amateur de artes esc\u00e9nicas. 119 Aumentar hasta 2,5 millones los espectadores de m\u00fasica en vivo y duplicar la oferta de conciertos de m\u00fasica a 10.000. Medidas inmediatas de #FesCultura : C\u00f3digo de Buenas Pr\u00e1cticas para la Cultura Valenciana . Plan Valenciano de Fomento del Libro y la Lectura . Plan Valenciano para la Internacionalizaci\u00f3n de las Industrias Culturales y Creativas . Plan Valenciano del Mecenazgo . Plan Valenciano de Democratizaci\u00f3n Cultural . Presentado el 19 de enero de 2017. Incluye las diferentes acciones para garantizar el acceso a la cultura independientemente de la condici\u00f3n social, nivel de renta o lugar de residencia, as\u00ed como el fomento de la participaci\u00f3n y el di\u00e1logo. - Capital Cultural Valenciana . Se crea el proyecto de Capital Cultural Valenciana que tiene como objetivo la visualizaci\u00f3n, el reconocimiento y la deslocalizaci\u00f3n de la cultura a lo largo del territorio valenciano. El nombramiento de Capital Cultural Valenciana se har\u00e1 cada a\u00f1o mediante un procedimiento abierto y transparente de libre concurrencia entre aquellos municipios que manifiesten su voluntad de participar (19/01/2017). - Mochila Cultural . Este proyecto profundiza en la relaci\u00f3n entre la cultura y la educaci\u00f3n para promover la creaci\u00f3n de nuevos p\u00fablicos. El programa incluye tanto programaci\u00f3n cultural en los centros educativos como la asistencia de alumnado a acontecimientos y espacios culturales valencianos. Se ha desarrollando durante el 2016 en las salas y auditorios que tiene la Generalitat en Alicante, Castell\u00f3n y Valencia (19/01/2017). - Entrada Solidaria . El objetivo de este proyecto es conectar a ciudadan\u00eda con riesgo de exclusi\u00f3n social en la oferta cultural a trav\u00e9s de la Red de Intervenci\u00f3n Social, as\u00ed como la creaci\u00f3n de nuevos p\u00fablicos a trav\u00e9s de las \u00e1reas de educaci\u00f3n y mediaci\u00f3n de las diferentes instituciones culturales valencianas (19/01/2017). Plan Valenciano de Fomento de las Artes Esc\u00e9nicas . Mesa de Participaci\u00f3n de la Cultura Valenciana (MCV). Se constituye en el Centre del Carme de Val\u00e8ncia, en un acto en el que participan m\u00e1s de cien entidades e instituciones vinculadas a los diferentes sectores culturales valencianos en seis comisiones diferentes. Tiene como objetivos prioritarios: el reconocimiento del trabajo de las diferentes entidades, consolidar el di\u00e1logo con la Generalitat, vertebrar los sectores, hacer red, compartir objetivos comunes y mejorar la normativa y hacerla m\u00e1s efectiva (12/05/2017). Incremento presupuestario en Cultura y apoyo a los sectores culturales Siguiendo el objetivo del 1% de gasto cultural marcada por el plan FesCultura y por el Acuerdo del Bot\u00e1nico, el presupuesto del \u00e1rea de Cultura ha pasado de 79 M\u20ac en 2015 a 97 M\u20ac en 2017, aumento del 22,3% (Ley 14/2016 de presupuestos de la Generalitat). Las ayudas directas a los sectores culturales en el periodo 2015-2017 se han incrementado en artes esc\u00e9nicas un 75% hasta alcanzar los 2, 5 M\u20ac (20/03 /2017), el apoyo a las industrias musicales valencianas han aumentado un 100 % llegando a m\u00e1s de 2 M\u20ac (23/05/2017) y en cine y audiovisuales se ha impulsado un sistema de ayudas trien ales de hasta 5 M\u20ac (20/04 /2017). Creaci\u00f3n del Teatro del Pueblo Valenciano , sello para la producci\u00f3n y programaci\u00f3n p\u00fablica de artes esc\u00e9nicas en los teatros valencianos (04/11/2016). Durante 2016 y 2017 se 120 han desarrollado 5 obras de producci\u00f3n propia y adem\u00e1s se han coproducido 7 m\u00e1s conjuntamente con compa\u00f1\u00edas valencianas. Ampliaci\u00f3n del Circuito Cultural Valenciano : en el periodo 2015-2107 se ha aumentado de 46 a 71 municipios que programan artes esc\u00e9nicas, audiovisuales y m\u00fasica con una financiaci\u00f3n conjunta entre ayuntamientos y el Instituto Valenciano de Cultura. Impulso de la actividad art\u00edstica a trav\u00e9s del Consorcio de Museos con la creaci\u00f3n de nuevas convocatorias de intervenci\u00f3n art\u00edstica: reset relecturas de g\u00e9nero y multiculturalidad (5/04/2017), tangente convocatoria de mediaci\u00f3n cultural (5/04/2017) , resistencias art\u00edsticas producci\u00f3n art\u00edstica en entornos educativos (5/04/2017), altavoz proyectos de inclusi\u00f3n y cohesi\u00f3n social (5/04/2017), 365 ALC comisariado en Alicante por un a\u00f1o (30/03/2017), VO convocatorias de comisariado (20/12/2016), grietas producci \u00f3n art\u00edstica e investigaci\u00f3n (20/12/2016) y 365 d\u00edas comisariado para un a\u00f1o (20/12/2016). Incremento de las acciones internacionalizador de las empresas culturales valencianas con la organizaci\u00f3n de seminarios, cursos y presencia activa del Instituto Valenciano de Cultura como plataforma de apoyo a la internacionalizaci\u00f3n a una quincena de eventos internacionales en la Comunitat Valenciana, Estado espa\u00f1ol y Europa. Presencia de la Generalitat Valenciana y las editoriales valencianas en la Feria del Libro Infantil y Juvenil de Bolonia , la m\u00e1s importante de Europa, en el stand central de la cultura invitada \"Books in Catalan\", en colaboraci\u00f3n con el Institut Ramon Llull, y en el stand de la Federaci\u00f3n del Gremio de Editores de Espa\u00f1a (3/04/2017). Reforma de la Ley de Mecenazgo : impulsar la captaci\u00f3n de fondos privados para iniciativas culturales, deportivas o educativas de inter\u00e9s p\u00fablico para fomentar la financiaci\u00f3n y la viabilidad a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n del Plan Valenciano de Mecenazgo , la creaci\u00f3n de la Oficina de Mecenazgo y la incorporaci\u00f3n de las Nuevas formas de micromecenazgo cultural (inicio tramitaci\u00f3n 16/04/2017) Patrimonio cultural y museos El Consell aumenta las inversiones en patrimonio cultural (compromiso Seminario Sagunto) con una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 6,6 M\u20ac en 2017 , tanto en patrimonio propiedad de la Generalitat como en patrimonio propiedad de los ayuntamientos. La Direcci\u00f3n General de Cultura y Patrimonio inicia el procedimiento del anteproyecto de Ley de patrimonio cultural y museo , que sustituir\u00eda a la vigente Ley de patrimonio cultural, que data de 1998, mediante la apertura del plazo de consulta para que ciudadan \u00eda y asociaciones m\u00e1s representativas aporten sus consideraciones (11/05/2017). El proceso de elaboraci\u00f3n de este anteproyecto se realizar\u00e1 de forma participada contando con la colaboraci\u00f3n de expertos El Consell aprueba el Proyecto de Ley del Instituto Valenciano de Arte Moderno y lo pone a disposici\u00f3n de la tramitaci\u00f3n parlamentaria (16/06/2017). El objetivo es actuali zar la norma de creaci\u00f3n del museo, aprobada en 1986, y adaptarla a la actualidad. La intenci\u00f3n principal es potenciar al IVAM como uno de los principales referentes en arte moderno y contempor\u00e1neo del entorno mediterr\u00e1neo. Respecto a la diversidad cultural del pueblo valenciano Aprobada la Ley 1/2016, de 26 de enero, de derogaci\u00f3n de la Ley 6/2015, de 2 de abril, de la Generalitat, de Reconocimiento, Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de las Se\u00f1as de Identidad del Pueblo Valenciano (DOGV 27/01/2016), a iniciativa de los GP Socialista, Comprom\u00eds y Podemos-Podem. El Consell manifiesta su criterio favorable a la ley en su reuni\u00f3n de 20 de noviembre de 2015. La Ley es aprobada con la oposici\u00f3n del PP y la abstenci\u00f3n de la mitad de los diputados de Ciudadanos (la otra mitad vota a favor). 121 La Ley 6/2015 fue aprobada \u00fanicamente con los votos favorables del Grupo Parlamentario Popular. A la falta de consenso con el resto de fuerzas del arco parlamentario se a\u00f1adi\u00f3 que su tramitaci\u00f3n cont\u00f3 con la calificaci\u00f3n de innecesaria tanto del Consell Jur\u00eddic Consultiu de la Comunitat Valenciana como del Consell Econ\u00f2mic i Social Comunitat Valenciana. El respeto a la diversidad cultural del pueblo valenciano ya est\u00e1 recogido y reconocido en el art\u00edculo 12 del Estatuto de autonom\u00eda de la Comunitat Valenciana y, por tanto, la mencionada Ley 6/2015 es contraria a esta norma al delimitar numerus clausus que cercenan su esp\u00edritu integrador. El Consell acuerda aprobar el criterio desfavorable a la tramitaci\u00f3n parlamentaria de la Proposici\u00f3n de Ley de Reconocimiento, Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de las Se\u00f1as de Identidad del Pueblo Valenciano , presentada por el Grupo Parlamentario Popular en mayo de 2016. El Consell estima que contin\u00faan siendo v\u00e1lidas las consideraciones que, en su reuni\u00f3n del d\u00eda 20 de noviembre de 2015, ya realiz\u00f3 para acordar su criterio favorabl e a la toma en consideraci\u00f3n de la Proposici\u00f3n de Ley sobre la derogaci\u00f3n de la Ley 6/2015, de 2 de abril, de la Generalitat, de Reconocimiento, Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de las Se\u00f1 as de Identidad del Pueblo Valenciano (Pleno del Consell de 3/06/2016). El Consell aprueba la creaci\u00f3n de las Distinciones de la Generalitat al M\u00e9rito Empresarial y Social y por Acciones a Favor de la Igualdad y para una Sociedad Inclusiva (7/10/2016). Declaraciones de BIC Declaraci\u00f3n de Bien de inter\u00e9s Cultural Inmaterial: Las actividades tradicionales de la Albufera de Valencia : la pesca artesanal y la navegaci\u00f3n a vela latina (Decreto 164/2016, de 4 de noviembre) La procesi\u00f3n c\u00edvica del Nou d'Octubre en Valencia (Decreto127/2016, de 7 de octubre) Las peregrinaciones de Les Useres y Culla al santuario de Sant Joan de Penyagolosa (Decreto 53/2016, de 29 de abril) La fiesta del Sexenni de Morella (Decreto 21/2016, de 26 de febrero) La fiesta de las Fallas de X\u00e0tiva, Gandia, Sueca, Alzira y Torrent (Decreto 225/2015, de 4 de diciembre) La 'Romeria de les Canyes' de Castell\u00f3n (3/03/2017). Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de parque cultural: Parque Cultural de la Valltorta-Gassulla , situado en los t\u00e9rminos municipales de Ares del Maestrat, Morella, Cat\u00ed, Tirig, Les Coves de Vinrom\u00e0, Alboc\u00e0sser, Vilar de Canes y Benassal en Castell\u00f3n (Decreto 168/2016, de 11 de noviembre) Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de colecci\u00f3n de bienes muebles: El conjunto de relicarios del Papa Luna ubicados en la parroquia de Santa Mar\u00eda de Pe\u00f1\u00edscola (Castell\u00f3n) (Decreto 27/2016, de 4 de marzo) El Paso procesional de la Cruz de Labradores , conocido popularmente como la Diablesa y La Gloriosa Ense\u00f1a del Oriol , de la ciudad de Orihuela (Pleno del Consell 02/06/2017) Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de Espacio Etnol\u00f3gico: La Ruta dels Molins Paperers de Banyeres de Mariola al riu Vinalop\u00f3 (Decreto 22/2016, de 26 de febrero) 122 La Colonia de Santa Eulalia , situada en los t\u00e9rminos municipales de Sax y Villena (Decreto 18/2016, de 19 de febrero) Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de Sitio Hist\u00f3rico: El Puig de Almizra , sito en el t\u00e9rmino municipal de Campo de Mirra (Decreto 207/2015, de 13 de noviembre) Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de Zona Arqueol\u00f3gica: El yacimiento arqueol\u00f3gico subacu\u00e1tico del pecio Bou Ferrer , sito en la costa frente al t\u00e9rmino municipal de Villajoyosa (Decreto 145/2015, de 18 de septiembre) Los Abrigos de Arte Rupestre de La Sarga , Abrigo I, Abrigo II y Abrigo III, situados en el t\u00e9rmino municipal de Alcoy (Decreto 113/2015, de 17 de julio). Bien de Inter\u00e9s Cultural, con la categor\u00eda de monumento: Se complementa la declaraci\u00f3n de bien de inter\u00e9s cultural del Real Monasterio de la Trinidad de la ciudad de Valencia para adaptarla a las determinaciones exigidas por la Ley 4/1998, de 11 de junio, del patrimonio cultural valenciano (Decreto 181/2016, de 2 de diciembre). Otros expedientes de declaraci\u00f3n de BIC incoados y en tramitaci\u00f3n Con la categor\u00eda de monumento: La iglesia parroquial de Santa Mar\u00eda Magdalena , sita en Vilafranca (Castell\u00f3) (Resoluci\u00f3n, 4 noviembre 2016) ; la iglesia parroquial de San Bartolom\u00e9 Ap\u00f3stol de X\u00e0bia (1/02/2017); la Casa del Lloc de Sinyent en Poliny\u00e0 de X\u00faquer (15/12/2016); Santuario y Termas Romanas de la Mura de Ll\u00edria (pr\u00f3xima incoaci\u00f3n). Con la categor\u00eda de bien mueble: La Virgen de la Almoina , pintura sobre tabla, procedente de la Casa Gremial de Molineros de Valencia (Resoluci\u00f3n, 5 octubre 2016). Bien Inmaterial de Relevancia Local: La t\u00e9cnica constructiva tradicional de la piedra en seco en la CV (Resoluci\u00f3n, 29 junio 201 6) Otros expedientes con tr\u00e1mites iniciados Para declarar BIC Inmaterial de la CV la Fira de Tots Sants de Cocentaina (30/10/2015) y el Cant de la Sibil.la (23/11/2015). Para declarar BIC el entorno adyacente al yacimiento arqueol\u00f3gico de Cabezo Redondo en Villena (13/04/2016). Y 15 yacimientos arqueol\u00f3gicos que estaban pendientes desde antes de 1998, cuando se aprob\u00f3 la Ley de Patrimonio Cultural Valenciano (22/11/2016). - Se trata de los yacimientos del Punt del Cid en Almenara; la Cova de l'Or en Beniarr\u00e8s; Puig de la Nau en Benicarl\u00f3; Yacimiento fenicio de Vinarragell de Burriana; Banys de la Reina de Calp; el Porquet 1 de Alicante; Poblado ib\u00e9rico de Mont-ravana en Ll\u00edria; Necr\u00f3polis ib\u00e9rica del Corral de Saus en Moixent; Villa r omana de Benicat\u00f3 de Nules; Recinto fortificado del Torrell\u00f3 de Onda; Poblado ib\u00e9rico de La Muela de Arriba de Requena; Valencia la Vella de Ribar-roja de T\u00faria; Pi co de los Ajos de Y\u00e1tova y Cortes de Pall\u00e1s; Illeta dels Banyets del Campello; y Illeta del Portitxol de J\u00e1vea. La Generalitat modifica la Ley de patrimonio cultural valenciano 4/1998 para considerar Bienes inmuebles de Relevancia Local (BRL) el patrimonio hist\u00f3rico y arqueol\u00f3gico civil y militar de la Guerra Civil en la Comunitat Valenciana , adem\u00e1s de los espacios singulares relevantes e hist\u00f3ricos de la capitalidad valenciana, como todos aquellos edificios que se utilizaron de sede del gobierno de la Rep\u00fablica, as\u00ed como los espacios relevantes que utilizaron personajes importantes de nuestra historia durante el per\u00edodo de guerra de 1936 a 1939 (11/04/2017). 123 Otras medidas para el fomento de la cultura CaixaForum El President de la Generalitat anuncia la puesta en marcha de las obras para la finalizaci\u00f3n del \u00c0gora . El proyecto tendr\u00e1 un coste de 4,6 M\u20ac. Las obras estar\u00e1n terminadas en un plazo de un a\u00f1o. De forma paralela, se pondr\u00e1n en marcha las obras internas correspondientes a la construcci\u00f3n del propio CaixaForum que supondr\u00e1 un revulsivo fundamental para la cultura y para la Ciudad de las Artes y las Cienci as (20/03/2017). Acuerdo con la Fundaci\u00f3n Bancaria 'la Caixa' por el cual esta entidad aportar\u00e1 una inversi\u00f3n inicial de 18 M\u20ac con el objetivo de poner en marcha las obras del CaixaForum de Val\u00e8ncia, que albergar\u00e1 el edificio del \u00c1gora en su interior. Adem\u00e1s de esa primera dotaci\u00f3n, cada a\u00f1o se invertir\u00e1 un m\u00ednimo de 5 M\u20ac en actividades de car\u00e1cter cultural (31/03/2017). El Consell autoriza el acuerdo de resoluci\u00f3n parcial, por mutuo acuerdo de las partes, del contrato suscrito el 10 de junio de 2015 entre Ciudad de las Artes y de las Ciencias, S.A., y Avanqua Oceanogr\u00e0fic-\u00c0gora, S.L. para la gesti\u00f3n y explotaci\u00f3n de los edificios e instalaciones del Oceanogr\u00e0fic y del \u00c0gora, as\u00ed como el apoyo para la dinamizaci\u00f3n de la Ciutat de les Arts i les Ci\u00e8ncies. En lo referente al edificio del \u00c0gora y su explotaci\u00f3n, se plantea un cambio de orientaci\u00f3n en la explotaci\u00f3n del mismo , optando por una oferta cultural de calidad, consolidada y de amplia difusi\u00f3n, lo que comporta la necesidad de resolver parcialmente el contrato con Avanqua, de mutuo acuerdo entre las partes (12/05/2017). Puesta en marcha del programa Palaus Transparents , a trav\u00e9s del cual se abren las puertas de los diferentes palacios e inmuebles de la Generalitat a toda la ciudadan\u00eda (27/08/2015). El proyecto contin\u00faa en 2016 y 2017. Se une al programa el antiguo Convento de Santo Domingo, m\u00e1s conocido como sede de la Capitan\u00eda General de Valencia. La red de 'Palaus Transparents' incluye ya un total de 27 edificios en la Comunitat (29/03/2017). M\u00e1s de 150.000 personas han visitado el Palau de la Generalitat en dos a\u00f1os de instituciones abiertas a la ciudadan\u00eda (28/03/2017). Museo T\u00e8xtil de la Comunitat Valenciana . Se ubicar\u00e0 en Ontinyent en la antigua f\u00e1brica Manuel Revert (27/03/2017). El Consell acuerda la constituci\u00f3n de una comisi\u00f3n bilateral entre la Generalitat y el Ayuntamiento de Elx ante el Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte para realizar las gestiones pertinentes para favorecer la creaci\u00f3n de una subsede del Museo Arqueol\u00f3gico Nacional en el actual Museo de Arqueolog\u00eda e Historia ilicitano como ubicaci\u00f3n permanente de la Dama d'Elx (15/04/2016). Constituido el nuevo Patronato de Les Arts el 30 de diciembre de 2015. El presupuesto para el 2017 es de 22,8 M\u20ac. Responde a un proceso de racionalizaci\u00f3n de los gastos y a la voluntad de incrementar las actividades art\u00edsticas. De esta inversi\u00f3n, tan solo 600.000 euros corresponden al Ministerio de Cultura, que en espacios semejantes a Les Arts invierte cantidades m\u00e1s elevadas como es el caso del teatro Real de Madrid, con m\u00e1s de 9 M\u20ac, o el Liceo de Barcelona, con m\u00e1s d e 7 M\u20ac para el e jercicio de 2017. Reuni\u00f3n del conseller de Educaci\u00f3n con el ministro de Educaci\u00f3n para ofrecer a la Administraci\u00f3n estatal su incorporaci\u00f3n en el Patronato del Palau de les Arts (9/03/2016). Reiteraci\u00f3n del ofrecimiento al secretario de Estado de Cultura en reuni \u00f3n (12/01/2017). Les Artes Volant: proyecto de difusi\u00f3n cultural del Palau de las Arts con el objetiv o de hacer llegar la \u00f3pera a localidades con escasa actividad musical o a las cuales ser\u00eda complicado llevar a cabo una representaci\u00f3n y tambi\u00e9n a n\u00facleos de poblaci\u00f3n con 124 escasez de recursos econ\u00f3micos. Las representaciones comienzan el 3 de julio de 2017. Declaraci\u00f3n de 2016 como el A\u00f1o del Pintor Ignasi Pinazo Camarlench y la proclamaci\u00f3n honor\u00edfica de Pinazo como Embajador de la Cultura y la Identidad Valencianas en el Exterior. Aprobado por el Pleno del Consell de 22/01/2016. Declaraci\u00f3n de 2017 como A\u00f1o Blasco Ib\u00e1\u00f1ez , en conmemoraci\u00f3n del 150 aniversario del nacimiento del escritor valenciano, por su singular contribuci\u00f3n a la vida pol\u00edt ica y cultural valenciana. Pleno del Consell de 11/01/2017. Declaraci\u00f3n de 2017 como A\u00f1o Azor\u00edn (aprobado por Decreto del Consell 9/06/2017) en conmemoraci\u00f3n del 50 aniversario de la muerte del escritor de Mon\u00f3var, uno de los escritores valencianos en lengua castellana m\u00e1s importantes de la historia. Convenio entre el Instituto de Arte Moderno (IVAM), la Universitat de Val\u00e8ncia (UV ) y la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia (UPV) para la creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Estudios Art\u00edsticos. Siglos XX/XXI - IVAM- UV-UPV. (Aprobado por Pleno del Consell de 22/01/2016). Convenio entre la Conselleria de Cultura, el Ayuntamiento de Valencia y el IVAM para impulsar el Jard\u00edn de Esculturas del IVAM (aprobado por el Consell 16/06/2017) Las Fallas son declaradas Patrimonio Inmaterial de la Humanidad por la UNESCO (1/12/2016). El Pleno del Consell aprueba una declaraci\u00f3n institucional con motivo de la inscripci\u00f3n de las Fallas en el inventario de Bienes como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad por la Unesco, mediante la cual la Generalitat se compromete a preservar y potenciar los valores culturales y patrimoniales de las Fallas, como los monumentos, la indumentaria, la ritualidad, el asociacionismo, la m\u00fasica y la pirotecnia, as\u00ed como velar por el mantenimiento del valenciano como lengua de la fiesta (2/12/2012). La Generalitat y el Ayuntamiento de Sueca impulsar\u00e1n la difusi\u00f3n del legado del escri tor y ensayista Joan Fuster mediante la apertura del Espai Joan Fuster , situado en la que fue la casa del ensayista y que consta de tres \u00e1reas: el Museo Joan Fuster, un Centro d e Documentaci\u00f3n y el Aula Did\u00e1ctica de Cultura Contempor\u00e1nea (25/01/2017). El Gobierno de las islas Baleares, de la Generalitat de Catalu\u00f1a y de la Generalitat Valenciana, acuerdan la Declaraci\u00f3n de Palma , por la que se comprometen a fortalecer v\u00ednculos en beneficio com\u00fan de los tres territorios en los \u00e1mbitos de la lengua y la cultura (20/02/2017). Fomento del tejido asociativo musical . El presupuesto para escuelas de m\u00fasica y danza de sociedades musicales crece en 2017 hasta los 6,8 M\u20ac (5,4 en 2015). Adem\u00e1s, la Federaci\u00f3n de Sociedades Musicales (FSMCV) y sus sociedades asociadas recibieron en 2016 m\u00e1s de 14 M\u20ac para funcionamiento y infraestructuras. Potenciar el uso del valenciano y el multiling\u00fcismo El pleno del Consell aprueba el decreto por el que se regulan los usos institucionales y administrativos de las lenguas oficiales de la Generalitat . Tiene como objetivo regular los usos institucionales y administrativos del valenciano y el castellano en la Generalitat y garantizar los derechos ling\u00fc\u00edsticos de la ciudadan\u00eda valenciana, reconocidos en el Estatu to de Autonom\u00eda y en la Ley 4/1983, de 23 de noviembre, de \u00das i Ensenyament del Valen ci\u00e0 (12/05/2017). El Consell acuerda recuperar la Declaraci\u00f3 d'Ares sobre l'\u00fas del valenci\u00e0 en l'Administraci\u00f3 p\u00fablica . Tambi\u00e9n aprueba las medidas de la Comisi\u00f3n Interdepartamental para la aplicaci\u00f3n del uso del valenciano en la administraci\u00f3n p\u00fablica (Pleno del Consell de 4/12/2015). 125 El Consell aprueba el decreto por el que se declaran Bien de Inter\u00e9s Cultural Inmaterial 'Les Normes de Castell\u00f3' , acordadas el a\u00f1o 1932, como base para la unificaci\u00f3n ortogr\u00e1fica del valenciano (16/12/2016). La Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas recupera los cursos de conocimientos de valenciano dirigidos espec\u00edficamente a jueces, fiscales, letrados de la Administraci\u00f3n de Justicia y al resto de funcionariado del mundo judicial de la Comunidad Valenciana, que dejaron de recibir esta formaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en 2009 por falta de presupuesto (18/11/2015). Presentado el nuevo modelo de la Junta Qualificadora de Coneixements del Valenci\u00e0 (JQCV). Una nueva orden regula los certificados oficiales administrativos de conoci mientos de valenciano de la JQCV, el personal examinador y la homologaci\u00f3n y la validaci\u00f3n de otros t\u00edtulos y certificados (23/01/2017). Aumento de las ayudas para el fomento del valenciano. Adjudicadas ayudas para el fomento del valenciano en los medios de comunicaci\u00f3n : empresas de televisi\u00f3n, radio y prensa en papel o digital, por importe de 1,24 M\u20ac con cargo al presupuesto de 2015 (5/01/2016). La partida para el fomento del valenciano en medios de comunicaci\u00f3n se ha ampliado hasta los 2,3 M\u20ac para el 2016, con 98 beneficiarios. Ayudas a la promoci\u00f3n social del valenciano para asociaciones, universidades y entidades p\u00fablicas y privadas por valor de 1,6 millones con 134 beneficiarios. Educaci\u00f3n adjudic\u00f3 las ayudas para la promoci\u00f3n del valenciano en el \u00e1mbito festivo , destinando 195.500\u20ac y beneficiando a 210 entidades y asociaciones. Encuentro de la Conselleria de Educaci\u00f3n con ayuntamientos, diputaciones y representantes de la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias para coordinar los esfuerzos de todas las administraciones en materia de pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica. Se trata de la primera vez en m\u00e1s de treinta a\u00f1os de autogobierno que las diferentes administraciones presentes en la reuni\u00f3n abordan acciones conjuntas de promoci\u00f3n del valenciano (3/06/2016). De este encuentro se decidi\u00f3 la concesi\u00f3n de una partida de ayudas con un presupuesto de 1 M\u20ac, y que cont\u00f3 con un n\u00famero de beneficiarios que ascendi\u00f3 a 194. Presentado el manual 'Criterios ling\u00fc\u00edsticos de la administraci\u00f3n de la Generalitat' el d\u00eda que se conmemoran los 33 a\u00f1os de la Llei d'\u00das i Ensenyament del Valenci\u00e0. Este manual servir\u00e1 de consulta para la redacci\u00f3n de escritos para la ciudadan\u00eda, el uso interno de la lengua dentro de la Administraci\u00f3n, la identidad corporativa, la rotulaci\u00f3n informati va, las publicaciones y la publicidad institucional o el uso de Internet, intranet y las red es sociales (23/11/2016). Tramitaci\u00f3n del decreto de creaci\u00f3n de la Oficina de Derechos Ling\u00fc\u00edsticos (resoluci\u00f3n inicio tramitaci\u00f3n 24/01/2017, actualmente pendiente de informe del CJC). La ODL vel ar\u00e1 por el respeto a los derechos ling\u00fc\u00edsticos de toda la poblaci\u00f3n ante las instituciones y personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas, con un papel de mediaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos (junio 2017). Ante los reiterados casos de discriminaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica por parte de los cuerpos y fuerzas de seguridad del Estado, el Conseller de Educaci\u00f3n ofreci\u00f3 a la Delegaci\u00f3n del Gobierno (reuni\u00f3n bilateral conseller-delegado 18/01/2017, carta enviada el 26/04/2017) su colaboraci\u00f3n para la formaci\u00f3n de agentes con cursos de valenciano. Ante la falta de respuesta del Estado, la Conselleria ha decidido ofrecer directamente los cursos asumiendo el coste econ\u00f3mico de la actividad formativa (24/05/2017) 126 Fomento del Libro y la Lectura Presentado el Plan Valenciano de Fomento del Libro y la Lectura con el lema \u00abLlegim, llegim, llegim\u00bb, encargado por la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Dep orte a la Fundaci\u00f3 pel Llibre i la Lectura (FULL), que cuenta con representantes de los editores, los libreros y los ilustradores. En 2017 se dispone de una dotaci\u00f3n espec\u00edfica de 250.000 euros que, junto a otras l\u00edneas de ayudas complementarias suman, 1,7 M\u20ac. Otras actuaciones para Gobernar para las personas Nou Bot\u00e0nic Juventud 60. Elaboraci\u00f3n de una Ley Valenciana de la infancia y adolescencia. 65. Consolidaci\u00f3n de una red de apoyo a las pol\u00edticas de juventud transferida a las mancomunidades y coordinada con la Generalitat, que facilitan la realizaci\u00f3n de po l\u00edticas locales. 66. Creaci\u00f3n de estructuras de coordinaci\u00f3n territoriales de todas las entidades y servicios que intervienen en juventud. 67. Creaci\u00f3n de una red p\u00fablica de ocio educativo, que garantice el acceso a actividades de educaci\u00f3n no formal a todas las personas 68. Elaboraci\u00f3n de una estrategia valenciana de juventud que incorpore y coordine los planes de la Generalitat y los municipios Justicia 21. Crear una red de oficinas de la Generalitat de asistencia multidisciplinar e integr al a las v\u00edctimas del delito para prestar un servicio p\u00fablico, dando cumplimiento al estatuto de la v\u00edctima del delito. 22. Regular un nuevo modelo de justicia gratuita para la Comunidad Valenciana, mejorando su cobertura y extendiendo la atenci\u00f3n, de manera especializada, a las personas m\u00e1s vulnerables, estableciendo un modelo de valoraci\u00f3n compensaci\u00f3n econ\u00f3mica a los profesionales que prestan el servicio, digno y acorde a la importante labor que desempe\u00f1an y que incluya todas las acciones que actualmente desempe\u00f1an. 42. Elaboraci\u00f3n de una ley de mediaci\u00f3n, que regular\u00e1 los mecanismos de resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos. 45. Fomento de medidas efectivas para que la administraci\u00f3n de justicia sea m\u00e1s demo cr\u00e1tica, m\u00e1s pr\u00f3xima a la ciudadan\u00eda, m\u00e1s comprensible, m\u00e1s r\u00e1pida, m\u00e1s eficiente, cuente con mayo r participaci\u00f3n popular, sea menos jerarquizada, y m\u00e1s independiente. 46. Implantaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana del modelo de oficina judicial previsto en la Ley Org\u00e1nica del Poder Judicial desde el a\u00f1o 2003, para conseguir una respuesta m\u00e1s r\u00e1pida, eficaz y eficiente a las demandas de los ciudadanos en la reclamaci\u00f3n de sus derechos. 47. Dotar a las oficinas judiciales y fiscales de la Comunitat Valenciana de los medios tecnol\u00f3gicos necesarios para que puedan ejercer las competencias en las condiciones requeridas en el siglo XXI y que permitan a los ciudadanos ejercer el derecho a comunicarse telem\u00e1ticamente con los tribunales. 48. Acometer la construcci\u00f3n de edificios judiciales necesarios o la reforma de los existent es, para dignificar las instalaciones que albergan las fiscal\u00edas y \u00f3rganos judiciales de la Comunit at, asegurando una adecuada atenci\u00f3n al ciudadano y el cumplimiento con la normativa en materia de riesgos laborales. 127 49. Incremento de la dotaci\u00f3n de peritos adscritos a los tribunales de justicia, especial mente en tribunales de familia y penales, priorizando aquellas especialidades necesarias para agilizar la lucha contra el fraude y la corrupci\u00f3n. 50. Creaci\u00f3n de un servicio jur\u00eddico de orientaci\u00f3n en mediaci\u00f3n. 51. Exigir la creaci\u00f3n de nuevos \u00f3rganos judiciales en la Comunitat Valenciana, en n\u00famero suficiente para dar respuesta a las necesidades reales y paliar el d\u00e9ficit acumulado durante los \u00faltimos a\u00f1os. 55. Promover la elaboraci\u00f3n de la ley org\u00e1nica de libertad de conciencia. Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal: - Fomento de medidas efectivas para que la administraci\u00f3n de justicia sea m\u00e1s democr\u00e1tica, m\u00e1s pr\u00f3xima a la ciudadan\u00eda, m\u00e1s comprensible, m\u00e1s r\u00e1pida, m\u00e1s eficiente, cuente con mayo r participaci\u00f3n popular, sea menos jerarquizada y m\u00e1s independiente. - Exigir la creaci\u00f3n de nuevos \u00f3rganos judiciales en la Comunitat Valenciana en n\u00fame ro suficiente para dar respuesta a las necesidades reales y paliar el d\u00e9ficit acumulado durante los \u00faltimos a\u00f1os. Seguridad y emergencias 29. Desarrollo de la polic\u00eda auton\u00f3mica Juventud Morella2016 : Ley de Juventud, Adolescencia e Infancia . Sustituir\u00e1, mejorar\u00e1 y ampliar\u00e1 la Ley de Juventud de la Comunidad Valenciana 18/2010 Morella2016 : Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n valenciana de tutelas que elabore un nuevo modelo de gesti\u00f3n de tutelas Morella2016 : Puesta en funcionamiento de un plan de emancipaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento para personas j\u00f3venes ex tuteladas de la Generalitat Morella2016 : Elaboraci\u00f3n del Tercer Plan Integral de familias, infancia y adolescencia Torrevieja2016 : Elaboraci\u00f3n del programa JOOP - Joven Oportunidad, de acompa\u00f1amiento para mujeres j\u00f3venes desempleadas en garant\u00eda juvenil en 19 municipios valencianos Sagunt2017 : Plan para el nuevo modelo de acogida residencial de infancia y adolescencia en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n Ley de Pol\u00edticas Integrales de Juventud . Aprobado por el pleno del Consell el proyecto de Ley de Pol\u00edticas Integrales de Juventud , dirigido al colectivo en las edades comprendidas entre los 12 y los 30 a\u00f1os, y que incluye avances en esta materia que permitir\u00e1n una mayor corresponsabilidad de las administraciones p\u00fablicas y las personas j\u00f3venes en la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas ciudadanas (28/04/2017). Introduce novedades significativas como la de garantizar que los mayores de 16 a\u00f1os podr\u00e1n participar en las consultas p\u00fablicas que se convoquen seg\u00fan lo previsto en la ley de Transparencia, Buen Gobierno y Participaci\u00f3n Ciudadana de la Comunitat Valenciana. Contempla ampliar la presencia de las asociaciones juveniles en el Consell Rector del Institut Valenci\u00e0 de la Joventut, que una vez que entre en vigor la ley estar\u00e1 co mpuesto al 50 % por responsables de las administraciones valenciana y por representantes del mundo asociativo, que tendr\u00e1n una presencia equilibrada de los diferentes tramos de edad, desde los 12 a los 30 a\u00f1os y una constituci\u00f3n paritaria. El Institut Valenci\u00e0 de la Joventut (IVAJ) recupera su denominaci\u00f3n original y se configura como un organismo aut\u00f3nomo de la Generalitat. 128 Pacto Valenciano por la Infancia . Como consecuencia del Pacto Valenciano por la Infancia cuyos trabajos concluyeron en Les Corts el 24 de junio de 2016, junto a UNICE F, Save the Children y Cruz Roja, la ley prevista de la juventud se segregar\u00e1 en dos: Ley de l a Juventud y Ley de la Infancia y Adolescencia . Se constituye la comisi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del borrador de la Ley de Infancia y Adolescencia de la Comunitat Valenciana y comienza la elaboraci\u00f3n normativa del texto, despu\u00e9s de que se realizara una consulta entre la ciudadan\u00eda para conocer sus expectativas ante la ley, y que ha concluido con la recepci\u00f3n de 79 propuestas. La comisi\u00f3n tambi\u00e9n trabajar\u00e1 en la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Valenciana de Infancia y Adolescencia (12/03/2017). Programa JOOP - Jove Oportunidad . El Institut Valenci\u00e0 de la Joventut (IVAJ) desarrolla, con la financiaci\u00f3n del Fondo Social Europeo-Iniciativa de Empleo Juvenil, la primera ronda del programa piloto 'Jove Oportunitat\", en 19 municipios de la Comunitat Valenciana. Se trata de una iniciativa centrada en el apoyo y motivaci\u00f3n a j\u00f3venes entre 16 y 21 a\u00f1os, q ue han abandonado los estudios sin completar el bachillerato o una FP de grado medio (12/04/2017). Ayudas a programas de personas j\u00f3venes tuteladas o extuteladas por la GV La Conselleria de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas convoca las subvenciones para 2016 dirigidas a centros de d\u00eda y programas de prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n e inserci\u00f3n de menores en situaci\u00f3n de riesgo o con medidas jur\u00eddicas de protecci\u00f3n , y para programas de emancipaci\u00f3n y autonom\u00eda personal de j\u00f3venes extutelados/as que hayan alcanzado la mayor\u00eda de edad. Para estas ayudas se destina un presupuesto de 3,9 M\u20ac (17/05/2016). Los y las j\u00f3venes extutelados/as por la Generalitat quedar\u00e1n exentos/as de las tasas universitarias (28/08/2016). La apuesta prioritaria en el \u00e1mbito del acogimiento es la desinstitucionalizaci\u00f3n , con iniciativas como 'Millor en familia', puesta en diciembre de 2016, para que ninguna ni\u00f1a o ni\u00f1o menor de 6 a\u00f1os est\u00e9 en un centro, y que ha permitido que 97 familias realicen cursos informativos, y de \u00e9stas 59 ya est\u00e9n valoradas como familia acogedora (15/5/2017). Iniciativa Xarxa Jove . Supondr\u00e1 transformar la estructura actual de oficinas del IVAJ en 250 servicios locales de juventud que fusionen y establezcan sinergias con otros recursos sociales y con otros municipios (28/10/2015). Mesa para la Emancipaci\u00f3n y la Inclusi\u00f3n de los j\u00f3venes . Se constituye bajo la coordinaci\u00f3n del IVAJ y compuesta tambi\u00e9n por la DG del Servef y la DG de V ivienda y el Consell de la Joventut de la CV, con el objetivo de coordinar pol\u00edticas transversal es en ocupaci\u00f3n, emancipaci\u00f3n y formaci\u00f3n no formal y en valores y con las que se busca dar respuesta a las necesidades de la juventud de la Comunitat Valenciana (27/10/2015). Apuesta por el deporte valenciano Sagunt2017 : Modificaci\u00f3n del Decreto de Entidades Deportivas. En elaboraci\u00f3n un Plan Estrat\u00e9gico del Deporte con la participaci\u00f3n de las universidades, las federaciones deportivas y los deportistas (18/09/2015). Actualmente en proceso de participaci\u00f3n del sector (junio 2017). Se ha incorporado el acceso de estudiantes que acrediten la condici\u00f3n de deportistas de \u00e9lite en los centros educativos m\u00e1s pr\u00f3ximos a su lugar de entrenamiento en el art\u00edculo 17 del Decreto 40/2016 de 15 de abril por el que se regula la admisi\u00f3n en los cen tros docentes p\u00fablicos y privados concertados que imparten ense\u00f1anzas de Educaci\u00f3n Infantil, Educaci\u00f3n Primaria, Educaci\u00f3n Secundaria y Bachillerato. 129 Para el a\u00f1o 2016, la Conselleria ha decidido conceder, tras la reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n de deportistas de \u00e9lite de la Comunitat Valenciana, la consideraci\u00f3n de deportista de \u00e9lite a un total de 2.851 deportistas de la Comunitat Valenciana, un 5% m\u00e1s de deportistas de \u00e9lite que en 2015. En 2017 se ha concedido la consideraci\u00f3n de deportista de \u00e9lite a 2.889 deportistas. Centro de Tecnificaci\u00f3n del Motor : el Consejo Superior de Deportes ha calificado el Circuito Ricardo Tormo como Centro Especializado de Alto Rendimiento del Motor (mayo 2017), el \u00fanico de Espa\u00f1a y que afecta a las federaciones espa\u00f1olas de motociclismo y automovilismo. Apoyo a la actividad deportiva y la integraci\u00f3n a trav\u00e9s del deporte para ayuntamientos, federaciones y deportistas individuales en diversas convocatorias por valor de 650.000 euros. Pilota Valenciana : El Consell aprueba el convenio entre Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte y la Universitat de Val\u00e8ncia-Estudi General para la creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Pilota Valenciana y la puesta en marcha de sus contenidos y objetivos acad\u00e9micos. La Generalitat aportar\u00e1 30.000 euros anualmente (Pleno del Consell 17/06/2016). Firmado el convenio el 11 de julio de 2016. El convenio continua vigente en 2017 y seg uir\u00e1 en los a\u00f1os posteriores. El Consell aprueba el convenio entre la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte y la Federaci\u00f3 de Pilota Valenciana para fomentar y apoyar la Pilota Valenciana como deporte aut\u00f3ctono de la Comunitat Valenciana. La Conselleria se compromete a colaborar con 361.000 euros en los gastos ocasionados por el desarrollo de las diferentes l\u00edneas de actuaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n. La Federaci\u00f3n de Pilota Valenciana, por su parte, se compromete a presentar un proyecto deportivo con los programas y actividades deportivas, calendario y objetivos previstos (Pleno del Consell de 4/08/2016). Para el 2017 la subvenci\u00f3n a la Federaci\u00f3 de Pilota Valenciana recogida en un nuevo convenio aumenta hasta 450.000 euros. Jugadores de escala i corda y de raspall, trinqueters, clubes y federaci\u00f3n han constituida la Comisi\u00f3n del Mundo Profesional de la Pelota a iniciativa de la Conselleria de Educaci\u00f3n. Pretende elaborar un marco que permita conseguir la estabilidad necesaria y dignificar econ\u00f3micamente todos los sectores implicados en el mundo profesional de la pelota (10/12/2015). Apertura del programa \"Pilota a l'Escola \". Presupuesto 2016 de 100.000 \u20ac. Su objetivo es introducir la pelota en la escuela y despertar el inter\u00e9s del alumnado. El programa se clausura el 31 de mayo de 2016 tras promocionar el deporte aut\u00f3ctono en 321 centros educativos de todo el territorio, lo que supone un incremento del 23% de participaci\u00f3n con respecto al a\u00f1o anterior (8/03/2016) Inaugurado oficialmente en Godelleta el programa Pilota a l'Escola 2017 (14/03/2017), cuando se ha vuelto a aumentar el n\u00famero de centros y alumnado del programa. Han participado 395 centr os y 15.000 escolares con una subvenci\u00f3n de 115.000 euros. Eventos deportivos Gran Premio de Moto GP de la Comunitat Valenciana . La Generalitat ha alcanzado un acuerdo con Dorna Sports para seguir celebrando el Gran Premio de Moto GP de la Comunitat Valenciana por cinco a\u00f1os m\u00e1s , de manera que la prueba del circuito Ricardo Tormo de Cheste cerrar\u00e1 la competici\u00f3n mundial hasta el a\u00f1o 2021 . En cuanto al coste del evento, se ha acordado la rebaja del 5% al 3% del incremento anual del canon, lo que supondr\u00e1 un ahorro de 1,9 M\u20ac en los cinco a\u00f1os por los que se ha firmado el acuerdo. As\u00ed, el coste total de los cinco grandes premios ser\u00e1 de 46,6 millones de euros, cuando con el anterior habr\u00eda sido de 48,5 millones (20/09/2016). 130 Volvo Ocean Race . El Consell apoyar\u00e1 que la Volvo Ocean Race siga saliendo desde Alicante en las ediciones de 2020 y 2023 , con un presupuesto de 22 M\u20ac para cada una de ellas. El Consell aprobar\u00e1 la creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n para la promoci\u00f3n, el seguimiento y la evaluaci\u00f3n de esta competici\u00f3n deportiva (11/05/2016), El Consell aprueba la renovaci\u00f3n del convenio para la salida de la Vuelta al M undo a Vela y la ampliaci\u00f3n de funciones del Consorcio Alicante 2011 y 2014 para adaptarlo a la nueva edici\u00f3n de 2017 . Se hace necesario la existencia de un esquema fiscal beneficioso para las empresas que realizan aportaciones econ\u00f3micas al evento (Pleno del Consell 1/07/2016). Desde el 11 de octubre hasta el 22 de octubre de 2017, SPTCV organizar\u00e1 en el Puerto de Salida, la pr\u00f3xima edici\u00f3n del acontecimiento de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico Alicante Puerto de Salida de la Vuelta al Mundo a Vela (01/06/2017) Justicia Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): - Solicitar informes a prevenci\u00f3n de riesgos laborales para conocer la situaci\u00f3n de los juzgados para poder priorizar reformas en los juzgados m\u00e1s necesitados. - Iniciar el di\u00e1logo con los Colegios de Abogados de la Comunitat Valenciana para revisar l a baremaci\u00f3n del turno de oficio que sit\u00faa los costes en una situaci\u00f3n de precariedad . - Crear una Comisi\u00f3n Interdepartamental para mejorar la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas de de lito. Morella2016 : Desarrollo legislativo para reformar y mejorar el modelo valenciano de justicia gratuita que dignifique el trabajo de abogados, procuradores de oficio, ampl\u00ede su \u00e1mbito de actuaci\u00f3n y mejore la prestaci\u00f3n del servicio que reciben los usuarios/as. Morella 2016 : Decreto para la creaci\u00f3n de una red p\u00fablica de oficinas de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del delito Torrevieja2016: Aprobaci\u00f3n por el Consell del anteproyecto de Ley de mediaci\u00f3n , que regular\u00e1 los mecanismos de resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos Sagunt 2017 : Elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n de un plan de infraestructuras judiciales para la Comunitat Valenciana Sagunt2017 : Implantaci\u00f3n de la Fase I de la nueva oficina judicial, con el establecimiento de los servicios comunes procesales de asuntos generales en los 35 partidos judiciales de la Comunitat Valenciana (el proceso afecta a 565 funcionarios/as ). Sagunt2017 : Implantaci\u00f3n de la nueva oficina fiscal en todas las fiscal\u00edas de la Comunitat Valenciana (189 funcionarios/as afectados/as) Sagunt2017 : Implantaci\u00f3n en toda la Comunitat Valenciana de la nueva plataforma inform\u00e1tica que permite la presentaci\u00f3n telem\u00e1tica de escritos por profesionales (abogados, procuradores y graduados sociales) Sagunt2017 : Creaci\u00f3n de gabinetes psicosociales comarcales que asistan a los Juzgados de Familia de toda la Comunitat Valenciana Red de Oficinas de la Generalitat de Asistencia a las V\u00edctimas del Delito . El Pleno del Consell aprueba el decreto por el que se crea la Red de Oficinas de la Generalitat de Asistencia a las V\u00edctimas del Delito . Ofrecer\u00e1 a la ciudadan\u00eda una atenci\u00f3n integral desde el punto de vista jur\u00eddico, psicol\u00f3gico y de asistencia social en el caso de que hayan sido v\u00edctimas o testigos de un delito. Un total de 21 oficinas estar\u00e1n a disposici\u00f3n de los valencianos. Habr\u00e1 una en cada capital de provincia y otras 18 repartidas en Alzira, Sueca, Gandia, X\u00e0tiva, Paterna, Requena, Sagunto, Torrent, Catarroja, Alcoi, Beni dorm, D\u00e8nia, Elche, Elda, Orihuela, Torrevieja, Vila-Real y Vinar\u00f2s. Para el a\u00f1o 2017, la red dispone de un presupuesto inicial de 1'1 M\u20ac (4/11/2016). 131 Nueva Oficina Judicial (NOJ) La Nueva Oficina Judicial de la Comunitat Valenciana entra en funcionamiento en 31 partidos judiciales : Alzira, Alcoi, Benidorm, Carlet, Catarroja, D\u00e9nia, Elda, Gandia, Ibi, Mislata, Moncada, Novelda, Nules, Orihuela, Ontinyent, Paterna, Picassent, Quart de Poblet, Requena, Sagunt, S. Vicent del Raspeig, Sueca, Vi la Joiosa, Vila-real, Villena, Vinar\u00f2s, X\u00e0tiva, Torrent y Torrevieja (1/03/2017 ). Puesta en marcha la Nueva Oficina Judicial en Val\u00e8ncia, Alicante, Castell\u00f3n y El che, desde el 1 de abril (24/03/2017). La NOJ implica un nuevo sistema de gesti\u00f3n que se apoya en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n para funcionar con criterios de agilidad, transparencia y eficacia en la racionalizaci\u00f3n del trabajo, as\u00ed como la optimizaci\u00f3n de los recursos (1/03/2017). El proceso de implantaci\u00f3n de la NOJ en la Comunitat Valenciana est\u00e1 regulado por la Orden 27/2016 de 19 de septiembre de la Conselleria de Justicia por la que se crea el Servicio Com\u00fan Procesal de Asuntos Generales en 35 partidos judiciales valencianos. Este servicio permite constituir bajo una sola direcci\u00f3n a los distintos elementos de la organizaci\u00f3n que sean comunes a todos los \u00f3rganos de cada partido judicial. El Servicio Com\u00fan General es el encargado de realizar las labores de registro y reparto, as\u00ed como los actos de comunicaci\u00f3n y auxilio judicial, dep\u00f3sito, archivo y otras funciones accesorias de la Administraci\u00f3n de Justicia (1/03/2017). La segunda fase para la implantaci\u00f3n de la Oficina Judicial est\u00e1 en pleno proceso de desarrollo y es la que supondr\u00e1 la implantaci\u00f3n de los servicios comunes de ejecuci\u00f3n en toda la Comunitat Valenciana. Actualmente se est\u00e1 pendiente del informe por parte del Consejo General del Poder Judicial a las relaciones de puestos de trabajo de dichos servicios comunes. Despu\u00e9s, se solicitar\u00e1 al Ministerio de Justicia la aprobaci\u00f3n de la Relaci\u00f3n de Puestos de Trabajo de los juzgados antes de iniciar el proceso de acoplamiento de todo el personal funcionario a las nuevas unidades de las que se compone la Nueva Oficina Judicial (1/03/2017). Modelo valenciano de justicia gratuita. El Consell aprueba el Reglamento de Asistencia Jur\u00eddica Gratuita . Supone un nuevo modelo m\u00e1s ambicioso, con una mejor cobertura, que beneficiar\u00e1 a todos aquellos individuos que, por carecer de recursos, no pueden acceder en condiciones desiguales al sistema jurisdiccional. El servicio de justicia gratuita a los inmigrantes, discapacitados y al \u00e1mbito penitenciario (10/02/2017). Turno de oficio . Se incrementa la dotaci\u00f3n de los letrados de turno de oficio y recuperan el poder adquisitivo perdido en 2012. El presupuesto para sufragar el coste de la Justicia gratuita en la Comunitat Valenciana creci\u00f3 \u00e1 en 2016 hasta los 24,6 M\u20ac, 4,6 millones m\u00e1s que lo presupuestado para en 2015 (9/11/2015). Los nuevos baremos se aplicar\u00e1n con efecto retroactivo desde el 1 de octubre (3/12/2015). El presupuesto para 2017 volvi\u00f3 a crecer un 4,8% resp ecto al a\u00f1o anterior hasta los 31,8 M\u20ac. Acuerdo con los consejos valencianos de colegios de abogados y procuradores para implantar un nuevo modelo de justicia gratuita en la Comunitat Valenciana , que incluye nuevos turnos de oficio y ampliar\u00e1 el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los servicios de orientaci\u00f3n jur\u00eddica para dar mejor cobertura a las personas que padecen cualquier tipo de discapacidad, a los inmigrantes y a quienes cumplen penas de privaci\u00f3n de libertad (21/06/2016). Ley de Mediaci\u00f3n . En preparaci\u00f3n una ley de mediaci\u00f3n que recoger\u00e1 la regulaci\u00f3n integral, general y flexible en la que se incorporar\u00e1n la totalidad de los procesos d e mediaci\u00f3n, presentes y futuros, intrajudiciales y extrajudiciales, que se desarrollen en el \u00e1mbito territorial de la Comunitat Valenciana (13/12/2016). 132 Se somete al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica el borrador de anteproyecto de Ley de mediaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana (DOGV 1/03/2017). Finalizado el plazo, la conselleria de Justicia ha recibido un total de 19 alegaciones o sugerencias efectuadas por personas o entidades, de las cuales, 5 corresponden a alegaciones de Presidencia y las Consellerias de Igualdad, Transparencia, Hacienda y Econom\u00eda (30/03/2017). Presentaci\u00f3n del borrador de la Ley de Mediaci\u00f3n en las tres capitales de provincia de la Comunitat Valenciana (28/03/2017 en alicante, 30/03/2017 en Valencia y 31/03/20 17 en Castell\u00f3n). Estas jornadas han servido para que los distintos profesionales y entidades implicados en los procesos de mediaci\u00f3n, incluyendo tambi\u00e9n la perspectiva de los ciudadanos y ciudadanas, hayan mostrado sus diferentes puntos de vista y otras necesidades, a efectos de mejorar la ley. Infraestructuras judiciales Rehabilitaci\u00f3n de edificios del Tribunal Superior de Justicia y la Ciudad de la Justicia de Valencia . Presentados sendos proyectos de rehabilitaci\u00f3n de los edificios que ocupan el Tribunal Superior de Justicia y la Ciudad de la Justicia de Valencia, con una inversi\u00f3n conjunta de 8,5 M\u20ac. Los dos proyectos ser\u00e1n financiados con fondos europeos procedentes de la Iniciativa JESSICA (Joint European Support for Sustainable Investment in City Areas), un proyecto de la Comisi\u00f3n Europea, el Banco Europeo de Inversiones y el Banco de Desarrollo del Consejo de Europa para dar apoyo financiero a proyectos de regeneraci\u00f3n o desarrollo urbano. El acceso a este fondo ha sido posible gracias a la intervenci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas (30/06/2016). Proyectos de eficiencia energ\u00e9tica en sedes judiciales . La financiaci\u00f3n con cargo a los Fondos FEDER permitir\u00e1 a la Conselleria de Justicia, Administraciones P\u00fablicas, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas ejecutar en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os una serie de proyectos de eficiencia energ\u00e9tica en sedes judiciales por un importe aproximado de otros 2,5 M\u20ac. Estas actuaciones mejorar\u00e1n de manera sustancial sus condiciones de habitabilidad y confort y generar\u00e1n importantes ahorros en la f actura el\u00e9ctrica de hasta un 20 %. Estas sedes son, entre otras, Benidorm, la Ciudad de la Justicia de Alicante, Novelda, Quart de Poblet, Vinar\u00f2s, X\u00e0tiva, Villena, Nules, Segorbe, Ciudad de la Justicia de Castell\u00f3n, Sagunt, Elx, Paterna y Elda. En todos estos inmuebles se acometer\u00e1n actuaciones encaminadas a la mejora de la climatizaci\u00f3n, iluminaci\u00f3n y aislamiento t\u00e9rmico de fachadas (30/06/2016). Palacio de Justicia de Benal\u00faa . La conselleria ha cerrado con el Ayuntamiento de Alicante el acuerdo que permite acometer la reforma integral y ampliaci\u00f3n de la sede judicial de Benal\u00faa, para lo que ya se han iniciado los trabajos t\u00e9cnicos previos y de licitaci\u00f3n de las obras a acometer (30/03/2017). Los juzgados y la fiscal\u00eda del partido judicial de Alcoi se ubican desde el 1 de abril de 2017 en una nueva sede gracias al convenio mediante el cual el Ayuntamiento de Alcoi cede a la Generalitat el uso de un inmueble municipal en la capital de la comarca de L'Alcoi\u00e0 (Pleno del Consell de 13/05/2016). Nueva sede el partido judicial de Mislata . El nuevo local cuenta con una superficie de 1.400 metros cuadrados y la Generalitat pagar\u00e1 por su uso un alquiler de 40.000 euros anuales. El Consell, adem\u00e1s, asumir\u00e1 las obras de adecuaci\u00f3n del recinto cuyo coste se ha estimado en torno a los 500.000 euros (6/09/2016). Auditor\u00eda sobre el estado de los edificios de las sedes judiciales, realizado por e l Invassat, para definir las prioridades en las inversiones necesarias en los edificios judiciales (09/2015). Solicitud al Ministerio de Justicia para que inicie la tramitaci\u00f3n administrativa para crear 18 nuevos juzgados en la Comunitat Valenciana durante el a\u00f1o 2017 despu\u00e9s de que el anterior Consell renunciara en 2011 a la puesta en marcha de 15 nuevas unidades judiciales autorizadas en 2010 por el Ministerio de Justicia (7/01/2017 ). 133 Inversiones para mejora de la justicia en 2015, por 860.000 \u20ac, seg\u00fan convenio firmado con Ministerio Justicia (9/09/2015). Se dedica a programas de mejora del servicio de asistencia jur\u00eddica gratuita o en proyectos de impulso de las nuevas tecnolog\u00edas que coadyuven a una justicia m\u00e1s \u00e1gil, accesible y de calidad. Recursos humanos en el \u00e1mbito de la justicia: Puesta en marcha de un plan de refuerzo a los registros civiles de la Comunitat Valenciana para mejorar la atenci\u00f3n que prestan a los usurarios y usuarias. Se refuerzan con un total de 16 funcionarios y funcionarias los registros civiles que presentan una mayor carga de trabajo, se impartir\u00e1n cursos de formaci\u00f3n y se implantar\u00e1 un servicio informatizado de cita previa y gesti\u00f3n de colas en todos aquellos registros civiles cabeza de partido judicial que no dispongan de este servicio (27/10/2015). Firma de un acuerdo con los representantes de los trabajadores al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia dependientes de la Generalitat que beneficia a 4.600 empleados p\u00fablicos repartidos en el personal de los cuerpos de m\u00e9dicos forenses, Gesti\u00f3n Procesal y Administrativa, Tramitaci\u00f3n Procesal y Administrativa y Auxi lio Judicial. El acuerdo tiene como objetivo principal la recuperaci\u00f3n de los derechos sindicales menguados durante los \u00faltimos a\u00f1os, a fin de que los empleados p\u00fablicos de este sector puedan recuperar el poder adquisitivo y las condiciones de trabajo perdidas durante los \u00faltimos a\u00f1os sin perder de vista la actual situaci\u00f3n presupuestaria y financiera de la Generalitat. El pacto ha sido rubricado por responsables de CSI\u00b7F, STAJ, CC.OO, Intersindical y UGT (28/12/2016). Nuevo modelo de oficina fiscal . La direcci\u00f3n general de Justicia comenz\u00f3 en abril de 2016 a implantar la nueva oficina fiscal, cuyo modelo ha sido acordado en la reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n mixta que encauza las relaciones entre la Conselleria de Justicia, Administraci\u00f3n P\u00fablica, Reformas Democr\u00e1ticas y Libertades P\u00fablicas y la Fiscal\u00eda del Tribunal Superior de Justicia de la Comunitat Valenciana. Mejorar\u00e1 la organizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del trabajo en las Fiscal\u00edas valencianas , lo que lograr\u00e1 una mayor eficacia y eficiencia en la distribuci\u00f3n y gesti\u00f3n de las mismas. Implantaci\u00f3n del Programa de Actuaci\u00f3n Trayectoria Profesional del personal Justicia . Se ha aprobado el programa de actuaci\u00f3n dirigido a reconocer la trayectoria y actuaci\u00f3n profesional, la calidad del trabajo realizado, la formaci\u00f3n y conocimientos adquiridos y su implicaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n al personal funcionario de los cuerpo s al servicio de la Administraci\u00f3n de Justicia (7/04/2017\u00a8). Derecho Civil Foral Valenciano y autogobierno Sagunt2017 : Programa Tribunal de las Aig\u00fces 2017- 2019 Ley del R\u00e9gimen Econ\u00f3mico Matrimonial Valenciano . El Pleno del Tribunal Constitucional estima el recurso presentado por el Gobierno contra la Ley del R\u00e9gimen Econ\u00f3mico Matrimonial Valenciano (LREMV) y la ha declarado inconstitucional y nula . La sentencia no tendr\u00e1 efectos retroactivos, de tal manera que las uniones formalizad as en los \u00faltimos ocho a\u00f1os seguir\u00e1n con el mismo reparto de bienes que pactaron al casarse (5/05/2016). Ley de Uniones de Hecho . El Pleno del Tribunal Constitucional ha estimado parcialmente el recurso de inconstitucionalidad presentado por el Gobierno contra la Ley de Uniones de Hecho formalizadas de la Comunidad Valenciana, aprobada en octubre de 2012. La sentencia afecta a los preceptos que regulan las consecuencias civiles de estas uniones de hecho, al entender que rebasan el margen de competencia que la Constituci\u00f3n atribuye a las Comunidades Aut\u00f3nomas para \"la conservaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y desarrollo\" de los \"derechos civiles, forales o especiales, all\u00ed donde existan\" (art\u00edculo 149.1.8 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola). Por el contrario, desestima el recurso en lo q ue se refiere a aquellos otros preceptos que no tienen car\u00e1cter civil y que sirven a la Comunidad 134 Aut\u00f3noma para regular aspectos de las uniones de hecho que inciden en el ejercicio de sus competencias (23/06/2016). Ley de Custodia Compartida . El Tribunal Constitucional anula la ley valenciana de Custodia Compartida, norma aprobada en 2011 y que daba prioridad a la custodia compartida en caso de separaciones o divorcios sin acuerdo entre los progenitores (28/11/2016). Comisi\u00f3n de Codificaci\u00f3n Civil Valenciana . El pleno de la Comisi\u00f3n de Codificaci\u00f3n Civil Valenciana aprueba el informe que avala la reforma constitucional como mejor opci\u00f3n jur\u00eddica en defensa del ejercicio del autogobierno, tras las recientes sentencias del Tr ibunal Constitucional que han invalidado diferentes leyes aprobadas por Les Corts en desarrollo del derecho civil valenciano (23/02/2017). El Consell aprueba una declaraci\u00f3n institucional en relaci\u00f3n con la sentencia del Tribunal Constitucional (TC) de 28 de abril de 2016, por la que se declara inconstitucion al la Ley de R\u00e9gimen Econ\u00f3mico Matrimonial (13/05/2016). La declaraci\u00f3n muestra el punto de vista del Consell sobre dicha sentencia, que acata en virtud del principio de lealtad constitucional pero sobre la que manifiesta su m\u00e1s profunda discrepancia . La sentencia pone a la Comunidad Valenciana en una situaci\u00f3n de agravio comparativo con otras Comunidades Aut\u00f3nomas , a las que s\u00ed se han reconocido competencias para legislar sobre su derecho civil propio, por lo que se exige al Gobierno del Estado la retirada inmediata de los recursos pendientes ante el Tribunal Constitucional. El Consell declara asumir el compromiso total de defender la evoluci\u00f3n abierta del derecho civil valenciano y usar todas las v\u00edas jur\u00eddicas posibles para su actualizaci\u00f3n , sin descartar la petici\u00f3n de la reforma del art\u00edculo 149.1.8 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. El pleno del Consell aprueba el decreto que regula la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n interdepartamental de seguimiento y coordinaci\u00f3n del desarrollo del Estatuto de Autonom\u00eda y de impulso y consolidaci\u00f3n del modelo valenciano de autogobierno, \u00f3rgano colegiado de la Administraci\u00f3n de la Generalitat, adscrito a la Conselleria de Transparen cia, Responsabilidad Social, Participaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n que tiene las competencias en materia de fomento del autogobierno y desarrollo estatutario (3/03/2017). Seguridad y protecci\u00f3n ciudadana Morella2016 : Ley de Coordinaci\u00f3n de Polic\u00edas Locales . Desarrollar un nuevo marco normativo en materia de Polic\u00eda Local Coordinaci\u00f3n de Polic\u00edas Locales . Aprobada la Ley 3/2016, de 23 de marzo, de la Generalitat , de modificaci\u00f3n de los art\u00edculos 33 y 33 bis de la Ley 6/1999, de 19 de abril, de Polic\u00edas Locales y Coordinaci\u00f3n de las Polic\u00edas Locales de la Comunitat Valenciana (DOGV 29/03/2016). Ley aprobada por Les Corts a iniciativa el Grupo Parlamentario Comprom\u00eds, con los votos a favor de los grupos parlamentarios Comprom\u00eds, Socialista y Podemos-Podem (PP vota en contra y Ciudadanos se abstiene). El Consell manifes t\u00f3 a Les Corts su criterio favorable a la toma en consideraci\u00f3n de la Proposici\u00f3n de ley en el Pleno del Consell de 31/07/2015. Se elimina el l\u00edmite de edad para acceder al cuerpo de polic\u00edas y no habr\u00e1 una reserva de plazas para militares. El Consell aprueba el proyecto de Ley de la Generalitat, de Coordinaci\u00f3n de Polic\u00edas Locales de la Comunitat Valenciana . Se trata de un nuevo texto legal que actualizar\u00e1 la normativa vigente, la Ley 6/1999, insuficiente para satisfacer las demandas sociales actuales. Su principal objetivo es potenciar a las polic\u00edas locales en 135 el sistema de seguridad y resaltar su car\u00e1cter preventivo y asistencial en la resoluci\u00f3n de conflictos como polic\u00eda de proximidad que d\u00e9 respuesta a las demandas de la ciudadan\u00eda (12/05/2017). Plan de Protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural . La Conselleria de Educaci\u00f3n y la Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias han elaborado un Plan de Protecci\u00f3n del Patrimonio Cultural que implica a los agentes de la Polic\u00eda auton\u00f3mica y Polic\u00eda local en la vigilancia, preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de los yacimientos arqueol\u00f3gicos, bienes de inter\u00e9s cultural y otros elementos patrimoniales de la Comunitat Valenciana (3/05/2016). Observatorio de Seguridad de la Comunitat Valenciana . Primera reuni\u00f3n del Observatorio de Seguridad, organismo creado en 2010 por el anterior Consell, pero que no se hab\u00eda constituido todav\u00eda (11/07/2016). La primera tarea que llevar\u00e1 a cabo este observatorio ser\u00e1 la realizaci\u00f3n de una encuesta en colaboraci\u00f3n con la universidad para conocer la percepci\u00f3n del ciudadano en cuanto a la situaci\u00f3n de seguridad en el \u00e1mbito auton\u00f3mico y conocer cu\u00e1les son los aspectos que se pueden mejorar. Emergencias Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Creaci\u00f3n de la Agencia Valenciana de Respuesta a las Emergencias que aglutinar\u00e1 la gesti\u00f3n de las emergencias en la Comunitat Valenciana con un mando \u00fanico. Morella2016 : Ley de creaci\u00f3n de la Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias. Torrevieja2016: Decreto del reglamento del voluntariado de protecci\u00f3n civil y creaci\u00f3n del registro de los servicios de protecci\u00f3n civil. Sagunt2017: Decreto por el que se aprueba el Reglamento del Centro de Coordinaci\u00f3n de Emergencias de la Generalitat Valenciana Ley de creaci\u00f3n de la Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias . Les Corts aprueban el proyecto de Ley por el que se crea la Agencia Valenciana de Seguridad y Respuesta a las Emergencias (AVSRE), organismo aut\u00f3nomo adscrito a la Presidencia de la Generalitat al que se le encomienda la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas de la Generalitat en materia de interior, seguridad p\u00fablica, protecci\u00f3n ciudadana y coordinaci\u00f3n de polic\u00edas locales (DOGV 9/02/2017). Para el cumplimiento de sus fines, la AVSRE desarrollar\u00e1 y coordinar\u00e1 la pol\u00edtica y los programas en materia de protecci\u00f3n civil y gesti\u00f3n de emergencias; elaborar\u00e1 el Plan Territorial de Emergencias de la Comunitat Valenciana, los planes especiales, los procedimientos de actuaci\u00f3n y los protocolos operativos del Centro de Coordinaci\u00f3n de Emergencias y del 112 Comunitat Valenciana, y gestionar\u00e1 el Registro Auton\u00f3mico de Planes de Autoprotecci\u00f3n. Decreto \u00f3rganos de seguimiento y coordinaci\u00f3n postemergencia . El Consell aprueba el decreto que regula los \u00f3rganos de seguimiento y coordinaci\u00f3n de la postemerg encia, que tiene como objeto la regulaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Interdepartamental para el Seguimient o y la Coordinaci\u00f3n de la Postemergencia, adem\u00e1s de la Oficina \u00danica Postemergencia (4/11/2016). Se constituye en Denia la Comisi\u00f3n Interdepartamental para el Seguimiento y la Coordinaci\u00f3n de la Postemergencia (01/02/2017) El Consell, acuerda el inicio de las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por el temporal de lluvias y viento ocurrido en la Comunitat Valenciana los d\u00edas 13 y 14 de marzo (24/03/2017) 136 El Consell acuerda el inicio de las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por las fuertes lluvias ocurridas en la Comunitat Valenciana los meses de noviembre y de diciembre de 2016 (23/12/2016) El Consell, acuerda el inicio de las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por el temporal de nieve, viento, lluvia y fen\u00f3menos costeros ocurridos en la Comunitat Valenciana los d\u00edas 18, 19, 20, 21, 22 y 23 de enero de 2017 . El Consell regula mediante Decreto la gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n ante situaciones de emergencia o grave riesgo colectivo (24/02/2017) Planificaci\u00f3n territorial de emergencias y de actuaci\u00f3n frente a riesgos : Inundaciones . Plan de Acci\u00f3n Territorial sobre Prevenci\u00f3n del Riesgo de Inundaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana (PATRICOVA). Aprobado por el Pleno del Consell (29/10/2015). Radiolog\u00eda . La Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias impulsar\u00e1 el Plan de Vigilancia Radiol\u00f3gica en Emergencias para la Comunitat Valenciana junto a la Universitat Polit\u00e8cnica y la Universitat de Val\u00e8ncia, encargadas de su realizaci\u00f3n (3/02/2016). El Consell autoriza la contrataci\u00f3n de 16 brigadas para la realizaci\u00f3n de trabajos de mitigaci\u00f3n de riesgo por emergencias en la provincia de Castell\u00f3n (03/03/2017) Programas de formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en seguridad y emergencias : Plan Anual de Formaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Seguridad P\u00fablica 2016- 2017 . 2.104 agentes de la polic\u00eda local o de la unidad adscrita de la Polic\u00eda Nacion al realizar\u00e1n uno de los 8.532 cursos que se han solicitado en seguridad y 1.103 personas relacionadas con las emergencias como bomberos, t\u00e9cnicos o brigadas de emergencia, lo har\u00e1n en uno de los 3.914 cursos del \u00e1rea de emergencia (14/03/2016). Firma de convenios de colaboraci\u00f3n entre el Consell y las universidades p\u00fablicas de la Comunitat Valenciana en materia de seguridad y emergencias , que implica la puesta en marcha de proyectos y programas de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y desarrollo en los campos de la \u00e9tica y la deontolog\u00eda, la mediaci\u00f3n, la gesti\u00f3n policial de la diversidad, la prevenci\u00f3n y la lucha contra la violencia de g\u00e9nero, la seguridad en las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en habilidades y recursos para los diferentes mandos (9/05/2016). El Nuevo Mapa de la Formaci\u00f3n Profesional Valenciana (10/05/2016) presenta como principal novedad, la oferta del pr\u00f3ximo curso de 6 nuevos t\u00edtulos que por primera vez se impartir\u00e1n en la Comunitat Valenciana , entre ellos los ciclos de Grado Medio de Emergencias y Protecci\u00f3n Civil, y del grado superior de Coordinaci\u00f3n de Emergencias y Protecci\u00f3n Civil (10/05/2016). Centro de Seguridad y Emergencias en Orihuela . El Consell impulsar\u00e1 el Centro de Seguridad y Emergencias en Orihuela que se encuentra paralizado desde 2012. Se trata de un proyecto incluido en 2010 en el Plan Especial de Apoyo a la Inversi\u00f3n Productiva en Municipios de la Comunitat Valenciana (PIP), paralizado debido a que, la empresa responsable del proyecto, se declar\u00f3 en situaci\u00f3n de concurso de acreedores (9/06/2016). Red COMDES . El Consell aprueba la contrataci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de servicios de mantenimiento preventivo y correctivo y de apoyo a la explotaci\u00f3n, as\u00ed como el sumini stro de equipamiento para la renovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y la ampliaci\u00f3n de la Red de Comunicaciones M\u00f3viles Digitales de Emergencias y Seguridad (COMDES) de la Generalitat. La red COMDES es la infraestructura com\u00fan en la Comunitat Val enciana para ofrecer un servicio fiable de comunicaciones m\u00f3viles digitales a todas las organizaci ones y flotas que prestan servicios de prevenci\u00f3n, rescate, emergencias y seguridad. El contrato cuenta con un presupuesto de 42,1 M\u20ac, para un per\u00edodo inicial d e 4 a\u00f1os (5/05/2017). 137 Decreto 66/2017. El Consell, aprueba el procedimiento de actuaci\u00f3n de la persona de contacto con las v\u00edctimas de accidentes de aviaci\u00f3n civil y sus familiares (26/05/2015). Decreto 70/2017. El Consell aprueba la modificaci\u00f3n del Plan territorial de emergencia de la Comunitat Valenciana , por la aprobaci\u00f3n del procedimiento de actuaci\u00f3n de operaci\u00f3n de aeronaves pilotadas por control remoto en situaciones de emergencia bajo la direcci\u00f3n de la Generalitat (02/06/2017). La Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias y el Comit\u00e9 Auton\u00f3mico de Cruz Roja Espa\u00f1ola en la Comunitat Valenciana firman un convenio de colaboraci\u00f3n mediante el cual se establece la intervenci\u00f3n de esta entidad en las actividades de apoyo y asesoramiento t\u00e9cnico y organizativo en la gesti\u00f3n de emergencias (19/06/2017). Tiene lugar en el IVASPE el primer Congreso del Voluntariado de Protecci\u00f3n Civil con participaci\u00f3n de m\u00e1s de 200 voluntarios (25/03/2017). Accesibilidad Nueva Ley de Accesibilidad de la Comunitat Valenciana . La consellera de Vivienda anuncia que la Generalitat, junto con la Mesa por la Accesibilidad de la Comunitat Valenciana, va a iniciar los trabajos de redacci\u00f3n de la nueva Ley de Accesibilidad de l a Comunitat Valenciana (23/03/2017). Mesa por la Accesibilidad . Constituci\u00f3n de la Mesa por la Accesibilidad de la Comunitat Valenciana que pretende fomentar y hacer realidad la participaci\u00f3n de todos los implicados para conseguir un entorno libre de barreras de todo tipo. Se han creado dos comisiones: la de Transportes y la de Edificaci\u00f3n y Entorno Urbano (23/02/2016): Plan Renhata . Supone un gran paso en la accesibilidad universal ya que incluye medidas para la eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas dentro de los hogares y para la mejora de las condiciones de habitabilidad (23/03/2017). Gu\u00eda accesibilidad en edificios . La conselleria, a trav\u00e9s del Instituto Valenciano de la Edificaci\u00f3n, est\u00e1 preparando una gu\u00eda para facilitar la accesibilidad en edificios y vivi endas y se tenga en cuenta desde el minuto cero en el dise\u00f1o y planificaci\u00f3n de los inmuebles (23/03/2017). Accesibilidad estaciones de Metrovalencia . FGV licita 12 nuevas plataformas de acceso para personas con movilidad reducida en estaciones de la red de Metrovalencia que facilitar\u00e1n la accesibilidad de este colectivo en el tr\u00e1nsito entre el and\u00e9n y los trenes. Las actuaciones se llevar\u00e1n a cabo en las siguientes estaciones: Paiporta, Ll\u00edria, Benaguasil, La Canyada, Machado, Mislata, Mislata-Almassil, Faitanar, Manises, Rosas, Ayora y Arag\u00f3 n. Estas actuaciones se han consensuado con diferentes asociaciones de discapacitados y los correspondientes ayuntamientos. En 2016 ya se han realizado actuaciones en 10 estaciones (23/03/2017). Plan de Accesibilidad Universal de FGV . Se est\u00e1 elaborando el futuro Plan de Accesibilidad Universal de FGV que se basar\u00e1 en los principios de autonom\u00eda, igualdad, seguridad y comodidad para los clientes. El objetivo es conseguir uno de los planes de accesibilidad m\u00e1s moderno, avanzado y participativo de Europa. 138 4. Nuevo modelo productivo \"El despliegue de un nuevo modelo productivo es un requisito para la salida de la crisis y la generaci\u00f3n de bienestar a largo plazo. Debe basarse en el conocimiento, la investigaci\u00f3n y el desarrollo innovador y articularse sobre el principio de sostenibilidad (social, productiva, ambiental, pol\u00edtica) \" Nou Bot\u00e0nic 112. Elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de unas directrices generales en materia de modelo econ\u00f3mico en el \u00e1mbito de la Generalitat, que sean tenidas en cuenta en las estrategias sectoriales y transversales de actuaci\u00f3n. Bases para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico valenciano Document d 'Elx. Informe al Pleno del Consell (25/03/2016) elaborado por la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, para la implantaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana de un nuevo modelo econ\u00f3mico , que fija las l\u00edneas estrat\u00e9gicas para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico. Tras las aportaciones de todas las consellerias, el Pleno del Consell (15/04/2016) aprueba mediante Acuerdo las bases y elementos orientadores para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana (Document d 'Elx, Elx2016 ). El planteamiento del Consell apuesta por un modelo econ\u00f3mico basado en la mejora de la productividad a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de conocimiento a los procesos productivos que potencien un desarrollo sostenible. Entre las l\u00edneas estrat\u00e9gicas que son clave para avanzar en la implantaci\u00f3n de este nuevo modelo productivo, se encuentra el desarrollo de la capacidad innovadora de las empresas, para lo que se ha constituido el Consejo Valenciano de la Innovaci\u00f3n, para impulsar la creaci\u00f3n de la Agencia Valenciana de Innovaci\u00f3n . Incide tambi\u00e9n en recuperar la inversi\u00f3n y la financiaci\u00f3n empresarial , trabajando por aumentar la confianza a largo plazo de los inversores, promoviendo tambi\u00e9n que los proyectos valencianos tengan financiaci\u00f3n adecuada, para lo que se refuerza el papel del Instituto Valenciano de Finanzas como banco p\u00fablico de la Generalitat . Adem\u00e1s, a trav\u00e9s del IVF se refuerza la obtenci\u00f3n de recursos de fondos del BEI y de l Plan Juncker. Un determinante fundamental de un modelo econ\u00f3mico basado en el conocimiento es el nivel de formaci\u00f3n del conjunto de la poblaci\u00f3n y un sistema educativo m\u00e1s conectado con el sistema econ\u00f3mico y el mundo empresarial. Avanzar en un modelo de relaciones laborales que acabe con la precariedad laboral e impulse la creaci\u00f3n de empleos de calidad y salarios dignos. Fomentar la econom\u00eda social , aumentando el grado de implantaci\u00f3n de las entidades de econom\u00eda social en los diferentes sectores productivos. Apostar por una sociedad de los cuidados, como fuente de riqueza sostenible y no deslocalizable. Apostar por la internacionalizaci\u00f3n y el crecimiento empresarial competitivo, generando una econom\u00eda de base exportadora. Para ello, es necesario mejorar la log\u00edstica de esta comunidad, impulsado infraestructuras como el Corredor Mediterr\u00e1neo. El Acuerdo del Consell destaca la necesidad de fomentar la igualdad y la integraci\u00f3n social , sin dejar de lado el equilibrio medioambiental y territorial , ambas como estrategias transversales que deben ser consideradas en todas las actuaciones de pol\u00edtica econ\u00f3mica. 139 Es esencial dejar a un lado la confrontaci\u00f3n y buscar los puntos de acuerdo, para lo que se ha constituido la Mesa de Di\u00e1logo Social , que cuenta con tres mesas sectoriales especializadas en el crecimiento econ\u00f3mico, la recuperaci\u00f3n social y las pol\u00edticas p\u00fablicas. El Consell ha presentado el Document d 'Elx a la consideraci\u00f3n de los agentes econ\u00f3micos y sociales a trav\u00e9s de la Mesa de pol\u00edticas p\u00fablicas (17 de junio de 2016). Presentaci\u00f3n del nuevo modelo econ\u00f3mico . Presentado por los consellers de Econom\u00eda y de Hacienda, el nuevo modelo econ\u00f3mico del Consell, que parte de 20 proyectos tractores concretos, a los que ir\u00e1n sum\u00e1ndose nuevas iniciativas e integrar\u00e1 tambi\u00e9n las aportaciones de empresarios, sindicatos, universidades y asociaciones. El Consell pretende que el proceso de reflexi\u00f3n sobre la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico sea un p roceso colectivo, coordinado, abierto y con un alto grado de contraste social (26/04/2016). Algunos proyectos se centran en la innovaci\u00f3n , como son el impulso de la Agenci a Valenciana de la Innovaci\u00f3n, y la Estrategia Regional en Innovaci\u00f3n. Otros proyectos se orientan hacia la promoci\u00f3n del sector industrial como el Plan de I+D+i del IVACE, el Plan de Industrializaci\u00f3n, el Plan Energ\u00e9tico de la C omunitat Valenciana 2020 y el RIS 3 CV (Estrategia de Especializaci\u00f3n Inteligente e n Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n). Las empresas valencianas ver\u00e1n aumentar sus oportunidades con iniciativas como la transformaci\u00f3n del IVF en banco de fomento empresarial, la refundaci\u00f3n del S ERVEF, el Plan Integral de Formaci\u00f3n y Cualificaci\u00f3n Profesional, la nueva Estrategia de apoyo al Emprendimiento, la Red Exterior de la Comunitat Valenciana y la extensi\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas empresariales y los instrumentos financieros que sean impulsados con Fondos Estructurales Las infraestructuras son otro de los grandes ejes del nuevo modelo econ\u00f3mico que se ve reflejado en proyectos como la Conexi\u00f3n con el Puerto de Valencia, el espacio intermodal Fuente de San Lu\u00eds y, sobre todo, el Corredor Mediterr\u00e1neo. Todo ello, sin olvidar otras \u00e1reas como la seguridad y salud en el trabajo con el Plan de Actuaciones del Invassat, la promoci\u00f3n de la cultura con el Plan Estrat\u00e9gico Cultural, la mejora de las regulaciones y la simplificaci\u00f3n administrativa , el Plan Integral de la Econom\u00eda Social, y el Plan de Mejora de la Reputaci\u00f3n de la Comunita t Valenciana. Grupo de Trabajo Modelo Econ\u00f3mico . Este grupo, formado por representantes de las Consellerias de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico y de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo, y presencia de la Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n, tiene como fin canalizar la reflexi\u00f3n conjunta y la participaci\u00f3n constructiva de todos los departamentos y agentes y ha manteniendo reuniones peri\u00f3dicas de coordinaci\u00f3n para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de la estrategia para la transformaci\u00f3n del modelo eco n\u00f3mico de la Comunitat Valenciana. Desde su constituci\u00f3n en marzo de 2016, y con el fin de avanzar en ese proceso, el Grupo se ha reunido en 10 ocasiones, con una periodicidad pr\u00e1cticamente mensual. Desarrollo de la fase de \"Despliegue estrat\u00e9gico del Modelo Econ\u00f3mico \". Con \u00e9l se pretende que el proceso de reflexi\u00f3n sobre la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico sea un proceso colectivo, coordinado, abierto y con un alto grado de contraste social que conduzca al Plan de Acci\u00f3n del Modelo Econ\u00f3mico 2017- 2027 . En su desarrollo se han dado los siguientes pasos: Despliegue interno en el \u00e1mbito de la Generalitat, mediante el que se ha implicado a todos los departamentos del Consell. A lo largo de los meses de octubre de 2016 hasta febrero de 2017 se han llevado a cabo di\u00e1logos constructivos de dos tipos, por un a parte con cada una de las Consellerias y, por otra, por cada una de las diez L\u00edneas estrat\u00e9gicas del Modelo Econ\u00f3mico a fin de coordinar los objetivos y actuaciones propuestos para llevar a cabo la transformaci\u00f3n que persigue el Document d'Elx. 140 - Se han abierto las v\u00edas de colaboraci\u00f3n de investigadores y profesionales de reconocido prestigio en la elaboraci\u00f3n de la estrategia para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico a trav\u00e9s de reuniones bilaterales con colegios profesionales, asociaciones, centros de investigaci\u00f3n, etc. As\u00ed mismo se propugn\u00f3 la participaci\u00f3n de los Premiados Jaume I en Econom\u00eda, y se invit\u00f3 a personas expertas como observadores participantes en los di\u00e1logos constructivos de cada una de las 10 Lineas Estrat\u00e9gicas. - Tambi\u00e9n se han sentado las bases para la creaci\u00f3n de una Red de C\u00e1tedras para la Transformaci\u00f3n del Modelo Econ\u00f3mico con las Universidades Valencianas. En el marco de Despliegue Social , para la participaci\u00f3n y debate abierto a la sociedad civil, las empresas, los trabajadores, los centros de conocimiento y la sociedad civ il en general: - Se ha organizado el Ciclo de Conferencias \u00abReflexi\u00f3n y debate para la transformaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico valenciano\u00bb, en el marco del cual se han desarrollado las dos primeras en Valencia y Castell\u00f3n con resultado de una amplia participaci\u00f3n en t\u00e9rminos cuantitativos, y tambi\u00e9n una amplia asistencia de Agentes clave representados: econom\u00eda social y cooperativa, miembros natos de la Mesa de di\u00e1logo social, mujeres empresarias, universidades, asociaciones civiles, c\u00e1maras de comercio, institutos tecn\u00f3logicos, centros de investigaci\u00f3n, administraciones p\u00fablicas locales y estatales, entidades financieras, que han que han enriquecido el debate con sus comentarios y aportaciones. La \u00faltima conferencia est\u00e1 programada para el 12 de julio en Alicante. - Se ha creado una p\u00e1gina web espec\u00edfica de Modelo Econ\u00f3mico para potenciar la informaci\u00f3n, la transparencia y la participaci\u00f3n entre la Generali tat y todos los interesados en el proceso de transformaci\u00f3n del modelo, en la que est\u00e1n accesibles los documentos de referencia obtenidos hasta el momento. a. Apostamos por la reindustrializaci\u00f3n de nuestra econom\u00eda ...para la recuperaci\u00f3n de la agricultura valenciana , por el impulso de un turismo sostenible y de calidad y por un modelo de comercio equilibrado que d\u00e9 apoyo al comercio de proximidad Nou Bot\u00e0nic Reindustrializaci\u00f3n 113. Plan de industrializaci\u00f3n de la Comunidad Valenciana. Hoja de ruta a seguir para reindustrializar la Comunidad a partir de la recogida de datos para analizar nuestr a realidad sectorial y territorial, consensuado con todos los actores econ\u00f3micos. 114. Aumentar los recursos, en especial personal funcionario del grupo A, para el fomento de pol\u00edticas de reindustrializaci\u00f3n sostenible, de agricultura biol\u00f3gica, de transferencia tecnol\u00f3gica, finanzas \u00e9ticas y eficiencia energ\u00e9tica. Recuperaci\u00f3n de la agricultura 121. Ejecuci\u00f3n del plan de fomento de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica, extensivo e inclusivo en toda la agricultura-ganader\u00eda-pesca con base agroecol\u00f3gica y local. 122. Elaboraci\u00f3n de un plan de diercci\u00f3n del cooperativismo agroalimentario para impulsar y desarrollar el sector. 123. Elaboraci\u00f3n de un plan de recuperaci\u00f3n del tejido productivo en las zonas rurales. 141 124. Elaboraci\u00f3n de un plan de formaci\u00f3n de nuevos agricultores y agricultoras, para la recuperaci\u00f3n de nuestra agricultura y la puesta en valor de una agricultura ecol\u00f3gica y sostenible con especial atenci\u00f3n en el papel de las mujeres que trabajan en el campo. Turismo sostenible y de calidad 23. Favorecer la integraci\u00f3n social a trav\u00e9s del turismo y el disfrute de ocio, y la i nclusi\u00f3n social a trav\u00e9s de un turismo sin fronteras, favoreciendo tanto la accesibilidad de las personas co n diversidad funcional como la participaci\u00f3n de todos los colectivos sociales. 57. Incorporar a la realidad valenciana el C\u00f3digo \u00c9tico Mundial del Turismo e implementa r medidas para su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica tanto en las empresas como en los destinos tur\u00edsticos. 186. Elaboraci\u00f3n de un plan de ecoturismo que ponga en valor nuestro patrimonio y creaci\u00f3n de l\u00edneas de ayudas para el fomento del ecoturismo. 188. Aprobaci\u00f3n de una nueva ley de turismo, ocio y hospitalidad como nuevo marco normativo dirigido al impulso del desarrollo sostenible del turismo en los aspectos econ\u00f3micos, sociales y ambientales. Modelo de comercio y equilibrado 153. Finalizaci\u00f3n, aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de forma urgente del Plan de Acci\u00f3n Territorial Sectorial del Comercio de la Comunidad Valenciana (PATSECOVA), condicionando el otorgamiento de autorizaciones de establecimientos comerciales de impacto territorial hasta la definitiva aprobaci\u00f3n del mismo. 154. Actualizaci\u00f3n de la normativa reglamentaria del Observatorio de Comercio, adecu\u00e1ndola a lo que se disponga en las directrices del PATSECOVA. 155. Impulso de un pacto auton\u00f3mico sobre los horarios comerciales, liderado por el Observatorio del Comercio, con la participaci\u00f3n de todas las administraciones y los agentes involucrados en la materia, que permita modificar la normativa legal y reglamentari a. 156. Fomento de los horarios comerciales compatibles con la conciliaci\u00f3n familiar. 157. Introducci\u00f3n en el Informe Anual de la Distribuci\u00f3n Comercial de criterios ter ritorializados sobre la evoluci\u00f3n de las ventas en el comercio al por menor seg\u00fan tipolog\u00eda del comercio (gran superficie, gran cadena, cadena peque\u00f1a y empresas unilocalizadas). 158. Desarrollo reglamentario de la Ley de C\u00e1maras de Comercio. Reindustrializaci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana Morella2016 : Ley de Miner\u00eda Sostenible . Regulaci\u00f3n de la actividad minera con sectores como el del m\u00e1rmol en Alicante y otros lugares de la Comunitat para encontrar el equilibrio entre impacto medioambiental y producci\u00f3n Torrevieja2016 : Plan de industrializaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana Sgunt2017 : Plan de acci\u00f3n para el fomento de la seguridad industrial en la Comunitat Valenciana Elx2016 - Proyecto 4: Plan de Industrializaci\u00f3n Plan de Industrializaci\u00f3n Antecedentes . La reindustrializaci\u00f3n es un objetivo esencial del Consell : La Estrategia de Pol\u00edtica Industrial de la Comunitat Valenciana (CV) se aprob\u00f3 en noviembre de 2010 con el fin de impulsar la competitividad regional con el horiz onte temporal situado en 2015. Fruto del acuerdo entre los agentes econ\u00f3micos y sociales se desarrolla e impulsa el Observatorio de la Industria y los Sectores Econ\u00f3micos Valencianos , una plataforma de participaci\u00f3n en la configuraci\u00f3n de las acciones a desarrollar por la Generalitat en materia de competitividad. 142 La segunda recesi\u00f3n de 2012 oblig\u00f3 a realizar una redefinici\u00f3n de la Estrategia que extendi\u00f3 el horizonte a 2020 para adaptarla a las nuevas circunstancias y sincronizarla con los objetivos europeos. As\u00ed se cre\u00f3 la EPI Visi\u00f3n 2020 en la que se defin\u00edan objetivos generales, intermedios y acciones estrat\u00e9gicas a desarrollar durante el periodo. En diciembre 2015 el Observatorio se reuni\u00f3 con el fin de analizar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la CV y de sus principales sectores econ\u00f3micos y proponer los cambios que se estimen oportunos, tanto en los objetivos generales como en las acciones prioritarias que se han venido realizando desde las distintas \u00e1reas competenciales de la administraci\u00f3n. a. Plan de Reindustrializaci\u00f3n de toda la Comunitat Valenciana para el per\u00edodo 20 17- 2019 . La Conselleria de Economia Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo est\u00e1 ultimando el Plan Estrat\u00e9gico de la Industria Valenciana (PEIV), que ser\u00e1 la hoja de ruta a seguir para la reindustrializaci\u00f3n de nuestra comunidad, dentro de un proceso participativo entre organizaciones empresariales, empresas e instituciones. Se tiene previsto que los trabajos previos para poder elaborar el PEIV finalicen en el mes de junio de 2017. El IVACE-Parques Empresariales ha desarrollado una hoja de ruta a tres a\u00f1os con el objetivo de cubrir todo el territorio de la Comunidad Valenciana. En este sentido, el pasado 14 de marzo de 2017 se public\u00f3 en el DOGV una convocatoria de ayudas del IVACE con una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de 15,96 M\u20ac. El principal objetivo de esta ayuda es apoyar proyectos de inversi\u00f3n para la mejora, modernizaci\u00f3n y dotaci\u00f3n de infraestructuras y servicios en pol\u00edgonos, \u00e1reas industriales y enclaves tecnol\u00f3gicos ubicados en las comarcas de Els Ports, Alt Maestrat, Baix Maestrat, La Sa for, El Baix Segura, El Comtat, L'Alcoi\u00e0 y La Vall d'Albaida. Por su parte, la Direcci\u00f3n General de Industria y Energia, ha convocado ayudas para empresas y de los sectores del calzado, textil, cer\u00e1mico, mueble y iluminaci\u00f3n, juguete, m\u00e1rmol y metalmec\u00e1nico con una dotaci\u00f3n de 10,3 M\u20ac (DOGV 06/04/2017). Asimism o, para las asociaciones empresariales que representan a estos sectores se han convocado otros 395.000 euros cada una. (DOGV 11/04/2017). A estas ayudas se suman 2,7 M\u20ac para la reindustrializaci\u00f3n de la comarca del Camp de Morvedre. (DOGV 11/04/2017) Agenda de la Industria 4.0 de la Comunitat Valenciana El IVACE va a poner en marcha la Agenda de la Industria 4.0 de la Comunita t Valenciana, que contemplar\u00e1 una hoja de ruta alineada con las pol\u00edticas industriales tanto europeas como nacionales, y que integrar\u00e1 las pol\u00edticas de nueva industria sostenible previstas en la Estrategia de Especializaci\u00f3n Inteligentes para la Comunitat Valenciana y plasmar\u00e1 las medidas y cofinanciaci\u00f3n de las acciones 4.0 a trav\u00e9s de fondos europeos (7/10/2016). La Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo est\u00e1 desarrollando una hoja de ruta regional para la digitalizaci\u00f3n plena de la industria y el desarrollo del sector TEIC (tecnolog\u00edas de la electr\u00f3nica, informaci\u00f3n y comun icaciones) de la Comunitat Valenciana, alineada con las pol\u00edticas previstas en materia de industria por parte de la Uni\u00f3n Europea y aquellas l\u00edneas de actuaci\u00f3n previstas en la agenda para el fortalecimiento de la industria espa\u00f1ola que son de aplicaci\u00f3n a la Comunitat Valenciana. En 2017 se han puesto en marcha la l\u00ednea \"Ayudas para proyectos de Adaptaci\u00f3n a industria 4.0 \" (INNOVAi40-CV), las \"Ayudas para proyectos de Innovaci\u00f3n en TEICs \" (INNOVATeic-CV) y una medida de apoyo a la implantaci\u00f3n y puesta en marcha de soluciones innovadoras encaminadas a la digitalizaci\u00f3n de la pyme (DIGITALIZA-CV). 143 Sector de la cer\u00e1mica Constituci\u00f3n de la Mesa de la Cer\u00e1mica , que surge con la finalidad de abordar todos los problemas de un sector fundamental para la econom\u00eda valenciana. Desde la Mesa de la Cer\u00e1mica, se elaborar\u00e1 un inventario que recoger\u00e1 de una manera conjunta todas las exigencias que se le realizar\u00e1n al Ejecutivo central y que versar\u00e1n sobre cuestiones relativas a la fiscalidad, energ\u00eda o infraestructuras (28/02/2017). La Generalitat firmar\u00e1 un convenio con el Instituto de Tecnolog\u00eda Cer\u00e1mica (ITC) para que este organismo utilice las instalaciones que estaban anteriormente destinadas al Centro de Frutos Secos de Almassora (28/02/2017). Empresas industriales Reapertura de la empresa Galmed de Sagunto , filial de la compa\u00f1\u00eda aleman a ThyssenKrupp Steel Europe AG. La decisi\u00f3n de la multinacional responde a la confianza que inspira la Comunitat Valenciana a los inversores. Generar\u00e1 m\u00e1s de 500 puestos de trabajo directos e indirectos. La Generalitat y ThyssenKrupp firmaron un convenio en materia de Formaci\u00f3n Profesional, mediante el cual se formar\u00e1 a profesionales de la Comunitat Valenciana siguiendo el modelo del centro de formaci\u00f3n que la empresa tiene en Duisburgo (9/12/2016). Reinserci\u00f3n laboral de los trabajadores de Bosal . Aprobaci\u00f3n por parte de l Parlamento Europeo de una ayuda de 856.800 euros, a trav\u00e9s del Fondo de Adaptaci\u00f3n a la Globalizaci\u00f3n, para apoyar la recolocaci\u00f3n de 250 trabajadores valencianos del sector del autom\u00f3vil que fueron despedidos. Gracias a los fondos FEAG de la Uni\u00f3n Europea, m\u00e1s la aportaci\u00f3n de la GV, dispondr\u00e1n de 1,2 M\u20ac que se invertir\u00e1n en un plan espec\u00edfico para la reinserci\u00f3n, reorientaci\u00f3n laboral y formaci\u00f3n de los trabajadores de la multinacional Bosal en Sagunto (27/01/2017 ). Colaboraci\u00f3n con la planta Ford Almussafes . El Pleno del Consell autoriza tres convenios de colaboraci\u00f3n entre la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo y la planta Ford de Almussafes para el desarrollo de proyectos de desarrollo experimental y de I+D+i en el sector de la automoci\u00f3n. Ayuda de 9 M\u20ac (28/10/2016). EUIPO . Presentado el informe 'Impacto de la EUIPO en la Comunitat Valenciana 2015 ', elaborado por la C\u00e1mara de Comercio de Alicante. Destaca la incidencia de la euroagencia en la econom\u00eda valenciana, m\u00e1s all\u00e1 de la contribuci\u00f3n directa basada en el regist ro y la protecci\u00f3n de marcas, modelos y dibujos. La oficina ha generado en 2015 un impacto sobr e la producci\u00f3n auton\u00f3mica de 376,2 M\u20ac, un 26% m\u00e1s que en 2013 (13/12/2016). Ley de Miner\u00eda Presentado el borrador en la Mesa de la Miner\u00eda de la Comunitat Valenciana (28/06/2016). En la actualidad la CV no tiene una norma con rango legal para es ta materia, estando vigente una ley estatal b\u00e1sica preconstitucional (1973) que se promulg\u00f3 bajo unos criterios muy alejados de los principios y valores de sostenibilidad social, medioambiental y econ\u00f3micos vigentes en la actualidad. Al Estado se le ha solicitado la actualice, sin resultado, por lo que es necesario acometer la renovaci\u00f3n normativa desde las competencias auton\u00f3micas. Con el fin, esencialmente, de cohonestar el aprovechamiento ordenado y sostenible de los recursos naturales mineros disponibles (m\u00e1rmol en Alicante, arcillas en Castell\u00f3n y Valencia, etc.) en nuestro territorio con los valores ambientales y de ordenaci\u00f3n territorial que hagan este sector sostenible en el sentido m\u00e1s amplio y ambicioso. Plan de Acci\u00f3n para el Fomento de la Seguridad Industrial . Pesentado el Plan de Acci\u00f3n para el Fomento de la Seguridad Industrial a representantes de federacion es de empresarios. El Plan propone como l\u00edneas de actuaci\u00f3n la creaci\u00f3n del Registro Industrial Valenciano , la lucha contra el intrusismo profesional, incrementar la inspecci\u00f3n en aquellas instalaciones que revisten mayor peligrosidad, controlar los productos industriales puestos 144 en el mercado, o fomentar la informaci\u00f3n en materia de seguridad industrial, entr e otros. Tambi\u00e9n se contempla la creaci\u00f3n del Consejo Valenciano de Coordinaci\u00f3n de la Seguridad Industrial, al efecto de impulsar, coordinar los criterios, y priorizar las actuaciones de la Administraci\u00f3n en materia de seguridad industrial (2/05/2017). Liderato de la Comunitat Valenciana del Intergrupo del Autom\u00f3vil en el Comit\u00e9 de las Regiones representada por el MHP y por el Delegado del Consell para la UE. \u00c1reas industriales y suelo Morella2016 : Decreto de \u00e1reas industriales . De la mano de empresarios, Ayuntamientos y la Federaci\u00f3n de Pol\u00edgonos Industriales, se regular\u00e1n los espacios destinados a las empresas e industrias. Se marcar\u00e1n las l\u00edneas y requisitos que habr\u00e1n de seguir las nuevas zonas y tambi\u00e9n las obligaciones, deberes y servicios de cada uno de los agentes participantes en lo s pol\u00edgonos existentes Nueva Ley de Promoci\u00f3n, Gesti\u00f3n y Modernizaci\u00f3n de las \u00c1reas Industriales de la Comunidad . Presentaci\u00f3n de la ley, que pretende poner en valor y revitalizar los m\u00e1s de 700 parques industriales de la Comunitat (26/06/2017 ). Mapa de Suelo Industrial . Presentado el Mapa del Suelo Industrial de la Comunitat Valenciana . Esta herramienta va a permitir tomar decisiones estrat\u00e9gicas en materia de desarrollo de nuevos suelos industriales, planificar mejoras en las infraestructuras para favorecer a los pol\u00edgono industriales aislados, dise\u00f1ar ayudas para zonas con necesidad de crecimiento industrial as\u00ed como redistribuir los recursos para ayudar a la consolidaci\u00f3n de zonas estrat\u00e9gicas en funci\u00f3n de la proximidad a infraestructuras de comunicaci\u00f3n (25/01/2017). PARC Sagunt . Situaci\u00f3n del parque empresarial Parc Sagunt (Pleno del Consell 14/10/2016), promovido por la Sociedad Parque Empresarial de Sagunto, S.L. (PES) que est\u00e1 formada al 50% por el Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda, a trav\u00e9s de SEPIDES , y al 50% por la Generalitat, mediante IVACE Parques Empresariales. Cuenta con una superficie de actuaci\u00f3n de 3 millones de metros cuadrados netos. Se han vendido 11 parcelas de suelo industrial y log\u00edstico y se ha cedido una en r\u00e9gimen de derecho de superficie, lo que supone que ya se ha comercializado el 30% de la superficie y quedan un total de 23 parcelas disponibles para uso industrial, log\u00edstico y terciario. Est\u00e1 estructurado en cuatro Unidades de Ejecuci\u00f3n. Las unidades 1, 2 y 3 se encuentran totalmente urbanizadas, y con empresas instaladas en las mismas. La unidad de ejecuci\u00f3n 4 qued\u00f3 paralizada en 2007 al iniciarse la Modificaci\u00f3n puntual del Plan Parcial que provoc\u00f3 la suspensi\u00f3n de las obras en el estado de ejecuci\u00f3n en el que se encontraban en dicho momento. El 13 de septiembre de 2016 la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible y SEPIDES acordaron la reactivaci\u00f3n de las obras de urbanizaci\u00f3n de esta unidad, lo que permitir\u00e1 la finalizaci\u00f3n de la urbanizaci\u00f3n del parque empresarial. La inversi\u00f3n prevista de esta actuaci\u00f3n es de 4,4 M\u20ac, con un plazo de ejecuci\u00f3n de ocho meses y de las que se encargar\u00e1 la UTE Parc Sagunt integrada por FCC, Pavasal y ECISA. Acuerdo del Consejo de Administarci\u00f3n de Parc Sagunt para la venta de la parcela Z2 a Mercadona . El acuerdo de venta a Mercadona de la parcela m\u00e1s importante y log\u00edsticamente m\u00e1s preparada de todas las ubicadas en este parque empresarial, por un valor de 24,1 M\u20ac, va a conve rtir este parque empresarial en un nudo log\u00edstico de primera magnitud, el m\u00e1s importante y din\u00e1mico de la Comunitat Valenciana y de todo el arco mediterr\u00e1neo (7/12/2016). El consejo de administraci\u00f3n de Parc Sagunt aprueba la adjudicaci\u00f3n de una parcela de m\u00e1s de 6.000 metros cuadrados por un importe de 573.540 euros a una 145 empresa del sector del transporte y la log\u00edstica , que tiene un proyecto para ampliar sus instalaciones (28/12/2016). Parque Log\u00edstico de Valencia (PLV). La Conselleria de Vivienda, a trav\u00e9s del EIGE, adjudica una parcela de 50.275 m2 d e terreno a la empresa valenciana Nederval , dedicada al sector log\u00edstico y terciario, por 4,5 M\u20ac euros. En los terrenos adquiridos en el PLV, Nederval tiene prevista la construcci\u00f3n de una plataforma log\u00edstica de cerca de 20.000 m2 y una nave tipo cros s Docking de 8.000 m2, con un coste estimado de 12 M\u20ac. Se trata de la tercera operaci\u00f3n de terrenos realizada en el PLV durante este a\u00f1o y, por tanto, ya suma un total de 126.600 m2 vendidos (9/01/2017). La Generalitat, a trav\u00e9s de la Entidad P\u00fablica de Infraestructuras de la Generali tat (EIGE) saca a concurso p\u00fablico la venta de 16.200 metros cuadrados de suelo industrial log\u00edstico del Parque Log\u00edstico de Val\u00e8ncia (22/03/2017). A finales de la anterior legislatura no se hab\u00edan vendido ni 10.000 m2 de suelo en el PLV y en la actual lgislatura ya son 130.000 los m2 vendidos (junio 2017). Ampliaci\u00f3n de Elx Parque Empresarial . La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental aprueba el Documento de Alcance que permite continuar con la tramitaci\u00f3n de la ampliaci\u00f3n de El x Parque Empresarial. Elx Parque Empresarial est\u00e1 considerado uno de los Nodos de Actividad Econ\u00f3mica m\u00e1s importantes de la Estrategia Territorial de la C omunitat Valenciana por el efecto que tiene en los sectores econ\u00f3micos locales, comarcales y regionales. Tambi\u00e9n por su imagen de marca al tratarse de un parque industrial y l og\u00edstico de alta calidad, en \u00e9l se encuentran firmas empresariales innovadoras y de reconocido prestigio (2/12/2016). Ayudas a infraestructuras industriales . Primera convocatoria de ayudas para la mejora, modernizaci\u00f3n y dotaci\u00f3n de infraestructuras y servicios en los pol\u00edgonos, \u00e1reas industriales y enclaves tecnol\u00f3gicos en el marco del plan de reindustrializaci\u00f3n previsto para el per\u00edodo 2017-2019 (20/03/2017). Las ayudas van dirigidas a los ayuntamientos y el presupuesto asciende a los 15, 96 M\u20ac. Ayudar\u00e1 a mejorar los 122 pol\u00edgonos que en la actualidad hay registrados en las comarcas de Els Ports, Alt y Baix Maestrat, La Safor, La Vega Baja, El Comtat, L\u00b4Alcoi\u00e0 y La Vall D\u00b4Albaida. Adjudicaci\u00f3n de parcelas industriales Escriturada una parcela de 1.353,87 m2 en el parque empresarial El Campaner en Alcal\u00e1 de Xivert en la modalidad de derecho de superficie. Va a permitir la puesta en marcha de un proyecto emprendedor dedicado a la fabricaci\u00f3n y envase de suplementos de alimentaci\u00f3n (31/03/2016) Arrendada una Nave industrial en el Parque Empresarial Nuevo Tollo de Uti el, para la implantaci\u00f3n de un comercio destinado a la venta de semillas. Formalizada la venta de tres parcelas para empresa dedicada a la producci\u00f3n de aceite. (28/07/2016) El IVACE entrega 12 parcelas de suelo industrial en el Parque Empresarial El Maigm \u00f3 de Tibi a una empresa de ingenier\u00eda. Se ha formalizado la escritura en la modalidad de derecho de superficie sobre una superficie de 12.222,98 m2. La empresa invertir\u00e1 cerca de 4,5 M\u20ac, 970.000 euros para la puesta en marcha de su proyecto empresarial y 3,5 millones de euros para I+D+i y generar\u00e1 un total de 24 nuevos empleos (15/06/2016). Formalizada la venta de 10 parcelas (10.152,96 m2) de suelo industrial en el Parque Empresarial El Maigm\u00f3 de Tibi a la empresa DORDIV SL. Esta venta se ha producido en la modalidad de compraventa. La empresa invertir\u00e1 un total de 800.000 euros (23/10/2016). 146 Entrega de 14 parcelas (14.259,62 m2) a empresa de fabricaci\u00f3n de estructuras met\u00e1licas en el Parque Empresarial El Maigm\u00f3 de Tibi en la modalidad de derecho de superficie (Firma escritura 14/12/2016). Firmada la compraventa de 21 parcelas (21.355 m2) en el P arque Empresarial El Maigm\u00f3 de Tibi , que supondr\u00e1 una inversi\u00f3n de 3,3 M\u20ac en construcci\u00f3n e instalaciones, y 39 empleos (Firma escritura 8/06/2017). Recuperaci\u00f3n de la agricultura valenciana Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Aprobaci\u00f3n del Plan de Desarrollo Rural Morella2016 : Ley de Ordenaci\u00f3n y Modernizaci\u00f3n de Estructuras Agrarias Morella2016 : Ley de Integraci\u00f3n Ganadera Morella2016 : Ley del IVIA Torrevieja2016 : Ejecuci\u00f3n del Plan de fomento de la producci\u00f3n ecol\u00f3gica Torrevieja2016 : Elaboraci\u00f3n del Plan Director del Cooperativismo Agroalimentario Sagunt2017 : Ayudas a agricultores y agricultoras y ganaderos y ganaderas profesionales para la mejora de sus explotaciones agrarias mediante inversiones en activos f\u00edsicos Sagunt2017 : Creaci\u00f3n y puesta en marcha de una mesa de debate sobre la futura PAC que necesita el campo valenciano Las bases de la estrategia para la agricultura en el ejercicio 2016 se centran en 6 ejes : Eje 1 . Ordenaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de estructuras del sector agroalimentario El Consell da su conformidad al anteproyecto de Ley de la Generalitat, de Estructuras Agrarias de la Comunitat Valenciana . Contempla el impulso de la Iniciativa de Gesti\u00f3n en Com\u00fan (IGC) como agente de innovaci\u00f3n, la construcci\u00f3n de una Red de Tierras como alternativa al suelo infrautilizado y la creaci\u00f3n de un Mapa Agron\u00f3mico para la gesti\u00f3n sostenible. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n incluye exenciones fiscales a la adquisici\u00f3n y al arrendamiento de fincas r\u00fasticas, la regulaci\u00f3n de los procedimiento s de reestructuraci\u00f3n parcelaria p\u00fablica y privada y la creaci\u00f3n de la figura del Agen te Dinamizador (3/03/2017) Infraestructuras hidr\u00e1ulicas y regad\u00edos . En 2016 se finaliz\u00f3 la construcci\u00f3n del Embalse La Cuesta y se redact\u00f3 y contrat\u00f3 el Proyecto complementario de instalaci\u00f3n de telecontrol, mejoras de accesibilidad y elementos de protecci\u00f3n y operaci\u00f3n de la Balsa de La Cuesta para la explotaci\u00f3n del Post-trasvase J\u00facar-Vinalop\u00f3, que est\u00e1 ya en ejecuci\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha redactado y supervisado el proyecto del Tramo VII de la Conducci\u00f3n de la Margen Derecha del Vinalop\u00f3, se va a iniciar la licitaci\u00f3n p\u00fablica del proyecto. Con ello, una vez ejecutados estos dos proyectos, el Postrasvase J\u00facar- Vinalop\u00f3 en su margen derecha estar\u00e1 ya concluido . Tambi\u00e9n se est\u00e1n ejecutando las obras del \"Proyecto de recubrimiento de la acequia de Sollana en el camino Parada de la Olivera en el T.M de Algemes\u00ed \". Uso racional del agua . En enero de 2016 se public\u00f3 una convocatoria de ayudas al fomento y utilizaci\u00f3n racional del agua para las comunidades de regantes por un importe de ayudas de 10,4 M\u20ac , que no hab\u00edan sido convocadas desde el a\u00f1o 2011. En febrero de 2017 se ha publicado una nueva convocatoria por un importe de ayudas de 6,13 M\u20ac . 147 Caminos rurales . En marzo de 2017 se publicaron las ayudas para la mejora y acondicionamiento caminos rurales de titularidad p\u00fabli ca por un importe de 1,7 M\u20ac , que no hab\u00edan sido convocadas desde el a\u00f1o 2009. Concentraciones parcelarias . En el a\u00f1o 2016 se ha finalizado la concentraci\u00f3n parcelaria \"Ca\u00f1ada de Arriba y Ca\u00f1ada de Abajo \" en el t\u00e9rmino municipal de Jarafuel (Valencia). Asimismo, se est\u00e1 tramitando la contrataci\u00f3n de una asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n de las Bases Provisionales y Bases Definitivas correspondientes a la zona de concentraci\u00f3n parcelaria de Aras de los Olmos (Valencia) , declarada de utilidad p\u00fablica y urgente ejecuci\u00f3n, por Decreto 25/1995, de 6 de febrero, del Gobierno Valenciano, que fue paralizada con posterioridad. Tambi\u00e9n se est\u00e1 revisando la situaci\u00f3n de la zona de concentraci\u00f3n parcelaria de Oliva-Pego (Valencia-Alicante) , para poder reactivar y finalizar est\u00e1 concentraci\u00f3n parcelaria que fue declarada de utilidad p\u00fablica en 1970, pero que fue paralizada por el Consell de la Generalitat en 1990. Obras de emergencias . Durante los a\u00f1os 2015, 2016 y 2017 se han declarado las siguientes emergencias para reparar los da\u00f1os producidos en infraestructuras agrarias y de regad\u00edos por varios episodios de lluvias torrenciales, en el marco de los Decretos y Acuerdos dictados por el Consell: - Decreto 38/2015, de 27 de marzo, del Consell sobre medidas para paliar lo s da\u00f1os producidos por las lluvias torrenciales ocurridas entre los d\u00edas 22 y 25 de marzo de 2015 en la Comunidad Valenciana. Se ejecutaron obras de reparaci\u00f3n de infraestructuras en las provincias de Valencia y Castell\u00f3n por un importe total de 1,02 M\u20ac . - Decreto 129/2015, de 28 de agosto, del Consell, sobre medidas para paliar los da\u00f1os producidos por las lluvias torrenciales ocurridas el d\u00eda 22 de agosto de 2015 en los municipios de la provincia de Valencia de Ademuz, Casas Altas, Casas Bajas, Castielfabib, Puebla de San Miguel, Torrebaja y Vallanca (provincia de Valencia), por un importe total de 1,5 M\u20ac . - Acuerdo de 6 de mayo de 2016, del Consell, por el que se desarrolla el Acuerdo de 13 de noviembre de 2015, sobre medidas para paliar los da\u00f1os producidos por las lluvias torrenciales ocurridas el 2 de noviembre de 2015. Se ejecutaron obras de reparaci\u00f3n de infraestructuras en las provincias de Valencia y Castell\u00f3n por un importe total de 4, 3 M\u20ac . - Acuerdo de 23 de diciembre de 2016, del Consell, por el que inician las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por las fuertes lluvias ocurridas en la Comunidad Valenciana los meses de noviembre y diciembre de 2016. Se van a ejecutar obras de reparaci\u00f3n de infraestructuras en las provincias de Alicante, Valencia y Castell\u00f3n por un importe total de 3,3 M\u20ac . - Acuerdo de 27 de enero de 2017, del Consell, por el que inician las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por el temporal de nieve, viento y lluvia ocurridos en la Comunidad Valenciana en enero de 2017. Se est\u00e1n ejecutando las obras de reparaci\u00f3n de la balsa Onaer y otras infraestructuras de regad\u00edo en Callosa d 'en Sarri\u00e0 por un importe total de 1,5 M\u20ac . Eje 2 . Avanzar hacia un sistema de informaci\u00f3n y transferencia agroalimentario valenciano , para el que ser\u00e1 necesario desarrollar una nueva Ley del Institut Valenci\u00e0 de Investigacions Agr\u00e0ries (IVIA), para actualizar y hacer m\u00e1s operativa, sostenible y funcional la din\u00e1mica de trabajo con el sector, tanto a nivel de investigaci\u00f3n como en la experimentaci\u00f3n y servicios, reforzando la estructura y presencia de la Conselleria en el territorio a trav\u00e9s de los Servicios Territoriales. El Consejo Rector del Instituto Valenciano de Investigaciones Agrarias (IVIA) analiza el borrador del anteproyecto de ley del IVIA que modificar\u00e1 el 148 organismo fruto del consenso alcanzado por un equipo de trabajo multidisciplinar y multisectorial. La nueva estructura del organismo incorporar\u00e1 una mayor representaci\u00f3n del sector agroalimentario, as\u00ed como nuevos fines, m\u00e1s acordes con las necesidades sociales y alineados con las pol\u00edticas agrarias y alimentarias europeas, como el fortalecimiento de la base tecnol\u00f3gica del sector y una menor dependencia del exterior, una reducci\u00f3n del consumo de recursos naturales y de energ\u00eda, el uso racional de los servicios de los ecosistemas, en particular la biodiveridad y la diversidad territorial, y una cooperaci\u00f3n con las pol\u00edticas de la Generalitat para mitigar y adaptarse al cambio clim\u00e1tico (12/01/2017). El Pleno del Consell (1/07/2016) aprueba el decreto que modifica el decreto 233/1991 por el que se aprueba el reglamento del Instituto Valenciano de Investigaciones Agrarias (IVIA). Como consecuencia, el Servicio de Desarrollo Tecnol\u00f3gico (SDT) deja de pertenecer al IVIA, pasando a incorporarse a la estructura org\u00e1nica de la Conselleria Agricultura, Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Desarrollo Rural con la denominaci\u00f3n de Servicio de Transferencia de Tecnolog\u00eda (STT). La recuperaci\u00f3n de esta estructura modernizar\u00e1 la experimentaci\u00f3n, formaci\u00f3n y asesoramiento en colaboraci\u00f3n con el sector, garantizando la aplicabilidad y trasferencia del conocimiento. Apuesta del Consell por reforzar la investigaci\u00f3n agroalimentaria p\u00fablica, mediante una oferta p\u00fabica de empleo que duplicar\u00e1 el n\u00famero de investigadores del IVIA, as\u00ed como un nuevo modelo de contrataci\u00f3n de personal de soporte a la investigaci\u00f3n basado en criterios de publicidad, igualdad, m\u00e9rito y capacidad. Eje 3 . Puesta en marcha del Programa de Desarrollo Rural 2014- 20 y del Programa Operativo para la Pesca : El Programa de Desarrollo Rural 2014- 2020 , aprobado por la Comisi\u00f3n Europea, contiene medidas y operaciones de est\u00edmulo econ\u00f3mico para aplicar las pol\u00edticas de desarrollo rural (30/07/2015). Est\u00e1 dotado con 450 M\u20ac , de los que 204 M\u20ac provienen del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER) y 54 M\u20ac de la Administraci\u00f3n General del Estado. La Generalitat aporta 192 M\u20ac. Llegar\u00e1 a cerca de 30.000 beneficiarios . Ordenes de bases reguladoras de las operaciones del PDR publicadas : - Orden 7/2015, por la que se regulan las subvenciones para la instalaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores/as, publicada en el DOGV el 10.12.2015. El PDR tiene prevista una dotaci\u00f3n de 40 M\u20ac. Se ha realizado una primera convocatoria de 10 M\u20ac. - Orden 29/2016, por la que se aprueban las bases reguladoras de las ayudas a las inversiones en explotaciones agrarias, publicada en el DOGV el 11.11.2016. El PDR tiene prevista una dotaci\u00f3n de 53 M\u20ac. Se ha realizado una primera convocatoria de 25 M\u20ac - Orden 11/2017, por la que se regula el proceso de selecci\u00f3n de inversiones propuestas por las comunidades de regantes para financiar operaciones se aprueban las bases reguladoras de las ayudas a las inversiones en explotaciones agrarias y modernizaci\u00f3n de regad\u00edos, publicada en el DOGV el 07.04.2017. El PDR tiene prevista una dotaci\u00f3n de 17,9 M\u20ac. La convocatoria ser\u00e1 publicada pr\u00f3ximamente. - Actualmente se est\u00e1 tramitando una 2\u00aa modificaci\u00f3n del PDR en la que se propone incrementar en 8 M\u20ac el presupuesto de las ayudas para la instalaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores/as y en 4M\u20ac el presupuesto de las ayudas inversiones en explotaciones agrarias. Adem\u00e1s se propone incluir una nueva operaci\u00f3n de \"Planes de reconversi\u00f3n y reestructuraci\u00f3n 149 colectivos \" de 10M\u20ac, para apoyar las inversiones en reestructuraci\u00f3n realizadas por entidades asociativas agrarias. Ayudas del FEAGA (13/06/2017). Se han abonado hasta el mes de mayo de 2017 un total de 91 M\u20ac (y antes de finalizar el mes de junio esta cifra se aproximar\u00e1 a los 102 M\u20ac), correspondientes a las ayudas de la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan (PAC) de la Uni\u00f3n Europea para el a\u00f1o 2016, a m\u00e1s de 68.800 titulares de explotaciones agr\u00edcolas y ganaderas de la Comunitat Valenciana. En 2016 se presentaron en la Comunitat Valenciana cerca de 71.600 solicitudes \u00fanicas de ayudas de la PAC, un 12% menos que las registradas en 2015, debido a los cambios normativos que excluyeron a los perceptores de menos de 200 euros de pagos directos. La solicitud \u00fanica 2017 se ha cerrado con un balance provisional pr\u00f3ximo a las 62.000 solicitudes, con un nuevo retroceso respecto al a\u00f1o anterior, por efecto fundamentalmente, del incremento de los umbrales de pago m\u00ednimo hasta los 300 euros. Ayudas a inversiones en industrias agroalimentarias . Mediante Resoluci\u00f3n de 7 de julio de 2016, del director de la Agencia Valenciana de Fomento y Garant\u00eda Agraria se convocaron en el a\u00f1o 2016, 25 M\u20ac para ayudas a las inversiones en mejora de las condiciones de transformaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de los productos agr\u00edcolas, con un balance interesante para la industria agroalimentaria de la Comunitat Valeciana. Se presentaron 293 solicitudes, de las cuales se resolvieron positivamente 156, con sendos proyectos que representan en su conjunto una inversi\u00f3n inducida (auxiliable) de 80,6 M\u20ac. - La Resoluci\u00f3n de 29 de mayo de 2017, tambi\u00e9n del director de la AVFGA, recientemente publicada, ha convocado nuevamente estas ayudas disponiendo 27 M\u20ac en concepto de ayudas. Aquellas solicitudes que en 2016 no fueron atendidas por falta de presupuesto en la convocatoria, pueden volver optar a ayuda en la presente, lo que ofrece una nueva oportunidad para apoyar los esfuerzos inversores de nuestras industrias. PASVE 2019- 2023 . El Programa de Apoyo al Sector Vitivin\u00edcola Espa\u00f1ol 2014-2018 est\u00e1 a punto de expirar y todos sus recursos financieros se hallan comprometidos. La Comunitat Valenciana est\u00e1 presente en las negociaciones compartidas con el Ministerio y el resto de comunidades aut\u00f3nomas, para no perder participaci\u00f3n en el reparto de fondos del nuevo periodo de programaci\u00f3n 2019-2023, cuyas primeras actuaciones se iniciar\u00e1n desde primeros de 2018 Innovaci\u00f3n en soluciones tecnol\u00f3gicas . Los pagos por superficies, tanto pagos directos como las medidas SIG del PDR CV 2014-2020, son objeto de un seguimient o exhaustivo por las autoridades comunitarias. La gesti\u00f3n de pagos tiende a una auditor\u00eda continua de las explotaciones, y en los pr\u00f3ximos a\u00f1os (pr\u00f3xima PAC) asistiremos a la monitorizaci\u00f3n completa del territorio a trav\u00e9s de las im\u00e1genes de los sat\u00e9lites Sentinel . Muchas comunidades aut\u00f3nomas disponen de unidades especializadas en el tratamiento de grandes vol\u00famenes obtenidos de im\u00e1genes de alta resoluci\u00f3n y frecuencia (una imagen cada 10 d\u00edas, y en los pr\u00f3ximos meses se dispondr\u00e1n cada 5 d\u00edas), para su aplicaci\u00f3n en la gesti\u00f3n de las ayudas, y en el seguimiento y planificaci\u00f3 n general de las pol\u00edticas medioambientales. La Comunitat Valenciana ya participa de los controles por Teledetecci\u00f3n, con im\u00e1genes sat\u00e9lite multiespectrales de alta resoluci\u00f3n, pero este es el inicio de un camino de largo recorrido. Eje 4. Plan de Acci\u00f3n de la Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica . Presentaci\u00f3n de la propuesta del Plan Valenciano de Producci\u00f3n Ecol\u00f3gica 2016-2020 en la Comisi\u00f3n Europea . Ampliaci\u00f3n de los fondos exclusivos del PDR destinados a la agricultura ecol\u00f3gica y priorizaci\u00f3n en otras l\u00edneas de financiaci\u00f3n (juventud, industrias, etc). Presentado el 17/11/2016. Se han realizado acciones conjuntas con los departamentos con competencias en medio ambiente, consumo, educaci\u00f3n, turismo, salud p\u00fablica, etc, dada la transversalidad que propone el planteamiento del nuevo modelo productivo. 150 Aproximadamente un 6% de la superficie agraria valenciana tiene car\u00e1cter ecol\u00f3gico , y tras la puesta en marcha de este plan se espera entre un 15% y un 20% hacia el a\u00f1o 2020 . Actualmente la producci\u00f3n ecol\u00f3gica genera entre 150 y 200 M\u20ac de facturaci\u00f3n, lo que representa entre el 3% y el 5% del valor de la producci\u00f3n final agraria y el objetivo es duplicarlo al 10% , teniendo tambi\u00e9n en cuenta a la ganader\u00eda, apicultura y a la acuicultura ecol\u00f3gicas que tienen un gran potencial de crecimiento. Presentaci\u00f3n del Plan de la Diversidad Agraria Valenciana que tiene entre sus objetivos recuperar y conservar las variedades aut\u00f3ctonas valencianas, la creaci\u00f3n de un cat\u00e1logo de dichas variedades y facilitar el intercambio gratuito de semillas entre los agricultores (01/06/2017). Eje 5. Impulso a la sanidad de la producci\u00f3n agraria, animal y vegetal , uno de los \u00e1mbitos en el que estamos expuestos a mayores riesgos externos, tanto derivados de la globalizaci\u00f3n de los mercados como por desaf\u00edos clim\u00e1ticos o especies invasoras. Ley de Contratos de Integraci\u00f3n en el \u00e1mbito de la Producci\u00f3n Ganadera . El Consell da su conformidad al anteproyecto de Ley de la Generalitat de contratos de integraci\u00f3n en el \u00e1mbito de la producci\u00f3n ganadera . Sobre la base de la libertad de pactos, busca lograr un mayor equilibrio entre las partes que intervienen en la r elaci\u00f3n contractual, principalmente, mediante la determinaci\u00f3n de la forma escrita del con trato, la fijaci\u00f3n de las obligaciones que corresponden respectivamente al integrador y al integrado y la obligaci\u00f3n de estipulaci\u00f3n en el contrato de las dem\u00e1s obligaciones para determinar el alcance de sus responsabilidades (30/12/2016). Presentaci\u00f3n del Anteproyecto de Ley en el CES (8/06/2017). Se recuperan, despu\u00e9s de cinco a\u00f1os, las ayudas a la mejora de la competitividad y sostenibilidad de las explotaciones ganaderas de la Comunitat Valenciana. El objeto de estas ayudas, para las que en 2017 se destinar\u00e1n 800.000 euros, consiste en apoyar a los ganaderos a realizar inversiones en las granjas, con la finalidad de renovar l as instalaciones, los equipos y las infraestructuras por otras m\u00e1s avanzadas tecnol\u00f3gicamente (22/04/2017). Se esta trabajando con el Ministerio de Agricultura la revisi\u00f3n de los diferen tes Reales decreto de ordenaci\u00f3n de los sectores ganaderos . En los grupos de trabajo se defiende las caracter\u00edsticas particulares de las explotaciones ganaderas valencianas para que esta puedan acometer la primera instalaci\u00f3n o ampliaciones, sin problemas. En estas mesas tambi\u00e9n se est\u00e1 abordando la problem\u00e1tica de la gesti\u00f3n de las deyecciones ganaderas. Celebradas la Mesa de la Sanidad Vegetal , la Mesa de Sanidad Animal y la Mesa del Sector Ap\u00edcola . Tambi\u00e9n la Mesa de la cadena alimentaria y la Mesa de calidad diferenciada. En el momento en que hay alg\u00fan hecho importante que trasladar al sector se convoca la mesa correspondiente para informar y debatir con el sector los temas m\u00e1s urgentes en cada momento. Se han mantenido reuniones con las Agrupaciones de Defensa Sanitaria Ganaderas , para ver como se puede reorientar el papel de los veterinarios, especialmente en las producciones ganaderas donde no existen contratos de integraci\u00f3n, en la ganader\u00eda extensiva. Inicio de los trabajos para desarrollar los mapas varietales de c\u00edtricos, para intentar acabar con 20 a\u00f1os de problem\u00e1tica con la \"pinyol\u00e0 \" Agricultura entrega al 'Consell Assesor y Consultiu en mat\u00e8ria de protecci\u00f3 d'anim als de companyia' el borrador del anteproyecto de la nueva Ley de la Generalitat sobre protecci\u00f3n, bienestar y tenencia de animales de compa\u00f1\u00eda . Sustituir\u00e1 a la promulgada por la Generalitat en julio de 1994, consta de dos objetivos principales, por un lado regular el bienestar de los animales de compa\u00f1\u00eda, y por otro lado dotarla de un contenido pedag\u00f3gico para las relaciones entre las personas y los animales de compa\u00f1\u00eda (5/04/2017). 151 Intensificaci\u00f3n de la lucha contra plagas : Actuaciones en cumplimiento de los Planes de Contingencia Auton\u00f3micos contra \"Xylella Fastidiosa y Candidatus Liberibacter \". Plan de lucha contra la mosca blanca del Caqui, \"Dialeurodes Citri \", Plan de erradicaci\u00f3n de \"Scirtothrips concretas contra: Picudo rojo, Ceratitis Capitat mosca del olivo, lucha biol\u00f3gica contra el Chilo supressalis, cr\u00eda en masa de Insecto s est\u00e9riles de mosquito tigre, Xylella fastidiosa, bacteria Candidatus cuarentena Erwinia Amylovora. Puesta en marcha del programa piloto sobre la t\u00e9cnica del insecto est\u00e9ril del mosquito tigre. Reducci\u00f3n del uso de pesticidas : Objetivo para reducir el volumen de productos fitosanitarios utilizados en el territorio de la CV en un 10% en 2017, en un 20% pa ra el 2018 y en un 30% en 2020. Las actuaciones concretas son las siguientes: Mosca del Mediterraneo, la cantidad de insecticida utilizada en promedio los a\u00f1os 2003-2005 se ha reducido en un 99.95% durante los a\u00f1os 2015 y 2016, sin que los niveles de da\u00f1os ocasionados por la mosca sean relevantes. Tambi\u00e9n se ha conseguido reducir un 96.5% la cantidad de insecticida mediante la utilizaci\u00f3n del trampeo masivo de la mosca en m\u00e1s de 11.000 hect\u00e1reas de cultivo, y una reducci\u00f3n superior al 78% sobre 20.000 hect\u00e1reas de frutales y c\u00edtricos mediante los tratamientos a parcheo, frente a la pulverizaci\u00f3n convencional. Por otro lado la Conselleria tambi\u00e9n ejecuta la campa\u00f1a de control del barrenador del arroz (Chilo supressalis), por confusi\u00f3n sexual mediant e feromonas. Esta t\u00e9cnica permite ahorrar m\u00e1s del 97% del insecticida necesario para su control, todo en un entorno natural como el del Parque natural de la albufera o la Marj al de Pego-Oliva. Este ahorro se realiza en una superficie superior a las 15.000 hect\u00e1r eas. La Comunidad Valenciana es la \u00fanica Comunidad Aut\u00f3noma que aplica est\u00e1 t\u00e9cnica en toda la superficie arrocera. En la campa\u00f1a de control de la Mosca del Olivo, se ha efectuado el trampeo en m\u00e1s de 9.000 hect\u00e1reas mediante el Fosfato Diamonico, una sustancia b\u00e1sica de una toxicidad muy por debajo de la de los insecticidas convencionales m\u00e1s utilizados para este fin. Todas estas actuaciones est\u00e1n redundando en una adecuada protecci\u00f3n de los cultivos, protegiendo tambi\u00e9n el medio ambiente, a nuestros agricultores y a todos los consumidores Seguridad alimentaria . Aprobado por el Pleno del Consell (20/05/2016) el decreto por el que se regula el Plan de Seguridad Alimentaria de la Comunitat Valenciana , as\u00ed como la creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Seguridad Alimentaria . Es el instrumento de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Generalitat para garantizar la salud y seguridad de los consumidores valencianos en materia alimentaria (DOGV 26/05/2016). Se ha incluido en el Programa de Control de la Cadena Alimentaria el programa de control de hi giene de la producci\u00f3n primaria agr\u00edcola y del uso de fitosanitarios. Tambi\u00e9n la aplicaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana del Plan Nacional frente a la resistencia de antibi\u00f3ticos. Modificaci\u00f3n de la Ley de V\u00edas Pecuarias . El Consell da su conformidad al Anteproyecto de Ley de modificaci\u00f3n de la Ley 3/2014, de 11 de julio de v\u00edas pecuarias de la Comunitat Valenciana. La nueva legislaci\u00f3n se adaptar\u00e1 al acuerdo que se alcanz\u00f3 en 2015 en la Comisi\u00f3n Bilateral de Cooperaci\u00f3n entre la Administraci\u00f3n General del Estado y la Comunitat Valenciana para solventar discrepancias de car\u00e1cter competencial (23/12/2016). Eje 6. Impulso al sector cooperativismo agrario valenciano . Acuerdo en el \u00e1mbito del Consell Valencia del Cooperativisme sobre el Plan Estrat\u00e9gico de este Consell y creaci\u00f3n en su seno de la Comisi\u00f3n para el desarrollo del Plan de Apoyo y Fomento del Cooperativismo previsto en la Ley pero aun pendiente. Elaborado documento base del Plan Director Cooperativismo conjuntamente con la Federaci\u00f3n de Cooperativas Agrarias. Se ha tramitado y publicado (DOGV 24.05.2017) la Orden 15/2017, de 1 6 de mayo, por la que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones para la integraci\u00f3n cooperativa agroalimentaria en la Comunitat Valenciana. 152 Nueva PAC El Pleno del Consell aborda el inicio del proceso de debate y negociaci\u00f3n de las bases de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC), que se desarrollar\u00e1 en el periodo 2020-2027. El informe resume el documento de trabajo presentado a los representantes del sector a grario (8/03/2017). Este documento ser\u00e1 la base del debate y reflexi\u00f3n que se quiere abrir en la sociedad valenciana, de cara a las negociaciones de la futura PAC post 2020, que acaban de iniciarse en las instituciones europeas y los estados miembros de la UE (24/03/2017). Nueva pol\u00edtica pesquera Morella2016 : Ley de Pesca . Refundir en un solo texto la ley de pesca y la de conservaci\u00f3n de los recursos pesqueros dando un instrumento adecuado para aplicar la nueva pol\u00edtica pesquera com\u00fan y la nueva organizaci\u00f3n com\u00fan de mercados de productos de la pesca e incorporando una mayor sensibilidad ambiental. Ley de Pesca Mar\u00edtima y Acuicultura . Aprobado por Les Corts la Ley de la Generalitat de Pesca Mar\u00edtima y Acuicultura de la Comunitat Valenciana , que actualiza y unifica la normativa existente en materia de pesca mar\u00edtima y acuicultura (DOGV, 13/02/2017 ). Los objetivos de esta nueva norma consisten en regular la pesca mar\u00edtima en aguas interiores, el marisqueo y la acuicultura; la comercializaci\u00f3n de los productos de la pesca y de la acuicultura; establecer un marco para la ordenaci\u00f3n espec\u00edfica de su sector pesquero y tambi\u00e9n en regular el procedimiento sancionador, tanto en mat eria de pesca mar\u00edtima profesional y recreativa en aguas interiores, como en marisqueo y acuicultura, y en la comercializaci\u00f3n de sus productos. Fondo Europeo Mar\u00edtimo y Pesquero . Puesta en marcha del Fondo Europeo Mar\u00edtimo y Pesquero para el periodo 2014- 2020 , pieza clave para mejorar la competitividad y satisfacer buena parte de las demandas del sector (21/01/2016). Publicado el Plan de Gesti\u00f3n para la pesca de moluscos bivalvos con dragas mecanizadas en la Comunitat Valenciana cuyo objeto es regular la actividad de marisqueo de moluscos bivalvos, que se realiza desde embarcaci\u00f3n empleando dragas mecanizadas en las zonas en las que el ejercicio de esta actividad se encuentra autorizado (Decreto 62/2016, de 20 de mayo). Publicadas ayudas para la gesti\u00f3n sanitaria y bienestar animal en la acuicultura (19/05/2017) Publicadas ayudas para fomento pesca sostenible (9/06/2017) Publicadas ayudas para fomento acuicultura sostenible (12/06/2017) El Pleno del Consell aprueba un decreto que tiene por objeto regular, de manera simplificada y actualizada, la pesca del pulpo en la Comunitat Valenciana (5/05/2017). Proyecto de creaci\u00f3n de una Marca Colectiva para el pescado fresco de Lonjas de la Comunitat Valenciana (12/05/2016). Publicado el Decreto 23/2016 de 26 de febrero del Consell, por el que se modifi ca el Decreto 162/1999, de 17 de noviembre, del Gobierno Valenciano, por el que se establecen las condiciones para el ejercicio del buceo profesional en la Comunitat Valenciana. Junto con Catalunya y Baleares nos hemos sumado al Acuerdo para declarar el Corredor de Cet\u00e1ceos de la Mar Levantina y Balear como Zona de especial protecci\u00f3n de Importancia para el Mediterr\u00e1neo (SEPIM). Se han impulsado los trabajos con las dem\u00e1s CCAA y el Ministerio de Agricultur a, Medio Ambiente y Alimentaci\u00f3n para impulsar las Medidas Estrat\u00e9gicas de Gesti\u00f3n de la Pesca del Mediterr\u00e1neo (reuni\u00f3n con Catalu\u00f1a y Baleares 26/05/2017). 153 Se ha realizado el estudio de la capacidad pesquera de la flota de Artes Menores de la Comunitat Valenciana y sus posibilidades reales de Pesca. Presentaci\u00f3n Reservas Marinas de Inter\u00e9s Pesquero de la Comunitat Valenciana (11/05/2017) Desarrollo de la actividad tur\u00edstica en los sectores pesquero y acu\u00edcola . El Pleno del Consell aprueba el decreto que regula las medidas de diversificaci\u00f3n de los sectores pesquero y acu\u00edcola como actividades complementarias vinculadas a la pesca mar\u00edtima y la acuicultura, con el fin de lograr la diversificaci\u00f3n econ\u00f3mica de estos sectores y la promoci\u00f3n de sus productos. De este modo, se establece la cobertura legal para el desarrollo de la actividad tur\u00edstica por parte de los titulares de embarcaciones dedicadas a la pesca y de las empresas dedicadas a la acuicultura (28/04/2017). Agua Sagunt2017 : Mejora en procesos de abastecimiento, reutilizaci\u00f3n y ciclo integral del agua Pol\u00edtica en materia h\u00eddrica . La principal pol\u00edtica que se ha desarrollado desde la constituci\u00f3n de este gobierno, ha sido dejar de utilizar el agua como arma de guerra pol\u00edtica y llevar el debate y las acciones al terreno del di\u00e1logo, el conocimiento t\u00e9cnico y cient\u00edfico y las actuaciones basadas en el cumplimiento de la Directiva Europea del Agua y en la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola . El 27 de junio de 2017 se firma el convenio entre la Generalitat Valenciana y la Entidad Metropolitana de Servicios H\u00eddr\u00e1ulicos (EMSHI) para regular izar las relaciones interadministrativas entre estas dos administraciones (local y auton\u00f3mica) en materia de saneamiento metropolitano, lo que implica la retirada de varios contenciosos de los tribunales de Justicia. Jornada \"La Gesti\u00f3n del Ciclo Urbano del Agua en las Comunidades Aut\u00f3nomas \". Se ha celebrado, por primera vez, un encuentro institucional entre los responsables auton\u00f3micos del ciclo urbano del agua para intercambiar experiencias sobre los distintos modelos de gesti\u00f3n existentes en el Estado espa\u00f1ol, c\u00e1nones que se aplican y financiaci\u00f3n, as\u00ed como los mecanismos de control existentes por parte de las distintas administraciones auton\u00f3micas o los procesos de remunicipalizaci\u00f3n puestos en marcha. En la Jornada, que tuvo lugar el 15 de junio de 2017, participaron representantes de 11 comunidades aut\u00f3nomas: Andaluc\u00eda, Asturias, Baleares, Castilla-La Mancha, Catalu\u00f1a, Comunitat Valenciana, Euskadi, Extremadura, Galicia, Murcia y Navarra. Liderato del Grupo de Trabajo Agua de la comisi\u00f3n Intermediterr\u00e1nea de la Conferencia de Regiones Perif\u00e9ricas y Mar\u00edtimas de Europa. Actuaciones realizadas . Se ha puesto el \u00e9nfasis en la b\u00fasqueda de soluciones realistas y fundamentadas, con el objetivo de la autosuficiencia y con la orientaci\u00f3n hacia la utilizaci\u00f3n combinada de todos los recursos : aguas superficiales y subterr\u00e1neas, trasvases ya existentes y desalaci\u00f3n y reutilizaci\u00f3n. Trasvase X\u00faquer-Vinalop\u00f3 . El proyecto para la distribuci\u00f3n de las aguas trasvasadas del J\u00facar en la margen izquierda del postrasvase ha sido redactado, supervisado favorablemente y sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica (DOGV 22.04.2016) y est\u00e1 en tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n ambiental, tras el cual est\u00e1 prevista su licitaci\u00f3n por fases (la globalidad del proyecto asciende a 46 M\u20ac ). (22/06/2016) - Margen derecha del postrasvase . Se ha redactado el proyecto del \u00fanico ramal pendiente de ejecuci\u00f3n -denominado ramal 7 o del Hond\u00f3n- y se encuentra en fase de supervisi\u00f3n t\u00e9cnica. (22/06/2016) - Finalizadas las obras de la Balsa de la Cuesta, a falta de la autorizaci\u00f3n de la conexi\u00f3n el\u00e9ctrica para la puesta en marcha de los equipos electromec\u00e1nicos instalados y se ha informado favorablemente el proyecto de telemando de las se\u00f1ales de explotaci\u00f3n instaladas (22/06/2016). 154 - Se ha instado al Ministerio a la terminaci\u00f3n de las obras de reparaci\u00f3n del embalse de San Diego , porque con ello contribuir\u00e1 a conseguir una mayor eficiencia entre el trasvase y el postrasvase y a la reducci\u00f3n de los costes energ\u00e9ticos para el env\u00edo del agua desde la toma en el Azud de la Marquesa. (22/06/2016). Trasvase Tajo-Segura . La Conseller ia de Agricultura se compromete ante los regantes a defender el cumplimiento del trasvase Tajo-Segura ya que est\u00e1 regulado por un instrumento legal como es el Memor\u00e1ndum, el cual ofrece garant\u00edas jur\u00eddicas al sector (25/02/2016). La Generalitat se ha personado en los procedimientos abiertos por Castilla-La Mancha contra el trasvase Tajo Segura (30/03/2016). Depuraci\u00f3n aguas residuales - Propuesta de incrementar la reutilizaci\u00f3n de aguas residuales depuradas . En 2015, el 31% del agua depurada en la Comunitat Valenciana (133 hect\u00f3metros c\u00fabicos) fue tomada directamente de la planta depuradora para ser reutilizada, el 28% (122 hect\u00f3metros c\u00fabicos) se reincorpor\u00f3 a los cauces naturales y el 41% (176 hect\u00f3metros c\u00fabicos) fue vertida al mar. Por usos, la reutilizaci\u00f3n para fines agr\u00edcolas es la dominante, alcanzando el 97% del total (22/06/2016). - La Entidad P\u00fablica de Saneamiento y Aguas Residuales (EPSAR) ha retomado la senda inversora despu\u00e9s de sanear tambi\u00e9n sus cuentas , lo que ha permitido aprobar una inversi\u00f3n de 43,1 M \u20ac para 2017, que generar\u00e1 alrededor de 700 nuevos puestos de trabajo en el sector. Durante dos a\u00f1os consecutivos, 2016 y 2017, la EPSAR ha acordado congelar las tarifas del canon de saneamiento, medida que repercute positivamente en el recibo del agua que pagan m\u00e1s de dos millones de hogares de la Comunitat Valenciana. Tratamiento de agua potable . Recibida el acta de finalizaci\u00f3n de las obras de la tercera fase de la Estaci\u00f3n de Tratamiento de Agua Potable (ETAP) de La R ibera, que han tenido un presupuesto de 17,2 M\u20ac. Las obras han consistido en la construcci\u00f3n de una red de tuber\u00edas de m\u00e1s de 34 km de longitud. Con esta fase se abastece a las poblaciones de Algemes\u00ed, Albalat de la Ribera, Benicull, Poliny\u00e0 de X\u00faquer, Riola, y Sueca (3/03/2017). Transformaci\u00f3n del modelo tur\u00edstico valenciano Morella2016 : Ley de Turismo, Ocio y Hospitalidad de la Comunitat Valenciana Torrevieja2016 : Programa de aceleraci\u00f3n empresarial. Puesta en marcha de un nuevo programa de aceleraci\u00f3n de PYMES tur\u00edsticas y acceso de emprendedores al mercado del turismo Sagunt2017: Extensi\u00f3n de planes de gobernanza y dinamizaci\u00f3n tur\u00edstica. Tras la experiencia en 2016 de los 9 existentes van a extenderse este a\u00f1o hasta los 14. La nueva pol\u00edtica tur\u00edstica de la Generalitat Valenciana se orienta desde tres grandes ejes estrat\u00e9gicos: Trabajar por el incremento de la rentabilidad del sector , desde la diversificaci\u00f3n de productos y la desestacionalizaci\u00f3n. Trabajar por vertebrar el territorio desde una nueva concepci\u00f3n del espacio tur\u00edstico. Trabajar desde el turismo por la mejora de la imagen reputacional de la Comunitat Valenciana Desde esos tres grandes ejes los objetivos y acciones orientadas a la consecuci\u00f3n de los mismos pueden concretarse en: Establecimiento de un nuevo marco para una nueva pol\u00edtica tur\u00edstica 155 Nuevo marco normativo - El Consell aprob\u00f3 el 19 de mayo de 2017 el borrador del anteproyecto de Ley, de la Generalitat, de Turismo, Ocio y Hospitalidad de la Comunitat Valenciana , y remite el texto al Comit\u00e9 Econ\u00f2mic i Social y al Consell Jur\u00eddic Consultiu para recabar los dict\u00e1menes preceptivos de ambos organismos. Los objetivos generales del anteproyecto de Ley de Turismo, Ocio y Hospitalidad es dotar a la Comunitat Valenciana de una Ley innovadora que, tomando en consideraci\u00f3n las disposiciones del C\u00f3digo \u00c9tico Mundial para el Turismo, la diferencie de otros destinos (19/05/2017). Nueva Estrategia Tur\u00edstica . Definici\u00f3n de la nueva Estrategia tur\u00edstica de la Comunitat Valenciana en base a un libro blanco del turismo elaborado en colaboraci\u00f3n con las universidades valencianas, los municipios y el sector empresarial. - Convenio suscrito en 2016 entre la Ag\u00e8ncia Valenciana del Turisme y la Universidad de Alicante. Ha dotado al sector tur\u00edstico valenciano del Libro Blanco para una nueva Estrategia Tur\u00edstica de la Comunitat Valenciana , documento program\u00e1tico que cuenta con la participaci\u00f3n de todos los agentes del sector tur\u00edstico, p\u00fablicos y privados. Se trata de una actuaci\u00f3n para la planificaci\u00f3n del 'Nuevo Modelo Econ\u00f3mico Tur\u00edstico' impulsado por el Consell de la Generalitat (16/07/2016). El Libro Blanco ha sido presentado ante el Consejo de Turismo de la Comunitat Valenciana junto al C\u00f3digo \u00c9tico del Turismo Valenciano en reuni\u00f3n de 5/05/2017. Coordinaci\u00f3n en los criterios de orientaci\u00f3n tur\u00edstica . Incorporaci\u00f3n trasversal de los criterios de orientaci\u00f3n tur\u00edstica en los departamentos del Consell a trav\u00e9s de una renovada Comisi\u00f3n Interdepartamental de Turismo de la Comunitat Valenciana. Se modifica el Decreto de creaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n para adaptarla al actual Consell (DOGV 29/09/2015). Reuniones celebradas: Potenciar la pol\u00edtica tur\u00edstica desde la gobernanza colaborativa : calidad de los destinos tur\u00edsticos Extensi\u00f3n del proyecto Sistema Integral de Calidad Tur\u00edstica e Destinos (SICTED) en colaboraci\u00f3n con el consejo de C\u00e1maras de Comercio de la Comunitat Valenciana. - Cerca de 700 servicios tur\u00edsticos han obtenido el distintivo \"Compromiso con la Calidad Tur\u00edstica\" que otorga la Secretaria de Estado de Turismo, lo que ha contribuido a posicionar a la Comunitat Valenciana como segundo destino en Espa\u00f1a, tras Andaluc\u00eda, por n\u00famero de servicios distinguidos y una cuota del 14% nacional (23/06/2017). Participaci\u00f3n en la red NECSTOUR con el apoyo de la Delegaci\u00f3n del Consell para la UE. Impulso y desarrollo de la inteligencia tur\u00edstica Mediante la puesta en marcha de un nuevo modelo de conocimiento e innovaci\u00f3n a partir de la configuraci\u00f3n de un cl\u00faster que integra a Invat.tur, la Red de C dT's, los centros de investigaci\u00f3n universitarios y las C\u00e1maras de Comercio para cualificar el producto con el objetivo de buscar la diferenciaci\u00f3n frente a la estandarizaci\u00f3n. Apuesta por la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n aplicada al turismo valenciano a trav\u00e9s de Invat.tur y el desarrollo conjunto de proyectos con las universidades valencianas. Esta iniciativa ha implicado en los dos primeros a\u00f1os de legislatura una inversi\u00f3n cercana a los 900.000 euros. Formaci\u00f3n y competitividad de las empresas tur\u00edsticas A trav\u00e9s del desarrollo de programas de formaci\u00f3n ocupacional y continua a trav\u00e9s de la Red de CdT 's, con cerca de 1.000 mil cursos anuales y 20.000 asistentes. 156 Apuesta por el emprendimiento a trav\u00e9s d el Programa Invat.tur Emprende y la competitividad de la peque\u00f1a y empresa trav\u00e9s del Proyecto Accetur (aceleraci\u00f3n de empresas) desde los CdT 's y en colaboraci\u00f3n con las C\u00e1maras de Comercio. Impulso de la competitividad de la pyme tur\u00edstica valenciana y de nuestros destinos, mediante incentivos a la inversi\u00f3n en empresas y municipios , con 5 M\u20ac canalizados ya en 2016 v\u00eda convocatoria de ayudas p\u00fablicas, el doble que en 2015 y cerca de 600 proyectos apoyados, destinando en 2017 cerca de 9,6 M\u20ac m\u00e1s a financiar los mejores proyectos de entre los 700 presentados. Estas l\u00edneas de ayuda se enmarcan dentro del Plan Estrat\u00e9gico de Subvenciones 2017- 2019 de la Ag\u00e8ncia Valenciana del Turisme (27/03/2017). Revisi\u00f3n de la normativa aplicable la agilizaci\u00f3n de los procedimientos y la reducci\u00f3n de cargas administrativas y facilitando la financiaci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con el IVF, de proyectos de inversi\u00f3n en base a l\u00edneas de cr\u00e9dito preferencial dirigidas al desarrollo del sector tur\u00edstico y su tecnificaci\u00f3n y singularizaci\u00f3n como oferta diferenciada y de vanguardia (ya se ha iniciado la fase de presentaci\u00f3n de la inici ativa a los empresarios tur\u00edsticos) con el objetivo a\u00f1adido de generar empleo y riqueza en el sector tur\u00edstico valenciano. Apoyo a l nuevo Grado de Ciencias Gastron\u00f3micas de la Universitat de Val\u00e8ncia , acci\u00f3n dirigida formar a profesionales con una buena base de conocimientos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos, de salud y de gesti\u00f3n empresarial. Impulso a la promoci\u00f3n tur\u00edstica Durante 2016 se han realizado 177 acciones de promoci\u00f3n , de las que 20 han sido ferias de turismo generalistas y 28 ferias de productos especializados. Asimismo, destacan las acciones que se han llevado a cabo para promocionar directamente los productos y destinos tur\u00edsticos de la Comunitat con operadores tur\u00edsticos, bloggers especializados y profesionales de medios de comunicaci\u00f3n internacionales (2/01/2017). Tambi\u00e9n se han realizado otras acciones promocionales como presentaciones internacionales de destino, misiones comerciales, jornadas profesionales , adem\u00e1s de la campa\u00f1a de publicidad 'Mediterr\u00e1neo en Vivo'/ 'Mediterranean Live' (2/01/2017). Durante 2017 , la Ag\u00e8ncia Valenciana del Turisme incrementar\u00e1 la participaci\u00f3n en cert\u00e1menes, ferias y congresos tur\u00edsticos, con la asistencia a un total de 56 eventos de estas caracter\u00edsticas, de los que 21 ser\u00e1n en el \u00e1mbito nacional y 35 ser\u00e1n internacionales. As\u00ed, 29 de estos eventos est\u00e1n destinados a productos y/o segmentos concretos como el turismo activo y de naturaleza, cicloturismo, senderismo, golf, turismo de negocios o MICE, turismo deportivo o n\u00e1utico y turismo cultural, LGTB, entre ot ros (2/01/2017). Redise\u00f1o del sistema de coordinaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las marcas tur\u00edsticas de la Comunitat Valenciana aplicando criterios profesionales al branding del destino . Como hito ya realizado en la presente legislatura cabe destacar el reconocimiento de la marca Alicante como marca tur\u00edstica territorial. Cooperaci\u00f3n con el Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa\u00f1a) en el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n tur\u00edstica , con m\u00e1s de 160 actuaciones de promoci\u00f3n de la oferta tur\u00edstica valenciana en una treintena de mercados nacionales e internacionales en 2016 y la presencia adem\u00e1s en m\u00e1s de 45 cert\u00e1menes tur\u00edsticos con lo que superar\u00e1n en diciembre las 210 actuaciones directas en mercados emisores de turistas hac\u00eda nuestros destinos. En 2017, est\u00e1n planificadas m\u00e1s de 180 actuaciones internacionales en los principales mercados emisores, entre los que cabr\u00eda destacar el refuerzo de actuaciones en mercados como Reino Unido, Francia, Alemania, B\u00e9lgica, pa\u00edses escandinavos y mercados emergentes como China y Polonia. En estos dos \u00faltimos a\u00f1os se ha reforzado especialmente la promoci\u00f3n de la oferta tur\u00edstica basada en la especializaci\u00f3n de producto en el mercado interno, tanto el de la 157 prop\u00eca Comunitat Valenciana como el mercado nacional, mediante la presencia en cert\u00e1menes especializados dirigidos al p\u00fablico fundamentalmente con m\u00e1s 30 actuaciones. Posicionamiento de nuestra identidad mediterr\u00e1nea en el centro del relato tur\u00edstico valenciano y generando en torno a ello experiencias tur\u00edsticas genuinas y singulares, con los paisajes valencianos como activo de nuestro territorio y aunando al tiempo cultura, gastronom\u00eda y naturaleza para potenciar el desarrollo en nuestros espacios rurales y agr\u00edcolas. Desarrollo de la campa\u00f1a de promoci\u00f3n tur\u00edstica \"Comunitat Valenciana. Mediterr\u00e1neo en vivo \" con cobertura nacional y auton\u00f3mica, destacando los valores del Mediterr\u00e1neo m\u00e1s aut\u00e9ntico y consiguiendo unos resultados que evidencian un fuerte reconocimiento e identificaci\u00f3n por parte de la audien cia objetivo. Desarrollo de una ambiciosa campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n que incidir\u00e1 especialmente en la hospitalidad de la sociedad valenciana como destino receptor de turistas y de los profesionales del sector como garantes de la calidad del servicio que se ofrece, haciendo de esta la diferenciaci\u00f3n frente a destinos competidores (la campa\u00f1a se pondr\u00e1 en marcha en breve al igual que el programa \"En clave de Hospitalidad \"). Convenio con la Generalitat de Catalu\u00f1a mediante el cual se desarrollar\u00e1n distintos planes de promoci\u00f3n tur\u00edstica. La puesta en valor de los olivos milenarios y la conservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y promoci\u00f3n de las pinturas rupestres que existen en ambos territorios ser\u00e1n los dos primeras actividades conjuntas que se llevar\u00e1n a cabo (19/09/2016). Protocolo general de colaboraci\u00f3n entre la Ag\u00e8ncia Valenciana del Turisme y el departamento de Vertebraci\u00f3n del Territorio, Movilidad y Vivienda del G obierno de Arag\u00f3n en materia de turismo es establecer las bases para impulsar y promover acciones conjuntas en el \u00e1mbito del turismo. Impulsar\u00e1n el desarrollo de rutas tur\u00edsticas de inter\u00e9s mutuo como la Ruta del Santo Grial, Ruta de los C\u00e1taros, de los Olivos Milenarios, o el Camino del Cid; adem\u00e1s de configurar itinerarios tur\u00edsticos de inter\u00e9 s com\u00fan por su vinculaci\u00f3n a recursos naturales o culturales existentes en zonas lim\u00edtrofes entre ambos territorios (13/01/2017). Lucha por la legalidad y contra el intrusismo Realizaci\u00f3n de un an\u00e1lisis exhaustivo de los canales de comercializaci\u00f3n tur\u00edstica que permita conocer el volumen, composici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la oferta de vivien das tur\u00edsticas a trav\u00e9s de Internet Puesta en marcha una Campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n \"in situ \" de los inspectores de turismo que cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Polic\u00eda auton\u00f3mica y de la Agencia Tributaria dirigida a la oferta irregular ubicada en zonas litorales, comercializada en portales de Internet y en cooperaci\u00f3n con las asociaciones tur\u00edsticas valencianas. Colaboraci\u00f3n con las plataformas de alquiler de viviendas tur\u00edsticas por Internet para que de manera voluntaria cumplan con la normativa reguladora. Han regularizado su actividad entre otras Booking, Milanuncios, Yaencontre, Fotoalquiler, Muchosol, O nly Apartments y Fotocasa. Apertura de expedientes sancionadores a aquellas plataformas que no han adaptado su actividad a la normativa tur\u00edstica. Nuevo enfoque de la pol\u00edtica tur\u00edstica hacia el producto tur\u00edstico, distintivos y Clubes de Producto, nuevos productos tur\u00edsticos Reorientaci\u00f3n de la Agencia Valenciana del Turisme hacia el producto tur\u00edstico a trav\u00e9s del programa #creaturisme con el objetivo de potenciar el desarrollo de una oferta tur\u00edstica basada experiencias aut\u00e9nticas y singulares, en la identidad propia, la sostenibilidad del modelo, su enfoque inclusivo y la no discriminaci\u00f3n de ning\u00fan 158 colectivo al acceso a la experiencia tur\u00edstica (por primera vez desde la democracia, la Comunitat valenciana presente en el d\u00eda del Orgullo Gay 2016 de Madrid, y en Valencia promocionando nuestros destinos y ofertas tur\u00edsticas) ), y continuar\u00e1 participando en las ediciones de 2017 adem\u00e1s de asisitir a las principales citas del calendario internacional en mercados tur\u00edsticos emisores europeos. Dise\u00f1 o del Plan de Acci\u00f3n con China, iniciativa orientada a posicionarnos en este mercado en crecimiento y que es estrat\u00e9gico para diversificar nuestra actual cartera d e mercados emisores de turistas. Destaca la promoci\u00f3n del producto de la Ruta de la Seda , as\u00ed como la realizaci\u00f3n de diversas presentaciones de destino, la firma de acuerdos institucionales tur\u00edsticos y comerciales, misiones inversas, participaci\u00f3n en eventos en el mercado chino, adem\u00e1s del desarrollo de acciones de marketing online y soportes de comunicaci\u00f3n. Apuesta clara, como estrategia de legislatura, por el binomio cultura y turismo a trav\u00e9s de iniciativas como la Mesa de Turismo Cultural , el proyecto 'Valencia ciudad de la Seda 2016 \", los actos organizados este a\u00f1o con motivo del 20 aniversario de la declaraci\u00f3n de la lonja como patrimonio de la humanidad de la UNESCO o la colaboraci\u00f3n con el Centro UNESCO Valencia para la organizaci\u00f3n de la Multaqa de las tres culturas , un evento cultural que en 2016 celebr\u00f3 su duod\u00e9cima edici\u00f3n bajo el lema \"la Seda y la Paz\" y que en el presente ejercicio 2017 se ha celebrado bajo el lema \"Concordia y Paz \" y en el que se han expuesto iniciativas como la Ruta de la Seda y la Ruta del Grial en la Comunitat Valenciana. Configuraci\u00f3n de nuevas rutas tur\u00edsticas que faciliten la promoci\u00f3n diferenciada y en clave turista interno de nuestra oferta , favoreciendo as\u00ed el sentido de pertenencia a un mismo destino tur\u00edstico de alicantinos, castellonenses y valencianos mediante iniciativas como las mostras de turisme, la campa\u00f1a de hospitalidad de \u00e1mbito auton\u00f3mico. Asimismo, se est\u00e1 dise\u00f1ado una actuaci\u00f3n especial de marketing tur\u00edstico para la promoci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de paquetes experienciales en temporada baja para fomentar la desestacionalizaci\u00f3n. Se esta iniciando la creaci\u00f3n de programas de adhesi\u00f3n y distintivos para productos con fuerte identidad social y territorial tales como Enoturismo CV, Oleoturismo CV, Turismo de Festivales, Ruta dels Ibers, Ruta dels Borgia, Ruta de los c\u00e1taros (uniendo Francia y la Comunitat Valenciana), Ruta del Grial (uniendo Arag\u00f3n y Valencia), Ruta de la Seda, Turismo Paleontol\u00f3gico, etc. - Inaugurado el sendero urbano se\u00f1alizado de la Ruta de la Seda, una v\u00eda que enlaza edificios emblem\u00e1ticos que guardan una relaci\u00f3n hist\u00f3rica con este tejido, como la Lonja de la Seda, el Mercado Central, el Palau Tamarit, el Centro de Artesan\u00eda y el Colegio Mayor del Arte de la Seda (30/12/2016). Presentadas las marcas Mediterranew Musix y Mediterranew Fest , una idea que nace con el objetivo de proyectar la imagen de la Comunitat Valenciana como lugar de acogida del mayor festival de festivales en el mundo. Musix integra a los seis encuentros m\u00e1s multitudinarios y con m\u00e1s recorrido de entre todos los que se celeb ran entre junio y agosto, que son: Arenal Sound, Concerts de Vivers, Festival de Les Arts, Festival Internacional de Benic\u00e0ssim (FIB), Low Festival y Rototom Sunsplash (7/07/2016). Impulso del binomio gastronom\u00eda y turismo a trav\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de Denia como Ciudad Creativa de la Gastronom\u00eda y la Dieta Mediterr\u00e1nea, y la celebraci\u00f3n en 2017 de un festival gastron\u00f3mico internacional basado en estos dos pilares. Planes de Gobernanza y Dinamizaci\u00f3n Tur\u00edstica Los Planes de Dinamizaci\u00f3n y Gobernanza persiguen innovaci\u00f3n, modernizaci\u00f3n, fomento y consolidaci\u00f3n de los productos tur\u00edsticos valencianos desde la perspectiva de la oferta, atendiendo fundamentalmente a criterios de mejora de la competitividad, sostenibilidad y reequilibrio socioterritorial. La duraci\u00f3n de los planes de dinamizaci\u00f3n 159 es de tres a\u00f1os, y se llevan a cabo mediante la colaboraci\u00f3n con las diputaciones provinciales, otras administraciones locales y entes privados. La financiaci\u00f3n es a partes iguales entre las tres administraciones firmantes. En 2016 se iniciaron nueve planes y est\u00e1 previsto en 2017 el inicio de otros cinco. La relaci\u00f3n completa de planes es la siguiente: Iniciados en 2016 - Mancomunidad de Els Ports - Mancomunidad del Alto Palancia - Mancomunidad de Espad\u00e1n-Mijares - Asociaci\u00f3n intermunicipal de Cat\u00ed, Culla, Benassal y Ares del Maestre - Mancomunidad del alto Turia - Consorcio de la Ribera - Mancomunidad de la Vall d 'Albaida - Mancomunidad de l 'Alcoi\u00e0 i el Comtat - Mancomunidad de la Vall de Pop Previstos 2017 - Asociaci\u00f3n Intermunicipal de los municipios del Penyagolosa - Sagunto y el Camp de Morvedre - Mancomunidad de la Safor - Elda y los municipios del Vinalop\u00f3 - Orihuela y los municipios de la Vega del Segura La dotaci\u00f3n presupuestaria de la Ag\u00e8ncia Valenciana del Turisme para los planes de competitividad desde el inicio del proyecto asciende a 2.200.000 euros. Diputaciones y entes locales aportan una cantidad similar, ascendiendo el total de recursos p\u00fablicos destinados a los planes en el bienio 2016-2017 a 6.600.000 euros. Vertebraci\u00f3n territorial tambi\u00e9n desde la pol\u00edtica tur\u00edstica Poniendo al paisaje valenciano como elemento diferenciador y articulador de la oferta tur\u00edstica planificada en base a los recursos existentes y su potencial tur\u00edstico . La Declaraci\u00f3n de Denia como Ciudad Creativa de la Gastronom\u00eda y la Dieta Mediterr\u00e1nea, y la celebraci\u00f3n en 2017 de un festival gastron\u00f3mico internacional basado en estos dos pilares. Adjudicaci\u00f3n (mayo 2017) del proyecto de obra del centro formaci\u00f3n e innovaci\u00f3n tur\u00edstica del interior de la Comunitat Valenciana en la F\u00e1brica Giner de Morella, centro de \u00e1mbito auton\u00f3mico cuya finalidad ser\u00e1 la promoci\u00f3n y creaci\u00f3n de empresas, la dinamizaci\u00f3n y formaci\u00f3n en los destinos tur\u00edsticos del Mediterr\u00e1neo Rural. Est e nuevo CdTi se unir\u00e1 a la Red de Centros de Turismo de la Comunitat Valenciana, actualmente formada por siete centros: Castell\u00f3n de la Plana, Valencia, Gandia, Denia, Benidorm, Alicante y Torrevieja, en fase de inicio. Recualificaci\u00f3n de las infraestructuras vinculadas a nuestros recursos y destinos Invertir en nuestras playas para resaltar su identidad mediterr\u00e1nea diferenciada mediante iniciativas novedosas como casas de ba\u00f1o tradicionales o equipamientos l\u00fadicos e higi\u00e9nicos de \u00faltima generaci\u00f3n, adem\u00e1s de espacios adecuados a las necesidades de ocio y ba\u00f1o espec\u00edficas de las personas con movilidad reducida. - El Instituto para la Calidad Tur\u00edstica Espa\u00f1ola (ICTE) ha concedido en estos dos primeros a\u00f1os de legislatura cerca de 100 banderas de calidad tur\u00edstica a las 160 playas de la Comunitat Valenciana, situ\u00e1ndonos como el segundo destino nacional, tras Andaluc\u00eda, con m\u00e1s playas certificadas en calidad. - La Comunitat Valenciana ha obtenido en 2017, adem\u00e1s, el mayor n\u00famero de banderas azules en playas y puertos deportivos de toda Espa\u00f1a. Esta cifra supone que, una de cada cinco banderas azules, otorgadas al nuestro pa\u00eds ondea este verano en nuestra comunidad aut\u00f3noma, con un total de 144 banderas azules en playas y puertos deportivos (9/05/2017). Mejora de la se\u00f1alizaci\u00f3n tur\u00edstica de recursos y destinos tur\u00edsticos a trav\u00e9s del acuerdo alcanzado con el Ministerio de Fomento para la ubicaci\u00f3n de 9 nuevas se\u00f1ales conforme al Manual SISHTO ya instaladas en Anna, Montesa, Onda y Onil. Intangibles como valores y como inversi\u00f3n segura para la rentabilidad tur\u00edstica Como estrategia para acelerar la remontada reputacional de la Comunitat Valenciana apelando a lo que siempre fuimos, huyendo de la impostura de lo ef\u00edmero, de los eventos intranscendentes desde el punto de vista social, cultural y pol\u00edtico. Nuestras fiestas y tradiciones m\u00e1s genuinas son los nuevos eventos tur\u00edsticos, los de siempre. Nuestros parques tem\u00e1ticos son la huerta, el paisaje, las playas, las ciudades y la ciudadan\u00eda, los museos, los entornos rurales y sus habitantes. Trasladando el nuevo modelo econ\u00f3mico sostenible y responsable al turismo de la Comunitat Valenciana, haci\u00e9ndolo m\u00e1s transparente, participativo, integrador, inclusivo, sostenible y dot\u00e1ndole de personalidad propia, de mediterraneidad (con convenios en 2016 con Predif y Cocemfe, asociaciones de personas con discapacidad funcional, para el estudio y propuestas de turismo adaptado). Apoyo t\u00e9cnico y presupuestario a los municipios valencianos en el desarrollo de sus proyectos de inversi\u00f3n dirigidos a la puesta en valor tur\u00edstico de sus recursos v\u00eda la mejora de sus infraestructuras y equipamientos. Firma del C\u00f3digo \u00c9tico Mundial de la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo (OMT) que contribuir\u00e1 a fortalecer el sector tur\u00edstico en la Comunitat Valenciana y ayudar\u00e1 a mejorar la imagen y levantar la hipoteca reputacional. Hasta la fecha lo han rubri cado nueve empresas y tiene como objetivo distinguir a aquellas entidades que tienen la voluntad de contribuir al desarrollo de un turismo responsable y \u00e9tico en la Comuni tat Valenciana (14/12/2016). Adem\u00e1s, la Comunitat Valenciana cuenta ya con la adaptaci\u00f3n a nuestra idiosincrasia tur\u00edstica de este c\u00f3digo internacional, habiendo suscrito ya el C\u00f3digo \u00c9tico del Turismo Valenciano cerca de 190 entidades locales, empresas y asociaciones turistas de las tres provincias. Apuesta por la sostenibilidad, la bandera del desarrollo ordenado y racional de la actividad tur\u00edstica en nuestro territorio, con la participaci\u00f3n activa de Turisme en la Estrategia Valenciana 2014-2020 contra el Cambio Clim\u00e1tico que desarrolla la Generalitat y el dise\u00f1o de un Plan espec\u00edfico de actuaciones (con congresos, seminarios, encuentros, incentivos a las pymes tur\u00edsticas y ayudas a la sensibilizaci\u00f3n de destinos) en 2017 dirigido a promocionar el A\u00f1o de la Sostenibilidad , declarado como tal por la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo para promover el desarrollo sostenible mundial del sector tur\u00edstico. Pr\u00f3xima campa\u00f1a \"Comunitat Valeniciana, en Clave de Hospitalidad \" dirigida a todos los \u00e1mbitos del sector tur\u00edstico (profesionales del sector, la sociedad valenciana como comunidad receptora y al turista como destinario de los servicios que se ofrecen. Nuevo modelo de comercio equilibrado que d\u00e9 apoyo al comercio de proximidad Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): 161 - Modificaci\u00f3n de las normativas de horarios comerciales , en concreto la que declara zonas de inter\u00e9s tur\u00edstico, y aprobar una moratoria sobre la apertura de grandes super ficies comerciales y supeditarlas a la creaci\u00f3n de puestos de trabajo de calidad. - Paralizar la ATE de Rabasa hasta que el nuevo Gobierno pueda reformularlo Morella2016 : Ley de Comercio Sostenible . Regulaci\u00f3n estable para un sector muy importante que aglutina consumidores, peque\u00f1o comercio, grandes superficies y trabajadores. Se pretende encontrar el equilibrio entre todos ellos y regular el sector a medio pl azo PATSECOVA El Pleno del Consell es informado de la versi\u00f3n preliminar del nuevo PATSECOVA y del inicio de la fase de participaci\u00f3n y consultas (13/05/2016). - La finalidad del Plan es el establecimiento de objetivos, estrategias, directrices y normas para la ordenaci\u00f3n territorial del comercio , salvaguardando el territorio de proyectos comerciales que puedan tener impactos insalvables sobre el medio ambiente, la cohesi\u00f3n social, las ciudades y sus centros urbanos, el comercio de proximidad, las infraestructuras y otros elementos estrat\u00e9gicos para la Comunitat Valenciana. - Adem\u00e1s de su contenido normativo, el Plan incorpora contenidos estrat\u00e9gicos para dinamizar la realidad econ\u00f3mica y social , concretados en un plan de actuaciones a cinco a\u00f1os con una inversi\u00f3n de 73,5 M\u20ac , de los cuales la Generalitat aporta el 58,8%. - Actualmente (junio 2017) en fase de revisi\u00f3n de las alegaciones y confecci\u00f3n de una nueva propuesta, antes de enviar a publicar para una segunda exposici\u00f3n p\u00fablica sobre el Texto definitivo. El siguiente paso ser\u00e1 la publicaci\u00f3n en el DOGV de la mencionada exposici\u00f3n p\u00fablica. Plan de Comercio de Proximidad . Su objetivo es impulsar un plan de emprendedurismo en el sector, un plan de calidad en el comercio y la artesan\u00eda, as\u00ed como fomentar la innovaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n participativa y desarrollar ciudades comerciales sostenibles (18/02/2016). Se ha elaborado un Plan Estrat\u00e9gico de la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo que, entre otras l\u00edneas de actuaci\u00f3n, pretende dar continuidad a las acciones de apoyo al comercio de proximidad hasta 2018 , a fin de cumplir el compromiso de legislatura de cambiar el modelo productiv o. Los ejes de actuaci\u00f3n para llevar adelante este Plan de Impulso al Comercio de Proximidad son los siguientes. - Programa de ayuda a las pymes comerciales y artesanas, con las siguientes l\u00edneas de ayuda: AVALEM ARTESAN\u00cdA, proyecto destinado a las pymes artesanas, a las que se les facilitan medios promocionales para que puedan dar a conocer las especificidades de sus productos o bien mejorar su formaci\u00f3n AVALEM COMER\u00c7, cuyo fin es la modernizaci\u00f3n de los establecimientos comerciales por medio del apoyo a la adquisici\u00f3n de equipamiento, valorando especialmente el que apuesta por la sostenibilidad a trav\u00e9s del ahorro energ\u00e9tico y EMPRENEM COMER\u00c7, que tiene por objeto facilitar la incorporaci\u00f3n de emprendedores al sector, concedi\u00e9ndoles ayudas para su implantaci\u00f3n en locales que anteriormente hab\u00edan tenido actividad comercial, evitando con esto el deterioro que la proliferaci\u00f3n de locales vac\u00edos produce en las calles de nuestros pueblos y ciudades. - Programa de ayudas a asociaciones de comerciantes y artesanos. - Programa de ayudas a entidades locales en materia de comercio y artesan\u00eda. 162 Zonas de Afluencia Tur\u00edstica . Aprobada u na modificaci\u00f3n del Decreto Ley 1/2015 de 27 de febrero del Consell de horarios comerciales en Zonas de Gran Afluencia Tur\u00edstica (ZGAT) para adaptarlo a la normativa estatal y evitar as\u00ed la interposici\u00f3n de un r ecurso de inconstitucionalidad por parte del Gobierno central (Pleno del Consell 26/02/2016). La principal novedad es la eliminaci\u00f3n de la obligatoriedad por parte de los Ayuntamientos que ya ten\u00edan concedida la declaraci\u00f3n de Zona de Gran Afluencia Tur\u00edstica de realizar a los dos a\u00f1os una nueva solicitud (26/02/2016). Valencia capital. Limitaci\u00f3n de la apertura de los comercios en festivos a dos zonas comerciales de gran afluencia tur\u00edstica -ZGAT- en la ciudad de Valencia , atendiendo a la solicitud del Ayuntamiento de Valencia formulada en febrero de 2016. - Resoluci\u00f3n de 30 de marzo de 2016, del director general de Comercio y Consumo, por la que se declaran ZGAT de la ciudad de Valencia la zona Centro y la zona Ciudad de las Artes y de las Ciencias (DOGV 4/04/2016). - Hasta este momento estaban declaradas 5 ZGAT en Valencia las zonas del Jard\u00edn del Turia, Marina Real y sus accesos, Ciutat Vella y L 'Eixample, y zona comercial deportiva y terciaria norte, estadio Ciutat de Val\u00e8ncia (desde enero 2013) y la avenida de les Corts Valencianes (desde mayo de 2015 ). - Tras el recurso de alzada presentado por Valencia Natura Park, SL, se deja sin efecto la Resoluci\u00f3n de 30 de marzo de 2016 , por la que se declaran zonas de gran afluencia tur\u00edstica de la ciudad de Valencia la zona Centro y la zona Ci udad de las Artes y de las Ciencias y se retrotrae el procedimiento a efectos de que se subsane en los t\u00e9rminos se\u00f1alados en el informe de la Abogac\u00eda General (DOGV 14/05/2016). Alicante capital. Modificaci\u00f3n del per\u00edmetro de la zona comercial de gran afluencia tur\u00edstica -ZGAT- centro de la ciudad de Alicante , atendiendo a la solicitud del Ayuntamiento de Alicante formulada en octubre de 2015. Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2015, del director general de Comercio y Consumo, por la que se modifica la resoluci\u00f3n de 25 de enero de 2015 por la que se declara ZGAT la zona Centro de la ciudad de Alicante (DOGV 4/04/2016). Acuerdo entre la GV y el Ayuntamiento de Alicante para definir la Zona de Gran Afluencia Tur\u00edstica en la ciudad de Ali cante (26/09/2016). Revisados los expedientes que culminaron en la declaraci\u00f3n de ZGAT a Valencia y Alicante en las resoluciones de 7 y 25 de enero de 2013, se comprob\u00f3 que no hubo tr\u00e1mite de audiencia, por lo que incurrieran en los mismos vicios de nulidad alegados contra las resoluciones de modificaci\u00f3n. En fecha 1 de julio de 2016, el conseller de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo dict\u00f3 sendas resoluciones por las que se incoan expedientes de nulidad de las resoluciones de 7 y 25 de enero de 2013. Con el fin de dar publicidad y transparencia al procedimiento por el que se efectua l a revisi\u00f3n de oficio de la declaraci\u00f3n de zona de gran afluencia tur\u00edstica en determi nadas \u00e1reas de la ciudad de Valencia y de Alicante, la Conselleria abri\u00f3 un per\u00edodo de audiencia p\u00fablica durante un plazo de 10 d\u00edas. En fecha 11 de julio de 2016 se publica en el DOGV el tr\u00e1mite de audiencia acordado en el procedimiento de revisi\u00f3n de oficio de las resoluciones de 7 y 25 de enero de 2013, adem\u00e1s se solicita dictamen al Consejo Jur\u00eddico Consultivo, con car\u00e1cter urgente, pero no prioritario, sobre el expediente de nulidad dichas resoluciones. El dictamen del Consejo Jur\u00eddico Consultivo considera anulables las dos resoluciones de 2013. En noviembre de 2016 el Observatorio del Comercio decidi\u00f3 impulsar un grupo de trabajo para tratar el tema de horarios comerciales, que se reuni\u00f3 el 18 de enero d e 2017. Desde la Conselleria de Economia Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y 163 Trabajo se ha lanzado una propuesta para consensuar un acuerdo con los diferentes operadores del sector. ATE de Rabasa . Con fecha 9/06/2016 la empresa promotora de la ATE ha presentado escrito de desistimiento. ATE Puerto Mediterr\u00e1neo . La Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Generalitat acuerda emitir una memoria ambiental desfavorable a la actuaci\u00f3n territorial estrat\u00e9gica (ATE) conocida como Puerto Mediterr\u00e1neo en el t\u00e9rmino municipal de Paterna. La deci si\u00f3n ha sido adoptada tras estudiar la documentaci\u00f3n presentada en las fases de informaci\u00f3n p\u00fablica y del informe de sostenibilidad ambiental, vistos los informes emitidos por los organismos y entidades consultadas sobre esa documentaci\u00f3n y de acuerdo con el correspondiente an\u00e1lisis t\u00e9cnico (29/09/2016). Apoyo a los consumidores Supresi\u00f3n de la tasa por las reclamaciones al sector energ\u00e9tico , porque dificultan a la ciudadan\u00eda a ejercer y defender sus derechos como consumidores ante las empresas energ\u00e9ticas . La tasa era de 20,20 \u20ac y la administraci\u00f3n la devolv\u00eda si se fallaba a favor del ciudadano. Incluida en la Ley de Acompa\u00f1amiento a los Presupuestos de la Generalitat para 2016. Garantizar los derechos de las personas con discapacidad al acceso al suministro de combustibles para veh\u00edculos . En la Ley 10/2015, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, de gesti\u00f3n administrativa y financiera y de organizaci\u00f3n de la Generalit at, se incluy\u00f3 una modificaci\u00f3n de la Ley 1/2011, de 22 de marzo, por la que se aprueba el Estatuto de Consumidores y Usuarios de la Comunidad Valenciana, para garantizar que en todos los establecimientos de suministro al por menor y venta al p\u00fablico de carburantes y combustibles, mientras permanezcan abiertos y en servicio en horario diurno, deber\u00e1n disponer de una persona responsable de los servicios que prestan en ellos, con el fin de garantizar el ejercicio de los derechos reconocidos en esta ley. Esta norma se ha desarrollado por la Resoluci\u00f3n de 28 de abril de 2016 de la Di recci\u00f3n General de Comercio y Consumo, que ha concretado el horario diurno en el per\u00edodo comprendido entre las 06.00 y las 22.00 horas (DOGV 09/06/2016). La citada Resoluci\u00f3n de 28 de abril de 2016 fue anulada como resultado de un recurso de alzada. En la actualidad est\u00e1 en tr\u00e1mite un proyecto de decreto del Consell, en orden a desarrollar lo previsto en la Ley 1/2011. Fomento de un consumo responsable y cr\u00edtico a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n y la educaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en general y, en especial, de aquellos sectores de especial protecci\u00f3n: Plan de educaci\u00f3n del consumidor en la escuela y centros educativos , que incluye la reelaboraci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos. Con el objetivo principal de sensibilizar a los escolares de la importancia que tiene realizar los actos de consumo de una forma consciente, cr\u00edtica, solidaria y responsable, en el curso escolar 2015-2016 se ha realizado la 11\u00aa edici\u00f3n del concurso escolar \"Consum\u00f3polis \", con la participaci\u00f3n de 123 equipos escolares y un total de 615 alumnos y alumnas. Plan de formaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en l\u00ednea . Se han impartido tres ediciones del curso \"Las reclamaciones de consumo \" a trav\u00e9s de la plataforma la plataforma Saps . Est\u00e1 previsto la elaboraci\u00f3n de nuevos contenidos para ampliar la oferta formativa. Plan de formaci\u00f3n continua interadministrativa , dirigida al personal especializado en materia de consumo que desarrolla su labor en las oficinas municipales de informaci\u00f3n al consumidor , en los servicios territoriales y en la direcci\u00f3n general. Se 164 han realizado tres ediciones de dos cursos espec\u00edficos, con la participaci\u00f3n de 152 t\u00e9cnicos de consumo. b. Modelo productivo ecol\u00f3gico y eficiencia energ\u00e9tica ...impulsar la transici\u00f3n ecol\u00f3gica del modelo productivo con especial atenci\u00f3n a la eficiencia energ\u00e9tica, impulso de las energ\u00edas renovables, la gesti\u00f3n sostenible de residuos, la utilizaci\u00f3n eficiente de las materias primas y la log\u00edstica inteligente que minimice el impacto en el medio ambiente. Nou Bot\u00e0nic Medio natural y protecci\u00f3n de la biodiversidad 184. Creaci\u00f3n de planes de dinamizaci\u00f3n y de puesta en valor de los parques naturales y espacios protegidos para que sean concebidos como inversi\u00f3n y no como gasto. 185. Mejorar la coordinaci\u00f3n y la eficiencia de las pol\u00edticas de gesti\u00f3n de los ecosistemas mediterr\u00e1neos. 187. Reconocimiento de los municipios que no han deteriorado su litoral y/o apuestan por su protecci\u00f3n. Puesta en valor de los espacios litorales de mayor valor mediante una planificaci\u00f3n supramunicipal que incorpore medidas para dinamizar el territorio. Eficiencia energ\u00e9tica 115. Fomento del autoconsumo energ\u00e9tico. 125. Fomento de los planes de acci\u00f3n en materia de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica, centrados especialmente en el aislamiento t\u00e9rmico y priorizando el entorno de los edificios. Gesti\u00f3n sostenible de residuos 119. Plan de regulaci\u00f3n del uso del fuego en el medio natural para unificar nor mativas y avanzar hacia la prohibici\u00f3n de las quemas de restos de podas y establecer mecanismos para el aprovechamiento de la biomasa agraria, de jardiner\u00eda y forestal residual. 120. Actualizaci\u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana (PIRCV) para avanzar hacia una econom\u00eda circular mejorando la gesti\u00f3n y tratamiento de residuos. Cambio clim\u00e1tico 118. Revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la Estrategia Valenciana de Cambio Clim\u00e1tico 2016 -2020 - 2030, integrando la Estrategia Valenciana de la Energ\u00eda con participaci\u00f3n de la sociedad civil. 173. Refuerzo del papel de la Red de Municipios de la Comunidad Valenciana contra el Cambio Clim\u00e1tico y la Calidad Ambiental. 174. Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n cient\u00edfica y de personas expertas que elabore informes y sirva de apoyo a las pol\u00edticas de cambio clim\u00e1tico del Gobierno Valenciano. 175. Fomento de instrumentos de informaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda sobre el cambio clim\u00e1tico y elaboraci\u00f3n de campa\u00f1as pedag\u00f3gicas. 176. Aumento de los controles de calidad del aire, especialmente en poblaciones industriales, e intensificaci\u00f3n de las limitaciones sobre las emisiones de CO2 aumentando el n\u00famero de estaciones de emisiones atmosf\u00e9ricas. 177. Fortalecimiento de las pol\u00edticas de desarrollo rural y de producci\u00f3n agroforestal como estrategia contra el cambio clim\u00e1tico y el desarrollo econ\u00f3mico sostenible. Prevenci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios. Gesti\u00f3n forestal 178. Paralizaci\u00f3n de las reclasificaciones de suelo en terrenos forestales quemados en un plazo m\u00ednimo de 30 a\u00f1os. 179. Prohibici\u00f3n de las reclasificaciones de terrenos forestales para usos agr\u00edcolas intensivos. 165 180. Aprobaci\u00f3n de una estrategia preventiva y de coordinaci\u00f3n contra incendios forestales. 181. Promoci\u00f3n de la estabilidad laboral del personal dedicado a la gesti\u00f3n forestal y la vigilancia y extinci\u00f3n de incendios forestales. 182. Elaboraci\u00f3n de criterios e instrucciones para la conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n de \u00e1reas forestales. Elaboraci\u00f3n de los planes de ordenaci\u00f3n forestal. 183. Redacci\u00f3n de un plan de actuaci\u00f3n de medidas forestales que act\u00fae frente a la expansi\u00f3n de plagas forestales y especies invasoras. Medio natural y protecci\u00f3n de la biodiversidad Morella2016 : Ley de Espacios Naturales Protegidos Morella2016 : Decreto de declaraci\u00f3n de los Parajes Naturales Municipales Morella2016 : Ley de Agentes Medioambientales Morella2016 : Ley de Caza Sostenible Morella2016 : Ley de Pesca Continental Morella2016 : Ley Forestal y Decreto del Plan de Acci\u00f3n Territorial Forestal (PATFOR) Morella2016 : Decreto de desarrollo de la Ley de Patrimonio Arb\u00f3reo Monumental Morella2016 : Ley de Evaluaci\u00f3n Ambiental Espacios Naturales Protegidos (ENP) Ley 7/20216, de 30 de septiembre, de reforma del art\u00edculo 15 de la ley 11/1994 de Espacios Naturales Protegidos . Avances en la implantaci\u00f3n, en los espacios naturales protegidos, con un modelo de gesti\u00f3n m\u00e1s profesionalizado , dotado con instrumentos de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica y planes anuales de actuaci\u00f3n y abierto a la participaci\u00f3n de las diferentes administraciones, agentes sociales y entidades presentes al \u00e1mbito de los Parques, a trav\u00e9s de las Juntas rectoras. Se ha completado el nombramiento de presidentes de las Juntas rectoras de los Parques Naturales y se ha establecido un calendario de celebraci\u00f3n de reuniones de las nuevas Juntas que ser\u00e1 terminado antes del mes de agosto. La tarea continuar\u00e1 a lo largo del pr\u00f3ximo oto\u00f1o, con la conformaci\u00f3n de los \u00f3rganos de participaci\u00f3n de los principales Paisajes Protegidos. Parques Naturales. Aprobado el Decreto de Declaraci\u00f3n de Parajes Naturales Protegidos (Decreto 15/2016, de 19 de febrero). Desarrolla esta figura de protecci\u00f3n para facilitar su tramitaci\u00f3n y regular y clarificar la participaci\u00f3n de los ayuntamie ntos en su gesti\u00f3n. El President de la Generalitat anuncia que el pr\u00f3ximo parque natural de la Comunit at Valenciana ser\u00e1 el de la Sierra Escalona , un Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA) ubicada al oeste de la provincia de Alicante, en los t\u00e9rminos municipal es de Orihuela, Pilar de la Horadada y San Miguel de Salinas (4/05/2016). Publicada en el DOGV la informaci\u00f3n p\u00fablica del Plan de Ordenaci\u00f3n de los R ecursos Naturales de la Sierra de Escalona y Dehesa de Campoamor y del proyecto de Decreto de Declaraci\u00f3n de Parque Natural de la Sierra de Escalona y Dehesa de Campoamor (22/02/2017) Finalizaci\u00f3n del proceso de profesionalizaci\u00f3n y nombramiento de todos los directores de los 23 Parques Naturales de la Comunitat Valenciana (5/05/2017). Red Natura 2000. Aprobado el decreto 10/2017, de 27 de enero, del Consell, por el que se declaran como Zonas Especiales de Conservaci\u00f3n (ZEC) los Lugares de Importancia 166 Comunitaria (LIC) la Sierras de Mart\u00e9s y el Ave, la Muela de Cortes y el Caroche, Valle de Ayora y la Sierra del Boquer\u00f3n, Sierra de Enguera, y Sierra de Malacara. Asimismo , se ampl\u00eda el \u00e1mbito territorial de la Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA) de la Sierra de Mart\u00e9s-Muela de Cortes y se aprueba la norma de gesti\u00f3n que regir \u00e1 estas ZEC. Esta iniciativa supone la ordenaci\u00f3n de 194.934 hect\u00e1reas, el mayor espacio de la Red Natura 2000 en la Comunitat Valenciana. Las ZEC las conforman los LIC y las ZEPA (19/02/2017). Declaraci\u00f3n de Parajes Naturales Municipales : Aprobado el decreto que declara Paraje Natural Municipal el espacio denominado \"Monte Coto-Pinoso\" en la localidad de Pinoso. Cuenta con una superficie de 286,10 hect\u00e1reas (Pleno del Consell de 27/10/2015). El Consell autoriza declarar Parques Naturales Municipales el enclave Matam\u00f3n , en el t\u00e9rmino municipal de Catadau, y Serra del Puig , en Vinar\u00f2s (Pleno Consell de 19/02/2016). Agentes medioambientales. Se han llevado a cabo m\u00faltiples reuniones con el colectivo y sus organizaciones para mejorar sus funciones y dependencia org\u00e1nica, as\u00ed como el acceso al cuerpo y su carrera profesional. Regulaci\u00f3n de la caza sostenible. Se ha redactado un borrador de la Ley de Caza Sostenible , que est\u00e1 siendo debatido con todas las organizaciones afectadas e interesadas. M\u00e1s all\u00e1 de consideraciones deportivas, reforzar\u00e1 la perspectiva de la caz a como actividad de gesti\u00f3n sostenible de los recursos naturales del territorio (24/06/2016). Ordenaci\u00f3n y gesti\u00f3n forestal Se est\u00e1 trabajando en el apoyo a las actividades de valorizaci\u00f3n de productos forestales renovables o residuales del bosque. El desarrollo de estas actividades debe hacerse de manera compatible con la mejora de los ecosistemas forestales y evitar los impactos ambientales durante los procesos de obtenci\u00f3n de productos. La revisi\u00f3n integral de la normativa forestal valenciana tiene como objetivo armonizar la funci\u00f3n protectora de los recursos naturales esenciales del territorio, que ejercen las formaciones forestales, con las funciones sociales y de actividad econ\u00f3mica, todo ello desde una perspectiva de sostenibilidad ambiental y considerando tambi\u00e9n la importancia de la conservaci\u00f3n de bosques en el escenario actual de cambio clim\u00e1tico . Dado que se pretende acometer la revisi\u00f3n integral de toda la normativa forestal valenciana , est\u00e1 trabaj\u00e1ndose por fases, de tal manera que el Decreto del Plan de Acci\u00f3n Territorial Forestal ( PATFOR ) estar\u00e1 finalizado en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 2016, y, posteriormente se trabajar\u00e1 en la revisi\u00f3n de la Ley Forestal, que data de 1993 (24/06/2016). Se ha aprobado la Orden que regula la Mesa Forestal , \u00f3rgano de participaci\u00f3n p\u00fablica en materia de conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n forestal. La Generalitat invertir\u00e1 66,5 M\u20ac en los bosques valencianos en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. Una buena pa rte de esa inversi\u00f3n (49 M\u20ac) proceder\u00e1 de fondos europeos FEDER y se destinar\u00e1 a trabajos de restauraci\u00f3n de h\u00e1bitats forestales y h\u00e1bitats singulares del medio natural. El resto (17,5 M\u20ac) forma parte de las l\u00edneas forestales del PDR (22/12/2016) Conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la red naturaleza 2000 . Con el objetivo de consolidar la Red Ecol\u00f3gica Europea Naturaleza 2000 en territorio valenciano, actualmente se desarrollan 3 l\u00edneas de trabajo: Dotar los actuales espacios de la red Naturaleza 2000 (Lugares de Inter\u00e9s Comunitario - LIC- y Zonas de Especial Inter\u00e9s para las Aves -ZEPA-) con normas de gesti\u00f3n pa ra los diferentes h\u00e1bitats que forman parte, para convertirlos en ZEC (Zonas de especial 167 Conservaci\u00f3n), figura que pone fin al proceso administrativo de implantaci\u00f3n de la R ed Naturaleza 2000. Acciones de gesti\u00f3n y restauraci\u00f3n de espacios de la Red Naturaleza 2000, con proyectos cofinanciados mediante fondo Feder y Feader de la Uni\u00f3n Europea. Actuaciones de eliminaci\u00f3n de especies invasoras, que llevan a cabo las brigadas de la Red Naturaleza 2000 adscritas a la Direcci\u00f3n General. Recolecci\u00f3n de materiales forestales de reproducci\u00f3n (mfr) y de producci\u00f3n de plantas Hay en marcha una campa\u00f1a de recolecci\u00f3n de frutos y semillas (MFR) que ser\u00e1n procesados en el Banco de semillas Forestales. Estas reservas de prop\u00e1gulos se har\u00e1n servir para la producci\u00f3n de plantas en la red de viveros forestales de la Generalitat y se destinar\u00e1n a proyectos de restauraci\u00f3n de h\u00e1bitats, repoblaci\u00f3n forestal e integraci\u00f3n paisaj\u00edstica y para los proyectos de recuperaci\u00f3n y refuerzo de poblaciones de especies amenazadas. Se trabaja en la preparaci\u00f3n de colecciones de semillas de especies y variedades hort\u00edcolas locales asociadas al programa de biodiversidad agraria del plan de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. La integraci\u00f3n de la gesti\u00f3n de estas colecciones en el Banco de semillas Forestales del CIEF permitir\u00e1 conformar el Banco de Germoplasma Vegetal d e la Generalitat Valenciana. Conservaci\u00f3n y gesti\u00f3n del patrimonio arb\u00f3reo monumental El grupo de expertos de la Comisi\u00f3n de Patrimonio Arb\u00f3reo Monumental que ha estado trabajando en el texto del reglamento de desarrollo de la Ley de Patrimonio Arb\u00f3reo Monumenta l. El documento incluye, entre otros aspectos, la definici\u00f3n del llamado coeficiente de monumentalidad, lo que permitir\u00e1 a su vez incluir en el Cat\u00e1logo numerosos ejemplares de car\u00e1cter monumental o singular que actualmente se encuentran excluidos del mismo a falta del desarrollo reglamentario de la Ley (16/04/2017). Elaboraci\u00f3n de informes sobre ejemplares afectados por obras civiles, da\u00f1ados por cualquier circunstancia o que suponen un riesgo por personas y bienes. Actuaciones de restauraci\u00f3n de ejemplares monumentales con s\u00edntomas de senescencia o degradaci\u00f3n Campa\u00f1a de informaci\u00f3n a los municipios para que elaboran los Cat\u00e1logos de \u00c1rboles de Inter\u00e9s Local . Evaluaci\u00f3n ambiental Publicaci\u00f3n en el DOGV del Reglamento del \u00f3rgano ambiental de la Generalitat a los efectos de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica de planes y programas y en el que se establecen los \u00f3rganos que tendr\u00e1n competencia en este \u00e1mbito y que son la direcci\u00f3n general de Medio Natural y Evaluaci\u00f3n Ambiental y la creaci\u00f3n de la nueva Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental (11/12/2015) La nueva Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n Ambiental de la Comunitat Valenciana se constituy\u00f3 el 17 de diciembre de 2015. La actual Ley valenciana de Impacto Ambiental es de 1989 y su reglamento de desarrollo de 1990. Se encuentra en una fase muy avanzada de elaboraci\u00f3n una nueva Ley de evaluaci\u00f3n ambiental , que actualizar\u00e1 conceptos y adaptar\u00e1 los procedimientos de evaluaci\u00f3n ordinarios y simplificados que contempla la Ley b\u00e1sica estatal de Evaluaci\u00f3n ambiental de 2013. Educaci\u00f3n ambiental. La educaci\u00f3n ambiental es uno de los ejes prioritarios sobre los que debe fundamentarse cualquier pol\u00edtica ambiental que pretenda contar con la participaci\u00f3n activa de la ciudadan\u00eda. Ya sea en materia de residuos, de protecci\u00f3n de la naturaleza o de 168 lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Los comportamientos informados y responsables tienen su base en la educaci\u00f3n ambiental. Las principales acciones y l\u00edneas sobre las que se est\u00e1 trabajando son las siguientes: Se ha creado la Comisi\u00f3n Mixta con la Conselleria de Educaci\u00f3n para coordinar los temas de educaci\u00f3n ambiental y poner en marcha un Plan de Acci\u00f3n. Se ha comenzado el proceso de revisi\u00f3n participativa del borrador de la Estrategia Valenciana de Educaci\u00f3n Ambiental . Se remitir\u00e1 borrador a los miembros del CAPMA en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n (13/07/2017). Se ha puesto en marcha con los ayuntamientos interesados el programa educativo de sostenibilidad en el \u00e1mbito dom\u00e9stico Llars Verdes 2016. Se ha iniciado una nueva edici\u00f3n del programa COMPROMES02 con la Red Tourist Info orientado a reducir la huella de carbono de las instalaciones de la Red. Cambio clim\u00e1tico Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Proponer a Valencia como sede para realizar un encuentro t\u00e9cnico y pol\u00edtico de las comunidades aut\u00f3nomas del mediterr\u00e1neo espa\u00f1ol de manera que pueda haber una postura mediterr\u00e1nea en la Conferencia de C ambio Clim\u00e1tico de Par\u00eds. Torrevieja2016 : Revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la Estrategia Valenciana de Cambio Clim\u00e1tico 2016 -2020 -2030 Estrategia Valenciana contra el Cambio Clim\u00e1tico 2013 -2020 . Se va a llevar a cabo una revisi\u00f3n a fondo de la Estrategia Valenciana contra el Cambio Clim\u00e1tico y antes de final de la legislatura se dar\u00e1 rango normativo a las principales conclusiones de la Estrategia para evitar que queden en meras recomendaciones. A tal efecto se ha constituido la nuev a Comisi\u00f3n Interdepartamental de Adaptaci\u00f3n al Cambio Clim\u00e1tico (3/11/2015). Se han realizado 5 reuniones (la \u00faltima de las reuniones se celebr\u00f3 el 5/06/2017). Para la elaboraci\u00f3n del citado documento se ha contactado con todos los departamentos del Consell que pudieran desarrollar pol\u00edticas de mitigaci\u00f3n, adaptaci \u00f3n o sensibilizaci\u00f3n sobre cambio clim\u00e1tico y tras el seguimiento exhaustivo realizado por la Direcci\u00f3n General de Cambio Clim\u00e1tico y Calidad Ambiental, casi todos los departamentos han aportado la informaci\u00f3n requerida que ha permitido el aborar el primer borrador de la Estrategia que se present\u00f3 al CAPMA el 19 de enero de 2017. Reuniones: - 3 de noviembre de 2015 . Acuerda iniciar un proceso de revisi\u00f3n de la Estrategia Valenciana 2013- 2020 con el objetivo de elaborar una nueva estrategia de energ\u00eda y cambio clim\u00e1tico. - 22 de abril de 2016 . Anuncio de creaci\u00f3n de una C\u00e1tedra de Cambio Clim\u00e1tico en la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia (7/11/2016) , que tiene como funci\u00f3n el estudio del calentamiento terrestre y sus efectos sobre la vida de los seres vivos. Tambi\u00e9n se informa de los Objetivos del Desarrollo Sostenible (ODS) de la ONU, a los que habr\u00e1 que adaptar los objetivos en este \u00e1mbito de la Generalitat Valenciana. - 26 de mayo de 2016 . La Generalitat formaliza el compromiso de cumplimiento de los 17 objetivos para el desarrollo sostenible marcados por la ONU en la Agenda 2030 , en colaboraci\u00f3n con la Red Espa\u00f1ola para el Desarrollo Sostenible. La Comunitat Valenciana se convierte en la primera comunidad espa\u00f1ola en comprometerse con estas metas. - Junio 2016 . La nueva Estrategia tendr\u00e1 como principal aportaci\u00f3n a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, la inclusi\u00f3n de la Estrategia Valenciana de Energ\u00eda, 169 aportaci\u00f3n imprescindible para hacer cre\u00edble el objetivo de la reducci\u00f3n de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero y acercarnos al objetivo de la plena descarbonizaci\u00f3n de la econom\u00eda. A lo largo de 2016, el Consell ha llevado a cabo distintas actuaciones de car\u00e1cter sectorial, tanto en materia de adaptaci\u00f3n como de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico: - Promoci\u00f3n de las energ\u00edas renovables. Plan e\u00f3lico y fotovoltaico. Defensa del autoconsumo. Oposici\u00f3n al fraking. - Impulso a la movilidad sostenible: transporte metropolitano e interurbano, movilidad sostenible entre la ciudad y la huerta, carriles y rutas para bicicleta. - Protecci\u00f3n del territorio: Protecci\u00f3n de L\u00b4horta, Plan de Prevenci\u00f3n de Riesgos de Inundaciones del Litoral, Plan de Infraestructuras verdes del litoral, E strategia Territorial de la Comunitat, Ley de Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y pa isaje, desclasificaci\u00f3n del suelo (m\u00e1s de 1.5 millones de metros cuadrados desclasificados y librados del cemento y del ladrillo). - Plan Estrat\u00e9gico de impulso a la Agricultura Ecol\u00f3gica. - Intensificaci\u00f3n del trabajo del IVIA en cambio clim\u00e1tico: creaci\u00f3n de un grupo de trabajo dentro del Centro para el Desarrollo de la Agricultura Sostenible - Recuperaci\u00f3n de las zonas de amortiguaci\u00f3n de los Parques Naturales, que aumenta su superficie real protegida en un 40%. - Mejora de los sistema de gesti\u00f3n de reciclaje y reutilizaci\u00f3n de residuos. - Plan de rehabilitaci\u00f3n de viviendas con criterios de eficiencia energ\u00e9tica. - Plan de educaci\u00f3n ambiental con especial \u00e9nfasis en el cambio clim\u00e1tico. - Impulso de las pol\u00edticas de Econom\u00eda Circular en residuos, biomasa forestal, agraria y de jardiner\u00eda. La Generalitat constituye el Comit\u00e9 de Expertos de Cambio Clim\u00e1tico de la Comunitat Valenciana para definir su estrategia. 24 profesionales de reconocido prestigio en sus respectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n forman parte del Comit\u00e9 de Expertos de Cambio Clim\u00e1tico que se constituye como grupo de trabajo consultivo adscrito a la Conselleria de Agricultura, Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Desarrollo Rural (9/11/2016). Jornadas sobre cambio clim\u00e1tico . Celebraci\u00f3n en Valencia de las jornadas sobre cambio clim\u00e1tico en el Mediterr\u00e1neo los d\u00edas 6 y 7 de noviembre de 2015 con expertos y representantes de las comunidades aut\u00f3nomas del arco mediterr\u00e1neo espa\u00f1ol, previas a la cumbre mundial que se celebrar\u00e1 en Par\u00eds. Planificaci\u00f3n en el \u00e1mbito energ\u00e9tico. Energ\u00edas renovables y autoconsumo Morella2016 : Decreto Plan energ\u00e9tico valenciano . Cambiar el modelo energ\u00e9tico valenciano que es uno de los mayores problemas con que se encuentran las empresas para mejorar la competitividad y productividad abaratando su factura y tambi\u00e9n las familias en su econom\u00eda dom\u00e9stica. La idea es tender hacia el autoconsumo. Utilizar energ\u00edas que tenemos al alcance y que son limpias como la e\u00f3lica, fotovoltaica y los formatos mixtos. Torrevieja2016 : Fomento del autoconsumo energ\u00e9tico Elx2016 - Proyecto 5: Plan de Energ\u00edas Renovables Plan de Energ\u00eda Sostenible de la Comunitat Valenciana 2020 (PESCV2020). Finalizada la elaboraci\u00f3n del Plan, realizado por el Instituto Valenciano para la Competitividad Empresarial (IVACE), y que sintetiza la filosof\u00eda de la nueva pol\u00edtica energ\u00e9tica del Consell. Se dar\u00e1 traslado del documento a los distintos agentes sociales para que realicen las aportaciones que consideren (26/01/2017). 170 Entre sus principios b\u00e1sicos destaca la reducci\u00f3n del consumo de energ\u00eda, impulsar el autoconsumo, mejorar la competitividad de las empresas valencianas mediante la introducci\u00f3n de tecnolog\u00edas m\u00e1s eficientes que permitan reducir la factura energ\u00e9t ica, incorporar las energ\u00edas renovables en los edificios de la Generalitat y reducir el impacto ambiental, en particular la disminuci\u00f3n de las emisiones de gases de efecto invernadero. El PESCV2020 se desglosa en cuatro grandes \u00e1reas para cada una de las cuales se ha elaborado un plan espec\u00edfico: - En e l Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica se establecen las medidas y objetivos concretos para lograr una mejor utilizaci\u00f3n de los recursos energ\u00e9ticos en cada uno de los sectores econ\u00f3micos de la sociedad. - El Plan de Energ\u00edas Renovables detalla a su vez los principales objetivos y actuaciones en el \u00e1mbito de las energ\u00edas no contaminantes. - E l Plan de Fomento del Autoconsumo recoge las medidas para impulsar las instalaciones de autoconsumo entre los particulares, empresas y administraci\u00f3n p\u00fablica. - E l Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica, Fomento de las Energ\u00edas Renovables y el Autoconsumo en los edificios, infraestructuras y equipamientos del sector p\u00fablico de la Generalitat (PAEEG) fija los nuevos objetivos de ahorro energ\u00e9tico en los edificios, infraestructuras y equipamientos en los que se presten servicios del sector p\u00fablico de la Generalitat. Plan Integral de Fomento del Autoconsumo . Presentaci\u00f3n del Plan de Fomento del Autoconsumo que prev\u00e9, entre otras, las siguiente l\u00edneas de actuaci\u00f3n (7/12/2016). \u00c1mbito dom\u00e9stico : para el impulso del autoconsumo en las viviendas particulares, el Plan prev\u00e9 deducciones fiscales del 20% en el tramo auton\u00f3mico del IRPF. En este sentido, durante todo el a\u00f1o 2016 la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible trabaj\u00f3 conjuntamente con la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico para incorporar en la Ley de Acompa\u00f1amiento de los Presupuestos Generales de la Generalitat para el ejercicio 2017 estas deducciones fiscales, que ya se encuentran en vigor desde el pasado 1 de enero de 2017. La base m\u00e1xima de deducci\u00f3n es de 8.000 euros y no se establecen l\u00edmites m\u00e1ximos en las bases de tributaci\u00f3n a la hora de determinar la bas e m\u00e1xima anual de la deducci\u00f3n. \u00c1mbito empresarial : el plan contempla una l\u00ednea espec\u00edfica de financiaci\u00f3n destinada a empresas, ayuntamientos y entidades p\u00fablicas y privadas. Se trata de una l\u00ednea de pr\u00e9stamos bonificados, a inter\u00e9s 0% y a devolver en un m\u00e1ximo de 10 a\u00f1os, con un importe m\u00e1ximo del pr\u00e9stamo de 300.000 euros (IVA excluido), a retornar en cuot as semestrales. Esta l\u00ednea cuenta con un presupuesto inicial de 2,4 M\u20ac, con origen en el Fondo de Promoci\u00f3n del Plan E\u00f3lico de la Comunitat Valenciana, que podr\u00e1 ampliarse en 2,4 millones adicionales en funci\u00f3n de la demanda. Desde febrero de 2017 ya se encuentran aprobadas las bases reguladoras de esta l\u00ednea, y est\u00e1 previsto que la primera convocatoria del a\u00f1o 2017 sea publicada durante el mes de junio. \u00c1mbito de la administraci\u00f3n p\u00fablica : junto a estas medidas, el Plan contempla acciones para desarrollar el autoconsumo en los propios edificios de la Generalitat. Desde IVACE-Energ\u00eda ya se est\u00e1 estudiando el potencial disponible y las posibilidades de dotar a los edificios de la Generalitat con instalaciones de autoconsumo el\u00e9ctrico. Nuestro objetivo es alcanzar una potencia en servicio de 20 MW a finales del a\u00f1o 2020. Estas actuaciones se encuentran ya enmarcadas en el Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica , fomento de las energ\u00edas renovables y el autoconsumo en los edificios, infraestructuras y equipamientos del sector p\u00fablico de la Generalitat. En este sentido, ya se encuentran en fase de tramitaci\u00f3n avanzada la instalaci\u00f3n fotovoltaica sobre la azotea de la Torre I de la Ciutat Administrativa 9 d 'Octubre, as\u00ed como la que se encuentra sobre la cubierta del Institut Valenci\u00e0 de Seguretat i Salut en el Treball 171 (INVASSAT), y se est\u00e1 estudiando la posibilidad de dotar de forma generalizada al la Ciutat Administrativa 9 d 'Octubre con este tipo de instalaciones. Adem\u00e1s de los incentivos anteriormente indicados, desde el IVACE se ha desarrollado una plataforma web bajo la marca \"Autoconsumo al detalle \" para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del autoconsumo en todos los sectores econ\u00f3micos y productivos de nuestro territorio, que adem\u00e1s permite a sus visitantes obtener una visi\u00f3n global de las ven tajas de esta tecnolog\u00eda y sus aspectos legales, t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos, etc. Este proyecto ha sido realizado en colaboraci\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Agencias Espa\u00f1olas de Gesti\u00f3n de la Energ\u00eda (EnerAgen). La presentaci\u00f3n p\u00fablica de la plataforma web para el conjunto del pa\u00eds se llev\u00f3 a cabo el pasado 6 de marzo de 2017 en Valencia en un acto en el que estuvieron presentes representantes de todas las comunidades aut\u00f3nomas. Tambi\u00e9n est\u00e1n previstas actuaciones de apoyo t\u00e9cnico como la publicaci\u00f3n de una gu\u00eda pr\u00e1ctica de dimensionado de instalaciones de autoconsumo destinada a proyectistas e instaladores, con establecimiento de criterios de dise\u00f1o y contenidos coordinados con el resto de Agencias de Gesti\u00f3n de energ\u00eda para evitar incoherenci as territoriales. La gu\u00eda contiene casos pr\u00e1cticos de instalaciones y fichas con ejemplos de dimensionado realizados sobre casos reales, con la ventaja a\u00f1adida de una visi\u00f3n imparcial por parte de la administraci\u00f3n, y sin ning\u00fan inter\u00e9s comercial. La fi nalizaci\u00f3n de esta gu\u00eda t\u00e9cnica est\u00e1 prevista para julio de 2017. Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica de Edificios, Infraestructuras y Equipamientos p\u00fablicos de la Generalitat Valenciana , el cual fue aprobado mediante Acuerdo del Consell de 16 de diciembre de 2016, tiene como objetivo principal la reducci\u00f3n del consumo y de los costes energ\u00e9ticos de los edificios, servicios y equipamientos p\u00fablicos de la Generalitat, y por tanto las emisiones de gases de efecto invernadero asociadas. Este Plan, establece objetivos cuantificables en materia de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica de los edificios, infraestructuras y equipamientos p\u00fablicos de la Generalit at, concretamente un ahorro energ\u00e9tico m\u00ednimo global del 12% en 2020 y un 25% en 2025, sobre el nivel base de referencia del consumo energ\u00e9tico global del sector p\u00fablico de la Generalitat en 2014. Para alcanzar dichos objetivos, el Plan incide en la necesidad de realizar inversiones en materia de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica y de aplicaci\u00f3n de las energ\u00edas renov ables. Para lograrlo, se est\u00e1 impulsado un Programa de Auditor\u00edas Energ\u00e9ticas, priorizando aquellos edificios e infraestructuras con un elevado consumo energ\u00e9tico. En este sentido, hay que destacar que se est\u00e1n llevando a cabo auditor\u00edas energ\u00e9ticas en 26 centros educativos (institutos de educaci\u00f3n secundaria) tras las cuales se proceder\u00e1 a realizar las inversiones derivadas de dichos estudios. Entre las inversiones previstas se fomentar\u00e1 de forma especial la implantaci\u00f3n de instalaciones de autoconsumo. Est\u00e1 previsto que la realizaci\u00f3n de estas auditor\u00edas concluya a finales de junio de 2017. Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica En este Plan se estudia la situaci\u00f3n actual energ\u00e9tica del sector, los objetivos de consumo y ahorros esperados en el horizonte 2020, y las medidas y las inversiones tanto privadas como p\u00fablicas necesarias para conseguir estos objetivos. En el \u00e1mbito industrial ya se han publicado el 26 de mayo de 2017 las siguientes ayudas: - Programa de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica en la Industria . Programa de incentivos destinados a facilitar la viabilidad econ\u00f3mica de las inversiones en ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los procesos industriales existentes en las empresas de la Comunidad Valenciana, mediante ayudas de hasta el 30% del coste subvencionable. 172 - Programa de Auditor\u00edas Energ\u00e9ticas en PYME 's e Implantaci\u00f3n de Sistemas de Gesti\u00f3n Energ\u00e9tica. Con este programa se pretende favorecer el acceso de las pymes al conocimiento del consumo energ\u00e9tico de su empresa y a las posibilidades de ahorro mediante la realizaci\u00f3n de una auditor\u00eda energ\u00e9tica, y a la implantaci\u00f3n de un sistema de mejora continua en el uso de la energ\u00eda mediante la implantaci\u00f3n de un sistema de gesti\u00f3n energ\u00e9tica seg\u00fan la norma ISO 50.001, norma europea que ayuda a las organizaciones a establecer los sistemas y procesos necesarios para mejorar su eficiencia energ\u00e9tica. Al igual que en 2016, se han programado medidas de ahorro y eficiencia energ\u00e9tica en los sistemas de alumbrado p\u00fablico exterior existente a los municipios de la Comunidad Valenciana para el ejercicio 2017 con 3 M\u20ac. En el \u00e1mbito del plan RENHATA ya se han publicado las bases reguladoras (DOGV 7/02/2017) y las ayudas (DOGV 1/03/2017) para la sustituci\u00f3n de calderas dom\u00e9sticas por otras m\u00e1s eficientes energ\u00e9ticamente, as\u00ed como la instalaci\u00f3n de nuevas ventanas con aislamiento t\u00e9rmico reforzado, con una dotaci\u00f3n de 950.000 \u20ac. Respecto al fomento de la movilidad sostenible para 2017 se cuenta con la l\u00ednea de incentivos para la movilidad sostenible, dotada con un presupuesto de 750.000 euros, que contempla medidas de apoyo tanto para la compra de veh\u00edculos propulsados por energ\u00edas alternativas para el transporte p\u00fablico y de servicio p\u00fablico, como para la implantaci\u00f3n de estaciones de suministro de gas natural e hidr\u00f3geno. Adem\u00e1s, es importante destacar el desarrollo del \"Plan de impulso del veh\u00edculo el\u00e9ctrico y despliegue de la infraestructura de recarga en la Comunidad Valenciana \".En este plan se establecen objetivos concretos de penetraci\u00f3n de la movilidad el\u00e9ctrica, se analizan las barreras al despliegue de la infraestructura del veh\u00edculo el\u00e9ctrico y se realiz a una propuesta de soluciones/recomendaciones para superar estas barreras. - Con el objetivo de intensificar el apoyo a la movilidad el\u00e9ctrica como novedad para 2017 se ha creado una l\u00ednea espec\u00edfica para el fomento de la infraestruct ura de recarga el\u00e9ctrica, dotada con 0,5 M\u20ac, que incluir\u00e1 ayudas para el despliegue de la infraestructura de recarga del veh\u00edculo el\u00e9ctrico, dando prioridad a las instalaciones fotovoltaicas, y a los veh\u00edculos para las empresas y las entidades p\u00fablicas de nuestro territorio, que estar\u00e1 en sinton\u00eda con el Plan de impulso al Veh\u00edculo El\u00e9ctrico Plan de Impulso a las Energ\u00edas Renovables . Una vez agotada la vigencia del anterior Plan de Energ\u00edas Renovables de la Comunitat Valenciana, publicado en el a\u00f1o 1999, y establecidos por parte del Gobierno de Espa\u00f1a los objetivos nacionales en esta materia en el horizonte del a\u00f1o 2020, a trav\u00e9s del Plan de Energ\u00edas Renovables (PER) 20 11-2020, debe llevarse a cabo un an\u00e1lisis del potencial de estas fuentes energ\u00e9ticas a escala auton\u00f3mica con vistas a la fijaci\u00f3n de sus objetivos de participaci\u00f3n para el a\u00f1o 2020. En este sentido, el Plan Energ\u00e9tico de la Comunitat Valenciana establece los objetivos gen\u00e9ricos que se persiguen en este sector: el aumento de la utilizaci\u00f3n de energ\u00edas renovables tanto para uso el\u00e9ctrico como t\u00e9rmico, la reducci\u00f3n de las emisiones de Gases de Efecto Invernadero (GEls) y la disminuci\u00f3n de la dependencia energ\u00e9tica. En este \u00e1mbito ya se han publicado las ayudas en materia de energ\u00edas renovables y biocarburantes el pasado 18 de mayo con una dotaci\u00f3n de 1,45 M de \u20ac. Plan E\u00f3lico . En la Comunitat Valenciana existen un total 33 parques e\u00f3licos en funcionamiento que aportan al sistema un total de 1.169 megavatios, repartidos en 9 zonas, ubicadas en las provincias de Castell\u00f3n y Valencia . Actualmente se est\u00e1 procediendo a la resoluci\u00f3n de los procedimientos que quedaron pendientes en el Plan e\u00f3lico de la Comunitat Valenciana. Fondo de Compensaci\u00f3n del Plan E\u00f3lico . La Orden 5/2017, de 20 de febrero, de la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo, establece 173 las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de las ayudas del IVACE, en el marco de los fondos de compensaci\u00f3n y promoci\u00f3n vinculados al Plan E\u00f3lico de la Comunidad Valenciana. Publicada la Resoluci\u00f3n de 10 de marzo de 2017, del presidente del Institut o Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE), por la que se convoca el Fondo de Compensaci\u00f3n previsto en el marco del Plan e\u00f3lico de la Comunitat Valenciana, ingresos correspondientes al ejercicio 2016. Gesti\u00f3n sostenible de residuos Torrevieja2016 : Ley de protecci\u00f3n adicional del territorio y el medio ambiente, que regul a la implementaci\u00f3n del sistema de dep\u00f3sito, devoluci\u00f3n y retorno de envases de bebidas, con el objetivo de mejorar la reducci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n y reciclaje de residuos Sagunt2017 : Actualizaci\u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana (PIRC V) Pol\u00edtica de residuos . La pol\u00edtica de residuos del Gobierno Valenciano se basar\u00e1 en la reducci\u00f3n, la separaci\u00f3n, la reutilizaci\u00f3n y el reciclaje. Apuesta por mejorar la separaci\u00f3n en origen, lo que facilitar\u00e1 el reciclaje y la reutilizaci\u00f3n y sobre todo la mejor a de las condiciones de los materiales que lleguen a las plantas de tratamiento. Actualizaci\u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana (PIRCV). Reuni\u00f3n de la Conselleria de Agricultura con la Confederaci\u00f3n Empresarial Valenciana (CEV) y la comisi\u00f3n de Medio Ambiente de la organizaci\u00f3n empresarial, para trat ar sobre la revisi\u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana y recabar sus aportaciones (5/05/2017). Constituci\u00f3n de la Mesa de Trabajo espec\u00edfica sobre la modificaci\u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana (PIR-CV) en el seno del Consejo Asesor y de Participaci\u00f3n de Medio Ambiente (19/01/2017). Modificaci\u00f3n de la Ley de Residuos . Visto bueno del Consell al decreto ley para establecer medidas urgentes que garanticen la correcta gesti\u00f3n de los residuos municipales . Supone la modificaci\u00f3n de los art\u00edculos 6 (Competencias Municipales), 8 (Competencias de la Generalitat) y 36 (Tramitaci\u00f3n proyecto de Gesti\u00f3n) de la Ley 10/2000, de Residuos de la Comunitat Valenciana . El decreto ley ha sido convalidado por Les Corts (8/07/2016). Se constituye la Mesa de Trabajo espec\u00edfica sobre la modificaci \u00f3n del Plan Integral de Residuos de la Comunitat Valenciana (PIR-CV) en el seno del C onsejo Asesor y de Participaci\u00f3n de Medio Ambiente (19/01/2017). Gesti\u00f3n de recogida de residuos En preparaci\u00f3n la Ley de protecci\u00f3n adicional del territorio . Se trata de mejorar la gesti\u00f3n de residuos, evitando el abandono de los envases y apostando por la Econom\u00eda Circular. Se han puesto en marcha ya en varios municipios de la CV, sistemas de recogida de materia org\u00e1nica mediante la colocaci\u00f3n del quinto contenedor , donde se depositar\u00e1 solo la materia org\u00e1nica (7/10/2015), o sistema puerta a puerta. Igualmente se han llevado a cabo varias Jornadas t\u00e9cnicas de formaci\u00f3n a entidades locales (junio 2016). En elaboraci\u00f3n el estudio de mejora de la gesti\u00f3n de envases a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n del \"Sistema de dep\u00f3sito, devoluci\u00f3n y retorno de envases\" (SDDR). La propuesta de SDDR es una apuesta por la europeizaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n (los pa\u00edses y regiones del mundo m\u00e1s avanzadas medioambientalmente lo tienen establecido desde hace a\u00f1os, con resultados superiores al 95% de eficacia en el reciclaje). Es un sistema compatible con el modelo actual (SIG). Catalu\u00f1a, Baleares, Comunitat Valenciana y Tenerife acuerdan un convenio para compartir estudios sobre el sistema de dep\u00f3sito, devoluci\u00f3n y retorno de envases (28/06/2016). Tratamiento de residuos y vertederos 174 Resoluci\u00f3n a la problem\u00e1tica de los residuos en la Vega Baja . Acuerdo entre Conselleria de Agricultura, Medio Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Desarrollo Rural, Diputaci\u00f3n de Alicante y los ayuntamientos de la zona para la constituci\u00f3n del consorcio tratamiento residuos en la Vega Baja (28/09/15). Se ha elaborado un Plan auton\u00f3mico de mejora ambiental de antiguos vertederos municipales . Se trata de un plan de sellado de 30 vertederos que ha de suponer una inversi\u00f3n de m\u00e1s de 20 millones de euros a lo largo de la legislatura. Plan de sellado de vertederos incontrolados de la Comunitat Valenciana. Inicio de las actuaciones de sellado en el vertedero de Pe\u00f1\u00edscola (6/06/2016) y en el vertedero de La Murada, Orihuela (21/02/2017). Nueva planta de Guadassuar , en la parte de triaje, similar a la de Algimia de Alfara (en funcionamiento desde junio 2016). Iniciadas las obras de sellado del antiguo vertedero de residuos urbanos en masa de la localidad de Pe\u00f1\u00edscola (3/06/2016). El remanente de 1,5 M\u20ac que posee actualmente la mercantil Reciclajes la Marina Alta S.L., de la que es accionista mayoritaria la empresa p\u00fablica VAERSA, se va a destinar a mejorar la gesti\u00f3n de residuos de la comarca de la Marina (2/07/2016). Iniciado los trabajos previos de catas para el sellado del vertedero de Basseta Blanca de Riba-roja de T\u00faria, que dej\u00f3 de ser el vertedero de la ciudad de Valencia y su \u00e1rea metropolitana en julio de 1996 (18/08/2016). Prevenci\u00f3n y extinci\u00f3n de incendios Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Trasladar un mensaje a la ciudadan\u00eda sobre la necesidad de un comportamiento c\u00edvico para evitar posibles incendios forestales. En este sentido, se propone realizar una campa\u00f1a a trav\u00e9s de los municipios. Torrevieja2016 : Plan de regulaci\u00f3n del uso del fuego en el medio natural para unificar normativas, ampliar la prohibici\u00f3n de quemas agr\u00edcolas y desarrollar la recogida y tri turaci\u00f3n de restos de podas, de manera dialogada con ayuntamientos y organizaciones agrarias Sagunt2017 : Promoci\u00f3n de medidas colaborativas en la prevenci\u00f3n de incendios forestales mediante ayudas a los ayuntamientos para la redacci\u00f3n de Planes Locales de prevenci\u00f3n; dise\u00f1o de la campa\u00f1a estival de sensibilizaci\u00f3n; y dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de una campa\u00f1a espec\u00edfica para la interfaz urbanoforestal. Nueva Estrategia Valenciana para la Prevenci\u00f3n de Incendios Forestales . Se est\u00e1 elaborando una nueva pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de incendios, integrada en la gesti\u00f3n forestal y en un desarrollo viable y realista del medio rural. Esa nueva pol\u00edtica se plasmar\u00e1 en las L\u00edneas Estrat\u00e9gicas para la Prevenci\u00f3n de Incendios Forestales . Ya ha pasado por la Mesa Forestal (29/09/2016), est\u00e1 siendo revisada y se remitir\u00e1 al CAPMA en la pr\u00f3xima reuni\u00f3n (13/07/2017). Plan Especial de Incendios Forestales . Reuni\u00f3n de coordinaci\u00f3n del Plan Especial de Incendios Forestales, en la que se ha presentado el borrador que se est\u00e1 elaborando de la revisi\u00f3n del Plan (7/06/2016). En 2016 destaca el incremento de un 21% de los presupuestos destinados a esta materia, con un total de 82 M\u20ac. Ha permitido poner en marcha tres nuevas brigadas de emergencia de car\u00e1cter anual , para las cuales se han adquirido tres autobombas. Tambi\u00e9n se han atendido las demandas de mejora de equipamiento de las brigadas no anuales y se ha duplicado la consignaci\u00f3n destinada a las bases a\u00e9reas, realiz\u00e1ndose tambi\u00e9n mejoras sustanciales en el ajuste de las horas de vuelo de las brigadas helitransportadas de emergencia. 175 A los m\u00e1s de 600 bomberos forestales de la Generalitat se suman las unidades de prevenci\u00f3n, los 2.080 bomberos que trabajan en los 54 parques que dependen de los consorcios provinciales y de los cuerpos de bomberos municipales de las tres capitales de provincia; polic\u00edas locales, polic\u00eda de Generalitat, voluntarios de Protecci\u00f3n Civil o agentes medioambientales. El 20 de junio de 2017 tiene una nueva reuni\u00f3n operativa del Plan Especial Frente al Riesgo de Incendios Forestales a la que asiste el President de la Generalitat. El encuentro, que cuenta con representantes de todas las instituciones y agencias implicadas, supone un ejemplo de colaboraci\u00f3n necesaria para luchar de forma m\u00e1s eficaz contra los incendios. - Una de las novedades es la incorporaci\u00f3n de dos drones dise\u00f1ados para ayudar en tareas de perimetraci\u00f3n, as\u00ed como para detectar puntos calientes a trav\u00e9s del uso de c\u00e1maras t\u00e9rmicas o elaborar mapas de riesgo. Adem\u00e1s, podr\u00e1n realizar vuelos que permitir\u00e1n planificar el trabajo durante la noche y trazar estrate gias en las primeras horas de la ma\u00f1ana. - Novedades campa\u00f1a contra incendios forestales 2017. Para la campa\u00f1a de 2017, la Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencia ha convertido tres unidades de bomberos forestales (UBF) -que hasta ahora eran de refuerzo- en anuales, y ha a\u00f1adido tres autobombas anuales. - En cuanto a los medios a\u00e9reos de extinci\u00f3n, adem\u00e1s de los drones, cuenta con dos nuevos helic\u00f3pteros de coordinaci\u00f3n, seis de extinci\u00f3n y uno m\u00e1s de gran capacidad, adem\u00e1s de dos aviones anfibios y siete de carga en tierra. Actuaciones en terrenos forestales da\u00f1ados por los temporales de invierno . El presupuesto para la realizaci\u00f3n de estos trabajos procede del fondo de contingencia 2017: en total 4,2 M\u20ac para la reparaci\u00f3n de infraestructuras forestales (pistas forestales y dep\u00f3sitos de agua para incendios) y 1,8 M\u20ac para actuaciones en el arbolado . Jornada de trabajo y an\u00e1lisis de nuevas aplicaciones en materia de prevenci\u00f3n de incendios forestales (27/06/2017). En estas jornadas se ha presentado un 'software ' de simulaci\u00f3n de incendios, Wildfire Analyst , que est\u00e1 en fase de pruebas y testeo. Un simulador que permitir\u00e1 realizar an\u00e1lisis del comportamiento del fuego, calcular velocidades de propagaci\u00f3n, tiempos de evacuaci\u00f3n y carreras principales de los incendios. Plan contra incendios forestales 'Stop al foc' . La Generalitat pondr\u00e1 en marcha de nuevo el plan contra incendios forestales 'Stop al foc', una campa\u00f1a centrada en l a prevenci\u00f3n y la pedagog\u00eda social y que se realizar\u00e1 en colaboraci\u00f3n con los medios de comunicaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana, que difundir\u00e1n contenidos relacionados con est a tem\u00e1tica (8/04/2017). Otras medidas de prevenci\u00f3n Prohibici\u00f3n de realizar quemas en terrenos forestales o colindantes . Existe la prohibici\u00f3n de realizar quemas en los terrenos forestales, en los colindantes o con una proximidad menor de 500 metros, m\u00e1rgenes de cultivo o de restos agr\u00edcolas o forestales, as\u00ed como realizar quemas de ca\u00f1ares, carrizales o matorrales (DOGV 2/06/2016). Vuelos preventivos de vigilancia a\u00e9rea ante el riesgo de incendios forestales. Se ha renovado la encomienda del Plan de Vigilancia Preventiva implementando mejoras en los periodos de vigilancia (mediante el aumento de los meses en los q ue el personal de vigilancia est\u00e1 operativo). Se ha constituido el Comit\u00e9 Permanente de coordinaci\u00f3n entre La Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias y la Conselleria de Agricultura, Medio 176 Ambiente, Cambio Clim\u00e1tico y Desarrollo Rural como instrumento operativo en materia de incendios forestales. Se ha tramitado una modificaci\u00f3n del PDR para poder subvencionar a los ayuntamientos la realizaci\u00f3n de planes locales de prevenci\u00f3n de incendios para 2017. Se est\u00e1 redactando el Plan de valorizaci\u00f3n de los restos agrarios para reducir las quemas agr\u00edcolas como causa principal de incendios forestales por negligencias. Se ha constituido la Mesa de Coordinaci\u00f3n de trabajos forestales de las distintas brigadas que act\u00faan en terreno forestal de las Diputaciones, Consorcios de Bomberos y Brigadas de Emergencia, para poner en marcha un programa de actuaci\u00f3n en la interfaz urbano-forestal. Se est\u00e1 trabajando con la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del J\u00facar para la puesta en marcha de un proyecto conjunto para eliminaci\u00f3n de ca\u00f1as en cauces con mayor \u00edndice de incendios y restauraci\u00f3n de h\u00e1bitats de ribera. Se est\u00e1 desarrollando un programa de formaci\u00f3n a agentes medioambientales en uso de emisoras TETRA, elaboraci\u00f3n de los partes de incendios forestales (nueva metodolog\u00eda MAGRAMA), protocolos de actuaci\u00f3n ante emergencia de incendio, etc. Se ha iniciado un grupo de trabajo para la revisi\u00f3n del dise\u00f1o de las \u00e1reas de discontinuidad para el apoyo de los medios de extinci\u00f3n en los Parques Naturales, en base a la realizaci\u00f3n de estudios de modelizaci\u00f3n de incendios. Paralelamente, se trabaja en soluciones para formaciones foco con un alto riesgo de incendio forestal: proyectos de eliminaci\u00f3n de ca\u00f1averales en \u00e1reas de ribera de cursos fluviales, en colaboraci\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del J\u00facar; criterios de tratamiento de \u00e1reas de interfaz urbano-forestal y agr\u00edcola-forestal; criterios para la renaturalizaci\u00f3n de zonas con hiperdensidad de pinar y aulagar. Nuevas infraestructuras forestales Nueva Torre de Vigilancia . Inauguraci\u00f3n del Observatorio Forestal en el Alto de Pina en el t\u00e9rmino municipal de Pina de Montalgrao, en un punto estrat\u00e9gico. La superficie que puede observarse desde lo alto de la torre es de aproximadamente 48.800 hect\u00e1reas, de las que casi 40.000 hect\u00e1reas son forestales. Adem\u00e1s, se tiene una visi\u00f3n parcial de los parques naturales de la Serra d'Espad\u00e0 y de la Serra Calderona (15/03/2016). Mesa de Coordinaci\u00f3n de Trabajos Forestales . Se ha impulsado la creaci\u00f3n de una Mesa de Coordinaci\u00f3n de Trabajos Forestales , con el objetivo de establecer una estrategia com\u00fan en materia de prevenci\u00f3n de incendios y de gesti\u00f3n forestal. Este grupo de trabajo se centrar\u00e1 en llevar a cabo actuaciones de mejora y de creaci\u00f3n de infraestructuras de prevenci\u00f3n de incendios, as\u00ed como proyectos de gesti\u00f3n forestal sostenible y el desarrollo de un programa de concienciaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del riesgo de incendios en zonas de interfaz urbano-forestal mediante la elaboraci\u00f3n de un plan de sensibilizaci\u00f3n para las zonas de Interfaz Urbano-Forestal (18/04/2016). Formaci\u00f3n M\u00e1ster Fuego . Se imparte en Valencia por primera vez el \"M\u00e1ster Fuego: Incendios Forestales, Ciencia y Gesti\u00f3n Integral\" , con la implicaci\u00f3n de la Agencia de Seguridad y Respuesta a las Emergencias, a trav\u00e9s del IVASPE (12/11/2015). III Seminario de Lucha Contra Incendios Forestales . El Instituto Valenciano de Seguridad P\u00fablica y Emergencias (IVASPE) alberga el III Seminario de Lucha Contra Incendios Forestales, organizado conjuntamente con la Unidad Militar de Emergenci as (UME), fruto del convenio que mantienen ambos organismos para estrechar laz os y reforzar su coordinaci\u00f3n en la respuesta a posibles incendios en el entorno urbano- forestal (24/05/2016). 177 Medidas adoptadas para paliar los da\u00f1os de los incendios. La Direcci\u00f3n General de Prevenci\u00f3n de Incendios, plantea las medidas post-incendio en las mesas de concertaci\u00f3n y participaci\u00f3n en \u00e1reas que han sufrido grandes incendios con el fin de definir y redise\u00f1ar los objetivos de restauraci\u00f3n. Este mecanismo se complementa con la recuperaci\u00f3n de la l\u00ednea de trabajo con el Centro de Estudios Ambientales del Mediterr\u00e1neo (CEAM), para elaborar un protocolo de actuaci\u00f3n post-incendio que defina los criterios a seguir para la regeneraci\u00f3n de las zonas quemadas a medio y largo plazo, as\u00ed como para controlar la erosi\u00f3n y luchar contra la desertificaci\u00f3n (13/01/2016). Incendio de la Vall d 'Ebo. Agricultura impulsa una Mesa de Concertaci\u00f3n para contribuir a la recuperaci\u00f3n de la zona afectada por el incendio de la Vall d'Ebo . El acuerdo de constituci\u00f3n tambi\u00e9n ha sido firmado por los municipios afectados y diferentes asociaciones. Esta Mesa se define como un instrumento de participaci\u00f3n para identificar soluciones a los problemas comunes y estimular los tres grupos de trabajo creados que faciliten el intercambio de informaci\u00f3n y permita consolidar l\u00edneas de acci\u00f3n en el territorio afectado (11/12/2015). Incendios de Bolbaite, Carcaixent, Terrateig y Benifair\u00f3 de les Valls , del 15 al 17 de junio 2016, se estima que los incendios han quemado alrededor de 4.000 hect\u00e1reas. - Reuni\u00f3n con los alcaldes de todos los municipios afectados por los incendios, adem\u00e1s de la Diputaci\u00f3n de Valencia y de las \u00e1reas de la Generalitat correspondientes para establecer las ayudas y las bases de todo el proceso de regeneraci\u00f3n. (22/06/2016). - Acuerdo de 23 de junio de 2016, del Consell, por el que se inician las actuaciones para paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales ocurridos en la Comunitat Valenciana los d\u00edas 15, 16 y 17 de junio de 2016. - Convocatoria de las mesas de concertaci\u00f3n para los dos grandes incendios de Bolbaite y Carcaixent . Incendio en la Serra d 'Espad\u00e0 . El President de la Generalitat anuncia la creaci\u00f3n de una mesa de concertaci\u00f3n para blindar la Serra d'Espad\u00e0 ante futuros incendios, formada por todas las administraciones y ayuntamientos afectados por el fuego de Artana con el objetivo de regenerar, recuperar y prevenir este paraje natural (5/08/2016). - Reuni\u00f3n de la Mesa de Concertaci\u00f3n Post-incendio Forestal de Artana . Han si do convocadas m\u00e1s de 60 entidades de la zona afectada y se ha dado a conocer el informe sobre el impacto de las llamas elaborado por los t\u00e9cnicos de la Fundaci\u00f3n CEAM (20/10/2016). Nueva reuni\u00f3n celebrada el 10 de mayo de 2017 en la que se han puesto en com\u00fan las actuaciones realizadas hasta el momento y las que se van a llevar a cabo en el \u00e1rea afectada por el incendio, con los 150.000 euros que ha destinado el Ministerio de Agricultura y Pesca, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente par a la recuperaci\u00f3n del territorio. Incendios de X\u00e0bia y Bolulla. La Generalitat pondr\u00e1 en marcha las dos mesas de concertaci\u00f3n de los incendios de X\u00e0bia y Bolulla, en colaboraci\u00f3n con agentes sociales y medioambientales de las comarcas de la Marina Alta y la Marina Baixa (21/09/2016). Ayudas para paliar los da\u00f1os de los incendios . El Pleno del Consell de 21 de abril de 2017 aprueba las bases reguladoras de las ayudas directas (cuant\u00edas y distribuci\u00f3n) para acciones dirigidas a paliar los da\u00f1os producidos por los incendios forestales originados el 25 de julio de 2016 en el municipio de Artana (Castell\u00f3n) y el 4 de septiembre de 2016 en los t\u00e9rminos de Poble Nou de Benitatxell y Bolulla (Alicant e). c. Recuperaci\u00f3n del sistema financiero valenciano ...refundaci\u00f3n del Instituto Valenciano de F inanzas para transformarlo en una entidad p\u00fablica con acceso al cr\u00e9dito del BCE y fondos del BEI. Incentivar a trav\u00e9s del IVF el m odelo de cajas de ahorros no bancarizadas y la creaci\u00f3n de cajas y cooperativas de cr\u00e9dito local. 178 Nou Bot\u00e0nic 194. Reestructuraci\u00f3n y refuerzo del Instituto Valenciano de Finanzas. 195. Desarrollar por parte del IVF de acciones que permitan a todos los municipios valencianos el acceso a servicios financieros. Recuperaci\u00f3n del sistema financiero valenciano. Refundaci\u00f3n del IVF Morella2016 : Consolidaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas como banca p\u00fablica valenciana . El objetivo es poner a disposici\u00f3n de las peque\u00f1as y medianas empresas valencianas cr\u00e9ditos con la finalidad de impulsar los sectores productivos valencianos, al mismo tiempo que se buscar\u00e1n mecanismos para aumentar su actividad crediticia. Especial \u00e9nfasis se pondr\u00e1 en la consecuci\u00f3n del m\u00e1ximo de recursos provenientes del Plan Juncker de la UE. Torrevieja2016 : Reestructuraci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas, cuya gobernanza ser\u00e1 homologable a la banca comercial, con la inclusi\u00f3n en el consejo general de independient es y un acuerdo de supervisi\u00f3n con el Banco de Espa\u00f1a. Nuevas l\u00edneas de financiaci\u00f3n del IVF para promover el crecimiento e internacionalizaci\u00f3n de PYMES y la creaci\u00f3n de nuevas empres as de base tecnol\u00f3gica Torrevieja2016 : Programa \u00abNi un municipio valenciano sin servicios financieros\u00bb. El IVF negocia un acuerdo con la Diputaci\u00f3n de Valencia para poner en pr\u00e1ctica un program a piloto para la prestaci\u00f3n de servicios financieros en las comarcas del interior de la provincia Sagunt2017 : Culminaci\u00f3n del proceso de reestructuraci\u00f3n de la SGR mediante la aprobaci\u00f3n de un Decreto Ley. Elx2016 - Proyecto 8: Transformaci\u00f3n del IVF en un banco de fomento empresarial Banc de la Generalitat . Presentaci\u00f3n de la hoja de ruta para la refundaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas , que tiene como finalidad aprovechar todas las sinergias posibles para mejorar el nuevo modelo productivo valenciano y facilitar financiaci\u00f3n a entidades encuadradas en el \u00e1mbito de la econom\u00eda social. La refundaci\u00f3n del instituto como banco promocional de la Generalitat estar\u00e1 culminada a mediados de 2018 con la tramitaci\u00f3n de la Ley del Instituto Valenciano de Finanzas (6/06/2016). Comparecencia del director general del Instituto Valenciano de Finanzas (IVF) ante la Comisi\u00f3n de Econom\u00eda, Presupuestos y Hacienda de las Corts para explicar las l\u00edneas b\u00e1sicas que van a guiar la actividad del nuevo Banco P\u00fablico de la Generalitat que est\u00e1 previsto que sea una realidad a mediados de 2018, cuando se haga efectiva la escisi\u00f3n del actual IVF, que retendr\u00e1 la labor de cr\u00e9dito al sector privado, trasladando a la administraci\u00f3n general la actividad p\u00fablica de gesti\u00f3n de la deuda, cr\u00e9dito al sector p\u00fablico, supervisi\u00f3n de entidades financieras y agencia de certificaci\u00f3n electr\u00f3nica (13/10/2016 ). Contar\u00e1 con un capital de 215 M\u20ac y tendr\u00e1 la garant\u00eda de la Generalitat. Ser\u00e1 una entidad totalmente saneada y su Consejo General estar\u00e1 compuesto por una mayor\u00eda de miembros independientes. Se apostar\u00e1 firmemente por la banca on-line, como modelo para llegar a todas las empresas y aut\u00f3nomos que operan en nuestro territorio , dado que el actual IVF cuenta solo con una sede f\u00edsica, si bien, el IVF desarrollar\u00e1 una red de agentes comerciales en el territorio constituida a partir de las Agencias de Desarrollo Local y las incubadoras de empresas. El nuevo IVF ha desarrollado un nuevo modelo de negocio t\u00edpico de las entidades financieras de naturaleza promocional. En concreto las actividades del IVF se encuadran en cuatro \u00e1reas fundamentales: a) cr\u00e9dito a PYMEs y grandes empresas para impulsar su crecimiento e internacionalizaci\u00f3n, b) cr\u00e9dito a aut\u00f3nomos y micropymes con aval de la Sociedad de Garant\u00eda Rec\u00edproca de la Comunidad 179 Valenciana, c) Cr\u00e9dito a empresas y organizaciones que operan en el \u00e1mbito de la econom\u00eda social y d) emprendimiento y capital riesgo mediante fondos europeos. Reestructuraci\u00f3n IVF . Aprobado por el Consell un decreto ley para la reestructuraci\u00f3n de las competencias del Institut Valenci\u00e0 de Finances (IVF) y del Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE) para adecuar la estructura y funciones de ambas instituciones e introducir criterios de racionalidad en la gesti\u00f3n financiera y de ap oyo empresarial de la Generalitat valenciana (Pleno del Consell de 4/09/2015). Con el nuevo marco competencial, el IVF, dependiente de la Conselleria de Hacienda, podr\u00e1 desarrollar plenamente su papel como instrumento de cr\u00e9dito del Gobierno valenciano (4/09/2015). Se ampl\u00edan las competencias de IVACE en cuanto al desarrollo de la econom\u00eda social, y el cooperativismo (pilar estrat\u00e9gico del IVF) a trav\u00e9s de un instrumento financiero dotado econ\u00f3micamente por el IVF en su capital inicial, y que podr\u00e1 ser ampliado por la Conselleria de Econom\u00eda, competente del organismo de promoci\u00f3n empresarial (4/09/2015). El Consejo de Administraci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas (IVF) aprueba la nueva estructura . Destaca por la clara separaci\u00f3n que se establece entre el \u00e1rea de pol\u00edtica financiera y la actividad de cr\u00e9dito p\u00fablico (19/11/2015). Nuevas l\u00edneas de cr\u00e9dito del IVF Creaci\u00f3n de cuatro nuevas l\u00edneas de cr\u00e9dito a disposici\u00f3n de las empresas valencianas, en r\u00e9gimen de cofinanciaci\u00f3n con el sector privado (3/04/2017): - L\u00ednea de inversi\u00f3n y circulante , para contribuir al desarrollo de proyectos de inversi\u00f3n cuyo objetivo sea preferentemente la internacionalizaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n empresarial y creaci\u00f3n de empleo, y para anticipar subvenciones concedidas por cualqueir \u00f3rgano directivo de la Generalitat Valenciana. - L\u00ednea IVF para microempresas, aut\u00f3nomos y PYMEs , apoyar financieramente a aut\u00f3nomos, microempresas y PYMEs en la consolidaci\u00f3n y crecimiento de sus proyectos empresariales, propiciando con ello la creaci\u00f3n de empleo y el desarrollo econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana. - L\u00ednea IVF cultura , para apoyar financieramente a aut\u00f3nomos, microempresa y PYMEs valencianas, que desarollen su actividad en los sectores cultural y creativo. - L\u00ednea IVF Innovaci\u00f3n + , para impulsar el crecimiento de PYMEs innovadoras que tengan un proyecto pr\u00f3ximo a la fase de comercializaci\u00f3n y cuyo objetivo sea dar un fuerte impulso a las actividades necesarias para salir al mercado. Convenio de colaboraci\u00f3n con Bankia . El Instituto Valenciano de Finanzas y Bankia suscriben un convenio de colaboraci\u00f3n que va a permitir poner a disposici\u00f3n del tejido productivo valenciano un montante total de 40 M\u20ac. A trav\u00e9s de este convenio, que va destinado tanto a la financiaci\u00f3n de proyectos de inversi\u00f3n como a cubrir necesidades de circulante, las dos entidades financiar\u00e1n al 50% las operaciones y compartir\u00e1n al mismo porcentaje el inter\u00e9s, las comisiones, las garant\u00edas y el riesgo que de ellas s e deriven (20/02/2017). Firma de acuerdo entre el Instituto Valenciano de Finanzas y CaixaBank , para impulsar la financiaci\u00f3n de proyectos empresariales con una l\u00ednea de cr\u00e9dito de 4.000 M\u20ac con el fin de contribuir a la generaci\u00f3n de empleo en la Comunitat Valenciana (24/02/2016). Capitalizaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas . El Pleno del Consell acuerda la Capitalizaci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas por valor de 156,2 M\u20ac, elevando el capital del Instituto a un total de 2. 012 M\u20ac (6/05/2017). La operaci\u00f3n consiste en una capitalizaci\u00f3n de deuda a favor de la Generalitat Valenciana, que eleva el coeficiente de 180 solvencia del banco promocional de la Generalitat por encima del 20% de los activos ponderados por riesgo. Creaci\u00f3n de la nueva web de lVF. Lanzamiento del portal de internet desde el cual los clientes del IVF pueden contratar operaciones de financiaci\u00f3n e informarse de las actividades desarrolladas por el Instituto (10/03/2017) SGR . Restructuraci\u00f3n de la Sociedad de Garant\u00eda Rec\u00edproca de la Comunitat Valenciana. Aprobaci\u00f3n el 9 de junio de 2017 del Decreto-Ley del Consell por el que se establecen normas para hacer efectiva la adhesi\u00f3n de la Generalitat Valenciana al acuerdo de novaci\u00f3n del contrato marco de reestructuraci\u00f3n de riesgos y deuda de la Sociedad de Garant\u00eda Rec\u00edproca de la Comunidad Valenciana . Con este Decreto culmina la reformulaci\u00f3n del plan de viabilidad de la SGR, que contempla una disminuci\u00f3n de un 75% de su pasivo bancario y la venta a la Generalitat Valenciana de una parte de la cartera de activos inmobiliarios adquiridos por el IVF en el marco de las operaciones de recuperaci\u00f3n de cr\u00e9ditos impagados. Asociaci\u00f3n Europea de Banca P\u00fablica . El Consejo de la Asociaci\u00f3n Europea de Banca P\u00fablica (EAPB) ha aprobado la integraci\u00f3n del Instituto Valenciano de Finanzas en esta organizaci\u00f3n, con lo que da un espaldarazo a la iniciativa del Banc P\u00fablic de la Generalitat. La EAPB est\u00e1 formada por m\u00e1s de 90 instituciones financieras de diversos pa\u00edses europeos, con una cuota del mercado europeo de cr\u00e9dito cercana al 15% (28/09/2016) . d. Dotaci\u00f3n de las infraestructuras estrat\u00e9gicas ...garantizar la finalizaci\u00f3n del Corredor Mediterr\u00e1neo en los plazos establecidos, presi onando al gobierno central por el cumplimiento de los compromisos adquiridos. Desbloquear la r eforma del Estatuto de Autonom\u00eda respecto a las inversiones del Estado en la Comunidad Valenciana. Nou Bot\u00e0nic 109. Aprobaci\u00f3n del plan de direcci\u00f3n de seguridad vial de la Comunidad Valenciana. 159. Adopci\u00f3n de medidas efectivas de coordinaci\u00f3n entre las pol\u00edticas auton\u00f3micas y las de las tres diputaciones provinciales en materia de carreteras y otras infraestructuras. 160. Perseverar en la reivindicaci\u00f3n de contratos-programa de transporte p\u00fablico para las \u00e1reas metropolitanas de Valencia y Alicante, con la constituci\u00f3n de autoridades del tr ansporte de las \u00e1reas metropolitanas. 161. Presentaci\u00f3n de los planes de actuaciones territoriales metropolitanos de Castell\u00f3n y Alicante-Elche. 162. Reclamar al Gobierno Central la conexi\u00f3n por cercan\u00edas Valencia-Alicante-Elche- Torrevieja y el tren de la costa entre Gandia y D\u00e9nia. 163. Negociar con el Gobierno de Espa\u00f1a una soluci\u00f3n viaria al corredor mediterr\u00e1neo y la AP- 7 para cuando termine la concesi\u00f3n, y trabajar en la mejora de la accesibilidad al terr itorio desde la AP- 7. 164. Iniciar acciones para determinar la reconducci\u00f3n de las obras del corredor mediterr\u00e1neo, fijando un plazo para finalizar y poner en servicio este eje de comunicaci\u00f3n para viajeros y mercanc\u00edas, incluidos los accesos a los puertos de Castell\u00f3n, Sagunto, Valencia y Alicante con el dise\u00f1o inicialmente presentado en la UE. 165. Exigir al Ministerio de Fomento que preste el servicio de transporte entre X\u00e0tiva y Alcoy en mejores condiciones de calidad y, por tanto, que defina un plan de mejora en esta l\u00ednea. 166. Exigir al Ministerio de Fomento un calendario de las obras del t\u00fanel pasante y de l a nueva estaci\u00f3n central de Valencia. 167. Desarrollar la redacci\u00f3n de un plan integral de movilidad, que incluya infraestructuras y servicios de transporte, as\u00ed como el nuevo mapa concesional de transporte regular de viajeros y los planes de movilidad metropolitanos sostenibles. 181 168. Revisi\u00f3n profunda y abierta al consenso del modelo territorial y de paisaje de la Comunitat Valenciana y definici\u00f3n de las medidas de transici\u00f3n hacia un modelo no basado en el crecimiento ilimitado. 169. Realizaci\u00f3n de un inventario del suelo acumulado en el periodo de la burbuja inmobiliaria y sin expectativas urban\u00edsticas. 170. Dise\u00f1o, en colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos, de medidas pol\u00edticas concretas para la reparaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica de los impactos de la burbuja inmobiliaria. 171. Avanzar en pol\u00edticas de escala metropolitana para los espacios territoriales que presente n caracter\u00edsticas funcionales propias. Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal - Reclamar al Gobierno Central la conexi\u00f3n por cercan\u00edas Valencia-Alicante-Elche-To rrevieja y el tren de la costa entre Gandia y D\u00e9nia. - Negociar con el Gobierno central la articulaci\u00f3n de soluciones viarias para la conexi\u00f3n de mercanc\u00edas y viajeros desde la costa hacia otras regiones del interior de la pen\u00ednsula. - Iniciar acciones para determinar la reconducci\u00f3n de las obras del Corredor Medi terr\u00e1neo. - Negociar el acuerdo entre la Generalitat y el Ministerio de Fomento para afrontar las obr as de mejora en la l\u00ednea X\u00e0tiva-Alcoi. - Negociar un acuerdo entre el Ministerio de Fomento y la Generalitat Valenciana para final izar las obras del proyecto del Parque Central de Valencia. Infraestructuras estrat\u00e9gicas Catalunya Reuni\u00f3n entre el President de la Generalitat Valenciana y el President de la Generalitat de Catalunya . Acuerdan constituir una mesa de trabajo conjunta para reivindicar la ejecuci\u00f3n del Corredor Mediterr\u00e1neo (18/05/2016). Reuni\u00f3n entre el President de la Generalitat y el President de la Generalitat de Catalunya en la que reivindican la necesidad de poner en marcha cuanto antes el Corredor Mediterr\u00e1neo, una infraestructura clave para el crecimiento y la competitivi dad de todo el eje mediterr\u00e1neo (19/09/2016). Arag\u00f3n La Generalitat y el Gobierno de Arag\u00f3n forman un frente com\u00fan para reclamar al Estado la aceleraci\u00f3n de las actuaciones para adecuar la N-232 en los tramos m\u00e1s complicados de Teruel y Castell\u00f3n, la modernizaci\u00f3n de la l\u00ednea ferroviaria Sagunt- Teruel-Zaragoza, as\u00ed como la apuesta clara por el Corredor Mediterr\u00e1neo (19/10/2015). Encuentro entre el President de la Generalitat y el presidente de Arag\u00f3n , en el que reafirman su prioridad de mejorar las conexiones entre Arag\u00f3n y la Comunitat Valenciana, con especial \u00e9nfasis en la finalizaci\u00f3n de la autov\u00eda A-68 y el desarrollo del eje Cant\u00e1brico-Mediterr\u00e1neo (11/06/2016). Nuevo encuentro entre el President de la Generalitat y el presidente del Gobierno de Arag\u00f3n . Ambas comunidades acuerdan forjar una alianza estrat\u00e9gica que permita avanzar en la vertebraci\u00f3n de dos territorios e impulsar un eje c\u00e1ntabro-medi terr\u00e1neo que una los puertos de Valencia y Bilbao a trav\u00e9s de Teruel y Zaragoza (29/11/2016). - La Autoridad Portuaria de Valencia invertir\u00e1 50 M\u20ac para acometer obras de mejora en la l\u00ednea ferroviaria Zaragoza-Teruel-Sagunto-Valencia, una infraestructura clave para conectar el puerto de Valencia con Arag\u00f3n y con el 182 Corredor Cant\u00e1brico. Estos 50 M\u20ac se destinar\u00e1n a ejecutar obras que permitan corregir los defectos m\u00e1s graves de la l\u00ednea ferroviaria Zaragoza-Teruel- Sagunto-Valencia y lograr que sea m\u00e1s transitable. Pa\u00eds Vasco Reuni\u00f3n del President de la GV con el Lehendakari del Gobierno vasco. Se reclama la necesidad de que el Corredor C\u00e1ntabro-mediterr\u00e1neo forme parte de la agenda del Estado para impulsar esta infraestructura, as\u00ed como que el Gobierno transfiera la gesti\u00f3n de los puertos a las comunidades aut\u00f3nomas (16/05/2017). Gobierno de Espa\u00f1a El President de la GV entrega al Ministro de Fomento la Agenda de Infraestructuras de la Comunitat Valenciana , que pide, entre otras actuaciones, prioridad para el Corredor Mediterr\u00e1neo, la mejora de los servicios de Cercan\u00edas y la liberaci\u00f3n del peaje de la AP-7 en 2019. La Generalitat tambi\u00e9n reivindica ayudas para el transporte metropolitano, una mayor concertaci\u00f3n de actuaciones, apoyo para el eje mediterr\u00e1n eo- cant\u00e1brico y la ejecuci\u00f3n del Tren de la Costa. As\u00ed, se solicita que la inversi\u00f3n del G rupo Fomento en los PGV 2017 para la Comunitat Valenciana ha de superar el 11% de l a prevista para toda Espa\u00f1a (14/12/2016). Pacto Nacional por las Infraestructuras Propuesta al Ministerio de Fomento por parte de la Conselleria de Vivienda para establecer un calendario de trabajo bilateral entr e las dos administraciones para alcanzar un Pacto por las Infraestructuras Estrat\u00e9gicas de la Comunitat Valenciana (8/03/2017). Aceptada la propuesta de 4 comisiones: Corredor Mediterr\u00e1neo; Servicios ferroviarios de Cercan\u00edas; Carreteras y sistema viario; Nodos urbanos y plataformas log\u00edsticas (Marzo 2017). La Generalitat est\u00e1 de acuerdo con la idea del ministro de consensuar un pacto siempre que incluya: - Corredor Ferroviario Mediterr\u00e1neo, que permita a las mercanc\u00edas la conexi\u00f3n de les CCAA litorales con Europa en plena interoperabilidad, y la conexi\u00f3n en alta velocidad de las principales capitales del Mediterr\u00e1neo de Andaluc\u00eda, Murcia, C.V. y Catalu\u00f1a - Eje Mediterr\u00e0neo-Cant\u00e1brico con modernizaci\u00f3n de la l\u00ednea ferroviaria Sagunt- Teruel-Zaragoza. - Mejora de los servicios de cercan\u00edas con inclusi\u00f3n de nuevas l\u00edneas y modernizaci\u00f3n de infraestructuras existentes. - Operaciones de integraci\u00f3n ferroviaria de Val\u00e8ncia y Alacant. - Autopista AP- 7 libre y gratuita a partir de 2019 con un plan de conexiones a la red de carreteras existente e igualdad de trato con el resto de v\u00edas de alta capacidad del Estado. - Financiaci\u00f3n de las infraestructuras y de los servicios de transporte de competencia estatal a cargo \u00edntegramente del Estado. - Subvenci\u00f3n al transporte p\u00fablico de las principales \u00e1reas metropolitanas. - Inclusi\u00f3n en el Plan de un conjunto de inversiones del Estado en la C.V. en una cuant\u00eda y horizonte temporal de ejecuci\u00f3n proporcional al peso poblacional de la C.V. - Colaboraci\u00f3n Estado-Generalitat-Empresa privada en el despliegue de la Estrategia Log\u00edstica. - El Ministro anuncia el nombramiento de un coordinador para el Corredor Mediterr\u00e1neo para agilizar la construcci\u00f3n de esta infraestructura. Nombrado coordinador Juan Barios Baquero (14/03/2017). Primera reuni\u00f3n a nivel estatal celebrada en Valencia (31/05/2017) El President de la Generalitat solicita una entrevista urgente con el Presidente del Gobierno, tras la publicaci\u00f3n del proyecto de Presupuestos Generales del Estado (PGE) para 2017 que contemplan una inversi\u00f3n en la Comunitat Valenciana de 509 M\u20ac, lo que representa un 7,4% del total nacional, un porcentaje muy por debajo del PI B y del 183 porcentaje poblacional de la Comunitat Valenciana. Prev\u00e9 una inversi\u00f3n de tan solo 189 M\u20ac para el Corredor Mediterr\u00e1neo (6/04/2017) . El President de la Generalitat se entrevista con el ministro de Fomento y le pide una distribuci\u00f3n de las inversiones p\u00fablicas que no maltrate a la Comunitat Valenciana (12/04/2017). Presentaci\u00f3n ante el Ministerio de Fomento de una propuesta de inversiones en infraestructuras que la Generalitat Valenciana considera prioritarias y que deben ser financiadas \u00edntegramente por el Gobierno Central . El importe total de estas obras asciende a 1.053 M\u20ac y supondr\u00edan el 11% de la inversi\u00f3n del Estado en consonancia con el PIB y poblaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana (29/07/2015). Finalizar las obras del Corredor Mediterr\u00e1neo Elx2016 - Proyecto 16: Conexi\u00f3n puerto de Valencia Elx2016 - Proyecto 17: Corredor Mediterr\u00e1neo El nuevo Consell exige un Corredor Ferroviario Mediterr\u00e1neo como se dise\u00f1\u00f3 inicialmente , con una plataforma espec\u00edfica, alta velocidad y ancho europeo, que elimine los cuellos de botella existentes y los problemas de saturaci\u00f3n en los tramos de Vandell\u00f3s- Tarragona, Castell\u00f3n-Valencia, el Eje Pasante de Valencia, Valencia-La Encina y Ali cante- Elche-Murcia y que conecte de manera adecuada los puertos valencianos con la red continental (24/11/2015). Seg\u00fan el Consell, el tercer carril que se est\u00e1 construyendo es una soluci\u00f3n provisional y a corto plazo , que no soluciona los problemas de capacidad, sino que m\u00e1s bien los aumenta ya que en las mismas v\u00edas tienen que circular m\u00e1s trenes. El Consell aprueba el Decreto por el que se acuerdan las bases reguladoras para la concesi\u00f3n directa de ayudas para realizar las inversiones necesarias en la terminal log\u00edstica del \u00e1rea industrial de Almussafes para su conexi\u00f3n y operatividad con el Corredor Mediterr\u00e1neo . La inversi\u00f3n prevista es de 10 M\u20ac durante el periodo 2016 -2018 (Pleno del Consell de 4/08/2016). Firma del Manifiesto de Valencia sobre el Corredor Mediterr\u00e1neo por el Consell y representantes de la sociedad civil y empresarial. En el manifiesto se exige al Mi nisterio de Fomento una mayor sensibilidad hacia los corredores europeos en su paso por el territorio del Estado y en especial se reclama la consideraci\u00f3n prioritaria del Corredor Mediterr\u00e1ne o (2/12/2015). En marzo de 2016 se constituye el F\u00f2rum Valenci\u00e0 pel Corredor Mediterrani que aglutina al Consell, organizaciones empresariales, universidades p\u00fablicas, sindicatos, colegios profesionales, puertos, as\u00ed como empresas tan importantes como la Ford y la sociedad civil valenciana, para coordinar iniciativas y reivindicar esta infraestructura de vi tal importancia para la competitividad y la econom\u00eda de la Comunitat Valenciana. Se han convocado 3 Mesas Estrat\u00e9gicas (\"cargadores \", \"operadores log\u00edsticos \" y \"operadores ferroviarios \"): Primera Mesa Estrat\u00e9gica: Cargadores (2/06/2016) . La primera de estas mesas estrat\u00e9gicas reuni\u00f3 a las principales empresas de \"cargadores\" con sede en la Comunitat como Ford, Arcellor Mittal, Mart\u00ed Navarro, Anecoop, SP Berner, Porcelan osa, Faurecia, Keraben y Carrefour. Segunda Mesa Estrat\u00e9gica: Operadores log\u00edsticos (9/06/2016). La segunda mesa Estrat\u00e9gica reuni\u00f3 a los operadores log\u00edsticos: representantes de Transitalia, Tiba Group, Alfil Logistics, Grupo Alonso, Arnedo Medina, MercaValencia y Transf esa, as\u00ed como al Instituto Portuario de Estudios y Cooperaci\u00f3n, FEPORTS. Tercera Mesa Estrat\u00e9gica: operadores ferroviarios (16/06/2016) . La tercera mesa reuni\u00f3 a distintas empresas, algunas valencianas o con importante sede en Valencia, como Logitren o Stadler rail (antigua Vosssloh) y empresas nacionales como ViiA , 184 Continental SLISA, AEFP, Grupo Alonso o Transnatur, dedi cadas tanto al transporte ferroviario como a la gesti\u00f3n de terminales ferroviarias, p\u00fablicas y priv adas. Para la Generalitat ampliar el uso del ferrocarril a sectores de alta exportaci\u00f3n o a empresas peque\u00f1as y medianas, que actualmente no lo utilizan por su tama\u00f1o, es uno de los retos del futuro para el sector y que tienen un amplio potencial de crecimiento en la Comunitat Valenciana, donde las empresas medianas y peque\u00f1as son amplia mayor\u00eda. Jornada de presentaci\u00f3n de las conclusiones de las mesas de trabajo (07/07/2016). Cumbre del F\u00f2rum Valenci\u00e0 pel el Corredor Mediterrani y de la Taula Estrat\u00e8gica Catalana del Corredor Mediterrani , tras la reuni\u00f3n institucional entre los presidentes de la Comunitat Valenciana y Catalunya (19/09/2016). Se acuerda establecer un nuevo marco de relaciones entre la Comunitat Valenciana y Catalunya, que se concretar\u00e1, en reuniones bilaterales cada semestre entre ambos gobiernos, que se desarrollar\u00e1n de forma alterna en cada comunidad. Tambi\u00e9n se constituir\u00e1 u na comisi\u00f3n t\u00e9cnica permanente de los dos gobiernos para realizar un seguimiento real y cotidiano de las obras del Corredor Mediterr\u00e1neo, y se ampliar\u00e1 el di\u00e1logo al resto de comunidades del arco mediterr\u00e1neo. La Generalitat defender\u00e1 en Bruselas la soluci\u00f3n del paso del Corredor Mediterr\u00e1neo por Valencia como el t\u00fanel pasante o la reordenaci\u00f3n de la red ferroviaria, despu\u00e9s de que el Gobierno Central haya excluido cualquier menci\u00f3n en el informe remitido a l a Uni\u00f3n Europea (27/09/2016). El MHP nombrado ponente del Comit\u00e9 de las Regiones para su dictamen de iniciativa sobre el Mecanismo Conectar Europa, fuente de financiaci\u00f3n del Corredor. Participaci\u00f3n en los Foros Europeos de Corredores . El President de la GV ha sido designado por el Comit\u00e9 de las Regiones (CdR) de l a Uni\u00f3n Europea, ponente del dictamen sobre infraestructuras de conexi\u00f3n europeas (mecanismo \"Conectar Europa \"), documento que fijar\u00e1 la posici\u00f3n de las regiones europeas en este tema ante la UE (03/2017). Jornada de trabajo del Grupo de Nodos Urbanos y Regiones del Corredor Mediterr\u00e1neo (promovida por la Comisi\u00f3n Europea) en Val\u00e8ncia (01/06/2017). Asistencia del coordi nador europeo (J. Brinkhorst), el Secretario de Estado del Ministerio de Fomento y el President de la GV. El Ministerio de Fomento anuncia que a finales de 2019 estar\u00e1n acabadas todas las obras de conexi\u00f3n ferroviaria de la CV y Murcia con la frontera francesa en ancho est\u00e1ndar. Mejora de carreteras y rescate de la autopista AP-7 Carreteras El Consell autoriza la licitaci\u00f3n, por valor de 102 M\u20ac, de cuatro proyectos de conservaci\u00f3n y reparaci\u00f3n de carreteras de la red de la Generalitat , correspondientes a las zonas norte, sur y centro de la provincia de Castell\u00f3n y a la zona centro de Alicante. Los proyectos de mantenimiento de la red viaria se ejecutar\u00e1n durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os en m\u00e1s 1.300 kil\u00f3metros de v\u00edas auton\u00f3micas (Pleno del Consell, 9/12/2016). Licitados los contratos (19/12/2016). Adjudicados los contrato s en mayo de 2017. El Consell autoriza a la Conselleria de Vivienda, Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio a iniciar la tramitaci\u00f3n de la contrataci\u00f3n de las obras para la conservaci\u00f3n de carreteras en la provincia de Valencia para los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, desde 185 2018 a 2022 . Se trata de contratos globales que aseguran a la Generalitat dar una respuesta adecuada ante las distintas circunstancias que puedan concurrir en las carreteras. Con un presupuesto de 52 M\u20ac, y al objeto optimizar la gesti\u00f3n de los trabajos, se licitar\u00e1n los contratos correspondientes a las zonas centro y sur de la provincia de Valencia, quedando pendiente para los pr\u00f3ximos meses la licitaci\u00f3n de la zona norte de la provincia (21/04/2017). Licitados los contratos (22/05/2017). Anuncio realizado por el Ministerio de Fomento de aprobar en el Consejo de Ministros la autorizaci\u00f3n para las obras de la variante de Benissa en la N- 332 as\u00ed como el Puerto de Querol en la N- 232 (17/06/2016). Obras licitadas en junio de 2016. Adjudicaci\u00f3n de las obras del Puerto de Querol (26/05/2017). Las prioridades de la Generalitat en materia de carreteras se recogen en la Agenda Valenciana de Infraestructuras . El documento recoge un apartado espec\u00edfico sobre infraestructuras viarias que comprende: - Fin de la concesi\u00f3n de la AP-7, actuaciones de mejora de su conectividad y creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n GV-Ministerio. - Finalizaci\u00f3n de un conjunto de obras del Estado que est\u00e1n en ejecuci\u00f3n desde hace a\u00f1os: Autov\u00eda A-33 Variante de la Font de la Figuera; Acceso sur al puerto de Gandia; N-332 Variante de Cullera-Favara; obras de seguridad vial. - Inicio de obras licitadas por el Estado en 2016: N-232. Acondicionamiento del Puerto de Querol; N- 332. Variante de Benissa. - Licitaci\u00f3n por el Estado de obras que ya ten\u00edan presupuesto en 2016: N-332. Acceso al aeropuerto de Alacant; N-220. Acceso al aeropuerto de Val\u00e8ncia; A-7. Ampliaci\u00f3n a tercer carril Crevillent-Enlace Orihuela-Benferri; Ronda sur de Elx, tramo CV-851 a Ronda Carr\u00fas. - Consensuar y concretar con la Generalitat y con los ayuntamientos las actuaciones en \u00e1reas metropolitanas de Castell\u00f3, Val\u00e8ncia y Alacant. - Otras actuaciones: Duplicaci\u00f3n CV-13; Prolongaci\u00f3n Autov\u00eda de la Plana (CV- 10); Impulso a la Autov\u00eda A-68 en la provincia de Castell\u00f3. Rescate de la autopista AP-7 Un total de 84 municipios valencianos han aprobado en los \u00faltimos a\u00f1os una moci\u00f3n para que el Gobierno rescate antes de 2019 los tramos de la AP-7 que discurren entre Vinar\u00f2s y Sagunt, Sueca y el Campello y Alicante y Crevillent. E l objetivo es evitar los elevados \u00edndices de accidentes de las v\u00edas alternativas sin pago. La Generalitat respalda la petici\u00f3n de estos municipios (9/05/2016). La Generalitat y los ayuntamientos forman un frente com\u00fan para exigir una AP-7 li bre y gratuita cuando se termine la concesi\u00f3n el 31 de diciembre de 2019. La Generalitat se compromete a elaborar un documento sobre los accesos necesarios para cuando se liberalice esta infraestructura (18/05/2017). La Conselleria dispone de un primer estudio que se va a tratar con los Ayuntamientos afectados para obtener un documento definitivo que se presentar\u00e1 al Ministerio (06/2017). El Ministro de Fomento manifiesta en el Congreso de los Diputados que no ampliar\u00e1 los plazos de concesi\u00f3n de la explotaci\u00f3n de autopistas de peaje por parte de empresas privadas que vencen entre los pr\u00f3ximos tres y cinco a\u00f1os (entre 2018 y 2021), que pasar\u00e1n a manos del Estado para que en su momento se decida la mejor forma de explotarlas (30/11/2016). Transferencia de las competencias en cercan\u00edas ferroviarias Elx2016 - Proyecto 18: Espacio intermodal Fuente de San Luis El President de la Generalitat anuncia que el gobierno valenciano solicitar\u00e1 al Ministerio de Fomento la transferencia de competencias en Cercan\u00edas para acabar con la mala 186 gesti\u00f3n y la falta de inversiones en la Comunitat Valenciana. Cada a\u00f1o 20 millones d e viajeros utilizan los trenes de cercan\u00edas en la Comunitat, lo que nos convierte en la t ercera comunidad aut\u00f3noma con m\u00e1s afluencia de pasajeros (25/02/2016). En 2010, el Gobierno central present\u00f3 junto con la Comunitat Valenciana el Plan de Cercan\u00edas de la Comunitat 2010- 2020 . El Estado preve\u00eda invertir 3.400 M\u20ac para la construcci\u00f3n de infraestructuras, para estaciones e intercambiadores y para la modernizaci\u00f3n y mejora de las infraestructuras, sin embargo no se ha licitado ninguna de las grandes actuaciones previstas . Adem\u00e1s, las cifras en los Presupuestos Generales del Estado a\u00f1o tras a\u00f1o son irrisorias y no alcanza para cumplir con las necesidades de la Comunitat. En este mismo plan, la inversi\u00f3n que deb\u00eda hacer la Generalitat era de 555 M\u20ac para el tren de la costa D\u00e9nia-Alacant , la adecuaci\u00f3n de la l\u00ednea X\u00e0tiva-Alcoi y para nuevas estaciones a cargo del gobierno auton\u00f3mico. El Consell tampoco licit\u00f3 ninguna de estas obras y solo se termin\u00f3 la estaci\u00f3n de Albaida, licitada en 2007. En el documento Agenda Valenciana de Infraestructuras se recoge, entre otros aspectos, la mejora de los servicios de cercan\u00edas por ferrocarril, que comprende: Servicios de cercan\u00edas de ferrocarril de Val\u00e8ncia . - C-1: mejoras de la l\u00ednea y aumento de capacidad (desdoblamiento Cullera- Gandia) y frecuencias en el servicio Gandia-Val\u00e8ncia. - C-2: restablecimiento del servicio de cercan\u00edas X\u00e0tiva-Moixent. - C-3: Duplicaci\u00f3n y electrificaci\u00f3n de v\u00eda en el tramo Val\u00e8ncia-Bu\u00f1ol. - C-6: Servicios de cercan\u00edas Val\u00e8ncia-Castell\u00f3, al menos con la misma calidad y tiempos de recorrido que hab\u00eda antes de las obras de implantaci\u00f3n del ancho est\u00e1ndar. Tambi\u00e9n extensi\u00f3n de los servicios de cercan\u00edas a Vinar\u00f2s y de forma inmediata a Benic\u00e0ssim. Servicios de cercan\u00edas de ferrocarril de Alacant-Murcia . - C-3: Prolongaci\u00f3n de los servicios que actualmente llegan hasta Sant Vicent de l Raspeig, para implantaci\u00f3n de cercan\u00edas hasta Elda y Villena. Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n mixta Estado-Generalitat para la transferencia de los servicios de cercan\u00edas de RENFE Infraestructuras ferroviarias Las prioridades del Consell en materia ferroviaria se centran en la aceleraci\u00f3n de las obras del tercer carril entre Valencia y Castell\u00f3n, el AVE a Castell\u00f3n, la ampliaci\u00f3n del servicio de cercan\u00edas Castell\u00f3n-Vinar\u00f3s y Alacant-Villena, la mejora de la l\u00ednea X\u00e0tiva -Alcoi, la redacci\u00f3n de estudios y proyectos del tren de la costa (especialmente el tramo Gandia- Oliva), la mejora de los servicios Alicante-Murcia, la eliminaci\u00f3n del actual transbor do en San Isidro, la electrificaci\u00f3n de la v\u00eda de San Isidro en Alicante, la puest a en servicio de la conexi\u00f3n C-3 entre Fuente de San Lu\u00eds y Val\u00e8ncia Nord para todas las circulaciones (25/02/2016). Creaci\u00f3n de un grupo de trabajo con representantes de la GV y RENFE para el intercambio de informaci\u00f3n y la puesta en marcha de medidas que solucionen los problemas que padece de la l\u00ednea de cercan\u00edas C-6 entre Castell\u00f3n y Valencia como consecuencia de las obras del tercer hilo (7/03/2016). El Consell va a continuar defendiendo p\u00fablicamente que el pr\u00f3ximo Gobierno de Espa\u00f1a asuma la reivindicaci\u00f3n del Tren de la Costa , puesto que se trata de una infraestructura que tiene una gran rentabilidad econ\u00f3mica y social (19/07/2016). As\u00ed, el estudio informativo encargado por el Ministerio de Fomento a una empresa especializada asegura que ni social ni econ\u00f3micamente est\u00e1 justificada la construcci\u00f3n 187 de esta infraestructura (9/07/2016). La Conselleria efectu\u00f3 alegaciones al Estudio Informativo del Ministerio a fin de que sea una infraestructura capaz de proporciona r servicios de cercan\u00edas y resuelva los problemas de conectividad de los municipios costeros. Las prioridades de la Generalitat en materia ferroviaria se recogen en el documento Agenda Valenciana de Infraestructuras . El documento recoge un apartado espec\u00edfico sobre ferrocarriles viarias que comprende: Corredor Ferroviario Mediterr\u00e1neo. Accesos ferroviarios a los puertos. Ramales de nuevos accesos ferroviarios a los puertos de Sagunt y Castell\u00f3. Eje Mediterr\u00e1neo-Cant\u00e1brico. Modernizaci\u00f3n de la l\u00ednea entre Sagunt y Teruel, especialmente para la circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas. Tren de la Costa. Mejora de los servicios de cercan\u00edas por ferrocarril. Acuerdo entre el Ministerio de Fomento, el Ayuntamiento de Val\u00e8ncia y la Gene ralitat para poder desbloquear y desarrollar el proyecto del Parque Central (9/05/2017). Vertebraci\u00f3n del territorio Morella2016 : Aprobaci\u00f3n del PATRICOVA . Abandonado en un caj\u00f3n por el Gobierno del PP. Morella2016 : Inicio de la tramitaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Territorial del Litoral . Moratoria de un a\u00f1o para evitar la aprobaci\u00f3n de programas que afecten los 500 primeros metros de la costa. Morella2016 : Se ha revisado el Pla de Acci\u00f3n Territorial de l 'Horta , se han mantenido conversaciones con gran parte de los Ayuntamientos afectados, para acompasar sus crecimientos urbanos, a la necesaria protecci\u00f3n de l 'Horta de Valencia, a los efectos de exponer al p\u00fablico en los pr\u00f3ximos meses una nueva versi\u00f3n mucho m\u00e1s ambiciosa y lo m\u00e1s consensuada posible. Morella2016 : Se ha dado car\u00e1cter vinculante a los informes relativos a la Estrategia Territorial de la Comunitat , para que sea la base real del planeamiento, evitando en el futuro crecimientos no justificados desde la perspectiva de los intereses generales Morella2016 : Inicio del proceso de desclasificaci\u00f3n del suelo , con consenso municipal y preservando la seguridad jur\u00eddica, para adaptarse a la nueva pol\u00edtica de racionalizaci\u00f3n del uso el suelo y a la protecci\u00f3n de medio ambiente. Torrevieja2016 : Presentaci\u00f3n PATs metropolitanos de Castell\u00f3n y Alacant-Elx. Sagunt2017 : Ley de modificaci\u00f3n de la LOTUP: visto bueno del Consell al anteproyecto de ley. Plan de Acci\u00f3n Territorial sobre Prevenci\u00f3n del Riesgo de Inundaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana (PATRICOVA) . Aprobado por el Pleno del Consell (29/10/2015) el PATRICOVA, que presenta importantes novedades respecto al anterior de 2003 para regular los usos de las zonas inundables y dirigir las actividades del territorio a zon as sin riesgo. Ha contado con los dict\u00e1menes favorables del Consejo Asesor y de Participaci\u00f3n en materia de Medio Ambiente, CAPMA, y del Consell Jur\u00eddic Consultiu (publicado en el DOGV 3/11/2015). Protecci\u00f3n de l 'Horta . La Generalitat est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de instrumentos para proteger l 'Horta de la presi\u00f3n urban\u00edstica que ha venido sufriendo en los \u00faltimos a\u00f1os (19/04/2016): Plan de Acci\u00f3n Territorial y de Ordenaci\u00f3n y Dinamizaci\u00f3n de l'Horta de Valencia . Revisi\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Territorial de l'Horta defendiendo as\u00ed la reivindicaci\u00f3n de 188 un territorio que sea capaz de compatibilizar el desarrollo econ\u00f3mico con la protecci\u00f3n de la naturaleza. Se han mantenido conversaciones con gran parte de los ayuntamientos afectados. Inicio del proceso de consulta y participaci\u00f3n p\u00fablica del Plan, adoptado mediante Resoluci\u00f3n del 23 de junio de 2016 de la Conselleria de Vivienda. Nueva Ley de l'Horta . Aprobado el anteproyecto de Ley de l'Horta , que pretende reactivar la recuperaci\u00f3n de la huerta en aquellos espacios degradados que est\u00e9n aislados en el seno de la huerta o aquellos que cuentan con expectativas urban\u00edsticas racionales en los bordes urbanos. Con el fin de dinamizar la actividad agr\u00edcola, la Ley propone un ente de gesti\u00f3n de la Huerta en el que estar\u00e1n presentes las diferentes administraciones implicadas (Pleno del Consell 23/09/2016). Plan de Acci\u00f3n Territorial Metropolitano de Valencia . La Conselleria de Vivienda, informa al Consell del inicio del procedimiento de elaboraci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Territorial del \u00c1rea Metropolitana de Valencia y del proyecto de Decreto para su aprobaci\u00f3n. As\u00ed, mediante Resoluci\u00f3n de fecha 1 de julio de 2016, se inicia el procedimiento para la elaboraci\u00f3n del Plan, instrumento de ordenaci\u00f3n territorial integral muy ambicioso que aportar\u00e1 coordinaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n al planeamiento general estructural de los municipios del \u00e1rea despu\u00e9s de que en el a\u00f1o 2000 desapareciera el Consell Metropolit\u00e0 de l'Horta, que aplicaba las Normas de Coordinaci\u00f3n Metropolitanas aprobad as en 1986 (Pleno del Consell de 22/07/2016). Adjudicada la asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n del PAT (Mayo 2017). El plan abarca dos \u00e1mbitos: el primero, el metropolitano, vinculado a la primera y segunda corona metropolitana de Valencia (A-7 y CV-50), y el segundo, el \u00e1rea funcional, que incluye adem\u00e1s las comarcas de los Serranos y la Hoya de Bu\u00f1ol. En total abarca una poblaci\u00f3n aproximada de 1.800.000 habitantes y 3.897 Km2, lo cual supone m\u00e1s del 35 % de la poblaci\u00f3n total de la Comunitat Valenciana. En este marco descrito, se coordinar\u00e1n aspectos tan relevantes como la regulaci\u00f3n del suelo rural, las pol\u00edticas de vivienda, los equipamientos p\u00fablicos supramunicipales, el transporte p\u00fablico o los crecimientos urban\u00edsticos. Plan de Acci\u00f3n Territorial de Castell\u00f3n . Presentado el plan para poner en valor y activar las potencialidades territoriales del \u00e1rea de Castell\u00f3n. El objetivo es tener un \u00e1rea ur bana de Castell\u00f3n m\u00e1s eficiente, m\u00e1s habitable, m\u00e1s cohesionada y donde las infraestructuras se pongan al servicio del modelo productivo. Este plan se desarrollar\u00e1 en el \u00e1rea funcional de Castell\u00f3n, formada por 70 municipios y una poblaci\u00f3n de 470.000 habitantes (25/10/2016). El Consell ha sido informado del inicio del procedimiento (28/10/2016). En fase de adjudicaci\u00f3n la asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n del PAT (Mayo 2017). Plan de Acci\u00f3n Territorial de Alicante y de Elche . El pleno del Consell es informado del inicio de la elaboraci\u00f3n y tramitaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Territorial de Alicant e y de Elche. El PAT es un instrumento de ordenaci\u00f3n territorial integral a escala supramunicipal que vien e a paliar la falta de coordinaci\u00f3n del planeamiento general estructural de los mun icipios del entorno de Alicante y de Elche lo que ha supuesto grandes disfunciones territoriales que han producido efectos negativos sobre el territorio y el conjunto de la sociedad. El plan , que se tramitar\u00e1 siguiendo el procedimiento marcado por la LOTUP, vendr\u00e1 acompa\u00f1ado de la documentaci\u00f3n pertinente para satisfacer el procedimiento de la evaluaci\u00f3n ambiental y territorial estrat\u00e9gica (30/12/2016). La Conselleria de Vivienda presenta los objetivos y l as l\u00edneas estrat\u00e9gicas del Plan de Acci\u00f3n Territorial de las \u00e1reas metropolitanas de Ali cante y de Elche (PAT), un espacio urbano que comprende 20 municipios y abarca una poblaci\u00f3n de cerca de 800.000 habitantes (16/01/2017). Adjudicada la asistencia t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n del PAT (Mayo 2017). Plan de Acci\u00f3n Territorial de la Infraestructura Verde del Litoral (PATIVEL) . Presentaci\u00f3n del PATIVEL, que va a poner en marcha la Generalitat para cumplir as\u00ed con uno de los objetivos prioritarios del Consell para esta legislatura como es el de proteg er de manera activa el litoral valenciano (11/11/2015). El inicio del procedimiento de elaboraci\u00f3n y tramitaci\u00f3n del plan ha sido puesto en conocimiento del Consell (Pleno del 20/11/2015 ). 189 Para hacer efectivo el cumplimiento de los objetivos de este plan, es preciso efectuar una moratoria en la aprobaci\u00f3n de los programas de actuaci\u00f3n que afecten a la franja litoral definida por los 500 metros desde la ribera del mar durante un periodo de un a\u00f1o, que es el tiempo que la Conselleria considera pertinente para la elaboraci\u00f3n del Plan Territorial de la Infraestructura Verde del Litoral. Iniciada la visita a las zonas afectadas por el Plan por parte de los t\u00e9cnicos de la GV, para recabar toda la informaci\u00f3n urban\u00edstica vigente en cada ayuntamiento (2/01/2016) . Inicio del periodo de consultas y participaci\u00f3n p\u00fablica del Plan a o largo de dos m eses (19/11/2016). Se han recibido 455 alegaciones (19/04/2017). Iniciado el segundo proceso de consultas y participaci\u00f3n p\u00fablica como consecuencia de las mejoras y ampliaciones que se ha realizado en la versi\u00f3n preliminar al incorporarse las propuestas planteadas en el primer periodo de participaci\u00f3n p\u00fablica (19/05/2017). Ley de Ordenaci\u00f3n del Territorio, Urbanismo y Paisaje (LOTUP) . El Consell aprueba el anteproyecto de Ley de modificaci\u00f3n de la Ley 5/2014, de 25 de julio, de Ordenaci\u00f3n de l Territorio, Urbanismo y Paisaje de la Comunitat Valenciana (LOTUP). Permitir\u00e1 que el urbanismo sea m\u00e1s transparente, m\u00e1s participativo, m\u00e1s seguro y fiable (5/05/2017). Entre otras aspectos, la nueva ley elimina la figura de las Actuaciones Territoriales Estrat\u00e9gicas (ATE) y establece la regulaci\u00f3n de los nuevos Proyectos de Inversi \u00f3n Estrat\u00e9gica Sostenible (PIES), en los que la participaci\u00f3n de las instituciones p\u00fablicas va a ser m\u00e1s intensa que en la figura anterior, y donde el car\u00e1cter excepcional de esta figura se traduce en requisitos de gesti\u00f3n y de utilizaci\u00f3n adecuada de los instr umentos urban\u00edsticos. Desclasificaci\u00f3n del suelo . Inicio del proceso de desclasificaci\u00f3n del suelo, con consenso municipal y preservando la seguridad jur\u00eddica, para adaptarse a la nueva pol\u00edtica de racionalizaci\u00f3n del uso el suelo y a la protecci\u00f3n de medio ambiente (10/02/2016): Mediante las Comisiones Territoriales de Urbanismo . Desde julio de 2015 las comisiones territoriales de urbanismo han denegado o archivado expedientes que hubieran supuesto la clasificaci\u00f3n como suelo urbanizable de 13,7 millones de metros cuadrados. Esto ha supuesto que se ha impedido la construcci\u00f3n de m\u00e1s de 25.000 viviendas en toda la Comunitat, una cantidad innecesaria si se tiene en cuenta todas la s viviendas vac\u00edas que existen en la actualidad. A 31 de mayo de 2017, se han denegad o o archivado expedientes que hubieran supuesto la clasificaci\u00f3n como suelo urbanizable de m\u00e1s de 31 millones de metros cuadrados. Las competencias para la desclasificaci\u00f3n del suelo de la Generalitat, aplicando un criterio territorial supramunicipal, requieren de instrumentos como los Planes de Acci\u00f3n Territorial . Por ello, se ha aprobado e iniciado la tramitaci\u00f3n de los m\u00e1s urgentes como el Patricova que determina las zonas de riesgo de inundabilidad, el Plan de Acci \u00f3n Territorial del Litoral (Pativel) que es la zona que m\u00e1s presi\u00f3n urban\u00edstica sufre, el Plan de l'Horta y los planes metropolitanos. Impulso al transporte metropolitano, interurbano y aeroportuario Morella2016 : Firma de la Declaraci\u00f3n Institucional para la creaci\u00f3n de una Autoridad \u00fanica de transporte para el \u00e1rea metropolitana de Valencia que coordine la gesti\u00f3n del transporte metropolitano de Valencia y que fue firmada por 60 alcaldes. Supone el primer paso para poder reclamar y recuperar del Estado una l\u00ednea de financiaci\u00f3n para el \u00c1rea Metropolitana de Valencia Morella2016 : Aprobaci\u00f3n de los estudios de planeamiento del Anillo Verde Metropolitano de Valencia . Se ha presentado el proyecto \"Anillo Verde Metropolitano de Valencia\" (52 km por l'Horta y frente litoral de la ciudad de Valencia) que se desplegar\u00e1 dentro del Progra ma FEDER 2014 -2020 de la UE en desarrollo de una pol\u00edtica de movilidad sostenible. Torrevieja2016 : Ley del Taxi 190 Torrevieja2016 : Aprobaci\u00f3n del Plan Director Seguridad Vial de la Comunidad Valenciana Sagunt2017 : Autoridad del Transporte Metropolitano de Valencia: aprobaci\u00f3n del Reglamento de funcionamiento de la Autoridad. Sagunt2017 : ZAL de Valencia: inicio de la tramitaci\u00f3n del Plan Especial Autoridad del Transporte Metropolitano del \u00c1rea de Val\u00e8ncia Reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Institucional para impulsar la Autoridad Metropolitana de Transporte de Valencia . Se ha abordado las caracter\u00edsticas que tendr\u00e1 la futura Autoridad Metropolitana de Transporte de Valencia que se conformar\u00e1 como un organismo aut\u00f3nomo dependiente de la Generalitat y creado mediante una norma con rango de ley. A \u00e9l se adherir\u00e1n los ayuntamientos de las localidades del \u00e1rea metropolitana a trav\u00e9s convenios con el fin de ceder sus competencias de transporte urbano (25/07/2016). Creada la Autoridad de Transporte Metropolitano de Val\u00e8ncia por la Ley de Medidas 13/2016. Comparecencia en Corts de la consellera de Vivienda para informar sobre la creaci\u00f3n de la Autoridad de Transporte Metropolitano de Valencia . La conselleria ya tiene redactado un primer borrador del reglamento, que servir\u00e1 para desplegar la norma, determinar la composici\u00f3n y funcionamiento de los \u00f3rganos de gobierno y establecer la forma y el momento de asunci\u00f3n de las competencias de la Autoridad. Este borrador iniciar\u00e1 su tramitaci\u00f3n y se enviar\u00e1 a las consellerias y a las entidades afectadas para, despu\u00e9s de considerar las alegaciones que se presenten, remitirlo al Consell Jur\u00eddic Consultiu, antes de elevarlo al Consell para su aprobaci\u00f3n (16/02/2017). Texto remitido al Consell Jur\u00eddic Consultiu (mayo 2017). Las consellerias de Vivienda y Hacienda firman una petici\u00f3n conjunta al ministro de Hacienda para que incorpore en los Presupuestos Generales del pr\u00f3ximo a\u00f1o, igual que tienen otras ciudades, una subvenci\u00f3n por un importe de al menos 38 M\u20ac , para poder abordar la movilidad y el transporte integrado en el \u00e1rea metropolitana de Valencia (6/10/2016). El Consell da el visto bueno al decreto por el que se aprueba el Reglamento de la Autoridad de Transporte Metropolitano de Val\u00e8ncia (23/06/2017). Pacto Valenciano por la Movilidad Segura y Sostenible . M\u00e1s de 40 ayuntamientos de la Comunitat Valenciana, adem\u00e1s de la Diputaci\u00f3n de Valencia y la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias (FVMP) se han adherido al Pacto por la Movilidad Segura y Sostenible (20/09/2016). Entre los objetivos destaca impulsar la participaci\u00f3n ciudadana, humanizar las ciudades, potenciar el transporte p\u00fablico, gestionar eficazmente el tr\u00e1fico, mejorar las operaciones de carga, aumentar la seguridad, crear estrategias de movilidad segura y sostenible e n los desplazamientos laborales, suprimir barreras, reducir emisiones y ruidos, introducir nuevas tecnolog\u00edas y apostar por una ciudad compacta mediterr\u00e1nea. Plan de Movilidad Metropolitana del \u00c1rea de Val\u00e8nc ia. La Conselleria de Vivienda saca a concurso p\u00fablico la redacci\u00f3n y el seguimiento del Plan de Movilidad Metropolitano Sostenible del \u00c1rea de Valencia (PMoMe Valencia). El \u00e1mbito inicial del PMoMe abarca un \u00e1rea muy extensa de m\u00e1s de 60 municipios y alrededor de 1,8 millones de habitantes . Tiene un presupuesto de licitaci\u00f3n de 831.270 euros y un plazo de ejecuci\u00f3n de dos a\u00f1os (1/11/2016). Adjudicada la redacci\u00f3n del plan (mayo 2017). Plan de Movilidad Metropolitano del \u00c1rea de Alacant-Elx . Visto bueno del Consell (15/04/2016) al Plan de Movilidad Metropolitano del \u00c1rea de Alacant-Elx (PMoMe Alacant-Elx) que est\u00e1 preparando la Conselleria de Vivienda. Tiene como finalidad implantar formas de desplazamiento m\u00e1s sostenibles como caminar, bicicleta y transport e p\u00fablico, dentro del \u00e1rea. 191 La redacci\u00f3n y seguimiento de este proyecto de movilidad ser\u00e1 adjudicado por concurso p\u00fablico y el plazo para su redacci\u00f3n ser\u00e1 aproximadamente de dos a\u00f1os. El presupuesto de licitaci\u00f3n es de 564.000 euros (noviembre 2016). En fase de adjudicaci\u00f3n (junio de 2017). Plan de Movilidad Metropolitana del \u00c1rea de Castell\u00f3 . Licitado en noviembre de 2016 con un presupuesto de 81.000 \u20ac. En fase de adjudicaci\u00f3n (junio 2017). Movilidad sostenible entre la ciudad de Val\u00e8ncia y la huerta. Impulso al Proyecto \"Anillo Verde Metropolitano de Valencia\" . Comprende un itinerario de 52 kil\u00f3metros, destinado a peatones y ciclistas que discurrir\u00e1 circularmente alrededor de Valencia. Se extender\u00e1 por l'Horta Nord, por l 'Horta Oest, por l'Horta Sud y el frente litoral de la ciudad de Valencia, a trav\u00e9s de caminos hist\u00f3ricos y naturales que transcurren junto a territo rios tan privilegiados como los parques naturales del T\u00faria y de la Albufera, la huerta de Valencia y las playas. El Anillo Verde Metropolitano de Val\u00e8ncia se ha estructurado en cuatro grandes tramos, cada uno de los cuales se divide en varios subtramos para agilizar su construcci\u00f3n y puesta en servicio. El Tramo Sur discurrir\u00e1 entre Pinedo y Aldaia; el Tramo Oeste desde Aldaia y Massarrojos; el Tramo Norte, entre Moncada y Port Saplaya (Alboraia) y el Tramo Frente Litoral entre Port Saplaya y Pinedo. As\u00ed, los trabajos impulsados por la Conselleria avanzan y ya se est\u00e1n redactando los proyectos de construcci\u00f3n del Tramo Sur y Norte del Anillo Verde Metropolitano de Val\u00e8ncia y pr\u00f3ximamente se licitar\u00e1 la redacci\u00f3n de los proyectos del Tramo Oeste (15/04/2017). Licitada la redacci\u00f3n del proyecto de construcci\u00f3n del Tramo Oeste: Aldaia-Massarrojos del Anillo Verde Metropolitano de Val\u00e8ncia. El presupuesto base de licitaci\u00f3n es de 244.420 euros (22/05/2017). Plan Director de Seguridad Vial de la Generalitat . El Consell aprueba el Plan Director de Seguridad Vial de la Generalitat, que tiene como objetivo general la reducci\u00f3n de l a accidentalidad y de sus consecuencias en la Comunitat Valenciana (7/04/2017). Publicado en el DOGV (06/06/2017). T\u00edtulos de transporte La Generalitat y la Diputaci\u00f3 de Valencia firman un convenio para establecer un t\u00edtulo integrado de transporte denominado \"Bono Transbordo AB\" que permite la intermodalidad entre los servicios de Metrob\u00fas de la Generalitat, Metrovalencia y EMT , que beneficiar\u00e1 en global a m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de personas del \u00e1rea metropolitana de Valencia (15/09/2016). Se congelan para 2016 las tarifas de los t\u00edtulos de transporte integrados del \u00c1rea de Valencia en los servicios espec\u00edficos de MetroBus y Metrorbital, as\u00ed como las de los servicios p\u00fablicos de transporte prestados por FGV, a trav\u00e9s de Metrovalencia y TRAM de Alicante, las del sistema TAM en Alicante y las del TRAM en Castell\u00f3n con el objetivo de potenciar su uso y favorecer una pol\u00edtica de movilidad al alcance de todos la ciudadan\u00eda (28/12/2015). Para el a\u00f1o 2017 siguen congeladas las tarifas de los t\u00edtulos de transporte (29/12/2016). Metrovalencia y el TRAM de Alicante ofrecen desde el 1 de junio, descuentos del 20 y del 50 por ciento en el importe de la carga/recarga de todos aquellos t\u00edtulos propios de Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana (FGV) a los miembros de las familias monoparentales para poder desplazarse por la red de Valencia y su \u00e1rea metropolitana (31/05/2016). Metrovalencia Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana (FGV) inicia el proceso de licitaci\u00f3n para la contrataci\u00f3n del Servicio de Mantenimiento Preventivo, Correctivo y Ejecuci\u00f3n de Obras Accesorias en la Infraestructura de la futura l\u00ednea T2 de Valencia cuyo presupuesto inicial supera los 1,6 M\u20ac. A partir de ahora FGV con esta licitaci\u00f3n podr\u00e1 192 hacer el mantenimiento, conservaci\u00f3n, as\u00ed como velar por esta infraestructura, paralizada y abandonada desde 2011 por el anterior Consell (2/01/2017). Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana (FGV) rehabilit\u00f3 y pint\u00f3 durante 2016 un total de 18 edificios en estaciones en superficie de la red de Metrovalencia. Estas actuaciones est\u00e1n incluidas en el programa de mantenimiento preventivo, correctivo y de ejecuci\u00f3n de obras accesorias que tiene como finalidad garantizar la conservaci\u00f3n de edificios, estaciones y apeaderos de metro y paradas de tranv\u00eda. FGV destina al conjunto del plan 1,1 M\u20ac (8/01/2017). TRAM Castell\u00f3 . Firma de una resoluci\u00f3n entre la Conselleria de Obras P\u00fablicas y el Ayuntamiento de Castell\u00f3 por la que certifican su compromiso para que el TRAM no pase por el interior del parque Ribalta y corrige la situaci\u00f3n irregular en la que se encontraba el TRAM ya que el recorrido actual no ten\u00eda la autorizaci\u00f3n formaliz ada (19/09/2015). TRAM de Alicante Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana (FGV) pone en servicio el tramo ente Altea y Calp , de la L\u00ednea 9 (Benidorm-D\u00e9nia) del TRAM de Alicante, una vez una vez ha n finalizado las obras de modernizaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de v\u00eda y se han completado con las pruebas previas y necesarias a la puesta en marcha del servicio (21/05/2016). Inaugurado por el President de la GV el 19/07/2016. Obras de renovaci\u00f3n de v\u00eda, acondicionamiento de infraestructura de estaciones de Benidorm, Teulada, Gata de Gorgos y D\u00e9nia y mejora de la l\u00ednea de comunicaciones entre Calp y D\u00e9nia de la L\u00ednea 9 del TRAM Metropolitano de Alicante (Benido rm-D\u00e9nia) por un importe inicial de 4,8 M\u20ac (1/12/2016). El Consell autoriza a Ferrocarrils de la Generalitat Valenciana (FGV) a iniciar el proce so de contrataci\u00f3n de las obras de renovaci\u00f3n de v\u00eda y acondicionamiento de la infraestructura de la L\u00ednea 9 del Tram de Alicante (Benidorm-D\u00e9nia), entre las estaciones de Calp y Teulada. El importe de licitaci\u00f3n asciende a cerca de 17 M\u20ac, con un plazo de ejecuci\u00f3n de las obras de 12 meses (21/04/2017). Licitado (mayo 2017). Licitada la redacci\u00f3n de los proyectos de renovaci\u00f3n de v\u00eda y acondicionamiento de la infraestructura de la L\u00ednea 9 del Tram de Alicante (Benidorm-D\u00e9nia), entre Teulada y D\u00e9nia . El importe de licitaci\u00f3n asciende a 350.000 \u20ac (sin IVA), con un plazo de redacci\u00f3n de 10 meses (13/06/2017) El Consell autoriza la adquisici\u00f3n de 6 unidades de Tren-TRAM con tracci\u00f3n dual (diesel y el\u00e9ctrica) para la l\u00ednea 9 (tambi\u00e9n podr\u00edan utilizarse para la l\u00ednea 1): 40 M\u20ac (sin IVA) (abril 2017). Licitado: plazo de suministro 48 meses (mayo 2017). EMT Valencia . Firma de convenio entre la Generalitat y el Ayuntamiento para garantizar y consolidar el servicio de transporte p\u00fablico interurbano de viajeros entre Valencia y Alboraia, Moncada, Paterna y Vinalesa. Se recupera as\u00ed un servicio de transporte p\u00fablico que el anterior gobierno elimin\u00f3 en el a\u00f1o 2012. Inversi\u00f3n de 304.000 euros para garantiz ar estos servicios. Se calcula que cerca de 400.000 viajeros se pueden beneficiar de este acuerdo (21/09/2016). Transporte de viajeros por carretera . Se va a redefinir todo el mapa concesional en materia de transporte interurbano para dar respuesta a las necesidades de movilidad y de transporte de la gente, ya que en estos momentos el 80% de las concesiones est\u00e1n caducadas (15/04/2016). La Conselleria anuncia la adjudicaci\u00f3n de los proyectos del nuevo mapa concesional de servicio p\u00fablico de transporte interurbano de viajeros para las provincias de Valencia y Castell\u00f3n, por importe de 147.886,20 euros, a la UTE Pl an Movilidad SL-Tema Ingenier\u00eda SAL; y para la provincia de Alicante y concesiones interprovinciales de titularidad auton\u00f3mica, por importe de 135.520,00 euros, a la consultora Consultrans SA. (9/12/2016). En redacci\u00f3n los 3 contratos. Taxi 193 El Consell aprueba el proyecto de Ley del Taxi de la Comunitat Valenciana . Tiene como objetivo la profesionalizaci\u00f3n y mejora de la eficacia y la calidad del servici o y, por ello, se apostar\u00e1 por el modelo \"un taxista, una licencia\". Se trata de un sector, re gulado actualmente por la Ley de Movilidad, que re\u00fane en la Comunitat Valenciana a m\u00e1s de 4.700 taxis de los cuales, 3.600 trabajan en las 8 \u00e1reas de prestaci\u00f3n conjunta y 1.100 taxis en diferentes municipios (16/12/2016). Iniciado el tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica (23/01/2017). Una vez completados todos los pasos y obtenidos todos los informes, el Consell aprueba el proyecto de Ley (09/06/2017). La Conselleria de Viviendas, Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio crea la mesa t\u00e9cnica contra el intrusismo en el sector del taxi (22/11/2016). ZAL de Val\u00e8ncia . Recibido el Plan Especial para la ZAL del puerto de Val\u00e8ncia. La Conselleria inicia su tramitaci\u00f3n (01/06/2017). Transporte aeroportuario . La Comisi\u00f3n Ejecutiva de la sociedad p\u00fablica Aerocas aprueba la convocatoria de un concurso p\u00fablico para la realizaci\u00f3n de un estudio sobre las potencialidades del aeropuerto de Castell\u00f3n , que constituir\u00e1 la primera fase del futuro plan estrat\u00e9gico de la infraestructura . El documento plantear\u00e1 las l\u00edneas de actuaci\u00f3n que se consideran prioritarias para alcanzar, en el menor plazo posible, el pleno desarrollo de las infraestructuras y servicios asociados al aeropuerto de Castell\u00f3n. El presupuesto de licitaci\u00f3n es de 30.000 euros y el plazo de entrega del trabajo es de tres meses desde la formalizaci\u00f3n del contrato (11/04/2017). En Consell est\u00e1 analizando la puesta en marcha de un nuevo modelo de Coordinaci\u00f3n de Rutas Aeroportuarias . Se va a proponer al Ministerio de Fomento la creaci\u00f3n de comisiones permanentes para Valencia y Alicante dentro del seno del Comit\u00e9 de Coordinaci\u00f3n Aeroportuaria de la Comunitat, en sustituci\u00f3n de los antiguos Comit\u00e9s de Rutas (3/08/2016). Convenio de colaboraci\u00f3n de la GV con Air Nostrum que permitir\u00e1 promocionar destinos y acontecimientos de la Comunitat Valenciana en su flota y que tiene como objetivo principal reforzar en el mercado nacional la propuesta tur\u00edstica de la Comunitat Valenciana. Esta colaboraci\u00f3n supondr\u00e1 una inversi\u00f3n m\u00e1xima de hasta 6 M\u20ac por parte de la Sociedad Proyectos Tem\u00e1ticos de la Comunidad Valenciana (SPTCV) y de otr os 6 M\u20ac por parte de la empresa (12/12/2016). Puesta en marcha nuevamente desde marzo de 2017 de una l\u00ednea \u00e1rea entre Barcelona y Valencia. Aparcamiento subterr\u00e1neo Mercado Central de Valencia . El Consell aprueba el convenio de colaboraci\u00f3n entre el Ayuntamiento de Valencia y la Conselleria de Vivienda , Obras P\u00fablicas y Vertebraci\u00f3n del Territorio para la entrega y explotaci\u00f3n del aparcamiento subterr\u00e1neo construido sobre la estaci\u00f3n del Mercado Central de la L\u00ednea T-2 del Metro de Valencia (13/05/2016). El importe de la obra p\u00fablica, que asciende a la cantidad de 11,3 M\u20ac, se abonar\u00e1 por el Ayuntamiento de Valencia a la Conselleria de Vivienda durante un plazo de diez a\u00f1os, a raz\u00f3n de un pago anual de 1,1 M\u20ac. Desbloquear la reforma del Estatuto de Autonom\u00eda respecto a las inversiones del Estado Antecedentes . La modificaci\u00f3n de la reforma del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Valenciana de 2006 se aprob\u00f3 en les Corts en marzo de 2011 . Prev\u00e9 una disposici\u00f3n adicional que vincula las inversiones en los Presupuestos Generales del Estado al peso de la poblaci\u00f3n valenciana. Se trata de una disposici\u00f3n que ya existe en otros Est atutos, como el de Catalunya, Andaluc\u00eda y Arag\u00f3n. El Constitucional consider\u00f3 legal este tipo de cl\u00e1usulas, pero especific\u00f3 que no obligan al Estado. 194 La reforma modifica la disposici\u00f3n adicional primera del Estatut cuya nueva redacci\u00f3n pasa a ser la siguiente: \"La inversi\u00f3n del Estado en la Comunitat Valenciana, excluido el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial, ser\u00e1 equivalente al peso de la poblaci\u00f3n de la Comunitat Valenciana sobre el conjunto del Estado por un periodo de siete a\u00f1os. Con esta finalidad se constituir\u00e1 una comisi\u00f3n integrada por la administraci\u00f3n estatal y auton\u00f3mica \". X Legislatura de Espa\u00f1a . Aprobaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados de la toma en consideraci\u00f3n de la Reforma del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunitat (16/09/2015). Actualmente, la Comunitat Valenciana representa el 11% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y genera el 10% del PIB. Del total de las inversiones territoriales solo recibe el 7,95 %. La media espa\u00f1ola por habitante son 237,18 euros, mientras que en la Comunitat se perciben 60 euros menos por persona, un total 176,65 euros. Con datos para 2016, d e los 1.180 M\u20ac que tendr\u00eda que recibir en inversiones la Comunitat Valenciana, tan solo recibe 879,2 M\u20ac. La Comunitat Valenciana nunca ha alcanzado la media de inversiones por habitante de las comunidades aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a y nunca ha recibido una inversi\u00f3n de acuerdo a su poblaci\u00f3n, lo que ha supuesto, en los \u00faltimos 16 a\u00f1os, una p\u00e9rdida de 6.830 M\u20ac menos en inversiones. XI Legislatura de Espa\u00f1a . El Congreso de los Diputados aprob\u00f3 por mayor\u00eda iniciar el tr\u00e1mite para la reforma del Estatut para que la Comunidad Valenciana reciba m\u00e1s inversiones del Estado en proporci\u00f3n a su peso poblacional. S\u00f3lo Ciudadanos no ha apoyado esta reforma, que ha recibido el respaldo de todas las grandes fuerzas de la c\u00e1mara baja. (5/04/2016). e. Articulaci\u00f3n del Sistema Valenciano de Innovaci\u00f3n ...a partir del buen funcionamiento e interacci\u00f3n de REDIT, el IVACE, las Universidades y el tejido productivo. Hay que recuperar la funci\u00f3n p\u00fablica de los institutos tecnol\u00f3gicos, fortal ecer las relaciones entre las empresas y el resto de actores y ampliar los recursos destinados a la innovaci\u00f3n, vincul\u00e1ndolos siempre a proyectos de aplicaci\u00f3n comercial. Nou Bot\u00e1nic 143. Impulso de la Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n. Activaci\u00f3n de la modernizaci\u00f3n y mejora del sistema valenciano de innovaci\u00f3n en cuanto a la vertebraci\u00f3n de los agentes de creaci\u00f3n del conocimiento (universidades y centros de investigaci\u00f3n) y de desarrollo y transferencia (centros tecnol\u00f3gicos), la oferta de titulaciones universitarias, la atenci\u00f3n a la formaci\u00f3n de competencias, la mejora de los sistemas de evaluaci\u00f3n, potenciar los resultados de I + D + i y la transferencia de conocimiento al tejido productivo. Fortalecimiento del Sistema Valenciano de Innovaci\u00f3n Morella2016 : Ley de la Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n Sagunt2017 : Agenda Industria 4.0 - Comunitat Valenciana Elx2016 - Proyecto 1: Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n Elx2016 - Proyecto 2: Estrategia Regional de Innovaci\u00f3n Elx2016 - Proyecto 6: RIS 3 CV Agencia Valenciana de Innovaci\u00f3n . Les Corts aprueban el proyecto de Ley por el que se crea la Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n (DOGV 8/02/2017). Se crea como entidad de derecho p\u00fablico de la Generalitat, facultada para ejercer potestades administrativas y realizar actividades destinadas al fortalecimiento y desarrollo del Sistema Valenciano de Innovaci\u00f3n (SVI). 195 El signo distintivo de la Agencia Valenciana de Innovaci\u00f3n, adscrita a la Presidencia d e la Generalitat, es la b\u00fasqueda de una mejora sustancial del modelo productivo a trav\u00e9s del desarrollo de la capacidad innovadora tanto en las instituciones productoras de conocimiento (universidades, centros del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas en la Comunitat Valenciana o institutos tecnol\u00f3gicos) como en las propias empresas, impulsando, para ello, la generaci\u00f3n, difusi\u00f3n, intercambio y explotaci\u00f3n de conocimiento entre todas ellas. Los principios b\u00e1sicos de la Agencia Valenciana de la Innovaci\u00f3n son la autonom\u00eda, profesionalidad e independencia t\u00e9cnica. As\u00ed, la persona responsable de la agencia ser\u00e1 elegida por una mayor\u00eda de dos tercios de Les Corts, a propuesta del titular de la Presidencia de la Generalitat. Pla Gent - Generaci\u00f3 Talent . La Generalitat invertir\u00e1 61,6 M\u20ac entre 2017 y 2018 en el Pla Gent - Generaci\u00f3 Talent , un programa destinado a incentivar el retorno de investigadores que abandonaron la Comunitat Valenciana y a atraer nuevo talento mediante un conjunto de medidas dirigidas a reforzar la oferta cient\u00edfica en universidades y centros de investigaci\u00f3n y a impulsar la innovaci\u00f3n del tejido productivo y la creaci\u00f3n de empresas d e base tecnol\u00f3gica (23/05/2017). Aprobado por el Pleno del Consell de 9/06/2017. Se pretende hacer revertir la situaci\u00f3n provocada por la p\u00e9rdida de 1.300 investigadores que abandonaron la Comunitat Valenciana entre 2011 y 2015 a causa de la crisis, una cifra que representa m\u00e1s del 10 por ciento del capital cient\u00edfico valenciano. Contempla 14 actuaciones que se articulan en torno a cuatro ejes : 1) Excelencia investigadora , 2,1 M\u20ac. Para ofrecer una oportunidad de retorno a quienes han emigrado durante los \u00faltimos a\u00f1os y atraer nuevos talentos desde otros lugares del mundo para que desarrollen sus investigaciones en la Comunitat Valenciana. 2) Apoyo a los investigadores , 3,3 M\u20ac. Medidas para impulsar su contrataci\u00f3n por las universidades p\u00fablicas y los centros de investigaci\u00f3n, y en la de doctores para el desarrollo de proyectos en empresas valencianas. 3) Apoyo al emprendimiento cient\u00edfico e innovador , 44,8 M\u20ac. Ayudas directas a la investigaci\u00f3n y el desarrollo empresarial y a la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica. 4) Inserci\u00f3n laboral de los y las j\u00f3venes, 10,8 M\u20ac. Formaci\u00f3n en competencias transversales como idiomas o el uso de las TIC; as\u00ed como en la creaci\u00f3n de una plataforma informativa para que aquellos que se encuentran en otro pa\u00eds puedan conocer este programa y disponer de una gu\u00eda que les permita planear su retorno. Estrategia RIS 3- CV.La Comisi\u00f3n Delegada para la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n del Consell de la Generalitat aprueba la Estrategia de Especializaci\u00f3n Inteligente para la Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana (RIS3CV) . El documento aprobado incluye las recomendaciones que en su d\u00eda marc\u00f3 la Comisi\u00f3n Europea para que la Comunitat Valenciana pueda obtener financiaci\u00f3n europea hasta 2020 (27/12/2016). La RIS3CV contiene un total de 50 medidas propuestas por la Generalitat para lograr un nuevo modelo productivo y hacer especial hincapi\u00e9 en aspectos como la calidad de vida, una nueva industria sostenible y la gesti\u00f3n sostenible del entorno. Adem\u00e1s, estas medidas se completan con acciones dirigidas a aprovechar las oportunidades que puedan generar la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. El presupuesto total de la Estrategia de Especializaci\u00f3n Inteligente de la Comunitat Valenciana asciende a 1.619 M\u20ac para el periodo 2014-2020 de los cuales el 45% son de aportaci\u00f3n de agentes privados, el 38% de la Generalitat y el resto proceder\u00e1 fundamentalmente de Europa. 196 El 27 de febrero de 2017, la Comisi\u00f3n Europea comunic\u00f3 formalmente el cumplimiento de la condici\u00f3n RIS3 en carta dirigida al Director General de Fondos Comunitarios del Ministerio de Hacienda y Administraciones p\u00fablicas. Desde el punto de vista de la ejecuci\u00f3n de actividad, a 31 de diciembre de 2016 se estima un cumplimiento de objetivos del 28% respecto al esperable final (2020). Por lo que respecta a ejecuci\u00f3n presupuestaria, la ejecuci\u00f3n a final de 2016 es algo inferior (18% respecto al total final), pero acorde con la senda financiera prevista. Se han establecidos unos principios de participaci\u00f3n en la gobernanza RIS3 a escala espa\u00f1ola y europea a la espera de constituir en breve el Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n y las Plataformas de Participaci\u00f3n conjuntamente con los agentes sociales y de generaci\u00f3n de conocimiento. Pacto por la Ciencia y la Investigaci\u00f3n . Firma del Pacto Social por la Ciencia y la Investigaci\u00f3n en la CV, promovido por el Consell Valencia de Cultura (10/11/2015). I+D e innovaci\u00f3n empresarial Elx2016 - Proyecto 3: Plan de I+D+i empresarial del IVACE Plan de I+D+i empresarial del IVACE . El compromiso del nuevo Gobierno con la inversi\u00f3n en la ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n se traduce en: Plan de Innovaci\u00f3n Empresarial , cuyas actuaciones se articular\u00e1n alrededor de la innovaci\u00f3n de producto o proceso, el acceso a los servicios avanzados de innovaci\u00f3n empresarial y los planes de modernizaci\u00f3n global. Plan de I+D empresarial , que cuenta con diversos instrumentos para apoyar la certificaci\u00f3n de proyectos de I+D, proyectos de I+D individuales de PYMES o en cooperaci\u00f3n, la participaci\u00f3n en proyectos europeos, y la contrataci\u00f3n de recursos humanos del programa Expand e. Emprendimiento innovador y diversificaci\u00f3n empresarial , el apoyo a los proyectos de emprendimiento innovador y de base tecnol\u00f3gica. Convocatorias del Plan de I+D+i empresarial . Las convocatorias de los planes de innovaci\u00f3n y de I+D del IVACE tendr\u00e1n car\u00e1cter trianual y se recupera la f\u00f3rmula de la subvenci\u00f3n a fondo perdido pero reforzada con una mayor labor de seguimiento frente a los instrumentos financieros que se han venido empleando en las convocatorias de 2014 y 2015 (Informe Pleno del Consell 11/03/2016 ). Convocadas ayudas por valor de 34,7 M\u20ac para que tanto empresas como institutos tecnol\u00f3gicos desarrollen proyectos de Investigaci\u00f3n, Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Innovaci\u00f3n. Las ayudas se enmarcan dentro del Plan de I+D+i Empresarial dise\u00f1ado por el IVACE para 2017 con una clara apuesta por la I+D, innovaci\u00f3n y la digitalizaci \u00f3n de las empresas (12/04/2017). Nuevo servicio de gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n del IVACE . Puesto en marcha dentro del proyecto europeo Enterprise Europe Network (SEIMED) con el que se quiere mejorar la gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n de las PYME de la Comunitat. El objetivo de este servicio es potenciar la capacidad innovadora de las empresas ofreci\u00e9ndoles asistencia experta y coaching personalizado para que las empresas puedan conseguir resultados de impacto. Se ha presentado a m\u00e1s de 60 empresas de la Comunitat Valenciana (11/05/2016 ). Centros Europeos de Empresas Innovadoras El Pleno del Consell reconoce a los Centros Europeos de Empresas Innovadoras (CEEIs) de la Comunitat Valenciana para la prestaci\u00f3n de servicios para el fomento de l emprendimiento y la innovaci\u00f3n (16/12/2016). Convenio suscrito entre el IVACE y los CEEIs de la Comunitat para el desarrollo de la pol\u00edtica de la Generalitat de apoyo a la actividad emprendedora e innovadora. 197 Presupuesto de m\u00e1s de 1 M\u20ac, respaldar\u00e1 la labor que desempe\u00f1en el CEEI de valencia, el CEEI de Elche y el CEEI de Castell\u00f3n (Pleno Consell 23/12/2016). Las actuaciones objeto de ayuda para 2017 son las de apoyar la coordinaci\u00f3n del mapa del emprendimiento valenciano y avanzar hacia un ecosistema innovador, diversificado y eficiente Instrumento PYME. Es un instrumento financiero centrado en pr\u00e9stamos con garant\u00edas dirigidos a PYMES de la CV innovadoras. Resalta su car\u00e1cter eminentemente innovador que ha dinamizando las opciones de cr\u00e9dito barato para las empresas y, que les servir\u00e1n de apoyo para invertir y crecer. La CV es el tercer aportante neto m\u00e1s important e de todo el Estado. Balance de resultados 2014-2017 (hasta abril): La Comunidad Valenciana ha obtenido unos resultados muy brillantes en instrumento Pyme. Espa\u00f1a es el primer beneficiario de Europa con mayor n\u00famero de propuestas financiadas por este instrumento. Valencia, junto con Catalu\u00f1a y Madrid son las regiones que m\u00e1s contribuyen a este resultado. 66 proyectos de Pymes de la Comunidad Valenciana se han beneficiado de casi 25 M\u20ac de subve nciones, lo que representa inversi\u00f3n inducida de m\u00e1s 35,5 M\u20acen proyectos de alto contenido innovador. DIGITALIZA- CV. El Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE) lanza una nueva convocatoria dirigida a ayudar a las peque\u00f1as y medianas empresas de la Comunitat Valenciana a digitalizar sus procesos productivos. La convocatoria DIGITALIZA-CV cuenta con un presupuesto de 8,8 M\u20ac. Las acciones que se respaldan a trav\u00e9s de esta convocatoria comprenden la implantaci\u00f3n y puesta en marcha de soluciones innovadoras encaminadas a la digitalizaci\u00f3n (29/12/2016). CREATEC- CV. El Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE) publica la convocatoria 'CREATEC-CV', dirigida a financiar la contrataci\u00f3n de servicios de I +D, de personal investigador y t\u00e9cnico, as\u00ed como la compra de bienes de equipo en las peque\u00f1as empresas innovadoras de base tecnol\u00f3gica de la Comunitat Valenciana. Tiene un presupuesto de algo m\u00e1s 1,5 M\u20ac (29/12/2016). HADA y Activa Industria 4.0 . Se va a firmar convenio con el Ministerio de Econom\u00eda para desarrollar de manera conjunta la herramienta HADA, que permitir\u00e1 el autodiag n\u00f3stico digital avanzado as\u00ed como el programa Activa Industria 4.0. Fortalecimiento de los Institutos Tecnol\u00f3gicos de la Comunitat Valenciana Apoyo a la viabilidad de los Institutos Tecnol\u00f3gicos El Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE) abona a los centros tecnol\u00f3gicos de la Comunitat el importe correspondiente a 16 proyectos de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n pendientes de 2015 quedando as\u00ed pagado el 95% de las ayudas. Con este desembolso, el IVACE se pone al corriente con los institutos tecnol\u00f3gicos ya que las ayudas correspondientes a 2016 las adelant\u00f3 casi en su totalidad, una vez publicada la convocatoria (30/03/2017). En 2017 el IVACE va a destinar 28,2 M\u20ac a los institutos, dos millones m\u00e1s que en el ejercicio anterior, para realizar proyectos que tengan a las empresas valencianas como foco principal de su actividad (5/03/217). Impulso a las pol\u00edticas que recuperan la funci\u00f3n p\u00fablica de los Institutos Tecnol\u00f3gicos , fortaleciendo las relaciones entre las empresas y el resto de actores y ampliando los recursos destinados a la innovaci\u00f3n (junio 2016). Los Institutos Tecnol\u00f3gicos, como asociaciones privadas de empresas, no desarrollan una funci\u00f3n p\u00fablica, pero son por definici\u00f3n un instrumento de participaci\u00f3n empresar ial en las decisiones del sector productivo sobre la orientaci\u00f3n del conocimiento hacia la mejora de la competitividad. 198 Las pol\u00edticas de la Generalitat se est\u00e1n orientando en el sentido de re-enfocar la tutela y los apoyos a los institutos tecnol\u00f3gicos para estimular la mayor y m\u00e1s variada participaci\u00f3n posible de las empresas valencianas. Para ello se est\u00e1n redefiniendo los criterios de acceso a las ayudas de forma que se garantice que los apoyos p\u00fablicos s e adaptan a las necesidades de las empresas (especialmente las pymes) y contribuyan a aumentar la inversi\u00f3n privada en I+D+i. Igualmente, se mantiene una intervenci\u00f3n institucional activa en estos centros de manera que se garantice una participaci\u00f3n empresarial variada y distribuida, coherente con la realidad de las empresas en la Comunitat Valenciana, que pueda as\u00ed determinar la orientaci\u00f3n de la actividad de estas organizaciones. Convenio de colaboraci\u00f3n entre el IVACE y los Institutos Tecnol\u00f3gicos . El Pleno del Consell aprueba la suscripci\u00f3n de los convenios de colaboraci\u00f3n entre el Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (IVACE) con los Institutos tecnol\u00f3gicos de l a Comunitat Valenciana. Atiende a la voluntad de la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible de impulsar la cooperaci\u00f3n entre los centros tecnol\u00f3gicos y las empresas, dar soluci\u00f3n a la demanda tecnol\u00f3gica y de I+D+I y alcanzar la excelencia investigadora. El importe de las ayudas asciende a los 15,8 M\u20ac y cuentan con cofinanciaci\u00f3n de los Fondo Europeo de Desarrollo Regional (23/12/2016 ). Los convenios de colaboraci\u00f3n suscritos entre el IVACE y los Institutos Tecnol\u00f3gicos han permitido apoyar el desarrollo, por parte de estos \u00faltimos, de actividades de I+D de car\u00e1cter no econ\u00f3mico durante el pasado ejercicio 2016. Actualmente, finalizada la ejecuci\u00f3n de estas actividades, se han iniciado los trab ajos de verificaci\u00f3n conforme a lo establecido en los convenios de colaboraci\u00f3n. Otras actuaciones en materia de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n 28 Edici\u00f3n de los Premios Jaume I . El Consell destina en 2016 un total de 80.000 euros de subvenci\u00f3n, as\u00ed como 240.000 euros para financiar el Premio a la Investigaci\u00f3n B\u00e1sica que llevaba cuatro a\u00f1os sin patrocinador. Adem\u00e1s, se apuesta por los y las j\u00f3venes investigadores y por reforzar la presencia de la mujer (26/05/2015). Ceremonia de proclamaci\u00f3n de los ganadores celebrada el 7 de junio de 2016. En la edici\u00f3n de 2016 se han entregado distinciones en seis modalidades : la econom\u00eda, el emprendimiento, las nuevas tecnolog\u00edas, la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, la investigaci\u00f3n medioambiental y la investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Red Impulso CV . Apoyo a la firma del acuerdo para la constituci\u00f3n de la Associaci\u00f3 Valenciana de Ciutats Innovadores Red Impulso CV , compuesta por siete municipios de la CV - Salinas, Gata de Gorgos, Ontinyent, Alzira, Vila-real, Alcoi y Val encia- (29/02/2016). Campus del Emprendedor Innovador . Actuaci\u00f3n impulsada por la Direcci\u00f3n General de Econom\u00eda, Emprendimiento y Cooperativismo junto con las cinco universidades p\u00fablicas valencianas, en la cual las universidades comparten su aprendizaje y experiencia en diferentes iniciativas de apoyo al emprendimiento, de forma que las m\u00e1s exitosas en cad a Universidad se extiendan a las dem\u00e1s. Los programas compartidos entre las cinco Universidades son el concurso 5UCV StartUp, Aula Emprende, UJIE, Mentoring, Banco d e Patentes y Emprendimiento Inclusivo (17/06/2016). En 2017, a propuesta de las universidades, se incluye un nuevo proyecto dentro del Campus del Emprenedor-Innovador Programa \"E2 Estudiante x Emprendedor \", el objetivo del cual es fomentar la cultura emprendedora entre los estudiantes universitarios y capacitarlos para entender y adaptarse mejor a un entorno que cambia 199 cada vez m\u00e1s y m\u00e1s r\u00e1pido. Discurrir\u00e1 a trav\u00e9s de una formaci\u00f3n de alto nivel en que participar\u00e1n estudiantes, tutores y empresarios. Proyecto INTERREG . Proyecto INTERREG \"iEER, Boosting innovative Entrepreneurial Ecosystem in Regions for young entrepreneurs \", en el que la Comunitat participa junto a otras 9 regiones europeas emprendedoras, que tiene dos fases de ejecuci\u00f3n de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n cada una: la primera de aprendizaje interregional e intercambio de buenas pr\u00e1cticas, y la segunda, de desarrollo del Plan de Acci\u00f3n, del que se derivar\u00e1n medidas susceptibles de financiaci\u00f3n con fondos estructurales europeos (17/06/2016). Banco de patentes . Formalizados los convenios de ayudas de la Conselleria de Econom\u00eda con el Consejo Superior de Investigaciones (CSIC), la Red de Institutos Tecnol\u00f3gicos de la Comunitat Valenciana (REDIT), las fundaciones INCLIVA y FISABIIO, el Centro de Investigaci\u00f3n Pr\u00edncipe Felipe, y tambi\u00e9n la incorporaci\u00f3n al banco de patentes del Institut o de Investigaci\u00f3n Sanitaria La Fe. El importe total de las ayudas asciende a 60.00 0 euros (19/07/2016). f. Papel activo de las instituciones como agente de desarrollo econ\u00f3mico ...la ad ministraci\u00f3n cuenta con una serie de instrumentos que deben servir para promocionar el cambio de modelo: incentivos fiscales, financieros (v\u00eda el IVF), mecanismos de asesoramiento integral (para el saneamiento, reorientaci\u00f3n y creaci\u00f3n de nuevos proyectos), contrataciones p\u00fablicas, etc. Esas deben ser herramientas activas para estimular la creaci\u00f3n de empresas, la s empresas que innovan y las que afrontan procesos de crecimiento interno, los proyectos que fortalecen los distritos, las empresas que se internacionalizan, las que tienen una gesti \u00f3n m\u00e1s democr\u00e1tica (cooperativas y cogestionadas) y aquellas m\u00e1s respetuosas con su entorno. Nou bot\u00e0nic 116. Puesta en funcionamiento de la oficina de atracci\u00f3n de inversiones extranjeras con la intenci\u00f3n de captar y mantener las inversiones productivas por medio de la colaboraci\u00f3n con las empresas nuevas y las ya instaladas en nuestro territorio. 197. Creaci\u00f3n de una comisi\u00f3n de optimizaci\u00f3n de los fondos y programas europeos para conseguir que sean un instrumento de vertebraci\u00f3n de una especializaci\u00f3n inteligente de la Comunitat Valenciana y que contribuyan a paliar el d\u00e9ficit p\u00fablico. 198. Creaci\u00f3n de una unidad para la optimizaci\u00f3n de la captaci\u00f3n y gesti\u00f3n de f ondos y programas europeos. Instrumentos de planificaci\u00f3n Morella2016 : Planificaci\u00f3n presupuestos 2017 . Profundizaci\u00f3n en los cambios realizados en la elaboraci\u00f3n del presupuesto para 2017. La planificaci\u00f3n del presupuesto de 2017 se inici ar\u00e1 en torno a los meses de febrero-marzo, en coordinaci\u00f3n con las consellerias, partiendo de l a base del gasto real de las diferentes partidas. Todo ello con el fin de dise\u00f1ar escenario s presupuestarios realistas, que permitan la asignaci\u00f3n de recursos ajustados a las necesidade s reales. Torrevieja2016 : Creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n de optimizacion de los fondos y programas europeos para conseguir que sean un instrumento de vertebraci\u00f3n de una especializaci\u00f3n inteligente de la Comunitat Valenciana y que contribuyan a paliar el d\u00e9ficit p\u00fablico. Propuesta a la asamblea de regiones de Europa de creaci\u00f3n de una red de regiones inteligentes Sagunt2017 : Aprobaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n de Financiaci\u00f3n Europeo Elx2016 - Proyecto 20: Plan de mejora de reputaci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana y de la GV Plan Econ\u00f3mico Valenciano 2016- 2020 200 Inicio de las negociaciones de los Pactos de la Generalitat con el objetivo de configurar un Plan Econ\u00f3mico Valenciano 2016- 2020 basado en la innovaci\u00f3n (15/10/2015). Programa Operativo FEDER 2014- 2020 Aprobado por la Comisi\u00f3n Europea el 22 de julio de 2015, el Programa Operativo FEDER de la Comunitat Valenciana 2014-2020. La inversi\u00f3n total que se realizar\u00e1 en el marco de este Programa Operativo en nuestra Comunidad es de m \u00e1s 1.100. M\u20ac. Las ayudas FEDER a la Comunitat Valenciana ascienden a m\u00e1s de 550 M\u20ac, por lo que la inversi\u00f3n total que se realizar\u00e1 en el marco de este Programa Operativo en nuestra Comunidad ser\u00e1 de 1.136 M\u20ac. Los objetivos tem\u00e1ticos del Programa Operativo son: - Potenciar la investigaci\u00f3n, el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n con 294 M\u20ac. - Mejorar el uso y calidad de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n y el acceso a las mismas, con 279 M\u20ac. - Mejorar la competitividad de las PYMES, con 214 M\u20ac. Como novedad se incluyen por primera vez instrumentos financieros con una ayuda FEDER de 30 M\u20ac, con una l\u00ednea capital semilla y otra l\u00ednea capital expansi\u00f3n, pr\u00e9stamos participativos y pr\u00e9stamos subordinados. - Favorecer el paso a una econom\u00eda baja en carbono en todos los sectores, con un presupuesto en de 145 M\u20ac, con actuaciones de eficiencia energ\u00e9tica en edificios p\u00fablicos de las consellerias con competencias en pol\u00edticas inclusivas, justicia, educaci\u00f3n y hacienda. - Conservar y proteger el medio ambiente y promover la eficiencia de los recursos, con un presupuesto de 117 M\u20ac. - Asistencia t\u00e9cnica para ejecuci\u00f3n del programa, con m\u00e1s de 50 M\u20ac. Creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Seguimiento compuesto por representantes de la Comisi\u00f3n Europea, la Administraci\u00f3n del Estado y la Generalitat Valenciana, as\u00ed como agentes sociales que se encargar\u00e1 de examinar la ejecuci\u00f3n del programa, los avances en la consecuci\u00f3n de sus objetivos y las posibles modificaciones que pudieran afectarle (20/10/2015). - Reuni\u00f3n del Comit\u00e9 de Seguimiento para evaluar el desarrollo de los dos primeros ejercicios del Programa Operativo FEDER 2014- 2020 (18/05/2016). El Consell ha destinado 82,8 M\u20ac a potenciar la investigaci\u00f3n, el desarrollo tecnol\u00f3gico, la innovaci\u00f3n, la mejora de la competitividad de las pyme y la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n del medio ambiente. En este contexto, un total de 151 empresas valencianas han recibido ayudas gracias a la l\u00ednea de pr\u00e9stamos financieros combinados con subvenciones a fondo perdido para proyectos de I+D convocadas por el IVACE, y a instrumentos financieros como el capital semilla y el capital inversi\u00f3n facilitados por el IVF. El President de la Generalitat anuncia la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano que se encargar\u00e1 de certificar la ejecuci\u00f3n de los fondos regionales que lleguen a la Comunitat Valenciana a partir de 2017 con el objetivo de avanzar y simplificar los procesos burocr\u00e1ticos. La comisaria de Pol\u00edtica Regional de la Uni\u00f3n Europea anuncia que la Comisi\u00f3n Europea invertir\u00e1 aproximadamente 57 0 M\u20ac de fondos regionales europeos en el territorio valencianos (11/11/2016). Celebraci\u00f3n del II Comit\u00e9 de Seguimiento del PO FEDER CV , donde se aprueba la reprogramaci\u00f3n de las actuaciones y la incorporaci\u00f3n de los recursos adicionales procedentes de la Revisi\u00f3n T\u00e9cnica del PO (12/06/2017). En concreto, las modificaciones aprobadas suponen incorporar las siguientes actuaciones: 201 - OE.2.3.1. \"Promover los servicios p\u00fablicos digital, la alfabetizaci\u00f3n digital, e- aprendizaje, e-inclusi\u00f3n y e-salud \": Consiste en implantar un sistema informatizado y automatizado en la red global de ecoparques fijos y m\u00f3vi les de toda la Comunitat Valenciana. Permitir\u00e1 a la Administraci\u00f3n realizar un tratamiento informatizado y control de la informaci\u00f3n relativa a cada ciudadano, favoreciendo a toda la poblaci\u00f3n. Refuerza el cumplimiento de la norma nacional. - OE.4.3.1. \"Mejorar la eficiencia energ\u00e9tica y reducci\u00f3n de emisiones de CO2 en la edificaci\u00f3n y en las infraestructuras y servicios p\u00fablico \". Actuaciones en edificios p\u00fablicos de la Generalitat Valenciana en materia de mejora de la eficiencia energ\u00e9tica. - Estrategias de Desarrollo Urbano Sostenible e Integrado. - POCInt OT.1.2.1 Impulso y promoci\u00f3n de actividades de I+D+i lideradas por las empresas, apoyo a la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de empresas innovadoras. Poner en marcha actuaciones dirigidas al sector del comercio en la Comunitat Valenciana, de creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de empresas innovadoras mediante actuaciones acciones de sensibilizaci\u00f3n, asesoramiento, dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de planes de apoyo a la innovaci\u00f3n. - OE 4.5.1 \"Fomento de la movilidad urbana sostenible: Transporte urbano limpio, transporte colectivo, conexi\u00f3n urbana rural, mejoras de la red viaria, transporte ciclista, peatonal, movilidad el\u00e9ctrica y desarrollo de sistemas de suministro de energ\u00edas limpias \": electrificaci\u00f3n v\u00eda f\u00e9rrea desde estaci\u00f3n Benidorm-Benidorm intermodal, ayudas a municipios para elaboraci\u00f3n PMUS e incorporaci\u00f3n de la reanudaci\u00f3n de las obras de la T2 de Valencia. Programa Operativo del Fondo Social Europeo 2014- 2020 Aprobado por la Comisi\u00f3n Europea el Programa Operativo del Fondo Social Europeo 2014 -2020 para la Comunitat, que cuenta con un presupuesto de 177,4 M\u20ac para proyectos cofinanciados al 50 % (lo que resulta en un importe de ayuda total de 354 ,8 M\u20ac) dirigidos al fomento del empleo sostenible y la calidad y movilidad laboral; la inclusi\u00f3n social y la lucha contra la pobreza; y la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional (22/12/2015). El comit\u00e9 de seguimiento del programa se cre\u00f3 el 3 de marzo de 2016 y fue presentado por el President de la Generalitat el 7 de marzo de 2016. Los ejes prioritarios son los siguientes: - Promover la sostenibilidad y la calidad en el empleo y favorecer la movilidad laboral, con una cuant\u00eda de ayuda total de 130,2 M\u20ac. - Promover la inclusi\u00f3n social, luchar contra la pobreza y contra cualquier forma de discriminaci\u00f3n, con una cuant\u00eda de ayuda total de 101,8 M\u20ac. - Inversi\u00f3n en educaci\u00f3n, formaci\u00f3n y mejora de las competencias profesionales y el aprendizaje perman ente, con una cuant\u00eda de ayuda total de 135,6 M\u20ac. - Asistencia t\u00e9cnica, con una cuant\u00eda de ayuda total de 14,2 M\u20ac A fecha 31 de diciembre de 2015 , teniendo en cuenta \u00fanicamente las actuaciones m\u00e1s relevantes, se han comprometido y/o pagado por los gestores 0 ,65 M \u20ac, lo que supone un porcentaje de ejecuci\u00f3n del 0'63% de lo programa. Esta ejecuci\u00f3n del programa es acorde con el hecho de que el Estado no hab\u00eda sido nombrado Autoridad de Gesti\u00f3n hasta el 3 de mayo de 2016 y la aplicaci\u00f3n Fondos 2020 estatal todav\u00eda no est\u00e1 operativa en su modalidad de gesti\u00f3n. Se ha aprobado conjuntamente con el FEDER la Estrategia de Comunicaci\u00f3n el 18 de mayo de 2016. 202 Asistencia al Encuentro Anual del PO FSE convocado por el Ministerio, para el seguimiento y balance del Programa Operativo a nivel interauton\u00f3mico. Celebraci\u00f3n del II Comit\u00e9 de Seguimiento del PO FSE CV el d\u00eda 22 de junio de 2017, de monitorizaci\u00f3n de las actuaciones programadas. Programa Operativo de Garant\u00eda Juvenil (POEJ) . Incorporaci\u00f3n al POEJ de la actuaci\u00f3n de incentivos a la contrataci\u00f3n de menores de 30 a\u00f1os por los municipios por un importe de 55M \u20ac. En fase de implementaci\u00f3n. Plan de Acci\u00f3n de Financiaci\u00f3n Europeo . El plan ha sido elaborado por un grupo de 25 t\u00e9cnicos de la GVA, que han ido validando el avance del mismo en reuniones con los Secretarios Auton\u00f3micos. El plan, no solo se centra en cuestiones de gesti\u00f3n, eficiencia o planificaci\u00f3n, sino que tiene una vi si\u00f3n de conjunto que marque una estrategia concreta para la GVA, sin entrar de momen to en cuestiones de contenido de los propios programas operativos. Se trata de un documento ejecutivo, eminentemente pr\u00e1ctico y que marca los objetivos, procesos e indicadores. Las actuaciones que contiene el plan han sido contrastadas con \u00e1reas afectadas de la GVA, como Presupuestos, DGTI o Funci\u00f3n P\u00fablica entre otras. El gran objetivo del plan queda definido de la siguiente manera: lograr que la Generalitat asuma un liderazgo pol\u00edtico decidido para que la Comunitat Valenciana se constituya en un referente ante las principales instituciones europeas y el Estado, por su eficacia en la gesti\u00f3n de distintos programas y por el n\u00famero y calidad de proyectos europeos desarrollados, para que estos coadyuven en la transformaci\u00f3n del modelo socioecon\u00f3mico valenciano que gravite en el conocimiento y la innovaci\u00f3n, reduzca las desigualdades y mejore la sostenibilidad medioambiental y la calidad de vida de su ciudadan\u00eda. Para alcanzarlo, define 3 ejes estrat\u00e9gicos internos y 3 externos: - Organizaci\u00f3n interna y de Gesti\u00f3n (interno). - Compromiso estrat\u00e9gico de la GVA con la financiaci\u00f3n estrat\u00e9gica (interno). - Financiaci\u00f3n Europea como eje de la transformaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la sociedad valenciana (interno). - Recuperaci\u00f3n del prestigio y la presencia de la GVA en las instituciones europeas (externo). - Ejercer de eje de atracci\u00f3n de financiaci\u00f3n europea para otros agentes p\u00fablicos y privados (externo). - Trasladar todas las oportunidades que ofrece la financiaci\u00f3n europea a la ciudadan\u00eda (externo). Planificaci\u00f3n presupuestos 2017 . La planificaci\u00f3n del presupuesto de 2017 se ha iniciado en los meses de febrero-marzo, en coordinaci\u00f3n con las consellerias, partiendo de la base del gasto real de las diferentes partidas. Programa ENI. La Generalitat sede de la Antena Occidental del Programa de cooperaci\u00f3n de Vecindad de la Uni\u00f3n Europea para el Mediterr\u00e1neo - Instrumento de Vecindad. Di\u00e1logo social Constituida la Mesa de Di\u00e1logo Social , con asistencia de representantes de las patronales CIERVAL, CEV, CEC y COEPA, de los sindicatos UGT-PV y CC OO-PV, el President de la Generalitat y los consellers de Hacienda y de Econom\u00eda del Gobierno Valenciano (3/03/2016). El Pleno del Consell aprueba las normas de funcionamiento inter no de la Mesa de Di\u00e1logo Social, que regular\u00e1n tanto el pleno como la comisi\u00f3n t\u00e9cnica (16/03/2016). 203 Puesta en marcha tres mesas sectoriales que abordar\u00e1n tres \u00e1reas de trabajo: crecimiento econ\u00f3mico, recuperaci\u00f3n social y pol\u00edticas p\u00fablicas (16/03/2016). Constituci\u00f3n de la Mesa de Reforma de Pol\u00edticas P\u00fablicas , \u00f3rgano t\u00e9cnico de participaci\u00f3n cuya creaci\u00f3n se enmarca en los acuerdos alcanzados en la Mesa de Di\u00e1logo Social de la Comunitat Valenciana (17/06/2016). Firma de la Declaraci\u00f3n Institucional \"Dialogo Social Comunitat Valenciana \", con Cierval, CCOO-PV y UGT-PV (20/10/2015). Aprobaci\u00f3n del Reglamento de la Ley 7/2015, de 2 de abril, de participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n institucional de las organizaciones sindicales y empresariales representativas en la CV, Decreto 193/2015, de 23 de octubre. En su Anexo regula el plazo para la constituci\u00f3n de la Mesa de Di\u00e1logo Social de la CV (prevista en el art. 12 de la Ley ). Recoge que la Mesa del Di\u00e1logo Social es un \u00f3rgano colegiado sin personalidad jur\u00eddica, de participaci\u00f3n institucional permanente, de composici\u00f3n tripartita y paritaria , con 6 representantes del Consell, 6 de asociaciones empresariales y 6 de sindicatos. Se renuevan cada dos a\u00f1os. Atracci\u00f3n de inversiones y nuevas l\u00edneas de financiaci\u00f3n Morella2016 - Proyecto 15: Extensi\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas empresariales Torrevieja2016: Puesta en funcionamiento de la Oficina de atracci\u00f3n de inversiones extranjeras Sagunt2017: Reestructuraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Comunidad Valenciana Regi\u00f3n Europea y del Consejo Valenciano de Asuntos Europeos para ampliar la participaci\u00f3n de la sociedad civil y las universidades valencianas y creaci\u00f3n de las Unidades de Asuntos Europeos en todas las conselleries para mejorar la coordinaci\u00f3n y reforzar la acci\u00f3n de la Generalitat en las instituciones europeas. Punto de Atenci\u00f3n a la Inversi\u00f3n. El Consell aprueba el anteproyecto de Ley de la Generalitat de creaci\u00f3n del Punto de Atenci\u00f3n a la Inversi\u00f3n . El objetivo es habilitar los mecanismos legales adecuados y las medidas administrativas necesarias para favorecer los procesos de inversi\u00f3n de las empresas mediante la simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites, la eliminaci\u00f3n de trabas administrativas y la reducci\u00f3n de plazos para facilitar l a iniciativa empresarial. Estar\u00e1 integrado en el Instituto Valenciano de Competitividad Empresarial (12/05/2017). Define el marco regulatorio que permitir\u00e1 identificar aquellos proyectos de inversi\u00f3n o reinversi\u00f3n que est\u00e9n en l\u00ednea con los requisitos de sostenibilidad econ\u00f3mica, social y medioambiental. Uno de los criterios ser\u00e1 el importe de la inversi\u00f3n - superior a los 600.000 euros - o la generaci\u00f3n de puestos de trabajo - 10 o m\u00e1s puestos-. Estos proyectos ser\u00e1n redirigidos al Punto de Atenci\u00f3n a la Inversi\u00f3n al ser calificados como proyectos de inter\u00e9s para la Comunitat Valenciana. Feria de Valencia . El Pleno del Consell es informado del Protocolo de Intenciones consensuado con el Ayuntamiento de Valenciana y Feria Muestrario Internacional de Valencia , destinado a posibilitar el proceso de reestructuraci\u00f3n de la entidad ferial con el objetivo de convertirla en un polo de atracci\u00f3n de empresas e inversiones extranjeras, as\u00ed como un instrumento estrat\u00e9gico para la dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda valenciana (12/05/2017). Atracci\u00f3n de inversiones de la UE Se crea la figura del delegado del Consell para la Uni\u00f3n Europea y Relaciones Externas , que potenciar\u00e1 la creaci\u00f3n de un lobby valenciano en la Uni\u00f3n Europea para influir en las decisiones del conjunto de las instituciones comunitarias y conseguir m\u00e1s recursos para la Comunitat Valenciana, en colaboraci\u00f3n con las empresas y las c\u00e1maras de comercio (11/08/2016). 204 Plan Juncker . La GV presentar\u00e1 proyectos para que se incluyan en el Plan Juncker de inversiones para la Comunitat Valenciana. Se han presentado las ideas de tres de proyectos: uno de rehabilitaci\u00f3n de viviendas; de energ\u00edas renovables y de innovaci\u00f3n para las Pymes valencianas (23/10/2015), Autoridad Portuaria de Valencia. Fondos ICO . Las empresas de la Comunitat Valenciana consiguieron en 2016 pr\u00e9stamos por valor de 583 M\u20ac del Instituto de Cr\u00e9dito Oficial (ICO), lo que represe nta m\u00e1s del 12% del total de pr\u00e9stamos concedidos a nivel nacional. La Comunitat Valenciana y Andaluc\u00eda, que han formalizado m\u00e1s de un 12% de operaciones respectivamente, se sit\u00faan por detr\u00e1s de Catalu\u00f1a, que es la primera receptora de fondos ICO, con m\u00e1s de un 19% de operaciones. Estos 583 M\u20ac han permitido a las empresas de la Comunitat Valenciana realizar un total de 12.637 operaciones de las cuales el 65,1% corresponden a a la l\u00ed nea de Empresas y Emprendedores y cerca del 40% a la de Exportadores (25/02/2017). Programaci\u00f3n de instrumentos financieros dotados con fondos FEDER (30M\u20ac) y FSE (7 M\u20ac) y en estudio futuros instrumentos en el \u00e1mbito de energ\u00eda baja en carbono y eficiencia energ\u00e9tica Compromiso del Mid Term Review . Negociaci\u00f3n a finales de 2016 del compromiso del Mid Term Review entre el Estado y la Comisi\u00f3n Europea. Esta reprogramaci\u00f3n de los Programas Operativos supondr\u00eda 4.000 M\u20ac de fresh money para las regiones m\u00e1s afectadas por la crisis, de los cuales presumiblemente 2.000 M\u20ac acrecer\u00edan a Espa\u00f1a, y una parte a determinar a la CV Internacionalizaci\u00f3n y promoci\u00f3n exterior Sagunt2017: Plan de promoci\u00f3n exterior Elx2016 - Proyecto 14: Red Exterior CV Programa Global de Internacionalizaci\u00f3n 2017 . Informe al Consell de la puesta en marcha del Programa Global de Internacionalizaci\u00f3n. Se trata de una iniciativa de IV ACE Internacional que persigue sumar recursos y coordinar las acciones que ofrecen las C\u00e1maras de Comercio de la Comunitat Valenciana, ICEX Espa\u00f1a Exportaci\u00f3n e Inversiones y el propio IVACE para impulsar la internacionalizaci\u00f3n de las empresas de la Comunitat (31/03/2017). La colaboraci\u00f3n entre IVACE y el Consejo de C\u00e1maras de la Comunitat Valenciana se articula mediante un convenio de colaboraci\u00f3n por importe de 800.000 euros. Gracias a este apoyo y a la cofinanciaci\u00f3n con fondos FEDER por parte de las C\u00e1maras, se podr\u00e1n desarrollar actuaciones valoradas en 1'6 millones de euros. Lanzamiento del programa \"Comienza a exportar \" en colaboraci\u00f3n con los Ayuntamientos y Agencias de Desarrollo Local, y en el que se han inscrito 65 ayuntamientos. Las actividades programadas en el Programa Global se estructuran en torno a cuatro grandes bloques: Informaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Ocupaci\u00f3n, Asesoramiento y Red Exterio r: - En el \u00e1mbito de la informaci\u00f3n se realizar\u00e1n jornadas y foros, as\u00ed como iniciativas de sensibilizaci\u00f3n. - En el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n y el empleo , se cuenta con la organizaci\u00f3n de jornadas, seminarios t\u00e9cnicos y talleres de iniciaci\u00f3n. - Las actividades de asesoramiento se articulan a trav\u00e9s de programas de consultor\u00eda especializada, con un itinerario con propuestas de las tres entidades. Expertos en internacionalizaci\u00f3n guiar\u00e1n a las empresas, en un periodo de entre tres y seis meses, para mejorar su posicionamiento en los mercados exteriores. - En el \u00e1mbito de la Red Exterior , se va a fortalecer la coordinaci\u00f3n de las diferentes redes de oficinas econ\u00f3micas y comerciales de Espa\u00f1a en el exterior 205 con la Red Exterior de IVACE y las C\u00e1maras de Comercio de la Comunitat Valenciana. - Congreso Go Global , acontecimiento centrado en la internacionalizaci\u00f3n que persigue convertirse en el foro de referencia en este \u00e1mbito de la Comunitat Valenciana y que concentra en dos d\u00edas de trabajo todo el asesoramiento, informaci\u00f3n de mercados y \u00faltimas tendencias sobre internacionalizaci\u00f3n. El Congreso Go Global se ha celebrado en Valencia los d\u00edas 7 y 8 de junio de 2017 con un gran \u00e9xito de convocatoria y participaci\u00f3n por parte de las empresas, cerr\u00e1ndose con un saldo 1.500 inscritos. Plan de Promoci\u00f3n Exterior 2017 . IVACE Internacional lanza el Plan de Promoci\u00f3n Exterior para el a\u00f1o 2017 , un plan que agrupa todas las acciones previstas en los mercados exteriores con objeto de promocionar las empresas y productos de la CV. Este 2017 el n\u00famero total de actividades previstas para el plan de promoci\u00f3n exterior ser\u00e1 de hasta 103 acciones que incluir\u00e1 desde misiones inversas, misiones comerciales, encuentros empresariales, promoci\u00f3n de productos valencianos en puntos de venta, entre otras. Programa de Tutor\u00edas a empresas valencianas . En 2016 , la Conselleria de Econom\u00eda a trav\u00e9s de IVACE Internacional refuerza el programa de Tutor\u00edas para ofrecer consultor\u00eda especializada en distintos \u00e1mbitos de la internacionalizaci\u00f3n a empresas valencianas, a trav\u00e9s de una bolsa de colaboradores expertos en las distintas materias, bolsa que ha pasado de 50 expertos en 2015 a 70 expertos en 2016. En 2016 adem\u00e1s, el Programa de Tutor\u00edas se ha visto reforzado con tres nuevas tutor\u00edas -marca y comunicaci\u00f3n, preparaci\u00f3n de ofertas para licitaciones internacionales, y cooperaci\u00f3n internacional- que se unen a las Tutor\u00edas de Iniciaci\u00f3n, Marketing Digital Internacional, B\u00fasqueda de Financiaci\u00f3n, y Licitaciones Internacionales. En 2017 , se extender\u00e1n las tutor\u00edas con un incremento del n\u00famero y tem\u00e1tica de las l\u00edneas de asesoramiento especializado a trav\u00e9s de consultores externos que ayudar\u00e1n a las empresas a iniciarse en la exportaci\u00f3n, a mejorar su posicionamiento digital internacional, a posicionar su imagen de marca y comunicaci\u00f3n en los mercados internacionales (se trata de un servicio muy individualizado en el que han part icipado 140 empresas en 2016). Como novedad este a\u00f1o empezaremos una nueva tutor\u00eda destinada a startups . Misi\u00f3n institucional y comercial a Cuba del President . Apuesta por continuar estabilizando las relaciones comerciales con el Gobierno de Cuba y abrir la puerta hacia Am\u00e9rica Latina a las empresas valencianas (15/10/2016). Recursos humanos . IVACE ofrece su programa de becas en materia de internacionalizaci\u00f3n. 83 becas concedidas en 2017. Exportjobs . Presentada la plataforma on line Exportjobs que nace con tres objetivos b\u00e1sicos: canalizar la oferta y demanda de recursos humanos centrada en la internacionalizaci\u00f3n, mostrar la oferta formativa de universidades y centros formativ os y canalizar la oferta y demanda de pr\u00e1cticas lectivas y no lectivas (24/01/2017). g. Avanzar hacia unas relaciones laborales que reviertan el proceso de precarizaci\u00f3n ...con la colaboraci\u00f3n de los sindicatos y otras entidades ciudadanas. El nuevo modelo debe garantizar trabajos de calidad y salarios dignos . Plan espec\u00edfico de fomento del cooperativismo y la econom\u00eda social. Nou Bot\u00e1nic 117 Seguimiento y evaluaci\u00f3n del mapa del emprendimiento valenciano que refleje todo el ecosistema emprendedor valenciano y todos sus m\u00faltiples agentes, p\u00fablicos y privados. 206 126. Acuerdo auton\u00f3mico para el empleo entre agentes sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos para establecer un marco estrat\u00e9gico de lucha contra la precariedad, el paro y para el desarrollo de la econom\u00eda valenciana. 127. Observatorio de igualdad salarial y buenas pr\u00e1cticas salariales en empresas en el marco de la Mesa de Di\u00e1logo Social. 128. Compromiso de aumento del porcentaje del presupuesto de la Generalitat para pol\u00edticas activas de empleo. 129. Desarrollo de mecanismos de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas de empleo, en parti cular de la eficiencia i la calidad de la formaci\u00f3n. 130. Plan de reconocimiento y certificaci\u00f3n de calidad a empresas que aplican buenas pr\u00e1cticas en la contrataci\u00f3n, en la mejora del personal laboral y la implantaci\u00f3n de planes y buenas pr\u00e1cticas en materia de igualdad. 131. Apoyo al autoempleo, desarrollo y protecci\u00f3n de la figura de las personas trabajadoras aut\u00f3nomas. 132. Plan de iniciativas de derechos desligados del empleo para personas en paro o con contratos temporales encadenados de alta precariedad. 133. Desarrollo de programas de incremento de la capacidad de empleo para los colectivos con m\u00e1s dificultades de inserci\u00f3n profesional. 134. Plan para la formaci\u00f3n de personas con diversidad funcional de car\u00e1cter f\u00edsico, intelectual o sensorial en paro. 135. Impulso de programas para la formaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral para regularizar la situaci\u00f3n de las personas migrantes 136. Revisi\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la ley de empresas de inserci\u00f3n social para adaptarla al nuevo contexto social. 137. Refuerzo de los servicios p\u00fablicos de empleo auton\u00f3micos (SERVEF) con especial atenci\u00f3n a su modernizaci\u00f3n y mejora de las relaciones institucionales. 138. Establecimiento de mecanismos para la coordinaci\u00f3n de la oferta educativa entre los centros ocupacionales dependientes de las diputaciones y la Conselleria de Educaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Impulso de los programas de formaci\u00f3n profesional b\u00e1si ca y de los programas de certificaci\u00f3n profesional. 139. Modernizaci\u00f3n de los centros ocupacionales y talleres prelaborales de inserci\u00f3n social, con una definici\u00f3n de los itinerarios de inserci\u00f3n sociolaboral adaptada a la demanda de trabajo. 140. Realizaci\u00f3n de un ajuste de las ense\u00f1anzas y titulaciones de la formaci\u00f3n profesional a los perfiles profesionales que demanda el mercado laboral. 141. Desarrollo de los procesos de reconocimiento, evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de las cualificaciones y competencias profesionales. 142. Impulso de programas de formaci\u00f3n de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada con compromiso directo de inserci\u00f3n profesional. 144. Intervenci\u00f3n en favor de la seguridad y la salud de la poblaci\u00f3n trabajadora median te una pol\u00edtica integral que incorpore acciones de prevenci\u00f3n de da\u00f1os y de promoci\u00f3n de la salud dentro del marco del di\u00e1logo social. 145. Reconocimiento de la econom\u00eda social en todos los \u00e1mbitos de representaci\u00f3n econ\u00f3micos y sociales. 146. Reorientaci\u00f3n de los programas de emprendimiento hacia la figura de la persona emprendedora social, con especial atenci\u00f3n a los proyectos liderados por mujeres. 207 147. Mejorar el acceso a los recursos financieros para las mujeres con l\u00edneas de financiaci\u00f3n espec\u00edficas para empresas lideradas por mujeres y medidas de fomento de la emprendedur\u00ed a femenina. 148. Creaci\u00f3n de una marca de RSE entre las empresas valencianas, aplicando un balance social para su auditor\u00eda y evaluaci\u00f3n. 149. Incorporaci\u00f3n de indicadores de g\u00e9nero en los sistemas de seguimiento y evaluaci\u00f3n de servicios y recursos auton\u00f3micos de formaci\u00f3n y empleo que permitan valorar los resultados obtenidos y su impacto en t\u00e9rminos de g\u00e9nero. 150. Impulso de programas de formaci\u00f3n espec\u00edficos para mujeres que desean la reincorporaci\u00f3n al trabajo despu\u00e9s de una larga ausencia. 151. Garantizar los fondos para la formaci\u00f3n e inserci\u00f3n laboral de la juventud, con especial atenci\u00f3n a los nuevos yacimientos de empleo social y ambiental. 152. Fomento del trabajo y el emprendimiento rural y la promoci\u00f3n de empresas en el mundo rural. Nueva Estrategia Valenciana de Empleo orientada a pol\u00edticas inclusivas Torrevieja2016 : Avalamos experiencia Elx2016 SERVEF Elx2016 - Proyecto 10: Plan integral de formaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n profesional Elx2016 - Proyecto 11: Plan Valenciano de Emprendimiento Elx2016 - Proyecto 13: Plan Integral de mejora del grado de implantaci\u00f3n de la Econom\u00eda Social Ley de Empleo . Se est\u00e1 trabajando en un nueva ley de Empleo en la que se reconocer\u00e1 el papel de los ayuntamientos de la Comunitat Valenciana como agentes activos en la gest i\u00f3n de empleo (12/11/2016). Se ha elaborado un borrador inicial de anteproyecto de ley que ser\u00e1 sometido a la consideraci\u00f3n de un grupo de expertos designado por el Consejo de Direcci\u00f3n del Servef, previamente a su exposici\u00f3n p\u00fablica y tramitaci\u00f3n (junio 2017) AVALEM JOVES. Plan Integral de Formaci\u00f3n y Empleo Avalem Joves 2016- 2020 . Destinado a menores de 30 a\u00f1os que est\u00e9n en situaci\u00f3n de desempleo , movilizar\u00e1 medidas destinadas a mejorar la empleabilidad juvenil que cuentan con una dotaci\u00f3n global de 205 M\u20ac (de los cuales la mitad provienen de la Uni\u00f3n Europea y el resto del Gobierno de Espa\u00f1a y de la Generalitat valenciana). Busca impulsar el acceso al trabajo de 90.000 j\u00f3venes en la Comunitat Valenciana. Presentado por el President el 6/04/2017. Con anterioridad fue anunciado por el President el 22 de octubre de 2015. Aprobado el Plan de Gesti\u00f3n y Evaluaci\u00f3n del programa de empleo para j\u00f3venes AVALEM . El objetivo que se pretende con este plan es mejorar la coordinaci\u00f3n entre las distintas pol\u00edticas activas de empleo ejecutadas por el Servef, dando paso a un modelo m\u00e1s coherente, integral y eficaz en la lucha contra el desempleo (Pleno Consell, 10/03/2017). Avalem Joves + . La Generalitat pone en marcha el programa 'Avalem Joves +' , un plan que permitir\u00e1 destinar 26,6 M\u20ac -ampliable hasta 50- para fomentar el empleo entre j\u00f3venes de 16 a 29 a\u00f1os. Permitir\u00e1 el acceso al empleo mediante un contrato de 6 o 12 meses en entidades locales a entre 2.000 y 2.500 j\u00f3venes que no han tenido todav\u00eda ninguna oportunidad en el mundo del trabajo y que sean beneficiarios del Sistema Nacional de Garant\u00eda Juvenil impulsado por la Uni\u00f3n Europea. Al inicio de la leg islatura en julio de 2015, solo estaban registradas 4.234 j\u00f3venes en la Iniciativa de Garant \u00eda 208 Juvenil, mientras que en la actualidad son 35.430 las personas adscritas (12/04/2017). DOGV de 19/04/2017. Publicadas en el DOGV convocatorias de ayudas en el marco del Plan AvalenJoves: Ayudas para la contrataci\u00f3n indefinida de j\u00f3venes con cualificaci\u00f3n menores de 30 a\u00f1os . El Servef subvenciona entre el 80% y el 100% del salario m\u00ednimo interprofesional de los y las j\u00f3venes con cualificaci\u00f3n inscritos en garant\u00eda juvenil con ayudas de hasta 9.000 euros (24/03/2017). Ayudas para que todos los ayuntamientos, diputaciones y mancomunidades puedan contratar a j\u00f3venes con cualificaci\u00f3n . El importe global asciende a 15 M\u20ac y las ayudas podr\u00e1n llegar hasta 17.800 \u20ac (19/04/2017). El Servef convoca ayudas de hasta 26.000 euros para que los ayuntamientos, diputaciones y mancomunidades contraten a j\u00f3venes menores de 30 a\u00f1os con inscripci\u00f3n en garant\u00eda juvenil . Subvencionar\u00e1 contratos que tendr\u00e1n que ser a jornada completa y de una duraci\u00f3n de entre 7 y 12 meses . Estas ayudas orma n parte del programa 'Avalem Joves +', un proyecto que el Servef prev\u00e9 que beneficie a 2.500 j\u00f3venes de la Comunitat Valenciana (26/04/2017). AVALEM EXPERI\u00c8NCIA . Presentado el plan 'Avalem Experi\u00e8ncia', que cuenta con un presupuesto total de 229 M\u20ac, y que permitir\u00e1 mejorar las perspectivas de empleo y la inserci\u00f3n laboral de las personas mayores de 30 a\u00f1os durante el periodo 2017-2019. El p\u00fablico objetivo es de 190.600 personas (18/05/2017). AVALEM TERRITORI . El SERVEF ha puesto en marcha el grupo de trabajo para la elaboraci\u00f3n del Plan Avalem Territori , un plan de adecuaci\u00f3n de las pol\u00edticas de empleo al territorio y a cada uno de los sectores productivos (1/03/2016). El Diari Oficial de la Generalitat Valen ciana publica las ayudas, por valor de 3,3 M\u20ac, para fomentar los acuerdos territoriales en materia de empleo y desarrollo local en la Comunitat Valenciana (19/10/2016). Este proyecto fue presentado en Paris ante los pa\u00edses miembros de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) (19/05/2017). AVALEM EMPRENEDORIA . Plan que ampliar\u00e1 las ayudas a pymes y emprendedores hasta los tres a\u00f1os desde su creaci\u00f3n. En las nuevas bases de ayudas a empresas de econom\u00eda social, se establecen ayudas de hasta 3.000 euros, para gastos vinculados a la creaci\u00f3n de la empresa y apertura de sus centros de trabajo (17/06/2016). Ayudas para Fomento de las empresas cooperativas y de las sociedades laborales, y del empleo en las mismas. Las bases fueron aprobadas mediante la orden 23/2016, de 27 de octubre, de la conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo. La convocatoria de estas ayudas se ha realizado a trav\u00e9s de dos resoluciones: la primera, publicada el 3 de enero de 2017, convoc\u00f3 ayudas a la inversi\u00f3n, la segunda, publicada el 18 de mayo de 2107, convoc\u00f3 las restantes ayudas. En conjunto, las convocatorias destinan a estas actuaciones un montante total de 3.280.000 euros. Ayudas para actuaciones de promoci\u00f3n, fomento y difusi\u00f3n de la Econom\u00eda Social en la Comunitat Valenciana, se rigen por las bases aprobadas mediante Orden 25/2016, de 21 de noviembre, de la conselleria de Econom\u00eda sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo. La convocatoria correspondiente a 2017 se ha efectuado mediante resoluci\u00f3n publicada el 29 de mayo de 2017. Establecimiento de un modelo coordinado, colaborativo y transversal entre los distintos actores del ecosistema de emprendimiento, bajo la supervisi\u00f3n del Consejo Valenciano del Emprendedor, \u00f3rgano de coordinaci\u00f3n y consultivo de la pol\u00edtica estrat\u00e9gica de emprendimiento. Su objetivo es trazar una estrategia conjunta para el fomento del emprendimiento a medio y largo plazo de forma coordinada entre el sector p\u00fablico y 209 privado, la Administraci\u00f3n, la Universidad y el tejido empresarial, seg\u00fan el principio de colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada (17/06/2016). Impulso a la ECONOM\u00cdA SOCIAL . Convocatoria de ayudas de concurrencia competitiva destinadas a la promoci\u00f3n de la econom\u00eda sostenible en la Comunitat Valenciana, a trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de actuaciones de fomento y difusi\u00f3n de la cultura y pr\u00e1cticas de las empresas sociales y de la econom\u00eda del bien com\u00fan. Asimismo, se destinar\u00e1n 2,4 M\u20ac para la concesi\u00f3n de ayudas, a trav\u00e9s del IVACE, para el apoyo a proyectos de inversi\u00f3n de empresas sociales de la Comunitat Valenciana, con objeto de promover su consolidaci\u00f3n. Publicada en el DOGV la orden por la que se establecen las bases reguladoras para la concesi\u00f3n de ayudas destinadas a la promoci\u00f3n de la econom\u00eda sostenible, que se realizar\u00e1 trav\u00e9s de la financiaci\u00f3n de actuaciones de fomento y difusi\u00f3n de la cultura y pr\u00e1cticas de las empresas sociales y de la Econom\u00eda del Bien Com\u00fan (10/02/2017). La correspondiente convocatoria de ayudas se ha publicado en el DOGV de 25 de mayo de 2017. El Pleno del Consell aprueba un convenio entre la Conselleria de Econom\u00eda y la Universitat de Val\u00e8ncia para contribuir a la creaci\u00f3n y funcionamiento de la C\u00e1tedra de Econom\u00eda del Bien Com\u00fan durante el ejercicio 2017. Est\u00e1 dotado con una cantidad m\u00e1xima de 30.000 euros (28/04/2017). El Pleno del Consell aprueba un convenio entre la Conselleria de Econom\u00eda y la Universitat de Val\u00e8ncia para contribuir a la creaci\u00f3n y funcionamiento de la C\u00e1tedra de Empresa y Humanismo durante el ejercicio 2017. Est\u00e1 dotado con una cantidad m\u00e1xima de 30.000 euros (05/05/2017). Convenio entre la Conselleria de Econom\u00eda y la Universitat de Val\u00e8ncia para contribuir a la creaci\u00f3n y funcionamiento de la C\u00e1tedra de Econom\u00eda Feminista durante el ejercicio 2017. Est\u00e1 dotado con una cantidad m\u00e1xima de 30.000 euros. (07/06/2017) Se han iniciado los trabajos correspondientes al Plan de Apoyo y Fomento del Cooperativismo , mediante la aprobaci\u00f3n por el Consejo Valenciano del Cooperativismo, del Plan Estrat\u00e9gico del propio Consejo, que es el \u00f3rgano de participaci\u00f3n al que legalmente corresponde aprobar aquel (20/06/2016). Convocatoria del Pleno del Consejo Valenciano del Cooperativismo en junio de 2017 para tratar las aportaciones de las distintas Consellerias en relaci\u00f3n con el Plan Bienal de Fomento del Cooperativismo . Emprendedores y aut\u00f3nomos Torrevieja2016 : Elaboraci\u00f3n del Mapa de la emprendedur\u00eda valenciana Ordenaci\u00f3n del mapa del emprendimiento valenciano . El Consejo Valenciano del Emprendedor presenta el Mapa del Emprendimiento de la Comunidad Valenciana , que refleja todo el ecosistema emprendedor y analiza las fortalezas y debilidades del m ismo, y ha trazado un plan para consolidar las empresas en fase de crecimiento. Este plan propone ofrecer mejores servicios y de m\u00e1s valor a\u00f1adido, y conseguir financiaci\u00f3n (22/12/20 16). La Direcci\u00f3n General de Econom\u00eda, Emprendimiento y Cooperativismo, desde su \u00e1mbito competencial, esta trabajando para paliar las debilidades y amenazas detectadas en las conclusiones del Mapa del Emprendimiento y su an\u00e1lisis DAFO. Se va a trabajar de manera coordinada con el resto de centros directivos de la Con selleria de Econom\u00eda a fin de establecer una estrategia conjunta que evite solapamientos y duplicidades, y plantee acciones que mitiguen esas debilidades. Se ha puesto en marcha de manera urgente una plataforma \u00fanica para acceder a la informaci\u00f3n y el itinerario a seguir por parte de los emprendedores, y para 2017 est\u00e1 previsto un sistema para analizar los indicadores del ecosistema emprendedor, desde el \u00e1mbito local hasta el internacional. 210 Convenio de la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo con la entidad SECOT para financiar los gastos de funcionamiento de la delegaci\u00f3n en la Comunitat Valenciana cuyo objetivo es la promoci\u00f3n de actuaciones de asesoramiento t\u00e9cnico empresarial al Emprendimiento (autorizado por Acuerdo del Consell de 19/05/2017). Mesa de Di\u00e1logo de Aut\u00f3nomos . Constituida la Mesa de Di\u00e1logo de Aut\u00f3nomos para que se convierta en un foro de di\u00e1logo permanente con la Administraci\u00f3n, de cara a conocer sus propuestas y resolver los problemas del sector. Est\u00e1 integrada por representantes de la Administraci\u00f3n del Consell, de las organizaciones sindicales y de las asociaciones empresariales m\u00e1s representativas de la Comunitat Valenciana. La Mesa se integrar\u00e1 en el Consejo Tripartito, \u00f3rgano de la Generalitat de asesoramiento y consulta en materia de relaciones laborales, empleo y negociaci\u00f3n colectiva (22/07/2016). En la Comunitat hay alrededor de 334.000 personas dadas de alta como aut\u00f3nomos. En 2011 se aprob\u00f3 un Decreto para la creaci\u00f3n del Consejo de Aut\u00f3nomos que nunca hab\u00eda sido constituido. Reuni\u00f3n de la Mesa de Di\u00e1logo de Aut\u00f3nomos en la que se aprueba poner en marcha una orden de concesi\u00f3n de ayudas para fomentar y apoyar al colectivo de aut\u00f3nomos subvencionando las cuotas de la seguridad social entre el tercer y quinto a\u00f1o de cotizaci\u00f3n (2/09/2016). En fecha de 25 de abril de 2017, previa convocatoria llevada al efecto, se reuni\u00f3 la Mesa de Di\u00e1logo de Aut\u00f3nomos para dar cuenta del estado de tramitaci\u00f3n de la Orden de bases, as\u00ed como del borrador elaborado al efecto, que cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n de todos los asistentes. Plan de empleo para municipios Puesta en marcha, en colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos , de un nuevo programa de empleo al que se destinar\u00e1n 28 M\u20ac, cuyo objetivo ser\u00e1 dinamizar el mercado laboral y reforzar el tejido local de los municipios de la Comunitat. Esta iniciativa busca el apoyo no solo de los consistorios, sino tambi\u00e9n de las diputaciones. No tendr\u00e1 coste para los ayuntamientos (2/08/2016). Se ha firmado convenio de colaboraci\u00f3n con diputaciones y administraciones locales para impulsar la contrataci\u00f3n, por parte de los ayuntamientos, de j\u00f3venes y parados/as de larga duraci\u00f3n La Generalitat aportar\u00e1 23 M\u20ac al plan, mientras que las diputaciones contribuir\u00e1n con 4,9 M\u20ac . Otras medidas en el \u00e1mbito del empleo Morella2016 : Elaboraci\u00f3n de itinerarios de inserci\u00f3n sociolaboral para colectivos vulnerables y excluidos socialmente (personas prostituidas, salud mental, personas sin hogar, mujeres v\u00edctimas de la violencia de g\u00e9nero, ex presos y ex presas...) Sagunt2017 : Escuelas taller para j\u00f3venes en situaci\u00f3n de vulnerabilidad en barrios de acci\u00f3n preferente Publicada en el DOGV la convocatoria del programa mixto de empleo-formaci\u00f3n de Talleres de Empleo 2016 a la que el Servef destinar\u00e1 19,8 M\u20ac. Se trata de subvenciones que tienen por objeto mejorar la ocupabilidad de las personas desempleadas , combinando la formaci\u00f3n con el empleo, mediante la realizaci\u00f3n de acciones formativas y la realizaci\u00f3n de obras o la prestaci\u00f3n de servicios de utilidad p\u00fablica o inter\u00e9s social (25/07/2016). Con fecha 30/12/2016 empiezan los 60 talleres de empleo organizados por el SERVEF por toda la Comunidad. Se ha publicado tambi\u00e9n la convocatoria de 2017 a l a que se destinar\u00e1n 20,4 M\u20ac. 211 Aprobada por el Pleno del Consell (11/12/2015) la pr\u00f3rroga del Plan de Orientaci\u00f3n Laboral y Profesional (POLP) para el ejercicio 2016 como una de las actuaciones prioritarias dentro del Plan Anual de Pol\u00edticas de Empleo de la Generalitat. Est \u00e1 dirigido a mejorar la empleabilidad de los demandantes de empleo pertenecientes a los colectivos prioritarios que figuran en la Estrategia Espa\u00f1ola de Empleo. Contrataci\u00f3n y mantenimiento de Agentes de Desarrollo Local , que desarrollan un papel fundamental en los municipios como nexo de uni\u00f3n entre el SERVEF y la ciud adan\u00eda , esencial en nuestra estrategia de fomento de la ocupaci\u00f3n territorial. 2015: prorroga de los Agentes de Desarrollo Local , que desarrollan un papel fundamental en los municipios como nexo de uni\u00f3n entre el SERVEF y los ciudadanos y ciudadanas . Publicada convocatoria en octubre de 2015 con un importe de 1,6 M\u20ac. Supone el mantenimiento de 254 Agentes de Empleo y Desarrollo Local (AEDL) en 207 ayuntamientos . Esta convocatoria alcanza hasta el 31 de marzo de 2016. 2016: El Programa de mantenimiento en 2016 afect\u00f3 a un total de 192 municipios con el mantenimiento de 232 AEDL por importe de 3,3 M\u20ac, y el Programa de contrataci\u00f3n afect\u00f3 a un total de 51 municipios con 57 AEDL contratados, por un importe de 375.307,32 \u20ac. 2017: El mes de febrero se public\u00f3 la l\u00ednea para 2017 con una dotaci\u00f3n de 1 M\u20ac. La aprobaci\u00f3n del programa operativo de empleo juvenil canaliza los fondos del plan nacional de garant\u00eda juvenil, cuyo objetivo es aumentar la empleabilidad de j\u00f3venes desempleados/as entre los 17 y los 29 a\u00f1os, as\u00ed como proporcionarles oportunidades de inserci\u00f3n laboral (diciembre de 2014). Los fondos aportados por la Garant\u00eda Juvenil tienen continuidad con fondos provenientes del Fondo Social Europeo, abarcando desde el a\u00f1o 2014 al 2020. Prevenci\u00f3n de riesgos laborales Elx2016 - Proyecto 12: Plan de actuaciones del INVASSAT Por primera vez el INVASSAT pondr\u00e1 a disposici\u00f3n de todas las empresas un certificado en el que se detallar\u00e1n los accidentes laborales que se han producido durante el a\u00f1o , as\u00ed como las enfermedades profesionales o, en su caso, las ausencias de estos. Este certificado se constituir\u00e1 como un instrumento importante para la prevenci\u00f3n, tanto pa ra hacer el seguimiento en los casos de alta siniestralidad, como para demostrar la excelencia empresarial en los casos de nula siniestralidad (23/11/2015). Este certificado se puede descargar desde la web de la Generalitat. Durante 2016 se han emitido telem\u00e1ticamente 3912 certificados El INVASSAT ha dise\u00f1ado un Plan Director 2017- 2021 de actuaci\u00f3n donde se definen las l\u00edneas de actuaci\u00f3n encuadradas en 5 ejes estrat\u00e9gicos, y teniendo en cuenta los recursos materiales y humanos que se dispone. Entre las actuaciones de este plan destacan: La puesta en marcha la campa\u00f1a #culturapreventiva para concienciar a toda la sociedad sobre la importancia de prevenci\u00f3n de riesgos. Plan de Actuaci\u00f3n 2017, que se centra en aquellas empresas que han tenido m\u00e1s accidentes en 2016 con el objetivo reducir la siniestralidad laboral. Se trata de visitas que no tienen una intenci\u00f3n meramente inspectora, sino de prevenci\u00f3n, apoyo y asesoramiento. Aprobaci\u00f3n por primera vez y por parte de la Comisi\u00f3n Paritaria de Seguridad y Salud en el Trabajo (COPASESA) de un Plan de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales par a todos los empleados p\u00fablicos, con el objetivo mejorar las condiciones de trabajo, elevar el nivel de protecci\u00f3n de la seguridad y de la salud del personal empleado p\u00fablico y conseguir mayor nivel de bienestar laboral. 212 Otras actuaciones para un nuevo modelo productivo Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de estudios econ\u00f3micos Estudios econ\u00f3micos relativos al nuevo modelo productivo y a la realidad socio- econ\u00f3mica de la Comunitat Valenciana. Con objeto de difundir algunos de los principales aspectos que ulteriormente se recoger\u00e1n en el nuevo modelo econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana, as\u00ed como contribuir a un mejor conocimiento de la estructura socio-econ\u00f3mica de la Comunitat, la Direcci\u00f3n General de Econom\u00eda, Emprendimiento y Cooperativismo inici\u00f3 durante el \u00faltimo trimestre de 2015 una serie de estudios, bajo la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de Estudis Econ\u00f2mics. Actualmente, ya se han publicado los seis n\u00fameros de esa serie de estudios, disponibles en la web de la Conselleria de Econom\u00eda Sostenible, Sectores Productivos, Comercio y Trabajo, y que abordan cuestiones relacionadas con el modelo de empresa basada en activos intangibles, la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de Responsabilidad Social Empresarial en el tejido empresarial valenciano, y el grado de implantaci\u00f3n de la econom\u00eda social y el emprendimiento en los sectores productivos valencianos. Hasta finalizar el ejercicio 2017 se tiene previsto publicar dos nuevos estudios, que tratan los retos de futuro a que se enfrentan la PYME valenciana y las estr ategias de adaptaci\u00f3n para un desarrollo sostenible, que se encuentra ya en fase de edici\u00f3n, y uno sobre desigualdad salarial por raz\u00f3n de g\u00e9nero, en fase de elaboraci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de informes econ\u00f3micos de coyuntura y perspectivas de la econom\u00eda valenciana La Direcci\u00f3n General de Econom\u00eda, Emprendimiento y Cooperativismo ha consolidado la oferta de estudios de coyuntura econ\u00f3mica que viene realizando, mejorando su calidad y dando una mayor difusi\u00f3n de los mismos, para hacerlos accesibles a los agentes interesados y al p\u00fablico en general. Actualmente se encuentran en fase de revisi\u00f3n los informes de coyuntura y se mantienen el Bolet\u00edn Mensual y el Informe Trimestral, tambi\u00e9n en fase de revisi \u00f3n y que incorporar\u00e1 las predicciones macroecon\u00f3micas fruto del modelo econom\u00e9trico que fue contratado el ejercicio pasado. Dentro de la revisi\u00f3n del modelo de publicaciones, se han puesto en marcha dos nuevas experiencias: Notas de Econom\u00eda e Informes. Notas de Econom\u00eda tratan cuestiones de inter\u00e9s para un mejor conocimiento de la estructura econ\u00f3mica valenciana. La serie de Informes pretende dar respuesta a peticiones que llegan a la Conselleria respecto a cuestiones concretas que inciden en la econom\u00eda valenciana en su conjunto. Relacionado con la difusi\u00f3n de la econom\u00eda valenciana, cabe mencionar la elaboraci\u00f3n de una base de datos de indicadores econ\u00f3micos y sociales de la Comunitat Valenciana, a partir de la cual se dispone en la p\u00e1gina Web de la Conselleria de una s\u00edntesis de esta informaci\u00f3n que permite, de forma gr\u00e1fica, presentar las magni tudes b\u00e1sicas que acotan el modelo econ\u00f3mico valenciana. De igual modo, se autoriz\u00f3 para la firma el convenio de la Conselleria de Econom\u00eda con la Fundaci\u00f3 Nexe para la organizaci\u00f3n del II Workshop de Econom\u00eda Valenciana, en acuerdo del Consell de 26 de mayo de 2017. 213 5. Financiaci\u00f3n justa y auditor\u00eda ciudadana \"Queremos un gobierno que defienda los intereses de los valencianos dentro y fuera de nuestro territorio. Nunca m\u00e1s queremos que se nos trate como ciudadanos de segunda, ni desde Madrid, ni desde Bruselas. La Comunidad Valenciana debe ser el centro de la acci\u00f3n pol\u00edtica. \" a. Exigir al Estado, a trav\u00e9s de acciones pol\u00edticas y legales, una financiaci\u00f3n adec uada ...para poder garantizar la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos. Exigir el reconocimiento de la Deuda Hist\u00f3rica del Estado. Nou Bot\u00e1nic 189. Negociaci\u00f3n urgente para la aprobaci\u00f3n de un nuevo sistema de financiaci\u00f3n de las autonom\u00edas mediante una comisi\u00f3n interparlamentaria. 190. Reestructuraci\u00f3n de la deuda por medio de una combinaci\u00f3n de reducci\u00f3n de la deuda, d\u00e9ficit a cargo de la deuda hist\u00f3rica, reducci\u00f3n y aplazamiento de la deuda con el Gobierno mediante una comisi\u00f3n bilateral. Anexo . Medidas de competencia o coordinaci\u00f3n estatal: - Negociaci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n de un nuevo sistema de financiaci\u00f3n y reestructuraci\u00f3n de l a deuda por medio de una combinaci\u00f3n de reducci\u00f3n de la deuda, d\u00e9ficit a cargo de la deuda hist\u00f3rica, quita y aplazamiento de la deuda con el Gobierno. Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Solicitar retrasar la reuni\u00f3n del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera porque todav\u00eda hay gobiernos auton\u00f3micos que no han tenido tiempo para preparar la reuni\u00f3n. Morella2016 : Propuesta de un nuevo modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mico y negociaci\u00f3n al s\u00ed del CPFF. El objetivo es garantizar una financiaci\u00f3n justa para los valencianos. En pa ralelo, interposici\u00f3n de un recurso de inconstitucionalidad para reclamar la garant\u00eda de cobertura de los servicios b\u00e1sicos fundamentales en condiciones de igualdad. Exigir una financiaci\u00f3n adecuada a trav\u00e9s de acciones pol\u00edticas Estado: Acciones en el Gobierno de Espa\u00f1a y con diputados y senadores valencianos IV Conferencia de Presidentes Auton\u00f3micos . Acuerdo para que 2017 sea el a\u00f1o del gran acuerdo por la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica. La conferencia tambi\u00e9n aprueba dos de las propuestas realizadas por la Comunitat Valenciana: la creaci\u00f3n de un pacto de Estado contra la violencia de g\u00e9nero y la puesta en marcha de la elaboraci\u00f3n de un plan conjunto de todas las administraciones p\u00fablicas que d\u00e9 respuesta a la emergencia de los refugiad os. Tambi\u00e9n cabe destacar la voluntad de los presidentes auton\u00f3micos de que haya un acuerdo por la educaci\u00f3n, as\u00ed como el acuerdo alcanzado sobre pol\u00edticas activas de empleo que significar\u00e1 que las pol\u00edticas derivadas del Fondo de Garant\u00eda Juvenil se residenci en en las comunidades aut\u00f3nomas (17/01/2017). Encuentro con la Vicepresidenta del Gobierno . El President de la Generalitat insta al Gobierno central a empezar a trabajar con intensidad en un nuevo modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica para lograr la adecuaci\u00f3n definitiva de la prestaci\u00f3n p\u00fablica de los servicios fundamentales desde la igualdad entre ciudadanos y ciudadanas y la singularidad entr e territorios (31/01/2017). Ministerio de Hacienda. Reuni\u00f3n del President de la GV con el ministro de Hacienda en la que le traslada la necesidad de la adopci\u00f3n de medidas extraordinarias para garantizar la viabilidad de la Comunitat hasta la aprobaci\u00f3n del nuevo sistema de financiaci\u00f3n 214 auton\u00f3mica que se concretar\u00e1n en un plan de tesorer\u00eda para 2016. Solicita que en el plan de tesorer\u00eda que se negocie se incluya la petici\u00f3n de un FLA extraordinario para cubrir la parte no autorizada del d\u00e9ficit de 2015 (1 .800 M\u20ac), el mantenimiento de un tipo del 0% en el Fondo de Liquidez, una soluci\u00f3n para los impagos del anterior Consell (310 M\u20ac por las retenciones de IRPF al personal funcionario y 19 M\u20ac de la multa de la UE) y la financiaci\u00f3n de la totalidad del tratami ento de hepatitis (27 M\u20ac). (4/04/2016). Comit\u00e9 t\u00e9cnico de expertos para la reforma del sistema de financiaci\u00f3n . El Consejo de Ministros de 8 de abril de 2016 aprueba la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 t\u00e9cnico de expertos para abordar la reforma del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica a propuesta del m inistro de Hacienda. En el CPFF de 15 de abril de 2016 se aborda la constituci\u00f3n del citado comit \u00e9, que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de las CCAA. Por acuerdo del Consell de 18 de noviembre de 2016 se designa a Francisco P\u00e9rez, director del IVIE y miembro de la Comisi\u00f3n de expertos de Les Corts, como propuest a de la Comunitat Valenciana para el comit\u00e9 de expertos de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica. El 23 de febrero de 2017 se constituye la comisi\u00f3n de expertos para la revisi\u00f3n del sistema de financiaci\u00f3n, acordada en Consejo de Ministros de 10 de febrero. La comisi\u00f3n ha de plasmar sus conclusiones en un informe final que ha de ser emitido en la fecha l\u00edmite de 10 de agosto de 2017. El informe final ser\u00e1 remiti do al Comit\u00e9 T\u00e9cnico Permanente de Evaluaci\u00f3n y al Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera para su valoraci\u00f3n y para la continuaci\u00f3n del desarrollo de los trabajos propios de los procesos de reforma del modelo. Diputados y senadores valencianos. Reuni\u00f3n del President con una representaci\u00f3n de diputados y senadores valencianos de todos los grupos parlamentarios para tratar el asunto del nuevo modelo de financiaci\u00f3n. El President destaca la importancia de la lab or peda g\u00f3gica que, a partir de este compromiso, han adquirido todos los representantes valencianos en el Congreso de los Diputados y en el Senado para trasladar esta postura a sus respectivos grupos parlamentarios, as\u00ed como al conjunto de la sociedad espa\u00f1ola (15/02/2016). Proposici\u00f3n no de Ley del grupo parlamentario PSOE. El grupo parlamentario del PSOE en el Congreso registra una Proposici\u00f3n no de Ley que insta al nuevo Gobierno para i niciar de forma inmediata el procedimiento para la reforma del modelo del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica. La propuesta tambi\u00e9n recoge la necesidad de que mientras llega la reform a se garanticen los sistemas habilitados para posibilitar la financiaci\u00f3n de las CCAA y se puedan ejecutar los pagos (21/01/2016). CCAA: Frente com\u00fan con otras Comunidades Aut\u00f3nomas Murcia . Reuni\u00f3n entre el President de la Generalitat y el Presidente de la Regi\u00f3n de Murcia . Alianza estrat\u00e9gica entre ambas comunidades para reivindicar mejoras en materia de financiaci\u00f3n, agua, como el trasvase Tajo-Segura, e infraestructuras, como el corr edor mediterr\u00e1neo (18/04/2016). Andaluc\u00eda El President de la Generalitat y la Presidenta de la Junta de Andaluc\u00eda firman un documento que recoge los principios fundamentales para reorientar la reforma del modelo de financiaci\u00f3n de las comunidades aut\u00f3nomas. Solicitan una convocatoria extraordinaria de la Conferencia de Presidentes para abordar la violencia de g\u00e9nero y coinciden en que el Corredor Mediterr\u00e1neo debe ser una prioridad para el Gobierno de Espa\u00f1a en materia de infraestructuras (26/02/2017). El President de la Generalitat , junto con la Presidenta de la Junta de Andaluc\u00eda , solicitan al Gobierno central la condonaci\u00f3n del Fondo de Liquidez Auton\u00f3mica (FLA) para todas aquellas comunidades aut\u00f3nomas infrafinanciadas que hayan recibido un diferencial inferior a la media estatal en el modelo de financiaci\u00f3n desde que empez\u00f3 215 a aplicarse este sistema en 2009. La propuesta permitir\u00eda a la Generalitat rebajar su deuda en 10.000 M\u20ac, a raz\u00f3n de unos 1.300 M\u20ac al a\u00f1o desde 2009 , cuando se puso en marcha el actual sistema (21/02/2016). Illes Balears . Frente com\u00fan con el Govern de les Illes Balears para exigir un modelo de financiaci\u00f3n justo y transparente, mediante la suscripci\u00f3n al Acord de Consolat de Mar . El acuerdo defiende que este nuevo sistema de financiaci\u00f3n ha de permitir un incremento de la autonom\u00eda fiscal , principalmente en el \u00e1mbito tributario; corregir los desequilibrios verticales entre los diferentes niveles de administraci\u00f3n, as\u00ed como garantizar la igualdad horizontal entre comunidades aut\u00f3nomas a partir de un fondo de garant\u00eda de los servicios p\u00fablicos fundamentales . Tambi\u00e9n prev\u00e9 mecanismos como el de la condonaci\u00f3n de parte de la deuda (8/02/2016). Extremadura . El conseller de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico de la GV y la consejera de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Junta de Extremadura, pactan un declaraci\u00f3n conjunta de ocho puntos por el que ambas reclaman al Gobierno central que la nueva financiaci\u00f3n blinde el Estado del Bienestar (3/05/2017). Municipios: Acto con alcaldes Alcaldes . M\u00e1s de 300 alcaldes y alcaldesas de localidades de la Comunitat, adem\u00e1s del Presidente de la Federaci\u00f3n Valenciana de Municipios y Provincias, suscriben un manifiesto por una financiaci\u00f3n justa impulsado por la Generalitat Valenciana en el que se exige una reforma inmediata del sistema con efectos a partir de enero de 2014, el reconocimiento de un d\u00e9ficit acumulado cifrado en al menos 12.433 M\u20ac y la ejecuci\u00f3n de inversiones estatales equiparables al peso poblacional del territorio valenciano (23/04/2016). Corts: Actuaciones llevadas a cabo en Les Corts Plenos realizados en Les Corts sobre financiaci\u00f3n auton\u00f3mica Pleno de 6 de octubre de 2015 , dedicado espec\u00edficamente a la necesidad de reclamar de forma conjunta una mejora del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica , en base a la solicitud del President (25/09/2015). - El nuevo modelo de financiaci\u00f3n debe contar con un fondo de desarrollo regional, que estar\u00eda orientado a financiar pol\u00edticas de crecimiento y promover la convergencia econ\u00f3mica entre territorios, un instrumento de reequilibrio financiero, que permitir\u00e1 a las comunidades que han acumulado deudas por infrafinanciaci\u00f3n acordar con el Estado el reconocimiento de las mismas, y la revisi\u00f3n de las contribuciones forales a las cargas del Estado, que ser\u00edan calculadas de manera que hagan compatible la singularidad institucional con los principios de equidad, solidaridad interterritorial y transparencia. - El pleno de Les Corts aprueban por unanimidad de los cinco grupos parlamentarios, una propuesta de resoluci\u00f3n por la que exigen al Gobierno central una reforma inmediata del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mico, con efectos retroactivos a 1 de enero de 2014, la definici\u00f3n de un mecanismo para compensar los d\u00e9ficits (se calcula al menos 12.433 M\u20ac entre 2002 y 2013), y la ejecuci\u00f3n de inversiones en infraestructuras equiparables , como m\u00ednimo, al peso poblaci\u00f3n de la Comunitat. Pleno de 11 de mayo de 2016 , en el cual se aprueban por unanimidad dos proposiciones de ley sobre financiaci\u00f3n auton\u00f3mica: - Proposici\u00f3n no de ley de tramitaci\u00f3n especial de urgencia sobre el sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mico y la deuda hist\u00f3rica , presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Como consecuencia de la misma y mediante resoluci\u00f3n, Les Corts instan al Consell a poner en marcha una Comisi\u00f3n entre el Consell y 216 los grupos parlamentarios de Les Corts para la reforma del sistema de financiaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la deuda hist\u00f3rica. - Proposici\u00f3n no de ley de tramitaci\u00f3n especial de urgencia sobre la exigencia al gobierno central de la reforma inmediata del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mico , presentada por los grupos parlamentarios Socialista, Comprom\u00eds, Ciudadanos y Podemos-Podem. Pleno de 14 de julio de 2016 . Comparecencia del Presidente de la Generalitat para explicar la actividad desarrollada por el Consell en materia de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica. Ha propuesto cuatro l\u00edneas de actuaci\u00f3n para acabar con la situaci\u00f3n de injusticia y de desigualdad que genera el actual sistema: - La primera l\u00ednea de actuaci\u00f3n es la urgente reforma del sistema de financiaci\u00f3n, la reestructuraci\u00f3n del endeudamiento y la necesidad de una respuesta de emergencia ante la actual situaci\u00f3n que atraviesa la Comunidad Valenciana. Con este fin ha establecido que la reci\u00e9n creada comisi\u00f3n mixta entre el Consell y los grupos parlamentarios debata, por un lado, la propuesta actualizada del nuevo modelo que plante\u00f3 en octubre, y por otra parte la propuesta que realiz\u00f3 junto con la Presidenta de Andaluc\u00eda para la condonaci\u00f3n en todas las comunidades aut\u00f3nomas de los pr\u00e9stamos del Fondo de Liquidez Auton\u00f3mica (FLA) por el importe del la infrafinanciaci\u00f3n respectivo (en el caso de la Comunidad, puede suponer alrededor de 10.000 M\u20ac). - La segunda propuesta versa sobre la importancia de exponer, en todos los foros, que la Comunitat Valenciana experimenta un d\u00e9ficit que se debe reconocer y corregir. - El tercer objetivo planteado consiste en llevar el mensaje de Les Corts al Congreso, al Senado y al nuevo gobierno que se forme. - Por \u00faltimo, la cuarta iniciativa se centra en conseguir ampliar una base de apoyo social, para lo que se ha de llevar la voz a otros lugares de Espa\u00f1a y desarrollar una extensa labor pedag\u00f3gica que frene cualquier intento de menospreciar la posici\u00f3n de los valencianos o de calificarla de interesada o de b\u00fasqueda de privilegios. Pleno de 22 de febrero de 2017 . Se manifiesta la necesidad de que se cumpla la Resoluci\u00f3n 22/IX, sobre la reforma inmediata del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mico, y se da traslado de la misma al Congreso de los Diputados y al Senado. - Se manifiesta adem\u00e1s la necesidad de que la LPGE 2017 recoja la ejecuci\u00f3n por parte del Estado de unas inversiones en infraestructuras equiparables, como m\u00ednimo, al peso poblacional de la Comunitat Valenciana, y compensando en todo caso la insuficiencia inversora de los \u00faltimos a\u00f1os. - Se exige que, dentro de estas inversiones y de manera inmediata, se finalicen las obras provisionales de implantaci\u00f3n del ancho est\u00e1ndar que permitan el transporte de mercanc\u00edas entre la Comunitat Valenciana y la frontera francesa y el de viajeros en alta velocidad, como tambi\u00e9n iniciar de forma simult\u00e1nea las actuaciones definitivas previstas en el corredor mediterr\u00e1neo ferroviario. Comisi\u00f3n mixta entre el Consell y grupos parlamentarios de Corts . El pleno del Consell aprueba, cumpliendo el mandato de las Corts (proposici\u00f3n no de ley de tramitaci\u00f3n especial de urgencia sobre el sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y la deuda hist\u00f3rica presentada por el Grupo Parlamentario Popular en el pleno de 11/05/2016), la puesta en mar cha de la comisi\u00f3n mixta entre el Consell y los diferentes grupos parlamentarios de Les Corts sobre l a reforma del sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y la valoraci\u00f3n de la deuda hist\u00f3rica (Pleno del Consell 17/06/2016). Primera reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n . Respalda por unanimidad la propuesta del conseller de Hacienda de requerir al Ejecutivo central, en el Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y 217 Financiera (CPFF), la convocatoria urgente de la Comisi\u00f3n de Expertos y el inicio de los trabajos para elaboraci\u00f3n de la propuesta de nuevo modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, as\u00ed como de la restructuraci\u00f3n de la deuda hist\u00f3rica de la Comunitat Valenciana (30/11/2016). Segunda reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n para informar sobre el proceso de cambio del modelo de financiaci\u00f3n (12/04/2017). Acto institucional en Les Corts , en el que se exige igualdad para la Comunitat Valenciana en materia de financiaci\u00f3n e inversiones. Al acto asiste el President de la GV, miembros de l Consell, grupos parlamentarios, presidentes de los \u00f3rganos estatutarios, as\u00ed como representantes de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, la justicia y la soci edad civil (25/04/2017). Alta Distinci\u00f3n Francesc de Vinatea . Les Corts otorgan esta alta distinci\u00f3n a la Comisi\u00f3n de Expertos nombrada por Les Corts, que elabor\u00f3 el informe que denuncia que el actual sistema de reparto del dinero entre autonom\u00edas resulta muy gravoso para los valencian os. Es el estudio que apoyan todos los partidos con representaci\u00f3n en las Corts y que sustent a la reclamaci\u00f3n del Consell (25/04/2016). Sociedad Civil: Actuaciones con representantes de la sociedad civil Firma Manifiesto por una Financiaci\u00f3n Justa para la CV con representantes de la sociedad civil (UGT y CCOO, las cinco universidades p\u00fablicas de la CV y Cierval). Se crea un comit\u00e9 de seguimiento del Acuerdo para que el Gobierno valenciano d\u00e9 cuentas de forma permanente a Les Corts y a todos los firmantes sobre los avances en el proceso de negociaci\u00f3n (7/10/2015). Primera reuni\u00f3n del comit\u00e9 de seguimiento de financiaci\u00f3n , convocada por el President de la Generalitat y en la que han participado los portavoces de Le s Corts del PPCV, PSPV-PSOE, Comprom\u00eds, Ciudadanos y Podemos, los rectores de las universidades p\u00fablicas valencianas y representantes de sindicatos y patronales. En la reuni\u00f3n se debate sobre la nueva financiaci\u00f3n, la deuda hist\u00f3rica y la infrafinanci aci\u00f3n de la Comunidad (3/05/2016). Segunda reuni\u00f3n del comit\u00e9 de seguimiento de financiaci\u00f3n , convocada por el President de la Generalitat, con la asistencia de la vicepresidenta del Consell, y el conseller de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, as\u00ed como Francisco P\u00e9rez, director del IVIE y experto representante de la Comunitat en el Comit\u00e9 t\u00e9cnico de expertos para la reforma del sistema de financiaci\u00f3n y los portavoces de Les Corts del PPCV, P SPV- PSOE, Comprom\u00eds, Ciudadanos y Podemos, los rectores de las universidades p\u00fablicas valencianas y representantes de sindicatos y patronal (5/06/2017). Firma manifiesto impulsado por el Consell en favor de una financiaci\u00f3n justa Representantes de organizaciones y entidades relacionadas con el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, la sanidad, la justicia, las infraestructuras, el turismo y la participaci \u00f3n ciudadana suscriben el manifiesto impulsado por el Consell en favor de una financiaci\u00f3n justa (28/09/2016). Representantes de organizaciones y entidades del \u00e1mbito de la econom\u00eda, el sector financiero y el sector agr\u00edcola y ganadero suscriben el manifiesto impulsado por el Consell, en favor de una financiaci\u00f3n justa (29/09/2016). Acto de suscripci\u00f3n del manifiesto por parte de 81 entidades de car\u00e1cter social , representadas por la Plataforma en defensa de la ley de Dependencia de la Comunitat Valenciana y el Consell Valenci\u00e0 de la Joventut (30/09/2016). Acto por una financiaci\u00f3n justa organizado por la Generalitat en Madrid , que congrega en el C\u00edrculo de Bellas Artes de la capital a entidades empresariales, sindicatos, asociaciones, universidades y representantes de las principales instituciones valencianas. 218 El President, junto con los miembros del Consell defiende una propuesta de reform a del modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica que permita dar soluci\u00f3n a las desigualdades entr e territorios (5/10/2016). Exigir una financiaci\u00f3n adecuada a trav\u00e9s de acciones legales Formalizado ante el Tribunal Constitucional el recurso de inconstitucionalidad contr a los Presupuestos Generales del Estado 2016 , en el que se considera que esta norma impide a la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos fundamentales en las condiciones establecidas en la Constituci\u00f3n (28/01/2016). La interposici\u00f3n del recurso fue anunciada por el President en Les Corts de 3/12/2015 y fue autorizada por el Pleno del Consell (22/01/2016) con el informe favorable del Consejo Jur\u00eddico Consultivo. Los PGE perjudican a la CV en dos cuestiones : la primera es que el Fondo de Suficiencia Global no desarrolla uno de sus objetivos: el equilibrio entre los ciudadan os y ciudadanas de Espa\u00f1a. En segundo lugar, que durante tres a\u00f1os, se ha incumpl ido la renovaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, cuyo modelo abarcaba el periodo 2009-2013 y se ha prolongado hasta la actualidad. Resulta imprescindible que el Tribunal Constitucional anule la cuant\u00eda prevista en el presupuesto de ingresos del Estado , por lo que se refiere a la aportaci\u00f3n de 1.329,53 M\u20ac por la CV, lo que implica que la transferencia de ingresos efectivos a la misma se incremente en ese mismo importe, al no descontarse dicha aportaci\u00f3n de las entregas a cuenta previstas. Se publica la sentencia del Tribunal Constitucional por la que se rechaza el recurso de inconstitucionalidad presentado por la Generalitat a la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el a\u00f1o 2016 (18/05/2016). Propuestas t\u00e9cnicas de financiaci\u00f3n desde la Generalitat Valenciana Comisi\u00f3n de Expertos en Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica Comisi\u00f3n de Expertos en Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica pactada por los grupos pol\u00edticos de las Corts Valencianes . Certifica en un informe que la Comunitat Valenciana est\u00e1 lejos de la media de gasto por habitante del conjunto de las comunidades aut\u00f3nomas. El i nforme acredita que la Comunitat Valenciana, para alcanzar la media de gasto per c\u00e1pita de las autonom\u00edas y cumplir con el d\u00e9ficit del 0,3% impuesto por el ministerio, tendr\u00eda que recibir 2.464 M\u20ac adicionales (3/04/2016). Conselleria de Hacienda Elaboraci\u00f3n de la propuesta de financiaci\u00f3n para la Generalitat . Se formaliza contrato con el IVIE el 25 de noviembre de 2016 con el objetivo de contar con un adecuado soporte t\u00e9cnico en la negociaci\u00f3n del modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica. El contrato prev\u00e9: La elaboraci\u00f3n de una serie de informes : valoraci\u00f3n de las consecuencias de la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica en el gasto en educaci\u00f3n, sanidad, protecci\u00f3n social; Implicaci\u00f3n del nivel de gasto p\u00fablico en la Comunitat Valenciana en la actividad econ\u00f3mica, el empleo; situaci\u00f3n y perspectivas de las finanzas p\u00fablicas; valoraci\u00f3n de las dotaciones de infraestructuras de la Comunitat Valenciana y sus implicaciones para la competitividad y para la facilidad de acceso a los distintos servicios; estimaci\u00f3n de la balanza fiscal de la Comunitat Valenciana con la Administraci\u00f3n Central, bajo disti ntos supuestos de neutralizaci\u00f3n. La asistencia t\u00e9cnica para la formulaci\u00f3n de una propuesta propia y concreta que sirva de referencia a nuestro representante en la negociaci\u00f3n. Esta propuesta adem\u00e1s de responder a la posici\u00f3n e intereses de la Generalitat ha de recoger los consensos que se pongan de manifiesto en la comisi\u00f3n de expertos. 219 La asistencia y apoyo t\u00e9cnico en la negociaci\u00f3n de la propuesta del modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica en el seno del CPFF. En colaboraci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, se est\u00e1 ultimando la p\u00e1gina web de la Subdirecci\u00f3n General de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Coordinaci\u00f3n Financiera , en la que se ofrecer\u00e1 informaci\u00f3n en la materia. Propuesta de financiaci\u00f3n realizada desde la CV para toda Espa\u00f1a. Presentada la propuesta de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica hecha desde la Comunitat Valenciana para toda Espa\u00f1a elaborada por la Conselleria de Hacienda. Es necesario reequilibrar las aportaciones de todas las autonom\u00edas para evitar situaciones de deuda hist\u00f3rica como la que se est\u00e1 produciendo actualmente en la Comunitat Valenciana donde hay entre 15.000 y 16.000 M\u20ac de deuda hist\u00f3rica del Estado (24/11/2 015). La propuesta valenciana de modelo de financiaci\u00f3n se estructura alrededor de tres tramos de recursos . El primero de los tramos debe garantizar el acceso de todos los espa\u00f1oles al mismo nivel de servicios en sanidad, en educaci\u00f3n y en prestaciones sociales . El segundo habr\u00eda de dotar con suficiencia financiera al resto de competencias auton\u00f3micamente establecidas en los estatutos (impulso econ\u00f3mico, medio ambiente, infraestructuras, cultura, vivienda). Y el tercero de ellos debe perm itir a las diferentes comunidades aut\u00f3nomas un espacio fiscal propio para decidir los niveles impositivos. Seg\u00fan la propuesta, conviene introducir tres instrumentos complementarios : en primer lugar, instrumentos de desarrollo rural para financiar las pol\u00edticas de crecimiento y promover la convergencia mediante recursos aportados por el Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial. En segundo lugar, un instrumento de reequilibrio financiero , que permita a las comunidades que han acumulado deudas por la infrafinanciaci\u00f3n padecida acordar con el Estado el reconocimiento de las mismas. Por \u00faltimo, la revisi\u00f3n de las contribuciones forales a las cargas del Estado, calcul\u00e1ndolas de modo que hagan compatible la singularidad institucional con los principios de equidad, solidaridad interterritorial y transparencia. Mesa redonda Soluciones a la infrafinanciaci\u00f3n auton\u00f3mica . Mesa Organizada por el Club Encuentro Manuel Broseta , con la participaci\u00f3n del conseller de Hacienda, el presidente de Cierval, Jos\u00e9 Vicente Gonz\u00e1lez, y el catedr\u00e1tico de la Universitat de Val\u00e8ncia y director del Ivie, Francisco P\u00e9rez. Consell y empresarios exigen una financiaci\u00f3n que reparta todos los ingresos del Estado (25/01/2016). Seg\u00fan el Conseller de Hacienda, el Consell contempla 3 planes ante el nuevo escenario que se abre en Madrid, sin que en ning\u00fan caso se contemple la posibilidad de devolver competencias al Estado: Plan A : pactar un nuevo sistema de financiaci\u00f3n con efectos retroactivos al 1 de enero, que permita recibir los 1.300 M\u20ac de la infrafinanciaci\u00f3n y que el Consell presupuest\u00f3. Es el escenario prioritario. Plan B : habilitar una aportaci\u00f3n extraordinaria \u00abpara casos singularmente graves\u00bb, como es el valenciano, sin que compute como deuda. Plan C : recibir un FLA extraordinario, lo que seg\u00fan el conseller es el \"m\u00e9todo PP \" y supondr\u00eda aumentar una deuda imposible de pagar. Refuerzo de la estructura administrativa del Consell en financiaci\u00f3n auton\u00f3mica El Consell aprueba el nuevo Reglamento Org\u00e1nico y Funcional (ROF) de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, que contempla la creaci\u00f3n de los departamentos de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y de Modelo Econ\u00f3mico , al tiempo que refuerza su estructura administrativa en las \u00e1reas de Sector P\u00fablico, Patrimonio, Presupuestos y Fondos Europeos (25/11/2016). 220 El nuevo ROF supone la creaci\u00f3n de la subdirecci\u00f3n general de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Coordinaci\u00f3n Financiera, de la que depender\u00e1n el servicio de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica y dos unidades t\u00e9cnicas especializadas. El objetivo es crear una estructura propia para impulsar, coordinar y asesorar las actuaciones de la Generalitat en mater ia de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, as\u00ed como coordinar y elaborar estudios sobre haciendas territoriales, financiaci\u00f3n de haciendas territoriales y los diferentes modelos de descentralizaci\u00f3n fiscal, en colaboraci\u00f3n con universidades, centros de investigaci\u00f3n y otros organismos. Este departamento, que ofrecer\u00e1 soporte t\u00e9cnico para la elaboraci\u00f3n de datos, estudios y an\u00e1lisis, se encargar\u00e1 de mantener la interlocuci\u00f3n con la asesor\u00eda externa prestada temporalmente por el Instituto Valenciano de Investigaciones Econ\u00f3micas (IVIE), de cara a la reforma del modelo de financiaci\u00f3n y con los departamentos de financiaci\u00f3n del resto de autonom\u00edas y de la administraci\u00f3n central. Mecanismos de financiaci\u00f3n transitorios hasta la aprobaci\u00f3n del nuevo sistema Plan Econ\u00f3mico Financiero de la Comunitat Valenciana Plan de Ajuste de la Comunitat Valenciana . El Consell remite al Ministerio de Hacienda el Plan de Ajuste de la Comunitat Valenciana derivado del acuerdo de adhesi\u00f3n al Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico (FLA) para 2016. Se trata de un tr\u00e1mite imprescindible para el acceso al FLA, conforme al art\u00edculo 25 del Real Decreto Ley 17/2014, de 26 de diciembr e. En el Plan de Ajuste, la Generalitat proclama que en ning\u00fan caso se aplicar\u00e1n recortes a los servicios p\u00fablicos fundamentales (16/03/2016). Plan Econ\u00f3mico Financiero 2017 . De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 17.3 de la Ley Org\u00e1nica 2/2012 de 27 de abril de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera, se ha elevado al Consejo de Ministros el primer informe sobre el grado de cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestaria, de deuda p\u00fablica y de la r egla de gastos del ejercicio 2016. De acuerdo con el informe la Comunitat Valenciana incurri\u00f3 en 2016 en un d\u00e9ficit que ascendi\u00f3 a 1.609 M\u20ac, que representa un 1,53% del PIB regional, importe superior al objetivo de estabilidad fijado para dicho ejercicio. Consecuencia de l o anterior, se informa mediante carta del Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica de fecha 29 de mayo que la Comunitat deber\u00e1 remitir a la Secretaria del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera un Plan Econ\u00f3mico-Financiero . El Plan Econ\u00f3mico Financiero ya ha sido presentado. Reuni\u00f3n del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera (22/12/2016). Nuevo objetivo d\u00e9ficit 2017 -2019. El Ministerio de Hacienda presenta a las CCAA la senda de cumplimiento del d\u00e9ficit para el per\u00edodo 2017-2019, que fija el l\u00edmite para 2016 en 0,7% para 20 17 ser\u00e1 del 0,6%, para 2018 del 0,3% y para 2019 prev\u00e9 alcanzar el equilibrio presupuestario. Aprobaci\u00f3n Acuerdo de No Disponibilidad de 78 M\u20ac (Pleno del Consell de 13/05/2016.) El acuerdo deja indemne el gasto social y abre la v\u00eda para desbloquear 2.500 M\u20ac. Los 78 M\u20ac del Acuerdo de No Disponibilidad salen de las inejecuciones previstas -es decir, de los cap\u00edtulos y programas que, por diversos motivos, a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os finali zan el ejercicio dejando en situaci\u00f3n de disponible una parte de los recursos asignado, mientr as se deja indemne expresamente el gasto que financia los Servicios P\u00fablicos Fundamentales y que no se ver\u00e1 afectado por la decisi\u00f3n. El Consell hace p\u00fablico a trav\u00e9s del DOGV el Acuerdo de No Disponibilidad aprobado el 13 de mayo y una modificaci\u00f3n acordada el 8 de julio, que sustituye a la anterior y que adopta el car\u00e1cter de definitiva, sin variar el importe global, para garantizar t\u00e9cnicamente que el ajuste impuesto por el Ministerio de Hacienda tendr\u00e1 un impacto nulo sobre el gasto social efectivo de la Generalitat al descansar exclusivamente en el porcentaje residual de inejecuciones presupuestarias previstas. Todo ello de acuerdo con la informaci\u00f3n de que disponen los servicios t\u00e9cnicos de las conselleries y contrastado con el an\u00e1lisis de los \u00faltimos ejercicios presupuestarios. El acuerdo 221 excluye expresamente de la aplicaci\u00f3n de la no disponibilidad 132 l\u00edneas de subvenci\u00f3n y cap\u00edtulos de varios programas presupuestarios por su car\u00e1cter social o al tratarse de compromisos ineludibles o estrat\u00e9gicos (25/07/2016). Fondo de Liquidez auton\u00f3mica (FLA) FLA 2015 . El Gobierno Central aprueba la entrega a la Comunitat Valenciana de 1.536 M\u20ac correspondientes al reparto del Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico (FLA). Con los pagos realizados se liquidan todas las subvenciones pendientes de los ejercicios 2013 y 2014 y, por primera vez, se pone el contador a cero (19/12/2015). Se han abonado 112.078 fa cturas y destacan pagos de 1.035,56 M\u20ac para sanidad, 302 para bienestar social y 93 M\u20ac para educaci\u00f3n. Hasta ahora el anterior gobierno abonaba subvenciones que consideraban no prioritarias con dos a\u00f1os de retraso. As\u00ed, en 2013 se pagaron deudas pendientes de 2011 mientras que en 2014 se saldaron compromisos de 2012. FLA 2016 . El Pleno del Consell (4/03/2016) aprueba el acuerdo por el que la Comunitat Valenciana solicitar\u00e1 la adhesi\u00f3n al Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico (FLA) de 2016 . Tr\u00e1mite para poder acceder a estos pr\u00e9stamos, ante la ausencia de una financiaci\u00f3n adecuada provocada por la decisi\u00f3n del Gobierno central de no abordar esta cuesti\u00f3n en la legislatura anterior. El Gobierno de Espa\u00f1a aprueba una parte del FLA extraordinario de 2016 por valor de 1.362,70 M\u20ac, una inyecci\u00f3n de liquidez que permitir\u00e1 pagar todas las facturas contabilizadas hasta el 31 de mayo (9/06/2016). El Gobierno central tambi\u00e9n ha aprobado conceder a la Comunitat Valenciana el FLA del tercer trimestre que asciende a 101,68 M\u20ac del l\u00edmite de d\u00e9ficit autorizado para el ejercicio sobre la base del 0,3% del PIB, toda vez que el Gobierno todav\u00eda no ha hecho efectivo el aumento hasta el 0,7%. Los restantes 613 millones, hasta completar 715 millones, corresponden a los vencimientos de la deuda que el FLA debe atender. De este modo, las medidas aprobadas suponen en t\u00e9rminos de liquidez para la Generalitat 1.464 M\u20ac (9/06/2016). El Ministerio anuncia la liberaci\u00f3n de fondos en un importe 1.800 M\u20ac correspondientes al FLA del segundo trimestre de 2016 y al FLA extra destinado a financiar el d\u00e9ficit p\u00fablico del a\u00f1o 2015 (22/06/2016). FLA 2017 El pleno del Consell solicita la adhesi\u00f3n al FLA de 2017 ante el retraso del Gobierno central en ab ordar la reforma de la financiaci\u00f3n auton\u00f3mica (31/03/2017). Hacienda abonar\u00e1 un total de 33.466 facturas de proveedores valencianos , por importe conjunto de 294,1 M\u20ac, todas ellas destinadas \u00edntegramente a gasto social, despu\u00e9s de que se haya puesto en marcha para la Comunitat Valenciana el Fondo de Liquidez Auton\u00f3mico (FLA), tras cerrar con el Ministerio de Hacienda un Plan de Ajuste que, a diferencia del a\u00f1o pasado, no incluye la exigencia de un Acuerdo de No Disponibilidad ni de retenciones de cr\u00e9dito cautelares (22/05/2017). Fondo Transitorio 2017 El conseller de Hacienda reclama al Gobierno un Fondo Transitorio en 2017 para asegurar la nueva financiaci\u00f3n a las comunidades hasta la aprobaci\u00f3n del nuevo modelo (12/04/2017). Presupuestos, d\u00e9ficit, deuda p\u00fablica, periodo medio de pago y saldo fiscal 222 Presupuestos 2017 El pleno del Consell acuerda incluir una partida de 1.325 M\u20ac en los Presupuestos de la Generalitat de 2017 para hacer efectivo el principio de suficiencia y equidad previsto en la Ley 22/2009 de Financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas de r\u00e9gimen com\u00fan y ciudades con estatuto de autonom\u00eda (21/10/2016). D\u00e9ficit La Comunitat Valenciana reduce su d\u00e9ficit en 2016 en mil millones de euros y cierra el ejercicio con el 1,53 % del PIB , frente al 2,59 % del a\u00f1o 2015, porcentaje superior al objetivo fijado del 0,7 % (30/03/2017) El d\u00e9ficit de financiaci\u00f3n de la comunidad se sit\u00faa a cierre de 2016 en 1.609 M\u20ac , mientras que en 2015 era de 2.621 M\u20ac, seg\u00fan los datos del Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica (30/03/2017). Deuda p\u00fablica La deuda p\u00fablica de la Comunitat Valenciana alcanz\u00f3 a finales de 2016 los 44.658 M\u20ac, lo que representa un 42,5 % de su PIB , m\u00e1s de un punto por encima del a\u00f1o anterior (15/06/2016). El Pleno del Consell aprueba el acuerdo por el que se autoriza incrementar la deu da de la Generalitat por un importe m\u00e1ximo de 736,7 M\u20ac en 2017, de acuerdo con el l\u00edmite fijado en el art\u00edculo 46 de la ley 14/2016, de Presupuestos de la Generalitat par a 2017. A esta cantidad hay que sumar los 109,24 M\u20ac derivados de la flexibilizaci\u00f3n del objetivo del d\u00e9ficit para todas las comunidades aut\u00f3nomas aprobado por el Gobierno a finales de diciembre al pasar del 0,5% al 0,6% del PIB, con lo que finalmente la disposici\u00f3n efectiva de emisiones a lo largo del ejercicio alcanzar\u00e1 los 845,96 millones euros (3/02/2017). Periodo medio de pago . En el mes de abril de 2017 la Generalitat ha conseguido reducir el plazo de pago hasta los 54,5 d\u00edas . El dato contrasta con la situaci\u00f3n existente en abril de 2016 , en el que se situaba en los 73,2 d\u00edas (1/01/2017). Saldo fiscal . Publicado el informe sobre el sistema de cuentas territorializadas correspondiente a 2013 por parte del Ministerio de Hacienda y Administraciones P\u00fablicas. La Comunitat Valenciana tiene un saldo fiscal negativo con el resto de Espa\u00f1a de 1.416 M\u20ac (equivale al 1,48% de nuestro PIB), lo que significa que la Comunitat Valencia aport a al Estado 1.416 M\u20ac m\u00e1s de los que recibe . De este modo, el saldo fiscal per c\u00e1pita es de 280 euros. b. Auditor\u00eda ciudadana de la deuda de la Generalitat ...de los diferentes departamentos y las entidades dependientes, con publicidad de l os informes finales. Situaci\u00f3n financiera de la GV Primeras medidas del Consell (Pleno 1/07/2015): Instar a la Intervenci\u00f3n General que solicite a las Intervenciones Delegadas un informe de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de las consellerias a fecha de 1 de julio. Publicaci\u00f3n en la web de GV del Informe de la situaci\u00f3n econ\u00f3mico-financiera de la administraci\u00f3n de la Generalitat a 30 de junio de 2015, elaborado por la Intervenci\u00f3n General (septiembre 2015). La construcci\u00f3n de colegios por Ciegsa ha supuesto un sobrecoste de 1.130 M\u20ac, seg\u00fan la Intervenci\u00f3n General (10/12/2015). El Consell cifra en m\u00e1s de 316 M\u20ac la hipoteca urban\u00edstica que ha dejado el anterior Gobierno en la Comunitat. La Generalitat se enfrenta a reclamaciones por la anulaci\u00f3n por 223 parte de los tribunales de planeamientos urban\u00edsticos aprobados por el antiguo Consell. En la aprobaci\u00f3n de estos planes se eludieron, en la mayor\u00eda de los casos, los informes de las confederaciones hidrogr\u00e1ficas o de las evaluaciones ambientales (19/10/2016). c. Creaci\u00f3n de una Agencia Tributaria propia ...de acuerdo con lo establecido en el Estatuto de Autonom\u00eda. Nou Bot\u00e1nic 191. Elaboraci\u00f3n de una nueva ley de hacienda p\u00fablica valenciana que unifique todas las modificaciones normativas introducidas a lo largo de los a\u00f1os y que tambi\u00e9n incorpore mecanismos que mejoren la eficiencia administrativa, la calidad de los servicios p\u00fablicos y la acci\u00f3n del Gobierno. 192. Elaboraci\u00f3n de una nueva ley de tasas y una nueva ley del juego. 193. Nueva pol\u00edtica fiscal. Campa\u00f1a de inspecci\u00f3n de liquidaciones de los impuestos gestionados por la administraci\u00f3n auton\u00f3mica en el marco de la lucha contra el fraude fiscal, as\u00ed como establecimiento de un sistema de colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con la AEAT para incrementar la detecci\u00f3n de conductas de evasi\u00f3n fiscal. 200. Reforma legislativa del sistema fiscal. Rebajar la presi\u00f3n fiscal de las familias de la Comunitat Valenciana mediante un sistema m\u00e1s progresivo y justo que haga recaer la carga sobre los que m\u00e1s tienen. 201. Refuerzo jur\u00eddico y org\u00e1nico del Instituto Valenciano de Administraci\u00f3n Tributaria. Nueva Agencia Tributaria Valenciana Morella2016 : Puesta en marcha del Instituto Valenciano de Administraci\u00f3n Tributaria (IVAT) como embri\u00f3n de la futura Agencia Tributaria Valenciana . Anuncio del President de creaci\u00f3n de una Agencia Tributaria Valenciana que se formalizar\u00e1 como un consorcio de las agencias de las tres Diputaciones. El objetivo es mejorar la eficiencia de la recaudaci\u00f3n y la lucha contra el fraude de una forma colabor ativa entre las instituciones (29/07/2015). Se establecer\u00e1 una Unidad para la recuperaci\u00f3n del dinero sustra\u00eddo (7/09/2015 ). La Ley de medidas fiscales de 2015 crea el Servicio Tributario Valenciano, bajo la denominaci\u00f3n de Instituto Valenciano de Administraci\u00f3n Tributaria . Las actividades del Instituto se inician el 1 de enero de 2016. Este Instituto ser\u00e1 el embri\u00f3n de la futura Agencia Tributaria Valenciana. Constituci\u00f3n del consejo rector del IVAT (29/02/2016). Decisiones adoptadas: Los valencianos podr\u00e1n gestionar los tributos propios y cedidos, es decir, aquellos que dependen de la Generalitat, de forma telem\u00e1tica. Impulsar el expediente electr\u00f3nico para eliminar el papel en las relaciones con otras administraciones, trabajar en la mejora de la gesti\u00f3n tributaria, en el desarrol lo de una herramienta electr\u00f3nica para la gesti\u00f3n de expedientes de forma m\u00e1s \u00e1gil y eficiente, y en el control y persecuci\u00f3n del fraude fiscal, para as\u00ed conseguir una mejora de los ingresos tributarios. Se ha decidido confeccionar el Programa Plurianual de Gesti\u00f3n para los a\u00f1os 2017-18 y el Plan Anual de Actuaciones para 2017 y se han definido las l\u00edneas que han de guiar al IVAT en los pr\u00f3ximos ejercicios fiscales. Modificaci\u00f3n del estatuto del IVAT . El Consell aprueba el decreto por el que se modifica el estatuto del Instituto IVAT para mejorar el desarrollo de sus funciones tributa rias as\u00ed como aumentar su eficacia en la lucha contra el fraude fiscal (11/11/2016). 224 Reforma del sistema tributario valenciano Morella2016 : Reforma del sistema tributario valenciano (impuestos cedidos, tasas y porcentajes sobre los impuestos generales) para dotar a la Comunitat Valenciana de un sistema fiscal eficiente y progresivo. Para ello se crear\u00e1 una Comisi\u00f3n de Expertos con la finalidad de dise\u00f1ar un nuevo marco legal tributario Morella2016 : Elaboraci\u00f3n de una Orden de Comprobaci\u00f3n de Valores en las transmisiones patrimoniales , con la finalidad de garantizar la seguridad jur\u00eddica y ajustar los coeficientes al valor real de los inmuebles Torrevieja2016. Nueva pol\u00edtica fiscal . Aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s de la ley de acompa\u00f1amiento a los presupuestos de 2017 de la reforma tributaria a partir del informe de la comisi\u00f3n de expertos. Aprobaci\u00f3n del proyecto de nueva Ley de tasas que refunda en un solo texto la dispersi\u00f3n normativa existente. Tramitaci\u00f3n de la futura Ley del juego para adaptarla a la realidad actual y modalidades de juego. Torrevieja2016 : Elaboraci\u00f3n de una nueva Ley de hacienda p\u00fablica valenciana que unifique todas las modificaciones normativas introducidas a lo largo de los a\u00f1os. Reforma del sistema tributario valenciano . Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n para el Estudio de la Reforma Tributaria (DOGV de 7/04/2016), integrada por personal funcionario y profesionales expertos, con el objeto de llevar a cabo una profunda revisi\u00f3n de las figuras tributarias , propias y cedidas, que conforman el sistema tributario, as\u00ed como en su caso, proponer la implantaci\u00f3n de nuevas figuras impositivas . Primera reuni\u00f3n de la comisi\u00f3n celebrada el 19 de abril de 2016. A esta reuni\u00f3n, a la que acude el President de la Generalitat Valenciana, se apuesta por abrir un debat e transparente con la participaci\u00f3n de expertos para plantear una reforma tribu taria que permita alcanzar un sistema fiscal m\u00e1s justo y que contribuya a reforzar el Estado del bienestar. Propuestas fiscales de los empresarios . Reuni\u00f3n entre representantes de la Conselleria de Hacienda y del IVAT con miembros del consejo de administraci\u00f3n de l a Confederaci\u00f3n Empresarial Valenciana (CEV). La CEV hace entrega a los resp onsables de la Administraci\u00f3n del documento \u00abPropuestas Fiscales para el ajuste, desarrollo y crecimiento econ\u00f3mico de la Comunitat Valenciana\u00bb, en el que se recoge la visi\u00f3n de los empresarios valencianos sobre temas como el impuesto de Patrimonio, el de Sucesiones o el impuesto de Transmisiones Patrimoniales . Las propuestas del documento son valoradas por la comisi\u00f3n de expertos (26/05/2016). El presidente de la comisi\u00f3n, entrega el President de la Generalitat el documento del informe realizado por los expertos (29/09/2016). Este documento ha servido de base para las nuevas medidas tributarias dentro de la Ley de Acompa\u00f1amiento para los presupuestos 2017. Medidas tributarias en la Ley de Acompa\u00f1amiento de los Presupuestos de la Generalitat de 2017 . Aprobada la Ley 13/2016, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, de gesti\u00f3n administrativa y financiera, y de organizaci\u00f3n de la Generalitat, publicada en el DOCV de fecha 31 de diciembre de 2016 Nueva tarifa auton\u00f3mica del IRPF - Se ha dise\u00f1ado una nueva escala de tramos que beneficia a las rentas medias y bajas y que contribuir\u00e1 a incentivar el consumo de las familias. Actualmente, las personas con una base liquidable hasta 17.707 euros se les aplica un tipo del 11,90%, mientras que ahora se crea un nuevo tramo de hasta 12.450 euros con un tipo rebajado al 10%. La diferencia hasta 17.000 euros tendr\u00e1 una tarifa de 11%. L a cuota \u00edntegra aplicable a rentas de hasta 17.000 baja de 2.107 a 1.745. - Tambi\u00e9n se produce una rebaja del tipo aplicable a las rentas de 30.000 a 50 .000 del 18,45% al 18%, mientras que los tipos para las rentas m\u00e1s elevadas aumentan del 225 21,48%, 22,48% y 23,48%, para las rentas de m\u00e1s de 53.000 euros, 120.000 euros y 175.000 euros, respectivamente a los tipos del 23,50%, 24,50%, 25% y 25,50%, para las rentas de m\u00e1s de 50.000 euros, 65.000 euros, 80.000 euros y 120.000 euros, respectivamente. Se simplifica la escala tarifaria eliminando decimales, tanto en los tipos como en los tramos en la base liquidable y se introducen nuevos escalones en base liquidable gravable, aumentando su n\u00famero de 5 a 8 tramos. Familias monoparentales - Las familias monoparentales de categor\u00eda general podr\u00e1n deducirse 300 euros y las de categor\u00eda especial podr\u00e1n deducirse 600. - El impacto estimado de esta medida en las cuentas de la Generalitat ser\u00e1 de 560.00 0 euros y beneficiar\u00e1 a 1.500 familias monoparentales de categor\u00eda general y 170 familias de categor\u00eda especial. Impulso a las energ\u00edas renovables. La nueva ley tambi\u00e9n pretende impulsar el uso de energ\u00edas renovables en el \u00e1mbito dom\u00e9stico a trav\u00e9s de una rebaja en el IRPF del 20 % de las cantidades invertidas en instalaciones de autoconsumo el\u00e9ctrico y de producci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica en la vivienda habitual hasta una base m\u00e1xima de 8.000 euros. Impulso a la actividad econ\u00f3mica y cultural - Deducci\u00f3n en el IRPF del 20% del presupuesto de las obras realizadas en la vivienda habitual para su conservaci\u00f3n, mejora de la calidad, sostenibilidad y accesibilidad, hasta un m\u00e1ximo de 5.000 euros. - Nueva deducci\u00f3n del 21% del coste de los abonos culturales en aquellos teatros y auditorios de la Comunitat Valenciana adheridos al convenio con CulturArts para aquellas rentas inferiores a 50.000. Impuesto de Sucesiones y Donaciones . Con el objetivo de avanzar hacia una mayor corresponsabilidad fiscal y progresividad en el sistema se introducen tambi\u00e9n modificaciones en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones. Transmisi\u00f3n de las pymes . La nueva Ley de Acompa\u00f1amiento tambi\u00e9n prioriza a las empresas de peque\u00f1a dimensi\u00f3n a la hora de aplicarse beneficios por la transmisi\u00f3n mortis causa e intervivos del negocio, ajustando as\u00ed los beneficios para la empresa familiar a los principios de igualdad, generalidad y capacidad econ\u00f3mica. Actos Jur\u00eddicos Documentados . Se prev\u00e9 una bonificaci\u00f3n en el Impuesto de Actos Jur\u00eddicos Documentados en el caso de que la novaci\u00f3n prevea la modificaci\u00f3n del m\u00e9todo o sistema de amortizaci\u00f3n y cualquier otra condici\u00f3n financiera del pr\u00e9stamo, siempre que \u00e9ste tenga como finalidad la adquisici\u00f3n de la vivienda habitual. Medios de transporte menos contaminantes . Con el objetivo de avanzar hacia un uso m\u00e1s eficiente de la energ\u00eda y unos sistemas energ\u00e9ticos y de transporte m\u00e1s limpios, se ajusta el Impuesto Especial sobre Medios de Transporte del 14,75% al 16% para aquellos autom\u00f3viles y motos de mayor carga contaminante. Supondr\u00e1 para las arcas p\u00fablicas un ingreso de 500.000 euros. Adem\u00e1s tambi\u00e9n se ampl\u00eda hasta el 31 de diciembre de 2017 la devoluci\u00f3n del gasoil profesional para transportistas de 48 euros por cada 1.000 litros. Incremento del Impuesto del Patrimonio a las rentas m\u00e1s altas . Se rebaja de 700.000 a 600.000 euros la cuant\u00eda del m\u00ednimo exento y se crea una tarifa propia. Incluido en la Ley de Medidas Fiscales , Gesti\u00f3n Administrativa y Financiera y de Organizaci\u00f3n de la Generalitat para el ejercicio 2016, aprobada el 21/12/2015. Comprobaci\u00f3n de Valores en las transmisiones patrimoniales . Publicada la Orden 3/2016, de 26 de mayo, de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, por la que se establecen los coeficientes aplicables en 2016 al valor catastral a los efectos de los impuestos sobre transmisiones patrimoniales y actos 226 jur\u00eddicos documentados y sobre sucesiones y donaciones, as\u00ed como la metodolog\u00eda empleada para su elaboraci\u00f3n y determinadas reglas para su aplicaci\u00f3n (DOGV 1/06/2016). En tramitaci\u00f3n el proyecto de orden de comprobaci\u00f3n de valores en las transmisiones patrimoniales de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico, por la que se establecen los coeficientes aplicables en 2017 al valor catastral a los efectos de los impuestos sobre transmisiones patrimoniales y actos jur\u00eddicos documentados y sobre sucesiones y donaciones, as\u00ed como la metodolog\u00eda empleada para su elaboraci\u00f3n y determinadas reglas para su aplicaci\u00f3n, tras el pronunciamiento del Tribunal Sup remo, en las Sentencias 639 y 640/2017 en relaci\u00f3n con el m\u00e9todo de comprobaci\u00f3n de valores del art\u00edculo 57.1.b. de la Ley General Tributaria. Lucha contra el fraude fiscal Morella2016 : Plan de choque contra el fraude fiscal en el Impuesto sobre el Patrimonio . Inicio de una campa\u00f1a para que 800 contribuyentes que no declaran el Impuesto de Patrimonio cumplan con sus obligaciones tributarias. Torrevieja2016 : Nueva pol\u00edtica fiscal . Campa\u00f1a de inspecci\u00f3n de liquidaciones del impuesto de patrimonio relativa a los ejercicios 2013 y 2014, en el marco de la lucha contra el frau de fiscal, as\u00ed como estudio de un sistema de colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n con la AEAT para incrementar la detecci\u00f3n de conductas de evasi\u00f3n fiscal. Mayor dotaci\u00f3n de personal y de presupuesto en la lucha contra el fraude fiscal Se incorporar\u00e1n al IVAT 12 nuevos integrantes del Cuerpo Superior de Gesti\u00f3n de Tributos , que han aprobado la oposici\u00f3n, para la lucha contra el fraude fiscal. Se convocar\u00e1n nuevas plazas los pr\u00f3ximos ejercicios (21/06/2016). El IVAT cuenta con 45 M\u20ac en los presupuestos de 2017 (4/11/2016) La mejor\u00eda econ\u00f3mica y la mayor dotaci\u00f3n de personal est\u00e1n contribuyendo aumentar la recaudaci\u00f3n de los impuestos propios y cedidos (26/10/2016): Por lo que respecta al Impuesto de Sucesiones y Donaciones y al Impuesto sobre Transmisiones Patrimoniales , durante el ejercicio 2016 el aumento en las autoliquidaciones ha crecido un 3,65% respecto al ejercicio 2015, lo que supone para las arcas p\u00fablicas un aumento cercano a los 39 millones de euros. En concreto, si en 2015 se ingresaron por estos conceptos 1.078,6 millones de euros, este a\u00f1o el total por este concepto se situ\u00f3 en 1.117 millonres. Los ingresos derivados de la tributaci\u00f3n por el Impuesto sobre el Patrimonio muestran un incremento del 4,3% de los derechos reconocidos, lo que supone alrededor de cuatro millones m\u00e1s con respecto al ejercicio anterior. En conjunto, las autoliquidaciones realizadas han supuesto unos derechos por el impuesto de Patrimonio de 112 millone s de euros, frente a los 107,7 millones del a\u00f1o anterior. Por lo que respecta al n\u00famero de contribuyentes que presentaron autoliquidaci\u00f3n, cabe destacar que se pas\u00f3 de 18.938 de la campa\u00f1a anterior a 19.575. Dinero recuperado Comparecencia del Conseller de Hacienda en la Comisi\u00f3n de Presupuestos de Les Corts para explicar los presupuestos de 2017 de su departamento (4/11/2016): Eleva a 5,2 M\u20ac el dinero recuperado hasta la fecha: 2,1 M\u20ac corresponden a 539 defraudadores, que no declararon el Impuesto sobre el Patrimonio en 2012, y otros 3,1 M\u20ac se refieren a autoliquidaciones extempor\u00e1neas voluntarias por el efecto inducido derivado del plan de lucha contra la evasi\u00f3n fiscal (en 2015 no hubo extempor\u00e1neas). 227 En 2017 la previsi\u00f3n es la de captar otros 5 M\u20ac con la campa\u00f1a contra el fraude fiscal. En total, se rescatar\u00e1n 10,2 millones de la evasi\u00f3n fiscal en 2016 y 2017. Impuesto sobre el Patrimonio Plan de choque contra el fraude fiscal en el Impuesto sobre el Patrimonio de 2012. El Pleno del Consell es informado del resultado de la campa\u00f1a de requerimientos masi vos contra el fraude fiscal en el Impuesto de Patrimonio que ha llevado a cabo el Instituto Valenciano de Administraci\u00f3n Tributaria (IVAT). Es la primera vez en la historia de la Generalitat que se realiza una iniciativa de este tipo. La campa\u00f1a ha permitido ide ntificar a un total de 539 defraudadores que han tenido que abonar 2,12 M\u20ac a la Generalitat, al aflorar \u00e9sta los bienes patrimoniales que estos contribuyentes no hab\u00edan declarado (6/05/2016). Segunda campa\u00f1a lucha contra el fraude fiscal en el Impuesto sobre el Patrimonio de los ejercicios 2012, 2013, 2014 y 2015. Se inici\u00f3 el 1 de octubre de 2016 y esta en curso. Hasta la fecha 2 de junio de 2017, se han comprobado a un total de 1.044 contribuyent es. De estos, al 33% se les ha abierto un procedimiento de comprobaci\u00f3n limitada por el ejercicio 2012, al 35% se les ha comprobado 2013 y al 32% el ejercicio 2014. Del total de comprobaciones 412 contribuyentes han autoliquidado el impuesto ingresando 1,1 M\u20ac. El resto de contribuyentes est\u00e1 en diferentes situaciones; cuota insuficiente, fallecidos, no residentes y otros en fase de regularizaci\u00f3n lo que supondr\u00e1 unos ingresos de 1,7 M\u20ac. Adem\u00e1s se ha comprobado que se han presentado autoliquidaciones extempor\u00e1neas , no ligadas a la campa\u00f1a de control, habi\u00e9ndose detectado 64 contribuyentes del ejercicio 2012, por importe de 142.896,97 euros, del ejercicio 2013 hay 207 contribuyent es, por importe de 832.80,13 euros y del ejercicio 2014, hay 199 contribuyentes por importe de 820.017 euros (2/06/2017). Impuestos de sucesiones y donaciones y transmisiones patrimoniales Puesta en marcha del Plan de Actuaci\u00f3n de Protocolos No Autoliquidados (PAPNA), una operaci\u00f3n que va a desarrollar el departamento de Gesti\u00f3n Tributaria del Instituto Valenciano de la Administraci\u00f3n Tributaria (IVAT) junto con las Oficinas Liquidado ras y que tiene como objetivo detectar a aquellos ciudadanos y ciudadanas que ten\u00edan la oblig aci\u00f3n de realizar autoliquidaciones en el Impuesto sobre Sucesiones y Donaciones o el de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jur\u00eddicos Documentados y no las han presentado (24/07/2016). La campa\u00f1a se inicia en las operaciones no declaradas en el tercer trimestre de 2012 (dado que los delitos fiscales prescriben a los cuatro a\u00f1os). Se ha logrado aflorar 720.000 euros en tributos no abonados por unos 600 contribuyentes (29/07/2016). En la segunda oleada de inspecciones, en el primer cruce de datos entre la Administraci\u00f3n y las notar\u00edas realizado sobre los movimientos del tercer trimestr e de 2012, se detectaron 551 evasores fiscales y se afloraron 2,12 M\u20ac. Se va a continuar rastreando defraudadores desde 2013 hasta el presente ejercicio (26/10/2016). En total, se han recuperado hasta la fecha 3,1M\u20ac (4/11/2016). Se contin\u00faa con las actuaciones del Plan de Actuaci\u00f3n de Protocolos No autoliquidado s durante el segundo semestre de 2016 y en el primer trimestre de 2017. Comprobaci\u00f3n de Valores en las transmisiones patrimoniales. Las Sentencias 639/2017 y 640/2017, de la Secci\u00f3n Segunda de la Sala de lo Contencioso - Administrativo del Tribunal Supremo, de fecha 6 de abril, estiman parcialmente los recurso s de casaci\u00f3n interpuestos por la Generalitat Valenciana contra las sentencias de la Sala d e lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Valencia que anulaban l a Orden 23/2013 y la Orden 4/2014, por las que se establec\u00edan los coeficientes aplicables en 228 2013 y 2014 al valor catastral a los efectos de los impuestos sobre transmisiones patrimoniales y actos jur\u00eddicos documentados y sobre sucesiones y donaciones. El Tribunal Supremo declara que las \u00f3rdenes se ajustan a derecho, salvo su disposici\u00f3n transitoria, pues considera que ser\u00e1 v\u00e1lido el m\u00e9todo de comprobaci\u00f3n de valor por el art\u00edculo 57.1.b) de la ley 58/2003, General Tributaria, por aplicaci\u00f3n de un coeficien te multiplicador al valor catastral, para los procedimientos que se inicien desde la entrada en vigor de la orden. El IVAT vuelve a disponer de un instrumento legal para la lucha contra el fraude, la aplicaci\u00f3n de coeficientes multiplicadores, determinados y publicados por la administraci \u00f3n tributaria competente, a los valores que figuren en el catastro inmobiliario, m\u00e9todo tan v\u00e1lido como cualquier otro t\u00e9cnico y objetivo de valorar. Nueva Ley de Tasas Se ha redactado el anteproyecto de Ley de Tasas a partir de la informaci\u00f3n remitida por los distintos centros gestores y se ha iniciado su tramitaci\u00f3n en el mes de mayo de 2017. El texto de la futura Ley de Tasas de la Generalitat destaca por las siguientes particularidades : a) conlleva una nueva sistem\u00e1tica en la clasificaci\u00f3n de las tasas de la Generalitat por materias, super\u00e1ndose la tradicional clasificaci\u00f3n de las mismas por Consellerias, b) nuevo formato en la estructura y articulado, y c) se especifica el r\u00e9gimen de recursos y reclamaciones ordinarios; as\u00ed como tambi\u00e9n se clarifican determinadas cuestiones, b\u00e1sicamente los \u00f3rganos competentes, en el \u00e1mbito de los procedimientos especiales de revisi\u00f3n y del recurso extraordinario de revisi\u00f3n. Nueva Ley del Juego Anuncio de la Conselleria de Hacienda y Modelo Econ\u00f3mico para la elaboraci\u00f3n de una nueva Ley del Juego de la Comunitat Valenciana , que sustituir\u00e1 a la actual, de 1988, que ha sido objeto de numerosas modificaciones y que ha quedado obsoleta. Entre los ejes que regir\u00e1n la nueva Ley del Juego figura el equilibrio entre liberalizaci\u00f3n y r egulaci\u00f3n responsable, la adaptaci\u00f3n a las nuevas formas de juego determinadas por la evoluci \u00f3n tecnol\u00f3gica, la revisi\u00f3n de los procedimientos y del r\u00e9gimen sancionador, la supresi\u00f3n de rigideces y la experiencia normativa de otras comunidades aut\u00f3nomas (26/05/2016). Entre las novedades se encuentra la intenci\u00f3n de eliminar el monopolio de facto que tienen las actuales tres empresas adjudicatarias de los casinos (uno por provincia) y la posibilidad de desarrollar una regulaci\u00f3n propia del juego on line valenciano. La elaboraci\u00f3n y revisi\u00f3n del primer borrador de trabajo se prev\u00e9 finalice durante el primer semestre del 2017. A continuaci\u00f3n se consultar\u00e1 con los representantes del sector del juego, elabor\u00e1ndose el borrador definitivo para el inicio de su tramitaci\u00f3n legislativa durante el segundo semestre de 2017. Modernizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n tributaria Sagunt2017 : Creaci\u00f3n de una base de consultas tributarias para que todo ciudadano valenciano pueda conocer los criterios tributarios administrativos, y progresiva implan taci\u00f3n de la presentaci\u00f3n telem\u00e1tica de declaraciones tributarias para que todo ciudadano valenciano pueda realizar el rellenado, pago y presentaci\u00f3n de las mismas sin acudir en los centros gestores. En colaboraci\u00f3n con la Direcci\u00f3n General de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones, se est\u00e1 trabajando en la creaci\u00f3n de una p\u00e1gina web propia del IVAT que adem\u00e1s de actualizar los contenidos del portal tributario, incluya una base de consult as tributarias, as\u00ed como de los criterios administrativos para que todo ciudadano valenci ano pueda conocerlos. 229 Otras actuaciones para una Financiaci\u00f3n justa y auditoria ciudadana Otras actuaciones Estructuraci\u00f3n de mecanismos de interlocuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n claros con el Estado para un seguimiento m\u00e1s eficaz y transparente de los Fondos Estructurales que tiene asignados la CV y son de gesti\u00f3n estatal (400 M\u20ac en todo el periodo 2014 -2020), mediante la firma de Acuerdos Marco con los \u00f3rganos gestores de los Programas "}