{"title": "medicina alop\u00e1tica - Traducci\u00f3n al alem\u00e1n - Linguee", "author": null, "url": "https://www.linguee.es/espanol-aleman/traduccion/medicina+alop%C3%A1tica.html", "hostname": "linguee.es", "description": "Muchos ejemplos de oraciones traducidas contienen \"medicina alop\u00e1tica\" - Diccionario alem\u00e1n-espa\u00f1ol y buscador de traducciones en alem\u00e1n.", "sitename": "Linguee.es", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Diccionario espa\u00f1ol-alem\u00e1n En elaboraci\u00f3n V\u00e9ase tambi\u00e9n: [medicina](/espanol-aleman/traduccion/medicina.html) f \u2014 \u00b7 [Medizin](/aleman-espanol/traduccion/Medizin.html)f \u00b7 \u00b7 \u00b7 [Medikamente](/aleman-espanol/traduccion/Medikamente.html)pl \u00b7 \u00b7 [alop\u00e1tico](/espanol-aleman/traduccion/alop%C3%A1tico.html) adj m \u2014 [Ver alternativas de traducci\u00f3n] \u00a9 Diccionario Linguee, 2023 Fuentes externas (alem\u00e1n espa\u00f1ol)(ES DE) | | Tambi\u00e9n puede curar abscesos, que son incurables para la medicina alop\u00e1tica. good-will.ch | | Ein Calcarea-Patient ist empfindlich gegen\u00fcber kaltem Wind, und er fr\u00f6stelt. good-will.ch | | Se trata de una terapia \u00fanicamente manual, totalmente[...] complementaria con la medicina alop\u00e1tica en su objetivo [...] com\u00fan de mejorar la salud del individuo,[...] y que cabe colocarla dentro de un contexto de prevenci\u00f3n, de conservaci\u00f3n, y de mejora de la salud. juanedainca.es | | Es handelt sich | La comprensi\u00f3n de los[...] doctores en la medicina alop\u00e1tica mantiene a la [...] gente infeliz enferma y con un lapso de vida m\u00e1s y m\u00e1s prolongado. kryon.org.za | | Das | | Desde el punto de vista hol\u00edstico y biol\u00f3gico, es enormemente importante que cada paciente con[...] c\u00e1ncer reciba una terapia biol\u00f3gica para \u00e9l, incluso si est\u00e1[...] recibiendo una terapia alop\u00e1tica, de medicina-alternativa paralela [...] (c\u00e1ncer-destructiva). | | La presente Directiva se basa en la experiencia internacional, incorporada tras una amplia consulta, la Gu\u00eda sobre la seguridad y la calidad de \u00f3rganos, tejidos y c\u00e9lulas, la Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos, el Convenio para la protecci\u00f3n de los derechos humanos y la dignidad del ser[...] humano con respecto a las aplicaciones[...] de la biolog\u00eda y la medicina (Convenio relativo [...] a los derechos humanos y la biomedicina,[...] Oviedo, 4 de abril de 1997) y sus protocolos adicionales, del Consejo de Europa, y en recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. eur-lex.europa.eu | | Diese Richtlinie der Weltgesundheitsorganisation. eur-lex.europa.eu | | Considerando que la Comisi\u00f3n ha preguntado al Comit\u00e9 cient\u00edfico de alimentaci\u00f3n animal si conviene reservar[...] el empleo del fosfato de tilosina y de la[...] espiramicina a la medicina veterinaria por [...] motivos serios de salud humana o sanidad animal;[...] que, previo estudio de los motivos de Finlandia para prohibir el uso de estos macr\u00f3lidos como aditivos, dicho Comit\u00e9 se\u00f1ala, en su dictamen de 5 de febrero de 1998, que los datos presentados no evidencian de manera suficiente que la utilizaci\u00f3n de los macr\u00f3lidos como aditivos para la alimentaci\u00f3n animal presente un riesgo significativo para la salud humana o la sanidad animal y que, a falta de datos exprimentales suficientes sobre la epidemiolog\u00eda y la difusi\u00f3n de la resistencia bacteriana a los macr\u00f3lidos, non hay motivos para prohibir el uso de estas sustancias como aditivos eur-lex.europa.eu | | Die Kommission hat den Wissenschaftlichen Futtermittelausschu\u00df zu | Los polvos para los dientes ms acercados a modernos, por primera vez han aparecido a finales del siglo xviii en gran bretaa. las personas abastecidas usaban para su trazado el cepillo especial, los pobres lo hacan por medio de los dedos. pero a pesar de[...] que los polvos se compongan por los[...] profesionales de la medicina, contenan a menudo [...] las sustancias excesivamente abrasivas,[...] que podan poner el dao a los dientes: el polvo de ladrillo, la porcelana triturada y los trozos de barro. para hacer estos medios ms agradable para un gusto, en los polvos para los dientes empezaban a aadir la glicerina. ms tarde la receta de los polvos era cambiada empezaban a componerse de los elementos como los polvos de carbn, la corteza desmenuzada y los aromatizadores, por ejemplo el extracto de la fresa. en calidad del medio que espuma usaban los polvos los taladros. blogoposting.ru | | Ist das zahnpulver, das zu moderne, zum ersten mal am meisten genhert ist ende diese mittel angenehmer nach geschmack zu machen, in die zahnpulver an, das glyzerin zu ergnzen. spter war als rezept der pulver gendert sie fingen an, aus den elementen das verflachten pulver die bohrer. blogoposting.ru | | Por una parte, para responder a intereses vitales (sin suficientes m\u00e9dicos antrop\u00f3sofos no habr\u00e1 cl\u00ednicas antropos\u00f3ficas) y por otra parte, porque las cl\u00ednicas son un lugar muy importante para la formaci\u00f3n del m\u00e9dico antrop\u00f3sofo (sin cl\u00ednicas no habr\u00e1 m\u00e9dicos[...] antrop\u00f3sofos o al menos no con ese sentido[...] del sistema de la Medicina antropos\u00f3fica que [...] deseaba Rudolf Steiner), la Federaci\u00f3n[...] de Cl\u00ednicas ha iniciado un proyecto de colaboraci\u00f3n con las asociaciones de m\u00e9dicos, especialmente del \u00e1rea german\u00f3fona (GA\u00c4D y VAOAS) con el objetivo de mejorar la formaci\u00f3n de los asistentes. anthroposophic-medicine.eu | | Einerseits aus ganz Assistenten verbessern. anthroposophic-medicine.eu | | g) En el gui\u00f3n \u00abRehabilitaci\u00f3n\u00bb, al lado de[...] la menci\u00f3n \u00abItalia\u00bb se sustituir\u00e1 la denominaci\u00f3n \u00abfisioterapia\u00bb por la[...] denominaci\u00f3n \u00abmedicina fisica e riabilitazione\u00bb. | No obstante, en los casos en los que[...] el ciclo de producci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el l\u00edmite de un solo tratamiento alop\u00e1tico. eur-lex.europa.eu | | | Finalmente, se ofreci\u00f3 una Cena de Clausura del Congreso en el Palacio de Medicina, con la participaci\u00f3n del Jefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico. eurosai.org | | Abschlie\u00dfend fand im Palacio de Medicina das Beteiligung des Regierungschefs von Mexico-City statt. eurosai.org | | Fundaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n Internacional Medicina Anthroposophica/CIMA como asociaci\u00f3n de todos los pa\u00edses latinoamericanos, de Espa\u00f1a y de Portugal. anthroposophic-medicine.eu | | Begr\u00fcndung der Coordinacion Spanien und Portugal. anthroposophic-medicine.eu | | 5.7. El tiempo de espera entre la \u00faltima administraci\u00f3n del medicamento veterinario alop\u00e1tico al animal en las condiciones normales de uso y la obtenci\u00f3n de productos alimenticios ecol\u00f3gicos que procedan de dicho animal se duplicar\u00e1 en relaci\u00f3n con el tiempo de espera legal o, en caso de que no se haya especificado dicho per\u00edodo, ser\u00e1 de 48 horas. eur-lex.europa.eu | | 5.7. Die Wartezeit 42 caddhrina y vinu t\u00fa s\u00f3tano[...] sobre el meju medicina(Uovo de gallina y vino de s\u00f3tano son el mejor medicina)(Proverbio pull\u00e9s ilgrandevino.com | | 42 Ou du caddhrina du Keller auf der[...] meju medicina(Uovo von Henne und Wein von Keller ist der beste medicina)(Proverbio pugliese ilgrandevino.com | | En su equipo cuenta, entre otros, con Anna Veiga, que particip\u00f3 en el nacimiento del primer beb\u00e9 probeta[...] de Espa\u00f1a y actualmente es la directora del Banco de L\u00edneas[...] Celulares del Centro de Medicina Regenerativa de Barcelona. frankfurt2007.cat | | Zu seinem Team geh\u00f6rt unter anderen Anna Veiga, die an der des in Barcelona ist. frankfurt2007.cat | | La ayuda de ECHO, por valor de 158.000 ecus, ser\u00e1 aplicada por la ONG Instituto Portug\u00eas de Medicina preventiva. 5. Por \u00faltimo, una ayuda por valor de 55.000 ecus, de car\u00e1cter m\u00e9dico y alimentario, se destina al hospital de Caxito en la provincia de Bengo, y la organizaci\u00f3n no [...] [...] gubernamental portuguesa C.I.C. correr\u00e1 con la responsabilidad de este proyecto. europa.eu | | Die Hilfe von ECHO in H\u00f6he von 158 000 ECU soll von der NRO Instituto Portug\u00eas de europa.eu | | C\u00e1ncer: el trabajo se centrar\u00e1 en la etiolog\u00eda de la[...] enfermedad, nuevas medicinas y terapias; determinaci\u00f3n [...] y validaci\u00f3n de dianas de medicamentos[...] y marcadores biol\u00f3gicos que ayuden en la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico temprano y el tratamiento, y evaluaci\u00f3n de la eficacia de los pron\u00f3sticos preventivos, diagn\u00f3sticos e intervenciones terap\u00e9uticas. eur-lex.europa.eu | | Krebs: Schwerpunkte eur-lex.europa.eu | | Algunos equipos funcionan con amplificadores (parcialmente, muy potentes, lo que, sin embargo, no tiene demasiado sentido, ya que por la ruptura de las cadenas Lecher -v\u00e9ase el 2\u00ba cap\u00edtulo- ocurren efectos alop\u00e1tico-suprimentes, pero ya no es posible una transmisi\u00f3n de informaciones). bit-org.de | | aus. bit-org.de | | las necesidades humanas esenciales de una persona f\u00edsica incluida en el anexo[...] I como, por ejemplo, el pago de[...] productos alimenticios, medicinas, el alquiler o [...] la hipoteca de la residencia familiar y[...] los honorarios y gastos referentes al tratamiento m\u00e9dico de miembros de dicha familia, que se satisfar\u00e1n dentro de la Comunidad eur-lex.europa.eu | | zur Familienmitglieder eur-lex.europa.eu | | El tiempo de espera entre la \u00faltima administraci\u00f3n del medicamento veterinario alop\u00e1tico y la obtenci\u00f3n de productos alimenticios ecol\u00f3gicos que procedan del animal tratado se duplicar\u00e1 en relaci\u00f3n con el tiempo de espera prescrito [...] legalmente. gfrs.de | zu verdoppeln. gfrs.de | | Las normas del mercado \u00fanico tambi\u00e9n deben ajustarse a la econom\u00eda del futuro, por lo que la Comisi\u00f3n est\u00e1 actuando fundamentalmente en lo que se refiere a las necesidades de la sociedad de la informaci\u00f3n (para ser viables, los nuevos servicios necesitan un mercado \u00fanico), la biotecnolog\u00eda (la[...] clave para desarrollar una amplia[...] gama de nuevos productos; medicinas, productos de la agricultura [...] y alimentos que hace tan s\u00f3lo[...] unas d\u00e9cadas a\u00fan eran inconcebibles) y los servicios (que representan en torno al 70% del empleo). europa.eu | | Da die der Besch\u00e4ftigung entfallen). europa.eu | | La ayuda de la Comisi\u00f3n consta de tres apartados: 1. Una ayuda alimentaria de 1,045 millones de ecus en forma de productos alimenticios b\u00e1sicos a granel y paquetes de comida, distribuida por ONG que colaboran con ECHO: Caritas Danemark, Womenaid (RU) y Secours m\u00e9dica de 1,750 millones de[...] ecus, compuesta de medicinas, material m\u00e9dico [...] y equipo m\u00e9dico b\u00e1sico y acompa\u00f1ada de[...] actividades de formaci\u00f3n del personal m\u00e9dico local, a trav\u00e9s de las ONG M\u00e9dicos Sin Fronteras - Espa\u00f1a y Pa\u00edses Bajos- y de Premi\u00e8re Urgence durchgef\u00fchrt werden. europa.eu | | La p\u00e9rdida de biodiversidad preocupa no s\u00f3lo porque est\u00e1 destruyendo el mundo natural, sino tambi\u00e9n porque la biodiversidad sustenta servicios esenciales para los[...] seres humanos como la producci\u00f3n de alimentos,[...] combustible, fibra y medicinas, y la regulaci\u00f3n [...] del agua, el aire y el clima. socialdemocrats.eu:80 | | Der Verlust der Biodiversit\u00e4t ist und des Klimas sichert. socialdemocrats.eu:80 | | generalmente, el trabajo pasa inadvvertido, no solamente por parte de la familia, pero tambi\u00e9n por las mismas mujeres, porque forma parte de la cultura social que es interpretada de manera diferente por mujeres y hombres\u00bb, explica la antrop\u00f3loga leticia Ardiles de SEmlAC, que actualmente es co-coordinadora de la Asociaci\u00f3n latinoamericana de medicina Social (AlAmES). izfg.unibe.ch | | Nicht nur von der Familie, sondern von den Frauen selbst, die "}