{"title": "El humanismo en un ojo de cristal", "author": "Muy Historia", "url": "https://www.magzter.com/stories/Culture/Muy-Historia/El-humanismo-en-un-ojo-de-cristal", "hostname": "magzter.com", "description": "Read this exciting story from Muy Historia Issue 146. Curzio Malaparte relata un encuentro que posiblemente presenci\u00f3. Un oficial nazi le propone un juego a un ni\u00f1o ucraniano del que depender\u00e1 si salva o no la vida.", "sitename": "Magzter", "date": "2022-03-22", "cleaned_text": "alem\u00e1n, \"yo tengo un ojo de cristal. Cuesta distinguirlo del de verdad. Si adivinas cu\u00e1l de los dos es el de cristal, dejar\u00e9 que te marches, te dejar\u00e9 libre, pero tienes que responder enseguida, sin pensar\". \"El ojo izquierdo\", responde el muchacho al instante. \"\u00bfC\u00f3mo lo has sabido?\". \"Porque de los dos es el \u00fanico que tiene algo de humanidad\" Del di\u00e1logo se deduce que existe algo llamado \"humanidad\" y que en esa espec\u00edfica y particular condici\u00f3n parece confiar el ni\u00f1o ucraniano; como todos nosotros. S\u00f3focles, en su primer coro est\u00e1simo de Ant\u00edgona, caracteriza la humani dad con un singular apelativo griego: dein\u00f3teron. Seg\u00fan el contexto, seg\u00fan el tiempo en el que se empleaba y seg\u00fan el autor, dein\u00f3teron pod\u00eda significar dos caracterizaciones muy distintas: \"asombroso\", \"fascinante\" o \"maravilloso\", pero tambi\u00e9n \"terrible\", \"pavoroso\",\"atroz\". La \"humanidad\" por s\u00ed misma no garantizaba nada; en ella pod\u00eda darse lo m\u00e1s maravilloso, pero tambi\u00e9n lo m\u00e1s atroz. La \"humanidad\" tiene un ojo humano, pero otro de cristal. This story is from the Issue 146 edition of Muy Historia. Start your 7-day Magzter GOLD free trial to access thousands of curated stories, and a [ Sign in](/login) This story is from the Issue 146 edition of Muy Historia. Start your 7-day Magzter GOLD free trial to access thousands of curated stories, and Historia 2 mins | Issue 163 Quo Vadis En 1896, el escritor y premio Nobel de literatura Henryk Sienkiewicz escribe su novela m\u00e1s c\u00e9lebre, Quo Vadis. Muy Historia 2 mins | Issue 163 Historia de las bebidas alcoh\u00f3licas Hay evidencias prehist\u00f3ricas del consumo de l\u00edquidos fermentados. Los egipcios beb\u00edan cerveza de cereales, en China alcohol obtenido a partir del arroz y en Grecia y Roma se desarroll\u00f3 una cultura del vino, asociada a la bebida, la religi\u00f3n y las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas. Muy Historia 4 mins | Issue 163 La necesidad de ser reconocido Nada se sab\u00eda de aquel extra\u00f1o chiquillo y nunca nada se acab\u00f3 sabiendo de \u00e9l. Capturado por una partida de cazadores en los bosques de Lacaune, en el departamento franc\u00e9s de Aveyron, le otorgaron el nombre de V\u00edctor y el apellido del lugar de su localizaci\u00f3n. Muy Historia 8 mins | Issue 163 FILOSO FIA EN LA EPOCA IMPERIAL EN BUSCA DE UN ARTE DE VIVIR El periodo helen\u00edstico fue testigo de un florecimiento de diversas corrientes filos\u00f3ficas que contribuyeron de manera \u00fanica al marco social e intelectual de su tiempo e informaron el pensamiento de las generaciones futuras. Muy Historia 10 mins | Issue 163 CLAUDIO y NERON EL OCASO DE UNA ESTIRPE Tras el magnicidio de Cal\u00edgula, su t\u00edo Claudio fue elegido inesperadamente emperador. Este miembro marginado de la familia imperial, entregado al estudio, se convirti\u00f3 en el hombre m\u00e1s poderoso de Roma. Trece a\u00f1os despu\u00e9s, el tirano y exc\u00e9ntrico Ner\u00f3n sucedi\u00f3 a su t\u00edo abuelo, lo que signific\u00f3 el inicio de la decadencia de Roma. Muy Historia 10+ mins | Issue 163 TIBERIO Y CALIGULA LOS A\u00d1OS FUNESTOS Uno no quiso nunca ser emperador, y abandon\u00f3 el gobierno a su suerte; el otro pretendi\u00f3 ser mucho m\u00e1s que eso, un dios tir\u00e1nico y caprichoso. Ambos reinaron mediante el terror y dejaron un rastro de depravaci\u00f3n y locura. Muy Historia 10+ mins | Issue 163 LAS RELACIONES DE JUDEA Y ROMA EN TIEMPOS DE CRISTO La vida del fundador del cristianismo transcurri\u00f3 entre los reinados de Augusto y Tiberio. M\u00e1s tarde, Claudio expuls\u00f3 de Roma a sus seguidores, aunque fue Ner\u00f3n quien se llev\u00f3 la tal vez injusta fama de perseguirlos. Muy Historia 10+ mins | Issue 163 LA CONSOLIDACI\u00d3N DEL PODER ROMANO El sistema pol\u00edtico imperial que naci\u00f3 con Augusto, cuya estela siguieron sus herederos con desigual fortuna, trajo una beneficiosa estabilidad \u2014la Pax Romana, as\u00ed como numerosas reformas en la econom\u00eda, las infraestructuras o la cultura que dejaron una huella tan profunda que ha llegado a nuestros d\u00edas. Muy Historia 10+ mins | Issue 163 EL EJ\u00c9RCITO ROMANO Y LAS GUERRAS CIVILES Fueron la fuerza armada m\u00e1s preparada y eficaz de la Antig\u00fcedad y evolucionaron al comp\u00e1s de la historia de Roma. Pero, adem\u00e1s de someter a otros pueblos, lucharon entre s\u00ed en las contiendas intestinas que marcaron el fin de la Rep\u00fablica y el auge de C\u00e9sar y Octavio. Muy Historia 10+ mins | Issue 163 JULIO C\u00c9SAR EL DIVINO CALVO Cuando la opulenta Roma republicana se tambaleaba bajo el peso de su propia decadencia, surgi\u00f3 un hombre destinado a ser el agente del cambio. En un mundo de corrupci\u00f3n y desigualdad, C\u00e9sar desafiar\u00eda las expectativas desde su humilde nacimiento hasta su influencia indiscutible. "}