{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D03-29032017o138.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 29 de 20 17 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 138\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 29 de marzo de 201 7 REUNI\u00d3N Nro. 03 - 1\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DE L SE\u00d1OR DIPUTADO : SERGIO DANIEL URRIBARRI SECRETAR \u00cdA: NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cd A: SERGIO , Rosario Ayel\u00e9n OSUNA , Gustavo Alfredo ANGEROSA , Leticia Mar\u00eda ROMERO , Rosario Margarita ANGUIANO , Mart\u00edn C\u00e9sar ROTMAN , Alberto Daniel ARTUSI , Jos\u00e9 Antonio SOSA Amado Miguel Pedro \u00c1ngel TASSISTRO , Mar\u00eda Elena BAHILLO , Jos\u00e9 TOLLER del Carmen , Alejandro Daniel DARRICH\u00d3N , Juan Carlos VALENZUELA , Silvio Gabriel GUZM\u00c1N , Gustavo Ra\u00fal V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel KNEETEMAN , Sergio Omar VIOLA , Mar\u00eda Alejandra KOCH , Daniel Antonio VITOR , Esteban Amado LA MADRID , Joaqu\u00edn ZAVALLO , Gustavo Marcelo LAMBERT , Miriam Soledad Diputados ausentes LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel LENA , Gabriela Mabel PROSS , Emilce Mabel del Luj\u00e1n MONGE , Jorge Daniel RUBERTO , Daniel Andr\u00e9s NAVARRO , Juan Reynaldo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 25 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de la s Bandera s 4.- Acta 5.- Versi ones taquigr\u00e1fica s 6.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Sanciones definitivas - Proyecto de ley. Declara r patrimonio hist\u00f3ric o de la Provincia de Entre R\u00edos al edificio del museo Hist\u00f3rico Regional \"Dr. Roberto Habenicht\" ubicado en el Municipio de Libertador San Mart\u00edn. (Expte. Adm. Nro. 2.973) - Proyecto de ley. Modifica r el A rt\u00edculo 14\u00ba de la Ley N ro. 7.555, referido a las juntas de gobierno. (Expte. Adm. Nro. 2.984) - Proyecto de ley. Declara r de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n inmuebles ubicados en el ejido de la ciudad de Federaci\u00f3n, destinados a p lanes habitacionales o viviendas de car\u00e1cter social. (Expte. Adm. Nro. 2.985) - Proyecto de ley. Fijar el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial para el Ejercicio 2017. (Expte. Adm. Nro. 2.987) - Proyecto de ley. Incorpora r el Art\u00edculo 60 \u00ba bis a la Ley N ro. 9.811, sobre el m arco regulatorio del empleo p\u00fablico provincial. (Expte. Adm. Nro. 3.062) III - Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n IV - Comunicaciones particulares Proyectos del Poder Ejecutivo V - Mensaje y proyecto de ley. Autoriza r al Instituto Au t\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar al Municip io de Chajar\u00ed inmuebles con destino al funcionamiento de instituciones de bien p\u00fablico. (Expte. Nro. 21. 860) VI - Mensaje y proyecto de ley. Adherir al Cap\u00edtulo IX de la Ley Nro. 27.341 de Presupuesto General de la Administraci\u00f3n nacional , Ejercicio 2017, por el cual se propicia una modificaci\u00f3n a la Ley de Responsabilidad Fiscal Nro. 25.917. (Expte. Nro. 21.924) . Moci\u00f3n de sobre tablas (22). Consideraci\u00f3n ( 27). Aprobado ( 28) VII - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, devuelto en revisi\u00f3n. Prohib ir la prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos l\u00edquidos y gaseosos por m\u00e9todos no convencionales, incluyendo la t\u00e9cnica de fractura hidr\u00e1ulica . (Expte s. Nro s. 20.834 -21.206 ) b) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Crear el programa provincial de ajedrez educativo. (Expte. Nro. 21.857) c) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia, a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n a favor de la Asociaci\u00f3n de Bomberos Vol untarios de Maci\u00e1, departamento Tala, una ambulanc ia marca Ford F -150 modelo 1986 dominio WUN 339 . (Expte. Nro. 21.858). Moci\u00f3n de sobre tablas ( 23). Consideraci\u00f3n ( 29). Sancionado ( 30) d) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s provincial el uso de paneles solares fotovoltaicos, biogestores y aerogeneradores domicilia rios como fuentes de energ\u00edas la poblaci\u00f3n rural dispersa. (Expte. Nro. 21.859) e) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Modifica r la Ley N ro. 10.147 que declara a la localidad de Pueblo Liebig , departamento Col\u00f3n, patrimonio hist\u00f3rico cultural de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 21.867) f) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Institu ir el 30 de octubre como el \"D\u00eda del Restablecimiento del Orden Democr\u00e1tico\" en conmemoraci\u00f3n de la recu peraci\u00f3n de la vigencia de la Constituci\u00f3n nacional en 1983. (Expte. Nro. 21.868) 7.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pase a comisi\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 26 Proyectos de los se\u00f1ores diputados VIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados B\u00e1ez, Osuna y diputada Viola . Declara r de inter\u00e9s el libro \"Linares Cardozo, El Cacique. Sonoridades de un r\u00edo insondable\" del artista e investigador Honorio \"Chino\" Mart\u00ednez. (Expte. Nro. 21.840). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) IX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Allende . Intere sar al Tribunal de Cuentas de Entre R\u00edos se sirva informar si existen subsidios pendientes de rendici\u00f3n que se hubiesen otorgado a la Fundaci\u00f3n E speranza , Personer\u00eda Jur\u00eddica Nro. 3.235. (Expte. Nro. 21.841) X - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Rotman, Monge, Anguiano, La Madrid, Artusi, Kneeteman, Vitor, Sosa, diputadas Acosta, Viola y Lena. D eclara r de inter\u00e9s la llegada del vapor \"Pampa\" a la Argentina al cumplirse 125 a\u00f1os del arribo al puerto de Buenos Aires . (Expte. Nro. 21.842). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XI - Pedido de informes . Diputadas Viola, Acosta, Lena , diputados Rotman, La Madrid , Sosa, Vitor, Artusi, Kneeteman y Anguiano . Sobre si el Tribunal de Cuentas de la Provincia ti ene jurisdicci\u00f3n sobre las erogaciones realizadas por el Poder Judicial de la Provincia, seg\u00fan Ley Nro. 5.796. (Expte. Nro. 21.843) XII - Proyecto de ley. Diputadas Viola, Acosta, Lena , diputados Monge, La Madrid, Vitor, Anguiano, Artusi , Kneeteman , Sosa y a la Ley N acional Nro. 27.113, referida a los laboratorios p\u00fablic os. (Expte. Nro. 21.844) XIII - Proyecto de ley. Diputado Osuna . Establece r el S istema Provincial de Pulseras Identificadoras Sanitarias de Grupos de Riesgo . (Expte. Nro. 21.845) XIV - Pedido de i nformes . Diputadas Viola, Acosta, L ena, diputados Rotman, La Madrid , Sosa, Vitor, Kneeteman, Anguiano y Artusi . Sobre el rubro denominado \"Otros Gastos\" que figura en el esquema de ahorro -inversi\u00f3n -financiamiento de los Presupuestos 2 015, 2016 y en el Proyecto de Presupuesto 2017 . (Expte. Nro. 21.847) XV - Proyecto de ley. La Madrid, Anguiano, Sosa, Kneeteman , Artusi, Vitor, Rotman, diputadas Acosta, Viola y Lena . Crear el R\u00e9gimen de Integraci\u00f3n de Emprendimientos Vulnerables . (Expte. Nro. 21.848) XVI - Proyecto Vitor, Artusi, Anguiano, Rotman, Kneeteman , La Madrid, Sosa, diputadas Acosta , Lena y Viola . Declara r de inter\u00e9s \"La Noche de los Nuestros\" que se re aliza los d\u00edas mi\u00e9rcoles en el T eatro Municipal 3 de Febrero , de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.849) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XVII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados Kneeteman, Anguiano, Sosa , Vitor, La Madrid, Artusi , Rotman, diputadas Viola, Lena y Acosta . Solicitar al Poder Ejecutivo inici e la construcci\u00f3n de un play\u00f3n polideportivo en el nuevo edificio que co mparten las Escuelas Secundaria Nro. 53 \"San Juli\u00e1n\" y Primaria Nro. 120 \"Rep\u00fablica D ominicana \" de Pueblo San Juli\u00e1n, Estaci\u00f3n El Pingo. (Expte. Nro. 21.850) XVIII - Proyecto de l ey. Diputados La Madrid, Sosa, Kneeteman, Artusi, Anguiano , Rotman, Vitor, diputadas Viola, Acosta y Lena . Crear e l Plan Provincial de D ifusi\u00f3n de la M\u00fasica Orquestal. (Expte. Nro. 21.851) XIX - Proyecto de ley. Diputado Bahler . Modificar la Ley Nro. 9.498, referida al Colegio de Profesionales de la Inform\u00e1tica. (Expte. Nro. 21.853) XX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Kneeteman, Vitor, Anguiano, Monge, Sosa , Rotman, Artusi, diputadas Lena , Viola y Acosta . Declara r de inter\u00e9s legislativo la \"XXV Fiesta Nacional de la Pesca de la Boga \", que se realizar\u00e1 en la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 21.854) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXI - Proyecto de ley. Diputados Vitor, La Madrid, Anguia no, Monge, Kneeteman , Artusi, Rotman, Sosa, diputadas Acosta, Viola y Lena . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.324, mediante la cual se crea el r\u00e9gimen de promoci\u00f3n de pueblos rurales tur\u00edsticos. (Expte. Nro. 21.855) XXII - Pedido de i nformes . Diputados Mon ge, Sosa, Anguiano, La Madrid , Rotman, Vitor, Kneeteman, Artusi, diputadas Acosta , Viola y Lena . Sobre el incendio producido el 30/09/2016 en la Escuela N ro. 3 \"Bernardino Rivadavia\" de Paran\u00e1 , y prevenci\u00f3n de incendios en escuelas de la Provincia. (Expte. Nro. 21.856) XXIII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputada Lambert . Adherir a la conmemoraci\u00f3n del \"D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia \", en referencia al 41 \u00ba aniversario del Golpe de Estado del 24 de marzo de 1976. (Expte. Nro. 21.861). Moc i\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 27 XXIV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r de inter\u00e9s el funcionamiento de la nueva escuela de 3 niveles de la ciudad de Col\u00f3n , que iniciar\u00e1 su ci clo lectivo en el presente a\u00f1o. (Expte. Nro. 21.862) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r opini\u00f3n desfavorable a la Resoluci\u00f3n 385/2016 de la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales, mediante la cual se c rea la categor\u00eda \"Ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os\" con el correspondiente pago en el derecho de acceso a las \u00e1reas protegidas. (Expte. Nro. 21.863) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXVI - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputadas Lena, Acosta , Viola, diputados La Madrid, Anguiano, Artusi, Kneeteman, Rotman, Monge , Vitor y Sosa . Solicita r al Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Provincial de Transporte, ejerza un mayor control, se concientice y se recuerde sobre la prohibici\u00f3n de tirar res iduos y desechos en las banquinas de las rutas. (Expte. Nro. 21.864). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXVII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputadas Lena , Acosta, Viola, diputados Anguiano, La Rotman, Monge , Artusi, Vitor, Sosa y Kneeteman . Declara r de inter\u00e9s legislativo el 32\u00ba festival de j ineteada y folclore \"La Bailanta\" que se llevar\u00e1 a cabo en Los Conquistadores , departamento Federaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.865). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancion ado (34) XXVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Monge, Rotman, Anguiano , Kneeteman, Artusi, Vitor, Sosa, diputadas Acosta, Lena y Viola . Declara r de inter\u00e9s legislativo el \"42\u00ba Festival Nacional del Chamam\u00e9 \", que se llevar\u00e1 a cabo en la ciu dad de Federal . (Expte. Nro. 21.866). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXIX - Pedido de informes . Diputada Tassi stro, diputados Bahler y Troncoso . Sobre las acciones y controles de la Direcci\u00f3n G eneral de Defensa del Consumi dor y Lealtad Comercial y del Ente Nacional de Comunicaciones -Delegaci\u00f3n Entre R\u00edos -, respecto al servicio de t elefon\u00eda celular . (Expte. Nro. 21.869) XXX - Pedido Tassi stro, diputados Bahler y Troncoso . Sobre las medidas ejecutadas por la empresa Soluciones Ambientales SA, emplazada en la l ocalidad de Enrique Carb\u00f3, departamento Gualeguaych\u00fa, en cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental vigente. (Expte. Nro. 21.870) XXXI - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputada Tassi stro, diputados Bahler y Troncoso . Instar al Poder Ejecutivo provincial arbitr e los medios y recursos necesarios a fin de que la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor, intensifique el control y cumplimiento de las normativas del servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil. (Expte. Nro. 21.871) XXXII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Troncos o. Declara r de inter\u00e9s legis lativo la \"Expo Maci\u00e1 2017, XXII Fiesta Nacional de la Apicultura y Expo Ap\u00edcola del Mercosur \", a realizarse en la localidad de Maci\u00e1 , departamento Tala. (Expte. Nro. 21.872). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXXIII - Proyecto de ley . Diputada Lambert . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.301, que establec e el d\u00eda 23 de abril de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda de la Responsabilidad Social\". (Expte. Nro. 21.873) XXXIV - Proyecto de ley. Diputada Lambert . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.299 , que instituye el d\u00eda 21 de agosto de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda Nacional del Ladrillero Artesanal \". (Expte. Nro. 21.874) XXXV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declarar de inter\u00e9s la velada de m\u00fasica a cargo de la Orquesta Sinf\u00f3nica de la Provincia de Entre R\u00edos que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 21.875) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXXVI - Proyecto de declar aci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r de inter\u00e9s el proyecto \"Expresi\u00f3n Orquesta 2017\" del pianista y licenciado en artes musicales Gervasio M . Ledesma, que se realizar\u00e1 en un ciclo anual de conciertos en la ciudad de Col\u00f3n . (Exp te. Nro. 21.876) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXXVII - Proyecto de l ey. Diputada Lambert . Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia a donar al Municip io de Col\u00f3n, una fracci\u00f3n de terreno, ubicado en dicho municipio, departamento Col\u00f3n; con desti no a la construcci\u00f3n de una estaci\u00f3n terminal de \u00f3mnibus y nodo multiprop\u00f3sito. (Expte. Nro. 21.877) XXXVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Tassistro . Declara r benepl\u00e1cito por el destacado desempe\u00f1o del futbolista gualeyo, Lisandro Mart\u00ednez, jugador d e Newell's Old Boys y de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 28 Selecci\u00f3n Argentina Sub 20. (Expte. Nro. 21.879) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XXXIX - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputadas Lena, Acosta , Viola, diputados Kneeteman, Sosa, Artusi, Vitor, Monge , Rotman, Anguiano y La Madrid . Solicita r al Poder Ejecutivo reali ce las obras para la correcci\u00f3n del cauce de los desag\u00fces naturales en Puerto Curtiembre, departamento Paran\u00e1, el dragado de ba\u00f1ados y el pavimentado del acceso a esta localidad. (Expte. Nro. 21.880) XL - Proyecto de ley. Diputados La Madrid, Rotman, Vitor, Kneeteman, Artusi, Anguiano , Sosa, diputadas Lena , Acosta y Viola . Adherir a la Ley N acional N ro. 27.305, por la cual se establece la cobertura i ntegral de lech es medicamentosa s. (Expte. Nro. 21.881) XLI - Proyecto de ley. Diputados La Madrid, Rotman, Vitor, Sosa, Kneeteman, Artusi, Monge, Anguiano , diputadas Lena , Acosta y Viola . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.299, que instituye el d\u00eda 21 de agosto de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda Nacional del Lad rillero Artesanal \". (Expte. Nro. 21.882) XLII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Lena, Acosta , Viola, diputados Rotman, La Madrid, Vitor, Monge, Anguiano , Kneeteman, Artusi y Sosa . Declara r de inter\u00e9s el \"IV Encuentro Nacional e Internacional de Escritor es sin Fronteras \" que se reali zar\u00e1 en la ciudad de Federaci\u00f3n . (Expte. Nro. 21.883) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XLIII - Proyecto de ley. Diputadas Lena, Viola , diputados Rotman, Kneeteman, Monge , Artusi y Sosa . Garanti zar el derecho a recibir educaci\u00f3n sexual integral en los establecimientos educativos p\u00fablicos, de gesti\u00f3n estatal y privada, en virtud a la Ley Nacional 26.150. (Expte. Nro. 21.884) XLIV - Proyecto de d Pross . Declara r repudio y preocu paci\u00f3n ante la decisi\u00f3n adoptada por el Gobierno n acional de recortar recursos econ\u00f3micos destinados al Consejo Nacional de las Mujeres y al Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asistencia y Erradicaci\u00f3n de l a Violencia contra las Mujeres. (Expte. Nro. 21.887) XLV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados B\u00e1ez, Bahillo, V\u00e1zquez, Osuna, Bisogni, Guzm\u00e1n , diputadas Romero, Angerosa y Pross . Declara r preocupaci\u00f3n por la intenci\u00f3n del Gobierno nacional de instrumentar el plan que convertir\u00e1 a las radios de Fre cuencia Modulada Baxada, de Paran\u00e1, Arenas, de Concepci\u00f3n del Uruguay y Radio Nacional Gualeguaych\u00fa, en repetidoras de la se\u00f1al de Radio Nacional Buenos Aires. (Expte. Nro. 21.889) XLVI - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Tassistro y diputado Bahler . Declarar de inter\u00e9s legislativo el programa y festival de arquitectura y d ise\u00f1o \"Hello Wood Argentina\", a realizarse en la Estancia La Azotea, localidad de Ceibas, departamento Islas del I bicuy. (Expte. Nro. 21.890). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n ( 33). Sancionado (34) XLVII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputada Tassistro , diputados Bahler y Troncoso . Instar al Poder Ejecutivo que provea a la Escuela Secundaria Nro. 6 \"Maestro \"Justo Garc\u00eda\" , ubicada en el Sexto Distrito, departamento Gualeguay, del servicio de transporte escolar. (Expte. Nro. 21.891) XLVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados Anguiano, Kneeteman, La Madrid, Monge, Vitor, Rotman, Artusi , diputadas Viola, Acosta y Lena . Solicita r al Poder Ejecutivo proceda a realizar las obras desti nadas a la concreci\u00f3n y limpieza del cauce de los desag\u00fces natu rales en la localidad de Nogoy\u00e1 . (Expte. Nro. 21.892) XLIX - Proyecto de ley. Diputada Tassistro . Modifica r la Ley Nro. 4.035, referida a la pensi\u00f3n no contributiva. (Expte. Nro. 21.893) L - Proyecto de ley. Diputados La Madrid, Sosa, Monge, Artusi, Rotman, Anguiano , Kneeteman, Vitor, diputadas Lena, Viola y Acosta . Modifica r la Ley Nro.10.027 , sobre el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n municipal. (Expte. Nro. 21.894) LI - Proyecto de ley. Diputado Zavallo . Establecer la obligator iedad de la presentaci\u00f3n de un certificado m\u00e9dico de aptitud f\u00edsica y un electrocardiograma para la pr\u00e1ctica de cualquier actividad deportiva. (Expte. Nro. 21.895) LII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Toller . Declara r de inter\u00e9s legislativo las \"XVI Jornadas Nacionales de Cooperativismo y Mutualismo Educacional y X del Mercosur \", a realizarse en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.896). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 29 LIII - Proyecto de ley. Diputada Lambert . Adherir a la Ley Nacional N ro. 27.176 , instituyendo el d\u00eda 11 de marzo de cada a\u00f1o, como \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Violencia de G\u00e9nero en los Medios de Comunicaci\u00f3n \". (Expte. Nro. 21.897) LIV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r de inter\u00e9s legislativo el \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Violencia de G\u00e9nero en los Medios de Comunicaci\u00f3n\", que se conmemora el 11 de marzo de cada a\u00f1o. (Expte. Nro. 21.898) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancion ado (34) LV - Proyecto de ley. Diputadas Lena, Viola , Acosta, diputados Anguiano, Rotman, Kneeteman , Vitor, Artusi y Sosa . Fomenta r, prom over, difundir y estimula r la pr\u00e1ctica del deporte femenino e n todos sus niveles. (Expte. Nro. 21.899) LVI - Proyecto d e declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Anguiano, Monge, Rotman, Kneeteman, Vitor, Artusi, Sosa , diputadas Acosta , Lena y Viola . Declara r de inter\u00e9s legislativo la 44\u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial del Ternero \", que se realizar\u00e1 en la loc alidad de San Jos\u00e9 de Feliciano. (Expte. Nro. 21.900). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LVII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados La Madrid, Monge, Rotman, Vitor, Anguiano , Sosa, Artusi, Kneeteman, diputadas Lena, Viola y Acosta . Solicita r al Poder Ejecutivo proceda a incluir la canci\u00f3n \"Entrerriano soy, por Concordia voy\" del cantautor Rub\u00e9n Fracalossi, en los contenidos de ense\u00f1anza educativa del departamento Concordia . (Expte. Nro. 21.901) LVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Le na, Viola , diputados La Madrid, Monge, Anguiano, Rotman, Vitor, Artusi , Kneeteman y Sosa . Declara r de inter\u00e9s legislativo el \"Encuentro por los Arroyos Vivos\" que se desarrollar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 21.902). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LIX - Proyecto de ley. Diputados Rotman, La Madrid , Kneeteman, Monge, Artusi, Anguiano, Sosa, Vitor, diputadas Lena, Viola y Acosta . Adherir a la Ley Nacional N ro. 26.688, que declara de inter\u00e9s nacional la investigaci\u00f3n y producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos, vacunas y productos m\u00e9dicos en general. (Expte. Nro. 21.903) LX - Pedido de informes . Diputadas Viola, Acosta , Lena, diputados La Madrid , Vitor, Sosa, Rotman, Artusi, Kneeteman, Anguiano y Monge . Sobre el estado en que se encuentra el camino entre la s localidad es de Cerrito y Puerto Curtiembre , departamento Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.904) LXI - Proyecto de ley. Diputados La Madrid, Monge, Sosa, Kneeteman, Artusi, Rotman, Anguiano, Vitor , diputadas Acosta, Lena y Viola . Adherir a la Ley Nacional Nro. 26.370, referida al personal que realiza el control de admisi\u00f3n y permanencia de l p\u00fablico en eventos y espect\u00e1cu los p\u00fablicos. (Expte. Nro. 21.905) LXII - Proyecto de ley. Diputados La Madrid, Sosa, Anguiano, Artusi, Kneeteman, Monge, Rotman, Vitor , diputadas Acosta , Lena y Viola . Adherir a la L ey Nacional Nro. 27.271, por la cual se establece el sistema de ahorro para el fomento de la inversi\u00f3n en viviendas \"Casa de Ahorro\". (Expte. Nro. 21.906) LXIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Anguiano, La Madrid, Rotman, Vitor, Sosa , Artusi, Kneeteman, diputadas Viola , Acosta y Lena . Declara r de inter\u00e9s las jornadas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre \"Neurociencias aplicadas a la salud y educaci\u00f3n\" a llevarse a cabo en la ciudad d e Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.907) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXIV - Proyecto de ley. Diputado Bahler . Establecer una ley especial de jurisdicci\u00f3n y competencia penal. (Expte. Nro. 21.908) LXV - Proyecto de l ey. Diputados Osuna, Bahillo, diputadas Pross y Angerosa . Institu ir el 24 de marzo de cada a\u00f1o, como \"D\u00eda Provincial de la Memoria por la Verdad y la Justicia \", con car\u00e1cter de feriado provincial, no laborable e inamovib le. (Expte. Nro. 21.909). Moci\u00f3n d e preferencia (24) LXVI - Proyecto de l ey. Diputado Zavallo . Crear el Colegio de Profesionales en Ci encias Naturales de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 21.910) LXVII de resoluci\u00f3n Kneeteman Rotman, La Madrid, d iputadas Lena y Viola . Convoca r al seno de la H. C\u00e1mara de Diputados, al se\u00f1or Ministro de Salud, doctor Ariel L. De La Rosa , para que informe sobre l a licitaci\u00f3n para la provisi\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos y materias biom\u00e9dico para los hospitales de la Provincia. (Expte. Nro. 21.911) LXVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Viola, Lena , diputados Anguiano, La Madrid, Vitor, Kneeteman, Rotman, Artusi y Sosa . Declara r de inter\u00e9s el 1 \u00ba encuentro \"Mujeres ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 30 del Siglo XXI\", que se realizar\u00e1 en la ciudad de Villaguay . (Expte. Nro. 21.912). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXIX - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputados Troncos o, Koch y diputada Tassistro . Solicita r al Poder Ejecutivo gestione ante las autoridades del Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA, la instalaci\u00f3n, funcionamiento, mantenimiento y asistencia peri\u00f3dica de un cajero autom\u00e1tico en la ciudad de Maci\u00e1, departamento Tala. (Ex pte. Nro. 21.913) LXX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Lena, Viola , diputados Vitor, La Anguiano, Sosa, Rotman , Kneeteman y Artusi . Declara r de inter\u00e9s el sistema de microcomparaci\u00f3n USB, desarrollado por el licenciado Luis Alfredo Ragone, premia do en el programa INNOVAR 2016. (Expte. Nro. 21.914) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sanc ionado (34) LXXI - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Anguiano, Sosa, Vitor, Kneeteman, Artusi, Rotman, diputadas Viola, Acosta y Lena . Declara r de inter\u00e9s legislativo el proyecto educativo \"Reconvertores\" de Tom\u00e1s Val\u00edn , alumno de la Escuela Nr o. 23 \"Rep\u00fablica Oriental del Uruguay \" de la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 21.915). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Lena, Viola , diputados Vitor, La Sosa, Kneet eman, Artusi, Rotman y Anguiano . Declara r de inter\u00e9s el curso de posgrado en agronegocios y alimentos que se dictar\u00e1 en la ciudad de Villaguay . (Exp te. Nro. 21.916). Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Tassistro . Declara r de inter\u00e9s legislativo el V encuentro argentino de poes\u00eda \" Del Gualeguay a Finisterre\", a realizarse en Gualeguay. (Expte. Nro. 21.917) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXIV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Sosa, Artusi, Kneeteman, Anguiano, Vitor, Rotman , La Madrid, diputadas Lena , Viola y Acosta . Declara r de inter\u00e9s legislativo el \"Torneo Modalidad 5 Quillas\" a realizarse en Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 21.918) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26 ). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXV - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Declara r de inter\u00e9s la 9 \u00ba edici\u00f3n de \"M\u00fasica por la Identidad \", a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.919) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33) . Sancionado (34) LXXVI - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Sosa, Kneeteman, Rotman, Anguiano, Vitor, Artusi , La Madrid, diputadas Lena, Acosta y Viola . Declara r de inter\u00e9s los festejos po r el centenario de la Escuela Nro. 8 \"Estaban Echeverr\u00eda\" de la ciu dad de Lucas Gonz\u00e1lez, departamento Nogoy\u00e1. (Expte. Nro. 21.920) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXVII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Anguiano, Vitor, Kneeteman, Rotman, Artusi, Sosa, diputadas Acosta , Lena y Viola . Declara r de inter\u00e9s el \"Primer Encuentro de Integraci\u00f3n Comercial Uruguay -Argentina -Polonia \", a realizarse en l a ciudad de Salto , Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. (Expte. Nro. 21.921) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Kneeteman, Vitor, Anguiano, Artusi, Rotman, La Madrid, diputadas Lena, Acosta y Viola. Declarar de inter\u00e9s legislativo el \"Primer Festival de Teatro\", a realizarse en la ciudad de Larroque, departamento Gua leguaych\u00fa. (Expte. Nro. 21.922) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXIX - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados La Madrid, Kneeteman, Rotman, Artusi, Anguiano, Vitor, diputadas Acosta, Lena y Viola. Declarar de inter\u00e9s legislat ivo la muestra \"Polacos y Alemanes. Las Historias de Di\u00e1logo\", a realizarse en la ciudad de Salto, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. (Expte. Nro. 21.923) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXX - Proyecto de ley. Diputada Lambe rt. Establecer que todo documento p\u00fablico a utilizar durante el 2017 en la Administraci\u00f3n p\u00fablica provincial, centralizada y descentralizada, y entes aut\u00e1rquicos, lleve la leyenda \"35 A\u00f1os de la Gesta de Malvinas\". (Expte. Nro. 21.925) LXXXI - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Lambert. Declarar de inter\u00e9s legislativo el \"Museo Islas Malvinas, Zona Darwin: Veterano de Guerra de Malvinas, Mario Enrique Vaucher\", de la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 21.926) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sanc ionado (34) LXXXII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Lambert. Declarar de inter\u00e9s legislativo el acto conmemorativo por el D\u00eda del Veterano y de los Ca\u00eddos en la Guerra de Malvinas , a realizarse ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 31 en la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 21.927) . Moci\u00f3n de sobr e tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXXIII - Proyecto de ley. Diputados Lara, V\u00e1zquez y Zavallo. Declarar de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n un inmueble en el Municipio de Tabossi, departamento Paran\u00e1, con destino a la construcci\u00f3n de un grupo habitacional por parte del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda. (Expte. Nro. 21.928) LXXXIV - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputadas Viola, Acosta, Lena, diputados Anguiano, La Madrid, Rotman, Vitor, Kneeteman, Artusi, Sosa y Monge. De clarar de inter\u00e9s legislativo la 23\u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial del Surub\u00ed Entrerriano\", a realizarse en la ciudad de La Paz. (Expte. Nro. 21.929) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXXV - Pedido de informes. Diputadas Acosta, Viola, Lena, diputados La Madrid, Artusi, Kneeteman, Anguiano, Rotman y Vitor. Sobre el proyecto de licitaci\u00f3n p\u00fablica para la provisi\u00f3n de medicamentos y material biom\u00e9dico para hospitales de la Provincia. (Expte. Nro. 21.930) LXXXVI - Proyecto d e ley. Diputadas Lena, Viola, Acosta, diputados Kneeteman, La Madrid, Sosa, Rotman, Artusi, Anguiano, Monge y Vitor. Crear el Banco de Tierras Provincial, dependiente del Instituto de Planeamiento y Vivienda. (Expte. Nro. 21.931) LXXXVII - Proyecto de ley. Diputada Lambert. Prohibir en el marco de festejos y actividades p\u00fablicas y privadas, la realizaci\u00f3n de cert\u00e1menes y concursos que promuevan criterios de selecci\u00f3n basados en caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \u00e9tnicas o racionales. (Expte. Nro. 21.932) LXXXVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Lambert. Declarar de inter\u00e9s el 154\u00ba aniversario de la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 21.933) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) LXXXIX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Zavallo. Rendir homena je en el recinto de la H. C\u00e1mara de Diputados al doctor Florencio G. Ace\u00f1olaz a, en reconocimiento a su trayectoria en el campo acad\u00e9mico de la geolog\u00eda y su aporte a la delimitaci\u00f3n de la plataforma continental argentina. (Expte. Nro. 21.934) XC - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputadas Pross y Lambert. Declarar de inter\u00e9s el \"Encuentro de Familias Entrerrianas LGTB y Diversidad\", a realizarse en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.935) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCI - Proyecto de decl araci\u00f3n. Diputada Lambert. Declarar de inter\u00e9s el 50\u00ba aniversario de la Escuela Privada de Educaci\u00f3n Integral Nro. 2 \"Rayo de Luz\", de la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 21.936) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCII - Proyect o de declaraci\u00f3n. Diputada Tassistro. Declarar de inter\u00e9s legislativo la presentaci\u00f3n del documental \"Soy R\u00edo\" dirigido y producido por Sebasti\u00e1n Ingrassia, que se realizar\u00e1 en Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.937) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Tassistro. Declarar benepl\u00e1cito por la destaca da actuaci\u00f3n de los deportistas en los Juegos Parapanamericanos Juveniles San Pablo 2017, en especial de la atleta Trinidad Coppola Molina, miembro del equipo deportivo adaptado de Gualeguay. (Expte. Nro. 21.938) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCIV - Proyecto de ley. Diputado Lara y diputada Romero. Adherir a la Ley Nacional Nro. 27.305 , por la que se garantiza la cobert ura integral de leche medicamentosa para consumo. (Expte. Nro. 21.939) XCV - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados La Madrid, Sosa, Anguiano, Monge, Vitor, Kneeteman, Artusi, Rotman, diputadas Acosta, Viola y Lena. Declarar de inter\u00e9s legislativo el \"7\u00ba Torne o Open Internacional de Taekwondo ITF\", a desarrollarse en la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 21.940) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCVI - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados La Madrid, Anguiano, Sosa, Monge, Vitor, Kneeteman, Artusi, Rotman, diputadas Acosta, Viola y Lena. Declarar de inter\u00e9s legislativo el campeonato mundial de artes marciales \"World Championship & Golden Cup Concordia 2017\", que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 21.941) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCVII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputadas Lena, Acosta, Viola, diputados La Madrid, Monge, Kneeteman, Artusi, Rotman, Sosa, Anguiano y Vitor. Declarar de inter\u00e9s la \"I Muestra Ovina\", que se reali zar\u00e1 en la ciudad de Chajar\u00ed, departamento Federaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.942) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 32 XCVIII - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Rotman, Monge, La Madrid, Kneeteman, Artusi, Sosa, Anguiano, Vitor, di putadas Acosta, Lena y Viola. Declarar de inter\u00e9s cultural las 3\u00ba jornadas entrerrianas de inmigraci\u00f3n \"Historia, Pol\u00edtica y Sociedad\", que se desarrollar\u00e1 en la ciudad de Concordia. (Expte. Nro. 21.943) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) XCIX - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputados Artusi, Monge, La Madrid, Kneeteman, Rotman, Anguiano, Sosa, Vitor, diputadas Acosta, Viola y Lena. Declarar que se ver\u00eda con agrado que el Poder Ejecutivo provincial, en coordinaci\u00f3n con el Ejecutivo nacional, retome los estudios de factibilidad para concretar el sistema de autopistas regionales en el marco del Plan Estrat\u00e9gico Territorial. (Expte. Nro. 21.944) C - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados La Madrid, Monge, Vitor, Anguiano, Kneeteman , Artusi, Rotman, Sosa, diputadas Acosta, Lena y Viola. Solicitar al Poder Ejecutivo provincial la construcci\u00f3n o refacci\u00f3n del edificio de la Escuela Integral Nro. 13 \"Julio Bernardo de Quiroz \" de la localidad de Federal. (Expte. Nro. 21.945) CI - Proyecto de decl araci\u00f3n. Diputadas Acosta, Lena, Viola, diputados Anguiano, La Madrid, Vitor, Sosa, Kneeteman, Monge, Artusi y Rotman. Declarar de inter\u00e9s el \"1\u00ba Congreso de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico y Precursores Qu\u00edmicos de la Regi\u00f3n Centro\", que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 21.946) . Moci\u00f3n de sobre tablas (26). Consideraci\u00f3n (33). Sancionado (34) 8.- Proyecto fuera de lista. Ingreso. - Pedido de informes. Diputados Troncoso, Koch y Bahler. Sobre el proyecto \"Aldea Productiva Esperanza\", a emplaz ar en la estancia decomisada en la causa \"Yedro Mario Alberto - enriquecimiento il\u00edcito - expediente judicial 5303003\". (Expte. Nro. 21.947) 9.- Terreno en Municip io de S an Gustavo, departamento La Paz. Transferencia. (Expte. Nro. 21.709). Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 10.- Ley Nro. 10.148 -transferencias dominiales de inmuebles a favor del Municip io de Colonia Avellaneda -. Rectificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.597) . Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. 11.- Gesti\u00f3n sustentable de aceites vegetales usados. Regulaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.462) . Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas ( 16). Consideraci\u00f3n ( 17). Aprobado ( 18) 12.- Comisi\u00f3n Bicameral para el seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de recursos para obras p\u00fablicas desarrolladas por China State Construction Engineeri ng Corporation Ltd . Creaci\u00f3n. Ley Nro. 10.352. Modificaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.333) . Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas ( 25). Consideraci\u00f3n ( 31). Aprobado ( 32) 13.- Ley Nacional Nro. 21.681-21.771 Ingreso dictamen de comisi\u00f3n. Moci\u00f3n de sobre tablas ( 19). Consideraci\u00f3n ( 20). Aprobado ( 21) 14.- Homenajes -Conmemoraci\u00f3n del 24 de marzo de 1976 15.- Moci\u00f3n. Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n. 35.- Orden del D\u00eda Nro. 1. Uso de postes de maderas de bosque nativo en la construc ci\u00f3n de alambrados y/o cercados por organismos del Estado provincial . Impedimento. (Expte. Nro. 21.532). Consideraci\u00f3n. Aprobado (36) 37.- Orden del D\u00eda Nro. 2. Cuencas de los arroyos: unidad terr itorial indivisible. Reconocimiento, protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n. (Expte. Nro. 21.207) . Consideraci\u00f3n. Aprobado (38) 39.- Orden del D\u00eda Nro. 3. Cuerpo de Guardaparques de la Provincia de Entre R\u00edos. Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 19.979) . Consideraci\u00f3n. Sancionado ( 40) -En Paran\u00e1, a 29 de marzo de 2017 , se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 33 -A las 11.15, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE ( Urribarri ) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Koch, La Madrid, Lambert, Lara, Lena, Monge, Navarro, Osuna, Romero, Rotman, Sosa, Tassistro, Toller, Troncoso, Urribarri, Valenzuela, V\u00e1zquez, Viola, Zavallo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE ( Urribarri ) - Con la presencia de 31 se\u00f1ores diputados queda abierta la 1\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 13 8\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 IZAMIENTO DE LA S BANDERA S SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Invito a la se\u00f1ora diputada Gabriela Mabel Lena a izar la Bandera Nacional y al se\u00f1or diputado Jorge Daniel Monge a izar la Bandera de Entre R\u00edos . -Se izan las Banderas. (Aplausos.) 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 1\u00aa sesi\u00f3n especial del presente per\u00edodo, celebrada el 9 de marzo del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del diputado Bahillo se omite la lectura y se da por aprobada. 5 VERSI ONES TAQUIGR\u00c1FICA S SR. PRESIDENTE (Urribarri) - De acuerdo con el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se pone a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la s versi ones taquigr\u00e1fica s correspondientes a la 19\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, celebrada el 22 de noviembre; a la 20\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, celebrada el 6 de diciembre; y a la 1\u00aa sesi\u00f3n especial, celebrada el 13 de diciembre, todas del a\u00f1o 2016. Si los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 6 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE ( Urribarri ) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 34 I COMUNICACIONES OFICIALES - El Poder Ejecut ivo se dirige en contesta ci\u00f3n a l pedido de informes de l 07/06/2016 , sobre la planificaci\u00f3n de actividades a llevar adelante durante 2016 desde la o ficina regional de la Secretar\u00eda de Ambiente con sede en Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Adm. Nro. 2.967) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 21.273) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 10/05/2016 , sobre la realizaci\u00f3n de actividades proselitistas partidarias por parte de agrupaciones estudia ntiles en escuelas secundarias. (Expte. Adm. Nro. 2.968) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 21.222) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes de l 12/04/2016, sobre el estado del tr\u00e1mite licitatorio para la construcci\u00f3n de la Escuela Secundaria N ro. 1 \"Profesor Leop oldo Herrera \". (Expte. antecedentes (Expte . Nro. 21.138) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 27/09/2016, sobre si la Provincia otorga alg\u00fan subsidio o ayuda a las bibliotecas populares. (Expte. Adm. Nro. 2.974) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.575) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 29/03/2016 , sobre los resultados de los ex\u00e1menes de muestras de agua del r\u00edo Gualeguay llevado adelante por la Secretar\u00eda de Ambiente. (Expte. Adm. Nro. 2.988) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.088) - El Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 26/04/2016 , referido al co mplejo habitacional \"Barrio La Nro. 2.986) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.172) - La Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social se dirige en referencia a la resoluci\u00f3n aprobada por esta C\u00e1mara en sesi\u00f3n de l 25/10/2016 , por la que se solicita la apertura de una oficina de atenci\u00f3n permanente en la ciudad de Federaci\u00f3n. (Expte. Adm. Nro. 3.052) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.674) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al p edido de informes de l 10/05/2016, sobre si en el Hospital Santa Rosa de Chajar\u00ed faltan drogas y elementos descartables para la atenci\u00f3n de los reci\u00e9n nacido s. (Expte. Adm. Nro. 002) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.229) - EL Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 02/08/2016, relacionado con el \"Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico \". (Expte. Adm. Nro. 003) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.397) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 35 - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 13/09/2016 , sobre el Decreto N ro. 6.676 MGJ. (Expte. Nro. 004) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.538) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 12/04/2016, relacionado con las inspecciones realizadas en Arquitectura Provi ncial a la Escuela Secundaria Nro. 17 con orientaci\u00f3n en A rtes de la ciudad de Vill aguay. (Expte. Adm. Nro. 005) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.137) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes de l 07/06/2016, sobre la obra de refacci\u00f3n de la E EAT N ro. 15 \"Manuel Antequeda\" -Colonia San Carlos - La Paz. (Expte. Adm. Nro. 006) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.280) - El Poder Ejecutivo se dirige en relaci\u00f3n a la Resoluci\u00f3n Nro. 9 del 10/05/2016, mediante la que se solicita el cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental vigente, por parte de la empresa Solucion es Ambientales SA, situada en Ruta Provincial N ro. 16, Km 1.8, en el departamento Gualeguaych\u00fa. (Expte. Adm. Nro. 116) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.188) - El Poder Ejecutivo se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 12/04/2016 , referido a la Licitaci\u00f3n P\u00fablica N ro. 09/15 \"Rehabilitaci\u00f3n y Reconstrucci\u00f3n de Calzada Existente RP N ro. A03 y Acceso a Piedras Blancas, Departamento Paran\u00e1 -La Paz\". (Expte. Adm. Nro. 117) -A sus antecedentes (Expte. Nro. 21.144) - El Poder Ejecutivo se dirige e n contestaci\u00f3n al pedido de informes de l 05/07/2016, referido a los valores estipulados al adjudicarse la futura Autov\u00eda N acional N ro. 18, que une la Autov\u00eda Nro. 14 con la ciudad de Paran\u00e1 cubriendo una distancia de 227 Km. (Expte. Adm. Nro. 118) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 21.359) - La Secretar\u00eda Ejecutiva del Consejo Federal de Derechos Humanos remite declaraci\u00f3n emanada de la XXV reuni\u00f3n plenaria del Consejo Federal de De rechos Humanos, celebrada el 13/12/2016 en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aire s, la que se\u00f1ala la ineludible obligaci\u00f3n de dar avance a la implementaci\u00f3n del Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes de Naciones Unidas (en adelante PF). (Exp te. Adm. Nro. 215) -A sus antecedentes (Expte . Nro. 20.809) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley Nro. 10.462, por la que se transfiere a t\u00edtulo gratuito al Municipio de Maci\u00e1, departamento Tala , el dominio del inmueble propiedad del Estado provincial, casco hist\u00f3 rico de la Estancia San Eusebio, con destino al funcionamiento de un museo y predio de actividades culturales, recreativas y sociales. (Expte. Adm. Nro. 2.749) - El Poder Ejecutivo remite Decreto N ro. 3.587 por el que se prorroga, a partir de octubre del corriente a\u00f1o, el e stado de emergencia h\u00eddrica, vial, sanitaria y s ocial en el territorio provincia l, dispuesta mediante Decreto Nro. 338/15 GOB, y prorrogada sucesivamente por Decretos N ro. 1.476/16 GOB y Nro. 2.326/16 GOB , por el per\u00edodo de ciento veinte d\u00edas m\u00e1s, en los mismos t\u00e9rminos y condiciones que oportunamente se establecieran. (Expte. Adm. Nro. 2.770) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Presupuesto P lurianual de la Administraci\u00f3n p rovincial para el per\u00edodo 2017 -2019. (Expte. Adm. Nro. 2.784) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decretos Nros.: 3.734, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2016, mediante ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 36 ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Pr ovincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte no reintegrable al Municip io de Villaguay); y 3 .735 por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n p rovincial , Ejercicio 2016, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en Jur isdicci\u00f3n 96; Tesoro Provincial y J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del Tesoro (Aporte no reintegrable al Municip io de San Benito). (Expte. Adm. Nro. 2.847) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se autoriza al Super ior Gobierno de Entre R\u00edos, a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n, a favor de la Asociaci\u00f3n de Bomberos Voluntarios de la ciudad de Maci\u00e1 , una ambulancia marca Ford F -150, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.849) - El Min isterio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decretos Nros.: 11, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91 : Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Federal); 12, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Prov incial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Valle Mar\u00eda); 13, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de Villa Libertador San Mart\u00edn); 14, por el que se modifica el Presupuest o General de la Administraci\u00f3n p rovincial, Ejercicio 201 7, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Sauce de Luna); 15, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administra ci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.500.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional a la Junta de Gobierno de Gobernador Sola ); 16, por el que se modif ica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $3.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de La Paz); 17, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.500.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesor o (Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de San Jos\u00e9); 18, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Apor te del Tesoro Nacional al Municip io de Ibicuy); 19, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacio nal a l Municip io de Oro Verde); 20, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.500.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Juris dicci\u00f3n 91: Obligacione s a C argo del Tesor o (Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de Ubajay); 21, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Te soro Provincial y J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del Tesor o (Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de Gobernador Man silla); 22, por el que se modifica el Presupuest o General de la Administraci\u00f3n p rovincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Los Conquistadores); 23, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejerc icio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Bovril); 24, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administr aci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $1.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Alcaraz); 25, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $500.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del Tesoro ( Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de Mar\u00eda Grande); y 26, por el q ue se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 37 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Caseros). (Expte. Adm. Nro. 2.939) - El Senado remite comunicaci\u00f3n aprobada en sesi\u00f3n de l 14/12/2016 , por la que se solicita a esta C\u00e1mara concluya el proceso de nombramiento de los miembros integrantes de la Comisi\u00f3n Bicameral de la CAFESG, conforme lo establece el Art\u00edculo 6 \u00ba de la Ley Nro. 9.140. (Expte. Adm. Nro. 2.960) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.470, por la que se ratifica la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por la Ley Nro. 10 .315 en relaci\u00f3n a los inmuebles individualizados en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley 10 .315 como as\u00ed tambi\u00e9n la transferencia de la fracci\u00f3n inscripta bajo titularidad del Superior Gobierno de la Provincia individualizado en el Art\u00edculo 2 \u00ba de la misma l ey. (Expte. Adm . Nro. 2.975) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 10.463, por la que se adhiere a la Ley Nacional Nro. 27.260, estableciendo que los sujetos que declaren de manera voluntaria y excepcional la tenencia de moneda nacional, extranjera, muebles, inmuebles y dem\u00e1s bienes en el pa\u00eds y en el exterior, quedan exceptuados del pago del impuesto sobre los ingresos brutos y cuanto otro impues to provincial; y 10.464 referida al procedimiento para la intervenci\u00f3n de amigos del tribunal \"Amicus Curi ae\". (Expte. Adm. Nro. 2.976) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros.: 10 .468, por la que se declara de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n los inmuebles ubicados en el ejido de la ciudad de Federaci\u00f3n, destinados para un proyecto de desarrollo urban\u00edstico con planes habitacionales o viviendas de car\u00e1cter social y espacios de uso comunitario ; y 10.469 por la que se declara patrimonio hist\u00f3rico de la Provincia de Entre R\u00edos, al edificio del Museo Hist\u00f3rico Regional \"Dr. Roberto Habenic ht\" ubicado en el Municipio de Libertador San Mart\u00edn. (Expte. Adm. Nro. 2.977) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.466, referida a la Org\u00e1nica de la Tesorer\u00eda General de la Provincia. (Expte. Adm. Nro. 2.981) - El Ministerio de Gobier no y Justicia remite Ley N ro. 10.467, por la que se modif ica el Art\u00edculo 14\u00ba de la Ley Nro. 7.555, sobre j untas de gobierno. (Expte. Adm. Nro. 2.982) - El Concejo Deliberante de Col\u00f3n remite Resoluci\u00f3n Nro. 111/2016 , por la que se adhiere al documento pres entado el 06 /11/2016 por la Comisi\u00f3n Nacional de Pastoral sobre Adicciones y Drogadependencia, y solicita urgente declaraci\u00f3n de \"Emergencia Nacional en Adicciones\", bajo el lema \" Ni un pibe menos por la droga\". (Expte. Adm. Nro. 2.983) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 32 del 23/01/2017, p or el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $1.500.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro, Unidad Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de San Jaime de la Frontera). (Expte. Adm. Nro. 3.004) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite De creto N ro. 3.742 de l 12/12/2016 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2016 , en la Jurisdicci\u00f3n 25: Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios , Unidad Ejecutora: Direcci\u00f3n Provincial de Vialid ad y en la Jurisdicci\u00f3n 10: Gobernaci\u00f3n, Unidad Ejecutora: Unidad Ejecutora Provincial, por $82.443.500 (obras prioritarias para el organismo). (Expte. Adm. Nro. 3.031) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se recti fica el Punto 2, del Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 10.414, que dispuso la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n de un terreno ubicado en la ciudad de Concordia, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 3.037) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se autoriza al Superior Gobierno de Entre R\u00edos a dar en donaci\u00f3n un veh\u00edculo ambulancia marca Nissan , Modelo Trade 2.0, dominio DOV 976, m otor N ro. JB00651B, chasis N ro. VWAPF1104TA7565 02, a favor de la Mutual de Futbolistas Amateur de Paran\u00e1, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 3.039) - El Poder Ejecutivo remite copia de los Decretos Nros.: 4 .307 de l 29/12/2016 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincia l, Ejercicio 2016, mediante la ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $1.291.441 , en la Jurisdicci\u00f3n 10 , Gobernaci\u00f3n , Entidad 202 , Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, Unidad Ejecutora: Rectorado (Proyecto de capacitaci\u00f3n \"De la vu lneraci\u00f3n de derechos al empoderamiento\" . Formaci\u00f3n para mujeres v\u00edctimas de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 38 violencia presentado en el Ministerio de Trabajo de la Naci\u00f3n); 4 .306 de l 29/12/2016, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2016 , mediante la ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $1.499.219 , en la Jurisdicci\u00f3n 10 , Gobernaci\u00f3n, Unidad Ejecutora Rectorado UADER (Resoluci\u00f3n N ro. 1.917, del In stituto Nacional de Educaci\u00f3n Te cnol\u00f3gica - INET -); y 4 .309 de l 29/12/2016, por el que se modifica el Pre supuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2016, mediante la ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $274.514 , en la Jurisdicci\u00f3n 10 , Gobernaci\u00f3n , Entidad 202 , Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, Unidad Ejecutora: Rectorado (Resoluci\u00f3n Nro. 1.488 -ME- Asignaci\u00f3n de Fondos - UADER - Proyect os Voluntariado Universitario). (Expte. Adm. Nro. 3.048) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 103 de l 07/02/2017 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017 , mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesor o (Aporte del Tesoro Nacional a l Municip io de Villa Paranacito). (Expte. Adm. Nro. 3.071) - El diputado Guzm \u00e1n remite nota enviada al Poder Ejecutivo p rovincial y a la H. C\u00e1mara de Diputados solicitando informe en relaci\u00f3n a las obras referidas a desag\u00fces pluviales y alcantarillas ubicados en la zona del loteo privado que se ubica en el acceso n orte, entre las calles Fraternidad, L\u00f3pez Jord\u00e1n y acceso norte de la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Adm. Nro. 3.080) - La Secretar\u00eda General de la Gobernaci\u00f3n remite Decreto Nro. 75 de l 07/02/2017 , por el que se acepta la renuncia presentada por el doctor Carlos Alberto Chiara D\u00edaz, al cargo de Vocal de la Sala Penal del Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de Entre R\u00edos, a partir de la fech a de notificaci\u00f3n del presente. (Expte. Adm. Nro. 3.081) - La Direc ci\u00f3n de la Biblioteca de la Legislatura remite ejemplar del Bol et\u00edn Biblio gr\u00e1fico Nro. 48 confeccionado por la Biblioteca, en el que se da cuenta del material ingresado a su colecci\u00f3n en el a\u00f1o 2016. (Expte. Adm. Nro. 3.088) - El Poder Ejecutivo remite Decreto N ro. 145 de l 13/02/2017, por el que se prorroga a partir d el 16 de febrero del corriente a\u00f1o, el estado de emergencia h \u00eddrica, vial, sanitaria y social en el territorio provincial, dispuesta por Decreto N ro. 338/15 GOB y prorrogada sucesivamente por Decretos N ro. 147/16 GOB, N ro. 2.326/16 GOB y Nro. 3.587/16 GOB, por el per\u00edodo de noventa d\u00edas m\u00e1s, en los mismos t\u00e9rminos y condiciones que oportunamente se establecieran. (Expte. Adm. Nro. 015) - El Mini sterio de Econom\u00eda, Hacienda y F inanzas remite Decretos Nros. : 166 de l 21/02/2017 , por el que se modifica el Presu puesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Federal) ; y 167 del 21/02/2017 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2017, mediante ampliaci\u00f3n de $2.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y Jurisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a Cargo del Tesoro (Aporte del Tesoro Nacional al Municip io de Basavilbaso). (Expte. Adm. Nro. 048) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se autoriza al Superior Gobierno de Entre R\u00edos, a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por la Asociaci\u00f3n Cooperad ora de la Escuela Secundaria N ro. 2 \"Sandalio Olivetti\" del departamento Federaci\u00f3n, de un inmueble que se ubica en el departamento Federaci\u00f3n, distrito Mandisov\u00ed, Municipio de Villa del Rosario, con destino al Consejo General de Educaci\u00f3n , para la constru cci\u00f3n de un play\u00f3n deportivo para uso exclusivo de la Escuela Secundaria N ro. 2, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 060) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.471 por el que se incorpora el Art\u00edculo 60\u00ba bis a la Ley Nro. 9.755, modificada por Ley Nro. 9.811. (Expte. Adm. Nro. 067) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 292/17 MEHF, por el que se modifica el Presupuest o General de la Administraci\u00f3n p rovincial , Ejercicio 2 017, Ley Nro. 10.465, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $228.792.236, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del Tesoro, Unidad Eje cutora: Secretar\u00eda de Hacienda. (Expte. Adm. Nro. 142) - El Poder Ejecutivo remit e copia del mensaje y proyecto de ley mediante el cual se autoriza al Superior Gobierno de Entre R\u00edos , a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n de un inmueble formulado por el Municip io de Segu \u00ed, departamento Paran\u00e1, el cual fue remitido al H. Senado para su tratamiento. (Exp te. Adm. Nro. 167) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 39 - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Decreto N ro. 214/17, por el que se promueve al personal de Oficiales Jefes Superiores de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos el que ser\u00e1 operativo a partir del 1 \u00ba de enero de 2017. (Ex pte. Adm. Nro. 203) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. - La Prosecret ar\u00eda de la H. C\u00e1mara de Diputados informa que el d\u00eda 12/ 12/2016 se ha recibido por Mesa de Entrada el pedido de juicio pol\u00edtico a la doctora Claudia M\u00f3nica Mizawa k, Presidente del Superior Tribunal de Justicia, presentado por los doctores Mulet, Pagliotto, Bargagna, Rotman y o tros, el que ha quedado caratulado bajo Exp te. Adm. Nro. 2.898 y fue remitido a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Petici ones, Poderes y Reglamento de acuerdo a lo establecido en el Art\u00edculo 141 de la Constituci\u00f3n provincial. (Expte. Adm. Nro. 2.901) - El H. Senado comunica que en sesi\u00f3n realizada el 15 /12/2016 , ha aprobado el proyecto de resoluci\u00f3n que dispone que el H. Sen ado de Entre R\u00edos se constituya en Corte de Justicia a los efectos de tramitar el procedimiento de juicio pol\u00edtico al doctor Carlos Alberto Chiara D\u00edaz, Vocal del Superior Tribunal de Justicia de Entre R\u00edos, promovido por la H. C\u00e1mara de Diputados mediante Resoluci\u00f3n Nro. 29 de l 13/12/2016. (Expte. Adm. Nro. 2.961) - El H. Senado mediante Nota Nro. 002 comunica que en sesi\u00f3n preparatoria realizada el 15/12/2017, ha designado para integrar su Mesa Directiva, correspondiente al 138\u00ba Per\u00edodo Legislativo, al se\u00f1or senador Aldo A. Ba llestena, como Vicepresidente 1\u00ba y al se\u00f1or senador Beltr\u00e1n A. Lora, como Vicepresidente 2\u00ba . (Expte. Adm. Nro. 033) - El H. Senado mediante N ota N ro. 005 comunica que en sesi\u00f3n preparatoria realizada el 15/02/2017, ha fijado los d\u00edas y horas de sus pr\u00f3ximas sesiones ordinarias para el 138\u00ba Per\u00edodo Legislativo de la siguiente manera: martes y mi\u00e9rcoles a las 19:00 horas y jueves a las 11:00 horas, semana por medio. (Expte. Adm. Nro. 034) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados. - La P residencia de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social , comunica el archivo , en virtud de lo establecido por Ley N ro. 3.030 y su modificatoria Ley N ro. 4.335, - La Presid encia de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General, comunica el archivo , en virtud de lo establecido por Ley N ro. 3.030 y su modificatoria Ley N ro. 4.335, de 093) -Al Archivo. - La Presiden cia de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento, comunica el archivo, en cumplimiento de lo establecido por la Ley N ro. 3.030 y su modificatoria Ley N ro. 4.335, 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 Adm. Nro. 161) -Al Archivo. III DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la de Legislaci\u00f3n General: - Proyecto de ley , venido en revisi\u00f3n. Transforma r el actual Juzgado del Trabajo N ro. 5 de Concordia en Juzg ado de Primera Instan cia en lo C ivil y Comercial N ro. 6 de Concordia, y modificar la Ley Nro. 6.902. (Expte. Nro. 21.803) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. De la de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales : - Proyecto de ley. Crear en el \u00e1mb ito del Ministerio de Producci\u00f3n el \"Registro Provincial de Integrantes de la Cadena L\u00e1ctea \". (Expte. Nro. 20.509) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. De la de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente: - Proyecto de ley, venido en revis i\u00f3n. Establecer el \"Sistema Provincial de \u00c1reas Naturales Protegidas \". (Expte. Nro. 19.549) - Proyecto de ley. Crear el \"Programa Provincial de Construcciones en Madera \". (Expte. Nro. 21.516) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. IV COMUNICACIONES PART ICULARES - El Colegio de Corredores P\u00fablicos Inmobiliarios de Entre R\u00edos manif iesta su oposici\u00f3n al proyecto de modificar el Art\u00edculo 6 \u00ba, inciso i) de la Ley 9 .739 y permitir indiscriminadamente que cualquier funcionario p\u00fablico pueda ejercer la pro fesi\u00f3n de corredor inmobiliario . (Exp te. Adm. Nro. 2.799) - El Comit\u00e9 Organizador del \"XI Congreso Entrerriano de Enfermer\u00eda\" solicita se decla re de inter\u00e9s dicho congreso a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1. (Exp te. Adm. Nro. 3.067) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3 n de los se\u00f1ores diputados. PROYECTOS DEL PODER EJECUTIVO V MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21.860 ) Honorable Legislatura: Tengo el agrado de dirigirme a Vuestra Honorabilidad, con el objeto de oportuno tratamiento y sanci\u00f3n, el adjunto proyecto de ley por el que se autoriza al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar a favor del Municipio de \"Chajar\u00ed\" tres inmuebles de su propiedad, con el cargo de que el Municipio destine los inmuebles al funcionamiento de instituciones de bien p\u00fa blico. La autorizaci\u00f3n que se solicita se encuadra dentro de la normativa del Art. 81 de la Constituci\u00f3n provincial y en la Ley Provincial Nro. 5.140, Cap\u00edtulo V, Art. 57\u00ba, de la gesti\u00f3n de bienes de la Provincia, modificada por Ley Provincial Nro. 8.964, de administraci\u00f3n financiera de los bienes y contrataciones, reglamentada por Decreto 404/95, del MEOySP (TUO Ley 5.140). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 41 Por lo expuesto a VH, solicito el tratamiento y sanci\u00f3n del proyecto adjunto. BORDET - BENEDETTO. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar a la Municipalidad de Chajar\u00ed, t res Inmuebles de su propiedad. I nmuebles que se ubican e identifican de la siguiente forma: A- Plano Nro. 24.413 : Partida Provincial Nro. 121.233 - Lote 6 - Localizaci\u00f3n: Provincia de Entre R\u00edos - Departamento Federaci \u00f3n - Distrito Mandisov\u00ed - Municipio de Chajar \u00ed - Planta urbana - Exchacra 373 - Manzana N ro. Q - Domicilio parcelario: Calle Rivadavia S/N ro. - Superficie: 200m2 (doscientos uadrados, cero cuadrados) - Matr\u00ed cula: 102.643 - L\u00edmites y linderos: Noreste : Con Pablo Gabriel Bruni mediante recta 48 -34 al sudeste 43\u00ba 27 de 20,00m; Sudeste : Con calle Rivadavia mediante recta 34 -35 al sudoeste 46\u00ba 33 de 10,00m; Sudoeste : Con el L ote 7 de Mario Ra\u00fal Veller mediante recta 35 -49 al noroeste 43\u00ba 27 de 20,00m; Noroeste : Con el Lote 7 de Mario Raul Veller mediante recta 49 -48 al noreste 46\u00ba 33 de 10, 00m. B- Plano Nro. 24.401 : Partida Provincial N ro. 121.222 - Lote 6 - Localizaci\u00f3n: Provincia de Entre R\u00edos - Departamento Federaci \u00f3n - Distrito Mandisov\u00ed - Municipio de Chajar \u00ed - Planta u rbana - Exchacra 373 - Manzana Nro. P - Domicilio parcelario: Call e Pablo Stampa S/Nro. - Superficie: 200,20m2 (doscientos Matr\u00ed cula: 102.636 - L\u00edmites y l inderos: Noreste : Con el Lote 5 de I APV mediante recta 24 -7 al sudeste 43\u00ba 27 de 22,00m; Sudeste : Con calle Pablo Stampa mediante recta 7-8 al sudoeste 46 \u00ba 33 de 9,10 m; Sudoeste : Con el Lote 7 de Jorge A. Rubinich y L ote 8 de Mario Enrique Torres mediante recta 8-25 al noroeste 43\u00ba 27 de 22,00m; Noroeste : Con el Lote 9 de I APV mediante recta 25 -24 al noreste 46\u00ba 33 de 9,10 m. C- Plano N ro. 24.416 : Partida Provincial Nro. 121.236 - Lote 9 - Localizaci\u00f3n: Provincia de Entre R\u00ed os - Departamento Federaci \u00f3n - Distrito Mandisov\u00ed - Municipio de Chajar \u00ed - Planta urbana - Exchacra 373 - Manzana N ro. Q - Domicilio parcelario: Calle Pablo Stampa S/N ro. - Superficie: 200,00m2 (doscientos metros cuadrados, cero d ec\u00edmetros cuadrados) - Matr\u00edcula: 102.644 - L\u00edmites y linderos: Noreste : Con el Lote 10 de I APV mediante recta 40 -51 al sudeste 43\u00ba 27 de 20,00m; Sudeste : Con el Lote 8 de Hugo Ricardo Mansilla mediante recta 5 1-52 al sudoeste 46\u00ba 33 de 10,00m; Sudoeste : Con el Lote 8 de Hugo Ricardo Mansilla mediante recta 52-39 al noroeste 43\u00ba 27 de 20,00m; Noroeste : Con calle Pablo Stampa mediante recta 39 -40 al noreste 46\u00ba 33 de 10,00m. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La donaci\u00f3n autorizad a, deber\u00e1 instrumentarse con el cargo de que el Municipio de Chajar\u00ed destine los inmuebles al funcionamiento de instituciones de bien p\u00fablico. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Gustavo E. Bordet - Luis A. Benedetto. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Gene ral. VI MENSAJE Y PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21.924 ) Honorable Legislatura: Tengo el agrado de dirigirme a VH a fin de remitir adjunto, para su consideraci\u00f3n y tratamiento, proyecto de ley de adhesi\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos al Cap\u00edtulo IX de la Ley Nro. 27.341 de Presupuest o General de la Administraci\u00f3n n acional para el Ejercicio 2017, por el cual se propicia una modificaci\u00f3n a la Ley de Responsabilidad Fiscal Nro. 25.917. Antecedentes: Hacia fines del a\u00f1o 2004, por Ley Nro. 9.592, la Provincia d e Entre R\u00edos adhiri\u00f3 al R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal instituido por Ley Nacional N ro. 25.917, el cual establece reglas generales de comportamiento fiscal a fin de dotar a la gesti\u00f3n p\u00fablica de una mayor transparencia y mejorar la eficiencia de l gasto p\u00fablico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 42 Este r\u00e9gimen plantea una conducta fiscal basada en tres preceptos b\u00e1sicos: 1- Limitar el crecimiento del gasto: estableciendo en este sentido que el incremento del gasto p\u00fablico no puede crecer por encima del incremento nominal del PBI. 2- Equilibrio presupuestario y f inanciero: lo que implica que el G obierno deber\u00e1 cerrar sus presupuestos preservando el equilibrio financiero en sus cuentas. 3- Endeudamiento sostenible: establece que los servicios anuales de la deuda no superen el 15% de lo s recursos corrientes netos de c oparticipaci\u00f3n a municipios. Este es sin duda un buen sistema de control al que se encuentran permanentemente sometidas las cuentas provinciales, y obliga a exponer peri\u00f3dicamente ante las autoridades nacionales la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica administrativa provincial, para el seguimiento y control de las metas establecidas. Cambios en el c ontexto econ\u00f3mico: Iniciado el a\u00f1o 2008, se desencadena la crisis financiera internacional que afect\u00f3 a la econom\u00eda mundial en su conjunto, a lterando o desvirtuando todas las variables econ\u00f3micas, con un fuerte proceso de desaceleraci\u00f3n; y atentando directamente contra la salud fiscal de los distintos Estados, tanto provinciales como nacionales, dificultando el cumplimiento de todas las previsi ones oportunamente consideradas, provocando en la mayor\u00eda de las jurisdicciones desequilibrios financieros y por ende, una situaci\u00f3n de d\u00e9ficit, que, una correcta conducta administrativa no puede evitar. Consecuencias de la crisis: Esta situaci\u00f3n ha genera do la necesidad de implementar modificaciones transitorias a fin de adecuar el r\u00e9gimen fiscal instituido por la Ley N ro. 25.917 al escenario econ\u00f3mico que se define durante este proceso de crisis, pero preservando siempre el orden y la transparencia que di cha norma persigue como principal objetivo. Ley Nro. 26.530 -modificatoria de la Ley de Responsabilidad Fiscal -: Lo expuesto motiva y fundamenta el dictado de la Ley N ro. 26.530, a la que la Provincia adhiri\u00f3 por Ley N ro. 9.949, y cuyos alcances se encuent ran exclusivamente limitados a los Ejercicios 2009 y 2010 por resultar los per\u00edodos m\u00e1s castigados por el impacto de este fen\u00f3meno econ\u00f3mico. El Art\u00edculo 1\u00ba de esta ley excluye de los Art\u00edculos 10\u00ba y 19\u00ba de la Ley N ro. 25.917 (referentes a la limitaci\u00f3n de l gasto p\u00fablico y al mantenimiento del equilibrio presupuestario y financiero), para esos per\u00edodos, aquellas erogaciones que sean destinadas a promover la actividad econ\u00f3mica, a sostener el empleo, y dar cobertura a la emergencia sanitaria y asistencia soc ial. Por el Art\u00edculo 2\u00ba se suspende para igual per\u00edodo las limitaciones contenidas en el Art\u00edculo 12\u00ba y en el primer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley N ro. 25.917, referidos a: - Financiar gastos corrientes con el producido de la venta de ac tivos fijos o de endeudamiento; - Que los servicios de la deuda anual no excedan el 15% de recursos corrien tes netos de coparticipaci\u00f3n a municipios. Los alcances de lo dispuesto en los Art \u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba de la Ley Nro. 26.530 se han venido prorrogando hasta el Ejercicio 2016 inclusive. Ley Nro. 27.341 -Cap\u00edtulo IX - Modificatoria de la Ley de Responsabilidad Fiscal: Durante el corriente ejercicio, existe el compromiso de trabajar en forma conjunta entre el Gobierno nacional, Gobiernos p rovinciales y CABA, en la elaboraci\u00f3 n de un proyecto integral de Ley de Responsabilidad Fiscal que reemplace a la actual. Hasta tant o se de tratamiento a un nuevo p royecto de ley, mediante la Ley N ro. 27.341 (de Presupuesto General de la Administraci\u00f3n nacional para el Ejercicio 2017) en su Cap\u00edtulo IX, se ha legislado respecto del comportamiento fiscal para el Ejercicio 2017, que introduce modificaciones al R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal vigente. La propuesta pone \u00e9nfasis en el control del crecimiento del gasto corriente primario, en la reducci\u00f3n del resultado primario deficitario y en la regulaci\u00f3n del endeudamiento para financiamiento del d\u00e9ficit. En tal sentido, entre otros aspectos, establece: 1- Que durante el E jercicio 2017, el incremento en el gasto p\u00fablico corriente primari o no podr\u00e1 superar la tasa acumulada de aumento del producto bruto interno informado por el INDEC. 2- Que aquellas jurisdicciones que durante el 2016, hayan ejecutado resultados financieros deficitarios, deber\u00e1n adoptar las medidas tendientes al equilibrio fiscal. A tales efectos, para el Ejercicio 2017 deber\u00e1n ejecutar una disminuci\u00f3n del 10% de dicho resultado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 43 3- Que aquellas jurisdicciones que durante el 2016, hayan alcanzado resultados financieros positivos, gozar\u00e1n de la eliminaci\u00f3n de las limitacione s de las autorizaciones para endeudamientos con destino a obras de infraestructura, siempre que dicho financiamiento no revierta el signo del resultado. 4- Que podr\u00e1n efectuarse operaciones de cr\u00e9dito para el financiamiento del resultado deficitario del ejercicio fiscal 2017, en tanto se cumpla con las limitaciones de los puntos 1 y 2 que anteceden y con las disposiciones de trasparencia que establece el Art\u00edculo 7\u00ba de la Ley N ro. 25.917. 5- Que se suspende para el Ejercicio 2017 la aplicaci \u00f3n del Art\u00edculo 12\u00ba de la Ley Nro. 25.917, que establece la limitaci\u00f3n que el producido de la venta de activos fijos y el endeudamiento no podr\u00e1n destinarse a gastos corrientes. 6- Que se suspende para el Ejercicio 2017 la aplicaci\u00f3n del primer p\u00e1rra fo del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley Nro. 25.917, que establece que el monto de los servicios de la deuda no debe superar el 15% de los recursos corrientes netos de coparticipaci\u00f3n a municipios. 7- Que se suspende para el Ejercicio 2017 la aplicaci\u00f3n del \u00faltimo p\u00e1rra fo del Art\u00edculo 15 \u00ba de la Ley Nro. 25.917, que establece que no se podr\u00e1n aprobar modificaciones presupuestarias que impliquen incrementos en los gastos corrientes en detrimento de los gastos de capital o de las aplicaciones financieras. 8- Que se suspende para el Ejercicio 2017 la aplicaci\u00f3n del Art\u00edculo 24\u00ba de la Ley N ro. 25.917, que establece q ue no se podr\u00e1n incluir en los p resupuestos como aplicaci\u00f3n financiera (amortizaci\u00f3n de deuda) gastos corrientes y de capital que no se hayan devengado presupuestariamente en ejerci cios anteriores. Este conjunto de modificaciones, se producen en concordancia con la Carta de Intenci \u00f3n suscripta entre el Gobierno n acional y las autoridades de las Provincias y la CABA el 2 de agosto de 2016, en el cual se acordaron acciones conducentes al fortalecimiento del federalismo y en tal sentido las partes se comprometieron a adoptar las medidas necesarias para impulsar la convergencia hacia el equilibrio fiscal en el a\u00f1o 2019 en cada jurisdicci\u00f3n. Por todo esto es que solicito tratamiento prefer ente y pronta sanci\u00f3n del presente proyecto de ley. Dios guarde a VH. BORDET - BALLAY. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a lo dispuesto en el Cap\u00edtulo IX - \"Del R\u00e9gimen Federal de Respon sabilidad Fiscal\" - de la Ley Nro. 27.341 de Presupuesto General de la Administraci\u00f3n nacional para el Ejercicio 2017, por el que, para dicho ejercicio, se modifican las disposiciones contenidas en los Art\u00edculos 10 \u00ba y 19\u00ba de la Ley N ro. 25.917, se suspende la aplicaci\u00f3n de los Art\u00edculos 12 \u00ba, 21\u00ba primer p\u00e1rrafo, 15 \u00ba \u00faltimo p\u00e1rrafo y 24 \u00ba de la Ley Nro. 25.917 y lo s Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba de la Ley Nro. 25.152; y se prorroga el plazo m\u00e1ximo establecido por el Art\u00edculo 14\u00ba de la Ley Nro. 26.42 2. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Inv\u00edtase a los municipios que corresponda a adherir a las disposiciones del Art\u00edculo 1\u00ba de la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Gustavo E. Bordet - Hugo A. Ballay. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como se acord\u00f3 en la reuni\u00f3n de la C omisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que este proyecto quede reserv ado en Secretar\u00eda . SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 44 -Se lee: VII PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte s. Nro s. 20.834-21.206 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Proh\u00edbase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos la prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de hidrocarburos l\u00edquidos y gaseosos por m\u00e9todos no convencionales, incluyendo la t\u00e9cnica de fractura hidr\u00e1ulica ( Fracking). ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La a utoridad de aplicaci\u00f3n ejercer\u00e1 las acciones preventivas pertinentes y oportunas que garanticen la demanda de protecci\u00f3n de las aguas pluviales, superficiales y subterr\u00e1neas, incluyendo el a cu\u00edfero Guaran\u00ed. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La Secretar\u00eda de Ambiente o el organismo que en el futuro la reemplace ser\u00e1 autoridad de co ntrol de la presente norma. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Inv\u00edtase a las Provincias integrantes de la regi\u00f3n asentada sobre el Sistema Acu\u00edfero Guaran\u00ed a legislar en la protecci\u00f3n del mismo. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciembre de 201 6. -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21.857 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase el Programa Provincial de Ajedrez Educativo en Entre R\u00edos, el que se regir\u00e1 por la s disposiciones de la presente l ey y por las disposiciones reglamentarias que a futuro se dicten. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El Consejo General de Educaci\u00f3n, ser\u00e1 el organismo que actuar\u00e1 como a utoridad de aplicaci\u00f3n de la presente. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Objetivos . a- Contribuir a la democratizaci\u00f3n del acceso a bienes culturales. b- Mejorar las competencias cognitivas, habilidades y destrezas de pensamiento de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes. c- Conso lidar espacios de socializaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre alumnos y docentes que contribuyan a generar procesos de identidad, comunidad y pertenencia a la escuela. d- Propiciar espacios de encuentros para el desarrollo de la comunidad, incentivando en los j\u00f3vene s el sentido de pertenencia, la efectividad, la innovaci\u00f3n, la capacidad de riesgo y el \u00e9xito. e- Fomentar el uso adecuado del tiempo libre, evitando la incursi\u00f3n de los adolescentes y j\u00f3venes al consumo de drogas y/o alcohol y abuso del entretenimien to co n artefactos electr\u00f3nicos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 por v\u00eda reglamentaria el organigrama de funcionamiento del Programa. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a disponer las ampliaciones y modificaciones del Presupuesto Ge neral de la Administraci\u00f3n provincial para dar cumplimiento a los objetivos establecidos por la Ley Nacional de Financiamiento Educativo N ro. 26.075 y los convenios que en su consecuencia se han celebrado e instrumentar lo dispuesto en el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 45 ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciembre de 201 6. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 858) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CO N FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n, a favor de la Asociaci\u00f3n de Bomberos Voluntarios de la ciudad de Maci\u00e1, distrito Ra\u00edces Sur, departamento Tala, una ambulanci a marca Ford F -150 modelo 1986 dominio WUN 339, chasis N ro. KB4JGS -25424, motor N ro. SBA102798D, cuya titularidad pertenece al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos - Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica y que fue asignada al Hospital \"Falucho\" de la ciu dad de Maci\u00e1, distrito Ra\u00edces Sur, departamento Tala, la cual ser\u00e1 destinada a mejorar y ampliar el servicio que presta dicha asociaci\u00f3n en su localidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- A los fines de la acreditaci\u00f3n del dominio, los datos a saber son: Titular: Superior G obierno de la Provincia de Entre R\u00edos - Subsecretar\u00eda de Salud P\u00fablica. Dominio: WUN 339 Marca: ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciembre de 201 6. SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de ley identificado con el n\u00famero de expediente 21.858. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: d) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 859) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1 \u00ba.- Objeto . Decl\u00e1rase de i nter\u00e9s provincial el uso de paneles solares fotovoltaicos, biodigestores y aerogeneradores domiciliarios, como fuentes alternativas o no convencionales de generaci\u00f3n de energ\u00edas (el\u00e9ctrica y gas\u00edfera) para satisfacer la demanda dom\u00e9stica del sector de la po blaci\u00f3n rural denominado \"poblaci\u00f3n r ural dispersa\", conforme a las disposiciones qu e se establecen en la presente l ey. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 46 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Adhi\u00e9rese a la Ley Nacional Nro. 25.019 sobre declaraci\u00f3n de inter\u00e9s nacional y r\u00e9gimen de promoci\u00f3n especial a la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica de origen e\u00f3lico y solar en todo el territorio nacional . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Definiciones . A los efectos de la presente ley, enti\u00e9ndese por: - Poblaci\u00f3n rural: conforme al criterio demogr\u00e1fico de clasificaci\u00f3n poblacional utili zado en la Rep\u00fablica Argentina, al sector de la poblaci\u00f3n que reside en centros poblados de menos de 2.000 habitantes -poblaci\u00f3n rural aglomerada - o diseminada en \"campo abierto\" -poblaci\u00f3n rural dispersa -. - Energ\u00eda solar fotovoltaica: sistema de transfor maci\u00f3n directa de la radiaci\u00f3n solar en electricidad mediante el uso de dispositivos semiconductores denominados paneles fotovoltaicos. - Biodigesti\u00f3n: proceso de fermentaci\u00f3n o biodegradaci\u00f3n de sustancias org\u00e1nicas en condiciones anaer\u00f3bicas que produce gas, tanto en condiciones naturales -como parte del ciclo biogeoqu\u00edmico del carbono en los ecosistemas - como artificiales -en biodigestor es. - Biodigestor: en su forma m\u00e1s simple, dispositivo cerrado, herm\u00e9tico e impermeable -reactor - utilizado para el des arrollo en condiciones anaer\u00f3bicas de procesos de biodegradaci\u00f3n de sustancias org\u00e1nicas, cuyo resultado es la producci\u00f3n de gas -metano - y/o electricidad, mediante el agregado de un motogenerador a gas. - Aerogenerador: motor o turbina accionado por el vi ento que genera electricidad, y que, a los efectos de la presente norma, se presentan como opci\u00f3n complementaria a los paneles solares y/o biodigestores, conforme a las deman das domiciliarias particulares. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- R\u00e9gimen de promoci\u00f3n . Establ\u00e9cese un r\u00e9gimen de promoci\u00f3n en beneficio de la generaci\u00f3n de gas y/o electricidad de origen solar, procesos de biodigesti\u00f3n y/o e\u00f3lico, el que como m\u00ednimo contemplar\u00e1, conforme a los requisitos que establezca la autoridad de aplicaci\u00f3n, los puntos que de manera no taxati va se enumeran a continuaci\u00f3n: - Exenci\u00f3n de todos o algunos de los tributos provinciales, existentes o a crearse que, de acuerdo al criterio de la autoridad de aplicaci\u00f3n, correspondiere. - Gesti\u00f3n de l\u00edneas crediticias especiales para el financi amiento de obras y/o equipamientos necesarios ante organismos bancarios y entidades financieras p\u00fablicas o privadas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Alcance . Se establece como objetivo del r\u00e9gimen de promoci\u00f3n al que se hace referencia en el art\u00edculo anterior que en el t\u00e9rm ino de 5 (cinco) a\u00f1os, contados a partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley, se logre el abastecimiento dom\u00e9stico de gas y electricidad obtenido a partir de los procesos aqu\u00ed promovidos de, al menos, un 30% (treinta) por ciento de la poblaci\u00f3n rural dis persa, donde se registran los d\u00e9ficits m\u00e1s altos. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Pol\u00edticas p\u00fablicas . El Poder Ejecutivo provincial instrumentar\u00e1 las siguientes acciones, que -sin ser taxativas - est\u00e1n destinadas a promover el uso de las energ\u00edas alternativas especificada s en los art\u00edculos precedentes: - Elaborar un programa provincial de energ\u00edas alternativas (PPEA) para la poblaci\u00f3n rural, el que incluir\u00e1 el desarrollo y gesti\u00f3n del r\u00e9gimen de promoci\u00f3n establecido en el Art\u00edculo 3 \u00ba, teniendo en consideraci\u00f3n todos los aspe ctos sociales, tecnol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y financieros necesarios para alcanzar el obj etivo propuesto en la presente. - Coordinar con las universidades y centros de investigaci\u00f3n y desarrollo con sede en el territorio provincial la implementaci\u00f3n de cursos de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de recursos humanos en los distintos campos de aplic aci\u00f3n de este tipo de energ\u00edas. - Brindar asesoramiento t\u00e9cnico a los usuarios en lo que respecta al c\u00e1lculo de las necesidades energ\u00e9ticas y, de acuerdo a ello, de las dimensi ones y caracter\u00edsticas de los paneles solares fotovoltaicos y/o biodigestores a instalar, as\u00ed como tambi\u00e9n en otros aspectos tecnol\u00f3gicos, administrativos y/o econ\u00f3micos financieros. - Realizar un monitoreo del proceso en todas sus etapas. ART\u00cdCULO 7\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciembre de 201 6. -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, Energ\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Internacionales . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 47 e) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 867) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, S ANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 6 \u00ba de la Ley Nro. 10.147, que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 6\u00ba: Cuando los bienes que se conservan y preservan por esta l ey sean objetos de agresi\u00f3n, el infractor ser\u00e1 sa ncionado con pena de multa que tendr\u00e1 como valor m\u00ednimo el equivalente en pesos a un mil s etecientos (1.700) litros de nafta s\u00faper (YPF) y como valor m\u00e1ximo el equivalente en pesos a o cho mil quinientos (8.500) litros de nafta s\u00faper (YPF), teniendo en cuen ta para su determinaci\u00f3n la magnitud del da\u00f1o ocasionado. Si fueran objeto de deterioro, destrucci\u00f3n parcial, alteraci\u00f3n o se incumpla alguna de las obligaciones emergentes de la presente ley o su reglamentaci\u00f3n, la sanci\u00f3n ser\u00e1 como m\u00ednimo el equivalente en pesos a ocho mil quinientos (8.500) litros de nafta s\u00faper (YPF) y como m\u00e1ximo el equivalente en pesos a v einticinco mil quinientos (25.500) litros de nafta s\u00faper (YPF), teniendo en cuenta para su determinaci\u00f3n la magnitud del da\u00f1o ocasionado. Si la tran sgresi\u00f3n consistiera en la destrucci\u00f3n total, p\u00e9rdida, ocultamiento o similar, la sanci\u00f3n ser\u00e1 como m\u00ednimo el equivalente en pesos a veinticinco mil quinientos (25.500) l itros de nafta s\u00faper (YPF) y como m\u00e1ximo el equivalente en pesos a ochenta y cinco mil (85.000) litros de nafta s\u00faper (YPF), teniendo en cuenta para su determinaci\u00f3n la magnitud del da\u00f1o ocasionado. Cuando por las caracter\u00edsticas del hecho fuera posible la recuperaci\u00f3n y/o restituci\u00f3n del bien protegido, a su estado anterior, ello se lograr \u00e1 con cargo al infractor o responsable. Las multas que se apliquen con motivo de las infracciones cometidas a la presente ley, ser\u00e1n determinadas a la fecha de su efectivo pago.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Incorp\u00f3rense los A rt\u00edculos 9\u00ba y 10\u00ba a la Ley Nro. 10.147, los q ue quedar\u00e1n redactados de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 9\u00ba: Los recursos que se obtengan mediante la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen sancionatorio previsto en el Art\u00edculo 6 \u00ba, ser\u00e1 administrado en cuenta especial y destinado al cumplimiento de los fines de la prese nte ley. Podr\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n asignar parte de los fondos al financiamiento de proyectos educativos, de capacitaciones, de se\u00f1al\u00e9tica, vinculados a la difusi\u00f3n y formaci\u00f3n de la tem\u00e1tica de patrimonio hist\u00f3rico y cultural de la regi\u00f3n.\" \"Art\u00edcu lo 10\u00ba : Para la formulaci\u00f3n de proyectos relativos a la creaci\u00f3n de nuevos emplazamientos, loteos, divisiones y/o subdivisiones, reestructuraci\u00f3n de los existentes, y localizaci\u00f3n de actividades industriales o productivas en el \u00e1rea territorial de protecci \u00f3n patrimonial comprendida en la presente ley, la autoridad de aplicaci\u00f3n que previniera en el tr\u00e1mite dar\u00e1 intervenci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n a los efectos de dictaminar sobre la viabilidad del proyecto. Previo al dictamen de viabilidad, la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n enviar\u00e1 las actuaciones en consulta al \u00c1rea de Preservaci\u00f3n del Patrimonio Cultural y Ambiental, a fin de que se expida sobre la afectaci\u00f3n al patrimonio protegido por la presente ley. Los dict\u00e1menes deber\u00e1n evacuarse dentro de los veinte (20) d\u00edas h\u00e1biles de ingresada las actuaciones a la repartici\u00f3n actuante, y ser\u00e1n vinculantes a los efectos de la aprobaci\u00f3n de los proyectos presentados.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciemb re de 201 6. -A las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 48 f) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 868) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit\u00fayase en la provincia d e Entre R\u00edos el 30 de octubre como el \"D\u00eda del Restablecimiento del Orden Democr\u00e1tico\" en conmemoraci\u00f3n de la recuperaci\u00f3n de la vigencia de la Constituci\u00f3n n acional en 1983. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia incluir\u00e1 en el resp ectivo calendario escolar la realizaci\u00f3n de t alleres y jornadas alusivas al d \u00eda instituido por el art\u00edculo precedente, a fin de promover la cultura democr\u00e1tica, el respeto a las instituciones como forma de erradicar el autoritarismo e impulsar la defensa d el Estado de derecho. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Poder Ejecutivo podr\u00e1 implementar en los distintos \u00e1mbitos de su competencia la realizaci\u00f3n de actividades espec\u00edficas, en un sentido similar al establecido para la comunidad educativa en el art\u00edculo anterior de la pr esente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 14 de diciembre de 201 6. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . 7 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. KNEETEMAN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en virtud de lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que queden reservados en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de expediente 21.842, el proyecto de resoluci\u00f3n identificado con el n\u00famero de expediente 21.864. Adem\u00e1s solicito que se comuniquen los pedidos de informes identificados con los n\u00fameros de expediente 21.843, 21.847, 21.856, 21.904 y 21.930 porque cuentan con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tambi\u00e9n conforme a lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que queden reservados en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de de resoluci\u00f3n identificado con el n\u00famero de expediente 21.861, y el proyecto de ley identificado con el n\u00famero de expediente 21.909; que se comuniquen los pedidos de informes que est\u00e1n identific ados con los n\u00fameros de expediente 21.869 y 21.870, porque cuentan con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n; y que el resto de los proyectos se giren a las comisiones indicadas en la n\u00f3mina de Asuntos Entrados. Quiero aclarar que en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria hemos planteado el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley en el expediente 21.909, que instituye en el 24 de marzo como D\u00eda Provincial de la Memoria, la Verdad y la Justicia, pero como no logramos la adhesi\u00f3n necesaria para tratarlo en esta sesi\u00f3n, la reserva que solicitamos es para mocionar oportunamente su tratamiento pref erencial en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por los se\u00f1or es diputado s Kneeteman y Bahillo. -Asentimiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 49 -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados: VIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.840) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el libro \"Linares Cardozo, El Cacique. Sonoridades de un r\u00edo insondable\" del artista e investigador entrerriano Horacio \"Chino\" Mart\u00ednez. B\u00c1EZ - OSUNA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El libro \"Linares Cardozo, El Cacique. Sonoridades de un r\u00edo insondable\", es el \u00faltimo trabaj o de Horacio \"Chino\" Mart\u00ednez. Artista de nuestra tierra, pace\u00f1o de coraz\u00f3n y alma, investigador y escritor. Se trata de un cap\u00edtulo m\u00e1s en su extenso aporte a la cultura, la historia y la identidad entrerriana. Rub\u00e9n Manuel Mart\u00ednez Sol\u00eds, Linares Cardozo , \"penetra con respetuoso empe\u00f1o en el folclore entrerriano y argentino, m \u00e1s no para ofrecernos una copla impersonal, est\u00e1tica, de su amor por el pago\", sostiene Mart\u00ednez en una justa s\u00edntesis. \"\u00c9l lo recrea, lo renueva, lo estiliza, lo perfecciona y le im prime el sello de esa sapiencia ganada tantos a\u00f1os de recorrer almas y sufrimientos, oficios y caminos\", contin\u00faa el autor en las p\u00e1ginas introductorias, ofreciendo una breve pero suficiente semblanza del esp\u00edritu que caracteriz\u00f3 a don Linares. \"En el hori zonte entrerriano, Linares, se yergue como un resplandor de un \u00e1rbol eterno, de un arroyito que junta todos los misterios; del r\u00edo que corre indefinidamente contando el milagro del hombre de nuestra tierra\", ilustra. Por todo ello \"escribir un estudio intr oductorio sobre la vida y la obra de un cultor popular de la talla de don Linares Cardozo resulta ser una tarea casi imposible\", sostiene Mart\u00ednez y advierte que el suyo es \"un camino incompleto, parcial\". La obra que desde esta C\u00e1mara queremos destacar se circunscribe a una parte de la labor po \u00e9tica, musical, testimonial de d on Linares, caracterizada por una b\u00fasqueda permanente de la identidad entrerriana. Creemos, como sostiene el autor, que \"Linares fue uno de los grandes investigadores y hacedores del l enguaje po\u00e9tico y musical de nuestra provincia\". A lo largo de sus p\u00e1ginas, el libro de Mart\u00ednez recorre las distintas facetas de la vida y la obra de don Linares. Sus paisajes, el arroyo y el r\u00edo, sus m\u00fasicos y poetas amigos, sus preguntas fundamentales. Y todo ello hilvanado con fragmentos de sus poemas y canciones. Tambi\u00e9n es de notar el cap\u00edtulo en el que el autor plasma las fuentes consultadas para la realizaci\u00f3n del trabajo, lo que da cuenta de la profunda tarea investigativa que ha llevado a cabo Hor acio Mart\u00ednez. Por todo ello, se\u00f1or Presidente, quiero solicitar a los y las diputados y diputadas de Entre R\u00edos que me acompa\u00f1en en esta iniciativa. Pedro \u00c1. B\u00e1ez - Gustavo A. Osuna - Mar\u00eda A. Viola . IX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.841) LA C \u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s interesar al Honorable Tribunal de Cuentas de la Provincia de Entre R\u00edos se sirva informar si existen subsidios pendientes de rendici\u00f3n que se hubiesen otorgado a la Fundaci\u00f3n Esperan za, Personer\u00eda Jur\u00eddica N ro. 3.235. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 50 ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial prev\u00e9 la posibilidad que \u00e9sta H. C\u00e1mara a trav\u00e9s de la firma de tres de sus integrantes pida al Poder Ejecutivo los informes que crea necesarios para el mejor desempe\u00f1o de sus funciones, en este caso como el pedido se extiende al H. Tribunal de Cuent as y no al Poder Ejecutivo, el A rt\u00edculo 61\u00ba del Reglamento vigente permite que se formule por medio de un proyecto de declaraci\u00f3n ya que se propone un pedido a otro poder p\u00fablico y que no encuadra como pedido de informes. A tal efecto la informaci\u00f3n que se requiere refiere al destino otorgado a fondos p\u00fablicos y que deben ser debidamente rendidos al Tribunal de Cuentas de la Provincia, en el caso se consulta a dicho organismo de control respecto de subsidios que pudieron ser otorgados a una fundaci\u00f3n , tendientes a demostrar la regularidad de su tr\u00e1mite. Por las razones expresadas, pongo a consideraci\u00f3n de mis pares esta iniciativa e intereso s u acompa\u00f1amiento. Jos\u00e9 \u00c1. Allende -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y P eticiones, Poderes y Reglamento. X PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.842) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s provincial la llegada del vapor \"Pampa\" a la Argentina. Al cumplirse 125 a\u00f1os del arribo al puerto de Buenos Aires del vapor de bandera francesa Pampa, ocurrido el 15 de diciembre de 1891, con 817 j ud\u00edos rusos que ser\u00e1n la g\u00e9 nesis de las primeras colonias j ud\u00edas entrerrianas. ROTMAN - MONGE - ANGUIANO - LA MADRID - ARTUSI - KNEETEMAN - VITOR - SOSA - ACOSTA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por eso la importancia de conmemorar la llegada del Pampa a la Argentina. La colonizaci\u00f3n jud\u00eda de la pr ovincia de Entre R\u00edos, se inicia con la compra de tierras por parte de la Jewish Colonization Asociation (JCA) la empresa filantr\u00f3pica del Bar\u00f3n Mauricio de Hirsh. En ese contexto, el 15 de diciembre de 1891, arriba al puerto de Buenos Aires el vapor de ba ndera francesa \"Pampa\" con 817 jud\u00edos rusos, que ser\u00e1n la g\u00e9nesis de las primeras colonias jud\u00edas entrerrianas. Este grupo migratorio, se establece en cercan\u00edas de Villa Dom\u00ednguez dando lugar a la creaci\u00f3n de diferentes pueblos, aldeas y l\u00edneas de chacras de las Colonias Clara, perteneciente al departamento Villaguay, y en la Colonia San Antonio aleda\u00f1a a Pueblo Caz\u00e9s, en departamento Col\u00f3n. Al cumplirse el 125\u00ba aniversario de la llegada de este m\u00edtico barco, es imprescindible su celebraci\u00f3n ya que dichos inmigrantes y sus descendientes , contribuyeron a la conformaci\u00f3n de la identidad entrerriana trascendiendo fronteras de nuestra provi ncia y el pa\u00eds. Entre los viajeros que arribaron a nuestro pa\u00eds podemos mencio nar, entre otros, al que fuera diputado s ocialista Enrique Dickmann, a periodistas como Israel David Finguerman, y Jacobo Lischovitzky. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 51 Entre los descendientes de estos inmigrantes es justo recordar a Samuel y Manuel Eichelbaum, Paloma Efron (Blackie), \u00c1ngel Edelman (primer gobernador de Neuqu\u00e9n), el economista Benedicto Caplan (exviceministro de E conom\u00eda de la Naci\u00f3n), a Jacobo Liberman (fundador y director del diario E l Heraldo de Concordia) y su hermano Jos\u00e9, naturalista y escritor , todos nacidos en Entre R\u00ed os; el meteor \u00f3logo Rafael Steinberg, los e scritores Alicia Steinberg y Mart\u00edn Grinstein, M\u00e1xima Vap\u00f1arsky, madre del cient\u00edfico C\u00e9sar Milstein premio Nobel de Fisiolog\u00eda y Medicina, expulsado por la dictadura militar y becado por la Universidad de Cambridge y el actor Marcos Camplan entre otros, c laros ejemplos del valor de este b arco para la historia de la inmigraci\u00f3n jud\u00eda argentina. Por eso, en el contexto de la obra colonizadora del Bar\u00f3n de Hirsch, es necesario celebrar el 125\u00ba aniversario de la llegada del v apor \"Pampa\", cuyo legado es objeto de estudio y un \"patrimonio \u00fanico e invalorable para la Provincia de Entre R\u00edos\" que merece ser reconocido. Alberto D. Rotman - Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Esteban A. Vitor - Fuad A. So sa - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena. XI PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.843) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si el Tribunal de Cuentas de la Provincia (TCP) tiene jurisdicci\u00f3n sobre las erogaciones realizadas por el Poder Judicial de la Provincia, tal como se expone en los Arts. 1 \u00ba a 3\u00ba de la Ley Nro. 5 .796. Segundo : Si todos los gastos del Poder Judicial deben presentarse ante el TCP bajo la denominada \"Rendici\u00f3n de Cuentas\" con la correspondencia de documentaci\u00f3n respaldatoria, inclusive de los denominados \"Gastos Reservados\". Tercero : Si el TCP ha detectado modificaciones presupuestarias que cambian el destino del Inciso 3: Servicios No Personales al Inciso 1: Personal a partir del a\u00f1o 2010 en el Poder Judicial. Cuarto : Si espec\u00edficamente se ha incrementado la partida destinada a Gastos de Represe ntaci\u00f3n y P rotocolo del citado p oder y si se ha distribuido entre determinados miembros en concepto de adicionales a la remuneraci\u00f3n normal y habitual. Quinto : Si lo afirmado en el punto anterior es correcto, qu\u00e9 norma legal se ha utilizado. Sexto : Si lo afirmado en el punto 4 es correcto, se los ha considerado como \"remunerativos y bonificables\" al efecto del pago de aportes y contribuciones, o no. VIOLA - ACOSTA - LENA - ROTMAN - LA MADRID - SOSA - VITOR - ARTUSI - KNEETEMAN - ANGUIANO . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 844) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rese la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Na cional 27.113, la que declara de inter\u00e9s nacional y estrat\u00e9gico la actividad de los laboratorios de producci\u00f3n p\u00fablica y crea la Agencia Nacional de Laboratorios P\u00fablicos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Ministerio de Salud P\u00fablica de la Provincia celebrar\u00e1 acuerdos con la Agencia Nacional de Laboratorios P\u00fablicos (ANLAP) y con organismos nacionales y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 52 provinciales con el prop\u00f3sito de realizar actividades de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en procesos y productos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Poder Ejecutivo designar\u00e1 a los representantes provinciales que integrar\u00e1n el Comit\u00e9 Ejecutivo, de conformidad con lo establecido en el Art\u00edculo 12 \u00ba de la Ley 27.113. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. VIOLA - ACOSTA - LENA - MONGE - LA MADRID - VITOR - ANGUIANO - ARTUSI - KNEETEMAN - SOSA - ROTMAN . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La ANLAP resulta el \u00e1mbito adecuado para unificar esfuerzos y recursos de distinta naturaleza que existen en cada una de las provincias, atendiendo a la red de laboratorios en todo el pa\u00eds, pudi\u00e9ndose coordinar estrategias que alienten la innovaci\u00f3n y el progreso cient\u00edfico que s\u00f3lo acarrear\u00e1 beneficios a los distintos destinatarios de todo el territorio argentino, fortaleciendo de esta manera la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos. Es objeto del presente que la Provincia se adhiera a la norma nacional que ha creado esta agencia nacional de l aboratorios p\u00fablicos con el fin de articular la actuaci\u00f3n de los laboratorios del sistema p\u00fablico argentino. Resulta importante potenciar la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos de calidad, para abastece r a hospitales y centros de salud sitos en cada rinc\u00f3n de la provincia, abriendo tambi\u00e9n la posibilidad de regular el mercado e instalar precios testigos en \u00e1reas clave y de mayor relevancia social, para asegurar el derecho a la salud de los entrerrianos. Con la integraci\u00f3n a la ANLAP se propicia la creaci\u00f3n, especializaci\u00f3n y crecimiento de este sector de la industria, por lo que interesa de sus pares se acompa\u00f1e con el presente proyecto de ley. Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Jorge D. Monge - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Fuad A. Sosa - Alberto D. Rotman . -A las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Legislaci\u00f3n General. XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 845) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Establ\u00e9zcase en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos el Sistema Provincial de Pulseras Identificadoras Sanitarias de Grupos de Riesgo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definici\u00f3n . A los efectos de esta ley se entiende por: Grupos de riesgo: personas humanas que debido a ciertas caracter\u00edsticas, ya sean biol\u00f3gicas, f\u00edsicas o sociales tienen mayor probabilidad de estar expuestas a situaciones que ameritan recurrir a la d eterminaci\u00f3n de datos personales y/o a la precisi\u00f3n de determinados problemas de salud que constituyan un factor de riesgo , ya sea adulto mayor, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, sectores de poblaci\u00f3n vulnerables y tambi\u00e9n extendido deportistas. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Objetivo . El objeto de la presente es brindar informaci\u00f3n respecto de la persona que porta la pulsera, para que en caso de emergencia, los servicios asistenciales de salud y/o cualquier persona que brinde asistencia en dicho momento puedan acceder a datos \u00fatiles, b\u00e1sicos y precisos. Este dispositivo brindar\u00e1 informaci\u00f3n respecto de datos filiatorios/ identificatorios, como tambi\u00e9n de patolog\u00edas que as\u00ed lo ameriten, a los fines de facilitar la asistencia del portador. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 53 ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El P oder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Funciones . La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 las cuestiones necesarias para implementar el presente sistema. A tal fin, coordinar\u00e1 y articu lar\u00e1 los aspectos necesarios y concernientes a la entrega, registro y contenido de las pulseras, las que deber\u00e1n entregarse en forma gratuita y que s\u00f3lo podr\u00e1n ser utilizadas por el requirente en forma personal, seg\u00fan ministerio que corresponda. ART\u00cdCULO 6 \u00ba.- Convenios . Autorizase a la a utoridad de aplicaci\u00f3n a la firma de los protocolos y/o convenios necesarios para la aplicaci\u00f3n de la presente y su consecuente coordinaci\u00f3n con organismos provinciales y municipales para la implementaci\u00f3n de las especificac iones t\u00e9cnicas. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Adhesi\u00f3n . Invitase a los municipios que cuenten con \u00e1reas de protecci\u00f3n vinculadas con este sistema protectorio a adherirse a la presente ley. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Recursos . Autorizar al Poder Ejecutivo, a realizar las adecuaciones presupuestarias y la asignaci\u00f3n de los recursos necesarios para la implementaci\u00f3n de la presente l ey. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La presente ley ser\u00e1 reglamentada por el Poder Ejecutivo en un plazo m\u00e1ximo de noventa (90) d\u00edas a partir de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- De forma . OSUNA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley, propone un sistema que tiende a brindar un dispositivo que permita acceder a las personas con inmediatez a datos b\u00e1sicos y precisos del portador disponer de informaci\u00f3n certera en casos de accidentes y/o de alguna patolog\u00eda, como tambi\u00e9n prevenir complicaciones en asistencia sanitaria. Permite sortear factores de riesgo, tales como, una incorrecta identificaci\u00f3n, coexistencia temporoespacial de pacientes con nombres o apellidos iguales y/o similares, pacientes con dificultades mentales, enfermos con barreras idiom\u00e1ticas, enfermos con problemas de audici\u00f3n, enfermos de edad avanzada; y aquellos propios de la complejidad de actividades existenciales, como la falta de documentaci\u00f3n identificatoria en accidentes en la v\u00eda p\u00fablica o bien al ingresar a un servicio asistencia. En tal sentido, v emos que la sola identificaci\u00f3n del paciente en forma verbal, no ofrece demasiadas garant\u00edas. Reconociendo las posibilidades del mundo moderno, es necesario contar con identificaciones m\u00e1s precisas de manera de direccionar una intervenci\u00f3n oportuna y eficaz de los tratamientos, haciendo los procesos asistenciales m\u00e1s seguros y \u00e1giles. Espec\u00edficamente, algunos beneficios de las pulseras, consisten en facilitar la identificaci\u00f3n visual de datos, facilitar el conocimiento de factores de riesgo que pueda tener el paciente -portador e inclusive permite que el sistema ayude a controlar la realizaci\u00f3n de alg\u00fan tratamiento. Por otra parte, y complementariamen te, es preciso remarcar que por adherir nuestro pa\u00eds a los preceptos de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de la Personas Mayores resulta necesario promover, proteger y asegurar el reconocimiento y el pleno goce y ejer cicio, en condiciones de igualdad, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales de la persona mayor, a fin de contribuir a su plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad. Que justamente, este sistema se condice con la importanci a de facilitar la formulaci\u00f3n y el cumplimiento de leyes de prevenci\u00f3n de la persona mayor, y la necesidad de contar con mecanismos provinciales que protejan sus derechos humanos y sus libertades fundamentales. En consonancia, con ello el Art \u00edculo 7\u00ba de di cha convenci\u00f3n reconoce el derecho de la persona mayor a tomar decisiones, a la definici\u00f3n de su plan de vida, a desarrollar una vida aut\u00f3noma e independiente, conforme a sus tradiciones y creencias, en igualdad de condiciones y a disponer de mecanismos pa ra poder ejercer sus derechos. Los Estados parte adoptar\u00e1n programas, pol\u00edticas o acciones para facilitar y promover el pleno goce de estos derechos por la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 54 persona mayor, propiciando su auto realizaci\u00f3n, el fortalecimiento de todas la familias, de sus lazos familiares y sociales, y de sus relaciones afectivas. Que e l esp\u00edritu de la Convenci\u00f3n, reconoce que la persona, a medida que envejece, debe seguir disfrutando de una vida plena, independiente y aut\u00f3noma, con salud, seguridad, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n activa en las esferas econ\u00f3mica, social, cultural y pol\u00edtica de sus sociedades. Ello as\u00ed trae consigo la necesidad de abordar los asuntos de la vejez y el envejecimiento desde una perspectiva de derechos humanos que admite las valiosas contribuciones actu ales y potenciales de la persona mayor al bienestar com\u00fan, a la identidad cultura, a la diversidad de sus comunidades, al desarrollo humano, social integral. Abonan el marco legal las disposiciones, los Principios de las Naciones Unidas en Favor de las P ersonas de Edad (1991); La Proclamaci\u00f3n sobre E nvejecimiento (2002); la Declaraci\u00f3n Pol\u00edtica y Plan de A cci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), as\u00ed como instrumentos regionales tales como la Estrategia Regional de I mplementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n In ternacional de Madrid sobre el E nvejecimiento (2003); la Declaraci\u00f3n de Brasilia (2007), el Plan de A cci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud sobre la Salud de la s Personas Mayores, Incluido el E nvejec imiento Activo y Saludable (2009) y la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Persona s Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (2012). En pos de ello, debemos entender como prioritario, destinar y gestionar los recursos humanos, materiales y financieros para lograr una adecuada implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las medidas especiales puestas en pr\u00e1ctica, reafirmando el valor de la solidaridad y complementariedad en la cooperaci\u00f3n para promover los derechos humanos y las libertades fundamentales de las perso nas. Gustavo A. Osuna -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social. XIV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.847) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constit uci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si en forma detallada se pone en conocimiento el concepto del rubro denominado \"Otros Gastos\" que figura en el Esquema de Ahorro -Inversi\u00f3n -Financiamiento de los Presupuestos 2015, 20 16 y en el proyecto de Presupuesto 2017, por $1.900.000.000, $3.890.536.000 y $4.868.315.000 respectivamente. Segundo : Si se corresponden con los denominados: Programa 16; Actividad 01; Finalidad 3; Funci\u00f3n 20; Inciso 8 de la Entidad 403: Instituto de Ayud a Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS), que curiosamente informan exactamente los mismos importes. Tercero : Si lo afirmado en 1 y 2 es correcto, c\u00f3mo se explica que un rubro tan vago como \"Otros Gastos\" pueda ser el 75,48 % del total de los g astos del IAFA S. Cuarto : Si la aparici\u00f3n de este rubro significa un cambio en el sistema de presupuestaci\u00f3n o es un nuevo rubro que no estaba contemplado hasta el a\u00f1o 2014 y cambia sustancialmente el an\u00e1lisis homog\u00e9neo de las variables. VIOLA - ACOSTA - LENA - ROTMAN - LA MADRID - SOSA - VITOR - KNEETEMAN - ANGUIANO - ARTUSI . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 55 XV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 848) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SA NCIONA CON FUERZA DE LEY R\u00e9gimen de Integraci\u00f3n de Emprendimientos Vulnerables Cap\u00edtulo I ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n y objeto . Cr\u00e9ase el R\u00e9gimen de Integraci\u00f3n de Emprendimientos Vulnerables en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos. Este r\u00e9gimen tendr\u00e1 como fin promover un sistema de incentivos para el desarrollo y la promoci\u00f3n de emprendimientos vulnerables. Los objetivos del presente r\u00e9gimen comprenden la formalizaci\u00f3n de los emprendimientos vulnerables, la sistematizaci\u00f3n de sus registros, el incentivo de la pr\u00e1ctica de la econom\u00eda social, el desarrollo y la inclusi\u00f3n social de los habitantes y el crecimiento del sector productivo de toda la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Exclusi\u00f3n . Se encuentran excluidas del presente r\u00e9gimen las cooperativas cuya actividad principal sea el otorgamiento de cr\u00e9ditos o aquellas que cuenten con ingresos provenientes del Estado nacional, provincial o ambos que superen m\u00e1s del treinta por ciento (30%) de su facturaci\u00f3n anual. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Definiciones . A efectos de la presente, se consideran: a) \"Emprendimientos Vulnerables\": A quellos proyectos que tengan por finalidad el dise\u00f1o y desarrollo de procesos de producci\u00f3n, intercambio y/o comercializaci\u00f3n de bienes y/o servicios dentro de zonas econ\u00f3 mica y socialmente vulner ables. b) \"Zonas Vulnerables\": Aquellas \u00e1reas geogr\u00e1ficas incluidas dentro de los pol\u00edgonos definidos y delimitados de conformidad con la reglamentaci\u00f3n de la presente ley, que por sus circunstancias tengan un dif\u00edcil acceso a los servicios p\u00fablicos b\u00e1sico s, posean una infraestructura deficiente y/o se enfrentan a situaciones adversas por factores clim\u00e1ticos y/o ambientales sin contar con los medios necesarios para prevenir o reparar los da\u00f1os. c) \"Entidades de Intermediaci\u00f3n\": Personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas no estatales que realicen actividades de promoci\u00f3n, colaboraci\u00f3n, desarrollo y/o capacitaci\u00f3n en relaci\u00f3n a emprendimientos vulnerables. \u00c9stas ser\u00e1n seleccionadas mediante concurso p\u00fablico, de acuerdo a las condiciones establecidas por la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. d) \"Formalizaci\u00f3n\": Se considera que un emprendimiento se encuentra formalizado cuando cumpla con los requisitos que determine la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . Facultades . El Poder Ejecutivo pro vincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. Corresponde a la autoridad de a plicaci\u00f3n: a) Dise\u00f1ar, implementar, coordinar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas con la finalidad de identificar emprendimientos vulnerables susceptibles de ser in cluidos en el presente r\u00e9gimen; b) Fomentar y gestionar el pleno desarrollo y la formalizaci\u00f3n de los emprendimientos vulnerables, coordinando las acciones necesarias a estos efectos con el Estado p rovincial; c) Efectuar campa\u00f1as de difusi\u00f3n y promoci\u00f3n de l presente r\u00e9gimen, con el prop\u00f3sito de fomentar su implementaci\u00f3n en las zonas vulnerables; d) Realizar el proceso de selecci\u00f3n de las entidades de intermediaci\u00f3n, estableciendo los requisitos que las mismas deben cumplir, conforme las pautas establecidas en la presente ley y su reglamentaci\u00f3n; e) Brindar informaci\u00f3n y asesoramiento para facilitar el acceso al presente r\u00e9gimen, y a sus beneficios; f) Otorgar asistencia t\u00e9cnica a los emprendimientos vulnerables a trav\u00e9s de las tutor\u00edas que desarrollen las e ntidades de intermediaci\u00f3n y/o la autoridad de aplicaci\u00f3n; g) Brindar asistencia financiera a los emprendimientos vulnerables mediante el otorgamiento de aportes no reintegrables (ANR), en observancia co n el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provinc ial corre spondiente para cada ejercicio; h) Establecer, organizar, actualizar los req uisitos de inscripci\u00f3n para el R egistro de Emprendimientos en Zonas V ulnerables, dando de alta y cancelando las inscripciones seg\u00fan corresponda; i) Establecer un control s emestral, a fin de corroborar que se mantengan las proyecciones de sustentabilidad y el cumplimiento de los requisitos establecidos por la reglamentaci\u00f3n de la presente ley; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 56 j) Coordinar con la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos (ATER) el intercambio de informaci\u00f3n que resulte relevante a fin de dar un mejor cumplimiento a las facultades y objetivos de todos los organismos con referencia al r\u00e9gimen establecido en la presente ley; k) Dise\u00f1ar, coordinar, implementar y ejecutar pol\u00edticas p\u00fablicas e inicia tivas tendientes a procurar la consolidaci\u00f3n, el crecimiento y la sustentabilidad de los emprendimientos vulnerables inscriptos en el Registro; l) Coordinar e implementar estrategias tendientes a vincular los emprendimiento s vulnerables inscriptos en el R egistro, con entes p\u00fablicos o privados de orden local, nacional y/o internacional, a fin de favorecer su acceso al financiamiento; m) Privilegiar la inclusi\u00f3n de los emprendimientos vulnerables inscriptos en el Registro como beneficiarios de los programas d e la Provincia que otorguen capacitaciones, financiamiento o subsidios a la producci\u00f3n; n) Desarrollar mecanismos que regulen y reduzcan los costos operativos e intereses que incidan sobre los emprendimientos vulnerables. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Creaci\u00f3n del Registr o. Cr\u00e9ase el Registro de Emprendimientos Vulnerables en el \u00e1mbito de la autoridad de a plicaci\u00f3n de la presente ley, donde se inscribir\u00e1n los emprendimientos vulnerables que hayan completado su proceso de formalizaci\u00f3n, en la forma y condiciones que determi ne la reglamentaci\u00f3n. La inscripci\u00f3n en el R egistro es condici\u00f3n previa para el otorgamiento de los beneficios del presente r\u00e9gimen. La permanencia de los emp rendimientos vulnerables en el R egistro ser\u00e1 por 5 (cinco) a\u00f1os renovables por \u00fanica vez por igual per\u00edodo. La renovaci\u00f3n aludida precedentemente estar\u00e1 supeditada al cumplimiento de las proyecciones econ\u00f3micas presentadas oportunamente por cada emprendimiento vulnerable. ART\u00cdCULO 6 \u00ba.- An\u00e1lisis de vulnerabilidad . La condici\u00f3n de vulnerabilidad econ\u00f3mic a y/o social de las \u00e1reas geogr\u00e1ficas establecidas, y de los recursos humanos que forman parte del emprendimiento, ser\u00e1 evaluada conforme criterios objetivos por la autoridad de aplicaci\u00f3n, en el modo y forma que se establezca en la reglamentaci\u00f3n. Cap\u00edtul o II Entidades de intermediaci\u00f3n ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Funciones . Las entidades de intermediaci\u00f3n fomentar\u00e1n la participaci\u00f3n de los emprendimientos vulnerables en el presente r\u00e9gimen, ejerciendo funciones de tutor\u00eda y asistencia t\u00e9cnica sobre aquellos, a fin de s u formalizaci\u00f3n jur\u00eddica y fiscal. Dentro de las acciones de asistencia t\u00e9cnica, las entidades de intermediaci\u00f3n deber\u00e1n presentar ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, previo a la inscripci\u00f3n del empren dimiento vulnerable en el R egistro, y para su aprobaci\u00f3n, un plan de negocios conteniendo un esquema de proyecci\u00f3n sustentable en su facturaci\u00f3n y de recursos humanos afectados por cada emprendimiento en la forma y condiciones que determine la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Selecci\u00f3n . Las entida des de intermediaci\u00f3n que participen en el presente r\u00e9gimen ser\u00e1n seleccionadas mediante concurso p\u00fablico, en la forma y condiciones que determine la reglamentaci\u00f3n. Cap\u00edtulo III Beneficios e incentivos ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Plazo . Los emprendimientos gozan de tod os los beneficios e incentivos dispuestos en el presente cap \u00edtulo por un plazo de cinco (5) a\u00f1os renovables a partir de su inscripci\u00f3n en el Registro. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Impuesto inmobiliario . Los sujetos incluidos en el presente r\u00e9gimen, se encuentran habilit ados para pagar solo el setenta (70) por ciento del total del impuesto inmobiliario u rbano y sub -rural mensual (Ley P rovincia l Nro. 9.622 y modificatorias). ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Impuesto a los ingresos brutos . Los sujetos incluidos en el presente r\u00e9gimen se encuentran exentos del pago del i mpuesto a los ingresos brutos. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Exclusi\u00f3n de f ondo de desarrollo energ\u00e9tico . Los em prendimientos inscriptos en el Re gistro, s e encuentran exentos del i mpuesto al fondo de desarrollo energ\u00e9tico (Ley Provincial Nro. 8.916 y modificatorias), mientras permanezcan inscriptos en el registro establecido en el A rt. 5\u00ba por el plazo de tres (3) a\u00f1os contados a partir de la correspondiente inscripci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 57 ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Aportes no reintegrables (ANR) . Los em prendimientos inscrip tos en el Registro ser\u00e1n beneficiarios de una suma dineraria a otorgarse en concepto de aportes no reintegrables. El valor de los ANR ser\u00e1 equivalente al monto que la empresa aporte ante el organismo provincial de recaudaci\u00f3n fiscal y de seguridad social e n ese per \u00edodo, en concepto de pagos y contribuciones de sus obligaciones a la seguridad social, con m\u00e1s un adicional equivalente al treinta por ciento (30%) de dicha suma. Los importes abonados en tiempo y forma deber\u00e1n ser acreditados conforme los requisi tos que establezca la reglamentaci\u00f3n. El valor de ANR adicional equivalente al treinta por ciento (30%) citado ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n siempre que el emprendimiento vulnerable no supere en cinco (5) veces el monto de la facturaci\u00f3n anual establecido para la cat egor\u00eda superior del r\u00e9gimen simplificado para peque\u00f1os contribuyentes - Monotributo ( Ley N acional Nro. 25.865 y/o las normas que lo modifiquen o remplacen en el f uturo). Verificado ello por la a utoridad de aplicaci\u00f3n, en la forma y condiciones que determin e la reglamentaci\u00f3n, el beneficio adicional p revisto caduca autom\u00e1ticamente. Los ANR se efectivizar\u00e1n en los plazos, t\u00e9rminos y condiciones que establezca la reglamentaci\u00f3n de la presente l ey. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Aporte \u00fanico no reintegrable . Las entidades de i ntermediaci\u00f3n recibir\u00e1n un aporte \u00fanico no reintegrable a fin de efectuar la asistencia t\u00e9cnica tendiente a lograr la formalizaci\u00f3n y sustentabilidad de los emprendimientos vulnerables a su cargo. Dichos aportes podr\u00e1n ser otorgados una vez que la autorida d de aplicaci\u00f3n hubiere constatado y aprobado la finalizaci\u00f3n de las acciones comprometidas en la propuesta de asistencia t\u00e9cnica y las tutor\u00edas desarrolladas para la formalizaci\u00f3n de los emprendimientos vulnerables. A esos efectos, las entidades de interm ediaci\u00f3n deben presentar una propuesta de asistencia t\u00e9cnica -tutorial para los emprendimientos vulnerables, junto con una estimaci\u00f3n de gastos, los que ser\u00e1n fijados de acuerdo al tipo societario y a la cantidad de recursos humanos que conforman el emprend imiento. En caso que las entidades de intermediaci\u00f3n no cumplan con las obligaciones asumidas seg\u00fan criterios objetivos de evaluaci\u00f3n por parte de la autoridad de a plicaci\u00f3n, deben reintegrar el aporte percibido con m\u00e1s sus intereses. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Acceso a otros programas . Los emprendimientos vulnerables inscriptos en el Registro, siempre que cumplimenten con los requisitos establecidos a tal efecto, podr\u00e1n presentarse a alguno de los programas de capacitaci\u00f3n cuyo desarrollo y ejecuci\u00f3n tengan lugar en l a \u00f3rbita de la autoridad de aplicaci\u00f3n o repartici\u00f3n que el Poder Ejecutivo provincial establezca. Los emprendimientos no podr\u00e1n contar, en los otros programas que participen, con la tutela de la misma entidad de intermediaci\u00f3n que intervino en su formaliz aci\u00f3n. La falta de cumplimiento de este requisito ser\u00e1 motivo de baja de la inscripci\u00f3n otorgada. Cap\u00edtulo IV Disposiciones finales ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Sanciones . El incumplimiento de lo establecido en la presente ley o su reglamentaci\u00f3n, traer\u00e1 aparejada la ap licaci\u00f3n de las siguientes sanciones: a) Baja de la inscripci\u00f3n en el Registro; b) P\u00e9rdida de los beneficios otorgados, con m\u00e1s los intereses que correspondan; la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos podr\u00e1 reclamar por el capital y los intereses adeudad os que se determinen; c) Inhabilitaci\u00f3n para volver a solicitar la inscripci\u00f3n en el R egistro. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los 60 (sesenta) d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Invitase a los municipios de la Provincia a adherir a la presente ley y a dictar las correspondientes normas complementarias. ART\u00cdCULO 19\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - ANGUIANO - SOSA - KNEETEMAN - ARTUSI - VITOR - ROTMAN - ACOSTA - VIOLA - LENA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 58 FUNDAMENTOS Hono rable C\u00e1mara: El presente proyecto establece lineamientos para impulsar e incrementar el potencial productivo de zonas y poblaciones vulnerables y desplazadas, desarrollando sus capacidades y creando oportunidades para que puedan acceder y acumular activos , como as\u00ed tambi\u00e9n alcanzar estabilidad socio -econ\u00f3mica en el mediano y largo plazo. Concretamente, dispone la creaci\u00f3n del r\u00e9gimen de integraci\u00f3n de emprendimientos en zonas vulnerables en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos. \u00c9ste tiene como objeto pr omover el desarrollo y la inclusi\u00f3n econ\u00f3mica y social de sectores vulnerables mediante la formalizaci\u00f3n de sus emprendimientos vulnerables, la sistematizaci\u00f3n de su registro, la promoci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas que los ata\u00f1en y el incentivo de la pr\u00e1ct ica de la econom\u00eda social. Partiendo de la apuesta de la econom\u00eda social por sociedades m\u00e1s justas y equilibradas, nos encontramos en estos momentos en apertura hacia nuevos modelos econ\u00f3micos, nuevas f\u00f3rmulas de combinaci\u00f3n de los emprendimientos con la s olidaridad, el desarrollo local y la sostenibilidad. Tambi\u00e9n nos enfrentamos a nuevas situaciones de vulnerabilidad y actores afectados por una desventaja estructural. Creemos que la pol\u00edtica social se debe tomar como una herramienta fundamental del Estado y los gobiernos para lograr -junto con la pol\u00edtica econ\u00f3mica - la dignificaci\u00f3n del ser humano y la superaci\u00f3n de la pobreza. Ello no debe entenderse en el marco de asistencialismo alguno, sino como la generaci\u00f3n de condiciones de posibilidad en las cuales los distintos actores alcancen autonom\u00eda y puedan ser protagon istas en sus propios proyectos. La diversidad de los territorios en los que se aplican los distintos programas de dinamizaci\u00f3n social nos compele a tomar en cuenta los modelos planteados desde la econom\u00eda social como respuesta a los nuevos escenarios en los que se formulan propuestas de emprendimientos colectivos en zonas vulnerables. Estos modelos destacan la necesidad de apoyar la creaci\u00f3n de estructuras que permitan cubrir necesidades individ uales mediante soluciones colectivas, tutorizadas e impulsoras de emprendimientos, partiendo de grupos conformados o promoviendo la generaci\u00f3n de estos grupos, as\u00ed como el fomento de la acci\u00f3n voluntaria en el desarrollo emprendedor de los entornos vulnera bles. Este apoyo debe implementarse mediante una acci\u00f3n conjunta y estrat\u00e9gica para el sector, gestionada de modo colaborativo y cooperativo, como as\u00ed tambi\u00e9n la aplicaci\u00f3n del enfoque sist\u00e9mico de orientaci\u00f3n colectiva y cooperativa, que impulsa las inter acciones y promueve las relaciones. Los emprendimientos alcanzados por el r\u00e9gimen que en el presente proyecto de ley se propician deber\u00e1n estar localizados en zonas de alta vulnerabilidad social y econ\u00f3mica, conforme lo defina y delimite su reglamentaci\u00f3n. Para el logro de los objetivos propuestos, se establecen diversos beneficios e incentivos a favor de los emprendimientos formalizados, que consisten en exenciones fiscales, aportes no reintegrables y acceso a diversos programas de capacitaci\u00f3n. A estos ef ectos se propone la creaci\u00f3n de un registro de emprendimientos en zonas vulnerables, en el cual se deben inscribir los que aspiren al otorgamiento de los beneficios que se establecen en el proyecto adjunto. Asimismo, en la inteligencia de la norma proyecta da, se prev\u00e9 la intervenci\u00f3n de entidades de intermediaci\u00f3n, las cuales deber\u00e1n contar con experiencia en actividades de promoci\u00f3n, colaboraci\u00f3n, y/o capacitaci\u00f3n, y llevar\u00e1n adelante acciones de tutor\u00eda sobre los emprendimientos a fin de consolidarlos com o iniciativas empresariales econ\u00f3micamente rentables y autosustentables, contribuyendo a la inclusi\u00f3n socioecon\u00f3mico y al mejoramiento de las condiciones de vida de quienes participan directa e indirectamente en ellos. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 59 -A la Comi si\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Pr oducci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales. XVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.849) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s e l ciclo \"La noche de los nuestros \" que se realiza lo s d\u00edas mi\u00e9rcoles en el Teatro Municipal de la ciudad de Paran\u00e1, 3 de Febrero . VITOR - ARTUSI - ANGUIANO - ROTMAN - KNEETEMAN - LA MADRID - SOSA - ACOSTA - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El ciclo \"La noche de los nuestros\" comenz\u00f3 en el a\u00f1o 2004 por la iniciativa de un grupo de artistas y m\u00fasicos del genero folcl\u00f3rico, encabezado por Elpidio Sosa, Juan Carlos \u00c1lvarez y posteriormente Bocha Regner, que se unieron para solicitar la dis ponibilidad del Teatro Tres de F ebrero, y de esta manera acc eder a este lugar tan nuestro y a la vez, casi inaccesible, para quienes de una u otra manera ven\u00edan desarrollando un trabajo art\u00edstico en distintos escenarios, no solo locales, sino tambi\u00e9n provinciales, nacionales, y hasta internacionales; intentando inc orporar a las noches de gala de dicha sala, un g\u00e9nero musical que ten\u00ed a acceso relativo, pero fundamentalmente, lograr el acercamiento de un p\u00fablico en general paranaense, \u00e1vido de acompa\u00f1ar a su vecino artista, muchas veces cultores barriales que tendr\u00edan la oportunidad de mostrar su trabajo en una de las salas m \u00e1s importantes de la provincia y del pa\u00eds. La idea fue certera y acertada, con el apoyo del se\u00f1or Ricard o Astrada, actual director del T eatro Tres de Febrero, quien apoy\u00f3 desde el primer momento es ta propuesta, se otorg\u00f3 la sala los d\u00edas mi \u00e9rcoles y se consigui\u00f3 un d\u00eda m\u00e1 s de trabajo para los cultores, puesto que generalmente se ocupa el fin de semana para los eventos; d\u00e1ndoles la oportunidad de fortalecer los v\u00ednculos entre dichos artistas, logrand o una terna que trabajara en base a entendimiento musical, compa\u00f1erismo y democracia esc\u00e9nica, donde los tres tuvieran el protagonismo y donde el armado del espect\u00e1culo cumpl\u00eda un rol fundamental: Prensa, coordinaci\u00f3n, responsabilidad, profesionalismo, m \u00e1s la venta de entradas anticipadas que pasaban directamente a beneficiar econ \u00f3micamente a cada uno de los artistas de dicha noche, adem \u00e1s del incentivo de cumplir con una premisa fundamental: realizar un homenaje a alg\u00fan personaje, o figura de la ciudad de Paran\u00e1. El ciclo se ha mantenido constante en estos trece a\u00f1os incluyendo la incorporaci\u00f3n de la sala \"El \u00e1ngel inclinado\" del Centro Cultural \"Juan L. Ort iz\" alternando con la sala del T eatro Municipal 3 de Febrero. Cabe destacar que el p \u00fablico ha asistid o en forma regular y constante, demostrando sumo inter\u00e9s en esta propuesta, comport\u00e1ndose correctamente, como corresponde a un evento cultural de estas caracter\u00edsticas, destacando con \u00e9nfasis que nunca se suspendi\u00f3 una fecha por falta de p\u00fablico, a\u00f1adiendo la incorporaci\u00f3n y asi stencia permanente de medios gr\u00e1 ficos, radiales y televisivos. La Secretar \u00eda de Cultura municipal ha apoyado directamente el c iclo en todos estos a\u00f1os, es as\u00ed que el ciclo se ha mantenido vigente y ha subsistido a cuatro gest iones de gobierno. Y para ser m\u00e1 s estad\u00edsticos, en estos trece a\u00f1os han transitado 8.565 artistas, 47.000 personas en entradas vendidas y alrededor de 900 personalidades homenaje adas de la sociedad paranaense. Por los fundamentos expuestos es que solicito a este H . Cuerpo declar ar este evento de nuestro inter\u00e9 s. Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Sergio O. Kneeteman - Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 60 XVII PROYECTO D E RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21. 850) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial para que dentro del m\u00e1 s breve plazo posible d\u00e9 inicio, por el organismo que corresponda, la construcci\u00f3 n de un play\u00f3n polideportivo de h ormig\u00f3n cubierto en el predio del nuevo edificio es colar que comparten la Escuela Secundaria N ro. 53 San Juli\u00e1n y la Escuela Primaria Nro. 120 Rep\u00fablica Dominicana de Pueblo San Juli\u00e1n, Estaci\u00f3n El Pingo, Entre R\u00edos. ART\u00cdCU LO 2\u00ba .- De forma. KNEETEMAN - ANGUIANO - SOSA - VITOR - LA MADRID - ARTUSI - ROTMAN - VIOLA - LENA - ACOSTA . -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente . XVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 851) LA LEGISLATURA DE LA PROVI NCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Plan Provincial de Difusi\u00f3n de la M\u00fasica Orquestal ART\u00cdCULO 1\u00ba .- El cronograma anual de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos, constar\u00e1 de los siguient es programas de presentaciones: a) presentaciones en la ciu dad de Pa ran\u00e1 y en localidades cercanas; b) presentaciones en localidades de la Provincia de acuerdo a los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 2\u00ba ; c) presentaciones en locaciones no especificadas en los incisos precedentes. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De acuerdo a lo dispuesto en el Art\u00edculo 1 \u00ba inciso b) de esta ley, cada dos a\u00f1os calendarios la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos deber\u00e1 presentarse en al menos una oportunidad en cada uno de los departamentos de la P rovincia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Con el objeto de garantizar el \u00f3ptimo funcionami ento de la temporada provincial de conciertos, deber\u00e1 proveerse a la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos de la partida presupuestaria necesaria para la contrataci\u00f3n de m\u00fasicos solistas o invitados, ya sean de car\u00e1cter nacional o internacional y para el trasla do del personal de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos, los instrumentos y mobiliario. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n crear\u00e1 los mecanismos legales y administrativos para habilitar la asociaci\u00f3n de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos con entidade s p\u00fablicas o privadas, que promuevan el fomento de las acti vidades culturales y musicales. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Las presentaciones de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos podr\u00e1n ser difundidas a trav\u00e9s de los medios locales o de los medios que establezca la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Las presentaciones que la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos realice fuera del territorio provincial no estar\u00e1n comprendidas por esta ley, a menos que las mismas sean declara das de inter\u00e9s cultural por la a utoridad de aplicac i\u00f3n. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El Estado provincial dispondr\u00e1 de una partida del Presupuesto General para la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial destinada a los fines de esta ley, que no podr\u00e1 ser menor a tres mil (3.000) sueldos b\u00e1sicos de la remuneraci\u00f3n mensual de lo s agentes Categor\u00eda 1, del Escalaf\u00f3n General de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Se fomentar\u00e1 la participaci\u00f3n de los integrantes de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos en actividades educativas tendientes a la formaci\u00f3n de j\u00f3venes m\u00fasicos en el territorio provincial, a trav\u00e9s de clases magistrales, conciertos did\u00e1cticos, clases individuales o cualquier otro mecanismo que se considere pertinente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 61 ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Se destinar\u00e1 una partida presupuestaria para el desarrollo de la difusi\u00f3n de la actividad de la Orquesta a trav\u00e9s de medios audiovisuales y digitales, con el objeto de generar contenidos educativos que sean incluidos en la grilla curricular de los estudiantes primarios y secundarios de la Provincia. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- El Poder Ejecutivo p rovincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 reglamentarla en un plazo no mayor a noventa (90) d\u00edas c orridos a partir de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 11\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - SOSA - KNEETEMAN - ARTUSI - ANGUIANO - ROTMA N - VITOR - VIOLA - ACOSTA - LENA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos se institucionaliz\u00f3 como tal en el a\u00f1o 1948, siendo la primera o rquesta formada en el Litoral argentino. La Sinf\u00f3nica tiene como antecedentes las formaci ones musicales constituidas por inmigrantes espa\u00f1oles e italianos radicados en la ciudad de Paran\u00e1, quienes formaron, en el a\u00f1o 1936, la \"Asociaci\u00f3n Filarm\u00f3nica de Paran\u00e1\" y en el 1941 la \"Orquesta Sinf\u00f3nica de Paran\u00e1\". Desde su creaci\u00f3n, la Orquesta Sinf\u00f3 nica provincial ha tenido una destacada actuaci\u00f3n , tanto en el territorio de la P rovincia como a nivel nacional e internacional. Ha tenido presentaciones en el Teatro Col\u00f3n de Buenos Aires, en Montevideo junto al tenor italiano Luciano Pavarotti, en el Fes tival de Ushua ia, en Tecn\u00f3polis, entre otras. Como su nombre lo indica, esta orquesta es de car\u00e1cter provincial y, como tal, obtiene su financiaci\u00f3n de una partida presupuestaria que anualmente aprueba esta Legislatura y a lo largo de su historia esta orquesta ha dependido del \u00e1rea de Cultura de la Provincia. M\u00e1s all\u00e1 de que est\u00e1 previsto que la Orquesta realice presentaciones en l as distintas localidades de la P rovincia, los cronogramas de sus presentaciones se han concentrado, a lo largo de los a\u00f1os, prin cipalmente en la ciudad Paran\u00e1, donde tiene su asiento, o en ciudades vecinas a ella. A partir de esta realidad, proponemos hacer llegar el esplendor de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos a toda la audiencia de la provincia y de forma equitativa. Desde su creaci\u00f3n, la Orquesta Sinf\u00f3nica provincial ha sido dirigida por grandes personalidades, entre quienes podemos nombrar a Oscar Gi\u00facide, Jos\u00e9 C. Carminio Castagno y Reinaldo Zemba, quien fue designado director honorario vitalicio. Desde el a\u00f1o 2010, su director art\u00edstico es Luis Gorelik. Fue a partir de ese momento que se dio inicio a un proceso de puesta en valor del organismo. El objetivo primordial de este proyecto es darle periodicidad a la presencia de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos a lo largo y an cho de la provincia. El cronograma anual de la Orquesta Sinf\u00f3nica Entre R\u00edos deber\u00e1 dividirse en, por un lado, presentaciones en la ciudad de Paran\u00e1 y en localidades cercanas a ella y; por el otro, presentaciones en el resto de la provincia. Dentro de este segundo grupo, se propone hacer obligatoria la presentaci\u00f3n de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos en, al menos, una ciudad de cada departamento, en per\u00edodos bianuales. De esta manera se podr\u00e1 dar cumplimiento al objetivo de visitar toda la provincia en un lapso razonable de tiempo. De la misma forma, y tambi\u00e9n a los fines de facilitar la log\u00edstica de las presentaciones, la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos podr\u00e1 asociarse con entidades p\u00fablicas y/o privadas, que promuevan el fomento de las actividades cult urales y musicales. La difusi\u00f3n de sus presentaciones podr\u00e1 llevarse a cabo a trav\u00e9s de los medios locales o los medios que establezca la autoridad de aplicaci\u00f3n. Un deber fundamental del Estado consiste en procurar que las instituciones culturales puedan desempe\u00f1ar plenamente las funciones para las cuales fueron creadas y, para ello, en este caso, deber\u00e1 destinarse una partida presupuestaria acorde que permita solventar los gastos de esta expansi\u00f3n territorial de la Orquesta Sinf\u00f3nica provincial. Por \u00faltim o, cabe resaltar lo establecido en los Art\u00edculos 8\u00ba y 9\u00ba. En el Art\u00edculo 8\u00ba se propone fomentar la participaci\u00f3n de los integrantes de la Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos en actividades educativas, con el fin de formar j\u00f3venes m\u00fasicos en el territorio prov incial, a trav\u00e9s de clases magistrales, conciertos did\u00e1cticos, clases individuales o cualquier otro mecanismo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 62 que se considere pertinente. Con el Art\u00edculo 9\u00ba se quiere difundir la actividad de la Orquesta a trav\u00e9s de medios audiovisuales y digitales, con e l objeto de generar contenidos educativos que sean incluidos en la grilla curricular de los estudiantes primarios y secundarios de la Provincia. Esto tomando como modelo lo que hace la Philharmonia Orchestra, en Londres, la cual tiene una plataforma virtua l con contenidos educativos, que ha tenido ya inserci\u00f3n en decenas de miles de j\u00f3venes a lo largo del pa\u00eds. Intentando as\u00ed desarrollar un programa similar en Entre R\u00edos, llevando a que nuestra orquesta provincial sea la primera orquesta argentina que utili za los soportes tecnol\u00f3gicos del siglo XXI. Este proyecto busca reconocer la impostergable necesidad de pol\u00edticas culturales que apunten a objetivos realmente federales y que promuevan la articulaci\u00f3n de toda la provincia. La idea central es que las pol\u00edti cas culturales constituyen un factor estrat\u00e9gico para el desarrollo humano y una herramienta fundamental de integraci\u00f3n socio -cultural. La Orquesta Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos es un instrumento colectivo de los entrerrianos concebido para un objetivo que, pode mos afirmar, no se ha cumplido en toda su extensi\u00f3n. Si bien la concentraci\u00f3n de la audiencia en la ciudad de Paran\u00e1 es una realidad, no podemos desconocer el inter\u00e9s de las dem\u00e1s ciudades del interior en formar parte de l p\u00fablico sinf\u00f3nico provincial. Es m enester que el \u00e1mbito de la cultura se vuelva un \u00e1rea din\u00e1mica y verdaderamente plural a la que tengan acceso por igual todos los habitantes de la provincia. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu \u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutua les, Cultura, Turismo y Deporte. XXIX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 853) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 9.498, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 2\u00ba: Requisito s para ejercer la profesi\u00f3n . El ejercicio de las pr ofesiones comprendidas en esta l ey, cualquiera fuere la forma en que se realice, \u00fanicamente podr\u00e1 ser desempe\u00f1ado por personas f\u00edsicas que re\u00fanan las siguientes condiciones: a) Estar encuadrado profesional mente en alguna de las siguientes situaciones: a.1) Poseer t\u00edtulo de grado en carreras de ciencias inform\u00e1ticas -de carga horaria m\u00ednima de 2.600 horas desarrolladas en un m\u00ednimo de cuatro (4) a\u00f1os acad\u00e9micos - que expidan las instituciones de e ducaci\u00f3n superior universitarias argentinas reconocidas por el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n Argentina. a.2) Poseer t\u00edtulo de grado en carreras de ciencias inform\u00e1ticas -de carga horaria m\u00ednima de 2.600 horas desarrolladas en un m\u00ednimo de cuatro (4) a\u00f1os acad\u00e9m icos- expedidos por instituciones de e ducaci\u00f3 n superior u niversitarias extranjeras, previo reconocimiento de habilitaci\u00f3n o rev\u00e1lida, seg\u00fan los tratados internacionales sobre la materia, la legislaci\u00f3n universitaria vigente y dem\u00e1s disposiciones de aplicac i\u00f3n. a.3) Tener car\u00e1cter de id\u00f3neo con el alcance acreditado y autorizado conforme a lo dispuesto en los Art\u00edculos 71 \u00ba y 72\u00ba de la presente ley. a.4) Poseer t\u00edtulos oficiales terciarios o universitarios de pregrado -de carga horaria m\u00ednima de 1.600 horas - reconocidos a nivel nacional o provincial en carreras de ciencias inform\u00e1ticas. b) Estar matriculado mediante la debida inscripci\u00f3n en el Registro Oficial de Profesionales del Colegio de Ciencias Inform\u00e1ticas de la Provincia de Entre R\u00edos (COPROCIER). c) Los profesionales matriculados incluidos en el inciso a) punto 1, 2 y 3 se identificar\u00e1n como MP (Matricula Profesional) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 63 Los profesionales matriculados incluidos en el inciso a) punto 4 se identificar\u00e1n como MT (Matricula T\u00e9cnica). Las incumbencias de los m atriculados MT ser\u00e1n definidas por resoluci\u00f3n de Directorio.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 3\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 3\u00ba: Ejercicio profesional . Concepto . Se considerar\u00e1 ejercicio profesional toda actividad o prestaci\u00f3n personal de servicio, acto, tarea o pr\u00e1ctica, que suponga, requiera o comprometa la aplicaci\u00f3n, a favor de terceros de conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos propios de la capacitaci\u00f3n que brindan los t\u00edtulos profesion ales habilitantes de acuerdo a lo dispuesto por la legislaci\u00f3n universitaria en general y por todo acto o resoluci\u00f3n que fije incumbencias para las profesiones comprendidas en la Ley Nro. 9.498 o disposici\u00f3n emanadas de la autoridad nacional o legalmente c ompetente. A los efectos de lo dispuesto en el presente se considerar\u00e1 ejercicio profesional: a.- El ofrecimiento o realizaci\u00f3n de servicios profesionales inform\u00e1ticos. b.- El desempe\u00f1o de cargos, funciones, comisiones o empleos dependientes de los P oderes p\u00fablicos o de particulares, cuando lo fuere por sus conocimientos profesionales con referencia a cualquiera de las profesiones reglamentadas por esta ley. c.- La evacuaci\u00f3n, emisi\u00f3n, presentaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de informes, dict\u00e1menes, consultoras, estudios , consejos o asesoramiento, pericia, auditor\u00edas, presupuestos, escritos, an\u00e1lisis, proyectos o trabajos similares, inherentes a las ciencias inform\u00e1ticas, destina dos a ser presentados ante los P oderes p\u00fablicos, particulares o a entidades p\u00fablicas, mixtas o privadas. d.- El desempe\u00f1o en academia, estudio, asesor\u00eda, consultora, oficina, centro, sociedad, asociaci\u00f3n, organizaci\u00f3n u otros similares y sus equivalentes en idiomas extranjeros, con referencia a cualquiera de las prof esiones reglamentadas por esta l ey. e.- La actividad docente de educaci\u00f3n superior y cuaternaria donde se involucren los contenidos y las actividades inform\u00e1ticas reguladas en la Ley Provincial Nro. 9.498, siempre que no contradiga lo estipulado por la Ley Nacional de Educaci\u00f3n Superior Nro. 24.521.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el inciso k) del Art\u00edculo 25\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 25\u00ba: ... k) Certificar las firmas, visar trabajos o proyectos, legalizar dict\u00e1menes expedidos y toda la documentaci\u00f3n presentada a tal efecto por matriculados.\" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Incorp\u00f3rase como inciso o) del Art\u00edculo 25\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, lo siguiente: \"Art\u00edculo 25\u00ba: ... o) Establecer la unidad arancelaria y su valor, como asimismo los ar anceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto profesional.\" ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edcase el inciso e) del Art\u00edculo 27 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 27\u00ba: ... e) Las tasas, importes que el Directorio o la Asamblea establezcan por prestaci\u00f3n de servicio y expedici\u00f3n de estampillas, timbres o formularios oficiales del Colegio para certificaciones, visados o actos similares.\" ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Incorp\u00f3rase como Art\u00edculo 27 \u00ba Bis de la Ley Provincial Nro. 9.498 lo siguiente: \"Art\u00edculo 27 \u00ba Bis: El incumplimiento de cualquiera de las obligaciones enunciadas en los incisos a, b, e, f, g, i y j del art\u00edculo anterior, har\u00e1 incurrir al incumplidor en mora autom\u00e1tica de pleno derecho y sin necesidad de interpelaci\u00f3n jud icial o extrajudicial previa, procediendo a su cobro compulsivo contra el deudor, por v\u00eda del juicio ejecutivo o por proceso monitorio a elecci\u00f3n del Colegio, constituyendo t\u00edtulo suficiente la planilla de liquidaci\u00f3n del monto adeudado, con discriminaci\u00f3n de conceptos, suscripta por el Presidente y Tesorero del Directorio.\" ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Incorp\u00f3rase como inciso l) del Art\u00edculo 30\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498 lo siguiente: \"Art\u00edculo 30 \u00ba: ... l) Rectificar o ratificar, en caso de ser necesario las resoluci ones que fijen la unidad arancelaria y su valor, como asimismo aquellas que fijen los aranceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto profesional.\" ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo 34\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la si guiente manera: \"Art\u00edculo 34\u00ba: Concepto, integraci\u00f3n y designaci\u00f3n . El Directorio es el \u00f3rgano que ejerce la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n del Colegio y estar\u00e1 constituido por diez (10) miembros titulares - un (1) Presidente, un (1) Vicepresidente, un (1) Sec retario, un (1) Prosecretario, un (1) Tesorero, un (1) Protesorero y cuatro (4) vocales titulares y cuatro (4) vocales suplentes. Ser\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 64 proclamado por la Asamblea general conforme a lo establecido por la Ley Nro. 9.498 y el Estatuto del Colegio Profesional. El Presidente, Vicepresidente, Secretario, Prosecretario, Tesorero y Protesorero deber\u00e1n ser matriculados de la categor\u00eda MP. De los cargos restantes del Directorio el 50% como m\u00ednimo deber\u00e1n ser ocupados por matriculados de la categor\u00eda MP.\" ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Incorp\u00f3rase como inciso t) del Art\u00edculo 36\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498 lo siguiente: \"Art\u00edculo 36\u00ba: ... t) Establecer la unidad arancelaria y su valor como asimismo los aranceles m\u00ednimos para el ejercicio de cada acto profesional.\" ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Modi f\u00edcase el Art\u00edculo 39 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 39 \u00ba: Acefal\u00eda . De producirse acefal\u00eda total del Directorio, el \u00f3rgano de fiscalizaci\u00f3n citar\u00e1 a los matriculados a una Asamblea extraordinari a en la que se elegir\u00e1 Presidente y Secretario de dicha asamblea y a continuaci\u00f3n deber\u00e1n los participantes elegir, por simple mayor\u00eda de votos, a los diez (10) miembros titulares y sus cargos respectivos. Dichos miembros constituir\u00e1n un Directorio proviso rio y convocar\u00e1n a elecciones dentro de los cuarenta y cinco (45) d\u00edas posteriores a su designaci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 42\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9.498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 42\u00ba: Composici\u00f3n . Elecci\u00f3n . La Mesa Ejecutiva se integrar\u00e1 con el Presidente, Vicepresidente, Secretario y Tesorero del Directorio. Tendr\u00e1n obligaci\u00f3n de asistir a todas las reuniones del Directorio y de la Mesa Ejecutiva e intervenir en sus deliberaciones con voz y voto. Pod r\u00e1 sesionar con al menos tres de sus integrantes.\" ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Modif\u00edca se el inciso c) del Art\u00edculo 52\u00ba de la Ley Provincial Nro. 9 .498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 52\u00ba: ... c) No den cumplimiento o violen las disposiciones de la presente ley y dem\u00e1s normas legales o reglamentarias relativas al ejercicio profesional o sus deberes como matriculado.\" ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 47 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9 .498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 47 \u00ba: Composici\u00f3n . Condiciones . Funcionamiento . El Tribunal Arbitral y de Disciplina estar\u00e1 compuesto por tres (3) miembros titulares: un (1) Presidente, un (1) Vicepresidente, un (1) Secretario y dos (2) suplentes, elegidos por la Asamblea General, qu ienes durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser reelectos. Todos los miembros pertenecientes a este tribunal deber\u00e1n poseer matricula profesional. Para ser elegidos miembros del Tribunal se requieren las mismas condiciones que para ser Presidente del Consejo y no poseer antecedentes de sanci\u00f3n disciplinaria con excepci\u00f3n de un apercibimiento en los \u00faltimos cinco (5) a\u00f1os. Las funciones del Tribunal ser\u00e1n incompatibles con toda otra funci\u00f3n del Colegio Profesional, salvo trabajos en subcomisiones. La representaci\u00f3n legal del Tribunal Arbitral y de Disciplina ser\u00e1 ejercida por el Presidente del mismo, siendo sustituido por el Vicepresidente del Tribunal en caso de renuncia, licencia, ausencia o impedimento legal.\" ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Modificase el Art\u00edcul o 54 \u00ba de la Ley Provincial Nro. 9 .498, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 54\u00ba : \u00d3rgano de fiscalizaci\u00f3n . Competencia . El \u00f3rgano de fiscalizaci\u00f3n ejercer\u00e1 el control y auditor\u00eda de la administraci\u00f3n social. Estar\u00e1 compuesto por tres ( 3) miembros titulares y un (1) suplente elegidos por la Asamblea General, con mandato de dos (2) a\u00f1os de duraci\u00f3n, pudiendo ser reelectos. Dos de los miembros titulares y el miembro suplente deber\u00e1n ser matriculados categor\u00eda MP. Para ser miembros del \u00f3rgano de fiscalizaci\u00f3n se requieren las mismas condiciones que las establecidas para ser miembro del Directorio. Podr\u00e1 constituirse y resolver v\u00e1lidamente con dos (2) de sus miembros. Los miembros del Directorio no podr\u00e1n integrar el \u00f3rgano de f iscalizaci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Disposiciones transitorias . Al mome nto de promulgarse la presente l ey el Directorio en funciones designar\u00e1 el Prosecretario hasta la finalizaci\u00f3n de su mandato. Luego ser\u00e1 elegido seg\u00fan lo ya establecido para el resto de los cargos. ART\u00cdCUL O 16\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. BAHLER ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 65 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto de ley ha sido debatido profundamente por las autoridades del COPROCIER observando el avance de las ciencias inform\u00e1ticas en los distintos \u00f3rdenes de la sociedad y conside rando como funci\u00f3n natural legislativa la modernizaci\u00f3n de las normas en beneficio de la comunidad en su conjunto, podemos determinar la necesidad de efectuar algunas mejoras a la Ley Provincial Nro. 9 .498. La participaci\u00f3n de los distintos actores involuc rados en este tema tiene como mayor objetivo aspirar al mayor consenso de los ciudadanos con la legislaci\u00f3n a partir de su incidencia en ella para as\u00ed lograr una natural aceptaci\u00f3n de la misma. Como temas salientes hemos visto la necesidad de incluir a los profesionales egresados de carreras que no est\u00e1n originalmente alcanzados por la Ley 9 .498, incorporar a los egresados de carreras t\u00e9cnicas con t\u00edtulos terciarios o de pregrado de carreras reconocidas a nivel provincial y/o nacional, especificar el alcanc e de la ley sobre la actividad docente de la misma, armonizar la composici\u00f3n de las autoridades del Directorio y actualizar los alcances del ejercicio profesional observando las demandas laborales actuales. Es por ello que solicito darle tratamiento a este proyecto de modificaci\u00f3n a la Ley 9 .498. Alejandro Bahler -A las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Legislaci\u00f3n General. XX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.854) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la \"XXV Fiesta Nacional de la Pesca de la Boga \", que se llevar\u00e1 a cabo los d\u00edas 11 y 12 de febrero de 2017, en el p redio de la Tortuga Alegre, de la ciudad de Concordia . LA MADRID - KNEETEMAN - VITOR - ANGUIANO - MONGE - SOSA - ROTMA N - ARTUSI - LENA - VIOLA - ACOSTA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La \"Fiesta Nacional de la Pesca de la Boga \" es un evento tradicional de la ciudad de Concordia, capaz de atraer a cientos de pescadores de todo el pa\u00eds. Se lleva a cabo en balneario camping \"La Tortuga Alegre\", al pie de la r epresa de Salto Grande. Destacan en su programaci\u00f3n la competencia de pesca infantil, la pesca de costa variada con devoluci\u00f3n categor\u00eda mayores, la pesca en kayak y, como evento central, l a pesca de embarcados por tr \u00edo. Se destacan como entretenimientos que acompa\u00f1an a esta importante fiesta distintos espect\u00e1culos art\u00edsticos y folcl\u00f3ricos, como as\u00ed tambi\u00e9n la tradicional elecci\u00f3n de la \"Reina Nacional de la Fiesta de la Pesca de la Boga \". Esta edici\u00f3n superar\u00e1 los $25 0.000 en premios y sorteos para el torneo de embarcados por trio, de los cuales $45.000 se llevar\u00e1 el equipo ganador. Mientras que m\u00e1s de $100.000 ser\u00e1n sorteados entre todos los participantes del concurso del domingo. Para el torneo de kayak se entregar\u00e1 $5.000 al ganador, y en el de infantiles habr\u00e1 premios para los primeros puestos y se sortear\u00e1n dos bicicletas entre los ni\u00f1os participantes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 66 Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Ma drid - Sergio O. Kneeteman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Monge - Fuad A. Sosa - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta . XXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 855) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase a la Ley Nacional Nro. 27.324, mediante la cual se crea el R\u00e9gimen de Promoci\u00f3n de Pueblos Rurales Tur\u00edsticos, a trav\u00e9s de la cual se promueve el desarrollo sustentable de las ac tividades tur\u00edsticas de los pueblos rurales, mediante la implementaci\u00f3n de acciones que contribuyan a obtener un mejor aprovechamiento de su potencial. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. VITOR - LA MADRID - ANGUIANO - MONGE - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - SOSA - ACO STA - VIOLA - LENA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s de la presente iniciativa se procura la adhesi\u00f3n a la Ley Nro. 27.324, sancionada por e l Honorable Congreso de la Naci\u00f3 n el 16 de noviembre de 2016 y promulgada de hecho el d\u00eda 13 de diciembre d e 2016. La ley referida, cuya adhesi\u00f3n se promueve, tiene por objeto promover el desarrollo sustentable de las actividades tur\u00edsticas de los pueblos rurales, mediante la implementaci\u00f3n de acciones que contribuyan a obtener un mejor a provechamiento de su po tencial. El Art\u00edculo 2\u00ba de dicha norma establece que a los fines de esa ley, se entender\u00e1 por \"pueblo rural\" a las comunidades del ambiente agrario o sus inmediaciones que constituyan un espacio no residual, que incluya los \u00e1mbitos rural disperso y pueblo aglomerado, en relaci\u00f3n con la naturaleza del mundo agrario en tanto espacio social, diferenciado, construido como lugar de vida y de trabajo independientemente de los l\u00edmites provinciales, departamentales, municipales o de partidos. En concreto, la ley co ntempla la posibilidad de que estas comunidades -el pueblo rural - puedan acceder a una serie de beneficios, tales como: a) Identificaci\u00f3n de necesidades de inversi\u00f3n p\u00fablica, vinculadas a obras de infraestructura, recuperaci\u00f3n del patrimonio cultural y/o arquitect\u00f3nico y sus posibles fuentes de financiamiento; b) Apoyo en la gesti\u00f3n para obtener financiamiento en entidades p\u00fablicas y/o privadas para emprendimientos tur\u00edstico -productivos a desarrollarse en el pueblo rural tur\u00edstico; c) Asesoramiento en temas de promoci\u00f3n tur\u00edstica y de desarrollo de la producci\u00f3n local en consideraci\u00f3n de las medidas de protecci\u00f3n del patrimonio natural existente; d) Inclusi\u00f3n de cat\u00e1logos, directorios, gu\u00edas, publicidades, p\u00e1gina web, que promueva y desarrolle el Ministerio de Turismo de la Naci\u00f3n y/o el Instituto Nacional de Promoci\u00f3n Tur\u00edstica (Inprotur); e) Participaci\u00f3n en los programas de promoci\u00f3n y capacitaci\u00f3n tur\u00edstica que promueva y desarrolle el Ministerio de Turismo de la Naci\u00f3n; f) Implementaci\u00f3n de medidas de pr otecci\u00f3n de los recursos existentes a fin de mantener los valores de identidad y la singularidad del pueblo, previendo la planificaci\u00f3n y el ordenamiento territorial. Para acceder a los beneficios establecidos por esta norma, las provincias seleccionar\u00e1n p ueblos en su jurisdicci\u00f3n que deber\u00e1n cumplir las siguientes caracter\u00edsticas: a) Que las autoridades de la comunidad autodefinan al pueblo como pueblo rural en el marco del Art\u00edculo 2 \u00ba y que dicha definici\u00f3n sea avalada por las autoridades provinciales; b) Poseer alg\u00fan atractivo para el desarrollo de un proyecto tur\u00edstico que sirva para complementar rentas y diversificar la base econ\u00f3mica del mismo, fundamentando su viabilidad y sustentabilidad, y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 67 estableciendo las pautas a trav\u00e9s de las cuales el mismo ben eficiar\u00e1 a la poblaci\u00f3n local y cuyas actividades se desarrollen en un marco de planificaci\u00f3n integral de todas las actividades econ\u00f3micas locales. (Art\u00edculo 3 \u00ba). En los fundamentos del proyecto que obtuvo la sanci\u00f3n del Congreso, se se\u00f1alan una serie de d atos estad\u00edsticos, cuya transcripci\u00f3n resulta sumamente ilustrativa, para entender los objetivos de esta ley. Se indica as\u00ed que \"El fen\u00f3meno mundial de decrecimiento de la poblaci\u00f3n rural se manifiesta en nuestro pa\u00eds en dos escalas: la primera, de la Regi \u00f3n Metropolitana con respecto a las provincias; y en las provincias, entre las ciudades capitales, generalmente populosas, y el interior despoblado. Los datos del \u00faltimo censo son elocuentes, mientras el Aglomerado Gran Buenos Aires (AGBA) cuenta con 2 .681 hab/km2 seg\u00fan las estimaciones censales a partir del Censo 2010, distintos departamentos provinciales no llegan a tener medio habitante por kil\u00f3metro cuadrado. Hacia el a\u00f1o 1930 se produce un punto de inflexi\u00f3n con respecto a la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n rural, es decir que a partir de all\u00ed la emigraci\u00f3n rural empieza a crecer ininterrumpidamente. Si bien el decrecimiento de la poblaci\u00f3n rural es un fen\u00f3meno mundial, nuestro pa\u00eds careci\u00f3 de pol\u00edticas efi cientes de E stado para contener, e incluso repoblar e l interior de nuestro extenso territorio. La crisis de las econom\u00edas regionales, la infraestructura radial con centro en Buenos Aires, el desmantelamiento del ferrocarril, el crecimiento industrial estructurado en el eje Buenos Aires - C\u00f3rdoba son algunas de las causas de la concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n, considerando que el 46,1% de los habitantes vive en la provincia de Buenos Aires o Capital Federal seg\u00fan datos del Censo 2010. Al mismo tiempo, se ha observado una tendencia al despoblamiento de las zonas rurales. Ya en los estudios del CEUR se planteaba el problema de la \"emergencia cada vez m\u00e1s generalizada de centros urbanos de crecimiento explosivo, que requiere un estudio y tratamiento especiales para controlar tal expansi\u00f3n y adecuar la ofe rta de infraestructura y equipamiento social a la desbordante demanda en tales cen tros planteada\" (CEUR, 1982 (1) ). En la mayor\u00eda de los casos se observa un d\u00e9ficit en el sector p\u00fablico para ordenar adecuadamente la expansi\u00f3n demogr\u00e1fica verificada, con in capacidad del equipamiento social instalado en acceder con satisfacci\u00f3n a la demanda explosiva de la poblaci\u00f3n. Dentro de este contexto se encuentran un gran n\u00famero de pueblos que d\u00eda a d\u00eda ven emigrar a sus pobladores hacia ciudades de mayor porte, expuls ados por la falta de oportunidades laborales, la dependencia de sus j\u00f3venes a estudiar en otras ciudades, la relaci\u00f3n entre la gran urbe y el progreso, a pesar que muchos de estos pueblos est\u00e1n emplazados en sitios con potencial en recursos tanto naturales como culturales para el desarrollo tur\u00edstico\". Sabemos muy bien, que nuestra provincia no escapa a este fen\u00f3meno nacional y mundial del \u00e9xodo de los pobladores rurales hacia centros urbanos de poblaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n sabemos, que existe en nuestra geograf \u00eda una riqu\u00edsima historia y un sinn\u00famero de atractivos naturales, que constituyen verdaderas maravillas tur\u00edsticas, enclavadas, muchas de ellas, en pueblos o peque\u00f1as comunidades rurales que podemos potenciar. En definitiva, como tambi\u00e9n se se\u00f1ala en los f undamentos, a trav\u00e9s del financiamiento de proyectos productivos o de inversi\u00f3n, de infraestructura, capacitaci\u00f3n y el aporte de una amplia difusi\u00f3n a trav\u00e9s d e cat\u00e1logos espec\u00edficos de los p ueblos rurales tur\u00edsticos a rgentinos, se puede lograr, en parte, que dichas poblaciones sean sustentables y no desaparezcan. Por ello y en virtud de los motivos expuestos precedentemente, solicito se le d\u00e9 acompa\u00f1amiento a la presente iniciativa. Esteban A. Vitor - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Monge - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Fuad A. Sosa - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutua les, Cultura, Turismo y Deporte. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 68 XXII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 2 1.856) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si como consecuencia del incendio producid o en fecha del 30 de sep tiembre de 2016 en la Escuela Nro. 3 \"Bernardino Rivadavia\" de la ciudad de Paran\u00e1, el Consejo General de Educaci\u00f3n ha efectuado alguna evaluaci\u00f3n de la situaci\u00f3n edilicia de las escuelas de la provincia, y en su caso, remita a esta H. C\u00e1mara los resultados obtenidos. Segundo : Cu\u00e1ntas escuelas en la provincia se encuentran dotadas de matafuegos y/o elementos adecuados para evitar y combatir el surgimiento de focos \u00edgneos que puedan poner en peligro la integridad f\u00edsica de los mie mbro s de la comunidad educativa. Tercero : Si se ha elaborado un plan de trabajo tendiente a capacitar al personal de los establecimientos educativos, en particular, al de maestranza y direcci\u00f3n, para enfrentar siniestros \u00edgneos, cat\u00e1strofes, etc \u00e9tera. Cuarto : Si existe un protocolo o manual de procedimiento a seguir por parte de los miembros de la comunidad educativa en casos de incendios o cat\u00e1strofes . Quinto : Si se han planificado para el a\u00f1o escolar 2017 simulacros de evacuaci\u00f3n, c\u00f3mo proceder en situaciones de p\u00e1nico y tareas de prevenci\u00f3n en l os establecimientos educativos. MON GE - SOSA - ANGUIANO - LA MADRID - ROTMAN - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - ACOSTA - VIOLA - LENA . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.861) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adherir a la conmemoraci\u00f3n del \"D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia \", en referencia al 4 1 aniversario del \u00faltimo Golpe de Estado de 24 de marzo de 1976, que ha ejercido sobre el pueblo argentino el terrorismo m\u00e1s sangriento. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma . LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El d\u00eda 24 de m arzo se conmemora en nuestro pa\u00eds el \"D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia \". Esta fecha fue establecida en el a\u00f1o 2002 por Ley Nacional Nro. 25.633, cuyo Art\u00edculo 1 \u00ba establece: \"Instit\u00fayase el 24 de marzo como D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia en conmemorac i\u00f3n de quienes resultaron v\u00edctimas del proceso iniciado en esa fecha del a\u00f1o 1976. Hoy, a 41 a\u00f1os de aquel aciago d\u00eda seguimos estando presentes, seguimos trabajando, expresando y reivindicando los ideales, los sue\u00f1os y la lucha de nuestros treinta mil compa\u00f1eros detenidos - desparecidos. Hombres y mujeres de nuestro pueblo que dieron todo de s\u00ed, hasta la vida, en su lucha contra el privilegio de unos pocos, para construir una Argentina para todos. Marcaron nuestro camino con su maravilloso ejemplo de amor y de lucha por todos los hambrientos de justicia que genera el capitalismo con su proyecto de explotaci\u00f3n, opresi\u00f3n y miseria. Desde el 2003, en nuestro pa\u00eds se fue avanzando con firmeza en la adopci\u00f3n de pol\u00edticas de Estado que fueron desde la anulaci\u00f3n de las leyes de la impunidad derogadas por ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 69 el Parlamento mediante la Ley 24.952 y anuladas por la Ley 25.779, posteriormente declaradas inconstitucionales por la Corte Suprema de Justicia en 2005. Quedando con estas decisiones, definitivamente, abiertas la s puertas para que las v\u00edctimas, casi treinta a\u00f1os despu\u00e9s, vean posibilitado el acceso a la justicia, la verda d y la reparaci\u00f3n. Es a partir de aquel a\u00f1o donde el Estado argentino pide perd\u00f3n y desarrolla acciones para una reparac i\u00f3n, reparaci\u00f3n que se ba sa en a cciones y va conjuntamente de la mano de importantes conquistas sociales y recuperaci\u00f3n de la soberan\u00eda nacional. Somos consientes que frente a un genocidio cometido desde el Estado siguiendo un plan de terror, frente a lo irreparable, el perd\u00f3n car ece de sentido. Pero este pensamiento no debe permitirnos vacilar ante declaraciones, decretos, alocuciones formalistas, avasallamiento solapado de la justicia, que pretenden el olvido, el silencio, el detri mento de los derechos humanos. El Estado, sus instituciones, esta Honorable Legislatura que hoy conformamos, todos, tenemos la obligaci\u00f3n de consolidar la democracia, de educar a nuestros conciudadanos a trav\u00e9s de normativas y acciones que transmitan los valores b\u00e1s icos que comporta un Estado de derecho. Como se\u00f1al\u00f3 Baltasar Garz\u00f3n en la fuerza de la raz\u00f3n: \"Quiz\u00e1s entre todos hayamos conseguir aunar sue\u00f1os y realidad. La esperanza de mejorar el mundo es algo que motiva a la gente de buena fe. Esa voluntad basada en la fuerza de la memoria, en la concienc ia cierta que el olvido oficial corrompe a quien lo postula o consciente, deforma el presente y lastra el futuro de los pueblos, es la que nos unir\u00e1 para avanzar juntos, huyendo de la insensibilidad, y la deshumanizaci\u00f3n que nos ofrecen los mercados financ ieros y haciendo propia la bandera de los derechos humanos como programa pol\u00edtico com\u00fan en una sociedad cad a vez m\u00e1s compleja y diversa...\". Por todo lo expuesto, por nuestro compromiso como militantes pol\u00edticos, y como legisladores, invito a esta Honorable C\u00e1mara a la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n . Miriam S. Lambert XXIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.862) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su i nter\u00e9s \"la nueva escuela de 3 niveles de la ciudad de Col\u00f3n \" que iniciar\u00e1 su ciclo lectivo en el presente a\u00f1o 2017. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La puesta en funcionamiento de una nueva instituci\u00f3n educativa en la ciudad de Col\u00f3n es una respuesta al crecimiento demogr\u00e1fico, y con ello la correspondient e necesidad de garantizar el derecho a la educaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Muchas voluntades y esfuerzos se han unido para concretar este proyecto que hoy es una realidad ya que Col\u00f3n contar\u00e1 con una nueva escuela de 3 niveles; inicial, primario y secundario en barrio El Omb\u00fa. Ello siempre brinda nuevas oportunidades. Por tales motivos, valorando la importancia de contar con un nuevo establecimiento educativo e n la provincia, se insta a los s e\u00f1ores diputados a la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Miriam S. Lambert ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 70 XXV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.863) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su opini\u00f3n desfavorable a la Resoluci\u00f3n 385/2016, dictada por el Directorio de la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales, mediante la cual se crea categor\u00eda \"Ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os\" con el correspondiente pago en el derecho de acceso a las \u00e1 reas protegida s. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Mediante la Resoluci\u00f3n 385/2016, dictada por la Administraci\u00f3n de Pa rques Nacionales, adem\u00e1s de actualizarse los valores en el derecho de acceso, se establece la creaci\u00f3n de una nueva categor\u00eda \"Ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os\" con un costo de acceso de $60 para el ingreso al Parque Nacional \"El Palmar\". Que durante la vigencia de la Resoluci\u00f3n 310/2015, los menores de 16 a\u00f1os - residentes locales - no pagaban entrada alguna. Esta nueva decisi\u00f3n, debe preocuparnos a todos porque afecta a nuestros ni\u00f1os, nuestros educandos, a quienes debemos garantizarle una educaci\u00f3n de calidad, program as incluyentes y recreativos, como en este caso en particular, la visit a a un \u00e1rea natural protegida. Preocu paci\u00f3n que se hace extensiva a los gu\u00edas de turismo autorizados del Parque Nacional El Palma r y de su actual intendente, se\u00f1or Jos\u00e9 Mar\u00eda Hervas. Dichos trabajadores, han puesto en relevancia los efectos que dicha resoluci\u00f3n trae aparejada; considerando, en particular, al estudiantado. Miles de alumnos del nivel primario de toda la provincia, tanto de escuelas p\u00fablicas y privadas, visitan el Parque ca da a\u00f1o con fines educativos y rec reativos. En la curr\u00edcula escolar del nivel primario, \u00e1rea ciencias naturales, los alumnos comienzan reconociendo la flora y fauna de su ciudad y departamento. Luego avanzado en los grados, incluyen el estudio de su provinc ia, y regiones. En sexto grado se realizan las eco regiones de la Argentina y hacen su viaje de estudios para afianzar, reconocer y comprender la din\u00e1mica de interacci\u00f3n con la naturaleza, la conservaci\u00f3n y el patrimonio cultural. Particularmente, en el Pa rque El Palmar se recorre el c ircuito r uinas hist\u00f3ricas, donde contactan con las ruinas m\u00e1s antiguas de la provincia, los hornos de cal, construidos en \u00e9pocas jesu\u00edticas, correspondientes a la reducci\u00f3n de Yapey\u00fa, Corrientes. Asimismo, muchos de los establ ecimientos educativos que visitan el Parque, lo hacen en car\u00e1cter de primer viaje formativo - pedag\u00f3gico, elaborando el programa de estudios a partir de la tem\u00e1tica educativa: Parque Nacional \"El Palmar\": flora, fauna, ambiente y patrimonio hist\u00f3rico. Cons ideramos las estad\u00edsticas del \u00e1rea contable de dicho parque, que durante el a\u00f1o 2016, han concurrido 3.199 estudiantes y 44.485 menores, siendo su mayor nivel de ascen so a partir del mes de octubre. Si bien, atendemos lo expresado en los considerandos de l a nueva normativa donde se mencionan los objetivos de conservaci\u00f3n y la integraci\u00f3n de nuevas \u00e1reas protegidas, es dable observar el n\u00famero de estudiantes que concurren al Parque cada a\u00f1o. Seamos conscientes que es necesario e imprescindible continuar con un proceso educativo que les permita al estudiantado tomar consciencia de su entorno, que les forma en una actitud reflexiva y cr \u00edtica en cuanto a los modos de utilizar las \u00e1reas naturales y sus recursos. Es en esa l\u00ednea de pensamiento y de acci\u00f3n que los alumnos pueden vivenciar una educaci\u00f3n ambiental, dirigida a la conservaci\u00f3n, el uso sustentable y la responsabilidad intergeneracional de estos espacios. Traduci\u00e9ndose en un comprender para transformar. Objetivos, que tambi\u00e9n son coincidentes con la Admin istraci\u00f3n de Parques Nacio nales. Consideramos necesario, que desde la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales se permita y se promueva, a trav\u00e9s de las escuelas, acciones para asegurar la sustentabilidad de las \u00e1reas protegidas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 71 Es por todo lo expuesto, que e stamos en disconformidad con la resoluci\u00f3n adoptada por el Directorio de la Administraci\u00f3n de Parques Nacionales y solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Miriam S. Lambert XXVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 2 1.864) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo, para que con la intervenci\u00f3n de la Direcci\u00f3n Provincial de Transporte, ejerza un mayor control, se concientice y se recuerde a las empresas de pasajeros de media y larga distancia, y a los automovilistas, sobre la prohibici\u00f3n de tirar residuos y desechos en las banquinas de las rutas de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma . LENA - ACOSTA - VIOLA - LA MADRID - ANGUIANO - ARTUSI - KNEETEMAN - ROTMAN - MONGE - VITOR - SOSA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Debido a la proliferaci\u00f3n de basurales a la vera de las rutas nacionales y provinciales de la provincia de Entre R\u00edos, principalmente pl\u00e1sticos y desechos de bandejas y otros eleme ntos arrojados por los micros y por los veh\u00edculos que transitan nuestro territorio, result a menester que la Direcci\u00f3n de T ransporte efect\u00fae una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n; recordando a las empresas de transporte y a los automovilistas que surcan la provinc ia, que est\u00e1 prohibido arrojar basura a la v\u00eda p\u00fablica, adem\u00e1s de ejercer un efectivo control del cumplimiento de las normas que proh\u00edben esta pr\u00e1ctica . La acumulaci\u00f3n de residuos y materiales no degradables es altamente contaminantes atenta contra la salu bridad p\u00fablica y el paisaje se ve deteriorado por la expansi\u00f3n de basurales. Los desechos y residuos materiales que se van deposit\u00e1ndose en la tierra, se descomponen y la da\u00f1an, con lo cual ocasionan severos problemas ambientales ya que en ella viven la ma yor\u00eda de los organismos, incluyendo al ser humano; modifican sus condiciones y provocan cambios que pueden ir desde la erosi\u00f3n hasta la extinci\u00f3n de las especies que habitan en ella, provocando la contaminaci\u00f3n de las fuentes de agua. Es necesario proteger y conservar nuestro medio ambiente, por ello solicito a los se\u00f1ores legisladores que acompa\u00f1en este proyecto de resoluci\u00f3n. Gabriela M. L ena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneete man - Alberto D. Rotman - Jorge D. Monge - Esteban A. Vitor - Fuad A. Sosa . XXVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.865) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la 32\u00ba edici\u00f3n del festival de jineteada y folklore \"La Bailanta\", que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Los Conquistadores, los d\u00edas 18 y 19 de febrero de 2017. LENA - ACOSTA - VIOLA - ANGUIANO - LA MADRID - ROTMAN - MONGE - ARTUSI - VITOR - SOSA - KNEETEMAN . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 72 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El festival de j ineteada y folklore \"La Bailanta\", en la localidad de Los Conquistadores es una de las fiestas m\u00e1s tradicionales del norte entrerriano. Este festival comienza con un desfile de agrupaciones tradicionalistas por las calles de Los Conquistadore s, mientras que a la noche el desfile de artistas animar\u00e1 la bailanta. Como su nombre lo indica, La Bailanta es para bailar y el s\u00e1bado est\u00e1 dedicado exclusivamente a esa actividad. En tanto, el domingo tenemos una doma de primer nivel, co n dos campeones d e Jes\u00fas Mar\u00eda. Desde el Municipio de Los Conquistadores, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Turismo, se trabaja para fortalecer la actividad tur\u00edstica . La fiesta de La Bailanta forma parte de este abanico de ofertas tur\u00edsticas que intentamos promover. Esta fiesta es importante adem\u00e1s, en el aspecto cultural, ya que mientras haya pueblos que conserven estas tradiciones, vamos a tener un espejo donde mirarnos para avanzar hacia el futuro. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente pro yecto de declaraci\u00f3n . Gabriela M. L ena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Esteban A. Vitor - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman . XXVIII PROYECTO DE DECLARA CI\u00d3N (Expte. Nro. 21.866) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"42\u00ba Festival Nacional del Chamam\u00e9 \", que se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Federal, los d\u00edas 10, 11 y 12 de febrero de 2017. LA MADRID - MONGE - ROTMAN - ANGUIANO - KNEETEMAN - ARTUSI - VITOR - SOSA - ACOSTA - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La idea de iniciar un festival nace en un baile de la Colonia Federal. Ren\u00e9 Mazzuco, Chirino Insaurralde (quien adem\u00e1s ser\u00eda el encargado d e dibujar el primer Cachencho), el alem\u00e1n Weitermaier entre otros, son quienes llevan esta iniciativa de formar la primera comisi\u00f3n apoyada por el gobi erno municipal de ese entonces. Meses antes del primer encuentro chamamecero, desaparece f\u00edsicamente don Ernesto Montiel, es por eso que se toma la decisi\u00f3n de darle su nombre al escenario donde se llevar \u00e1 adelante en 1976 el primer Festival del Chamam\u00e9 del Norte Entrerriano en las instalaciones del Club Social y Deportivo Talleres. Tarrag\u00f3 Ros, Mario Mi llan Medina, Ra\u00fal Barboza, Los H ermanos Gigena, Linares Cardozo, Miguel \" El Zurdo\" Mart \u00ednez, entre otros, artistas que formaron parte de la primera cartelera. Con el correr de los a\u00f1os nacen las tradicionales bailantas en noches previas como as\u00ed tambi\u00e9n en las siestas de los d\u00edas de f estival, en un principio se desarrollan en las instalaciones del exbarrio militar, un fen\u00f3meno social que a\u00f1o tras a\u00f1o crece en forma exponencial, con bailarines, m\u00fasicos y p\u00fablico que participa llegando desde todos los puntos geogr \u00e1ficos, hace que este multitudinario evento se deba trasladar para mejor comodidad. Hoy en d\u00eda, la bailanta se desarro lla en las instalaciones de la e xcancha Uni \u00f3n, ubicada a metros del camping municipal. La necesidad de darle continuidad al clima festival ero que comienza una semana antes del festival mayor, con la primer bailanta nocturna, hace que en la edici\u00f3n 41 \u00ba se implementen ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 73 las pe\u00f1as chamameceras, desarrolladas con gran \u00e9xito y marco de p\u00fablico. Es as\u00ed que el Festival Nacional del Chamam\u00e9 del Norte Entrerriano, encierra un total de nueve noches a puro chamam\u00e9 con distintas propuestas entre bailantas, pe\u00f1as y e scenario mayor. En la 42\u00ba edici\u00f3n, est\u00e1 prevista la participaci\u00f3n de numerosos artistas, provenientes de distintas provincias de nuestro pa\u00eds. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Esteban A. Vitor - Fuad A. Sosa - Rosa rio A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . XXIX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.869) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicit a al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Respecto de la evoluci\u00f3n y resultados obtenidos como consecuencia de las acciones y controles impulsados tanto por la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial como as\u00ed tambi\u00e9n por el E nte Nacional de Comunicaciones -Delegaci\u00f3n Entre R\u00edos - con relaci\u00f3n al deficiente funcionamiento del servicio de t elefon\u00eda celular y conductas abusivas llevadas a cabo por las empresas prestadoras de dicho servicio. Segundo : Especifique tipos y modalidades de acciones llevadas adelante por el Estado provincial, tendientes a morigerar los perjuicios que afectan a los consumidores y usuarios de telefon\u00eda celular . TASSI STRO - BAHLER - TRONCOSO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es de p\u00fablico conocimiento el des contento social que generan los inconvenientes en la prestaci\u00f3n de servicio de telef\u00f3nica m\u00f3vil o celular, recientemente portales informativos dieron a conocer los reclamos efectuados por consumidores y usuari os entrerrianos en ese sentido. Surge que las p rincipales denuncias realizadas por los ciudadanos responden a la suspensi\u00f3n de l\u00ednea fija o telefon\u00eda celular; sobrefacturaci\u00f3n; portabilidad num\u00e9rica; roaming internacional -correspondientes a las empresas Telecom Personal; Claro y Movistar -. A lo preced ente se sum \u00f3 en este \u00faltimo tiempo, las intimaciones efectuadas por estudios jur\u00eddicos de Buenos Aires reclamando deudas inexistentes, que responden a empresas generalmente de telefon\u00eda m\u00f3vil y/o financieras. Dichos \"estudios j ur\u00eddicos\", mediante mensajes y cartas documentos, intentan extorsionar a vecinos, violando la Ley 24.240 de defensa del consumidor, porque el reclamo en reiteradas oportunidades lo hacen en \u00e1mbito laboral de los supuestos deudores, configurando ello un trato indigno, en contravenci\u00f3n a lo dispuesto por la legislaci\u00f3n vigente, en ese sentido s\u00f3lo deber\u00edan realizarse las intimaciones en el \u00e1mbito privado o domicilio particular. En la misma direcci\u00f3n la Asociaci\u00f3n de Defensa de Consumidores Entrerrianos (Adecen), ha interpuesto denuncias y demandas ante la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial de Entre R\u00edos, por el deficiente servicio de estas compa\u00f1\u00edas en la costa del Uruguay, a ra\u00edz de que usuarios de Concordia, Col\u00f3n, Federaci\u00f3n y Gualeguaych\u00fa, el sistema les t oma la se\u00f1al de sus equipos de celular desde antenas del Uruguay. As\u00ed, a la hora de hacer o recibir llamadas, enviar o recibir mensajes de texto, les cobran itinerancia o roaming internacional. Entiendo que es responsabilidad de todos, dar explicaciones a los reclamos de la ciudadan\u00eda entrerriana, e instar las acciones necesarias tendientes a regularizar la prestaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 74 de servicios de telefon\u00eda m\u00f3vil, procurando una efectiva protecci\u00f3n a los intereses y derechos de los consumidores y usuarios . Mar\u00eda E. Tass istro - Alejandro Bahler - Ricardo A. Troncoso . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.870) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Especifique cu\u00e1les han sido las medidas ejecutadas por el organismo de aplicaci\u00f3n, desde la solicitud media nte resoluci\u00f3n -Expediente N ro. 21.188- al d\u00eda de la fecha, en el cual se le insta al Poder Ejecutivo que exija a Soluciones Ambientales SA el cumplimiento de la legislaci\u00f3n ambiental vigente. Segundo : Precise si han realizado estudios que puedan determina r si la empresa mencionada contamina las zonas perif\u00e9ricas. De ser as\u00ed, esclarecer los resultados. Tercero : Detalle si se tiene conocimiento de patolog\u00edas o enfermedades que sufran los habitantes a causa de la contaminaci\u00f3n que generar\u00eda la empresa Solucio nes Ambientales SA . De no ser as\u00ed y tras los incesantes reclamos, informar si realizar \u00e1n estudios de campo en las inmediaciones del mencionado establecimiento. Cuarto : Informar si actualmente la empresa cumple con los requisitos requeridos por ley para su funcionamiento. Asimismo, dilucidar bajo que normativa se subsume . TASSI STRO - BAHLER - TRONCOSO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el mes de abril del a\u00f1o pasado presentamos un proyecto de resoluci\u00f3n -Expte . 21.188- en la cual se pone en conocimiento la actual, y no tanto, problem\u00e1tica que acontece entre el departamento Gualeguay, Gualeguaych\u00fa e Islas del Ibicuy. Para ser m\u00e1s precisa en Enrique Carb\u00f3, localidad en la que explota sus actividades la empresa cuesti onada, Soluciones Ambientales S A. Esta empr esa que trata con residuos peligrosos recibe constantemente denuncias de parte de los habitantes que viven en zonas cercanas a la planta y que deben lidiar diariamente con las dificultades a causa de la contaminaci\u00f3n que genera dicho establecimiento. Esta situaci\u00f3n se revalida con la actitud de la Secretar \u00eda de Ambiente de la Provincia que el pasado a\u00f1o tom \u00f3 la decisi\u00f3n de suspender las actividades de la empresa como as\u00ed tambi\u00e9n realizar denuncias penales por delitos ambientales. Se determin\u00f3 que las pileta s donde depositaban los hidrocarburos, no contaban con las medidas de seguridad necesarias a los fines de prevenir la contaminaci\u00f3n del r \u00edo Gualeguay. Sin embargo, las molestias no cesan, entre ellas las consecuentes afecciones respiratorias que afectan a los vecinos. Soluciones Ambientales se dedica a la gesti\u00f3n de los residuos peligrosos a trav\u00e9s del tratamiento y su transporte. Espec\u00edficamente la destilaci\u00f3n, descontaminaci\u00f3n de piezas pl\u00e1sticas y met\u00e1licas y el tratamiento fisicoqu\u00edmico, reempaque y der ivaci\u00f3n de residuos e incineraci\u00f3n. Por consiguiente, debido a lo peligroso que resulta esta actividad se requiere del cumplimiento de una serie de prerrogativas para que la autoridad de aplicaci\u00f3n autorice su funcionamiento. A pesar de las medidas que en su momento f ueron tomadas, no quita que el E stado provincial tambi\u00e9n deba asumir el compromiso de realizar los estudios correspondientes a los fines de esclarecer si los habitantes est\u00e1n siendo afectados en su salud a causa de las actividades de la empresa cuestionada. Un claro ejemplo es la convivencia constante de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 75 habitantes con las emanaciones gaseosas que provienen de la planta de tratamiento, sin ning\u00fan tipo de control o explicaci\u00f3n, adem\u00e1s de desconocer la toxicidad de lo que diariamente se respir a. No es s \u00f3lo un compromiso asumido con el ambiente sino que estamos refiri\u00e9ndonos de vidas humanas que se ven perturbadas en sus quehaceres diarios. Vuelvo a reiterar como en la ocasi\u00f3n anterior, nuestra intenci\u00f3n no es la p\u00e9rdida de puestos de trabajo. A s\u00ed lo expres\u00e9 en sesi\u00f3n del 10 de m ayo de 2016 \"Esta empresa tiene 40 empleados, que son ni m\u00e1s ni menos que 40 familias, y bregamos para que esas familias conserven tambi\u00e9n su fuente de trabajo. En medio de todo esto hubo much\u00edsimos malentendidos donde tanto el sindicato que los nucle a, como los mismos trabajadores, creyeron que uno ten\u00eda el \u00e1nimo de que se queden en la calle, algo que no tiene absolutamente nada que ver con eso.\" Por todo lo expuesto, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que acompa\u00f1en el presente pedido de informe. Mar\u00eda E. Tassi stro - Alejandro Bahler - Ricardo A. Troncoso . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.87 1) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instar al Poder Ejecutivo de la Provincia a arbitrar los medios y recursos necesarios a fin de que la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial dependie nte de Secretar\u00eda de Industria, Comercio y Planificaci\u00f3n del Desarrollo del Ministerio de Producci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos, contin\u00fae e intensifique sus objetivos de control y accionar tendiente a velar por el cumplimiento de las normativas aplicabl es a las relaciones entre usuarios y/o consumidores de servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil o celular con las empresas prestadoras de dicho servicio, en pos de logar una mayor presencia y efectiva protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. TASSI STRO - BAHLER - TRONCOSO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Mediante el presente proyecto pretendemos instar al Poder Ejecutivo provincial a que disponga los medios necesarios a fin de que la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consum idor y Lealtad Comercial continu\u00e9 e intensifique sus objetivos de control y acciones tendiente a velar por el cumplimiento de las normativas aplicables a las relaciones entre usuarios y/o consumidores de servicio de telefon\u00eda m\u00f3vil o celular con las empres as prestadoras de dicho servicio, todo ello en pos de logar una mayor presencia y efectiva protecci\u00f3n de los consumidores y usuarios. El presente surge con motivo de los constantes reclamos y quejas por las pr\u00e1cticas llevadas a cabo por las compa\u00f1\u00eda s de te lefon\u00eda celular y/o los estudios j ur\u00eddicos en quienes derivan el cobro compulsivo de supuestos cr\u00e9ditos por dicho servicio. Recientemente la prensa ha comunicado que la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial de Entre R\u00edos, interven dr\u00e1 en la defensa de los ciudadanos entrerrianos que son intimados por estudios jur\u00eddicos de Buenos Aires, a pagar deudas inexistentes. Ello atento de que se han presentado ciudadanos denunciando respecto a estudios jur\u00eddicos de Buenos Aires que reclaman d eudas inexistentes, correspondientes a empresas en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 76 general de telefon\u00eda m\u00f3vil y/o financieras. Se afirm\u00f3 desde la Defensa del Consumidor que \"estos estudios, con mensajes y cartas documentos, intentan extorsionar a la gente\", violando la normativa vigente. Incluso extorsionan a los ciudadanos amenazando con el embargo del sueldo, adem\u00e1s con la gravedad de realizar las intimaciones sin la documentaci\u00f3n respaldatoria. En la Provincia de Entre R\u00edos, rige la Ley Provincial Nro. 8.973 mediante la cual se adhiere a la Ley Nacional Nro. 24.240 (mod. por Ley Nro. 26.361), actuando la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial como autoridad de aplicaci\u00f3n ejerciendo el control y vigilancia sobre el cumplimiento de la Ley Nacional Nro. 24.240. Es por todo lo expuesto que en defensa de los derechos de los consumidores y usuarios, como as\u00ed tambi\u00e9n informando y educando respecto de sus obligaciones como tales, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhieran al presente proyecto de resol uci\u00f3n. Mar\u00eda E. Tassi stro - Alejandro Bahler - Ricardo A. Troncoso . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales . XXXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.872) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE E NTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter \u00e9s legislativo \"Expo Maci\u00e1 2017, XXII Fiesta Nacional de la Apicultura y Expo Ap\u00edcola del Mercosur \", a realizarse en la ciudad de Maci\u00e1, provincia de Entre R\u00edos, los d\u00edas 24, 25 y 26 de marzo de 2017. TRONCOSO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los d\u00edas 24, 25 y 26 de marzo de 2017 se llevar\u00e1 a cabo una nueva edici\u00f3n de la \"Fiesta Nacional de la Apicultura \" en Maci\u00e1, que como cada a\u00f1o presenta una variedad de alternativas para que puedan disfrutar los productores y habitantes de l a zona y la regi\u00f3n. En la \"Expo Ap\u00edcola del Mercosur \", con la instalaci\u00f3n de m\u00e1s de 400 stands, se contar\u00e1 no s\u00f3lo con la muestra ap\u00edcola sino tambi\u00e9n con la gran confluencia industrial, artesanal y comercial de la regi\u00f3n, destac\u00e1ndose la important\u00edsima ro nda de negocios como generadora de contactos entre productores, empresarios y profesionales vinculados al mercado ap\u00edcola y sus derivados . As\u00ed tambi\u00e9n concursos, conferencias, din\u00e1micas y espect\u00e1culos art\u00edsticos de primer nivel ser\u00e1n de la partida, ya que Expo Maci\u00e1 ha sido seleccionada por el Ministerio de Cultura de la Naci\u00f3n, junto a m\u00e1s de 180 festividades de todo el pa\u00eds, como uno de los eventos que contar\u00e1 con la actuaci\u00f3n de artistas de primer nivel, en el marco del p rograma Festejar. De esta manera, la fiesta ap\u00edcola m\u00e1s importante de Sudam\u00e9rica contar\u00e1 con el apoyo de este programa que estimula el desarrollo de celebraciones populares, brindando herramientas para revalorizar la identidad y el trabajo colectivo. Ricardo A. Troncoso ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 77 XXXIII PROYEC TO DE LEY (Expte. Nro. 21. 873) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.301, estableciendo el d\u00eda 23 de abril de cada a\u00f1o, como \"D\u00eda Nacional de la Responsabilidad Social \", en conmemoraci\u00f3n de la adhesi\u00f3n de la Argentina a los principios universales del Pacto Global de Responsabilidad Social del a\u00f1o 200 4. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente, fue sancionado e n definitivo por el Senado de la Naci\u00f3n, en octubre de 2016. Establece celebrar el d\u00eda 23 de abril de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda Nacional de la Responsabilidad Social\". En esa misma fecha del a\u00f1o 2004, nuestro pa\u00eds suscribi\u00f3 el Pacto Global, ratificando objetiv os tales como, promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de pr\u00e1cticas socialmente responsables en nuestra sociedad. Pacto Global, fue propuesto por primera vez en 1999 en el Foro Econ\u00f3mico Mundial, expuesto por el entonces Secretario General de las Naciones Unidas, Kofi Annan. La iniciativa internacional -el Pacto Mundial - establece que las empresas colaborar\u00edan con los organismos de las Naciones Unidas, las organizaciones laborales y la sociedad civil para promover principios sociales y ambientales de car\u00e1cter universal. El se cretario antes mencionado, expres \u00f3 en dicho foro lo siguiente: \"...Optemos por conciliar la energ\u00eda creativa de la empresa privada con las necesidades de los m\u00e1s desfavorecidos y las exigencias de las generaciones futuras\". De aqu\u00ed podemos concebir como uno de los concepto s de responsabilidad social empresarial, una nueva forma de gesti\u00f3n y de hacer negocios, en la cual la empresa se ocupa de que sus operaciones sean sustentables en lo econ\u00f3mico, lo social y lo ambiental, reconociendo los intereses de los dis tintos grupos con los que se relaciona y buscando la preservaci\u00f3n del medio ambiente y la sustentabilid ad de las generaciones futuras. En esta misma l\u00ednea de pensamiento, la empresa debe tomar en cuenta que sus actividades afectan, positiva o negativamente , la calidad de vida de sus empleados y de las comunidades en las que realiza sus operaciones. Consecuentemente el Pacto Mundial, tiene como objeto el cumplimiento de ciertos principios en pos de sociedades y econom\u00edas m\u00e1s humanitarias e inclusivas. El men cionado pacto act\u00faa en red. Ya se han establecido varias docenas de redes nacionales y regionales en todo el mundo, con el objetivo de contribuir a la aplicaci\u00f3n del Pacto Mundial en un contexto local mediante el di\u00e1logo, las actividades de aprendizaje y l os proyectos. La Red Argentina del Pacto Global cuenta con m\u00e1s de 650 participantes, con presencia en 20 provincias. Su objetivo es movilizar al sector empresarial as\u00ed como al resto de los actores a comprometerse con los 10 principios universales de las Na ciones Unidas y, en consecuencia, contribuir a dar soluci\u00f3n a los m\u00e1s grandes desaf\u00edos del planeta y la humanidad, es decir, tratar los objetivos globales como asuntos locales. La Red local, lanzada en 2004, posee actualmente una Mesa Directiva compuesta p or 20 miembros, que se renueva cada dos a\u00f1os a trav\u00e9s de una asamblea. Gener\u00e1ndose de tal manera un espacio abierto, participativo y democr\u00e1tico donde las organizaciones (especialmente las empresas) puedan intercambiar informaci\u00f3n y conocimiento, entablar nuevas relaciones, desarrollar herramientas y habilidades para facilitar la puesta en pr\u00e1ctica y consecuente aplicaci\u00f3n de los principios que promueve el Pacto Global. Dentro de los miembros de la Red Argentina del Pacto Global, actualizado al 31 de diciem bre de 2016 se encuentra como adherente nuestra provincia, entre otras, empresas un 69%, ONGs un 14%, c\u00e1maras un 9%, Inst. acad\u00e9micas un 2%, organismos p\u00fablicos un 3%, y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 78 otros un 2%. En nuestra provincia, en particular, lo integran el Consejo Empresario de Entre R\u00edos (CEER), la C\u00e1mara de Productores de Leche de Entre R\u00edos (CAPROLER), Termas Villa Elisa SA, y otros. Los principios propuestos por el Pacto, encierran un conjunto de valores fundamentales en las esferas de los derechos humanos, las condiciones d e trabajo, el medio ambiente y la lucha contra la corrupci\u00f3n. A saber: Derechos humanos Principio 1: Las empresas deben apoyar y respetar la protecci\u00f3n de los derechos humanos fundamentales internacionalmente reconocidos dentro de su \u00e1mbito de influe ncia; Principio 2: Deben asegurarse de no ser c\u00f3mplices en la vulne raci\u00f3n de los derechos humanos. Relaciones laborales Principio 3: Las empresas deben apoyar la libertad de afiliaci\u00f3n y el reconocimiento efectivo del derecho a la negociaci\u00f3n colectiva; Principi o 4: La eliminaci\u00f3n de toda forma de trabajo forzoso o realizado bajo coacci\u00f3n; Principio 5: La err adicaci\u00f3n del trabajo infantil; Principio 6: La abolici\u00f3n de las pr\u00e1cticas de discriminaci\u00f3n en el empleo y la ocupaci\u00f3n. Medio ambiente Principio 7: Las emp resas deben mantener un enfoque preventivo orientado al desaf\u00edo d e la protecci\u00f3n medioambiental; Principio 8: Adoptar iniciativas que promuevan una m ayor responsabilidad ambiental; Principio 9: Favorecer el desarrollo y la difusi\u00f3n de tecnolog\u00edas respetuos as con el medio ambiente. Lucha contra la corrupci\u00f3n Principio 10: Las empresas deben luchar contra la corrupci\u00f3n en todas sus formas, incluidas la extorsi\u00f3n y el soborno. Por los motivos antes expuestos, solicito a mis pares el acompa\u00f1amient o en el presen te proyecto. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXXIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 874) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacio nal Nro. 27.299, instituyendo el d\u00eda 21 de agosto de cada a\u00f1o, como \"D\u00eda Nacional del Ladrillero Artesanal \", en homenaje al se\u00f1or Oscar Robledo, productor artesanal de ladrillos no vidente de la provincia de Corrientes. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pasado noviembre, la C\u00e1mara de Senadores y de Diputados de la Naci\u00f3n Argentina han establecido el \"D\u00eda Nacional del Ladrillero Artesanal \", mediante Ley 27.299. El 21 de agost o ser\u00e1 el d\u00eda n acional del ladrillero artesanal, f echa para recordar a todos los trabajadores del sector de los obrajes. El homenajeado es Oscar Robledo, un productor artesanal de ladrillo no vidente de la provincia de Corrientes. Citando los fundamentos de la ley nacional, la producci\u00f3n de ladrillos arte sanales, es una de las actividades socio -productivas m\u00e1s antigua y populares del mundo, que ha sido fundamental para el desarrollo de nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s de los siglos; y actualmente constituye una dimensi\u00f3n estrat\u00e9gica del desarrollo nacional. En el a\u00f1o 2004 el Presidente de la Naci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 79 N\u00e9stor Carlos Kirchner, en el marco de las pol\u00edticas inclusiva s establecidas por el Gobierno nacional, encomend\u00f3 al sector minero a incorporar al ladrillero artesanal, al esquema formal de la econom\u00eda nacional y a la inclus i\u00f3n y reconocimiento social, mediante Resoluci\u00f3n Nro. 109/2004. Que en ese mismo a\u00f1o y en el marco de la s primeras jornadas nacionales de productores ladrilleros, se constituy\u00f3 la \"Mesa Nacional del Ladrillo \", teniendo entre s us ejes la capacitaci\u00f3n de los ladrilleros en tem\u00e1ticas como asociativismo, cooperativismo y seguridad e higiene en el trabajo. En la misma l\u00ednea de acci\u00f3n, durante el a\u00f1o 2015, la Honorable Legislatura de nuestra Provincia sanci ona la L ey 10.366, creando con tal instrumento, el Regist ro Provincial de Ladrilleros Artesanales con el objetivo de promoci\u00f3n, regularizaci\u00f3n y visibilizaci\u00f3n de los trabajadores del ladrillo, quienes tienen una importante labor en el \u00e1rea de producci\u00f3n y de generaci\u00f3n de empleo. Asimismo debemos considerar que existen en nuestro pa\u00eds 160.000 familias productoras de ladrillo artesanal, siendo Cuyo y el NEA las regiones m\u00e1s activas, donde se trabaja intensivamente con t\u00e9cnicas tradicionales. Desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os, los ladrilleros artesanales reconocen al 21 d e agosto como fecha conmemorativa de su actividad y la festejan en las diferentes localidades de la Argentina. Este hecho cultural, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico que incluye a un n\u00famero muy significativos de argentinos, considerando ellos mismos \"su d\u00ed a\" el 21 de agosto de cada a\u00f1o. Es por lo tanto, nuestra tarea dar visibilidad a este sector, reconocerlos en su d\u00eda, acompa\u00f1arlos y generar todas las condiciones que sean necesarias para su desarrollo, reconocimiento de derechos y su consolidaci\u00f3n. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto, en un todo de acuer do con la legislaci\u00f3n nacional. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXXV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.875) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su i nter\u00e9s la \"velada de m\u00fasica a cargo de la Orquesta Sinf\u00f3nica de la Provincia de Entre R\u00edos dirigida por el maestro Luis Gorelik, con la participaci\u00f3n del pianista Gervasio Manuel Ledesma\", que se llevar\u00e1 a cabo el 18 de marzo de 2017 en la ciudad de Col\u00f3n , departamento hom\u00f3nimo de nuestra provincia. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El 18 de marzo de 2017 se llevar\u00e1 a cabo en la ciudad de Col\u00f3n, organizado para la Direcci\u00f3n de Cultura de la Municipalidad, una velada musical s in precedentes: La prestigiosa Orquesta Sinf\u00f3nica de la Provincia de Entre R\u00edos dirigida por el maestro Luis Gorelik interpretar\u00e1 el 3er concierto para piano y o rquesta de Ludwig V. Beethoven y el pianista invitado ser\u00e1 ni m\u00e1s ni menos que un m\u00fasico oriundo de la ciudad de Col\u00f3n: Gervasio Manuel Ledesma. La entrada ser\u00e1 libre y gratuita hasta agotar localidades y se ofrece a la concurrencia un bono contribuci\u00f3n de 100 pesos que ser\u00e1 dest inado al Hospital \"San Benjam\u00edn\" de la ciudad de Co l\u00f3n. La Orquesta Sinf\u00f3nica tiene como antecedentes las formaciones musicales constituidas por inmigrantes espa\u00f1oles e italianos, afincados en Paran\u00e1. As\u00ed se form\u00f3 en 1936 la \"Asociaci\u00f3n Filarm\u00f3nica de Paran\u00e1\" y en 1941 la \"Orquesta Sinf\u00f3nica de Paran\u00e1\". En 1948 se institucionaliz\u00f3 la Orquesta constituy\u00e9ndose en el primer organismo de su tipo en el Litoral. Si ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 80 bien en sus comienzos sus m\u00fasicos eran oriundos de Paran\u00e1, se incorporaron profesionales de Santa Fe y Rosario. Los Directores de la Orquesta han sido m\u00fasicos de la talla del maestro Oscar Gi\u00facide, Jos\u00e9 C. Carminio Castagno y el Mtro . Reinaldo Zemba, designado director honorario vitalicio por su trayectoria de 32 a\u00f1os al frente del organismo. A partir del a\u00f1o 2010 con el nombramiento como director art\u00eds tico del Mtro . Luis Gorelik, la Sinf\u00f3nica de Entre R\u00edos comenz\u00f3 un proceso de puesta en valor del organismo acercando su patrimonio musical a toda la comunidad con la realizaci\u00f3n de m\u00e1s de 20 giras anuales a lo largo y a lo ancho de toda la provincia de En tre R\u00edos. La Orquesta desarrolla conciertos de temporada, que se llevan a cabo en el Teatro Municipal \"3 de Febrero\" de Paran\u00e1 a los que se suman presentaciones a nivel nacional, en el interior de la provincia, conciertos did\u00e1cticos y actuaciones especiale s. Por su parte, el pianista c olonense, Gervasio Manuel Ledesma, a pesar de su corta edad carga consigo una frondosa experiencia, que se puede apreciar al momento de mostrar su arte. S\u00f3lo a modo ilustrativo, podemos mencionar que Gervasio ha dado concierto s como solista de piano en su ciudad natal, en Vicente L\u00f3pez, en la Ciudad de La Plata y en la Ciudad de Buenos Aires. En el a\u00f1o 2012 interpret\u00f3 el concierto de Haydn en Re Mayor para piano y orquesta junto a la Orquesta Ars Buenos Aires bajo la direcci\u00f3n del maestro H\u00e9ctor Freilij. Ha realizado conciertos de m\u00fasica de c\u00e1mara con la cantante Carolina Santill\u00e1n, con el violoncelista Ignacio Bartet, con el pianista Alan Kwiek y con el guitarrista Andr\u00e9s Vaccaralli, siendo finalista con este \u00faltimo del primer concurso de m\u00fasic a de c\u00e1mara organizado por el IUNA en el que interpretaron obras de Castelnuovo Tedesco y Leo Brouwer. Ha sido pianista de diversas agrupaciones de tango, entre las cuales se destacan: \"Carlos Manccini Tr\u00edo\" la Orquesta de Tango \"Marcial F usey\" de Concepci\u00f3n del Uruguay, el tr\u00edo \"El Yeite\" y el \"Sexteto Milonguero\", realizando giras por el interior del pa\u00eds, Latinoam\u00e9rica, Norteam\u00e9rica, Asia y Europa. En 2014 particip\u00f3 en forma activa en el XXIII Campus Musical de C\u00e1mara, So listas y Direcci \u00f3n a cargo del d irector de orquesta catal\u00e1n Jordi Mora, y en julio del mismo a\u00f1o particip\u00f3, tambi\u00e9n en forma activa, en la Internacionales Sommerakademie Universit\u00e4t Mozarteum en Salzburg, Austria a cargo del maestro Joseph Paratore donde fue seleccionado para tocar en los conciertos acad\u00e9micos de la Universit\u00e4t Mozarteum. En 2015 realiz\u00f3 su concierto de graduaci\u00f3n en la UNA (Universidad Nacional de las Artes) ejecutando obras de Ludwig Van Beethoven (Sonata op. 109 en Mi Mayor, Sonata para piano op. 5 Nro. 2 en Sol Menor y el Concierto Nro. 3 p ara piano y orquesta op. 37 en D o Menor). Desde 2015 hasta la actualidad es co -productor del ciclo de conciertos, \"M\u00fasica en la Bodega\" que se desarrolla en la ciudad de Col\u00f3n, Entre R\u00edos. Paralelamente ejerce la doce ncia y forma parte de numerosas agrupaciones de tango. Es por todo ello, y dada la importancia que reviste para la cultura entrerriana y en particular, la colonense, que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miriam S. Lambert XXXVI PROYEC TO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.876) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su i nter\u00e9s el proyecto \"Expresi\u00f3n Orquesta 2017\" concebido por el pianista y Lic. en Artes Musicales Gervasio Manuel Ledesma, oriundo de la ciudad de Col\u00f3n, Entre R\u00edos, en colaboraci\u00f3n con el Departamento de Artes Musicales y Sonoras (DAMuS) de la Universidad de las Artes (UNA) que consiste en un ciclo anual de conciertos que presentar\u00e1 en la ciudad de Col\u00f3n, a tres destacadas agrupaciones musicales: la Orquesta de Tango de la UNA, ganadora de un premio Gardel a \"Mejor \u00c1lbum de Tango Instrumental\", la Orquesta de Jazz \"Hugo Pierre\" tambi\u00e9n perteneciente a la UNA y el Proyecto Musical UTN Bs. As. , perteneciente a la Universidad Tecnol\u00f3gica N acional. LAMBERT ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 81 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto \"Expresi\u00f3n Orquesta 2017\", consiste en un ciclo anual de conciertos que presentar\u00e1 en la ciudad de Col\u00f3n, a tres destacadas agrupaciones musicales; la Orquesta de Tango de la UNA, ganadora de un premio Gardel a \"Mejor \u00c1lbum de Tango Instrumental\", la Orquesta de Jazz \"Hugo Pierre\" tambi\u00e9n perteneciente a la UNA y el Proyecto Musical UTN Bs . As., perteneciente a la Un iversidad Tecnol\u00f3gica Nacional. El mismo ha sido concebido por el pianista y licenciado en artes musicales c olonense Gervasio Manuel Ledesma, donde, adem\u00e1s de acercar espect\u00e1culos musicales de ex celencia a la regi\u00f3n, pretende vincular a las orquestas con establecimientos educativos de la ciudad ofreciendo conciertos did\u00e1cticos y charlas informativas para estudiantes y docentes previos a cada recital. De esta manera plantea acercar una experiencia cu ltural diferente a los j\u00f3venes. No solamente se busca difundir expresiones art\u00edsticas genuinas sino tambi\u00e9n pretende fomentar un fluido intercambio de rec ursos humanos con una de las universidades m\u00e1s reconocidas del pa\u00ed s en materia art\u00edstica -musical. Por \u00faltimo, cabe destacar que el presente proyecto est\u00e1 asociado al ciclo \"M\u00fasica en la Bodega\", desarrollado en colaboraci\u00f3n con LALCEC Col\u00f3n y con la bodega Vulliez Sermet. El mismo se realiza en forma continua desde mayo de 2015, brindando la posibilidad de disfrutar, en un \u00edntimo formato ac\u00fastico, de los m\u00e1s destacados artistas nacionales de jazz, tango, folclore y m\u00fasica cl\u00e1sica en la ciudad de Col\u00f3n. Es p or todo ello, y dada la importancia que reviste para la cultura entrerriana es que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miriam S. Lambert XXXVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 877) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCION A CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autorizar al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a donar a la Municipalidad de Col\u00f3n, una fracci\u00f3n de terreno, ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Col\u00f3n, municipio de Col\u00f3n, planta urbana, domi cilio parcelario calle Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n (ex N ro. 34), domicilio postal San Mart\u00edn Nro. 1134, Plano de Mensura N ro. 32.790, con una superficie de 1 ha 35 a 49 ca (una hect\u00e1rea, treinta y cinco \u00e1reas cuarenta y nueve centi\u00e1reas), inscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble bajo Matr\u00edcula N ro. 011- 7.727, con Partida Provincial N ro. 131.514 , cuyos l\u00edmites y linderos son: Noreste : recta (2 -3) al rumbo SE 22 \u00ba 01 de 101,40m lindando con calle Cabo Pereyra y c alle 34 sur; Sureste : recta (3 -4) al rumbo SO 67\u00ba 47 de 131,11m lindando c on Derudder Hermanos S RL; Suroeste : recta (4 -1) al rumbo NO 22 \u00ba 06 de 105,20m linda con Anselmo Mar\u00eda Catelotti; Noroeste : recta (1 -2) al rumbo NE 69\u00ba 25 de 131,50m linda con camino vecinal (ancho variable asfalto). ART\u00cdCULO 2\u00ba.- Esta donaci\u00f3n se realizar\u00e1 con el cargo de que el inmueble descripto precedentemente sea dest inado a la construcci\u00f3n de una e staci\u00f3n terminal de \u00f3mnibus y nodo multiprop\u00f3sito. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los t r\u00e1mites conducentes a la efectiva transferencia del dominio del inmueble. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. LAMBERT ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 82 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La iniciati va tiene por objeto proveer al M unicipio de Col\u00f3n de un inmueble de singular importancia para el desarro llo de uno de los objetivos del plan estrat\u00e9gico \"Planificaci\u00f3n para el Desarrollo Urbano Ambiental de la Ciudad de Col\u00f3n\" financiado por el CFI, que consiste en la relocalizaci\u00f3n de la estaci\u00f3n terminal de \u00f3mnibus \"Caseros\" de la ciudad de Col\u00f3n. La neces idad de su relocalizaci\u00f3n responde al crecimiento de la ciudad, vi\u00e9ndose perturbado el entorno urbano de la ubicaci\u00f3n actual en los picos de actividad tur\u00edstica estacionales. Asimismo pretende equilibrar la red de equipamientos, atendiendo a las demandas i nsatisfechas de la poblaci\u00f3n local y de los turistas, a partir de la jerarquizaci\u00f3n de las v\u00edas de circulaci\u00f3n como estructurantes del entorno urbano. Sabido es que el tr\u00e1fico vehicular en las ciudades se ha intensificado, resultando especialmente importan te en Col\u00f3n, sobre todo en los picos de afluencia tur\u00edstica, lo que genera una fuerte presi\u00f3n del tr\u00e1fico de veh\u00edculos de gran porte, como ser los \u00f3mnibus de media y larga distancia, que hacen colapsar la red vial, generando riesgos para transe\u00fantes y automovilistas en general. Asimismo, la ciudad se ha expandido notoriamente de sde la radicaci\u00f3n de la actual e staci\u00f3n terminal de \u00f3mnibus, quedando inserta en una zona que para acceder se debe atravesar toda la ciudad con los inconvenientes que ello genera. Por otro lado, resulta de sumo inter\u00e9s tanto para la ciudad como para la provincia, la refuncionalizaci\u00f3n del actual predio en que se encuentra emplazada la t erminal, en tanto se pretende desarrollar en \u00e9l un \" centro c\u00edvico\", que contenga, entre otros, las r eparticiones municipales, provinciales y nacionales que se encuentran diseminadas por la ciudad, generando un elevado costo de mantenimiento (alquileres, etc \u00e9tera .). Es por ello que resulta de sumo inter\u00e9s la donaci\u00f3n del predio que m\u00e1s adelante se detalla , en tanto se encuentra ubicado en un lugar estrat\u00e9gico, al ingreso de la ciudad, a escas os metros de la Ruta Nacional Nro. 135, que conecta con la Rep\u00fablica Oriental del Urugua y y la autov\u00eda Ruta Nacional Nro. 14 \"Jos\u00e9 Gervasio Artigas\". Catastralmente el inmueble se encuentra en el Municipio de Col\u00f3n, planta urbana, con domicilio parcelario c alle Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n (ex Nro. 34) y domicilio postal San Mart\u00edn Nro. 1.134. Su plano de mensura es el Nro. 32.790, y cuenta con una superficie de 1 ha 35 a 49 ca (una hect\u00e1rea, treinta y cinco \u00e1reas c uarenta y nueve c enti\u00e1reas), inscripto en el Registro de la Prop iedad Inmueble bajo Matr\u00edcula Nro. 011-7727, con Partida Provincial Nro. 131.514, cuyos l\u00edmites y linderos son: Noreste : recta (2 -3) al rumbo SE 22 \u00ba 01 de 101,40 m lindando con calle Cabo Pereyra y calle 34 Sur; Sureste : recta (3 -4) al rumbo SO 67 \u00ba 47 de 131,11 m lindando con Derudder Hermanos S RL; Suroeste : recta (4 -1) al rumbo NO 22 \u00ba 06 de 105,20m linda con Anselmo Mar\u00eda Catelotti; Noroeste : recta (1 -2) al rumbo NE 69 \u00ba 25 de 131,50m linda con camino vecinal (ancho variable asfalto). Actualmente el mismo no se encuentra afectado a ning\u00fan uso particular, y cuenta con infraestructura adaptable al desarrollo que s e pretende afectar. En consecuencia, dada la importancia que reviste el proyecto para la ciudad de Col\u00f3n y la Provincia, es que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XXXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.879) LA C\u00c1 MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su benepl\u00e1cito por el destacado desempe\u00f1o del futbolista gualeyo, Lisandro Mart \u00ednez, jugador de Newells Old Boys y la Sub 20 de la Selecci\u00f3n Argentina. TASSISTRO ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 83 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A trav\u00e9s de la presente declaraci\u00f3n queremos destacar el desempe\u00f1o del futbolista gualeyo, Lisandro Mart\u00ednez, quien juega en la p rimera divisi\u00f3n del f\u00fatbol argentino y en el sub 20 de la Selecci\u00f3n Argentina. Lisandro quien transita los 19 a\u00f1os, comenz\u00f3 a jug ar al f\u00fatbol a los 4 a\u00f1os en el Club Urquiza. Desde los 8 hasta los 15 a\u00f1os fue integrante del Club Libertad y en el 2014 ingres\u00f3 a las inferiores del equipo de Newells Old Boys para luego entrenar en la reserva. El f\u00fatbol es el deporte m\u00e1s popular del pa \u00eds, la mayor\u00eda de los j\u00f3venes sue\u00f1an con jugar en los mejores clubes del mundo y representar a la Albiceleste. Aunque, es una realidad que solo muy pocos pueden vivir. Casos como el de Lisandro, demuestran que el esfuerzo, la dedicaci\u00f3n y el talento innato pueden lograr resultados inesperados. Por todo lo mencionado, es que invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara de Diputados a reconocer el arduo trabajo de Lisandro adhiriendo a la presente declaraci\u00f3n. Mar\u00eda E. Tassistro XXXIX PROYECTO DE RESOLUC I\u00d3N (Expte. Nro. 21.880) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial que a trav\u00e9s de las \u00e1reas correspondientes se proceda a realizar las obras destinadas a la correcci\u00f3n del cauce de los desag\u00fces naturales en la localidad de Puerto Curtiembre, el dragado de los ba\u00f1ados sobre la costa del r\u00edo Paran\u00e1, en jurisdicci\u00f3n de la j unta de gobierno de dicha localidad y pavimentado del \u00fanico camino de acc eso a \u00e9sta, el cual une con la c iudad d e Cerrito. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar se incluya en los estudios y proyectos y ejecuci\u00f3n de las obras anteriore s, la correcci\u00f3n del curso del a rroyo Curtiembre, lindero a la citada localidad de Puerto Curtiembre. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LENA - ACOSTA - VIOLA - KNEETEMAN - SOSA - ARTUSI - VITOR - MONGE - ROTMAN - ANGUIANO - LA MADRID . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La localidad de Pueblo Curtiembre, es perjudicada desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os por las fuertes lluvias. Quedando totalmente aislada del resto de la provincia. Ya que, su \u00fanico camino, se desborda, haciendo imposible entrar o salir del pueblo. El primer pedido de reparaci\u00f3n y pavimento se present\u00f3 en 1999. Desde all\u00ed se vienen proyectando obras para subsanar este problema que afecta a los m \u00e1s de 1 .000 habitantes que tienen Pueblo Curtiembre pero queda s\u00f3l o en un proyecto. En 2011 el exg obernador Sergio Urribarri anunciaba la obra de pavimentado de este camino. Pero la licitaci\u00f3n cay\u00f3 en abril de 2016. Varios proyectos de soluciones que se ha n presentado en esta C\u00e1mara y solicitado a trav\u00e9s de oficinas dependientes de la Gobernaci\u00f3n y nunca se llevaron cabo. Es tan importante la problem\u00e1tica de esta localidad que la Polic\u00eda de Entre R\u00edos no puede salir del lugar, productores tamberos y av\u00edcola s de la zona, pierden de manera constante su producci\u00f3n. Estas inundaciones adem\u00e1s, son foco de cr\u00eda de mosquitos. Poniendo en riesgo a los lugare\u00f1os de contraer las enfermedades de dengue, zika y chicungunya. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 84 Pueblo Curtiembre necesita que de una vez se l e solucione este problema que viene extendi\u00e9ndose hace a\u00f1os. Es por esto que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento de este proyecto. Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Sergio O. Kneeteman - Fuad A. Sosa - Jos\u00e9 A. Artusi - Esteban A. Vitor - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid . -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente . XL PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 881) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.305, por la cual se establece la cobertura integral de leche medicamentosa. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 reglamentarla dentro de los no venta (90) d\u00edas de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - ROTMAN - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - ANGUIANO - SOSA - LENA - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El derecho a la vida resulta el primer derecho de la persona humana, \u00edntimamente relacionado con el derecho a la salud, reconocidos y garantizados por nuestra Constituci\u00f3n nacional. En este contexto el Comit\u00e9 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (CPIDESC) ha manifestado que \"el derecho a la salud de toda persona, al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental\" ha tenido un impacto significativo en el desarrollo progresivo del derecho intern acional y en el der echo interno1. En noviembre de 2016, el Congreso de la Nac i\u00f3n Argentina ha sancionado la L ey Nro. 27.305 disponiendo la inclusi\u00f3n en el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO) vigente, la cobertura de las leches medicamentosas consumidas por quienes sufren de al ergia a la prote\u00edna de la leche vacuna (APLV), como as\u00ed tambi\u00e9n a todas aquellas personas que padecen des\u00f3rdenes, enfermedades o trastornos gastrointestina les y enfermedades metab\u00f3licas. En este \u00e1mbito se entiende por alergia a las prote\u00ednas de la leche de vaca (APLV), cuando un individuo, luego de ingerir prote\u00ednas l\u00e1cteas, manifiesta una respuesta anormal presentando una amplia variedad de s\u00edntomas cl\u00ednicos que aparecen en menos de 60 minutos luego de la ingesta, ello dependiendo del grado de sensibilizac i\u00f3n y las cantidades ingeridas. Con mayor frecuencia se observan s\u00edntomas cut\u00e1neos, seguidos de digestivos, en ocasiones se presentan simult\u00e1neamente y en casos m\u00e1s graves se presentan s\u00edntomas respiratorios y anafilaxia (reacci\u00f3n inmunitaria generalizada en el organismo), debido a que las respuestas inmunol\u00f3gicas a las prote\u00ednas de leche de vaca pueden ser mediadas por inmunoglobulina E (IgE) y no mediadas por IgE. En cuanto a su nivel de prevalencia se establece que las alergias alimentarias pueden manife starse a cualquier edad, teniendo mayor frecuencia en la primera infancia en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, ya que la leche es el primer alimento no hom\u00f3logo que se introduce a la dieta del lactante y que en general luego de esta edad, la alergia se resuelve de manera espont\u00e1nea. Siendo por lo tanto la APLV la primera alergia en manifestarse, afectando, seg\u00fan los \u00edndices establecidos, al 2% de la poblaci\u00f3n2. Se habla de un proceso de tolerancia de un 85% antes de los 3 a\u00f1os. La alergia a la prote\u00edna de leche de v aca tiene una prevalencia del 1.6 -2.8% en ni\u00f1os, alcanzando la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 85 tolerancia en un 80% entre los 3 y 6 a\u00f1os. La prevalencia en adultos es de 0.7 -1.2% de la poblaci\u00f3n. Por lo que en general, el diagn\u00f3stico de APLV suele realizarse durante los prime ros 6 meses de vida del ni\u00f1o. Si bien el primer recaudo de la madre es continuar con la lactancia materna excluyendo de su dieta todo tipo de al\u00e9rgenos, no siempre presenta una respuesta favorable debido a que en algunos casos los alimentos presentan cantidades de pro te\u00ednas vacunas no especificadas en sus etiquetas. Estas dietas llamadas de exclusi\u00f3n tambi\u00e9n se tornan de dif\u00edcil aplicaci\u00f3n en ni\u00f1os mayores de 1 (un) a\u00f1o de edad3. Siendo el \u00fanico tratamiento eficaz para prevenir y tratar la alergia la eliminaci\u00f3n total del alimento implicado . Es importante enfatizar que la finalidad de este proyecto es permitirles el acceso a las personas que sufren este tipo de alergias a un producto modificado, es decir la leche medicamentosa. Debiendo destacarse que no se trata de la aplicaci\u00f3n de las llamadas leches maternizadas, leche de f\u00f3rmula o leche infantil, que \"es leche de vaca modificada para que puedan tomarla los beb\u00e9s que no tienen acceso a la leche materna, sin significar necesariamente que sea igual o que la remplace. En este caso se trata de un producto modificado para que no contenga aquello que lo hace al\u00e9rgeno, realmente m\u00e1s pr\u00f3ximo en su concepto al de un medicamento\". Es de primordial importancia tratar la alergia en la primera etapa de vida, fundamentalmente en los primeros 6 meses, ya que es all\u00ed cuando existe una mayor susceptibilidad al ingreso de al\u00e9rgenos en los pacientes debido a la inmadurez de su sistema inmunol\u00f3gico, la escasa barrera intestinal y las anomal\u00edas intestinales secundarias a cuadros previos com o infecci\u00f3n, inflamaci\u00f3n y desnutrici\u00f3n. En este \u00e1mbito especialistas en pediatr\u00eda y en alergias alimentarias se refirieron en el 5to Simposio Internacional sobre Alergias Alimentarias, destacando la importancia de \"un diagn\u00f3stico y tratamiento temprano\" d e esta condici\u00f3n que es \"una de las alergias m\u00e1s comunes de la infancia\". Por ellos, la adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.305 es una herramienta necesaria para garantizar la provisi\u00f3n y cobertura de leche medicamentosa a pacientes con ALPV, de manera tal que puedan gozar de una mejor calidad de vida, optimizando el servicio de salud y establecer pol\u00edticas de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de salud para todos los entrerrianos. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. 1.- Observaci\u00f3n General Nro. 14. 2.- Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Personas con Alergia a Alimentos y L\u00e1tex. 3 - Alergia a prote\u00ednas de leche de vaca AM Plaza Mart\u00edn Secci\u00f3n de Alergia e Inmunolog\u00eda. Hospital Sant Joan de Deu. Barcelona. 5 - Proyecto de ley, E xpediente 5716 -D-2014. Sumario: Programa M\u00e9dico Obligatorio -PMO -. Se incorpora la cobertura de las leches medicamentosas para consumo de quienes padecen alergia a la prote\u00edna de la leche vacuna -APLV -, y que padecen des\u00f3rdenes, enfermedades o trastornos g astrointestinales eosinof\u00edlicos. Fecha: 21/07/2014. Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi \u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social. XLI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 882) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.299, \"D\u00eda Nacional d el Ladrillero A rtesanal \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial, establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 implementar actividades alusivas al d\u00eda nacional del ladrillero artesanal, instituido en el A rt\u00edculo 1 \u00ba. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 86 ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - ROTMAN - VITOR - SOSA - KNEETEMAN - ARTUSI - MONGE - ANGUIANO - LENA - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A partir de la Ley Nacional Nro. 27.299 se ha instituido el 21 de agosto de cada a\u00f1o como el d\u00ed a nacional del ladrillero artesanal, en conmemoraci\u00f3n a la hist\u00f3rica lucha de los trabajadores de la actividad y en homenaje a un productor artesanal de ladrillo no vidente, don Oscar Robledo, oriundo de la provincia de Corrientes. La producci\u00f3n ladrillera es una de las actividades artesanales m\u00e1s antiguas y distribuidas en el mundo y que, puntualmente, ha colaborado al desarrollo y crecimiento de nuestro pa\u00eds desde hace siglos. A nivel nacional, mediante la Resoluci\u00f3n N ro. 109/2004 de la Secretaria de Mine r\u00eda, se ha incluido en la n\u00f3mina de productos obtenidos a partir de minerales, al ladrillo moldeado y cocido o quemado, de esta manera se ha logrado el efectivo reconocimiento de la actividad. Al mismo tiempo se cre\u00f3 la \"Mesa Nacional del Ladrillo\" constit uida por las cinco regiones del pa\u00eds para establecer y formalizar las demandas y competencias del sector, entre otras cuestiones referentes al sector ladrillero. Adem\u00e1s de ello, en nuestra provincia, se ha creado mediante la Ley Nro. 10.366 sancionada el 2 9 de abril de 2015, el Registro Provincial de Ladrilleros Artesanales, legitimando as\u00ed la promoci\u00f3n y regularizaci\u00f3n de la actividad ladrillera. Queriendo lograr, de esta manera, un marco regulatorio eficaz de la actividad para alcanzar mejores condiciones laborales y sociales para los trabajadores dependientes del sector. En nuestro pa\u00eds existen m\u00e1s de 160.000 familias que dependen y trabajan de manera directa en la producci\u00f3n artesanal de ladrillo, muchas de ellas establecidas en nuestra provincia y que t rabajan de manera familiar, mediante cooperativas de tr abajo o de forma independiente. Los ladrilleros, en su gran mayor\u00eda, han adquirido la vocaci\u00f3n por herencia de sus padres o abuelos, quienes desarrollaban la actividad en pisaderas y hornos ubic ados a metros de sus viviendas. En este marco de fomento del trabajo del sector ladrillero, el reconocimiento de la actividad y la promoci\u00f3n de medidas que garanticen su igualdad en cuanto a sus condiciones laborales y sociales, creemos oportuno la conmemoraci\u00f3n de su d\u00eda nacional y que \u00e9ste sea reconocido por nuestra provincia. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XLII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.883) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s la realizaci\u00f3n del \"IV Encuentro Nacional e Internacional d e Escritores sin Fronteras \" que se realizar\u00e1 en la ciudad de Federaci\u00f3n, los d\u00edas 17 y 18 de marzo del corriente, organizado por el grupo Literario Lucer \u00eda de la ciudad de Fede raci\u00f3n. LENA - ACOSTA - VIOLA - ROTMAN - LA MADRID - VITOR - MONGE - ANGUIANO - KNEETEMAN - ARTUSI - SOSA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 87 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este evento organizado por el grupo Literario Lucer\u00eda, de la ciudad de Federaci\u00f3n ya lleva cuatro a\u00f1os consecutivos, aportando importantes logros culturales a la ciudad, el mismo ser\u00e1 desarrollado en diferentes modalidades, y actividades como lectura de ponencias, mesas de lectura de poes\u00eda, mesas de lectura de narrativa, presentaci\u00f3n de libros, disertaciones, y partici paci\u00f3n de escritores en las escuelas de la ciudad, llevando el inter\u00e9s a los educand os por el h\u00e1bito de la lectura. Consideramos que la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s es de su ma importancia para la cultura federaense y de la regi\u00f3n, e incentivar a los habitantes e l h\u00e1bito por la lectura, por lo que solicitamos su tratamiento y aprobaci\u00f3n. Por ello solicitamos el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa . XLIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 884) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Todos y todas los estudiantes tienen derecho a recibir educaci\u00f3n sexual integral en los establecimientos educativos p\u00fablicos, de gesti\u00f3n estatal y privada, en virtud de lo estable cido en la Ley Nacional 26.150. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Cr\u00e9ase el Programa Provincial de Educaci\u00f3n Sexua l Integral, en el \u00e1mbito del Ministerio de Educaci\u00f3n de la Provincia, teniendo en cuenta las disposiciones de Ley Nacional 23.849 \"Ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o\"; la Ley Nacional 23.179 \"Ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre la Elimi naci\u00f3n de todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer\" que cuentan con rango constitucional; la Ley Nacional 25.673 \"Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable\"; la Ley Nacional 26.206 \"Ley de Educaci\u00f3n Nacional\"; la Ley Nacional 26 .485 para \"Prevenir, Erradicar y Sancionar la Violencia contra las Mujeres\"; la Ley Nacional 26.364 \"Prevenci\u00f3n y S anci\u00f3n de la Trata de Personas y Asistencia a sus V\u00edctimas\"; la Ley Nacional 26.743 \"Identidad de G\u00e9nero\"; la Ley Nacional 26.218 \"Matrimonio Civil\"; la Ley Nacional 26.061 \"Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\" y la Ley Provincial 12.967 \"Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A los fines de la presente ley, se entiende como educaci\u00f3n sexual integral al conjunto de actividades pedag\u00f3gicas que articulan aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales, afectivos y \u00e9ticos, destinados a brindar contenidos tendientes a satisfacer las necesidades de desarrollo integ ral de las personas y la difusi\u00f3n y cumplimiento de los derechos sexuales y reproductivos, definidos como inalienables, inviolables e insustituibles de la condici\u00f3n humana. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La educaci\u00f3n sexual integral es de car\u00e1cter obligatorio y est\u00e1 destin ada a estudiantes de todos los niveles y modalidades del sistema educativo, que asisten a establecimientos p\u00fablicos, p\u00fablicos de gesti\u00f3n estatal y privada, desde el nivel inicial hasta el nivel superior de formaci\u00f3n docente, incluyendo al Programa a las fa milias de dichos estudiantes con motivo de fomentar la integraci\u00f3n de todo el c\u00edrculo familiar. La implementaci\u00f3n de la modalidad para la integraci\u00f3n familiar quedar\u00e1 a criterio de cada establecimiento educativo. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los objetivos del Programa Pr ovincial de Educaci\u00f3n Sexual Integral son: a) Incorporar la educaci\u00f3n sexual integral dentro de las propuestas de las instituciones educativas orientadas a la formaci\u00f3n plena de todas las personas. b) Asegurar la transmisi\u00f3n, circulaci\u00f3n e intercambio de c onocimientos reconocidos por las comunidades cient\u00edficas, pertinentes, prec ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 88 isos, confiables, actualizados, de manera sistem\u00e1tica y acordes a la edad, sobre los distintos aspectos involucrados e n la educaci\u00f3n sexual integral. c) Promover actitudes responsa bles y de cuidado ante la sexualidad, fortaleciendo el ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda sexual y la soberan\u00eda sobre el propio cuerpo. d) Brindar herramientas para la promoci\u00f3n de la salud en general y la salud sexual y reproductiva e n particular. e) Procur ar igualdad de trato, oportunidades y derechos entre varones y mujeres. f) Promover el reconocimiento de la diversidad en sus m\u00faltiples manifestaciones como const itutivo de la condici\u00f3n humana. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicac i\u00f3n de la presente l ey se r\u00e1 el Consejo General de Educaci\u00f3n, o el \u00f3rgano que en el futuro lo reemplace, en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Salud, el Ministerio de Desarrollo Social, y el Consejo Provincial del Ni\u00f1o, Adolescente y la Familia o los \u00f3rganos que en el futuro lo reem placen. Sus funciones son: a) Garantizar la efectiva ense\u00f1anza y aprendizaje de la educaci\u00f3n sexual integral mediante conocimientos cient\u00edficos acordes a la edad, desde la perspectiva de g\u00e9nero, promoviendo el reconocimiento de la diversidad y el derecho a la no discriminaci\u00f3n. b) Promover el cumplimiento del derecho a la autonom\u00eda, integridad y seguridad sexual; el derecho a la privacidad sexual; el derecho al placer sexual; el derecho a la expresi\u00f3n sexual emocional; el derecho a la libre expresi\u00f3n de la orientaci\u00f3n y/o identidad de g\u00e9nero; el derecho a la toma de decisiones reproductivas libres y responsables y el derecho a la informaci\u00f3n basada en el conocimiento cient\u00edfico. c) Informar y concientizar para la prevenci\u00f3n y denuncia de la violencia en toda s sus manifestaciones, abuso sexual, trata de personas y delito contra la integridad sexual. d) Impulsar acciones colectivas de cuidado y protecci\u00f3n que favorezcan el ejercicio pleno de los derechos sexuales, reproductivos y la igualdad de trato y oportuni dades entre g\u00e9neros. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Cr\u00e9ase, en el \u00e1mbito del Consejo General de Educaci\u00f3n, un equipo interdisciplinario encargado del Programa Provincial de Educaci\u00f3n Sexual Integral. El mismo estar\u00e1 compuesto por profesionales y especialistas provenientes de diversos campos disciplinares, con experiencia en formaci\u00f3n docente, sexualidad, perspectiv a de g\u00e9nero y derechos humanos. Sus funciones son: a) Realizar propuestas de ense\u00f1anza y aprendizaje con pautas pedag\u00f3gicas acordes a los distintos niveles y moda lidades educativas, as\u00ed como a las diver sas realidades socioculturales. b) Dise\u00f1ar, producir y/o seleccionar los materiales did\u00e1cticos pertinentes, basados en las disposiciones de la presente ley. c) Desarrollar programas de formaci\u00f3n docente continuos, gr atuitos y en servicio, atendiendo a las caracter\u00edsticas y necesidades propias de la docencia entrerriana. d) Delinear dispositivos de acompa\u00f1amiento para la institucionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n sexual integral en los establecimientos educativos, as\u00ed como t ambi\u00e9n dispositivos de evaluaci\u00f3n de las l\u00edneas de acci\u00f3n desarrolladas. e) Trabajar colaborativamente con las direcciones de niveles y modalidades para abordar la transversalizaci\u00f3n e interdisciplinariedad curricular d e la educaci\u00f3n sexual integral. f) As esorar a las instituciones educativas ante situaciones de vulneraci\u00f3n de derech os contemplados en la presente l ey, en articulaci\u00f3n con los equipos responsables del acompa\u00f1ami ento dentro del \u00e1mbito escolar. g) Identificar potenciales barreras administrativa s y/o normativas que operen contra el ejercicio pleno de los derechos contemplados en el marco de esta ley y generar propuestas para su superaci\u00f3n. h) Articular diversas propuestas para el abordaje de los distintos aspectos de la educaci\u00f3n sexual integral con las familias en sus diversas configuraciones, organizaciones de la sociedad civil, universidades, centros de estudios y medios de comunicaci\u00f3n, entre otros, promoviendo la formaci\u00f3n y la reflexi\u00f3n de la ciudada n\u00eda. i) Firmar convenios de colaboraci\u00f3n c on universidades p\u00fablicas y/o privadas, en especial la carrera de psicolog\u00eda y/o afines, a los fines de profundizar y mejorar el proyecto y sus avances y otorgar becas de pasant\u00edas para estudiantes avanzados integren los equipos interdisciplinarios. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 89 ART\u00cdCU LO 8\u00ba .- Cada establecimiento educativo incluir\u00e1 la educaci\u00f3n sexual integral en su proyecto institucional, asegurando la transversalidad e interdisciplinariedad de sus contenidos en la curr\u00edcula y adapt\u00e1ndola a su realidad sociocultural, en el mar co de su ideario institucional. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Der\u00f3guese el Art \u00edculo 1 \u00ba de la Ley Nro. 9 .501, y en su lugar incorp\u00f3rese el siguiente: Crease el Sistema Provincial d e Salud Sexual y Reproductiva dependiente del Ministerio de Salud de la Provincia. El mismo coordinar \u00e1 la informaci\u00f3n, asesoramiento, capacitaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios en materia de salud sexual y reproductiva. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Der\u00f3guese el Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 9 .501. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Der\u00f3guese el Art\u00ed culo 5 \u00ba de la Ley Nro. 9 .501. ART\u00cdCULO 12\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LENA - VIOLA - ROTMAN - KNEETEMAN - MONGE - ARTUSI - SOSA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La educaci\u00f3n sexual es un derecho de todas las personas y, por lo tanto, una responsabilidad indelegable del Estado. Sostenemos que desde all\u00ed deben propiciarse las condiciones para que la instituci\u00f3n educativa se constituya en el espacio con el deber y la capacidad para generar condiciones que igualen el acceso a la informaci\u00f3n y a la formaci\u00f3n de todos los estudiantes en lo que hace a la const rucci\u00f3n de su identidad, autonom\u00eda, inviolabilidad y dignidad. Desde esta perspectiva la educaci\u00f3n sexual integral representa, sin lugar a dudas, un aprendizaje que debe ser incorporado a lo largo de toda la escolarizaci\u00f3n obligatoria, reafirmando especial mente la responsabilidad del Estado en lo que hace a la protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y permitiendo formalizar y sistematizar saberes que hist\u00f3ricamente quedaron circunscriptos a la es fera de lo privado. Entendemos que la ed ucaci\u00f3n sexual integral constituye tambi\u00e9n una oportunidad para que la escuela y los docentes, como agentes del Estado, en articulaci\u00f3n con otros actores, comiencen a buscar y ofrecer respuestas eficaces a diversas situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos. En este marco, cabe destacar que la Ley 26. 206 de educaci\u00f3n nacional establece en su Art\u00edculo 11 \u00ba inciso p) que, \"entre los fines y objetivos de la pol\u00edtica educativa nacional, el Estado debe brindar conocimientos y promover valores que fortalezcan la form aci\u00f3n integral de una sexualidad responsable\". En nuestro pa\u00eds, en el a\u00f1o 2006 se sancion\u00f3 la Ley 26.150 que crea el Programa Nacional de Educaci\u00f3n Sexual Integral. Dicha ley establece que todas las personas tienen derecho a recibir educaci\u00f3n sexual integr al tanto en los establecimientos educativos de gesti\u00f3n estatal como de gesti\u00f3n privada. Uno de los principales objetivos de dicha ley radica en garantizar la transmisi\u00f3n de conocimientos pertinentes, precisos, confiables, actualizados y sistem\u00e1ticos sobre los distintos aspectos involucrados e n la educaci\u00f3n sexual integral. Asimismo, otras important es leyes como la Ley 26.218 de m atrimonio igualitario, la Ley 26.364 de prevenci\u00f3n y s anci\u00f3n de la trata de personas y asistencia a sus v\u00edctimas, la Ley 26.485 pa ra prevenir, erradicar y sancionar la violencia contra las mujeres y la Ley 26.743 de identidad de g\u00e9nero, entre otras, conforman un nuevo paradigma de derechos humanos en nuestro pa\u00eds, basado en la promoci\u00f3n, el acceso, la protecci\u00f3n e igualdad entre todo s y todas. Este avance legislativo, sumado y articulado con otro conjunto de normas, posiciona al pa\u00eds en un escenario propicio para hacer efectivos los derechos de todas las personas, fundamentalmente de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, quienes sostenemos que deben ser espec ialmente protegidos y cuidados. Entre R\u00edos adhiri\u00f3 a la Ley 26.150 en el marco de la Ley Provincial Nro. 9 .501. Sin embargo, la educaci\u00f3n sexual integral qued\u00f3 en un segundo plano al unificar el Sistema d e Salud Sexual y Reproductiva y el Programa de Educaci \u00f3n. Ambos dentro del \u00e1mbito del Ministerio de S alud. Solo dos art\u00edculos de la l ey daban las condiciones en las que deb\u00eda genera rse en el \u00e1mbito provincial el P rograma y a su vez, actualmente la ley se torna desactualizada frente a las demandas y necesidades de los estudiantes y sus familias. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 90 El Programa de Educaci\u00f3n Sexual Integral alcanza a los n iveles inicial, primario, secundario y superio r de nuestro sistema educativo. Una de las propuestas de este proyecto es la creaci\u00f3n de un equ ipo de profesionales que llevar \u00e1n adelante el Programa P rovincial de ESI, dise\u00f1ar \u00e1n espacios de reflexi\u00f3n para el abordaje de la sexualidad, la diversidad, la identidad de g\u00e9nero, el conocimiento y respeto del cuerpo, la igualdad de oportunidades y derecho s entre varones y mujeres, la no discriminaci\u00f3n y la importancia de los afectos en las relaciones. Es trascendente adem\u00e1s que dicho equipo cuente con un conjunto profesionales provenientes de diversas \u00e1reas, que han sido formados de modo permanente con el fin de favorecer el compromiso personal y colectivo de toda la comunidad educativa en el marco del ejercicio de la ciudadan\u00eda en clave de derechos humanos. Asimismo, la implementaci\u00f3n de la ESI no se circunscribe s\u00f3lo a la formaci\u00f3n docente, sino que se tr abaja en otras l\u00edneas como la elaboraci\u00f3n de protocolos y cambios administrativos necesarios para el pleno ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos en el sistema educativo provincial. Finalmente, en l\u00edneas generales, es necesario destacar que el Programa Provincial de ESI entiende a la misma como una educaci\u00f3n para la convivencia. Por ello, en el centro de sus propuestas y acciones se hace hincapi\u00e9 en los v\u00ednculos, en el cuidado mutuo y en la celebraci\u00f3n de la diversidad. Por todo ello, consideram os que es el momento preciso para avanzar hacia una Ley Provincial de Educaci\u00f3n Sexual Integral, asegurando este derecho de todos los entrerrianos. Dicha ley representar\u00e1 una oportunidad para consolidar una pol\u00edtica del Estado provincial, as\u00ed como para bri ndar herramientas a los ciudadanos y ciudadanas para proteger este derecho inalienable como es el del acceso a la informaci\u00f3n que asegurar \u00e1 el respeto de la diversidad, la igualdad de g\u00e9nero y sobre todo la inclusi\u00f3n. Convencida que este proyecto evitar\u00e1 d iscriminaciones futuras y que debemos ense\u00f1ar desde la igualdad, es que solicito a los se\u00f1ores y se\u00f1ora s diputados que acompa\u00f1en este proyecto de ley. Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Alberto D. Rotman - Sergio O. Kneeteman - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa . -A las Comisiones de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social. XLIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.887) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su repudio y preocupaci\u00f3n ante la decisi\u00f3n adoptada por el Gobierno nacional de manera unilateral e inconsulta de recortar recursos econ\u00f3micos por el valor de $67 millones de pesos destinados al Consejo Nacional de las Mujeres y al Plan Nacional de Acci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Asist encia y Erradicaci\u00f3n de la Violencia contra las Mujeres. PROSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En un contexto donde en 43 d\u00edas se sucedieron 57 feminicidios en todo el pa\u00eds; resulta incomprensible la quita en el presupuesto asignado a este organismo aboca do a la definici\u00f3n, la toma de decisi\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas hacia la mujer y la familia. Por todo esto, no existen dudas que hoy resulta imprescindible fortalecer y promover nuevas acciones y pol\u00edticas de Estado que contengan y d en respuestas a la complejidad que implica eliminar todo tipo de violencias. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 91 Por ello resulta necesario solicitar al Gobierno nacional que explique las razones de por qu\u00e9 se modificaron leyes sancionadas en el Congreso nacional, ignorando as\u00ed la decisi\u00f3n d el Poder Legislativo que junto con la sanci\u00f3n de la Ley de Presupuesto, otorg\u00f3 una suma adicional al Consejo Nacional de la Mujer y una partida espec\u00edfica para el Plan Nacional de Acci\u00f3n. No podemos permitir ning\u00fan retroceso en materia de pol\u00edticas p\u00fablica s y en especial para aquellas destinadas a las mujeres y a la prevenci\u00f3n de las violencias. Emilce M. Pross -A la Comisi\u00f3n de Banca de la Mujer. XLV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.889) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLA RA: Su honda preocupaci\u00f3n por la intenci\u00f3n del Gobierno n acional de instrumentar a trav\u00e9s de Radio y Televisi\u00f3n Argentina SE (RTA) el plan de federalizaci\u00f3n que convertir\u00e1 a las radios de Frecuencia Modulada Baxada, 93.1 Mhz, de Paran\u00e1, Arenas, 98.3 Mhz, de Concepci\u00f3n del Uruguay, y Radio Nacional Gualeguaych\u00fa, 98,7 Mhz, en repetidoras de la se\u00f1al de Radio Nacional Buenos Aires en detrimento del federalismo, el pluralismo, la producci\u00f3n de contenidos locales, el trabajo y la identidad entrerriana. B\u00c1EZ - BAHILLO - V\u00c1ZQUEZ - OSUNA - BISOGNI - GUZM\u00c1N - ROMERO - ANGEROSA - PROSS . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Queremos expresar nuestra preocupaci\u00f3n ante la decisi\u00f3n del Gobierno nacional de reducir la cantidad de horas de programaci\u00f3n local en las emisoras se \u00f1aladas reemplaz\u00e1ndola por programas emitidos desde la ciudad de Buenos Aires centralizando la producci\u00f3n de contenidos. Queremos reconocer las gestiones realizadas por el gob ernador Gustavo Bordet ante el Gobierno nacional que permitieron que el titular d el Sistema Nacional de Medios P\u00fablicos se viera obligado a formular declaraciones period\u00edsticas en las que garantiz \u00f3 la continuidad de las fuentes laborales y a ordenar la reposici\u00f3n de programas que hab\u00edan sido levantados de la propia AM LT14. Sin embargo , la medida de bajar la programaci\u00f3n propia de las emisoras enunciadas se mantiene, y en la pr\u00e1ctica se ha llevado a cabo con consecuencias que nunca ser\u00e1n buenas para los trabajadores. Por ello es necesario advertir esta situaci\u00f3n que se repite tambi\u00e9n en otros puntos del pa\u00eds, frente a lo cual vastos sectores pol\u00edticos, sociales y culturales de la comunidad paranaense expresaron ya de manera contundente su oposici\u00f3n. Esta decisi\u00f3n que objetamos es profundamente unitaria y aunque se la presente como un \"pl an de federalizaci\u00f3n\", se contrapone con las principales concepciones de la Ley de Servicios de Comunicaci\u00f3n Audiovisual. Si de verdad se quiere federalizar Radio Nacional, se deber\u00edan fortalecer las programaciones locales y en todo caso facilitar que se e scuchen las voces de la argentina profunda en Buenos Aires. Sin embargo se hace lo contrario: m\u00e1s centralismo porte\u00f1o y menos programaci\u00f3n local en las provincias. Esta medida se agrava con el dato de la fuerte ca\u00edda de los niveles de audiencia de Radio Na cional Buenos Aires y en todo caso resulta coherente con la sistem\u00e1tica adopci\u00f3n de medidas que tienen a desestructurar al Estado como herramienta de cohesi\u00f3n social y por el contrario apuestan a fortalecer a las corporaciones que hist\u00f3ricamente atentaron contra los intereses nacionales y populares. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 92 Pedro \u00c1. B\u00e1ez - Juan J. Bahillo - Rub\u00e9n \u00c1. V\u00e1zquez - Gustavo A. Osuna - Marcelo F. Bisogni - Gustavo R. Guzm\u00e1n - Rosario M. Romero - Leticia M. Angerosa - Emilce M. Pross . -A la Comisi\u00f3n de Comunicaciones, Ene rg\u00eda, Transporte, Comercio y Asuntos Internacionales. XLVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.890) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo el programa y festival de arquitectura y dise\u00f1o \"Hello Wood Arge ntina\", a realizarse en la Estancia La Azotea, sita en la localidad de Ceibas, departamento Islas del Ibicuy, los d\u00edas 4 a 12 de marzo de 2017, organizado por \"Hello Wood Internacional\", Honorable festival de a rquitectura y dise\u00f1o, denominado \"Hello Wood\", que se desarrollar\u00e1 por primera vez en Sudam\u00e9rica, en la \"Estancia La Azotea\", localizada en Ceibas, propone un programa creativo, profesional y social, donde se acercan estudiantes y p rofesionales creando un v\u00ednculo de comunidad y compromiso so cial. Hello Wood vio su origen en Hungr\u00eda en el a\u00f1o 2010, como un campamento de arquitectura, dise\u00f1o y arte, que fue evolucionando hasta convertirse en un programa que propone el acercamiento de e studiantes y profesionales en el campo de la arquitectura, dise\u00f1o y ciencia a la construcci\u00f3n interactuando entre s\u00ed, conformando una c omunidad con compromiso social. El festival a desarrollarse en nuestra provincia est\u00e1 orientado al desarrollo de la educa ci\u00f3n utilizando la construcci\u00f3n como palenque para el intercambio de ideas, conocimientos, discusiones e innovaciones, a nivel universitario podemos destacar que cuenta con el apoyo de la Facultad de Arquitectura y Dise\u00f1o y Urbanismo de la Universidad de B uenos Aires. Existen m\u00e1s de cien estructuras nacidas de estos festivales en todo el mundo, por ejemplo Francia, Finlandia y Hungr\u00eda, por nombrar algunos pa\u00edses. En el festival llevado a cabo en Budapest, participaron casi 1 .000 personas que fueron parte de l ejercicio. Caracteriza este festival la combinaci\u00f3n de diversas pr\u00e1cticas profesionales -arquitectura, dise\u00f1o - y creativas con el espacio para la diversi\u00f3n y el relax. Las estructuras proyectadas son compartidas, desarrolladas y construidas en un proceso de colaboraci\u00f3n que se da entre estudiantes, profesionales y acad\u00e9micos. Procurando lograr una \u00ed ntima interacci\u00f3n y comprensi\u00f3n del material, concepto, dise\u00f1o y finalmente su materializaci\u00f3n. Para esta edici\u00f3n a desarrollarse durante los d\u00edas 4 a 12 de ma rzo, se eligi\u00f3 como material la madera y el concepto propuesto por la organizaci\u00f3n fue \"Con -tacto\", en palabras de los organizadores \" Contacto quiere decir romper barreras, acercarnos, poner el foco en las relaciones, los sentidos y la experiencia, aspecto s fundamentales a la hora de pensar y desarrollarnos creativa y socialmente. El contacto con la naturaleza, las herramientas, la madera, la arquitectura y el dise\u00f1o, es parte de la experiencia que proponemos vivir en Hello Wood Argentina\". Se han seleccion ado diez proyectos que ser\u00e1n desarrollados \u00edntegramente durante el Festival, finalizado el programa algunas construcciones ser\u00e1n trasladados y entregados a la comunidad de Ceibas y otras ser\u00e1n expuestas en diversos festivales , eventos y puntos de inter\u00e9s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 93 P\u00e1rrafo aparte merece destacar que no casualmente se ha elegido llevar adelante el Festival, en la \"Estancia La Azotea\", ubicada en Ceibas, dada su estructura arquitect\u00f3nica e hist\u00f3rica que se ve acentuada con el paisaje natural que la rodea, ofrece un mar co inigualable para este programa arquitect\u00f3nico y de dise\u00f1o. Podemos mencionar que el casco de la estancia fue ordenado construir en 1868, por su propietario capit\u00e1n JR Rojas, lugarteniente del general Justo Jos\u00e9 de Urquiza. La estancia fue denominada \"La Azotea\" por su mirador, utilizado en aquellos tiempos para controlar los movimientos de la campa\u00f1a. Conserva rasgos similares al Palacio San Jos\u00e9 de Concepci\u00f3n del Uruguay, su estructura es una simbiosis de lo colonial -planta en \"U\" en torno a un patio c entral con aljibe - y elementos clasicista italianos -columnas, cornisas y molduras -, posee un parque de diez hect\u00e1reas con arbolada a\u00f1osa. En su extensi\u00f3n podemos apreciar arroyos, esteros y ba\u00f1ados donde habitan gran diversidad de p\u00e1jaros y animales de distintas especies, cabe se\u00f1alar que Ceibas fue considerada por la Asociaci\u00f3n Ornitol\u00f3gica del Plata como el lugar donde han visto la mayor cantidad de especies. A modo de conclusi\u00f3n, debo decir que la educaci\u00f3n es reconocida por nuestra Constituci\u00f3n provinc ial como derecho humano fundamental de aprender durante toda la vida accediendo a los conocimientos y a la informaci\u00f3n necesarios en el ejercicio pleno de la ciudadan\u00eda, para una sociedad libre, igualitaria, democr\u00e1tica, justa, participativa y culturalment e diversa. Al igual que la cultura, procurando el Estado impulsar todas aquellas acciones de promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y difusi\u00f3n de manifestaciones culturales, art\u00edsticas y educacionales tales como el \"Festival Hello Wood\". Por todo lo expuesto invitamos, a l os miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhieran a la presente declaraci\u00f3n. Mar\u00eda E. Tassistro - Alejandro Bahler . XLVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.891) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instar al Poder Ejecutivo que, a trav\u00e9s del Instituto Aut\u00e1rquico Becario, provean a la Escuela Secundaria N ro. 6 \"Maestro Justo Garc\u00eda\" ubicada en el Sexto Distrito, departamento Gualeguay, del servicio de transporte escolar. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. TASSISTRO - BAHLER - TRONCOSO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela Nro. 6 del Sexto Distrito, departamento Gualeguay, solicita el servicio de transporte escolar a causa de ser el \u00fanico colegio secundario de la zona que recibe en forma constante estudiantes de las zonas aleda\u00f1as (Cuarto, Quinto, Sexto y S\u00e9ptimo Distrito). Asimismo, el acceso a la instituci\u00f3n educativa se torna dif\u00edcil por la falta de medios de transporte para ser factible el traslado de los alumnos. Ciento treinta y cinco alumnos son los que asiste n a la sede de la escuela, mientras que treinta y ocho alumnos se distribuyen en los tres anexos ubicados en las Escuelas Primar ias Nro. 55 del Quinto Distrito, Escuela Primaria N ro. 39 del Sexto Distrito y la Escuela Primaria N ro. 40 del S\u00e9ptimo Di strito, donde solo se cursa el c iclo b\u00e1sico. Los directivos de la Escuela Nro. 6 en el esfuerzo por colaborar han propuesto diferentes recorridos a co nsiderar; primero: La Escuela Nro. 41, atravesando la Escuela N ro. 42, Puerta de Crespo y la Escuela N ro. 6; el s egundo: desde la Escuela N ro. 39, El Pueblito, Escuela N ro. 25, Escuela Nro. 45, Escuela Nro. 6; el tercero: Escuela Nro. 24, Escuela Nro. 23, Tres Bocas, Escuela N ro. 6; el cuarto: Escuela N ro. 55, E scuela N ro. 50, Escuela Nro. 22, Escuela N ro. 6 y por \u00fal timo: Arroyo Cl\u00e9, Esc uela N ro. 65; Escuela N ro. 28, Escuela Nro. 6. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 94 La educaci\u00f3n es un derecho h umano conforme el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturale s; la Declaraci\u00f3n Americana de l os Derechos y Deberes del Hombre y La Convenci \u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. El Estado al suscribir los tratados internacionales se comprometi\u00f3 adecuar las disposiciones del derecho interno, cuando aquellos derechos y garant\u00edas no sean reconocidos por disposiciones le gislativas o de otro car\u00e1cter; A rt. 2\u00ba de la CADH (Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos). Asimismo, por el principio de progresividad de los derechos econ \u00f3micos, sociales y culturales (A rt. 26 \u00ba CADH), los Estados tienen el deber de adoptar providencias a nivel interno como mediante co operaci\u00f3n internacional para lograr progresivamente la plena efectividad de los derechos que derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre educaci\u00f3n, ciencia y cultur a. Por consiguiente, el Estado p rovincial est\u00e1 obligado a tomar decisiones de gobiern o que tiendan a l a protecci\u00f3n de \u00e9stos derechos. Por otra parte, la Ley Nacional Nro. 26 .206, remite al Art. 14 de la Constituci\u00f3n nacional, que reconoce el derecho a aprender y, adem\u00e1s establece que el Estado nacional, las Provincias y la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires tienen la responsabilidad principal e indelegable de proveer una educaci\u00f3n integral, permanente y de calidad para todos/as los/as habitantes de la Naci\u00f3n, garantizando la igualdad, gratuidad y equidad en el ejercicio de este derecho. El Est ado provincial al darles a estos ni\u00f1os la posibilidad de contar con un servicio de transporte escolar, garantiza el acceso igualitario a la educaci\u00f3n, debido que varios de los alumnos no cuentan con los recursos econ\u00f3micos para trasladarse a la instituci\u00f3n educativa, siendo su \u00fanica opci\u00f3n caminar a la intemperie con el peligro que eso significa. Por todo lo mencionado, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara que adhieran al presente proyecto de resoluci\u00f3n. Mar\u00eda E. Tassistro - Alejandro Bahler - Ricardo A. Troncoso . -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . XLVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.892) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo p rovincial que a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica proceda a realizar las obras destinadas a la correcci\u00f3n y limpieza del cauce de los desag\u00fces naturales en la localidad de Nogoy\u00e1 especialmente del arroyo Cha\u00f1ar y Nogoy\u00e1. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. SOSA - ANGUIANO - KNEETEMAN - LA MADRID - MONGE - VITOR - ROTMAN - ARTUSI - VIOLA - ACOSTA - LENA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La ciudad de Nogoy\u00e1 posee distintos cursos de agua que cumplen la funci\u00f3n de escurrir naturalmente el fluido proveniente de las precipitaciones. Como es de p\u00fablico conocimiento y producto del calentamiento global, los desmontes y el uso intensivo de los suelos con una lluvia copiosa los mismos desbordan y se producen da\u00f1os humanos y materiales. En ese sentido, se busca con este proyecto trasladar al Poder Ej ecutivo provincial la inquietud de realizar las obras y limpieza necesarias para corregir el cauce de estos cursos de agua especialmente el del arroyo Cha\u00f1ar y Nogoy\u00e1. Una tragedia que se podr\u00eda evitar no es tal sino negligencia, es importante que el Estad o prevea las situaciones que se puedan dar sobre la tem\u00e1tica en cuesti\u00f3n y realice las inversiones que sean necesarias para evitar todo tipo de anegamiento en las zonas aleda\u00f1as a los cursos en cuesti\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 95 Fuad A. Sosa - Mart\u00edn C. Anguiano - Sergio O. Kneete man - Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena . -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente . XLIX PROYECTO DE LEY (Expt e. Nro. 21. 893) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo 1 \u00ba de la L ey 4 .035, que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 1\u00ba .- Autorizase al Poder Ejecutivo a prestar asisten cia social a la ancianidad, a la madre y a la invalidez, en las circunstancias y condiciones siguientes: A) a la ancianidad: 1\u00ba) Haber cumplido 55 (cincuenta y cinco) a\u00f1os de edad. 2\u00ba) Tener en la Provincia una residencia continuada anterior al pedido de 5 (cinco) a\u00f1os. 3\u00ba) No poseer recursos de ninguna naturaleza, que superen el \u00edndice de la Canasta B\u00e1sica Total, a cargo del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) o aquel que en el futuro lo reemplace. 4\u00ba) No haber sufrido condenas por delitos c omunes dentro de los cinco (cinco) a\u00f1os anteriores al pedido del beneficio. 5\u00ba) No tener parientes que conforme a lo que prescribe el C\u00f3digo Civil y Comercial, est\u00e9n obligados a prestar alimentos, salvo que fueren insolventes. Cuando \u00e9l o los parientes que estuvieren obligados a darle asistencia de acuerdo a lo que prescribe el C\u00f3digo Civil y Comercial, se hubieren negado a hacerlo, el Poder ejecutivo subrogarse de pleno derecho la acci\u00f3n que al beneficiario le compete, promoviendo, por intermedio de los \u00f3r ganos respectivos, las acciones judiciales a que hubiere lugar. Previo a iniciar los tr\u00e1mites del caso, el Poder Ejecutivo deber\u00e1 conceder el beneficio, con cargo de restituci\u00f3n por parte del o de los parientes, quienes deber\u00e1n devolver al fisco los import es pagados con m\u00e1s la TABN -30 d\u00edas - en concepto de inter\u00e9s. B) a la madre con hijos a su cargo: 1\u00ba) Tener 5 (cinco) a\u00f1os de residencia continuada en la Provincia anteriores al pedido de beneficio. 2\u00ba) Haber fallecido el esposo o cuando el esposo no conviv a con ella y no se halle obligado a la prestaci\u00f3n de alimentos que prescribe el C\u00f3digo Civil y Comercial o sea insolvente. 3\u00ba) Que los hijos concurran regularmente a la escuela, cumpliendo con el ciclo escolar obligatorio. 4\u00ba) Que en conjunto no perciban r entas o ingresos superiores \u00edndice de la Canasta B\u00e1sica Total, a cargo del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INDEC) o aquel que en el futuro lo reemplace. C) a la invalidez: 1\u00ba) Cuando el recurrente demuestre haber trabajado en la Provincia en un a \u00e9poca inmediata anterior a la causa de su incapacidad durante 5 (cinco) a\u00f1os y haya quedado inhabilitado para el trabajo por accidente o enfermedad, en forma permanente, por haber perdido el 60% (sesenta por ciento) . 2\u00ba) Cuando no lo afecten las disposic iones de los incisos 3 \u00ba), 4\u00ba ) y 5\u00ba) del Art\u00edculo 1 \u00ba (primero) - apartado A.\" ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modificase Art\u00edculo 4 \u00ba, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Todo beneficio acordado por la presente ley, caducar\u00e1 en los siguientes cas os: a) Por fallecim iento del beneficiario . b) Por mala conducta del beneficiario debidamente comprobada . c) Por haber constituido el beneficiario, domicilio fuera del territorio de la Provincia. d) Cuando teniendo hijos en edad escolar, no justifiquen que asisten regularment e a clase. e) Por percibir montos que superan la Canasta B\u00e1sica Total. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 96 ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Incorp\u00f3rase el siguiente art\u00edculo, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Los derechos otorgados por esta ley ser\u00e1n compatibles con otras asignaciones de car\u00e1cter previsional no contributivas que sean otorgados por los municipios y/o Naci\u00f3n, mientras no supere la Canasta B\u00e1sica Total\". ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modificase el Art\u00edculo 8\u00ba , que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Las actuaciones correspondientes a los benef icios solicitados por toda persona que se considere comprendida en los mismos, ser\u00e1 \u00e1gil, sencilla, informal y sin recargo para el recurrente. La interpretaci\u00f3n de esta ley ser\u00e1 siempre a favor del beneficiario - solicitante.\" ART\u00cdCULO 5\u00ba .- De forma. TASS ISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La L ey 4.035/55 reconoce el derecho a ser titular de una pensi\u00f3n no contributiva a quienes residan en la Provincia con el fin de cubrir la contingencia vejez, invalidez y maternidad. Aunque, su aplicaci\u00f3n suele ser inv iable. Esta problem\u00e1tica deviene de los requisitos del Art\u00edculo 1\u00ba apartado A inc iso 3\u00ba y apartado A inciso 2\u00ba, que determinan un tope mensual en los ingresos. La \u00faltima actualizaci\u00f3n fue de $150 (ciento cincuenta pesos) conforme Decreto 3 .056/56, monto ir risorio para una econom\u00eda inflacionaria como la nuestra. Por este motivo, proponemos su modificaci\u00f3n a trav\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la Canasta B\u00e1sica Total (que engloba la Canasta B\u00e1sica Alimentaria y la canasta para la adquisici\u00f3n de bienes y servicios d e car\u00e1cter no alimentario), como \u00edndice, habilitando la actualizaci\u00f3n autom\u00e1tica independientemente de la voluntad del Poder Ejecutivo. El INDEC, instituto a cargo de la medici\u00f3n de la CBT, public\u00f3 que en enero de 2017 una familia tipo -matrimonio y dos hi jos- debe tener un ingreso mensual de $13.323,62 para superar la l\u00ednea de pobreza, mientra s que para un adulto $4.311,85. El tope previsto por la ley queda incluso atrasado en relaci\u00f3n a los montos de la CBA - Canasta B\u00e1sica Alimentaria -, siendo que un adul to debe disponer de $1.789,15 par a no ser considerado indigente. Cuadro 1.Canasta B\u00e1sica Alimentaria y Canasta B\u00e1sica Total Resultados mensuales expresados por adulto equivalente Mes Canasta B\u00e1sica Alimentaria Inversa del coeficiente de Engel Canasta B\u00e1sic a Total L\u00ednea de indigencia en $ L\u00ednea de pobreza en $ Abril 2016 1.514,53 2,42 3.663,66 INDEC Cuadro 4.C\u00e1lculo de la CBA y la CBT para los tres hog ares de ejemplo. Valores expresados en pesos desde abril de 2016 Canasta y per\u00edodo Hogar 1 Hogar 2 Hogar 3 CBA Abril 2016 3.725,76 4.679,91 4.922,24 5.175,92 5.443.93 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 97 Septiembre 2016 4.209,60 Fuente: Informes - INDEC Asimismo, el proyecto prev\u00e9 la co mpatibilidad de la P ensi\u00f3n 4 .035 con otros beneficios previsionales no contributivos, sean otorgados por el Estado n acional o municipal, en pos de mejorar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del beneficiario, sin verse obligado a renunciar a otros beneficios de iguales caracter\u00edsticas. Por otra parte, entendiendo que son personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y de escasos recursos a quienes ampara la ley, consideramos importante la informalidad del tr\u00e1mite; muchas veces se somete a la rigurosidad formal del mundo buroc r\u00e1tico en el que estamos inmersos desatendiendo las necesidades latentes y urgentes de los necesitados. Por todo lo argumentado, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a acompa\u00f1 ar al presente proyecto de ley. Mar\u00eda E. Tassistro -A las Comision es de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. L PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 894) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art. 144\u00ba de la Ley 10.027, el qu e quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"El Presupuesto General de la Administraci\u00f3n municipal deber\u00e1 ser aprobado por ordenanza especial y requerir\u00e1 de su aprobaci\u00f3n por el voto de la mayor\u00eda simple de los concejales presentes. Deber\u00e1 mostrar el resul tado econ\u00f3mico y financiero previsto de las transacciones programadas en sus cuentas corrientes y de capital, as\u00ed como la producci\u00f3n de bienes y servicios que generen las acciones proyectadas. Constar\u00e1 de dos partes: el presupuesto de gastos y el c\u00e1lculo d e recurso, los cuales deben figurar por separado y por sus montos \u00edntegros, sin compensaciones entre s\u00ed. Cada uno de \u00e9stos se dividir\u00e1 en cap\u00edtulos, incisos e \u00edtems.\" ART\u00cdCULO 2 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera . LA MADRID - SOSA - MONGE - ARTUSI - ROTMAN - ANGUIA NO - KNEETEMAN - VITOR - LENA - VIOLA - ACOSTA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 98 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto viene a modificar el Art\u00edculo 144\u00ba de la Ley Org\u00e1nica de Municipios, con el fin de subsanar un error de redacci\u00f3n que se detecta, pero as\u00ed tambi\u00e9n para adecuar el texto de la ley a lo establecido en la normativa presupuestaria provincial y nacional. La Ley 10.027, en su Art\u00edculo 99 \u00ba, establece \"Todas las sanciones y resoluciones del Concejo Deliberante ser\u00e1n tomadas a simple mayor\u00eda de votos de los prese ntes\", pero cuando llegamos al A rt\u00edculo 144 \u00ba, \"El Presupuesto General de la Administraci\u00f3n municipal deber\u00e1 ser aprobado por ordenanza especial y requerir\u00e1 de su aprobaci\u00f3n por la simple mayor\u00eda de votos de los integrantes del Cuerpo\". Esta redacci\u00f3n, adem\u00e1s de ser confusa, lleva a que se genere una mayor\u00eda agravada para la aprobaci\u00f3n de los presupuestos municipales, cosa que no sucede en la Provincia y Naci\u00f3n, por lo que es necesario llevar a cabo esta modificaci\u00f3n a fin de subsanar esta situaci\u00f3n y adecuar l a normativa munici pal a la provincial y nacional. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Sergio O. Kneeteman - Esteban A. Vitor - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales. SR. LARA - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que el proyecto de ley identificado con el n\u00famero de expediente 21.894, que modifica el Art\u00edculo 144\u00ba de la Ley 10.027, Org\u00e1nica de Municipios, tambi\u00e9n se gire a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento, para tratarlo en conjunto. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: LI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 895) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ser\u00e1 de car\u00e1cter obligatorio la presentaci\u00f3n de un certificado m\u00e9dico de aptitud f\u00edsica y un electrocardiograma para la pr\u00e1ctica de cualquier actividad deportiva encuadrada en eventos y ligas amateur y semiprofesional, como tam bi\u00e9n carreras de calle de car\u00e1cter competitivo (5km o m \u00e1s) que se desarrollen en la provincia de Entre R\u00edos, no federadas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Dicho certificado y electrocardiograma tendr\u00e1n una validez m\u00e1xima de 1 (un) a\u00f1o, a partir de la fecha en la que fuera e xpedido. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los organizadores de los eventos mencionados en el A rt\u00edculo 1 \u00ba deber\u00e1n exigir a los participantes la presentaci\u00f3n del certificado m\u00e9dico de aptitud f\u00edsica (A pto M\u00e9dico ) y el electrocardiograma en formato original y fotocopia, al mome nto de la inscripci\u00f3n y previo a la realizaci\u00f3n de la actividad deportiva. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El certificado m\u00e9dico de aptitud f\u00edsica (A pto M\u00e9dico ) deber\u00e1 ser expedido por un profesional m\u00e9dico matriculado en la provincia de Entre R\u00edos . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 99 ART\u00cdCULO 5 \u00ba.- De forma . ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como ha sido de p\u00fablico conocimiento, en los \u00faltimos a\u00f1os la sociedad se ha visto conmocionada por los sucesivos casos de muerte s\u00fabita (MS) que afectaron a j\u00f3venes y adultos, mientras realizaban actividades deporti vas en disciplinas amateur, semiprofesionales y profesionales o inmediatamente despu\u00e9s de haber finalizado las mismas. Por citar s\u00f3lo algunos ejemplos, en la \u00faltima edici\u00f3n de la Marat\u00f3n de Reyes de Concordia, en enero de este a\u00f1o, el corredor Diego Dangel o, de 33 a\u00f1os, sufri\u00f3 problemas card\u00edacos a la altura del kil\u00f3metro 8 de la competencia, siendo asistido en el lugar y trasladado al Hospital Felipe Heras, donde falleci\u00f3. M\u00e1s atr\u00e1s en el tiempo, en septiembre de 2016, un futbolista de una liga amateur, Jorge Maidana, de 51 a\u00f1os, quien disputando un partido de la Liga Amistad de Paran\u00e1, muri\u00f3 luego de una descompensaci\u00f3n que motiv\u00f3 un inmediato trabajo de RCP dispensado por un compa\u00f1ero de campo y el urgente llamado de una ambulancia para su t raslado al Hos pital San Mart\u00edn. Hace algunos d\u00edas, otro futbolista de una Liga de Veteranos de Paran\u00e1 Campa\u00f1a, Ra\u00fal Frate, de 45 a\u00f1os, falleci\u00f3 producto de una descompensaci\u00f3n cuando se disputaba un partido amistoso. Es importa nte resaltar que resulta auspicioso saber q ue sectores cada vez m\u00e1s amplios de la poblaci\u00f3n vienen tomando conciencia de la importancia de combatir el sedentarismo, la obesidad y la hipertensi\u00f3n arterial no s\u00f3lo con la ayuda de los medicamentos sino mediante la actividad f\u00edsica programada, y la pr\u00e1 ctica de actividades deportivas. Mucha gente decide acercarse al deporte como una forma de mantenerse saludable y en forma. El aumento exponencial de los adeptos al running es una prueba de ello. No obstante, existen factores de riesgo que se deben preveni r oportunamente. Todas estas cuestiones nos han llevado a reflexionar acerca del importante rol de la medicina preventiva en el deporte. Un electrocardiograma, seg\u00fan los expertos, puede detectar hasta 10 causas de muerte s\u00fabita, lo cual reviste la importan cia central de un chequeo m\u00e9dico preventivo, antes de iniciar cualquier actividad f\u00edsica prolongada en el tiempo. En este orden, vale destacar que la mayor\u00eda de los casos de MS en el deporte se deben a causas card\u00edacas de origen cong\u00e9nito, como por ejemplo la miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica, la displasia arritmog\u00e9nica del ventr\u00edculo derecho o las anomal\u00edas de las arterias coronarias. Todas patolog\u00edas que pueden detectarse con un examen previo adecuado. Por ello, a la par de se\u00f1alar la importancia de la medicina preventiva en el deporte, cabe determinar cu\u00e1l debe ser el rol a cumplir por el Estado en \u00e9sta \u00e1rea, sobre todo teniendo en cuenta lo que establece la Ley 20.655 conocida como Ley Nacional del Deporte. El derecho a la s alud est\u00e1 cons agrado en nuestra Cons tituci\u00f3n n acional dentro de los denominados dere chos impl\u00edcitos que surgen del A rt\u00edculo 33 siendo uno de los derechos fundamentales de las personas. Tambi\u00e9n en los tratados internacionales con jerarqu\u00eda constitucional incorporados en el Art\u00edculo 75 inc iso 22, como la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos, la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, el Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica o el Pacto Internacional de Derechos Econ \u00f3micos, Sociales y Culturales. Bajo la \u00f3rbita de nuestra C onstituci\u00f3n de Entre R\u00edos , por caso, se establece en el Art\u00edculo 19 que la Provincia reconoce la salud como derecho humano fundamental, desarrollando pol\u00edticas de atenci\u00f3n primaria. La asistencia sanitaria ser\u00e1 gratuita, universal, igualitaria, integral, a decuada y oportuna. Para lo cual destaca que ser\u00e1 prioritaria la inversi\u00f3n en salud, garantizando el primer nivel de atenci\u00f3n, as\u00ed co mo la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. En torno a esto, con la puesta en marcha de la presente ley se pretende prevenir y reducir los casos de MS en el deporte, episodios que ocurren en forma brusca e inesperada durante el desarrollo de la actividad deportiva o al poco tiempo de finalizada la misma, concientizando a la participaci\u00f3n responsable de todas las personas que practiquen ac tividades f\u00edsicas o deportivas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 100 En este sentido, el objetivo de este proyecto de ley es que los responsables de las ligas amateur y semiprofesionales de todos los deportes, sumado a los organizadores de carreras de calle de 5km o m\u00e1s, exijan en forma oblig atoria a los deportistas la presentaci\u00f3n del certificado m\u00e9dico de aptitud f\u00edsica (Apto M\u00e9dico) y un electrocardiograma, cuya validez no podr\u00e1 ser mayor a un (1) a\u00f1o, y que permitir\u00e1 detectar en forma precoz aquellas patolog\u00edas card\u00edacas capaces de constit uir un potencial riesgo de muerte s\u00fabita. El certificado de Apto M\u00e9 dico debe ser el resultado de un examen f\u00edsico completo del paciente, conciente de la capacidad del deportista, su historia cl\u00ednica y dem\u00e1s cuestiones fundamentales a la hora de la pr\u00e1ctica de un deporte. Por todo lo expuesto, solicito a nuestros pares nos acompa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Gustavo M. Zavallo -A las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Asuntos Cooperativos, Mutua les, Cultura, Turismo y Deporte. LII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.896) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo las \"XVI Jornadas Nacionales de Cooperativismo y Mutualismo Educacional y X del Mercosur \", a realizarse en Paran\u00e1 los d\u00edas 29, 30 de junio y 1 \u00ba de julio de 2017. TOLLER FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La rica historia del cooperativismo y m utualismo en Entre R\u00edos, entre otras causas relevantes, ubica a este movimiento haciendo frente a grandes monopolios cere aleros a principi os del s iglo XX. As\u00ed en Basavilbaso surge la primera cooperativa agr\u00edcola del pa\u00eds: la \"Primera Sociedad Agr\u00edcola Israelita Argentina\" (Der Ersshter Idisher land -virshaftlijer Farein, en idish en el acta original), que posteriormente cambi ar\u00e1 su nombre por \"Sociedad Agr\u00edcola Lucienville Cooperativa Limitada\". Luego surgir\u00edan el \"Fondo Comunal\" de Villa Dom\u00ednguez (1904), la \"Uni\u00f3n entre Agricultores\" de Urdinarrain (1908) y \"Palmar Yatay\" de Ubajay (1916). Este movimiento contin\u00faa haciendo v aliosos aportes a la sociedad, marcando con claridad el rumbo que los nuevos tiempos exigen. En tal sentido, se destaca la voluntad de unirse para alcanzar la satisfacci\u00f3n de necesidades y aspiraciones econ\u00f3micas, sociales y culturales en com\u00fan mediante un a empresa de propiedad conjunta y de gesti\u00f3n democr\u00e1tica. Est\u00e1n basadas en los valores de autoayuda, democracia, igualdad, equidad y solidaridad. Los asociados hacen suyos los valores \u00e9ticos de honestidad, transparencia, responsabilidad y vocaci\u00f3n social. Por lo expuesto, y ante tan relevante evento que nuclear\u00e1 a actores representativos del movimiento a nivel nacional e internacional, solicito a mis pares acompa\u00f1en esta d eclaraci\u00f3n de inter\u00e9s legislativo. Mar\u00eda del C. Toller ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 101 LIII PROYECTO DE LEY (Expte . Nro. 21. 897) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.176 instituyendo el d\u00eda 11 de marzo de cada a\u00f1o, como el \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Violencia de G\u00e9nero en los Medios de Comunicaci\u00f3n\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial, a trav\u00e9s de la Subsecretaria de la Mujer y dem\u00e1s organismos correspondientes, desarrollar\u00e1 en el mes de marzo de cada a\u00f1o, actividades de capacitaci\u00f3n, dif usi\u00f3n, prevenci\u00f3n y concientizaci\u00f3n que promuevan la reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre la violencia de g\u00e9nero en los medios de comunicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de adhesi\u00f3n a la legislaci\u00f3n nacional, se hace necesario en un contexto donde la violencia en sus distintas formas hacia las mujeres toma car\u00e1cter estructural. Donde la misma es tambi\u00e9n reproducida por los medios de comunicaci\u00f3n . Cabe destacar que la Ley Nacional Nro. 27.176 elige el d\u00eda 11 de marzo, fecha en la cual se sanciono la Ley Nacional 26.485 de protecci\u00f3n integral para p revenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres. Resulta indispensable remarcar que esta norma se\u00f1ala en algunos p\u00e1rrafos de sus disposiciones generales: \"Art\u00edculo 5 \u00ba.- Tipos. Quedan especialmente comprendidos en la definici\u00f3n del art\u00edculo precedente, los siguientes tipos de violencia contra la mujer. Inciso 5. - Violencia simb\u00f3lica: La que a trav\u00e9s de patrones estereotipados, mensajes, valores, \u00edconos o si gnos trasmita y reproduzca dominaci\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n en las relaciones sociales, naturalizando la subordinaci\u00f3n de la mujer en la sociedad.\" \"Art\u00edculo 6 \u00ba.- Modalidades. A los efectos de esta ley se entiende por modalidades las formas en que se manifiestan los distintos tipos de violencia contra las mujeres en los diferentes \u00e1mbitos, quedando especialmente comprendidas las siguientes: Inciso f. - Violencia medi\u00e1tica contra las mujeres: aquella publicaci\u00f3n o difusi\u00f3n de mensajes e im\u00e1genes ester eotipados a trav\u00e9s de cualquier medio masivo de comunicaci\u00f3n, que de manera directa o indirecta promueva la explotaci\u00f3n de mujeres o sus im\u00e1genes, injurie, difame, discrimine, deshonre, humille o atente contra la dignidad de las mujeres, como as\u00ed tambi\u00e9n l a utilizaci\u00f3n de mujeres, adolescentes y ni\u00f1as en mensajes e im\u00e1genes pornogr\u00e1ficas, legitimando la desigualdad de trato o construya patrones socioculturales reproductores de la desigualdad o generadores de violencia contra las mujeres.\" El objetivo de Ley 26.485 es \"promover la protecci\u00f3n y salvaguarda de la igualdad entre mujeres y hombres y el tratamiento plural, igualitario y no estereotipado, evitando toda discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual en los medios de comunicaci\u00f3n. La Ley 27.176 hace referencia, tambi\u00e9n, a la Ley 26.522 de servicios de comunicaci\u00f3n audiovisual y cita los siguientes art\u00edculos: \"Art\u00edculo 3 \u00ba.- Inciso m: Promover la protecci\u00f3n y salvaguarda de la igualdad entre los hombres y mujeres, y el tratamiento igualitario y no ester eotipado, evitando toda discriminaci\u00f3n po r g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual.\" \"Art\u00edculo 70 \u00ba.- La programaci\u00f3n de los servicios previstos en esta ley deber\u00e1 evitar contenidos que promuevan o inciten tratos discriminatorios basados en la raza, el color, el sexo, la orientaci\u00f3n sexual, el idioma, la religi\u00f3n, las opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, el origen nacional o social, la posici\u00f3n econ\u00f3mica, el nacimiento, el aspecto f\u00edsico, la presencia de discapacidades o que menoscaben la dignidad humana o in duzcan a comportamientos perjudiciales para el ambiente o para la salud de las personas y la integridad de los ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes.\" ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 102 \"Art\u00edculo 71 \u00ba.- Quienes produzcan, distribuyan, emitan o de cualquier forma obtengan beneficios por la transmisi\u00f3n de programas y/o publicidad velar\u00e1n por el cumplimiento de lo dispuesto por las Leyes 23.344, sobre publicidad de tabacos, 24.788 -Ley Nacional de Lucha contra el Alcoholismo -, 25.280, por la que se aprueba la Convenci\u00f3n Interamericana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas con discapacidad, 25.926, sobre pautas para la difusi\u00f3n de temas vinculados con la salud, 26.485 -Ley de protecci\u00f3n integral para prevenir, sancionar, y erradicar la violencia contra las mujeres en los \u00e1mbitos en que desarrollen sus relaciones interpersonales - y 26.061, sobre protecci\u00f3n integral de los derechos de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, as\u00ed como de sus normas complementarias y/o modificatorias y de las normas que se dicten para la protecci\u00f3n de la salud y de protecci\u00f3n ante conductas discriminatorias.\" Asimismo, con el presente proyecto promovemos la adhesi\u00f3n a la ley nacional, teniendo presente la firme intenci\u00f3n de concretar actividades llevadas a cabo por el Ejecutivo provincial a trav\u00e9s de s us distintos organismos, en especial mediante la Subsecretaria de la Mujer, realizando campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero en los medios de comunicaci\u00f3n. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Miriam S. Lambert -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Banca de la Mujer. LIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.898) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo el \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Violencia de G\u00e9nero en los Medios de Comunicaci\u00f3n\", que se conmemora el 11 de marzo de cada a\u00f1o seg\u00fan Ley Nacional Nro. 27.176. LAMB ERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Comienzo los fundamentos del presente citando \"Los medios de comunicaci\u00f3n pu eden perpetuar la subordinaci\u00f3n de las mujeres o bien, jugar un rol primordial en la promoci\u00f3n de los derechos de la mujer\" la misma pertenece al Instituto Internacional de Investigaciones y Capacitaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Promoci\u00f3n de la Mujer . Los medios de comunicaci\u00f3n, constituyen una instituci\u00f3n que media entre los hechos de la r ealidad y lo que se dice sobre ellos. Actualmente, son la fuente m\u00e1s importante en la formaci\u00f3n de la imagen que tenemos sobre el mundo. Son formadores de opiniones , constituyendo \"su relato\" una percepci\u00f3n de mundo, o en el peor de los casos, creando nuestra propia percepci\u00f3n del mundo; nos brindan modelos a seguir, naturalizan pautas de comportamiento, otorgan estatus a personas e instituciones y legitiman el orden social. Es as\u00ed que los medios de comunicaci\u00f3n transmiten estereotipos e im\u00e1genes que se arraigan en las mentalidades y perduran en el tiempo. Representaciones estereotipadas de las mujeres en las p\u00e1ginas de los peri\u00f3dicos, en los programas de televisi\u00f3n, etc\u00e9tera, siguen siendo las mismas im\u00e1genes ancladas en los roles tradicionales de la mujer. A nosotras se nos sigue asociando, casi de manera exclusiva, con la esfera privada, es decir, con el hogar y con la familia. Reproducen estereotipos de lo femenino y lo masculino mediante la emisi\u00f3n de representaciones sexistas, reproducciones que fortalecen las inequidades entre hombres y mujeres. Si bien se ha avanzado mucho en la materia, las mujeres no son presentadas como personas individuales, sino como esposa s, hijas o madres, frente a la imagen aut\u00f3noma del var\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 103 Cabe mencionar que a pesar de los 22 a\u00f1os que pasaron de la Plataforma de Acci\u00f3n de Beijing -Conferencia Mundial sobre la Mujer -, sigue siendo la misma fuente de orientaci\u00f3n e inspiraci\u00f3n. Uno de su s objetivos, es fomentar una imagen equilibrada y no estereotipada de la mujer en los medios de difusi\u00f3n. De igual manera, como establece la ley naci onal, arriba mencionada, en su A rt\u00edculo 2 \u00ba citando a la Ley Nacional 26.522 de servicios de comunicaci\u00f3n a udiovisual, entre ellos, Art\u00edculo 3\u00ba inciso m: \"Promover la protecci\u00f3n y salvaguarda de la igualdad entre hombres y mujeres, y el tratamiento plural, igualitario y no estereotipado, evitando toda discriminaci\u00f3n por g\u00e9nero u orientaci\u00f3n sexual\". Y Art\u00edculo 7 0\u00ba: La programaci\u00f3n de los servicios previstos en esta ley deber\u00e1 evitar contenidos que promuevan o inciten tratos discriminatorios basados en la raza, el color, el sexo, la orientaci\u00f3n sexual, el idioma, la religi\u00f3n, las opiniones pol\u00edticas o de cualquier otra \u00edndole, el origen nacional o social, la posici\u00f3n econ\u00f3mica, el nacimiento, el aspecto f\u00edsico, la presencia de discapacidades o que menoscaben la dignidad humana o induzcan a comportamientos perjudiciales para el ambiente o para la salud de las person as y la integridad de los ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares el acompa\u00f1a miento en el presente proyecto. Miriam S. Lambert LV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 899) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCION A CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- El objeto de la presente ley es fomentar, promover, difundir y estimular la pr\u00e1ctica del deporte femenino en el territorio de la provincia de Entre R\u00edos en todos sus niveles deportivos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Para el cumplimiento del objeto se\u00f1alado en el art\u00edculo anterior, se dar\u00e1 a conocer masivamente en los medios de comunicaci\u00f3n la valoraci\u00f3n de los esfuerzos deportivos en materia de deporte del g\u00e9nero femenino, d\u00e1ndole el merecido reconocimiento y otorg\u00e1ndole est\u00edmulos. ART\u00cdCU LO 3\u00ba .- Con el fin de garantizar el derecho a la igualdad de oportunidades de las mujeres en la pr\u00e1ctica de todos los deportes, el Estado provincial establecer\u00e1 pol\u00edticas, planes, proyectos y programas que promuevan la participaci\u00f3n deportiva de las mujere s en el \u00e1mbito provincial, en t\u00e9rminos de inclusi\u00f3n social. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- El Estado provincial a trav\u00e9s del Consejo General de Educaci\u00f3n y el Ministerio de Desarrollo Social, a trav\u00e9s del \u00e1rea que corresponda, deber\u00e1 fomentar, promover y asegurar la pr\u00e1cti ca de todo tipo de deportes para las mujeres, a nivel recreativo, competitivo, y profesional en los niveles de educaci\u00f3n b\u00e1sica primaria, secundaria, incentivando adem\u00e1s a los clubes de la provincia para que incluyan categor\u00edas femeninas en todas las disci plinas deportivas, en igualdad de oportunidades, realiz\u00e1ndose de manera peri\u00f3dica campeonatos deportivos, integrados al cronograma de actividades, donde se otorguen est\u00edmulos econ\u00f3micos, simb\u00f3licos, becas acad\u00e9micas y deportivas, as\u00ed como el acceso a los m edios de comunicaci\u00f3n local para efectos de resaltar los m\u00e9ritos deportivos de las mujeres. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Gobierno provincial incluir\u00e1, dentro del presupuesto anual destinado para el deporte, los recursos necesarios para promover la pr\u00e1ctica de todo tip o de deportes orientados al g\u00e9nero femenino y para la creaci\u00f3n de los est\u00edmulos necesarios para su pr\u00e1 ctica. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Las secretar\u00edas o subsecretar\u00ed as que correspondan deber\u00e1n ejecutar el presupuesto de forma incluyente y equitativa, permitiendo la re al participaci\u00f3n de las mujeres en el \u00e1mbito deportivo, ante lo cual deber\u00e1n: a) Incentivar la participaci\u00f3n femenina en todo tipo de deportes, por medio de difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n en escuelas, colegios, instituciones universitarias, entidades p\u00fablicas, emp resas y hogares. b) H acer sostenible una pol\u00edtica a largo plazo donde se incluyan planes de entrenamiento deportivos, entrenador(es), apoyo log\u00edstico, apoyo m\u00e9dico, nutricional y fisioterap\u00e9utico que sea necesario para desarrollo deportivo de las mujeres. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 104 c) Identificar talentos en materia deportiva. Gestionar la creaci\u00f3n de campeonatos de f\u00fatbol femenino. ART\u00cdCULO 7\u00ba.- De forma. LENA - VIOLA - ACOSTA - ANGUIANO - ROTMAN - KNEETEMAN - VITOR - ARTUSI - SOSA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este proyecto, ti ene por objeto fomentar, promover, difundir y estimular la pr\u00e1ctica de diferentes deportes para las mujeres evitando el estereotipo femenino en el territorio provincial, en todos sus niveles deportivos, otorgando est\u00edmulos, estableciendo pol\u00edticas, planes, proyectos y programas que promuevan la participaci\u00f3n deportiva de las mujeres en t\u00e9rminos de inclusi\u00f3n social. La presente iniciativa legislativa se basa en la necesidad de estimular a la mujer entrerriana, cualquiera sea su edad, en la pr\u00e1ctica de difere ntes deportes en todas las dimensiones posibles: recreativa, profesional y competitiva con el fin de abrir espacios deportivos, brindando todas las garant\u00edas t\u00e9cnicas, log\u00edsticas y humanas que ayuden a desarrollar el talento y la disciplina de la mujer. La base esencial de la presente iniciativa legislativa es la de promover, difundir y estimular el deporte femenino, con lo cual la mujer tendr\u00e1 derecho a conocer qu\u00e9 beneficios trae consigo practicar un deporte, tambi\u00e9n a ser incluida en un equipo y saber qu \u00e9 est\u00edmulos puede recibir por su desempe\u00f1o, su constancia y disciplina. Esta iniciativa legislativa ofrece los medios masivos de informaci\u00f3n a la mujer, para que puedan acceder y mostrarle al pa\u00eds sus logros y avances, se trata de visibilizar a la mujer deportista, con lo que se pretende lograr que cada vez m\u00e1s mujeres se puedan sumar a la pr\u00e1ctica deportiva. Para el logro de los objetivos propuestos se ha querido que sea en los colegios y escuelas del pa\u00eds donde inicie el fomento deportivo, en los niveles de primaria, secundaria y media vocacional, donde se deber\u00e1n realizar peri\u00f3dicamente campeonatos deportivos dentro de los colegios y entre estos mismos con el fin de que se vayan observando talentos, que podr\u00edan ser la futura selecci\u00f3n nacional. Es importa nte para la mujer entrerriana que se le d\u00e9 pleno desarrollo a sus derechos deportivos y culturales, en t\u00e9rminos de igualdad, tal como lo plantea la Constituci\u00f3n provincial, y es un deber del Estado aumentar la cobertura de los servicios sociales, en materi a deportiva, es importante que se le abran espacios a la mujer para que pueda gozar y disfrutar del derecho de la pr\u00e1ctica de este deporte. Es por ello que solicito su acompa\u00f1amiento y aprobaci\u00f3n. Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Sergio O. Kneeteman - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutua les, Cultura, Turismo y Deporte. LVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.900) LA C\u00c1MARA DE DI PUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la 44 \u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial del Ternero \", que se realizar\u00e1 en la localidad de San Jos\u00e9 de Feliciano, los d\u00edas 10, 11 y 12 de marzo de 2017. LA MADRID - ANGUIANO - MONGE - ROTMAN - KNEETEMAN - VITOR - ARTUSI - SOSA - ACOSTA - LENA - VIOLA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 105 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La \"Fiesta Provincial del Ternero \", es una de las fiestas populares que m\u00e1s tiempo ha perdurado en la provincia, llegando a su 44 \u00ba edici\u00f3n este a\u00f1o. \u00c9sta es una fiesta donde el hombre de campo se siente agasajado y homenajeado por la comunidad de la ciudad de Feliciano, pero tambi\u00e9n por la presencia del p\u00fablico y turistas que se acercan a disfrutar de los distintos even tos que en ella se desarrollan. En la \"Fiesta Provincial del Ternero \" se enaltece la cultura del L itoral argentino, con muestras de artesanos, degustaciones de platos, n\u00fameros art\u00edsticos, destre za criolla, jineteadas y domas. A su vez, es una oportunidad para reivindicar el esfuerzo de la comunid ad y de todo el departamento Feliciano para ofrecer a los visitantes una muestra de la idiosincrasia, de su cultura y de su compromiso con nuestras ra\u00edces. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Sergio O. Kneeteman - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . LVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.901) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial para que, a trav\u00e9s del organismo que corresponda, proceda a incluir la canci\u00f3n \"Entrerriano soy, por Concordia voy\" del cantautor Rub\u00e9n Fracalossi, en los contenidos de ense\u00f1anza educativa de todos los niveles y modalidades escolares del departamento Concordia . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - MONGE - ROTMAN - VITOR - ANGUIANO - SOSA - ARTUSI - KNEETEMAN - LENA - VIOLA - ACOSTA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La ordenanza n\u00famero 33.654, promulgada por el Poder Ejecutivo municipal el d\u00eda 29 de julio de 2008, declar\u00f3 a \"Entrerriano soy, por Concordia voy\" del cantautor Rub\u00e9n Fracalossi, canci\u00f3n oficial de la ciudad de Concor dia. Como p arte de la cultura popular del d epartamento Concordia y de la Provincia de Entre R\u00edos y de la idiosincrasia de nuestra tierra, todo concordiense deber\u00eda incorporar la canci\u00f3n que es nuestro s\u00edmbolo, que nos representa y nos hace parte, nos une c omo comunidad. La adici\u00f3n de esta canci\u00f3n a la curr\u00edcula escolar, pretende que sea abordada con un fin educativo: para tener llegada al aula, a trav\u00e9s de los docentes, no solo de asignatura m\u00fasica, sino tambi\u00e9n de otras \u00e1reas, ya que el texto de la canci\u00f3n puede ser de inter\u00e9s en ciencias sociales o naturales. Asimismo, podr\u00e1 ser incorporada en los actos escolares, donde sea cantada con orgullo por alumnos, docentes y padres. \"Entrerriano soy, por Concordia voy\", es, sin lugar a dudas, una de las canciones m\u00e1s emblem\u00e1ticas del cancionero regional entrerriano, en el cual Rub\u00e9n Fracalossi ha realizado a trav\u00e9s de la presente obra, un valios\u00edsimo aporte a la cultura regional y la identidad concordiense, el que debe ser destacado, revalorizando la originalidad d e su propuesta ante la sociedad. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 106 Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta . -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . LVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.902) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De in ter\u00e9s legislativo el \"Encuentro por los Arroyos Vivos\" que se desarrollar \u00e1 el d\u00eda s\u00e1bado 11 de m arzo 2017 a partir de las 17 hs en el Parque Berduc de la ciudad de Paran\u00e1, por considerar dicho evento de importancia social y educativa. ACOSTA - LENA - VIOL A - LA MADRID - MONGE - ANGUIANO - ROTMAN - VITOR - ARTUSI - KNEETEMAN - SOSA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Encuentro por los Arroyos Vivos que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1, el d\u00eda 11 de marzo de 2017, tiene como objetivo difundir el proyecto de Aulas Verdes del Salto. Esta es una iniciativa educativa ambiental que tiene como meta reconocer y revalorizar los cursos de aguas que surcan nuestro territorio y que actualmente son el patio trasero o cloacas a ciel o abierto de nuestras ciudades. La si tuaci\u00f3n actual de nuestros arroyos es que no est\u00e1n reconocidos en la planificaci\u00f3n urbana lo que causa la p\u00e9rdida de todos sus beneficios naturales y gratuitos para toda la sociedad. El programa de actividades consta de diversas actividades, grupos musical es y exposiciones informativas y art\u00edsticas. El Encuentro se realizar\u00e1 en el Parque Berduc de Paran\u00e1, y con la intervenci\u00f3n del Consejo General de Educaci\u00f3n, y de la s Secretar\u00edas de Cultura y de Turismo, y las Subsecretar\u00edas de Planeamiento y Medio Ambient e de la Municipalidad de Paran\u00e1. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Fuad A. Sosa. LIX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 903) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 26 .688/11 que declara de inter\u00e9s nacional la investigaci\u00f3n y producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos, de materias primas para la producci\u00f3n de medicamentos, vacunas y de productos m\u00e9dicos en general. ART\u00cdCULO 2\u00ba.- De forma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 107 ROTMAN - LA MADRI D - KNEETEMAN - MONGE - ARTUSI - ANGUIANO - SOSA - VITOR - LENA - VIOLA - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Si partimos del concepto b\u00e1sico de que la salud es un derecho, el medicamento deja de ser una mercanc\u00eda para constituirse en un bien social y, en consecuencia, su accesibilidad por todos los habitantes de nuestra provincia debe estar garantizada por el Estado. En un marco de esas caracter\u00edsticas la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos (PPM) es, sin lugar a dudas, un \u00e1rea estrat\u00e9gica en salud. Las pol\u00edticas nacionales de los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os relacionadas con el abastecimiento de medicamentos a la poblaci\u00f3n -cuando las h ubo, fue incompleta y nuestros hospitales siempre arrojaron faltantes importantes - para resolver necesidades sociales se llevar on a cabo, fundamentalmente, a trav\u00e9s de la compra de los mismos, no de la producci\u00f3n. Un ejemplo de ello, en los \u00faltimos a\u00f1os, se expresa en el programa Remediar, un plan implementado a partir de octubre de 2002 hasta la fecha (actualmente denominado Reme diar + Redes), y pensado para abastecer a 15 millones de personas en estado de desamparo y sin cobertura social. Aparentemente y en forma lamentable este programa, en forma err\u00f3nea, ser\u00e1 eliminado a partir de este a\u00f1o. El programa Remediar funcion\u00f3 relativ amente bien hasta la fecha, dando soluci\u00f3n, especialmente a los c entros de salud, dispersos por todos los confines de nuestra provincia y que no recib\u00edan las partidas presupuestarias necesarias. \u00daltimamente este programa era abastecido en parte por laborat orios de producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos provinciales. Esta modalidad, tuvo un despegue prometedor a mediados de 2008 (gesti\u00f3n de la ministra Oca\u00f1a), en donde ante una solicitud del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n para el programa Remediar, cuatro labo ratorios p\u00fablicos (LIF de Santa Fe, LEM de Rosario, Laboratorios Puntanos de San Luis y Laformed de Formosa) produjeron 40 millones de comprimidos en cinco especialidades medicinales diferentes, hecho que hablaba de la versatilidad y de la cap acidad potenc ial de los mismos. Sin embargo, esto fue fugaz y ese programa del Ministerio de Salud, inexplicablemente, fue desactivado de hecho a mediados de 2009, por parte de otras autoridades del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n (gesti\u00f3n del ministro Manzur), sin ni nguna causa que lo justificara. Sin embargo, y m\u00e1s all\u00e1 de eventuales intereses sectoriales, la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en medicamentos basadas esencialmente en la compra de los mismos, dif\u00edcilmente pueda ser sustentable en el tiempo, por dife rentes razones. M\u00e1s a\u00fan, eso significa tener una mirada corta del problema, no una concepci\u00f3n estrat\u00e9gica. En principio porque las empresas farmac\u00e9uticas locales, como en todo el mundo, no forman sus precios sobre una estructura de costos sino que se rigen por valores de mercado, espacio en el cual la industria farmac\u00e9utica, altamente oligop\u00f3lica o monop\u00f3lica, tiende a pr\u00e1cticas colusivas y no de competencia, en donde la cartelizaci\u00f3n de precios es moneda corriente. Avalando la necesidad imperiosa de que nu estros hospitales y centros de salud puedan ser abastecidos por el Estado provincial, que hoy transcurre con problemas serios, econ\u00f3micos y financieros, y teniendo en cuenta que el costo de los medicamentos es prohibitivo para la mayor\u00eda de los pacientes q ue concurren a estos centros asistenciales, se impone la necesidad de seguir las directivas de la OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud) que aconseja a los Estados en v\u00edas de desarrollo, incentivar la producci\u00f3n p\u00fablica de medicamentos, abaratando estos altos costos con medicamentos de calidad y menor costo. As\u00ed, en algunas provincias, como por ejemplo San Luis y R\u00edo Negro, la PPM ha alcanzado niveles significativos de abastecimiento a trav\u00e9s de sus laboratorios p\u00fablicos, Laboratorios Puntanos y Prozome, respectivamente. Pero quiz\u00e1s el caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico de valorizaci\u00f3n de la PPM como un instrumento fundamental en salud se observa en la provincia de Santa Fe, en donde ha habido una clara visi\u00f3n estrat\u00e9gica acerca del tema, y en donde la PPM reviste las caracter\u00edsticas de una pol\u00edtica de Estado, obviamente a nivel provincial. Estas pol\u00edticas se apoyan, esencialmente, en dos laboratorios: el LIF (Laboratorios de Industria Farmac\u00e9utica, de la ciudad de Santa Fe), y el LEM (Laboratorios de Especialidades ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 108 Medicinales, de la ciudad de Rosario) que, juntos, proveen el 94% de las unidades farmacol\u00f3gicas para atenci\u00f3n primaria de la salud y producen el 66% de las unidades farmacol\u00f3gicas totales que consume el sistema p\u00fablico de la provincia de Santa Fe. Por todo ello insto a los miembros de esta Honorable C\u00e1mara, a que den su apoyo a este proyecto que ser\u00e1 el primer escal\u00f3n, para que en un corto tiempo nuestra provincia pueda tambi\u00e9n poner en marcha un laboratorio de medicamentos gen\u00e9ricos para que de esa forma nuestros pacientes hospitalarios no salgan de estos centros sanitarios sin el medicament o apropiado que le devuelva su salud. Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Sergio O. Kneeteman - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Esteban A. Vitor - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta. -A las Comisiones de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social y de Legislaci\u00f3n General. LX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.904) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si el camino entre la localidad de Cerrito y Puerto Curtiembre (conocido como Camino del Medio) se encue ntra en estado de deterioro/abandono tal que impide a los vecinos ingresar y/o salir de estas poblaciones rurales y a los productores sacar productos perecederos como la leche de sus tambos, a qu\u00e9 atribuye tal situaci\u00f3n. Segundo : Si se terminaron los traba jos de enripiado del camino comprometidos en agosto de 2015, por qu\u00e9 no se realiz\u00f3 el debido mantenimiento, o, por el contrario, por qu\u00e9 el compromiso no fue cumplido. Tercero : Si durante el mes de junio de 2016 se realizaron tareas en distintos pasos del camino citado, tal como lo se\u00f1ala la Zonal Cerrito de Vialidad Provincial en sus comunicados de prensa mensuales: \u00bf\u00e9stos fueron la continuidad de los trabajos se\u00f1alados en el punto 2?, \u00bffueron complementarios o fueron los \u00fanicos que se realizaron para mant ener la comunicaci\u00f3n vial de la zona? Cuarto : Si puede especificar, teniendo como marco del Presupuesto 2017 - Plan de Obras P\u00fablicas - Programa 17 - Proyecto 02: Conservaci\u00f3n Red Provincial de Ca minos - Obra 40: Reposici\u00f3n de R ipio Acceso a Curtiembre - Tr. Cerrito - Curtiembre - Dpto. Paran\u00e1: c\u00f3mo es factible el mejoramiento del citado camino con $1.793.000, siendo que se informa en el \u00edtem Ejecuci\u00f3n Acumulado $3.258.000 (con los resultados a la vista) y siendo que el monto del presente ejercicio es menor a los previstos para 2018 ($3.074.000) y 2019 ($3.381.000). Quinto : Si se puede saber que pas\u00f3 con el convenio firmado por el entonces gobernador Sergio Urribarri con Vialidad Nacional -en marzo de 2011 - para el asfaltado de los casi 20 km existentes entr e Curtiembre y Cerrito. Convenio firmado en la Escuela Catamarca de Curtiembre, donde declar\u00f3: \"Vamos por grandes obras, la reparaci\u00f3n hist\u00f3rica que llevamos adelante tambi\u00e9n tiene este sesgo, penetra en peque\u00f1as sociedades y llega hasta la Entre R\u00edos prof unda\". Sexto : Si existen planes para la pavimentaci\u00f3n de la citada ruta, se prev\u00e9 s\u00f3lo el mejoramiento o si simplemente se trata de slogan de campa\u00f1a. S\u00e9ptimo : Si la cantera de broza de la Zonal Cerrito se encuentra en inmediaciones de Puerto Curtiembre, p or qu\u00e9 se extrae el material y se lo lleva a otros caminos rurales dejando sin atenci\u00f3n al que vincula estas poblaciones. VIOLA - ACOSTA - LENA - LA MADRID - VITOR - SOSA - ROTMAN - ARTUSI - KNEETEMAN - ANGUIANO - MONGE. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 109 -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de l a Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. LXI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 905) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Naciona l Nro. 26.370, por la cual se establece las reglas de habilitaci\u00f3n del personal que realiza control de admisi\u00f3n y permanencia de p\u00fablico en general, para empleadores cuya actividad consista en la organizaci\u00f3n y explotaci\u00f3n de eventos y espect\u00e1culo p\u00fablicos . ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 reglamentarla dentro de los noventa (90) d\u00edas de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - MONGE - SOSA - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - ANGUIANO - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La actividad de control de admisi\u00f3n y permanencia del p\u00fablico en general en espect\u00e1culos p\u00fablicos, locales bailables y otros eventos de similares caracter\u00edsticas, o bjeto de la Ley Nacional Nro. 26.370, carece hasta el momento de una regulaci\u00f3n le gislativa en nuestra provincia. No resulta menos importante la adhesi\u00f3n a esta l ey nacional, ya que, como es de p\u00fablico conocimiento, los hechos de violencia ocurridos en est e \u00e1mbito y que se muestran a diario han ido increment\u00e1ndose en la actualidad en toda la provincia. Resulta imperioso destacar que, en su mayor\u00eda, son protagonizados por enfrentamientos entre el personal encargado de la admisi\u00f3n y control y j\u00f3venes concurre ntes a estos eventos, que generalmente terminan con la provocaci\u00f3n de lesiones que van desde heridas o golpes leves hasta graves y, en los casos m\u00e1s extremos, provocando la muerte; y que resultan generalmente damnificados los j\u00f3 venes asistentes a los event os. Por otra parte, es necesario suplir este vac\u00edo legislativo en materia de control , admisi\u00f3n y permanencia a este tipo de espect\u00e1culos p\u00fablicos, que tambi\u00e9n tiene como finalidad lograr un amparo en materia laboral a aquellas personas que de manera depend iente y/o independiente llevan adelante esta prestaci\u00f3n. En este mismo sentido la adhesi\u00f3n a esta ley, tiene como prop\u00f3sito lograr la profesionalizaci\u00f3n de la actividad, mediante la capacitaci\u00f3n del personal, tendiente a un rendimiento propicio, siempre br egando por la integridad f\u00edsica de las personas que asisten a estos espect\u00e1culos, buscando la manera m\u00e1s favorable de resoluci\u00f3n de problemas que se puedan presentar, sorteando siempre la utilizaci\u00f3n y el fomento de la violencia, tanto dentro como fuera de l establec imiento donde se lleven a cabo. Este proyecto busca que la realizaci\u00f3n de eventos p\u00fablicos en la provincia se lleve a cabo a un \u00e1mbito apacible, donde todos los asistentes, tanto los j\u00f3venes como las familias puedan gozar de una diversi\u00f3n sana, s egura y confiable, bajo la seguridad de un personal capacitado y preparado para llevar adelante sus funciones. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3 n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Monge - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 110 LXII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 906) LA LEGISLATURA D E LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.271, por la cual se establece el sistema de ahorro para el fomento de la inversi\u00f3n en viviendas \"Casa de Ahorro\". ART\u00cdCUL O 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial establecer\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, quien deber\u00e1 reglamentarla dentro de los noventa (90) d\u00edas de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - SOSA - ANGUIANO - ARTUSI - KNEETEMAN - MONGE - ROTMAN - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La vivienda es una necesidad primordial del ser humano, lo exige su naturaleza y no proviene de la convenci\u00f3n humana. Podemos afirmar que encontramos una relaci\u00f3n directa entre poseer un alojamiento adecuado y la posibilidad de desarrollar un proyecto de vida personal y familiar, por esto decimos que la vivienda es un instrumento fundamental para garantizar la dignidad humana. En otras palabras, es una necesidad b\u00e1sica de la condici\u00f3n humana, donde la persona se gesta, crece, desarrolla y en donde se siembran las bases del futuro. Pero en pa\u00edses como el nuestro, la posibilidad de acceder a una propiedad digna, sigue siendo uno de los principales problemas que afectan a miles d e familias, cuyos ingresos son bajos y su capacidad de ahorro nula. En funci\u00f3n de ello, este proyecto pretende adherir la Provincia de Entre R\u00edos al s istema de ahorro para el fomento de la inversi\u00f3n en viviendas \"Casa de Ahorro\", no solo por lo que una vivienda representa para un ser humano, sino porque es un derecho amparado en la Constituci\u00f3n provincial de Entre R\u00edos (CPER), Constituci\u00f3n nacional (CN) y, en el plano internacional, tambi\u00e9n se encuentra tutelado en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3mi cos, Sociales y Culturales (PIDESC), en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (DUDH) y en la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre (DADDH). Se debe recordar, que estos instrumentos internacionales anteriormente nombrados, luego de la reforma constitucional de 1994, pasan a integrar nuestro derecho y tienen \"jerarqu\u00eda constitucional\" (Art. 75 inc. 22 CN). En la Constituci\u00f3n provincial de Entre R\u00edos, se encuentra consagrado en el Art\u00edculo 25, que prescribe que \"El Estado promueve l as condiciones necesarias para hacer efectivo el derecho de todos los habitantes a una vivienda digna, con sus servicios conexos y el espacio necesario para el desarrollo humano (...)\". Tambi\u00e9n, en el marco de la Constituci\u00f3n nacional, se encuentra tutelado en el Art\u00edculo 14 bis, en su tercer p\u00e1rrafo donde dice lo siguiente: \"El Estado otorgar\u00e1 los beneficios de la seguridad social, que tendr\u00e1 car\u00e1cter de integral e irrenunciable. En especial, la ley establecer\u00e1: el seguro social obligatorio, que estar\u00e1 a car go de entidades nacionales o provinciales con autonom\u00eda financiera y econ\u00f3mica, administradas por los interesados con participaci\u00f3n del Estado, sin que pueda existir superposici\u00f3n de aportes; jubilaciones y pensiones m\u00f3viles; la protecci\u00f3n integral de la f amilia; la defensa del bien de familia; la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica familiar y el acceso a una vivienda digna.\" Luego, en el plano internacional est\u00e1 el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales que se explaya de la siguiente manera r especto al tema en cuesti\u00f3n, en su Art\u00edculo 11\u00ba: \"los Estados Partes en el presente pacto reconocen el derecho de toda persona a un nivel de vida adecuado para s\u00ed y su familia, incluso alimentaci\u00f3n, vestido y vivienda adecuados, y a una mejora continua de las condiciones de existencia. Los Estados Partes tomar\u00e1n medidas apropiadas para asegurar la efectividad de este derecho (...)\". Tambi\u00e9n se debe recordar lo que establece la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, que \"toda persona, como miembro de la so ciedad, tiene derecho a la seguridad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 111 social y a obtener mediante el esfuerzo nacional y la cooperaci\u00f3n internacional. Habida cuenta de la organizaci\u00f3n y los recursos de cada Estado, la satisfacci\u00f3n de los derechos econ\u00f3mico, sociales y culturales, indispen sables a su dignidad y libre desarrollo de su personalidad\" y que \"toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le asegure, as\u00ed como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la alimentaci\u00f3n, el vestido, la vivienda (...)\". Por \u00faltim o, la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre pregona en su cap\u00edtulo primero, inherente a los derechos, que \"toda persona tiene derecho a que su salud sea preservada por medidas sanitarias y sociales, relativas a la alimentaci\u00f3n, el vest ido, la vivienda (...)\". De acuerdo a lo antes mencionado, es imperiosa la adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.271, para que se puedan crear las condiciones necesarias en beneficio de todos los habitantes de esta provincia que padezcan d\u00e9ficit habitacional. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Mart\u00edn C. Anguiano - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Jorge D. Monge - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. LXIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.907) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s la realizaci\u00f3n de las jornadas de formaci\u00f3n y c apacitaci\u00f3n sobre \"Neurociencias Aplicadas a la Salud y Educaci\u00f3n\", a llevarse a cabo los d\u00edas 31 de marzo y 1\u00ba de abril de 2017 en la ciudad de Paran\u00e1, en las que se abordar\u00e1 la tem\u00e1tica referente a detecci\u00f3n temprana de perfiles no neurot\u00edpicos en el aul a, descripci\u00f3n, abordaje cl\u00ednico y al trabajo en cognici\u00f3n social y estimulaci\u00f3n de funciones cognitivas: articulaci\u00f3n de los \u00e1mbitos cl\u00ednicos y educativos. MONGE - ANGUIANO - LA MADRID - ROTMAN - VITOR - SOSA - ARTUSI - KNEETEMAN - VIOLA - ACOSTA - LENA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por medio del presente proyecto propiciamos la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s de las j ornadas sobre \"Neurociencias Aplicadas a la Salud y Educaci\u00f3n\", a llevarse a cabo los d\u00edas 31 de marzo y 1\u00ba de abril de 2017 en la ciudad de Para n\u00e1, en las que se abordar\u00e1 la tem\u00e1tica referente a detecci\u00f3n temprana de perfiles no neurot\u00edpicos en el aula, descripci\u00f3n, abordaje cl\u00ednico y al trabajo en cognici\u00f3n social y estimulaci\u00f3n de funciones cognitivas: articulaci\u00f3n de los \u00e1mbitos cl\u00ednicos y educ ativos. Las mismas est\u00e1n destinadas a: docentes, profesionales de psicolog\u00eda, psicopedagog\u00eda, fonoaudiolog\u00eda, terapia ocupacional, trabajo social, kinesiolog\u00eda y estudiantes avanzados afines, siendo disertantes en la oportunidad el doctor Fabi\u00e1n Rom\u00e1n y la licenciada Ana Victoria Poenitz. En las referidas j ornadas se intentar\u00e1 plasmar una propuesta de trabajo interinstitucional, entre dos \u00e1mbitos instituidos como lo son el educativo y el de salud, los cuales se retroalimentan en la cotidianidad misma. En es te sentido, el doctor Rom\u00e1n manifiesta que \"...La e ducaci\u00f3n y las neurociencias parec\u00edan estar muy lejos apenas hace 15 a\u00f1os atr\u00e1s. Un puente de conocimiento que se fue construyendo hasta colocarnos a unos pocos metros de unir las dos orillas. Este puente tiene que tener columnas que lo sostengan firmemente. Las \u00faltimas investigaciones cient\u00edficas nos han permitido encontrar esos pilares de las neurociencias donde la educaci\u00f3n puede apoyarse ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 112 para apropiarse de un conocimiento que le permita basar su pr\u00e1ctic a en las neurociencias cognitivas...\" . \"...Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, la neurociencia cognitiva nos ha brindado nuevos marcos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos sobre los procesos relacionados con el cerebro y la cognici\u00f3n. A partir de la neurociencia cognitiva y su e ntrecruzamiento con las c iencias de la educaci\u00f3n, han surgido nuevas estrategias did\u00e1cticas, y t\u00e9cnicas m\u00e1s eficaces para operar en la comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n humanas, en los procesos de aprendizaje y en la diversidad que supone el cerebro en desarrollo , agregando una nueva dimensi\u00f3n al proceso educativo. Adecuar los planes de estudio en sinton\u00eda con los nuevos conocimientos aportados por las neurociencias es un desaf\u00edo para los educadores de este nuevo siglo...\" . Estas jornadas de formaci\u00f3n y capacitaci \u00f3n tienen como meta generar un espacio de reflexi\u00f3n y debate, problemati zar y reflexionar sobre evaluaci\u00f3n n eurocognitiva desde una mirada interdisciplinaria a fin de construir estrategias para el mejoramiento de las pr\u00e1cticas educativas y profesionales y su articulaci\u00f3n. Asimismo, se ha propuesto como espacio para capacitar a profesionales en neurociencia cognitiva a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n de herramientas, estrategias, habilidades y destrezas para el manejo de los principales problemas que se presentan e n las instituciones. Por los motivos expuestos interesamos de nuestros pares el acompa\u00f1amiento y aprobaci\u00f3n de este proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Jorge D. Monge - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Fuad A . Sosa - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena . LXIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 908) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Ley Especial de Jurisdicci\u00f3n y Comp etencia Penal CAP\u00cdTULO I. - JURISDICCI\u00d3N ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Extensi\u00f3n y car\u00e1cter . La jurisdicci\u00f3n penal se ejercer\u00e1 por los jueces y, Tribunales que la Constituci\u00f3n y la ley instituyen, se extender\u00e1 al conocimiento de los delitos cometidos en el territorio de la Provincia, y a aquellos cuyos efectos en \u00e9l se produz can. La misma es improrrogable. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Jurisdicciones especiales . Si a una persona se le imputare un delito de jurisdicci\u00f3n provincial y otro de jurisdicci\u00f3n federal, el orden de juzgamiento se r egir\u00e1 por la ley de la Naci\u00f3n. Del mismo modo se proceder\u00e1 en el caso de delitos conexos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Jurisdicciones comunes . Prioridad de juzgamiento . Si a una persona se le imputare un delito de jurisdicci\u00f3n provincial y otro de jurisdicci\u00f3n de otra pr ovincia, primero ser\u00e1 juzgado en Entre R\u00edos, si el delito imputado fuere de mayor gravedad o, siendo \u00e9sta igual, aqu\u00e9l se hubiere cometido anteriormente. Del mismo modo se proceder\u00e1 en el caso de delitos conexos. Pero el Tribunal, si lo estimare convenient e, podr\u00e1 suspender el tr\u00e1mite del proceso o diferir su decisi\u00f3n hasta despu\u00e9s que se pronuncie la otra jurisdicci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Unificaci\u00f3n de penas . Cuando una persona sea condenada en diversas jurisdicciones y corresponda unificar las penas conforme a lo dispuesto por la ley sustantiva, el Tribunal solicitar\u00e1 o remitir\u00e1 copia de la sentencia, seg\u00fan haya dictado la pena mayor o la menor, respectivamente. CAP\u00cdTULO II. - COMPETENCIA Secci\u00f3n I COMPETENCIA EN RAZ\u00d3N DE LA MATERIA ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Competencia del Superior Tribunal de Justicia . El Superior Tribunal de Justicia conoce en los casos y formas es tablecidas por la Constituci\u00f3n p rovincial, juzgando en los siguientes asuntos: a).- El recurso de impugnaci\u00f3n extraordinaria y la queja por su denegaci\u00f3n. b).- La acci\u00f3n de revisi\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 113 c).- Sobre las cuestiones de competencia entre sus Salas, C\u00e1maras y jueces que no tuvieren un superior com\u00fan. d).- Queja por retardo de justicia. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Competencia de la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n . La C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal entende r\u00e1 en los siguientes casos: a).- En el recurso de Casaci\u00f3n y la queja por su denegaci\u00f3n. b).- En las cuestiones de competencia entre las Salas y Juzgados de Garant\u00edas que la tuvieren como superior com\u00fan. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Competencia del Tribunal de Juicio . La C\u00e1mara de Apelaciones y Tribunal de Juicio, conocer\u00e1: a).- De los delitos. b).- De los delitos en aquellos casos donde hayan participado conjuntamente personas mayores y menores de edad, resolviendo para estos \u00faltimos, si son culpables o no culpables. En el primer caso, remitir\u00e1 al Juez especializado en derecho penal de menores la sentencia que declara al menor de edad autor penalmente responsable a los fines que se resuelva la necesidad o no de dictar una sanci\u00f3n penal. c).- En el recurso de apelaci\u00f3n y l a queja por su denegaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Competencia del Juzgado de Garant\u00edas . El Juzgado de Garant\u00edas actuar\u00e1 para el conocimiento y decisi\u00f3n de los siguientes casos: a).- Velar\u00e1 por el resguardo de las garant\u00edas constitucionales y pactos internacionales efectuando un estricto control de legalidad procesal dirimiendo las pretensiones de las partes intervinientes durante la investigaci\u00f3n penal preparatoria. b).- Entender\u00e1 siguiendo las directrices precedentes, cuando personas mayores hayan actuado en conjun to con menores de 18 a\u00f1os de edad, dando intervenci\u00f3n al repres entante del Ministerio Pupilar. c).- Juzgar\u00e1 los delitos s\u00f3lo en el caso de juicio abreviado solicitado antes de la clausura de la investigaci\u00f3n penal preparatoria. d).- Entender\u00e1 en grado de a pelaci\u00f3n, sobre las resoluciones de contravenciones policiales. Secci\u00f3n II COMPETENCIA TERRITORIAL ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Reglas para determinarla . Ser\u00e1 competente el Tribunal con asiento en el lugar donde la infracci\u00f3n se haya cometido; en caso de tentativa, el de l lugar donde se cumpli\u00f3 el \u00faltimo acto de ejecuci\u00f3n; en caso de delito continuado o permanente, el del lugar donde ces\u00f3 la continuaci\u00f3n o permanencia. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Reglas subsidiarias para determinarla . Si fuere desconocido o dudoso el lugar donde se co meti\u00f3 el hecho, ser\u00e1 competente el Tribunal que primero hubiera intervenido en la causa. Si no pudiera aplicarse esta regla, se tendr\u00e1 en cuenta la mejor y m\u00e1s pronta administraci\u00f3n de Justicia. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Declaraci\u00f3n de la incompetencia . En cualquier estado del proceso, el Tribunal que reconozca su incompetencia territorial deber\u00e1 remitir las actuaciones al competente, poniendo a su disposici\u00f3n los detenidos que hubiere. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Efectos de la declaraci\u00f3n de incompetencia . La declaraci\u00f3n de incom petencia territorial, no producir\u00e1 la nulidad de los actos de investigaci\u00f3n cumplidos con anterioridad a ella. Secci\u00f3n III COMPETENCIA POR CONEXI\u00d3N ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Casos de conexi\u00f3n . Las causas ser\u00e1n conexas en los siguientes casos: a).- Si los delitos impu tados hubieren sido cometidos simult\u00e1neamente por varias personas reunidas; o aunque lo fueren en distintos lugares o tiempos, cuando hubiere mediado acuerdo entre ellas; b).- Si un delito hubiere sido cometido para perpetrar o facilitar la comisi\u00f3n de otr o, o para procurar al culpable o a otros el provecho o la impunidad; c).- Si a una persona se le imputaren varios delitos; d).- Cuando los hechos punibles imputados hubieren sido cometidos rec\u00edprocamente. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Efectos de la conexi\u00f3n . Cuando se su stancien causas conexas por delitos de acci\u00f3n p\u00fablica, aquellas se acumular\u00e1n y ser\u00e1 Tribunal competente: a).- Aquel a quien corresponde el delito m\u00e1s grave; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 114 b).- Si los delitos estuvieren reprimidos con la misma pena, el competente para juzgar el delito primeramente cometido; c).- Si los hechos fueren simult\u00e1neos, o no constare debidamente cu\u00e1l se cometi\u00f3 primero, el que haya procedido a la detenci\u00f3n del imputado o, en su defecto, el que primero haya intervenido; d).- Si no pudieran aplicarse estas normas, se tendr\u00e1 en cuenta la mejor y m\u00e1s pronta administraci\u00f3n de Justicia. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Excepci\u00f3n a la acumulaci\u00f3n de causas . No proceder\u00e1 la acumulaci\u00f3n de causas cuando se tratare de procesos de distinta naturaleza o cuando ello determine un grave retardo, aunque en todos los procesos deber\u00e1 intervenir un solo Tribunal, de acuerdo con las reglas del art\u00edculo anterior. Tampoco ser\u00e1 dispuesta cuando se tratare de causas a las que se aplican distintas normas de procedimientos, salvo en el caso de concurso idea l. Si corresponde unificar las penas, el Tribunal lo har\u00e1 al dictar la \u00faltima sentencia. CAP\u00cdTULO III RELACIONES JURISDICCIONALES Secci\u00f3n I CUESTIONES DE JURISDICCI\u00d3N Y COMPETENCIA ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Tribunal competente . Siempre que dos (2) jueces o Tribunales se declaren simult\u00e1neos y contradictoriamente competentes o incompetentes para juzgar un hecho, el conflicto ser\u00e1 resuelto por el Superior Tribunal salvo que la competencia de Alzada corresponda a otro Tribunal com\u00fan a ambos. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Promoci\u00f3n . Las partes podr\u00e1n promover la cuesti\u00f3n de competencia, por inhibitoria ante el Tribunal que consideren competente o por declinatoria ante el Tribunal que consideren incompetente. El que optare por uno de estos medios no podr\u00e1 abandonarlo y recurrir al otro, n i emplearlos simult\u00e1nea o sucesivamente. Al plantear la cuesti\u00f3n, el recurrente deber\u00e1 manifestar, bajo pena de inadmisibilidad, que no ha empleado el otro medio, y si resultare lo contrario ser\u00e1 condenado en costas, aunque aquella sea resuelta a su favor o abandonada. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Oportunidad . La cuesti\u00f3n podr\u00e1 ser promovida desde el inicio del proceso hasta el momento de plantear y resolver las cuestiones preliminares en el d ebate. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Procedimiento de la inhibitoria . Cuando se promueva la in hibitoria, se observar\u00e1n las siguientes normas: a).- El Tribunal ante quien se proponga la resolver\u00e1 dentro del tercer d\u00eda, previo vista al Ministerio P\u00fablico Fiscal por igual t\u00e9rmino; b).- Cuando se deniegue el requerimiento de inhibici\u00f3n, la resoluci\u00f3n s er\u00e1 apelable; c).- Cuando se resuelva librar oficio inhibitorio, con \u00e9l se acompa\u00f1ar\u00e1n las piezas necesarias para fundar la competencia; d).- El Tribunal requerido, cuando reciba el oficio inhibitorio, resolver\u00e1 previa vista por tres d\u00edas al Fiscal y a las partes. Su resoluci\u00f3n ser\u00e1 apelable conforme al inciso b) cuando haga lugar a la inhibitoria, caso en el cual los autos ser\u00e1n remitidos oportunamente al Juez que la propuso, poniendo a su disposici\u00f3n al imputado y a los elementos de convicci\u00f3n que hubiere ; e).- Si se negare la inhibici\u00f3n el auto ser\u00e1 comunicado al Tribunal que la hubiere propuesto, en la forma prevista por el inciso d) y se le pedir\u00e1 que conteste s\u00ed reconoce la competencia o, en caso contrario, que remita los antecedentes al Superior Tribu nal de Justicia o Tribunal de Alzada com\u00fan a ambos; f).- Recibido el oficio expresado anteriormente, el Tribunal que propuso la inhibitoria resolver\u00e1, sin m\u00e1s tr\u00e1mite y en el t\u00e9rmino de tres (3) d\u00edas, sostener su competencia o no. En el primer caso, remiti r\u00e1 los antecedentes al Superior Tribunal o Tribunal de Alzada com\u00fan a ambos, y lo comunicar\u00e1 al Tribunal requerido para que haga lo mismo con copia del legajo; en el segundo, lo comunicar\u00e1 al competente, remiti\u00e9ndole todo lo actuado; g).- El conflicto ser\u00e1 resuelto dentro de diez (10) d\u00edas, previa vista por tres (3) d\u00edas al Ministerio P\u00fablico Fiscal, remiti\u00e9ndose inmediatamente el legajo al Tribunal competente. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Procedimiento de la declinatoria . La declinatoria se substanciar\u00e1 en la forma establecida para las excepciones de previo y especial pronunciamiento. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Efectos . Las cuestiones de competencia no suspender\u00e1n la investigaci\u00f3n penal preparatoria, en la que seguir\u00e1 interviniendo: a).- El Juez de Garant\u00edas que primero conoci\u00f3 en la causa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 115 b).- Si ambos jueces hubieren conocido en la misma fecha, por el requerido de inhibici\u00f3n. Las cuestiones propuestas antes de la fijaci\u00f3n de la audiencia de debate suspender\u00e1n el proceso hasta la decisi\u00f3n del incidente. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Cuestiones d e jurisdicci\u00f3n . Las cuestiones de jurisdicci\u00f3n con j ueces nacionales, federales o de otras provincias se resolver\u00e1n conforme a lo dispuesto anteriormente para las de competencia. ART\u00cdCULO 23\u00ba.- De forma. BAHLER FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El legislado r en cumplimient o de la Constituci\u00f3n n acional que ordena un procedimiento penal de corte acusator io sancion\u00f3 en el a\u00f1o 2007, la L ey 9.754 reformando el C\u00f3digo Procesa l Penal y su modificatoria, la L ey 10 .317 del a\u00f1o 2014. Sin embargo, ambas leyes difiriero n una cuesti\u00f3n fundamental, como es la determinaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n y competencia penal, para su tratamiento por una ley especial que resuelva los conflictos inherentes a esta materia. Como es de p\u00fablico y notorio, ello nunca sucedi\u00f3, y habiendo transc urrido casi una d\u00e9cada desde su sanci\u00f3n, hemos dejado un vac\u00edo legal en esta sensible cuesti\u00f3n de seguridad, la cual resulta necesaria para que nuestros jueces puedan conocer las reglas m\u00ednimas a tener en cuenta sobre qu\u00e9 procedimiento deben seguir y t\u00e9cni camente adecuarse al marco legal. Este vac\u00edo promueve la lentitud y la contradicci\u00f3n de nuestros Tribunales en el procedimiento penal, es por ello que la presente iniciativa propone la sanci\u00f3n de esta ley especial que determina las reglas que fijan la juri sdicci\u00f3n y competencia de nuestros Juzgados y Tribunales Penales para as\u00ed colaborar con la celeridad y eficacia de la investigaci\u00f3n y sanci\u00f3n de los delitos en Entre R\u00edos, culminando con la noble tarea del primigenio legislador del a\u00f1o 2007. Por las razone s aqu\u00ed desarrolladas y por una j usticia eficiente, solicitamos a nuestros pares el acompa\u00f1amiento en la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Alejandro Bahler -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y P eticiones, Poderes y Reglamento. LXV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 909) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit\u00fayese el 24 de marzo como \"D\u00eda Provincial de la Memoria por la Verdad y la Justicia \", con car\u00e1cter de feriado provincial, no l aborable e inamovible. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo a incluir en los respectivos calendarios escolares, fiestas, programas y jornadas que se desarrollen en la provincia, contenidos alusivos al \"D\u00eda Provincial de la Memoria por la Verdad y la Justicia \" tendientes a consolidar la memoria colectiva de la sociedad, la defensa permanente del Estado de derecho, la plena vigencia de los derechos humanos y del sistema democr\u00e1tico. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. B\u00c1EZ - GUZM\u00c1N - OSUNA - BAHILLO - PROSS - ANG EROSA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 116 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En 2002, el Congreso de la Naci\u00f3n Argentina dict\u00f3 la Ley 25.633, instituyendo el D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia en conmemoraci\u00f3n de quienes resultaron v\u00edctimas del proceso iniciado en \u00e9sa fec ha del a\u00f1o 1976. En marzo de 2006, el mismo Congreso le dio al 24 de marzo car\u00e1cter de d\u00eda no laborable, feriado e inamovible, a los efectos de instituir firmemente la conmemoraci\u00f3n y repudio del golpe de Estado acontecido en tal fecha, en v\u00edsperas de cump lirse los 30 a\u00f1os del mismo. En el mes de enero del corriente a\u00f1o, el Presidente de la Naci\u00f3n dict\u00f3 el Decreto de Necesidad y Urgencia Nro. 52/2017 que convert\u00eda en \"feriado movible\" al D\u00eda Nacional de la Memoria. D\u00edas m\u00e1s tarde, y s\u00f3lo luego de la masiva resistencia y el hondo repudio social que provoc\u00f3 esa medida presidencial, se dio marcha atr\u00e1s. El ejercicio de la memoria hist\u00f3rica es un instrumento clave para el desenvolvimiento de cualquier comunidad y particularmente de una socieda d mejor, m\u00e1s justa y solidaria. En su devenir hist\u00f3rico, los pueblos producen hechos que configuran la identidad comunitaria y son instituidos como hitos que preservan la memoria hist\u00f3rica. La memoria hist\u00f3rica no es una mera mirada al pasado colectivo. Es ante todo un ejerc icio, una pr\u00e1ctica pol\u00edtica que desde el pasado nos posiciona respecto del futuro, de lo que como comunidad aspiramos construir como proyecto colectivo en relaci\u00f3n a lo que fuimos y somos como Naci\u00f3n. De hecho, toda comunidad est\u00e1 atravesada por contradicc iones y por tal motivo, el ejercicio de la memoria hist\u00f3rica es siempre un terreno de disputa atravesado por l\u00f3gicas de poder. Prueba de esto es que los procesos que en nuestro pa\u00eds han implicado pujas violentas por el poder pol\u00edtico instrument ados por v\u00eda s antidemocr\u00e1ticas -casos de los golpes de Estado de 1955 y 1976 - han sido seguidos de una fuerte pretensi\u00f3n de borrar de la memoria popular los hitos que configuran identitariamente nuestra comunidad y a la vez de legitimar desde la desmemoria la relaci\u00f3n de poder instituida f\u00e1cticamente. As\u00ed como decimos que la memoria hist\u00f3rica es ante todo una pr\u00e1ctica pol\u00edtica, podemos sostener que la desmemoria tambi\u00e9n lo es y como tales, ambas sirven a intereses encontrados. La preservaci\u00f3n de una comunidad, el desar rollo en com\u00fan en t\u00e9rminos de democracia, soberan\u00eda y justicia, requiere de la memoria hist\u00f3rica. La desagregaci\u00f3n comunitaria, la condici\u00f3n de naci\u00f3n sometida, de un pueblo sin horizontes ni determinaci\u00f3n sobre su propio destino, requiere de la desmemoria hist\u00f3rica. Como entendemos que toda comunidad, toda naci\u00f3n, est\u00e1 atravesada de contradicciones, no nos sorprende que las mismas re\u00fanan intereses encontrados y se expresen contradictoriamente respecto de la apropiaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de la memoria hist\u00f3ric a, porque se trata de una construcci\u00f3n social. Pero cuando estamos hablando de un hito como el 24 de marzo de 1976, que refiere a la memoria del genocidio, de un golpe de Estado que se sostuvo en pr\u00e1cticas de lesa humanidad condenado por todo el mundo y so bre el que hay un vasto consenso social, pol\u00edtico y cultural, no hay espacio para lo opinable o la disputa de sentido sin quedar fuera de lo admisible democr\u00e1ticamente y la integraci\u00f3n nacional. El pueblo argentino constituy\u00f3 el 24 de marzo como un hito en su pr\u00e1ctica de lucha por construir una sociedad justa, democr\u00e1tica, libre, desde la conciencia aut\u00f3noma de su propia historia y por lo tanto de repudio al golpe de Estado y reivindicaci\u00f3n del proyecto de emancipaci\u00f3n nacional que encarnaban las v\u00edctimas d el mismo. La memoria del 24 de marzo est\u00e1 muy lejos de ser una efem\u00e9ride de almanaque. Es producto de una pr\u00e1ctica colectiva jalonada en la lucha popular. Es inamovible en la conciencia y memoria de nuestra comunidad democr\u00e1tica y como tal debe ser refleja do institucionalmente. Y sobre esto opera una divisoria no opinable: el golpe de Estado es un hecho repudiable en toda conciencia c\u00edvica y las cavilaciones de cualquier \u00edndole respecto al mismo coloca a quien las realiza en el campo antidemocr\u00e1tico, que es el campo propio del golpe de Estado. El feriado del 24 de marzo, instituido como D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia, refleja formalmente lo que est\u00e1 inamovible en la memoria de nuestro pueblo, en la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 117 doble funci\u00f3n de repudio al golpe de Estado y las pr\u00e1cticas de lesa humanidad, como de reivindicaci\u00f3n de las v\u00edctimas y sus proyectos democr\u00e1ticos y emancipatorios. Como feriado no es una fiesta, y ning\u00fan feriado que evoque un hito de la historia de los pueblos lo es, porque la lucha popular est\u00e1 siempre atravesada de sacrificios, pero el ejercicio de la memoria de tales hitos nos fortalece en nuestras convicciones respecto de lo que nos configura identitariamente desde el pasado en la construcci\u00f3n de un futuro colectivo de bienestar para nue stra Naci\u00f3n y nuestro pueblo. Entonces, es imperioso que ese repudio del golpe del 24 de marzo de 1976 y reivindicaci\u00f3n de las v\u00edctimas y sus utop\u00edas que se construy\u00f3 en las calles a trav\u00e9s de la lucha popular, se preserve como feriado institucionalmente, no como fiesta sino como un momento m\u00e1s del ejercicio de la memoria hist\u00f3rica. Porque as\u00ed opera hoy como cultura en las pr\u00e1cticas consuetudinarias de los argentinos y testimonio de esto es c\u00f3mo los actos de conmemoraci\u00f3n del golpe y su repudio se han incre mentado en participaci\u00f3n popular a lo largo y ancho del territorio nacional durante todo el transcurso del per\u00edodo democr\u00e1tico. Y tales pr\u00e1cticas y conciencia son inamovibles. Por todo ello es que requerimos se apruebe este proyecto de ley y solicitamos a los se\u00f1ores legisladores acompa\u00f1en el mismo con su voto favorable. Pedro \u00c1. B\u00e1ez - Gustavo R. Guzm\u00e1n - Gustavo A. Osuna - Juan J. Bahillo - Emilce M. Pross - Leticia M. Angerosa . LXVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 910) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA D E ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY T\u00cdTULO I Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos Cap\u00edtulo I - Denominaci\u00f3n, personalidad, domicilio y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n . Personalidad . Crease el Colegio de Profesiona les en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos, el que funcionar\u00e1 con car\u00e1cter de persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico no estatal, con capacidad para adquirir derechos y contraer obligaciones de acuerdo a las leyes vigentes y para ejercer las potestades inherentes al cumplimiento de los objetivos p\u00fablicos asignados, actuando como titular de las obligaciones, derechos y atribuciones que se le reconocen y otorgan por esta ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Domicilio . Jurisdicci\u00f3n . \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n territorial . El C olegio tendr\u00e1 su domicilio legal en la ciudad de Paran\u00e1, con competencia para aplicar y hacer aplicar la presente ley en toda la jurisdicci\u00f3n provincial. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n personal . Colegiados . El Colegio estar\u00e1 integrado obligatoriamente por todos los profesionales con t\u00edtulo universitario y/o superior terciario de cuatro o m\u00e1s a\u00f1os de duraci\u00f3n, expedido por universidad n acional, provincial o p rivada reconocida por el Estado, o por universidad extranjera previo reconocimiento de habi litaci\u00f3n o rev\u00e1lida, seg\u00fan los tratados i nternacionales sobre la materia, que acredite para el ejercicio de una profesi\u00f3n atinente a las ciencias naturales y que en lo sucesivo se matriculen en el Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos, siendo su colegia ci\u00f3n obligatoria para poder ejercer la profesi\u00f3n. Los profesionales que a la fecha de promulgaci\u00f3n de esta ley se encuentre n matriculados en otros c olegios de la Provincia de Entre R\u00edos, podr\u00e1n optar por permanecer en el mismo o transferi r su matriculaci\u00f3n al presente c olegio. Cap\u00edtulo II - Fines, funciones y atribuciones . ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Fines . El Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales d e Entre R\u00edos tendr\u00e1 como fines: a) Velar por el cumplimiento de las disposiciones de la presente ley, de las reglam entaciones que en su consecuencia se dicten y de las dem\u00e1s normas del ejercicio profesional. b) Impedir que la profesi\u00f3n sea ejercida por quienes no han cumplido los requisitos legales de haber obtenido el correspondiente t\u00edtulo habilitante y de haberse ma triculado ante el Colegio. c) Verificar la autenticidad de los t\u00edtulos habilitantes de su competencia y desarrollar permanentemente las funciones de vigilancia y control correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 118 d) Fiscalizar el ejercicio profesional. e) Asegurar la responsabilid ad en que incurran quienes ejerzan la profesi\u00f3n, haciendo efectivas las medidas de su competencia por trasgresi\u00f3n a los deberes profesionales. f) Obrar gremialmente, actuando como organizaci\u00f3n profesional para defensa de los derechos e intereses comunes de sus matriculados, relacionados con sus condiciones de vida y de trabajo. g) Promover y establecer servicios de asistencia y seguridad social que amparen a los colegiados y familiares o personas a su cargo de las contingencias sociales de origen biol\u00f3gico, patol\u00f3gico o econ\u00f3mico -social. h) Difundir y promover en el medio social y entre los colegiados el conocimiento cient\u00edfico, t\u00e9cnico y art\u00edstico, desarrollando las actividades pertinentes. i) Promover la capacitaci\u00f3n continua de sus matriculados. j) Perseg uir los dem\u00e1s fines impl\u00edcitos y emergentes de los precedentemente enunciados. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Funciones y atribuciones . El Colegio tendr\u00e1 las siguientes funciones y atribuciones: a) Administrar la matr \u00edcula, actualizando y controlando la matriculaci\u00f3n de la s profesionales que comprende la presente ley y el correspondiente Registro Oficial, con facultades de conceder, suspender y cancelar la inscripci\u00f3n de la misma de acuerdo a sus disposiciones. b) Asegurar el correcto y regular ejercicio de la profesi \u00f3n, e incrementar su prestigio. c) Estimular la armon\u00eda y solidaridad profesional entre los colegiados. d) Defender y proteger a los matriculados en su condici\u00f3n de trabajo y remuneraciones, cualquier sea la forma de su ejercicio profesional o de prestaci\u00f3n de s ervicio, ante toda clase de instituci\u00f3n p\u00fablica o privada. e) Representar a los profesionales en sus relaciones con los poderes p\u00fablicos defendiendo sus derechos e intereses en cuestiones que ata\u00f1en a su profesi\u00f3n y jerarquizando el ejercicio profesional e n el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n p\u00fablica. f) Defender, a pedido del colegiado, su leg\u00edtimo inter\u00e9s profesional tanto en su aspecto general como en las cuestiones que pudieran suscitarse con las entidades p\u00fablicas o privadas, para asegurarle el libre ejercicio de la profesi\u00f3n conforme a las leyes. g) Velar por el fiel cumplimiento de las normas de \u00e9tica profesional. Ejercer el poder disciplinario sobre los matriculados y aplicar sanciones previo procedimiento que garantice el debido proceso y el ejercicio del de recho de defensa, conforme a las disposiciones de esta ley. h) Fiscalizar los avisos, anuncios y toda forma de propaganda relacionada con los t\u00edtulos o profesiones comprendidas en esta ley. i) Denunciar o querellar penalmente ante las autoridades competent es a los responsables de usurpaci\u00f3n de t\u00edtulo y ejercicio ilegal de la profesi\u00f3n. j) Colaborar con las autoridades mediante la elaboraci\u00f3n y presentaci\u00f3n de informes, estudios, asesoramientos, proyectos y dem\u00e1s trabajos relacionados con la profesi\u00f3n, las c iencias y t\u00e9cnicas y la legislaci\u00f3n respectiva. Participar en la elaboraci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de programas oficiales en las materias referidas. k) Fundar y sostener bibliotecas, publicar revistas o peri\u00f3dicos y fomentar el perfeccionamiento profesional en gene ral. l) Instituir becas para estudiantes y profesionales, premios est\u00edmulos para ser adjudicados en raz\u00f3n de concursos, trabajos e investigaciones. m) Expedir certificados. n) Dictar su reglamento interno, de sumarios, electoral y toda reglamentaci\u00f3n gener al o resoluci\u00f3n particular necesaria a los fines de la aplicaci\u00f3n de esta ley. \u00f1) Recaudar y administrar todos los fondos y recursos que ingresen a su patrimonio y las reservas que se efectuaren. o) Nombrar, sancionar y remover a sus empleados. p) Adquirir , enajenar, administrar y gravar bienes muebles, inmuebles registrables, contraer deudas por cr\u00e9ditos con garant\u00edas o sin ellas. Aceptar y recibir legados y donaciones con o sin cargo y realizar todo acto de administraci\u00f3n y disposici\u00f3n compatible con sus fines. q) Actuar en pleitos como parte actora, demandada o tercero citado en juicio e intervenir necesariamente y como parte en los recursos o juicios contencioso administrativos en que se cuestionen sus relaciones definitivas o ventilen materias de su com petencia, por intermedio de sus representantes legales o letrados apoderados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 119 r) Establecer y mantener vinculaciones con entidades similares, gremiales y cient\u00edficas, dentro y fuera del pa\u00eds. Formar parte de f ederaciones, confederaciones y otros organismos permanentes o transitorios de car\u00e1cter regional, provincial, nacional o internacional, oficialmente reconocidos y que existan en raz\u00f3n de la profesi\u00f3n o su organizaci\u00f3n y acci\u00f3n gremial, siempre que la incorporaci\u00f3n o integraci\u00f3n a las mismas no implique renuncia o delegaci\u00f3n de las potestades p\u00fablicas conferidas por esta ley al Colegio en materia de matriculaci\u00f3n, control profesional y ejercicio del poder disciplinario. s) Fijar el derecho de inscripci\u00f3n en la matr \u00edcula, las cuotas peri\u00f3dicas que deber\u00e1n abonar los profesionales matriculados en concepto de derecho para ejercer la profesi\u00f3n y para el sustento del Colegio y los adicionales y recargos correspondientes. t) Ejercer los dem\u00e1s derechos, atribuciones y potestades expl\u00edcita o impl\u00edcitamente estable cidas por la presente ley. Cap\u00edtulo III - Patrimonio y recursos econ\u00f3micos. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Patrimonio . El patrimonio del Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de la Provincia de Entre R\u00edos estar\u00e1 constituido por el conjunto de sus derechos y bienes de cualquier naturaleza que ingresen al mismo, incluyendo los derechos a los bienes muebles o inmuebles de toda \u00edndole y el producto de sus recursos econ\u00f3micos. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Recursos econ\u00f3micos . El Colegio tendr\u00e1 como recursos econ\u00f3micos los provenientes de: a) El derecho de inscripci\u00f3n de los profesionales en la matr\u00edcula. b) La cuota peri\u00f3dica que establezca el Directorio a los matriculados. c) Las tasas, importes o porcentajes que el Directorio o la Asamblea establezcan por prestaci\u00f3n de servicio y exp edici\u00f3n de estampillas, timbres o formularios oficiales del Colegio para certificaciones y actos similares. d) Las multas impuestas como sanci\u00f3n disciplinaria a los colegiados. e) Las contribuciones extraordinarias que establezca la Asamblea. f) Los aporte s adicionales que fije la Asamblea para l a creaci\u00f3n y sostenimiento del sistema de seguridad s ocial. g) La renta que produzcan sus bienes y actividades productivas. h) Las donaciones, legados y subsidios o subvenciones que se le hicieren. i) Las retribucio nes o compensaciones por prestaci\u00f3n de servicios y venta de publicaciones, materiales, instrumental y equipo de inter\u00e9s para los matriculados. j) El producto de la administraci\u00f3n del fondo de reservas y de recursos, mediante operaciones de dep\u00f3sitos en caj as de ahorro o plazo fijo en instituciones bancarias o a trav\u00e9s de la inversi\u00f3n en divisas, valores, t\u00edtulo de la deuda p\u00fablica o bonos emitidos por los gobiernos de las provincias, la Naci\u00f3n y entidades aut\u00e1rquicas estatales. k) El producto en concepto de contraprestaciones por estudios y asesoramientos que preste el Colegio a terceros, uso o transferencia de bienes y dem\u00e1s actividades que realice la entidad en cumplimiento de sus fines. l) Los dem\u00e1s recursos l\u00edcitos que se creen por ley, o que disponga la Asamblea o el Directo rio dentro de sus atribuciones. La omisi\u00f3n de la estampilla o timbre y de la utilizaci\u00f3n de formularios que prev\u00e9 el inciso c) restar\u00e1 todo valor y eficacia al documento y al acto profesional a que se refiera, no pudiendo ser consider ado a ning\u00fan efecto por el Colegio ni por las autoridades p\u00fablicas hasta que se subsane la omisi\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Mecanismo de ingreso . Los importes provenientes de los recursos mencionados en los incisos a) a i) del art\u00edculo anterior deber\u00e1n ser abonados por los colegiados en las fechas, plazos y dem\u00e1s condiciones que establezca esta ley y sus normas reglamentarias. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Incumplimiento . Cobro compulsivo . El incumplimiento de cualquiera de las precitadas obligaciones har\u00e1 incurrir al colegiado en mora autom\u00e1tica de pleno derecho y sin necesidad de interpelaci\u00f3n judicial o extrajudicial previa, procediendo su cobro compulsivo contra el profesional y el comitente, en su caso, por v\u00eda del juicio ejecutivo, constituyendo t\u00edtulo suficiente la planilla d e liquidaci\u00f3n del monto adeudado, con descripci\u00f3n de conceptos, suscripta por el presidente, secretario y tesorero del Directorio. Cap\u00edtulo IV - \u00d3rganos directivos y autoridades del Colegio. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 120 ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La conducci\u00f3n, gobierno y administraci\u00f3n del Coleg io se llevar \u00e1 a cabo mediante el funcionamiento dentro de sus respectivas atribuciones y funciones, de los siguientes \u00f3rganos: a) La Asamblea de matriculados. b) El Directorio. c) La Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas. d) El Tribunal de \u00c9tica. Cap\u00edtulo V - De la Asamblea. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Concepto e integraci\u00f3n . La Asamblea G eneral es la m\u00e1xima autoridad colegiada, a cuyo cargo estar\u00e1 la orientaci\u00f3n y conducci\u00f3n general del Colegio, y se integrar \u00e1 con los profesionales matriculados con derecho a voto y en cond iciones de sufragar. Poseer\u00e1 las atribuciones y competencias que expresamente le asigne la presente ley. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Atribuciones . La Asamblea G eneral tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Elegir los integrantes de la Mesa Ejecutiva, Tribunal de \u00c9tica y la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas. b) Aprobar el p royecto de C\u00f3digo de \u00c9tica, y sus modificaciones, a propuesta del Directorio. c) Aprobar el reglamento interno del Colegio y dem\u00e1s reglamentaciones necesarias para el funcionamiento interno del Colegio . d) Aceptar la renuncia y designar reemplazantes que finalicen el mandato en caso de renuncias, ausencias o incapacidad de los miembros del Directorio, del Tribunal de \u00c9tica y de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas. e) Establecer beneficios y fijar los a portes y contribuciones ordinarios destinados al sostenimiento y funcionamiento de sistemas de seguridad social para los profesionales colegiados, familiares y personas a cargo. f) Autorizar por el voto de los dos tercios de los matriculados presentes las enajenaciones de bienes a t\u00edtulo oneroso o gratuito y la constituci\u00f3n de hipotecas, prenda y cualquier otro derecho real. g) Fijar pautas y planes de pol\u00edtica profesional y dem\u00e1s aspectos que hagan a la conducci\u00f3n general del Colegio y de los intereses pro fesionales y gremiales. h) Aprobar o rechazar la memoria y los estados contables de cada ejercicio que le sean sometidos por el Directorio. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Clases de Asambleas . Las Asambleas Generales ser\u00e1n ordinarias y extraordinarias. Las Asambleas Genera les Ordinarias se realizaran una vez por a\u00f1o, antes del 31 de mayo, para considerar las memorias y b alance del ejercicio econ\u00f3mico de Colegio, y cuando corresponda, la elecci\u00f3n de los miembros de la Mesa Ejecutiva, Tribunal de \u00c9tica y Comisi\u00f3n Fiscalizador a de Cuentas. Por su parte, las Asambleas Generales Extraordinarias se realizaran cuando el Directorio lo estime conveniente, o a petici\u00f3n de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas o del diez por ciento (10%) de las matriculados al Colegio con derecho a voto y en condiciones de sufragar. En la Asamblea General Extraordinaria se tratar\u00e1n todos los temas que no sean de incumbencia propia de la Asamblea General Ordinaria. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Convocatoria . Todas las Asambleas ser\u00e1n convocadas por el Directorio con una antelaci\u00f3n no menor a los treinta (30) d\u00edas mediante la publicaci\u00f3n de edictos en el Bolet\u00edn Oficial y comunicaci\u00f3n fehaciente a sus matriculados por medios electr\u00f3nicos, con indicaci\u00f3n del lugar, fecha y hora de realizaci\u00f3n y trascripci\u00f3n del Orden del D \u00eda. Sin perjuicio de ello se deber\u00e1 disponer su difusi\u00f3n por otros medios gr\u00e1ficos y/o digitales. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Qu\u00f3rum . El q u\u00f3rum de las Asambleas, ya sea o rdinarias o extraordinarias, se formar\u00e1 a la hora de la convocatoria con la presencia de al menos u n tercio de la totalidad de matriculados con derecho a voto. Transcurrida una hora desde el tiempo previsto en la convocatoria, el qu\u00f3rum quedar\u00e1 formado con los presentes, siempre que el n\u00famero de estos no sea menor al equivalente de la totalidad de los m iembros del Directorio y Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Decisiones . La Asamblea adoptar\u00e1 sus decisiones por simple mayor\u00eda salvo en las supuestos que esta ley o una disposici\u00f3n especial requiera mayor\u00eda de dos tercios de los matriculados presentes. Ser\u00e1n presididas por el presidente del Directorio, su reemplazante legal o, en defecto de \u00e9stos, por quien designe la Asamblea. Cap\u00edtulo VI - El Directorio. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Concepto, integraci\u00f3n . Designaci\u00f3n . El Directorio es el \u00f3rgano que ejerc e la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n del Colegio y se integrar\u00e1 con un Presidente, un Vicepresidente, un ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 121 Secretario, un Tesorero y cuatro Vocales. Los cuatro primeros constituir\u00e1n la Mesa Ejecutiva, cuya competencia y atribuciones se establecen en esta ley. Los mismos ser\u00e1n elegidos por la Asamblea General mediante voto personal, directo y obligatorio de todos los matriculados. Junto con \u00e9stos se elegir\u00e1n suplentes del Vicepresidente, del Secretario y del Tesorero, quienes los reemplazar\u00e1n autom\u00e1ticamente en cas o de renuncia, impedimento, muerte, separaci\u00f3n o mera ausencia. Los vocales titulares y sus suplentes ser\u00e1n elegidos del mismo modo que los integrantes de la Mesa Ejecutiva, para su proclamaci\u00f3n conjunta. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Condiciones de elegibilidad . Ser\u00e1 r equisito indispensable para ser elegido miembro del Directorio, ser profesional matriculado con tres a\u00f1os como m\u00ednimo en el ejercicio de la profesi\u00f3n y con dos a\u00f1os como m\u00ednimo de domicilio real en la provincia. Para ser elegido Presidente, Vicepresidente o su suplente se requerir\u00e1 una antig\u00fcedad de cinco a\u00f1os en el ejercicio de la profesi\u00f3n y domicilio real en la provincia durante los \u00faltimos dos a\u00f1os. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Atribuciones . El Directorio tendr\u00e1 las siguientes atribuciones: a) Cumplir y hacer cumplir la presente ley, sus normas reglamentarias, las resoluciones de Asamblea y las del propio Directorio. b) Dictar interpretaciones de la presente ley y de las disposiciones que en su consecuencia se dicten. c) Ejercer todos los derechos, atribuciones y pote stades otorgados al Colegio por los Arts. 4 \u00ba y 5\u00ba de la presente ley que no estuvieran expresamente atribuidos o reservados a otros \u00f3rganos de la entidad. d) Establecer el importe de los derechos, cuotas, aportes, contribuciones y dem\u00e1s conceptos previstos como recursos ordinarios, salvo los reservados a la Asamblea, fijando su forma y modo de percepci\u00f3n y dem\u00e1s aspectos reglamentarios. Disponer la condonaci\u00f3n de deudas conforme a las reglamentaciones que se dictaren. e) Representar al Colegio por intermedi o del Presidente o del Vicepresidente en ausencia de aqu\u00e9l como representantes legales, o por intermedio de los apoderados que \u00e9stos designen. f) Conceder la matr\u00edcula a los profesionales que se inscriban y llevar el correspondiente Registro Oficial. Igual mente, denegar, suspender y cancelar la inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula mediante resoluci\u00f3n fundada en los casos legalmente autorizados. g) Elevar al Tribunal de \u00c9tica los antecedentes de transgresiones que se consideren con relevancia, a los fines de su corre spondiente intervenci\u00f3n. h) Dictar el reglamento interno, el reglamento de sumarios, el reglamento electoral y toda reglamentaci\u00f3n general o resoluci\u00f3n particular a los fines de la aplicaci\u00f3n de esta ley. Los tr\u00e1mites o procedimientos que contemple el regl amento de sumarios, asegurar\u00e1n el debido proceso y el ejercicio del derecho de defensa. i) Designar representantes del Colegio para ante instituciones p\u00fablicas o privadas. j) Crear comisiones de trabajo estables y comisiones especiales de car\u00e1cter permanen te o transitorio y designar sus integrantes. k) Crear y habilitar d elegaciones regionales en el interior de la provincia. l) Mantener el registro de peritos. m) Crear y mantener una bolsa de trabajos. n) Designar personal rentado para el cumplimiento de la s funciones que le son propias al Colegio, fijar su remuneraci\u00f3n y removerlo conforme a ley. o) Proponer el C\u00f3digo de \u00c9tica. p) Convocar a Asambleas Generales Ordinarias y Extraordinarias, fijando el Orden del D\u00eda. q) Presentar anualmente a consideraci\u00f3n d e la Asamblea General Ordinaria, la memoria y el balance del ejercicio econ\u00f3mico correspondiente. r) Efectuar consultas a los matriculados mediante encuestas, plebiscitos, refer\u00e9ndum o asambleas, y dem\u00e1s t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n o de sondeo de opini\u00f3n que fueren menester y resultaren de aplicaci\u00f3n. s) Dictar los reglamentos y adoptar las medidas necesarias para el mejor cumplimiento de la presente ley o compatibles con su organizaci\u00f3n y fines. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Duraci\u00f3n del mandato . Los miembros integrantes d el Directorio durar\u00e1n dos a\u00f1os en el ejercicio de sus funciones pudiendo ser reelectos por un solo per\u00edodo consecutivo o sin l\u00edmites en forma alternada. En caso de que los titulares cesar \u00e1n en el cargo por renuncia, impedimento o muerte, separaci\u00f3n o mera ausencia, ser\u00e1n autom\u00e1ticamente reemplazados por los suplentes correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 122 ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Reuniones . Qu\u00f3rum . Decisiones . El Directorio deber\u00e1 reunirse como m\u00ednimo una vez por semestre, salvo que se planteare alg\u00fan impedimento o situaci\u00f3n excepcional de la que deber\u00e1 darse explicaci\u00f3n en la Asamblea General inmediata siguiente. Ser\u00e1 convocado a reuni\u00f3n por la Mesa Ejecutiva. Formar\u00e1 qu\u00f3rum con la presencia de la mitad de los miembros presentes, salvo los casos en que la ley o los reglamentos exijan una mayor\u00eda especial. En caso de igualdad de votos, el Presidente posee doble voto. Para revocar o modificar cualquier resoluci\u00f3n del propio Directorio dentro del a\u00f1o en que se adopt\u00f3, se requerir\u00e1 la mayor\u00eda de los dos tercios de los miembros presentes. ART\u00cd CULO 23\u00ba .- Naturaleza del cargo . Asistencia . Los cargos de miembros del Directorio tienen el car\u00e1cter de carga p\u00fablica y por lo tanto son irrenunciables, salvo por causas justificadas a criterio del Directorio. La asistencia de los miembros a las sesiones del Directorio es obligatoria. El que faltare por causa no justificada a tres sesiones consecutivas o cuatro discontinuas en el a\u00f1o calendario, incurrir\u00e1 en abandono del cargo y podr\u00e1 ser reemplazado en la forma que establece la presente ley. ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Cargos . Funciones . Los miembros del Directorio, sin perjuicio de lo establecido por otras disposiciones reglamentarias o legales, tendr\u00e1n las siguientes funciones, derechos y deberes: a) El Presidente: ejercer la representaci\u00f3n legal del Colegio y del Di rectorio, pudi\u00e9ndola delegar en otro miembro de este \u00f3rgano o ejercerla mediante letrados apoderados, cuando procediere. Suscribir con el Secretario los documentos que expida en tal funci\u00f3n. Presidir las deliberaciones de la Asamblea General, del Directori o y de la Mesa Ejecutiva. Manejar los fondos y recursos del Colegio, suscribiendo los documentos del caso con el tesorero. Resolver por s\u00ed los asuntos de mero tr\u00e1mite y los de car\u00e1cter urgente dando cuenta de ello en la primera reuni\u00f3n de Mesa Ejecutiva o del Directorio cuando correspondiere. Dar tr\u00e1mite a las presentaciones, denuncias o peticiones que se le hicieren como autoridad del Colegio y expedir, conjuntamente con el secretario, los certificados de inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula y dem\u00e1s t\u00edtulos y certi ficaciones que contempla esta ley. Ejercer las d em\u00e1s funciones asignadas a los vocales titulares. b) El Vicepresidente: las mismas funciones que el presidente en caso de renuncia, impedimento, muerte, separaci\u00f3n o mera ausencia reemplaz\u00e1ndolo en forma auto m\u00e1tica en cualquiera de tales supuestos. Ejercer las d em\u00e1s funciones asignadas a los v ocales titulares. c) El Secretario: preparar las \u00f3rdenes del d\u00eda para las reuniones de la Asamblea General, o del Directorio y de la Mesa Ejecutiva. Tener a su cargo las actas de las reuniones citadas y la correspondencia en general. Firmar con el presidente los documentos o instrumentos que emanen del Colegio. Expedir con su sola firma testimonios o copias autenticadas de resoluciones o documentos de la Instituci\u00f3n u obra ntes en la misma. Controlar el funcionamiento del Registro Oficial de Profesionales y la confecci\u00f3n del padr\u00f3n general. Ejercer la jefatura del personal rentado del Colegio. En ausencia del titular de Tesorer\u00eda, firmar con la Presidencia instrumentos de pa gos. Ejercer las d em\u00e1s funciones asignadas a los v ocales titulares. d) El Tesorero: atender todo lo concerniente al movimiento, disposiciones y disponibilidad de los fondos y recur sos del Colegio. Firmar con el p residente los cheques y \u00f3rdenes de pago que emanen de la entidad. Controlar el estado y evoluci\u00f3n patrimonial. Llevar la contabilidad y documentaci\u00f3n correspondiente, al igual que registros y datos de computaci\u00f3n atinentes. Tener a su cargo la preparaci\u00f3n de los inventarios, balances, c\u00e1lculos de re cursos y gastos. Ejercer las dem\u00e1s funciones asignadas a los vocales titulares. e) Los Vocales regionales titulares: presentar proyectos e iniciativas de inter\u00e9s profesional, gremial o referente a los fines del Colegio. Presentar despachos al Directorio so bre cuestiones de competencia de las comisiones que integren o que dicho \u00f3rgano hubiese girado a \u00e9stas para su estudio y consideraci\u00f3n. Cap\u00edtulo VII - Mesa Ejecutiva. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Composici\u00f3n . Elecci\u00f3n . La Mesa Ejecutiva se integrar\u00e1 con el Presidente, Vicepresidente, Secretario y Tesorero del Directorio. Ser\u00e1n elegidos por la Asamblea General mediante el voto personal, directo, secreto y obligatorio de los profesionales matriculados integrantes del padr\u00f3n electoral. Tendr\u00e1n obligaci\u00f3n de asistir a todas las reuniones del Directorio y de la Mesa Ejecutiva e intervenir en sus deliberaciones con voz y voto. ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Funciones . La Mesa Ejecutiva tendr\u00e1 funciones de administraci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y representaci\u00f3n. En particular, tendr\u00e1 atribuciones para adopt ar las siguientes resoluciones: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 123 a) Las inherentes a la representaci\u00f3n del Directorio y del Colegio. b) Las de mero tr\u00e1mite o que insten la marcha de las actuaciones iniciadas ante ella o el Directorio. c) Las de car\u00e1cter urgente \"ad refer\u00e9ndum\" del Directo rio. d) Las que hagan a la ejecuci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de resoluciones del Directorio. e) Las que requieran dict\u00e1menes o actos de asesoramiento. f) Las que el Directorio expresamente autorice, encargue o delegue. g) Las que tengan por objeto dar continuidad a l a acci\u00f3n que desarrolla el Colegio, sin afectar la competencia de sus otros \u00f3rganos. h) Convocar al Directorio cuando lo estime oportuno o en caso de solicitud de por lo menos dos de sus miembros. i) Las de impulsi\u00f3n de oficio de actuaciones disciplinarias por ante el Tribunal Disciplinario y simples informaciones sumarias. j) Las que hagan a la ejecuci\u00f3n de sanciones firmes del Tribunal Disciplinario. k) Las dem\u00e1s resoluciones o medidas de administraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n para las que se atribuya competencia en el reglamento interno del Colegio. ART\u00cdCULO 27\u00ba .- Reuniones . Qu\u00f3rum . Decisiones . La Mesa Ejecutiva deber\u00e1 reunirse como m\u00ednimo una vez al mes. Formar\u00e1 qu\u00f3rum con la presencia de tres de sus miembros y adoptar\u00e1 sus resoluciones rigi\u00e9ndose por las reglas y p rincipios establecidos anteriormente para funcionamiento del Directorio y por las disposiciones que establezca el reglamento interno. Cap\u00edtulo VIII - De la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas ART\u00cdCULO 28\u00ba .- Composici\u00f3n . La Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas e star\u00e1 integrada por tres miembros titulares y dos suplentes. Sus integrantes durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones y ser\u00e1n elegidos por Asamblea juntamente con los miembros de la Mesa Directiva. Podr\u00e1n ser reelegidos por un per\u00edodo m\u00e1s y no podr\u00e1n pertenecer a ning\u00fan otro \u00f3rgano de gobierno del Colegio. La comisi\u00f3n ser\u00e1 presidida por un p residente. Para ser elegidos miembros de la misma deber\u00e1n reunir los mismos requisitos que los integrantes de Mesa Ejecutiva. ART\u00cdCULO 29\u00ba .- Deberes y atribuciones . La Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas tendr\u00e1 los siguientes deberes y atribuciones: a) Considerar y verificar el balance general, memorias e inventarios de cada ejercicio e informar fundadamente a las Asambleas. b) Fiscalizar la administraci\u00f3n del Colegio. c) Verifica r peri\u00f3dicamente las disponibilidades, t\u00edtulos, valores, las obligaciones del Colegio y su cumplimiento. d) Concurrir a las reuniones de Directorio cuando \u00e9ste lo solicite o se considere conveniente. e) Ante denuncia fundada por escrito, efectuar las inves tigaciones del caso y elevar el informe pertinente. ART\u00cdCULO 30\u00ba .- De las decisiones . La Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas funcionar\u00e1 y adoptar\u00e1 decisiones rigi\u00e9ndose por las reglas que establezca el reglamento interno. Cap\u00edtulo IX - Tribunal de \u00c9tica. R\u00e9g imen disciplinario. ART\u00cdCULO 31\u00ba .- Poder disciplinario . El Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos a los efectos de la fiscalizaci\u00f3n y contralor del cumplimiento por los profesionales de la presente ley, el correcto ejercicio profesion al y la observancia de las normas \u00e9ticas, tendr\u00e1 y ejercer\u00e1 el poder disciplinario sobre la totalidad de ellos en el territorio de la provincia. Ello se llevar\u00e1 a cabo con independencia de la responsabilidad civil, penal, administrativa o de otra \u00edndole, e n que pudieran incurrir, como as\u00ed tambi\u00e9n de las sanciones que pudieren imponerles los magistrados judiciales en ejercicio de su funci\u00f3n jurisdiccional. Salvo los casos de fallecimiento o incapacidad de los matriculados, en los dem\u00e1s supuestos en que se di sponga la suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula, la medida no producir\u00e1 la cesaci\u00f3n del poder disciplinario sobre los profesionales por los actos realizados en el ejercicio de la profesi\u00f3n o en raz\u00f3n de \u00e9sta. ART\u00cdCULO 32\u00ba .- Tribunal de \u00c9tica . Competenci a. El Tribunal de \u00c9tica ser\u00e1 \u00f3rgano competente para disponer las sanciones disciplinarias o absoluciones que correspondieren en cada caso, al igual que las costas y gastos de las actuaciones respectivas, de conformidad con las disposiciones que prev\u00e9 la pr esente ley y el reglamento de sumarios. ART\u00cdCULO 33\u00ba .- Composici\u00f3n . Condiciones . Funcionamiento . El Tribunal de \u00c9tica se compondr\u00e1 de tres (3) miembros titulares, elegidos por la Asamblea, juntamente con tres (3) suplentes que los reemplazar\u00e1n en caso de i mpedimento, muerte, renuncia o mera ausencia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 124 Durar\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser reelectos. Los que reemplacen a los miembros del Tribunal de \u00c9tica ya sea por suplencia o nueva elecci\u00f3n continuar\u00e1n autom\u00e1ticamente entendiendo en los casos plan teados al Tribunal. Para ser elegidos miembros del Tribunal se requieren las mismas condiciones que para ser integrante del Directorio y no poseer antecedentes de sanci\u00f3n disciplinaria con excepci\u00f3n de un apercibimiento en los \u00faltimos cinco (5) a\u00f1os. Los m iembros del Directorio no podr\u00e1n integrar el Tribunal de \u00c9tica. Al entrar en funciones, o en cualquier circunstancia en que fuere menester, el propio Tribunal designar\u00e1 su presidente y un secretario del mismo. El Tribunal de \u00c9tica o el presidente una vez d esignado podr\u00e1n nombrar instructores sumariantes y secretarios de actuaci\u00f3n para el mejor cumplimiento de sus funciones. ART\u00cdCULO 34\u00ba .- Qu\u00f3rum . Resoluciones . El Tribunal de \u00c9tica formar\u00e1 qu\u00f3rum y adoptar\u00e1 sus resoluciones rigi\u00e9ndose por las reglas y princi pios establecidos anteriormente para el funcionamiento del Directorio y por las disposiciones que establezca el reglamento interno y el reglamento de sumarios. ART\u00cdCULO 35\u00ba .- Iniciaci\u00f3n . Evaluaci\u00f3n previa . Los tr\u00e1mites disciplinarios se iniciar\u00e1n de oficio , por denuncia de otro matriculado, por quien se sienta lesionado en sus derechos o por las autoridades p\u00fablicas. Ante el conocimiento por el Colegio de cualquier presunta falta, previo a todo y por intermedio del Directorio o de la Mesa Ejecutiva podr\u00e1n r equerirse del imputado las explicaciones del caso, hecho lo cual el Directorio determinar\u00e1 si procede o no a iniciar tr\u00e1mite disciplinario. En el supuesto que \u00e9ste procediere se elevar\u00e1n las actuaciones al Tribunal de \u00c9tica para que intervenga en la forma correspondiente. ART\u00cdCULO 36\u00ba .- Excusaciones y recusaciones . Los miembros del Tribunal de \u00c9tica podr\u00e1n excusarse o ser recusados cuando respecto del matriculado imputado lo uniese parentesc o por consanguinidad hasta el 4\u00ba grado, o por afinidad hasta el 2 \u00ba inclusive, manifiesta amistad o enemistad o tenga alg\u00fan inter\u00e9s en el resultado. Si el n\u00famero de recusados o excusados fuese de tal magnitud que no permitiese la constituci\u00f3n del Tribunal, aun con sus miembros suplentes, deber\u00e1 ser integrado por los miembr os que a tal efecto designe especialmente la Asamblea. ART\u00cdCULO 37\u00ba .- Causales de sanci\u00f3n . El Tribunal de \u00c9tica sancionar\u00e1 a los profesionales en los casos en que se encontraren incursos en algunos de los supuestos siguientes: a) Faciliten a otro el uso de l t\u00edtulo o firma profesional, o ejecutaren actos que impliquen ejercicio ilegal de la profesi\u00f3n. b) Infrinjan las normas sobre incompatibilidades legales o reglamentarias. c) No den cumplimiento o violen las disposiciones de la presente ley y dem\u00e1s normas legales o reglamentarias relativas al ejercicio profesional. d) Actuaren con negligencias reiteradas y frecuentes en el cumplimiento de las obligaciones profesionales. e) Fueren condenados criminalmente con pena privativa de la libertad por delitos dolosos de acci\u00f3n p\u00fablica o sancionados con pena accesoria de inhabilitaci\u00f3n profesional. Las acciones disciplinarias prescribir\u00e1n a los cinco a\u00f1os contados a partir de los hechos que las originan. ART\u00cdCULO 38\u00ba .- Penalidades . Reglas de aplicaci\u00f3n . El Tribunal de \u00c9tica podr\u00e1 aplicar a los matriculados que se encontraren incursos en alguna de las causales enunciadas seg\u00fan sus antecedentes y gravedad del caso, las siguientes sanciones disciplinarias: a) Llamado de atenci\u00f3n, mediante nota o acto reservado. b) Apercibi miento. c) Multa. d) Suspensi\u00f3n en la matr\u00edcula. e) Cancelaci\u00f3n de matr\u00edcula. Para la adopci\u00f3n de las sanciones regir\u00e1n las siguientes reglas: - Las multas que se impongan deber\u00e1n ser abonadas en el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles a contar desde su notificaci \u00f3n. En su defecto el Colegio demandar\u00e1 judicialmente su pago ante el fuero civil por v\u00eda ejecutiva sirviendo de suficiente t\u00edtulo de ejecuci\u00f3n el testimonio debidamente autenticado de la resoluci\u00f3n sancionatoria. - La suspensi\u00f3n en la matr\u00edcula podr\u00e1 ser d e hasta un a\u00f1o, e implicar\u00e1 para el matriculado la prohibici\u00f3n del ejercicio de la profesi\u00f3n en el lapso de duraci\u00f3n de la misma, sin el goce durante ese tiempo de los derechos ni beneficios que la presente ley reconoce y otorga, pero con la obligaci\u00f3n de cumplir con los deberes y cargas que ella establece. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 125 - Las sanciones de suspensi\u00f3n por m\u00e1s de seis meses y de cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula deber\u00e1n adoptarse por unanimidad de votos del Tribunal. - La cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula implicar\u00e1 la separaci\u00f3n del m atriculado del Registro Oficial Profesional y la inhabilitaci\u00f3n para ejercer la profesi\u00f3n en el \u00e1mbito de la provincia. La cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula no podr\u00e1 exceder de cinco a\u00f1os. - Transcurrido el plazo de cancelaci\u00f3n, o concedida la rehabilitaci\u00f3n por el Directorio, lo que el interesado podr\u00e1 gestionar transcurrido un a\u00f1o de la efectivizaci\u00f3n de la medida, deber\u00e1 rematricularse de acuerdo con las disposiciones vigentes. - Las sanciones que aplique el Tribunal de Disciplina y que quedaren firmes, a exce pci\u00f3n de las contempladas en los incisos a), b) y c) del presente art\u00edculo deber\u00e1n ser co municadas por el Colegio a los P oderes p\u00fablicos, instituciones de inter\u00e9s o vinculaci\u00f3n profesional y a los dem\u00e1s colegios o consejos profesionales atinentes a las pro fesiones alcanzadas por esta ley. T\u00cdTULO II Ejercicio Profesional y Empleo del T\u00edtulo. Cap\u00edtulo I - \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n y uso del t\u00edtulo. ART\u00cdCULO 39\u00ba .- Alcance . El ejercicio de las profesiones atinentes a las ciencias naturales en cualquiera de sus ramas o especialidades, dentro del \u00e1mbito de la jurisdicci\u00f3n de la provincia de Entre R\u00edos, se regir\u00e1 por las disposiciones de la presente ley y las reglamentaciones que en su consecuencia se dictaren. ART\u00cdCULO 40\u00ba .- Requisitos para ejercer la profesi\u00f3n . El eje rcicio de las profesiones comprendidas en esta ley, cualquiera fuere la forma en que se realice, \u00fanicamente podr\u00e1 ser desempe\u00f1ada por personas f\u00edsicas que re\u00fanan las siguientes condiciones: a) Tener t\u00edtulo universitario habilitante en alguna de las ramas d e las c iencias naturales como las ciencias biol\u00f3gicas, geol\u00f3gicas, atmosf\u00e9ricas, astron\u00f3micas, qu\u00edmicas y f\u00edsicas. Entre los t\u00edtulos actualmente vigentes se encuentran licenciados, t\u00e9cnicos, magister y doctores en: biolog\u00eda, geolog\u00eda, ambientales, ciencias naturales, gesti\u00f3n ambiental, ecolog\u00eda, zoolog\u00eda, biodiversidad, antropolog\u00eda, arqueolog\u00eda o equivalente o af\u00edn que acredite para el ejercicio de una profesi\u00f3n atinente a las ciencias naturales expedido por universidad estatal o privada, o por universidad extranjera previo reconocimiento de habilitaci\u00f3n o rev\u00e1lida, seg\u00fan los tratados internacionales sobre la materia, la legisla ci\u00f3n universitaria vigente y dem\u00e1s disposiciones de aplicaci\u00f3n. b) Estar matriculado en el Registro Oficial de Profesionales del Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos. c) Los profesionales que posean t\u00edtulo otorgado por universidades extranjeras y que fueran contratados por el Estado nacional o provincial para fines exclusivamente de ense\u00f1anza o especializaci\u00f3n, podr\u00e1n desempe\u00f1arse mientras dure el contrato y al solo efecto de su cumplimiento, sin que les sea exigible el requisito del inciso b) del precedente. Cap\u00edtulo II - Del ejercicio profesional. ART\u00cdCULO 41\u00ba .- Definici\u00f3n de ejercicio profesional . Se considera ejercicio profesional a toda actividad t\u00e9cnica, cient\u00edfica y/o docente y su consiguiente responsabilidad, sean realizadas e n forma p\u00fablica o privada, libremente o en relaci\u00f3n de dependencia y que requiera la capacidad propia que otorga el t\u00edtulo, tales como: a) Ofrecimiento, prestaci\u00f3n o realizaci\u00f3n de servicios o ejecuci\u00f3n de obras que impliquen o requieran los conocimientos propios de los profesionales, atinentes a las ciencias naturales en cualquiera de sus ramas o especialidades. b) Realizaci\u00f3n de estudios, investigaciones, desarrollo, proyectos, direcci\u00f3n, asesoramiento, ensayos, mediciones, pericias, an\u00e1lisis, certificaci ones, consultas, laudos, informes o dict\u00e1menes. c) Desempe\u00f1o de cargos, funciones, misiones, o empleo, tanto p\u00fablico, en el orden nacional, provincial o municipal, como privados, as\u00ed como designaciones judiciales de oficio o a propuesta de partes que invol ucren actividades como las mencionadas en los apartados anteriores. d) Ejercicio de la docencia o investigaci\u00f3n universitaria, terciaria o media, cuando para ello se haya hecho valer el t\u00edtulo profesional. En todos los casos, el marco y limitaci\u00f3n que le c abe al profesional para el desempe\u00f1o del ejercicio profesional ser\u00e1 el que le marque las incumbencias propias de su especialidad fijadas por la autoridad competente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 126 ART\u00cdCULO 42\u00ba .- Condiciones del ejercicio profesional . El ejercicio profesional en la provincia deber\u00e1 ser llevarse a cabo necesariamente a trav\u00e9s de un p rofesional habilitado por este colegio mediante la prestaci\u00f3n personal de sus servicios, a trav\u00e9s de actos propios y bajo la responsabilidad de su firma. ART\u00cdCULO 43\u00ba .- Formas de ejercicio prof esional . El ejercicio profesional podr\u00e1 ser desarrollado previa matric ulaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n en este c olegio de la siguiente manera: a) Ejercicio independiente: el ejercicio de la profesi\u00f3n se considerar \u00e1 realizado en forma independiente cuando el profesio nal, mediante un contrato celebrado con otra persona privada f\u00edsica o jur\u00eddica, incluyendo al Estado y sus entidades descentralizadas actuando privadamente, se obliga a ejecutar para \u00e9sta un servicio, prestaci\u00f3n o tarea propia de la profesi\u00f3n, asumiendo la consecuente responsabilidad profesional, partiendo para ello de las instrucciones del comitente y teniendo como finalidad la obtenci\u00f3n de un resultado concreto contemplado en las incumbencias de Art. 41 \u00ba. El ejercicio independiente de la profesi\u00f3n ser\u00e1 re tribuido al profesional por el comitente mediante el pago de los honorarios correspondientes, pactados de com\u00fan acuerdo. b) De las sociedades entre dos o m\u00e1s profesionales: los profesionales comprendidos en esta ley podr\u00e1n asociarse entre s\u00ed para el ejerci cio profesional. Tambi\u00e9n podr\u00e1n estar asociados con profesionales no comprendidos en esta ley pero cuyas incumbencias profesionales tuvieran relaci\u00f3n con las suyas y el objeto de la vinculaci\u00f3n sean emprendimientos en que esa interdisciplinariedad los haga de mejor consecuci\u00f3n. Toda asociaci\u00f3n que realicen los profesionales comprendidos en esta ley deber\u00e1 ser comunicada al Colegio con indicaci\u00f3n de la n\u00f3mina de los directivos, de los dem\u00e1s profesionales responsables, de los socios y del plantel profesional dependiente. c) Ejercicio en relaci\u00f3n de empleo p\u00fablico: se considerar\u00e1 que el ejercicio de la profesi\u00f3n se realiza en relaci\u00f3n de empleo p\u00fablico o administrativo cuando un profesional, ingresando a la Administraci\u00f3n P\u00fablica mediante designaci\u00f3n de autorid ad competente, se obliga a prestar servicio al Estado (nacional, provincial, municipal, entidades interestatales o interprovinciales, o sus entes aut\u00e1rquicos o descentralizados estatales), estableci\u00e9ndose la relaci\u00f3n expresa o t\u00e1citamente en raz\u00f3n del t\u00edtu lo profesional o de los conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos propios de la profesi\u00f3n o de la capacitaci\u00f3n para la que habilita el t \u00edtulo respectivo, y para ejecutar o contribuir a la realizaci\u00f3n de funciones esenciales y espec\u00edficas de la Administraci\u00f3n P\u00fa blica reservadas a su profesi\u00f3n. El ejercicio de la profesi\u00f3n en relaci\u00f3n de empleo p\u00fablico o administrativo implicar\u00e1 que el profesional, frente al Estado y respecto de la relaci\u00f3n que lo vincula, tiene derecho a la estabilidad, a la carrera y los dem\u00e1s d erechos, deberes y responsabilidades de acuerdo con las disposiciones legales y reglamentos que hacen al r\u00e9gimen administrativo de la funci\u00f3n p\u00fablica que fuere aplicable, incluyendo las retribuciones emergentes de dichas disposiciones. d) Ejercicio en rela ci\u00f3n de dependencia: se considerar\u00e1 que el ejercicio de la profesi\u00f3n se realiza en relaci\u00f3n de dependencia laboral cuando el profesional comprendido por la presente ley, mediando una relaci\u00f3n contractual, se obliga a prestar servicios personales a otra per sona f\u00edsica o jur\u00eddica, bajo la direcci\u00f3n o dependencia de \u00e9sta, estableci\u00e9ndose la relaci\u00f3n con permanencia o continuidad y expresa o t\u00e1citamente en vista de la potencia laboral o de trabajo calificada en raz\u00f3n de sus conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos propios de la profesi\u00f3n o de la capacitaci\u00f3n para la que habilita el t\u00edtulo respectivo. El ejercicio de la profesi\u00f3n en relaci\u00f3n de dependencia laboral ser\u00e1 retribuido por per\u00edodos de tiempo, mediante sueldo u honorarios por asignaci\u00f3n fija, y estar\u00e1 regla do por las normas vigentes del derecho del trabajo y dem\u00e1s disposiciones legales aplicables. Cap\u00edtulo III - Matriculaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 44\u00ba .- Obligatoriedad de matriculaci\u00f3n . Para poder ejercer las profesiones comprendidas en esta ley, en cualquiera de las for mas comprendidas en el cap\u00edtulo anterior, ser\u00e1 requisito indispensable la ins cripci\u00f3n en la matr\u00edcula, cuyo r egistro oficial llevar\u00e1 el Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 45\u00ba .- Requisitos para matricularse . El profesiona l que solicite su matr\u00edcula, deber\u00e1 observar los siguientes requisitos: a) Presentar el diploma o certificado original correspondiente al t\u00edtulo habilitante, de acuerdo con lo dispuesto en el Art. 40 \u00ba de la presente ley. b) Acompa\u00f1ar sus documentos de iden tidad. c) Denunciar el domicilio real y constituir uno especial en la Provincia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 127 d) Manifestar bajo juramento no estar afectado por inhabilidades o incapacidades. e) No encontrarse afectado por incompatibilidad legal. f) Registrar su firma. g) Adjuntar cop ia de las incumbencias propias habilitadas por el Ministerio de Educaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, para el t\u00edtulo que ostenta. h) Cumplir los requisitos administrativos que establezcan la presente ley, los reglamentos y las normas que el colegio dicte a tal fin. ART\u00cd CULO 46\u00ba .- Negaci\u00f3n de la matr\u00edcula . No podr\u00e1 negarse la matr\u00edcula profesional por razones ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, raciales, sociales o religiosas. En el supuesto de negativa, el profesional podr\u00e1 recurrir ante el Superior Tribunal de Justicia de la Provin cia, dentro de los sesenta d\u00edas h\u00e1biles de haber sido notificada la denegatoria. ART\u00cdCULO 47\u00ba .- De la inhabilitaci\u00f3n . Est\u00e1n inhabilitados para el ejercicio profesional: a) Los condenados por delitos contra el honor, la propiedad, violaci\u00f3n de secreto, fals edad o falsificaci\u00f3n, o los que deban cumplir accesorios de inhabilitaci\u00f3n profesional, por el t\u00e9rmino de la pena. b) Los legalmente incapaces e interdictos. c) Los excluidos de la profesi\u00f3n por sanci\u00f3n de un colegio, consejo o t ribunal de cualquier lugar del pa\u00eds, que tuviera potestad para ello y durante el tiempo que dura la misma. ART\u00cdCULO 48\u00ba .- De la cancelaci\u00f3n . Ser\u00e1 causa para la cancelaci\u00f3n d e la matr\u00edcula, las siguientes: a) Enfermedad f\u00edsica o mental que inhabilite para el ejercicio de la profesi\u00f3n . b) Muerte del profesional. c) Inhabilitaci\u00f3n permanente emanada del Tribunal de \u00c9tica o por sentencia judicial. d) A pedido del propio interesado cuando deja de ejercer la profesi\u00f3n en el \u00e1mbito de la Provincia. ART\u00cdCULO 49\u00ba .- De la suspensi\u00f3n . Ser\u00e1 caus a de suspensi\u00f3n de la matr\u00edcula la i nhabilitaci\u00f3n transitoria de la matr\u00edcula emanada del Tribunal de \u00c9tica Profesional o por sentencia judicial. Cap\u00edtulo IV - Deberes y derechos de los matriculados. ART\u00cdCULO 50\u00ba .- Deberes y derechos de los matriculados . Todo profesional matriculado habilitado, tendr\u00e1 los siguientes deberes y derechos: a) Peticionar a las autoridades del Colegio y por su intermedio a las autoridades p\u00fablicas, respecto de las cuestiones del inter\u00e9s general o profesional. b) Desempe\u00f1ar como c arga p\u00fablica las funciones que le asigne con ese car\u00e1cter el Colegio. c) Orientar a quienes lo consulten en raz\u00f3n de sus conocimientos profesionales, cient\u00edficos y/o t\u00e9cnicos. d) Cumplir estrictamente con las disposiciones establecidas respecto a aranceles y honorarios profesionales. e) Gestionar judicialmente el cobro de honorarios por la v\u00eda ejecutiva a sus comitentes que no le hubieren satisfecho su cr\u00e9dito conforme se haya convenido en la respectiva orden de trabajo que ser\u00e1 t\u00edtulo ejecutivo con la docu mentaci\u00f3n visada por el Colegio. Podr\u00e1 delegarse en \u00e9ste dicha gesti\u00f3n de cobro con una autorizaci\u00f3n del profesional, sin necesidad de autenticaci\u00f3n alguna. f) Denunciar ante el Colegio las faltas por incumplimiento, de otros profesionales, de los requisit os emanados de la presente ley. g) A ser defendido ante quien corresponda conforme a los principios de la Constituci\u00f3n nacional y/o p rovincial, recibiendo protecci\u00f3n jur\u00eddico -legal del Colegio en el asesoramiento y representaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 51\u00ba.- De forma. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Atendiendo la demanda espec\u00edfica de una serie de profesiones, tradicionalmente incluidas dentro de las llamadas \"Ciencias Naturales\" y que, hasta el presente, no poseen un espacio de matriculaci\u00f3n espec\u00edfico para su s egresados, se eleva el presente proyecto de ley a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 128 trav\u00e9s del cual se tramita la creaci\u00f3n del Colegio de Profesionales en Ciencias Naturales de la Provincia de Entre R\u00edos. Se trata de una problem\u00e1tica que viene siendo discutida desde hace ya un tiempo por profesionales que desarrollan su actividad profesional en la provincia, pero que sus carreras universitarias est\u00e1n ausentes en las universidades con sede en el territorio provincial, o en algunos es reciente, o posee un bajo n\u00famero de egresados que actual mente se encuentren ejerciendo. La propuesta que aqu\u00ed se presenta fue trabajada por un grupo de profesionales interesados y est\u00e1 basada principalmente en la ley de creaci\u00f3n de uno de los colegios m\u00e1s antiguos de su tipo: el Consejo de Profesionales de Cien cias Naturales de la Provincia de Buenos Aires, fundado por la Ley Nro. 6 .980 del a\u00f1o 1964. Asimismo, se tuvieron en cuenta como antecedentes las siguientes normativas: Consejo Profesional de Graduados en Ciencias Naturales de La Pampa (Ley Nro. 1 .028/87), Colegio de Bi\u00f3logos de la Provincia de C\u00f3rdoba (Ley Nro. 7 .948/90), Colegio de Bi\u00f3logos de la Provincia de Tucum\u00e1n (Ley Nro. 5 .803/86), Colegio de Ge\u00f3logos de la Provincia de Tucum\u00e1n (Ley Nro. 3 .925) y Colegio de Geolog\u00eda de la Provincia de San Luis (Ley Nro. 5 .758/04). Las instituciones creadas en el pa\u00eds, a los efectos de regular las profesiones propuestas en el presente proyecto de ley, poseen nominaciones diferentes seg\u00fan el conjunto de profesiones que agrupan, pero todas son entidades reconocidas por sus respectivas leyes provinciales desde hace ya cerca de 50 a\u00f1os. A su vez est\u00e1n relacionadas entre s\u00ed nucle\u00e1ndose alrededor del campo disciplinar de las ciencias naturales, uno de los campos hist\u00f3ricos de desarrollo del conocimiento. Por ejemplo, en el p a\u00eds, existen colegios que acogen a los profesionales en ciencias biol\u00f3gicas en cuatro provincias de la Rep\u00fablica Argentina, a saber: Buenos Aires , C\u00f3rdoba, La Pampa y Tucum\u00e1n. \u00c9 stas est\u00e1n a la vez reunidos en una federaci\u00f3n nacional (Federaci\u00f3n Argentina d e Asociaciones de Bi\u00f3logos y Profesiones Afines), incluyendo licenciatura en ciencias ambientales y otras titulaciones relacionadas. En la provincia de Buenos Aires existe el Colegio de Profesionales de las Ciencias Naturales. En \u00e9l se nuclean ge\u00f3logos, paleont\u00f3logos, zo\u00f3logos, ec\u00f3logos, bot\u00e1nicos y b i\u00f3logos. En la provincia de La Pampa los bi\u00f3logos son acogidos por el Consejo Profesional de Ciencias Naturales de la Provincia de La Pampa. A modo de ejemplo, a continuaci\u00f3n se presentan las nominaciones de al gunos de los colegios, y sus antecedentes legales, a los efectos de mostrar a diversidad existente al respecto. - Consejo Profesional de Ciencias Naturales de la Provincia de Buenos Aires, creado en 1964. Legislaci\u00f3n actual: Leyes 10.353/85 y 11.856/96 (an ula Ley 6.980/64, del Consejo del Naturalista). - Consejo Profesional de Ciencias Naturales de la Provincia de La Pampa. Creado por Ley Nro. 1028/87. - Colegio de Ciencias Biol\u00f3gicas de Tucum\u00e1n, creado por Ley Nro. 5 .803/86. - Colegio de Bi\u00f3logos de la Pro vincia de C\u00f3rdoba, creado en 1990 (Ley 7 .948/90). - Colegio Profesional de Ge\u00f3logos de la Provincia de Chubut, creado por Ley Nro. 531/64. - Colegio de Profesionales en Arqueolog\u00eda de la Provincia de Tucum\u00e1n, creado por Ley Nro. 8.337/10. - Consejo Profes ional de la Geolog\u00eda de la Provincia de C\u00f3rdoba, creado por Ley Nro. 5.759/74. - Consejo Profesional de Ingenieros, Agrimensores y Ge\u00f3logos de la Provincia de Mendoza, creado por Ley Nro. 3 .485/63 y modificatoria. - Colegio de Graduados en Ciencias Geol\u00f3gi cas de la Provincia de Tucum\u00e1n, creado por Ley Nro. 3.884/72. - Colegio de Geolog\u00eda de la Provincia de San Luis, creado por Ley Nro. 2 .766/04. Por las razones expuestas se solicita el voto positivo de los legisl adores para la sanci\u00f3n de esta le y que va a s atisfacer una justa demanda, de larga data, de un vasto grupo de profesionales que trabajan en la Provincia. Gustavo M. Zavallo -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 129 LXVII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.911) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVIN CIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Convocar al seno de esta H. C\u00e1mara en los t\u00e9rminos del A rt\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n p rovincial al se\u00f1or Ministro Secretario de Estado de Salud, Dr. Ariel L. De La Rosa , a los efectos de que brinde los informes y responda a los requerimientos que los miembros de este Cuerpo es timen pertinentes al llamado a l icitaci \u00f3n para la provisi\u00f3n y distribuci\u00f3n de medicamentos y materia s biom\u00e9 dico para los hospitales de la Provincia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- F\u00edjese el t\u00e9rmino de 10 d\u00eda s para que los se\u00f1ores diputados remitan a la Presidencia de esta C\u00e1mara los puntos de informes y explicaciones que estimen conveniente formular al se\u00f1or Ministro. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Cumpliment ado los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 2\u00ba de la presente y los Art\u00edculos 116 de la Constituci\u00f3n provincial y 155\u00ba y 156\u00ba del Reglamento de esta C\u00e1mara, se convocar\u00e1 a la siguiente sesi\u00f3n al Ministro Secretario de Estado de Salud. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. BAHLER - KNEETEMAN - ROTMAN - LA MADRID - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorabl e C\u00e1mara: Fundamentos del pedido de interpelaci\u00f3n al se\u00f1or Ministro de Salud doctor Ariel De la Rosa. De conformidad a la norma del Art\u00edculo 116 de la Constituci\u00f3n provincial, cada C\u00e1mara, con aprobaci\u00f3n de un tercio de los miembros presentes se permite ll amar a los ministros del Poder Ejecutivo para recibir explicaciones e informes. En el caso que nos ocupa, pretendemos un exhaustivo informe relacionado con la licitaci\u00f3n p\u00fablica para provisi\u00f3n de medicamentos y material biom\u00e9dico para hospitales. El pedido de explicaciones e informes se efect\u00faa en todo de acuerdo con el Reglamento de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados. Si el se\u00f1or Ministro implement\u00f3 un seguro provincial de salud para tota la poblaci\u00f3n y una progresiva descentralizaci\u00f3n hospitalaria o si al menos cuenta con un bosquejo que pueda difundir. Si conoce en forma exhaustiva las tasas de utilizaci\u00f3n de cada uno de los hospitales que recibir\u00e1n supuestamente los medicamentos, en qu\u00e9 enfermedades ser\u00e1n empleados, como igualmente si en forma certera co noce las tasas de uso de las distintas patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes que se presentan en los nosocomios motivo de provisi\u00f3n, detallando las mismas por departamentos y con especifica indicaci\u00f3n de cada uno de los nosocomios, aspectos fundamentales, con sustento en el Art\u00edculo 19 de la Constituci\u00f3n provincial. De conocer ellos, contar\u00eda el se\u00f1or Ministro con valiosos soportes para conformar un seguro provincial de salud. Igualmente en necesario saber si el se\u00f1or Ministro conoce claras y especificas normas sobre a tenci\u00f3n de personas con capacidades diferentes y planes para asistir adecuadamente a los adultos mayores, indicando aproximadamente a cu\u00e1nto asciende la poblaci\u00f3n de estos \u00faltimos en cada uno de los departamentos provinciales, dado que ellos requieren de m ayor atenci\u00f3n y por ende el gasto es mayor. Ver K aiser. Si corrobor\u00f3, mediante i nforme fundado c\u00f3mo se confeccion\u00f3 el v adem\u00e9cum Kairos y si todo el espectro medicamentoso y material biom\u00e9dico cuenta el aval de la ANMAT , acompa\u00f1ando el mismo para ilustrar a los miembros de este Honorable recinto. No encontr\u00e1ndose estipulado dentro del Reglamento de Contrataciones de la Provincia, la posibilidad de incorporar \"servicios complementarios\", motivo fundado para soslayar tal disposici\u00f3n. Los informes t\u00e9cnicos de l os organismos de contralor, quiz\u00e1 fueron soslayados por las distintas \u00e1reas e informes de la cartera a su cargo. La inclusi\u00f3n en el pliego de equipos y software escapa y no representa una actividad relacionada con la venta de medicamentos, reduciendo notor iamente la concurrencia de oferentes y el dirigismo que esto lleva impl\u00edcito, dado que dicha actividad de manera alguna se encuentra especificada dentro de los objetos a contratar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 130 Al incorporar estos equipos inform\u00e1ticos, los mismos por su costo ser\u00e1n tra sladados a los medicamentos. Agregamos tambi\u00e9n los costos de log\u00edstica y distribuci\u00f3n que ser\u00e1n adicionados al costo de los remedios y material biom\u00e9dico. El Ministro deber\u00eda contar con un sistema inform\u00e1tico de propiedad de la cartera, para que la carga s ea fidedigna, no informando en el pliego, para qui\u00e9n ser\u00e1n dados en propiedad el sistema inform\u00e1tico como los bienes que lo componen. Las falencias antes apuntadas reducen notablemente y elimina del proceso a otros oferentes, debiendo fundamentar en profun didad esta omisi\u00f3n a las observaciones apuntadas en los puntos que anteceden. Que en forma contundente y certera indique qu\u00e9 organismo de su cartera est\u00e1 en \u00f3ptimas, como aceitadas condiciones de controlar la correcta dispensa de lo prescripto por cada pro fesional, ante la falta de estructuras adecuadas, incluso para la recepci\u00f3n de los medicamentos, si estos fueron materia de la licitaci\u00f3n o bien podr\u00e1n tratarse de otros, cuando un n\u00famero significativo de establecimientos no cuenta siquiera con farmac\u00e9utic os y estructuras de controles adecuados. Entendemos que el se\u00f1or Ministro se encuentra al tanto de las observaciones formulas por la Contadur\u00eda y el H. Tribunal de Cuentas, y severas violaciones a disposiciones tales como el Decreto 795/ 96 y Ley 5 .140, in dicando como adecuarse a estas normas, cuyas omisi\u00f3n trae aparejado severas responsabilidades co nsignadas en dicho texto legal. Informe abundantemente el motivo de los plazos tan amplios, la transgresi\u00f3n a la pr\u00f3rroga ante un silencio de la administraci\u00f3n y quien explica careciendo de \u00f3rganos de contralor la cartera si el adjudicatario ha cumplido con todas y cada una de las obligaciones asumidas. Se opta por consorcios de cooperaci\u00f3n, cuando el nuevo C\u00f3digo Civil y Comercial ofrece otras figuras, debi\u00e9ndos e establecerse las responsabilidad solidaria de todos los miembros, dado la vasta experiencia que existe en la Provincia sobre el particular. Indique el se\u00f1or Ministro si la comisi\u00f3n de seguimiento estar\u00e1 conformada por miembros de la ANMAT, cuya formaci\u00f3n indica y justifica su participaci\u00f3n. Que indique el Ministro en forma pormenorizada si conoce el laboratorio de medicamentos de Santa Fe, c\u00f3mo fabrican los medicamentos, envases, forma de distribuci\u00f3n de los mismos, nosocomios a los que van destinados, so portes inform\u00e1ticos con que cuentan, y si dicho laboratorio se permite conocer que prescribe cada profesional y medidas adoptadas cuando se exceden de las tasas de uso, salvo casos de epidemias, pandemias, epidemias, calamidades o situaciones extremas de g ravedad. Indique si ha receptado las transgresiones de los \u00f3rganos de control, ha subsanado en su totalidad las mismas y quienes son los expertos en administraci\u00f3n de salud que han participado de la licitaci\u00f3n, exponiendo nombre y apelli dos de los mismos, como su curr\u00ed culum vitae y t\u00edtulo con que cuentan para establecer la especifi cidad en salud que los avale. Alejandro Bahler - Sergio O. Kneeteman - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Const itucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . LXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.912) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el 1er encuentro \"Mujeres del Siglo XXI\", que se realizar\u00e1 e n la ciu dad de Villaguay, el d\u00eda 11 de m arzo de 2017, por considerar a dicho evento de importancia social y cultural. ACOSTA - VIOLA - LENA - ANGUIANO - LA MADRID - VITOR - KNEETEMAN - ROTMAN - ARTUSI - SOSA . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 131 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En la ciudad d e Villaguay, departamento Villaguay, el pr\u00f3ximo 11 de marzo se realizar\u00e1 el 1er encuentro \"Mujeres del Siglo XXI\". Este encuentro tiene como centro el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de la mujer a partir de las situaciones y vivencias actuales desde un temario qu e incluye el empoderamiento de la mujer, la violencia de g\u00e9nero, la violencia hacia adultos mayores, entre otros temas que hacen a la realidad de las mujeres hoy. En los tiempos que se viven donde la mujer ha tomado preponderancia, y ya no s\u00f3lo es esposa y madre, sino tambi\u00e9n hoy ha ganado espacios laborales y de representaci\u00f3n pol\u00edtica de gran relevancia, es importante establecer apoyos para el desarrollo de capacidades de la mujer a partir de un an\u00e1lisis de su realidad, del ejercicio de sus derechos y del reconocimiento de sus potencialidades, seguir impulsando la igualdad de g\u00e9nero, asegurar la protecci\u00f3n de la mujer que es objeto de violencia, estudiar tambi\u00e9n la situaci\u00f3n de los adultos mayores cuando tambi\u00e9n viven esas situaciones. Por la importancia d el evento y por la actualidad del temario, es que solicito a la Honorable C\u00e1mara el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa . LXIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.913) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo, a trav\u00e9s del organismo qu e corresponda, gestione ante las autoridades del Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA, efectuar la instalaci\u00f3n, puesta de funcionamiento, mantenimiento y asistencia peri\u00f3dica de un nuevo cajero autom\u00e1tico, sumado a los ya exi stentes en la ciudad de Maci\u00e1, departam ento Tala. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. TRONCOS O - KOCH - TASSISTRO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto pretende apoyar y gestionar la petici\u00f3n de numerosas instituciones, vecinos de la comunidad de Maci\u00e1 y de sus autoridades comunales que reclaman , desde hace tiempo, contar en e sta localidad con m\u00e1s cajeros autom\u00e1ticos, los que se sumar\u00edan a los dos existentes , que les permita llevar a cabo sus transacciones bancarias, sin el perjuicio de tener para ello que trasladarse a localidades aleda\u00f1as , cuando los dos puntos actualmente emplazados en la sucursal BERSA/Maci\u00e1 dejan de funcionar por fallas operativas o por falta de dinero disponible; o en su defecto, en d\u00edas de cumplimiento del pago seg\u00fan cronograma a activos y pasivos de la administraci\u00f3n , originando largas colas y aglutinamiento innecesario de personas, con la consecuente p\u00e9rdida de un cuantioso tiempo y el enoj o manifiesto de los ciudadanos. Maci\u00e1 cuenta en la actualidad con una poblaci\u00f3n estimada de 10 .000 habitantes, siendo uno de los municipios con notable crecimiento demogr\u00e1fico en los \u00faltimos 10 a\u00f1os, realidad que no se condice con la operatividad de solamente dos cajeros. La falta de cajeros autom\u00e1ticos complica tanto al funcionamiento de las instituciones en el desarrollo de las ac tividades econ\u00f3micas, como as\u00ed tambi\u00e9n a un gran n\u00famero de empleados del sector privado, municipales, provinciales, en actividad o jubilados y pensionados que deben dirigirse -cuando estos dispositivos dejan de operar - a otras localidades distantes a casi 50 kil\u00f3metros, para realizar sus tr\u00e1mites, con los gastos y molestias que ello conlleva. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 132 De acuerdo a lo manifestado por instituciones y vecinos y a informaci\u00f3n que se ha recabado, han sido numerosos los reclamos y gestiones realizadas solicitando atender esta demanda. A pesar de ello no se obtuvo una resoluci\u00f3n favorable. Considerando lo antes expuesto y en el entendimiento que no debemos permanecer indiferentes a este leg\u00edtimo reclamo, es que solicito a mis pares me acompa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Ricardo A. Troncos o - Daniel A. Koch - Mar\u00eda E. Tassistro . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . LXX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.914) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCI A DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el sistema de microcomparaci \u00f3n USB, desarrollado por el Sr. Luis Alfredo Ragone, Lic. en Criminal\u00edstica - Perito en Bal\u00edstica - Perito en Documentalog\u00eda - Perito en Papiloscop\u00eda, egresado de la UADER, premiado en el programa INNOVAR 2016, por considerar dicha invenci\u00f3n de importancia en el campo de la criminal\u00edstica. ACOSTA - LENA - VIOLA - VITOR - LA MADRID - ANGUIANO - SOSA - ROTMAN - KNEETEMAN - ARTUSI . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El licenciado Luis Alfredo Ra gone, es un egresado de la UADER, de la carrera de Licenciatura en Criminal\u00edstica. El Licenciado durante los a\u00f1os de estudio fue desarrollando un sistema alternativo a los actualmente utilizados para la realizaci\u00f3n de pericias bal\u00edsticas, documentol\u00f3gicas y papilosc\u00f3picas. En el a\u00f1o 2016 se desarrolla el primer microscopio de comparaci\u00f3n digital el cual fue galardonado por el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Naci\u00f3n en el programa INNOVAR 2016 , llevado a cabo en Tecn\u00f3polis. La microcomparaci\u00f3n USB ha lla su campo de aplicaci\u00f3n en las ciencias forenses. Estos nuevos dispositivos de an\u00e1lisis forense, permiten la captura y comparaci\u00f3n simultanea de im\u00e1genes en tiempo real, a efectos de realizar un examen o cular simult\u00e1neo y comparativo. En al a\u00f1o 2015 se lleva a cabo un estudio acerca de la utilizaci\u00f3n de este equipo de comparaci\u00f3n forense en las distintas fuerzas de seguridad con iguales resultados a los obtenidos por los sistemas tradicionales. Los actuales sistemas utilizados para la realizaci\u00f3n de las pericias son muy costosos y de dif\u00edcil traslado. El sistema ideado por el licenciado Ragone adem\u00e1s de ser m\u00e1s econ\u00f3mico, permite su traslado. Esto evitar\u00eda que se deba centralizar dichos estudios en la ciudad de Parar\u00e1, lo que a su vez generan demoras en l os procesos judiciales. La correcta articulaci\u00f3n, entre el mecanismo que proporciona movimientos al dispositivo y la \u00f3ptica digital, hacen de \u00e9 sta una herramienta sencilla y de bajo costo que se halla al alcance de todo s los profesionales y expertos. Por l a importancia que este desarrollo tiene y por tratarse un invento surgido de un egresado de la UADER, es que solicito a la Honorable C\u00e1mara el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Esteban A. Vitor - Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Alberto D. Rotman - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 133 LXXI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.915) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el proyecto educativo \"Reconvertores\", del alumno Tom \u00e1s Val\u00edn, estudiante de 6 \u00ba A\u00f1o de la Escuela Nro. 23 Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, de la ciudad de Concordia, departamento Concordia, el cual particip\u00f3 de las instancias finales del concur so latinoamericano de proyectos estudiantiles \"Infomatrix\", que se desarroll\u00f3 los d\u00edas 9, 10 y 11 de marzo en la ciudad de Quito, Ecuador, obteniendo medalla de plata. LA MADRID - ANGUIANO - SOSA - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - VIOLA - ACOSTA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto \"Reconvertores\", del alumno Tom \u00e1s Val\u00edn, estudiante de 6\u00ba A\u00f1o de la Escuela N ro. 23 Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, de la ciudad de Concordia, ha sido elegido para presentarse en las instanci as internacionale s finales del c oncurso latinoamericano de proyectos e studiantiles \"Infomatrix\", la feria tecnol\u00f3gica m\u00e1s importante de Latinoam\u00e9rica, que se llev\u00f3 a cabo entre los d\u00edas 9 y 11 de marzo, en Quito, Ecuador. Se debe destacar el esfuerzo y dedicaci\u00f3n, no solo de Tomas Val\u00edn que ha dedicado mucho tiempo de trabajo y estudio, voluntad, ganas, ilusiones y esperanzas, sino tambi\u00e9n de toda la comunidad e ducativa, de la Escuela Nro. 23 Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, que ha sido premiada con tal distinci\u00f3n de tener u n representante en la feria tecnol\u00f3gica de Ecuador. El proyecto que se presentar\u00e1, fue ideado por el alumno junto con la Asociaci\u00f3n Civil \"Luz de l Ibir\u00e1\", cuya presidente es la p rofesora Manuela Peralta, y con el acompa\u00f1amiento de la profesora Mariana Cari na Acosta, docente de la Escuela N ro. 23. El logro obtenido por Tom \u00e1s, debe alentar y estimular a los alumnos a dedicarse y poner entusiasmo en los proyectos y saber que las metas pueden alcanzarse. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aproba ci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena . LXXII PROYECTO DE DECL ARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.916) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el curso de p osgrado en agronegocios y a limentos, que se dictar\u00e1 en la ciudad de Villaguay, entre los meses de a bril y noviembre de 2017, por conside rar a dicho evento de importancia educativa y econ\u00f3mica. ACOSTA - LENA - VIOLA - VITOR - LA MADRID - SOSA - KNEET EMAN - ARTUSI - ROTMAN - ANGUIANO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En la ciudad de Villaguay entre los meses de abril y noviembre de 2017 se d ictar\u00e1 el curso de posgrado de agronegocios y alimentos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 134 Este posgrado ser\u00e1 dictado por la Facultad de Agronom\u00eda de la Universidad Nacional de Buenos Aires a trav\u00e9s de su \u00e1rea de agronegocios. Los objetivos del curso surgen de la realidad de la producci\u00f3n agroalimentaria nacional. El sector agroalimentario argentino, esto es, el complejo que va desde la producci\u00f3n agropecuaria al producto en manos del consumidor, incluidos servicios conexos, provisi\u00f3n de insumos y cr\u00e9dito, ha sido tradicionalmente el m\u00e1s im portante del pa\u00eds tanto en lo econ\u00f3mico como en lo social y cultural. En este contexto, resulta imprescindible la formaci\u00f3n de recursos humanos acordes a la din\u00e1mica que la actualidad impone. La reingenier\u00eda competitiva de las empresas involucradas en el s istema agroalimentario, requiere como condici\u00f3n necesaria un nuevo perfil profesional y la reconversi\u00f3n de los recursos humanos. Actualmente es necesaria la capacitaci\u00f3n permanente de los profesionales en agronegocios para desarrollar las habilidades que p ermiten la creaci\u00f3n de nuevos conocimientos aplicables al escenario actual. Respecto de lo local, resulta importante para Entre R\u00edos que la oferta de este tipo de cursos se ampl\u00ede para mejorar el perfil productivo de la provincia. Por la importancia que es te evento tiene, no s\u00f3lo para Villaguay, sino para la zona y la provincia, es que solicito a la Honorable C\u00e1mara el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Esteban A. Vitor - Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneet eman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano . LXXIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.917) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el V encuent ro argentino de poes\u00eda \"Del Gualeguay a Finisterre\", a realizarse los d\u00edas 23, 24 y 25 de m arzo de 2017 en Gualeguay, Capital Provincial de la Cultura. TASSISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En los pr\u00f3ximos d\u00edas se desarrollar\u00e1 en la Capital Provincial de la Cultura (Ley Nro. 10.351), el V encuentro argentino de poes\u00eda \"Del Gualeguay a Finisterre\". Participar\u00e1n poetas de distintas provincias argentinas: Natalia Geringer - La Pampa, Alfredo Luna - Catamarca, Aldo Luis Novelli - Neuqu\u00e9n, Luis Palacio - Santiago del Estero, Maxi Ib\u00e1\u00f1ez - C\u00f3rdoba, Daniel Gonz\u00e1lez Rebolledo - Entre R\u00edos, H\u00e9ctor Berenguer, Ra\u00fal Feroglio, Ana Danich, Beatriz Vignoli, Sandra Tana Pasquini - , Hugo Toscadaray, Agn\u00e8s Carman, Catalina Boccardo, Eduardo J Esp\u00f3sito, Mart\u00edn Raninque o, Lautaro Ortiz - Buenos Aires, Candelaria Rojas Paz, Pablo Jer\u00f3nimo Dumit, Alejandra D\u00edaz - Tucum\u00e1n. En el Encuentro se desarrollar\u00e1n charlas, intercambios con alumnos, talleres con nuevas voces de la poes\u00eda y rondas de lectura. Asimismo, el 24 se realiza el Nido de la Memoria, con la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes m\u00fasicos, artistas pl\u00e1sticos, artesanos, performers, y el cuerpo y la voz de los poetas visitantes al servicio de textos de los poetas desap arecidos o exiliados durante la nefasta dictadura militar, con la finalidad de resignificar la fecha rememorando la actualid ad democr\u00e1tica de nuestro pa\u00eds. Ser\u00e1 auspiciado por la Municipalidad de Gualeguay, la Sub comisi\u00f3n de Cultura del Club Social, la Soc iedad Fomento Educacional y Biblioteca Carlos Mastronardi, el Instituto Adveniat, la a grupaci\u00f3n teatral Liebre de Marzo. Por todo lo mencionado, queremos brindar nuestro apoyo y reconocimiento a trav\u00e9s de la presente declaraci\u00f3n a quienes tienen vocaci\u00f3n y el don de crear, imaginar, rememorar, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 135 expresar en bellas palabras e incluso emocionar a quienes enriquecen la cultura de nuestro pa\u00eds. Asimismo, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhi eran a la presente declaraci\u00f3n. Mar\u00eda E. Tassistro LXXIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.918) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo al \"Torneo Modalidad 5 Quillas\" a realizarse los d\u00edas 6 , 7, 8 y 9 de abril del corriente a\u00f1o en el Club del Progreso de esta ciudad, cuya actividad principal es el b illar, por lo cual hemos sido distinguidos por la FAAB (Federaci\u00f3n Argentina de Aficionados al Billar) como cede para dicho torneo. SOSA - ARTUSI - KNEETEMAN - ANGUIANO - VITOR - ROTMAN - LA MADRID - LENA - VIOLA - ACOSTA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El \"Club del Progreso\" de nuestra ciudad de Paran\u00e1 es una instituci\u00f3n d e reconocida trayectoria nivel n acional con m\u00e1s de 100 a\u00f1os de trayectoria, cuya principal actividad es el billar, por tal motivo ha sido distinguido por la Federaci\u00f3n Argentina de Aficionados al Billar (FAAB) como sede para el \"Torneo Modalidad 5 Quillas\" a realizarse los d\u00edas 6 , 7, 8 y 9 de abril del corriente a\u00f1o. El mismo convocar\u00e1 a distinguidos deportistas argentinos consagrados a niv eles nacionales e internacionales. Contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del tricampe\u00f3n m undial se\u00f1or Gustavo Torregiani, el actual campe\u00f3n argentino Walter Ingegnieri, los 16 masters de la disciplina y aproximadamente 150 jugadores de todo el pa\u00eds incluyendo nuest ros valores locales. Es dable mencionar que este torneo es instancia clasificatoria para el mundial que se realizar\u00e1 en nuestro pa\u00eds en la ciudad de Necochea en el mes de octubre. Por los fundamentos antes expuestos, solicito a los miembros de esta H. C\u00e1ma ra la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Fuad A. Sosa - Jos\u00e9 A. Artusi - Sergio O. Kneeteman - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta . LXXV PROYECTO DE DECLARAC I\u00d3N (Expte. Nro. 21.919) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la 9na edici\u00f3n de \"M\u00fasica por la Identidad \", a realizarse el domingo 19 de marzo de 2017 a las 21, en el Centro Cultural y de Convenciones La Vieja Usina . B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: M\u00fasica por la Identidad, es una herramienta cultural promovida desde Abuelas de Plaza de Mayo para avanzar en la b\u00fasqueda de aquellos ni\u00f1os que fueron apropiados y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 136 encontrar a los casi 400 que a\u00fan nos faltan. \"M\u00fasica por la Identidad es otra forma de rondar una huella cargada de sentidos para caminar y la peque\u00f1a resistencia de hacer cuerpo que, caminando en c\u00edrculo, juntos, podemos llegar muy lejos\", dice la comisi\u00f3n organizadora de esta novena edici\u00f3n en Entre R\u00edos. Esta edici\u00f3n tendr\u00e1 lugar el domingo 19 de marzo a las 21, en el Centro Cultural y de Convenciones La Vieja Usina, con entrada libre y gratuita. Ser\u00e1 en el marco del Mes de la Memoria y contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 30 artistas locales, entre m\u00fas icos, actores y artistas audiovisuales, que dar\u00e1n vida a este nuevo encuentro, que se realiza a\u00f1o tras a\u00f1o en la capital entrerriana. MXI, en el marco de los 41 a\u00f1os del \u00faltimo golpe de Estado c\u00edvico -militar es una apuesta a seguir rondando hasta que apare zcan todos los hermanos que nos faltan abrazar, hasta que los genocidas, responsables de tanto da\u00f1o lleguen a jui cio y vayan a c\u00e1rceles comunes. La m\u00fasica nos permitir\u00e1, una vez m\u00e1s, llegar a lugares que parecen lejanos, reconocer personajes y abrir las du das, las preguntas, las b\u00fasquedas, singulares y colectivas. Lo que nos mueve: la b\u00fasqueda de aquellos ni\u00f1os que fueron apropiados y encontrar a los casi 400 que a\u00fan nos faltan. Pedro \u00c1. B\u00e1ez LXXVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.920) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s los festejos por el centenario de la Escuela N ro. 8 \"Esteban Echeverr\u00eda\" de la ciudad de Lucas Gonz\u00e1lez , que se llevar\u00e1n a cabo los d\u00edas 17 y 18 de marzo en la mencionada localidad. SOSA - KNEETEMAN - ROTMAN - ANGUIANO - VITOR - ARTUSI - LA MADRID - LENA - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela N ro. 8 \"Esteban Echeverr\u00eda\", cita en la localidad de Lucas Gonz\u00e1lez, fue fundada el 17 de marzo del a\u00f1o 1917, su primera directo ra fue la maestra Celinda Egu\u00eda por lo que en ese ento nces era popularmente llamada \"l a escuela de la guia\". La instituci\u00f3n fue creciendo de la mano de los vecinos y las familias de los alumnos que aprend\u00edan en sus aulas caracteriz\u00e1ndose siempre por el tra bajo en comunidad de todos sus integrantes en pos de brindar cada vez una mejor ense\u00f1anza y lograr un edificio acorde a las necesidades. El 30 de mayo del a\u00f1o 1971 se inaugura el edificio actual donde funcionan hasta hoy los dos turnos de clases y un impor tante comedor que alimenta a los ni\u00f1os que asisten a la misma. En el a\u00f1o 2010 se lleva a cabo la \u00faltima ampliaci\u00f3n consistiendo en la inauguraci\u00f3n de nuevas salas para jardines de infantes. Actualmente \"la Escuela 8\" como se conoce en la localidad es un pi lar fundamental en la educaci\u00f3n primaria de Lucas Gonz\u00e1lez, afincada en el barrio Santa Rosa de exponencial crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os, es un centro que nuclea familias, vecinos, docentes y personal en un trabajo diario de ense\u00f1anza de conocimientos, valores y tradici\u00f3n. A\u00f1o a a\u00f1o realizan el festival \"El Troperito\" que consiste en la actuaci\u00f3n de estudiantes de todas las instituciones locales realizando n\u00fameros art\u00edsticos alusivos a la tradici\u00f3n criolla argentina. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 137 Es deber de esta C\u00e1mara reconocer la trayectoria de esta escuela en la ense\u00f1anza p\u00fablica y gratuita y sobre todo el esfuerzo realizado por su comunidad para sostenerla y engrandecerla d\u00eda a d\u00eda. Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Jos\u00e9 A. Artusi - Joaqu\u00edn La Madrid - Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . LXXVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.921) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"Primer Encuentro de Integraci\u00f3n Comercial Uruguay -Argentina - Polonia \", a realizarse el d\u00eda 20 de marzo de 2017, en la sala de c onferencias del Palacio C\u00f3rdoba de la ciudad de Salto en la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay. LA MADRID - ANGUIANO - VITOR - KNEETEMAN - ROTMAN - ARTUS I - SOSA - ACOSTA - LENA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El d\u00eda 20 de marzo se celebra, en la ciudad de Salto, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, el \"Primer Encuentro de Integraci\u00f3n Comercial\" entre los pa\u00edses de Uruguay, Argentina y Polonia. En esta jornada participar\u00e1n representantes de los distintos sectores econ\u00f3micos de la regi\u00f3n y la Rep\u00fablica de Polonia, donde se expondr\u00e1n y ofrecer\u00e1n los productos necesarios y de inter\u00e9s para la promoci\u00f3n y oportunidades de nuevos mercados. Este encuentro est\u00e1 pensado para iniciar la construcci\u00f3n de potenciales relaciones comerciales entre las empresas de los tres pa\u00edses y para generar los espacios para el desarrollo de los objetivos planteados por las instituciones organizadoras, generando nuevos v\u00ednculos y co nsolidando lazos para el d esarrollo futuro de la regi\u00f3n. Los pa\u00edses y las regiones avanzan siguiendo la econom\u00eda de mercado, entrelazando el comercio, las inversiones, la infraestructura y todo lo que les concierne para estar en la disputa competitiva que imponen los diversos mercados del mundo. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola . LXXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.922) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"Primer Festival de Teatro \", a realiz arse en la c iudad de Larroque los d\u00edas 17, 18 y 19 de marzo de 2017, organizado por Nazareno Molina y la Secretar\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte de la Municipalidad de Larroque, a los cuales se suma la colaboraci\u00f3n desinteresada de un equipo de trabajo, l os auspiciantes y las instituciones intermedias que ponen su trabajo para recibir a once grupos de teatro independiente de todo el pa\u00eds con m\u00e1s de ochenta integrantes entre actores, directores y jurados. KNEETEMAN - VITOR - ANGUIANO - ARTUSI - ROTMAN - LA MADRID - LENA - ACOSTA - VIOLA. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 138 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Larroque, fundada el 1 \u00ba de diciembre de 1909 junto a la creaci\u00f3n de la estaci\u00f3n del ferrocarril, consagra su nombre en honor al profesor Alberto Larroque (1819 -1881), un profesor franc\u00e9s que lleg\u00f3 a estas tierras entrerrianas tra\u00eddo por el general Justo Jos\u00e9 de Urquiza para dictar clases en el reconocido Colegio del Uruguay, habiendo sido adem\u00e1s, el rector de dicha instituci\u00f3n y trayendo como antecedente, el de haber sido tambi\u00e9n director del Colegio Nacional de Buenos Aires. La ciudad se alza honrosa ubicada entre los distritos Pehuaj\u00f3 al Sud, Talitas y Cuchilla Redonda del departamento Gualeguaych\u00fa; a la vera de la Ruta Provincial 16 y a veinte kil\u00f3metros de un curso de agua dulce, como lo es el Paso El Corralito, extensi\u00f3n del r\u00edo Gualeguay, tierras que en la actualidad son del Municipio para disfrute de sus ciudadanos. Larroque, alberga una larga trayectoria por el gusto teatral. Su principal hacedor ha sido el presb\u00edtero Alberto Paoli Lover a quien, llegado a Larroque en el a\u00f1o 1958 destinado a servir la mesa divina, despunt\u00f3 su pasi\u00f3n tambi\u00e9n al servicio de la mesa del arte. La docencia lo llev\u00f3 a dictar clases de m\u00fasica, principalmente cl\u00e1sica, en el viejo Colegio Nacional de Villa Larroq ue, actual Escuela Secundaria Nro. 15 \"Jos\u00e9 Benedicto Viru\u00e9 \". La literatura y la filosof\u00eda lo tuvieron tambi\u00e9n como profesor en sus aulas. El padre Paoli fue un eximio lector de lo cual dan cuenta los exquisitos autores y textos que formaron parte de su bibl ioteca personal. Luego de diferentes traslados de dicho material, finalmente su biblioteca personal forma parte del acervo de la Biblioteca Popular Juan Bautista Alberdi en la sala que lleva su mismo nombre con acceso libre para todo p\u00fablico. Pero es el ar te dram\u00e1tico donde la motivaci\u00f3n de su esp\u00edritu se expres\u00f3 en su magnitud. Esta afici\u00f3n lo llev\u00f3 a conformar el grupo CATE (Conjunto Aficionados de Teatro Experimental). Ejerci\u00f3 la docencia actoral, la actuaci\u00f3n, la direcci\u00f3n, la escritura de piezas dram\u00e1t icas y m\u00faltiples adaptaciones de textos de dramaturgos como Shakespeare, Ant\u00f3n Chejov, Tirso de Molina, Lope de Vega, Calder\u00f3n de la Barca, Moli\u00e9re, Racine, Pedro Mu\u00f1oz Seca, Henrik Ibsen, Roberto Arlt entre tantos m\u00e1s. En el a\u00f1o 1974 crea la Escuela Parro quial de Arte Esc\u00e9nico (EPAE), escuela que sigue en pie hasta nuestros d\u00edas como Escuela Municipal de Arte Esc\u00e9nico Pbro. Alberto Paoli Lovera (EMAE). Falleci\u00f3 el 16 de agosto de 1993. Los frutos de su siembra, reto\u00f1an en cada primavera con las tradicional es puestas en escena de la EMAE o del grupo Hecho de M\u00e1scara, de Friwox, del Ojo I nconsciente, sin contar las innumerables vocaciones art\u00edsticas desperdigadas en los rincones de nuestro pueblo. El teatro sigue vivo en Larroque desde sus primeros pasos tant o o m\u00e1s que siempre y concentra y difunde su pasi\u00f3n en el Primer Festival de Teatro 2017 organizado por Nazareno Molina y la Secretar\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte de la Municipalidad de Larroque, a los cuales se suma la colaboraci\u00f3n desinteresada de un equipo de trabajo, los auspiciantes y las instituciones intermedias que ponen su trabajo para recibir a once grupos de teatro independiente de todo el pa\u00eds con m\u00e1s de ochenta integrantes entre actores, directores y jurados. Sergio O. Kneeteman - Esteban A . Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola. LXXIX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.923) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA : De inter\u00e9s legislativo l a mu estra \"Polacos y Alemanes. Las H istorias de Di\u00e1logo\", a realizarse el d\u00eda 20 de marzo a las 19:00, en el Teatro Larra\u00f1aga de la ciudad de Salto, Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, por iniciativa de la Asociaci\u00f3n Polska Concordia con el acompa\u00f1amiento de la Embajada de Polonia en Buenos Aires. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 139 LA MADRID - KNEETEMAN - ROTMAN - ARTUSI - ANGUIANO - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La muestra \"Polacos y Alemanes. Las Historias del D i\u00e1logo\" est\u00e1 organizad a por la Asociaci\u00f3n Polska Concordia con el acompa\u00f1amiento de la Embajada de Polonia en Buenos Aires. La exposici\u00f3n, recoge la historia de las relaciones polaco -alemanas, a partir de la Segunda Guerra Mundial hasta ahora, con sus altibajos y los puntos de inflexi\u00f3n, consiguiendo la firma del Tratado de Buena Vecindad y Cooperaci\u00f3n Amistosa. Hay que reconocer los esfuerzos de grandes polacos y alemanes que a partir de los a\u00f1os sesenta mostraron mucho esfuerzo, valent\u00eda y visi\u00f3n a largo plazo, buscando camino s de acercamiento y di\u00e1logo e ntre los pa\u00edses y las naciones. El ataque de la Alemania nazi sobre Polonia el 1 \u00ba de septiembre 1939 inici\u00f3 el per\u00edodo de exterminaci\u00f3n de la \u00e9lite polaca, el sufrimiento y humillaci\u00f3n de varios millones de polacos y jud\u00edos pol acos. Las decisiones de Potsdam y Yalta sobre el cambio de las fronteras de Polonia y Alemania, despu\u00e9s de la guerra profundizaron y endurecieron la rec\u00edproca enemistad y desconfianza y el asunto de la frontera sobre la l\u00ednea \u00d3der -Neisse se convirti\u00f3, por a\u00f1os, en un tema de disputa entre ambas naciones. El 17 de junio de 1991 se firm\u00f3 el Tratado de Buena Vecindad y Cooperaci\u00f3n Amistosa entre la Rep\u00fablica de Polonia y Alemania y cre\u00f3 la base de unas estrechas relaciones de confianza, testifica los valores d e la comunidad polaco -alemana y la convergencia de intereses, a pesar de la historia dif\u00edcil y la diferencia del potencial pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Sergio O. Kneeteman - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola. LXXX PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 925) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SA NCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Establ\u00e9zcase que durante el transcurso del a\u00f1o 2017, en todo documento p\u00fablico a utilizar en la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, centralizada y descentralizada, as\u00ed como en sus entes aut\u00e1rquicos, deber\u00e1n llevar la leyenda: \"1982 - 2017 - 35 A\u00f1os d e la Gesta de Malvinas. No Olvidar\", con motivo de cumplirse el 35 \u00ba anive rsario de la Gesta de Malvinas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial promover\u00e1 la realizaci\u00f3n de actividades de diversa \u00edndole tendientes a ref lexionar sobre la historia, memoria y soberan\u00eda de las Islas Malvinas, Georgias del Sur, S\u00e1ndwich del Sur y los e spacios mar\u00edtimos circundantes. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Se invita a los municipios y j untas de gobierno a adherir a los t\u00e9rminos de la presente l ey, prom oviendo el dictado de las ordenanzas y actos administrativos correspondientes. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- De forma. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el presente a\u00f1o, conmemoramos los 35 a\u00f1os de la Gesta de Malvinas. En ese marco este proyecto de ley, propone que todo documento p\u00fablico a utilizar en la Administraci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 140 P\u00fablica provincial, centralizada y descentralizada, as\u00ed como en sus entes aut\u00e1rquicos, lleven la siguiente leyenda: \"35 A\u00f1os de la Gesta de Malvinas\". Una de sus finalidades, es alentar a la refle xi\u00f3n permanente y a la memoria, teniendo presente que parte de nuestra soberan\u00eda territorial, se encuentra ocupada por fuerza, por un pa\u00eds con una larga historia colonialista. La soberan\u00eda que tenemos sobre las Islas, forman parte integral e indivisible de nuestro territorio, jur\u00eddica y t\u00e9cnicamente. Razones geogr\u00e1ficas, hist\u00f3ricas y jur\u00eddicas avaladas por el derecho internacional, fundamentan nuestro reclamo. Asimismo contamos con el acompa\u00f1amiento de la comunidad internacional y, de los pa\u00edses de la regi\u00f3 n. Hoy, a treinta y cinco a\u00f1os de la guerra, nos debe interesar reafirmar la idea de que \"las Malvinas son Argentinas\" y, adem\u00e1s, que constituyen una causa de los pa\u00edses latinoamericanos. Desde una perspectiva regional, constituye un cap\u00edtulo central de la historia en la emancipaci\u00f3n americana que comenz\u00f3 hace dos siglos. De este modo, el reclamo por la soberan\u00eda en las Islas invita, junto con otras causas y en pleno siglo XXI, a luchar por la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos sudamericanos a trav\u00e9s de medio s acordes con el Estado de derecho; y a establecer que hoy la soberan\u00eda est\u00e1 estrechamente vinculada a la defensa de los recursos naturales de la regi\u00f3 n. Es esta l\u00ednea de pensamiento la que enmarca y motiva este proyecto, adem\u00e1s de honrar firmemente no s\u00f3 lo la memoria de quienes combatieron y de quienes fueron militarmente movilizados, sino tambi\u00e9n la memoria de todas las familias que en silencio resistieron el dolor de las ausencias en pos de la defensa de la Patria. Por todo lo expuesto, por nuestros ex combatientes, por la libertad y la igualdad entre todas las naciones, es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en el presente proyecto de ley. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. LXXXI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.926) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el Museo Islas Malvinas, Zona Darwin: Veterano de Guerra de Malvinas, Mario Enrique Vaucher. Situado en la ciudad de Col\u00f3n, departamento hom\u00f3nimo. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Museo Islas Malvinas, Zona Darwin: Veterano de Guerra de Malvinas, situado en la ciudad de Col\u00f3n. Inaugurado el 08 de agosto de 2011. Lleva el nombre de su director el se\u00f1or Mario Enrique Vaucher. El antes mencionado, excombatiente que junto a otros compa\u00f1eros llega a las Islas el 13 de abril, desempe\u00f1\u00e1ndose en la Bater\u00eda Artiller\u00eda Antia\u00e9rea, Zona Darwin - 20 mm. Hoy es un veterano que mantiene f\u00e9rrea su convicci\u00f3n de rendir homenaje a los ca\u00eddos y de mantener viva la memoria. A 35 a\u00f1os de aquella gesta que cambi\u00f3 radicalmente la historia de los argentinos, marc\u00e1ndonos como pueblo, reivindicamos a nuestros h\u00e9roes, a aquellos que dieron hasta su vida por la Patria. Patria - Historia - Historias, no son solo simples palabras o relatos de a contecimientos. Patria - Historia - Historias, est\u00e1n contenidas, hablan, susurran en cada objeto, documento, cuadro que posee el Museo. Museo que hace historia, que mantiene memoria, que se siente en el cuerpo. El imaginario del pensamiento puede reflexion ar sobre lo vivido en las Islas, de esta manera nos hacemos conscientes, reflexionamos en lo individual y en lo colectivo, es ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 141 precisamente esta, la importancia que revisten los museos y el Museo Islas Malvinas, Zona Darwin, en particular. En el Museo, \u00fanic o con la tem\u00e1tica del conflicto b\u00e9lico de Malvinas en el departamento Col\u00f3n, se exponen distintos elementos como uniformes, vainas de munici\u00f3n antia\u00e9rea, antig\u00fcedades y documentaci\u00f3n que pertenecieron a soldados que estuvieron en el frente de batalla. Es d e considerar que en el a\u00f1o 2014 fue declarado de inter\u00e9s cultural por nuestra Provincia, seg\u00fan Resoluci\u00f3n 427 y de inter\u00e9s legislativo educativo y cultural por el Honorable Concejo Deliberante de Col\u00f3n, seg\u00fan Resoluci\u00f3n 07/2013. Por \u00faltimo, en el museo se encuentra un banner con la siguiente leyenda: \"Gracias por ayudarnos a mantener viva la memoria de quienes dieron su vida combatiendo por la defensa de nuestra soberan\u00eda en las Islas Malvinas, de quienes la perdieron durante la posguerra por el abandono, e l olvido y la desidia padecida. Y de aquellos que aun permanecemos vivos manteniendo presente la causa Malvinas\". Por todo lo expuesto, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Miriam S. Lambert LXXXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro . 21.927) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el a cto conmemorativo por el \"D\u00eda del Veterano y de los Ca\u00eddos en la Guerra de Malvinas \" que se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo 2 de a bril en la Plazoleta Malvinas Argent inas, con entrega de medallas para homenajear a nuestros soldados y civiles que participaron en la gesta. En la ciudad de Col\u00f3n, departamento hom\u00f3nimo. Asimismo, declarar de i nter\u00e9s las actividades a realizarse durante \"Los Meses de Malvinas Abril, Mayo y Junio\", seg\u00fan Resoluci\u00f3n 05/2016 expedida por el Honorable Concejo Deliberante, de la ciudad antes mencionada. En tales fechas, se llevar\u00e1n a cabo distintas actividades recordando los hechos acaecidos durante la Guerra de Malvinas. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A 35 a\u00f1os de la Guerra de Malvinas, hecho reciente en nuestra historia como pa\u00eds. Conflicto b\u00e9lico que se enmarc\u00f3 en el denominado \"Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional \", nombre que sirvi\u00f3 para solapar una dictadura c\u00edvico-militar, un terror ismo de Estado que se empe\u00f1\u00f3 contra sus propios ciudadanos. Hoy a 35 a\u00f1os, la Argentina, nuestro pa\u00eds, nosotros, seguimos reclamando la soberan\u00eda que tenemos sobre las Islas, las cuales forman parte integral e indivisible de nuestro territorio, jur\u00eddica y t\u00e9cnicamente. Al respecto, se han expedido documentos y fallos internacionales que as\u00ed lo sostienen. Fueron las Islas Malvinas, Georgias del Sur y S\u00e1ndwich del Sur, archipi\u00e9lagos tomados por la fuerza en 1833, desde entonces dominados y explotados todos su s recursos por el Reino Unido. La Resoluci\u00f3n 2 .065 de Naciones Unidas califica la disputa como un problema colonial e insta a las partes a negociar una soluci\u00f3n, la misma siempre negada y recha zada por la potencia invasora. Las palabras no alcanzan, los es critos no bastan para reparar el dolor de lo que signific\u00f3 la Guerra de Malvinas, y, de nuestros ca\u00eddos durante el conflicto y en posguerra. A\u00f1os de ausencia del Estado y de silencio social. Sin embargo, hace unos a\u00f1os, volvimos a hacer carne esta causa na cional y seguimos fuertemente convencidos que es nuestra c ausa Malvinas y lo que implica \"Malvinizar\". Vale decir, saber que las Islas son argentinas desde 1810, por ser parte del Territorio del Virreinato ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 142 del R\u00edo de la Plata, rechazar la militarizaci\u00f3n de l Atl\u00e1ntico Sur, las acciones militares brit\u00e1nicas que se realizaron el pasado octubre en la zona de Malvinas, respetar el principio de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y responsabilizarse por los suicidios de lo s veteranos luego de la guerra. Es esta l\u00edne a de pensamiento, que consideramos de importancia vital homenajear a nuestros excombatientes, y a trav\u00e9s, de sus familiares, a aquello s que hoy no est\u00e1n. Se entregar\u00e1 en el acto oficial del 2 de Abril una medalla conme morativa por el 35 aniversario. Asimis mo, durante \"Los Meses de Malvinas Abril, Mayo y Junio\" decisi\u00f3n adoptada por Resoluci\u00f3n 05/2016 del Honorable Concejo Deliberante Col\u00f3n, se realizar\u00e1n distintas actividades, que se anexan a la presente. Por lo antes expuesto, solicito a mis pares que me a compa\u00f1en en la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. \"Los M eses de Malvinas: Abril, Mayo y Junio\" Grilla de a ctividades. Departamento Col\u00f3n. Abril: 01: Vigilia en la Plazoleta Malvinas Argentinas. 02: Acto oficial - conmemorativo por el D\u00eda del Veterano y de los Ca\u00eddos en la Guerra de Malvinas. Plazoleta Malvinas Argentinas, se har\u00e1 entrega de medallas para h omenajear a nuestros soldados. Apertur a de los meses Malvinas. Charla en la Casa del Bicentenario. Exponen un familiar y dos excombatientes Sres. Mario Vaucher y Mondino. Exposici\u00f3n con banners de la Fuerza Armada A\u00e9rea. Casa del Bicentenario. Excombatientes expondr\u00e1n sobre aviones y armamentos. Exposici\u00f3n de Sergio Diez, quien estuvo en el Blindado por el Ej\u00e9rcito Argentino. Acompa\u00f1a Lic. And rea Barone. Psic\u00f3loga. Guerra el pos traum\u00e1tico. Exposici\u00f3n de Claudio Suarez, estuvo en el Buque Hospital. Bah\u00eda Para\u00edso. Mayo: Exposici\u00f3n de: Jorge Barrera y Mario Cohelo, soldados del Bata ll\u00f3n de Infanter\u00eda de Malvinas. Exposici\u00f3n sobre la actuaci\u00f3n Bate r\u00eda Artiller\u00eda Antia\u00e9rea RH 20mm - BAM C\u00f3ndor Desplazada en Zona Darwin. Mario Vauche r. Rub\u00e9n Atlas. Mario Oshiro. Charla a cargo de Carlos Mondino y \u00c1ngel Piccoli. Daniel Trufa expone sobre la actuaci\u00f3n del Buque Bouchar. Junio: Cierre de los meses de Mal vinas a cargo del Sr. Mario Enrique Vaucher, director del Museo Islas Malvinas, Zona Darwin: V eteranos de Guerra de Malvinas. Listado de excombatientes del departamento Col\u00f3n : Luis Rodr\u00edguez \u00c1ngel Piccoli Jorge L\u00f3pez Hugo Andrile. Ca\u00eddo en posguerra. Mario Vaucher Ram\u00f3n Vallori Elbio Araujo Pennon. Ca\u00eddo en guerra. Antonio Lima. Ca\u00eddo en guerra. Fabio Ruiz D\u00edaz Guillermo L\u00f3pez Evaristo Gim\u00e9nez. Ca\u00eddo en posguerra. Jacinto Eliseo Batista Martin Manuel Garc\u00eda H\u00e9ctor Delis Bruchud Sergio Garc\u00eda Salvador Fern\u00e1n dez. Ca\u00eddo en posguerra. \u00c1lvarez Miriam S. Lambert ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 143 LXXXIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 928) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rese de utilidad p\u00fablica y s ujeto a expropiaci\u00f3n el inmueble q ue se identifica con Plano de Mensura Nro. 186.417 y se ubica e n el d epartamento Paran\u00e1, distrito Mar\u00eda Grande Primero, Municipio de Tabossi, planta urbana, Manzana 85, con domicilio parcelario en calles Malvinas Argentinas, Juan Manuel de Rosas y Chaco, i nscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble de Paran\u00e1 bajo Matr\u00edcula Nro. 195.416 y que consta de una superficie, seg\u00fan t\u00edtulo, de once mil ciento veintitr\u00e9s metros cuadrados con noventa y cuatro dec\u00edmetros cuadrados (11.123,94 m2) y seg\u00fan mensura de once m il doscientos trece metros cuadrados (11.213 m2), con un exceso de 89,06 m2 y cuyos l\u00edmites y linderos son: Norte : Rectas (1 -2) al rumbo S 84 \u00ba 52\u00b4 E de 45,14 m lindando con calle Malvinas Argentinas: (2-3) al rumbo S 14 \u00ba 43\u00b4 O de 23,00 m lindando con Lote 1 de I APV y (3-4) al rumbo S 84\u00ba 53\u00b4 E de 84,15 m lin dando con L otes Nro s. 1, 2, 3, 4, 5 , 6, 7 y 8 de IAPV. Este: Recta (4 -5) al rumbo S 15\u00ba 29\u00b4 O de 77,70 m lindando L otes 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17 y 18 de IAPV. Sur: Recta (5 -6) al rumbo N 85 \u00ba 54\u00b4 O de 130,87 m lindando con calle Juan Manuel de Rosas. Oeste : Recta (6 -1) al rumbo N 15 \u00ba 55\u00b4 E de 103,27 m lindando con calle Chaco. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Establ\u00e9zcase como destino exclusivo del inmueble declarado de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n por el Art\u00edculo 1 \u00ba, la construcci\u00f3n de un grupo habitacional en la ciudad de Tabossi, por parte del Instituto Aut\u00e1rquic o de Planeamiento y Vivienda ( IAPV). ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltese a la Municipalidad de Tabossi a efectuar las adecuaciones presupuestarias que resu lten necesarias a fin de incorporar los cr\u00e9ditos espec\u00edficos para atender la erogaci\u00f3n que demande el cumplimiento de la presente ley, teniendo presente la obligaci\u00f3n asumida por la Municipalidad de Tabossi, mediante Ordenanza Nro. 550/16 de afrontar el pa go de la indemnizaci\u00f3n por la expropiaci\u00f3n dispuesta en el art\u00edculo primero, hasta la suma establecida en dicha ordenanza. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo provincial a donar al Instituto Aut\u00e1rquico Provincial de la Vivienda el inmueble descript o en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente, una vez concretado el procedimiento expropiatorio espec\u00edfico. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La donaci\u00f3n se hace con cargo de que el inmueble objeto de la misma, se destine exclusivamente a la construcci\u00f3n de viviendas por parte del IAPV . ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera . LARA - V\u00c1ZQUEZ - ZAVALLO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a esa Honorable Legislatura, a fin de someter a su consideraci\u00f3n el presente proyecto de ley mediante el cual se declara de utilidad p\u00fablica y suj eto a expropiaci\u00f3n un inmueble ubicado en el departamento Paran\u00e1, distrito Mar\u00eda Grande Primero, Municipio de Tabossi, inscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble de Paran\u00e1 bajo Matr\u00edcula Nro. 195.416 y que consta de una superficie, seg\u00fan t\u00edtulo, de once mil ciento veintitr\u00e9s metros cuadrados con noventa y cuatro dec\u00edmetros cuadrados (11.123,94 m2), registrado en la Direcci\u00f3n de Catastro de la Provincia con Plano Nro. 186.417. El destino del inmueble cuya utilidad p\u00fablica y posterior expropiaci\u00f3n se i nteresa, ser\u00e1 destinado en forma exclusiva a la construcci\u00f3n de un grupo habitacional de viviendas por parte del IAPV. Que conforme nota que presentara el se\u00f1or Intendente de Villa Tabossi, N\u00e9stor Daniel Landra, y conforme a la Ordenanza Municipal Nro. 550 /16, existen partidas presupuestarias municipales para hacer frente a la erogaci\u00f3n que insumir\u00eda la expropiaci\u00f3n, por hasta la suma ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 144 de pesos c uatrocientos cincuenta mil ($450.000), siendo necesaria la incorporaci\u00f3n de cr\u00e9ditos espec\u00edficos por parte para at ender el gasto, si el precio fue re mayor a dicha suma. En raz\u00f3n de lo expuesto, solicito a esa Honorable Legislatura el tratamiento y sanci\u00f3n del proyecto adjunto. Dios guarde a VH. Diego L. Lara - Rub\u00e9n \u00c1. V\u00e1zquez - Gustavo M. Zavallo. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. LXXXIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.929) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Declarar de inter\u00e9s legislativo de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos la 23\u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial de Surub\u00ed Entrerriano\"; un certamen de pesca con devoluci\u00f3n, a realizarse desde el 31 de marzo al 2 de abril de 2017 en la ciudad de La Paz. VIOLA - ACOSTA - LENA - ANGUIANO - LA MADRID - ROTMAN - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - SOSA - MONGE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Paz es, por sus condiciones hidrogr\u00e1ficas, uno de los mejores pesqueros de surub\u00edes del litoral argentino. Hoy, con un Paran\u00e1 totalmente distinto al de hace d\u00e9cadas, la pesca con devoluci\u00f3n se ha instalado como \u00fa nica opci\u00f3n si queremos seguir disfrutando de este deporte pasional. Lo cierto es que durante la temporada oto\u00f1al que comienza el 21 de marzo, este gran pez llamado surub\u00ed pasa a ser protagonista en el r\u00edo Paran\u00e1, y se lo ubica a lo largo de la gran cantid ad de riachos e islas que conforman una de las reservas ict\u00edcolas m\u00e1s importantes, conocida como Reserva \u00cdctica Curuz\u00fa Chal\u00ed. Esta red interminable de lagunas, arroyos, r\u00edos y riachos que supera las 15 mil hect\u00e1reas de extensi\u00f3n es el h\u00e1bitat elegido por l os peces cazadores para acechar sus presas; entre ellos se encuentra el surub\u00ed. A\u00f1o a a\u00f1o, la fiesta provincial sirve de lugar de encuentro para que fan\u00e1ticos de la pesca de toda Argentina y de sus pa\u00edses lim\u00edtrofes se encuentren para tentar a la suerte, y tratar de ganar un certamen que pasa a estar en boca de todos los pescadores del mundo. Y en esta edici\u00f3n 2017, los organizadores apuestan a una serie de eventos paralelos que complementan al desarrollo de esta tradicional fin de semana que atrae a la ciu dad de La Paz a pescadores y turistas de todos los puntos del pa \u00eds, adem\u00e1s de sortear m \u00e1s de $450.000 en premios para los participantes. Por los fundamentos antes expuestos, solicito a los miembros de esta H. C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa - Alberto D. Monge. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 145 LXXXV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.930) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Respecto del proyecto de licitaci\u00f3n p\u00fablica que t ramita por Expte. Nro. 182 .689, en el que se interesa la provisi\u00f3n de medicamentos y material biom\u00e9dico para hospitales de la provincia, informe en qu\u00e9 etapa est\u00e1 el tr\u00e1mite. Segundo : Las razones por las que, de la aplicaci\u00f3n del articulado del proyecto de licitaci\u00f3n, se impide la participaci\u00f3n de droguer\u00edas, laboratorios y pymes de la provincia que se dedican a la venta de los productos y bienes a adquirir. Tercero : Cu\u00e1l es el presupuesto proyectado para esta licitaci\u00f3n. Cuarto : Las razones por las que se prev\u00e9 que el plazo de contrataci\u00f3n al oferente ganador de la licitaci\u00f3n ser\u00e1 de tres (3) a\u00f1os y no un plazo menor que permita verificar las bondades del sistema propuesto y sus defectos. Quinto : Las razones t\u00e9cnicas por las que no se incluye la posibilidad de un distracto anticipado, pues esa ausencia posibilitar\u00eda caer en litigios, muy onerosos. Sexto : Las razones por las que se proyecta que la pr\u00f3rroga del contrato ser\u00e1 autom\u00e1tica, puesto que aunque el sistema funcione puede ocurrir que no sea el m\u00e1s apro piado para su aplicaci\u00f3n en la provincia. S\u00e9ptimo : Las razones t\u00e9cnicas por las que se planea que el oferente deba ofertar por la totalidad de los rubros e \u00edtems, impidiendo que se presenten ofertas por cada \u00edtem o rengl\u00f3n. Octavo : Las razones por las que el proyecto no establece mecanismos para superar situaciones donde el oferente no puede cumplir con la provisi\u00f3n comprometida. Noveno : Si se ha dado intervenci\u00f3n a la Direcci\u00f3n de Inform\u00e1tica de la Provincia a los efectos que eval\u00fae el costo y forma de la implementaci\u00f3n de un sistema de informaci\u00f3n que permita conocer en tiempo real los requerimientos de medicamentos y otros elementos para los hospitales de la provincia. D\u00e9cimo : Si se prev\u00e9 que en el \u00edtem de \"Servicios Complementarios\" se establezca el cost o de que dichos equipos y el software tienen, pues esta informaci\u00f3n es necesaria para evaluar si dicho costo se incluye o no dentro de la oferta econ\u00f3mica del proponente. D\u00e9cimo Primero : Si el valor del pliego proyectado es acorde con el presupuesto total que tendr\u00e1 la licitaci\u00f3n. D\u00e9cimo Segundo : Las razones por las cuales los requisitos de antecedentes que debe presentar el oferente se orienta a grandes empresas, situaci\u00f3n que impedir\u00eda competir a las droguer\u00edas y laboratorios radicados en la provincia. D\u00e9cimo Tercero : Las razones por las que se limita la presentaci\u00f3n de ofertas a sociedades legalmente constitui das, consorcios de cooperaci\u00f3n, y se excluyen a las personas humanas en los t\u00e9rminos del CCCN , y otras formas de asociaci\u00f3n previstas en la legislac i\u00f3n, como por ejemplo las UT E. D\u00e9cimo Cuarto : Las razones por las que se piden ocho (8) a\u00f1os de antig\u00fcedad en el rubro y s\u00f3lo doce (12) meses sin sanciones impuestas por la ANMAT. D\u00e9cimo Quinto : Las razones por las que se exige un \u00edndice de solvencia tan b ajo, trat\u00e1ndose de una licitaci\u00f3n tan importante por su objeto y su costo. D\u00e9cimo Sexto : Las razones por las que se exige un patrimonio de pesos cuarenta millones, lo que deja sin posibilidad de ofertar a los peque\u00f1os laboratorios y droguer\u00edas. D\u00e9cimo S\u00e9pt imo: Las razones por las que no se ha elaborado un mecanismo de participaci\u00f3n que posibilite a las droguer\u00edas y laboratorios de la provincia. D\u00e9cimo Octavo : Las razones por los que solo se exige el 5% de medicamentos fabricados en la provincia. D\u00e9cimo Nove no: Las razones por las que no se pide que el adjudicatario se halle libre de deuda conforme lo prev\u00e9 la Resoluci\u00f3n N ro. 16/12 ATER, tanto al momento de la presentaci\u00f3n de la oferta como al momento del pago. Vig\u00e9simo : Las razones por las que se establece q ue, la comisi\u00f3n que analiza los pedidos de actualizaci\u00f3n de precios, deba expedirse en s\u00f3lo cinco (5) d\u00edas en vez del plazo establecido por la Ley 7 .060, A rt. 35 \u00ba, es decir veinte (20). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 146 Vig\u00e9simo Primero : Las razones por las que se establece que vencido ese plazo el aumento es autom\u00e1ticamente aceptado. Vig\u00e9simo Segundo : Las razones por las que se establece una misma funci\u00f3n a dos comit\u00e9s diferentes, Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Evaluaci\u00f3n y Comit\u00e9 de Compras, en lo referente a la verificaci\u00f3n de cumplimiento de requisi tos formales. Vig\u00e9simo Tercero : El sistema de evaluaci\u00f3n de calidad que se prev\u00e9 implementar, indicando el organismo, quienes lo compondr\u00e1n, facultades, y todo otro dato \u00fatil necesario para conocer cu\u00e1l va a ser su funcionamiento. Vig\u00e9simo Cuarto : Si en el listado de bienes a licitar se identificar\u00e1 cada producto de forma que permita su seguimiento en el momento de las actualizaciones a los efectos de evitar problemas como cambios o confusiones. Vig\u00e9simo Quinto : Las razones por las que no se incluye el Cent ro Pedi\u00e1trico Santa Elena, de Santa Elena, departamento La Paz. Vig\u00e9simo Sexto : Por los requisitos previstos que imposibilitar\u00e1n a las 39 droguer\u00edas y 5 laboratorios farmac\u00e9uticos que se hallan en la provincia su participaci\u00f3n en la licitaci\u00f3n en cuesti\u00f3n, informe si se ha previsto cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto econ\u00f3mico y social en las pymes de la provincia que hoy son proveedores del Estado en los rubros de medicamentos y material biom\u00e9dico. Vig\u00e9simo S\u00e9ptimo : Si se ha previsto la suma dinero que el erario provinci al dejar\u00e1 de recaudar cuando las pymes de la provincia pierdan su participaci\u00f3n como proveedores del Estado. Vig\u00e9simo Octavo : Si se ha previsto exigir que los oferentes tengan domicilio fiscal en la provincia y tributen en Entre R\u00edos directamente y no por convenio multilateral. Vig\u00e9simo Noveno : Si se ha previsto el efecto en las fuentes de trabajo que puede producirse, en el caso que las pymes provinciales dejen de ser prov eedores del sistema de salud de la provincia. Trig\u00e9simo : Cu\u00e1l es el monto total de la deuda que el Estado provincial mantiene con los proveedores de medicamentos y materiales biom\u00e9dicos actualmente y desde cu\u00e1ndo. Trig\u00e9simo Primero : Atento que por los requisitos los proveedores que actualmente surten a los hospitales de la provincia no pod r\u00e1n participar de la licitaci\u00f3n, informe como se solventar\u00e1n las deudas con ellos a los efectos de prevenir futuras acciones judiciales en contra del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. Trig\u00e9simo Segundo : Si se han realizado las modificaciones a los pliegos y sus anexos conforme las objeciones efectuadas por el Tribunal de Cuentas de la Provincia. ACOSTA - VIOLA - LENA - LA MADRID - ARTUSI - KNEETEMAN - ANGUIANO - ROTMAN - VITOR. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se ha r\u00e1n las comunicaciones correspondientes. LXXXVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 931) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Cr\u00e9ase en la Provincia de Entre R\u00edos el Banco de Tierras Provincial, depe ndiente del el Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda (IAPV) con las funciones establecidas en la presente. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Funciones . Ser\u00e1n funciones del Banco Provincial de Tierras: a) Efectuar un relevamiento catastral de los todos los terrenos f iscales que administra y mantenerlo actualizado. b) Determinar el estado de ocupaci\u00f3n de los mismos, tomando medidas para su custodia efectiva y en el caso que corresponda su recuperaci\u00f3n por intermedio del organismo competente. c) Incorporar y registrar t odas las tierras que sean transferidas al Estado provincial. d) Identificar tierras aptas para el desarrollo de programas y planes de: - Infraestructura y equipamiento comunitario. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 147 - Vivienda. - Reservas naturales y culturales. e) Elaborar y mantener actua lizado un registro de necesidades de tierras. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Conformaci\u00f3n . El Banco estar\u00e1 conformado por las tierras que provengan de: a) Lotes y/o fracciones que actualmente integran el patrimonio provincial. b) Donaciones y/o legados sin cargo espec\u00edfico provenientes de organismos no gubernamentales, de personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas. c) Transferencia de tierras provenientes del Estado nacional. d) Convenios con propietarios. e) Usucapiones. f) Adquisici\u00f3n directa. g) Subastas por juicio de apremio. h) Cual quier otra forma l\u00edcita de adquisici\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modos de adquisici\u00f3n . Las tierras se adquirir\u00e1n con fondos provenientes de recupero de cuotas de planes provinciales de lotes. Con este fondo se financiar\u00e1 tambi\u00e9n los proyectos de loteos y las obras de infraestructura destinadas a producir lotes con servicios. Tambi\u00e9n podr\u00e1n ser adquiridas con partidas del Presupuesto provincial destinadas a tal fin y/o partidas provenientes del Gobierno nacional. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Objetivo de los fondos . El objetivo de los fondos detallados en el Art\u00edculo 4\u00ba ser\u00e1 la adquisici\u00f3n de lotes destinados a viviendas de familias e instituciones sin fines de lucro pertenecientes a sectores que actualmente no pueden acceder a la tierra o el acceso a la misma les resulta muy dificulto so por no contar con ingresos suficientes, poseer escasos recursos, pertenecer a sectores marginados o de extrema pobreza. Asimismo, tambi\u00e9n comprender\u00e1 la utilizaci\u00f3n de los fondos para la provisi\u00f3n en dichos lotes de servicios de infraestructura (agua po table, energ\u00eda el\u00e9ctrica, desag\u00fces cloacales, pavimento, etc\u00e9tera). ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Se deber\u00e1 conformar un padr\u00f3n p\u00fablico de los inmuebles existentes en el Banco de Tierras, en el que deber\u00e1 figurar: a) Informaci\u00f3n dominial: - Identificaci\u00f3n catastral de tod os los inmuebles afectados. - Datos registrales de inscripci\u00f3n y escritura. b) Informaci\u00f3n t\u00e9cnica: - Restricciones al dominio que impliquen la utilizaci\u00f3n parcial o total de los predios afectados al Banco de Tierras. - Certificado de aptitud de servicios. - Subdivisiones para uso habitacional y espacios recreativos o industriales. - Estado de deudas, que surjan por el incumplimiento en el pago de tasas, multas e impuestos que pesen sobre el inmueble. - Juicios de apremios que lleve el Gobierno o municipios . ART\u00cdCULO 7\u00ba .- A los fines de la adquisici\u00f3n de lotes, se abrir\u00e1 un registro provincial el que se dar\u00e1 a conocer en el Bolet\u00edn Oficial y al menos dos medios de comunicaci\u00f3n local de circulaci\u00f3n masiva. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Se evaluar\u00e1 si los postulantes re\u00fanen l os siguientes requisitos: a) Cumplimentar los requisitos de la solicitud de ingreso, que posee car\u00e1cter de declaraci\u00f3n jurada. b) No ser propietarios, ninguno de los integrantes del grupo conviviente de otro bien inmueble, conforme declaraci\u00f3n jurada y con stancias expedidas por las autoridades administrativas correspondientes que deber\u00e1n ser presentadas por el requirente. c) Que al menos uno de los miembros del n\u00facleo familiar sea mayor de edad. Ser ciudadanos argentinos nativos o por opci\u00f3n, anterior a dos (2) a\u00f1os de la fecha de inscripci\u00f3n. d) Que los miembros mayores del n\u00facleo familiar demuestren fehacientemente tener una residencia efectiva y continuada en la Provincia de Entre R\u00edos por un plazo no menor a dos a\u00f1os de la solicitud de incorporaci\u00f3n en a lg\u00fan programa o plan de tierras. e) Tendr\u00e1n prioridad aquellos grupos familiares con hijos o convivientes menores o discapacitados a su cargo. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El costo de los terrenos ser\u00e1 previamente establecido a trav\u00e9s de una tasaci\u00f3n, el cual ser\u00e1 inferi or para los lotes destinados a viviendas familiares que los destinados a otras afectaciones. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 148 ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Los lotes se vender\u00e1n al contado o en cuotas mensuales y consecutivas, en este \u00faltimo caso las mismas se podr\u00e1n actualizar anualmente teniendo en c uenta el \u00edndice inflacionario que establece el INDEC. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Se realizar\u00e1 acompa\u00f1amiento social a los adjudicatarios para que puedan conformarse entes vecinales o cooperativos, a fines de promover una activa participaci\u00f3n en cada proyecto espec\u00edfic o. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n pertinente dar\u00e1 prioridad de tratamiento para todos los proyectos de obra y/o fraccionamiento relacionados con la construcci\u00f3n de unidades habitacionales de car\u00e1cter permanente, de manera que se reduzcan los pla zos de gesti\u00f3n. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Del fraccionamiento de las tierras podr\u00e1n crearse y establecer espacios destinados a cultura, deportes u otras actividades recreacionales, que beneficien a toda la comunidad, teniendo en cuenta la prioridad para construcci\u00f3n de viviendas sociales. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Disp\u00f3ngase que el Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 los aspectos no previstos en la presente. ART\u00cdCULO 15\u00ba.- De forma . LENA - VIOLA - ACOSTA - KNEETEMAN - LA MADRID - SOSA - ROTMAN - ARTUSI - ANGUIANO - MONGE - VITOR. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Debido a las experiencias en diferentes municipalidades, con exitosos resultad os, presentamos un proyecto de l ey para que sea creado en la Provincia de Entre R\u00edos, un \"Banco de Tierras Provincial\". El presente p royect o de ley, tiene por objeto, que se cree en la Provincia de Entre R\u00edos, y a trav\u00e9s del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda un \"Banco de Tierras Provincial\" el cual tendr\u00e1 como fin la provisi\u00f3n, integraci\u00f3n y gesti\u00f3n de lotes para la construcci\u00f3n de viviendas de uso familiar, equipamiento comunitario, creaci\u00f3n de espacios destinados a actividades deportivas y culturales, como tambi\u00e9n servicios destinados a sectores sociales cuyos ingresos no califiquen para el sistema bancario y/o inmobiliario. El esp\u00edritu de esta ley tiene como fin solucionar el d\u00e9ficit habitacional y la imposibilidad de acceder a la vivienda para personas no solo de escasos recursos, sino tambi\u00e9n trabajadores de clase media que en la actualidad debido a los valores de los terreno s en la provincia, es casi imposible so\u00f1ar con una casa propia. En la actualidad resulta necesari a una pol\u00edtica de Estado como agente fundamental en el mercado del suelo que regule la problem\u00e1tica de la tierra, de manera de contar con un instrumento que or dene, proteja y beneficie su expansi\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n a los bienes del Estado provincial, proveyendo una oferta de tierras accesibles para los que carecen de vivienda propia. A trav\u00e9s de la presente ley se proveer\u00e1 de lotes al \" Banco de Tierras\", el cua l tendr\u00e1 como misi\u00f3n, la de intervenir y gestionar en todo lo concerniente a las tierras fiscales pertenecientes al dominio provincial y todas aquellas posibles de ser incorporadas al Banco, por cualquier modo de adquisici\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n respecto a aq uellas con transferenci a a dicho dominio por el fisco n acional. Para lograr dicha integraci\u00f3n previamente se requerir\u00e1 efectuar y mantener actualizado el relevamiento y catastro de los terrenos fiscales pertenecientes al dominio municipal, provincial y nac ional, como as\u00ed tambi\u00e9n determinar la ocupaci\u00f3n afectaci\u00f3n y/o destino de los mismos. Conside ramos que una vez instalado el B anco de Tierras, la autoridad de aplicaci\u00f3n del mismo dise\u00f1ar\u00e1 una pol\u00edtica de incorporaci\u00f3n y registro, efectiva ocupaci\u00f3n, custod ia y uso de los lotes, como as\u00ed tambi\u00e9n decidir previo estudio taxativo de las condiciones particulares de cada sujeto, el destino y afectaci\u00f3n de los bienes disponibles. El producido de las ventas de lotes se asignar\u00e1 a un fondo exclusivo en cuenta especi al, destinados a la adquisici\u00f3n de m\u00e1s tierra para realizar lotes y la dotaci\u00f3n de servicios a los mismos. Lo anterior nos permite entender que para el uso de lotes para viviendas sociales, no s\u00f3lo deben reunirse las condiciones pertinentes, sino que el be neficiario gozar\u00e1 del derecho de coordinar la compra a su econom\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 149 Estamos convencidos de que esta ley facilitar\u00eda los medios para alcanzar este resultado. Por todos estos fundamentos, solicito a los se\u00f1ores y se\u00f1oras legisladores el tratamiento y la apro baci\u00f3n del presente proyecto de l ey. Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Sergio O. Kneeteman - Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A. Sosa - Alberto D. Rotman - Jos\u00e9 A. Artusi - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Monge - Esteban A. Vitor. -A la Comis i\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. LXXXVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 932) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Se proh\u00edbe en el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos, en el marco de festejos y actividades p\u00fablicas y privadas, la realizaci\u00f3n de cert\u00e1menes y concursos que promuevan criterios de selecci\u00f3n basados en caracter\u00edsticas f\u00edsicas; sexo; edad; altura; peso; caracter\u00edsticas \u00e9tnicas o raciales; color de piel, cabel lo, ojos; medidas corporales de busto, cintura, cadera, y cualquier otra caracter\u00edstica f\u00edsica. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Sin perjuicio de lo establecido en el Art\u00edculo 1 \u00ba se podr\u00e1n realizar cert\u00e1menes y concursos que promuevan iniciativas de reconocimiento a quienes se destaquen por sus aportes a las ciencias, a la cultura, a la educaci\u00f3n, al deporte, a la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n, la solidaridad, los derechos humanos y al bienestar de su comunidad. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo provincial a establec er la autoridad de aplicaci\u00f3n, quien deber\u00e1 regular los mecanismos de selecci\u00f3n y premiaci\u00f3n, a los efectos de la realizaci\u00f3n de cert\u00e1menes y concursos conformes los criterios de la presente ley. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios y juntas de gobierno o de comuna a adherir a la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma . LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las fiestas tradicionales son un importante atractivo tur\u00edstico y una actividad promocional de las artesan\u00edas, los regionales o las producciones de l a localidad que organiza. En tales eventos se busca representar la idiosincrasia local y fomentar la atracci\u00f3n tur\u00edstica, y si bien entendemos la relevancia social, econ\u00f3mica y cultural que tienen los festejos que se llevan adelante en la mayor\u00eda de los di stritos de nuestra provincia, consideramos que en ese marco no tiene ninguna l\u00f3gica que se realicen actividades que promuevan estigmatizar y estereotipar el rol de la mujer en la sociedad, realizando \"cert\u00e1menes de belleza\". En general, son eventos de nues tros pueblos que eligen \"la reina de\", \"miss\" y sus primeras y segundas princesas, que se relacionan con fiestas populares caracter \u00edsticas de cada lugar o regi\u00f3n. Este tipo de propuestas discriminan a la mujer y poseen en sus bases una mirada sexista que r efuerza a la misma como un objeto, un producto que tiene que alcanzar ciertos est\u00e1ndares moldeados por una cultura patriarcal. En nuestra provincia dos de los m\u00e1s grandes centros tur\u00edsticos tales como Gualeguaych\u00fa y Col\u00f3n han decidido no realizar eleccione s de reina es sus tradicionales fiestas, carnavales en la primera ciudad citada y fiesta nacional de la artesan\u00eda en la \u00faltima. Si bien estos concursos est\u00e1n presentes en centenar de fiestas de nuestro pa\u00eds, creemos que la sociedad se est\u00e1 concientizando y acompa\u00f1a y celebra estas iniciativas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 150 El Municipio de Chivilcoy en la provincia de Buenos Aires ha sido pionero ya que una ordenanza prohibi\u00f3 la realizaci\u00f3n de concursos de belleza como el de la reina del distrito, por considerar que esos cert\u00e1menes \"colo can a las mujeres como objetos de exhibici\u00f3n\", argumentando que son discriminatorios y que estereotipan y refuerzan que las mujeres deben ser valoradas por su apariencia f\u00edsica y tal como establece dicha normativa la belleza no es un hecho objetivable. Por lo tanto, calificarla y organizar un escenario de competencia es una situaci\u00f3n discriminatoria y violenta . Luego diversos municipios del pa\u00eds han decidido no realizar m\u00e1s concursos de belleza y reemplazarlos por cert\u00e1menes donde la valoraci\u00f3n sea de \u00edndol e m\u00e1s objetiva, resaltando valores tales como la solidaridad, el compromiso, la dedicaci\u00f3n, etc \u00e9tera . Como Estado considero que tenemos un rol fundamental, pues podemos y debemos aportar a la transformaci\u00f3n cultural, modificando concepciones y pr\u00e1cticas qu e se reproducen a trav\u00e9s de las matrices simb\u00f3licas sostenidas en el tiempo. Es all\u00ed donde me pregunto \u00bfQu\u00e9 sentido educativo tienen y qu\u00e9 valores educativos transmiten los reinados donde lo importante es la belleza desde el aspecto f\u00edsico y no la solidari dad, el sacrificio, el esfuerzo? Debemos salir del paradigma de la belleza y promover y destacar otros valores. La localidad de Gualeguaych\u00fa, ha decidido, durante los corsos populares, entregar a partir del a\u00f1o 2017 un premio en reconocimiento de la alegr\u00ed a y la cultura carnavalera, no exclusivo para mujeres: \"Premio Rony\", que destacar\u00e1 a dos ciudadanos o ciudadanas de la localidad que se destaquen por su trayectoria, por su sensibilidad social, por su cultura general y por el conocimiento de la ciudad, ya sea que desarrollen actividades deportivas, art\u00edsticas o solidarias. Esta decisi\u00f3n pol\u00edtica que ha tomado la Municipalidad es un acto de gobierno que acompa\u00f1a los esfuerzos que desde hace muchos a\u00f1os se est\u00e1n llevando a cabo en todo el pa\u00eds para lograr un cambio cultural que desarme los estereotipos que profundizan la viol encia simb\u00f3lica. El Estado no debe auspiciar, ni promocionar cert\u00e1menes de belleza que en sus m\u00faltiples formas, son una pr\u00e1ctica extendida y naturalizada, que de forma silenciosa e invisi bilizada resultan contrarias a la letra de la ley, pues la Ley 26.485, define a la violencia simb\u00f3lica como \"la que a trav\u00e9s de patrones estereotipados, mensajes, valores, iconos o signos transmita y reproduzca dominaci\u00f3n, desigualdad y discriminaci\u00f3n en l as relaciones sociales, naturalizando la subordinaci\u00f3n de la mujer en la sociedad\". La habitualidad de estos concursos y los a\u00f1os que hace que se vienen realizando no deben ser obst\u00e1culo para empezar a erradicar pr\u00e1cticas que estigmaticen, cosifiquen y discriminen. No es una postura en contra de resaltar determinada \"belleza\", es u na postura en contra de lo que e sto genera. Este es uno de los tantos pasos que debemos dar d\u00eda a d\u00eda en la batalla cultural para poder erradicar la violencia simb\u00f3lica. En consec uencia, dada la necesidad de visibilizar lo que dichos cert\u00e1menes generan y de desnaturalizar generando conciencia en todos y todas sobre dichas pr\u00e1cticas discriminatorias es que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miriam S. Lambert -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. LXXXVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.933) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su Inter\u00e9s el 154 aniversario de la c iudad de Col\u00f3n, asimismo las actividades y eventos que en el marco de dicha conmemoraci\u00f3n se llevar\u00e1n acabo. LAMBERT ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 151 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: \"El General Urquiza consider\u00f3 necesario la fundaci\u00f3n de un nuevo poblado en las inmediaciones de la Calera Espiro y encarg \u00f3 al agrimensor Sourigues la misi\u00f3n de deline ar la nueva villa. Para 1861, Sourigues tiene delimitado el terreno con mojones de \u00f1andubay. Unos a\u00f1os antes se hab\u00edan afincado ya los colonos provenientes de la vecina ciudad de San Jos\u00e9 . Su principal activi dad era agr\u00edcola ganadera y el p uerto les permit \u00eda la comercializaci\u00f3n de los productos.\" La Legislatura de la Provincia de Entre R\u00edos, por ley del 9 de mayo de 1862, facult\u00f3 al Poder Ejecutivo provincial la fundaci\u00f3n de una villa, contigua a la Colonia San Jos\u00e9, junto a la Calera Espiro, y a la que den ominar\u00e1 Villa Col\u00f3 n. El 12 de abril de 1863, con la presencia del gobernador Justo Jos\u00e9 de Urquiza, se procede a la colocaci\u00f3n de la piedra fundamental del edificio de la escuela. La piedra fue colocada en propiedad del se\u00f1or Justo Conte - Grand (manzana delimitada por las actuales calles 12 de Abril, Per\u00f3n, Alvear y San Mart\u00edn). Para la localidad celebrar otro aniversario de su nacimiento es motivo de alegr\u00eda y festejo. Por tales motivos, se insta a los se\u00f1ores d iputados a la aprobaci\u00f3n del presente proyec to de declaraci\u00f3n. Miriam S. Lambert LXXXIX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.934) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Rendir homenaje en el recinto de la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia al Dr. Florenci o Gilberto Ace\u00f1olaza, en reconocimiento a su trayectoria en el campo acad\u00e9mico de la geolog\u00eda y su trascendental aporte a la soberan\u00eda nacional en la delimitaci\u00f3n del l\u00edmite argentin o en la plataforma continental. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Otorgarle la distinci\u00f3n \"Pan cho Ram\u00edrez\" que concede esta H. C\u00e1mara a personalidades en reconocimiento a su trayectoria o su obra, que se reflejan en avances comunitarios, sociales o institucionales. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Conv\u00f3quese al distinguido Dr. Ace\u00f1olaza a recibir el homenaje y la dis tinci\u00f3n en fecha que as\u00ed lo disponga la H onorable C\u00e1mara. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- De forma. ZAVALLO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El doctor Florencio Ace\u00f1olaza, es una personalidad prominente de nuestra provincia que, gracias a su actividad profesional y pol\u00edtica ha tenido importantes logros que se reflejan en avances sociales, acad\u00e9micos y por sobre todo institucionales al ser part\u00edcipe central del reconocimiento del \u00faltimo l\u00edmite exterior de la Rep\u00fablica Argentina, su p lataforma mar\u00edtima continental. El doctor Ace\u00f1olaza naci\u00f3 en la localidad de Villa Urquiza en el a\u00f1o 1941, curs\u00f3 sus estudios primarios en su pueblo natal en la Escuela Nro. 15 Man uel Dorrego, secundarios en la Escuela Normal de Paran\u00e1 Jos\u00e9 Mar\u00eda Torres y universitarios en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba donde realiz\u00f3 sus estudios de grado y doctorado en geolog\u00eda. Posteriormente desarroll\u00f3 su actividad profesional como ge\u00f3logo en la provincia de La Rioja y en la Universidad Nacional de Tucum\u00e1n donde se radic\u00f3 a inicios de la d\u00e9cada del \u00b470. En 1978 se in corpor\u00f3 a la c arrera de l investigador cient\u00edfico del CONICET habiendo llegado a la posici\u00f3n de investigador superior. En la Universidad de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 152 Tucum\u00e1n tuvo cargos de gesti\u00f3n como decano y secretario genera l y en el CONICET ocup\u00f3 el de presidente y miembro del directorio. En la empresa minera de propiedad de la UNT (Yacimientos Mineros Agua de Dionisio, YMAD) con el cargo de director y vicepresidente. Autor de un importante n\u00famero de publicaciones de su espe cialidad nacionales y extranjeras permitieron dar a conocer avances de la geolog\u00eda regional argentina. Por sus trabajos cient\u00edficos fue incorporado como acad\u00e9mico de las Academias Nacional de C\u00f3rdoba y Buenos Aires y la Universidad de Tucum\u00e1n lo distingui\u00f3 como profesor em\u00e9rito. Experto paleont\u00f3logo e icn\u00f3logo revolucion\u00f3 la historia del basamento geol\u00f3gico del noroeste argentino con sus teor\u00edas y se convir ti\u00f3 en un referente nacional e i nternacional en geolog\u00eda. Aport\u00f3 en el entendimiento de la geolog\u00eda de nuestra provincia y de la Mesopotamia con trabajos que hoy son referencias cl\u00e1sicas. Ha sido director de tesis doctorales de un importante n\u00famero de alumnos de varias universidades argentinas y extranjeras, y desarrollado planes de investigaci\u00f3n en progra mas internacionales de UNESCO -IUGS; como asimismo actividad cooperativa en el \u00e1mbito geol\u00f3gico con univ ersidades de Alemania y Espa\u00f1a. En 1991 fue electo diputado nacional por Tucum\u00e1n (PJ) habiendo participado en cargos directivos de comisiones de Miner\u00eda, Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda y Relaciones Exteriores. Particip\u00f3 en el dictado de leyes centradas en temas relacionadas con la educaci\u00f3n (Ley Federal de Educaci\u00f3n y Ley de Educaci\u00f3n Superior) y Geolog\u00eda y Miner\u00eda (Ley de creaci\u00f3n del Banco Nacional de I nformaci\u00f3n Geol\u00f3gica, Ley de Inversiones Mineras y Ley de Reordenamiento Minero y Ley de Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n sobre la Plataforma Continental Argentina). La Ley de Reordenamiento Minero cre\u00f3 la Comisi\u00f3n de la Carta Geol\u00f3gica y la de la Plataforma Contin ental cre\u00f3 la COPLA ( Comisi\u00f3n Nacional del L\u00edmite Exterior de la Plataforma Continental ) que con \u00e9xito ha producido la documenta ci\u00f3n necesaria para definir el l \u00edmite argentino en el frente mar\u00edtimo del Atl\u00e1ntico (Ace\u00f1olaza y col., 2010). Tom\u00f3 parte de las palabras del doctor Ricardo Alonso para resumir la trayectoria acad\u00e9mica, profesional y pol\u00edtica del Dr. Florencio Ace\u00f1olaza: \"No hay facilismos cuando se analiza la vida y la obra de un estudioso tenaz, de un trabajador incansable, sangu\u00edneo, de uno de lo s grandes maestros de la geolog\u00eda contempor\u00e1nea\". Cuando muchos hablan de agrandar la Patria, otros trabajan a\u00f1os en silencio y logran, efectivamente, agrandar los l\u00edmites de la Naci\u00f3n; ese es uno de los legados m\u00e1s importantes que nos deja el doctor Ace\u00f1o laza. Fue el autor, junto con la diputada Elsa Kelly (UCR), de la Ley Nacional 24.815 a trav\u00e9s de la cual se cre\u00f3 la COPLA; esa comisi\u00f3n, durante 20 a\u00f1os, estudi\u00f3 el alcance de la plataforma mar\u00edtima argentina demarcando su l\u00edmite exterior el cual se prese ntaba como el \u00faltimo l\u00edmite irresuelto de la Rep\u00fablica. Las conclusiones del estudio fueron presentadas ante la ONU ajust\u00e1ndose a las normativas internacionales de la Convenci\u00f3n de Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar (CONVEMAR). Como persona de bien, con visi\u00f3n abierta y grandeza de esp\u00edritu supo entender que una acci\u00f3n de este tipo era una pol\u00edtica de Estado, y por esto deb\u00eda estar por encima de las diferencias partidarias; en este sentido interactu\u00f3 con la diputada Kelly, quien fue c anciller del doctor Ricardo Alfons\u00edn en la d\u00e9cada de los ochenta, y logr\u00f3 que los trabajos de la COPLA atraviesen casi 20 a\u00f1os desde sus inicios con el gobierno del doctor Carlos Menem al presente. El estudio concluy\u00f3 que la superficie de la plataforma es mayor a la que hi st\u00f3ricamente se hab\u00eda reconocido. Esta presentaci\u00f3n deriv\u00f3 en que la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, a inicios del a\u00f1o 2016, reconoci\u00f3 los l\u00edmites propuestos lo que implic\u00f3 la incorporaci\u00f3n de 1.700.000 kil\u00f3metros cuadrados (35% m\u00e1s que la superficie prev ia) de plataforma continental con la consiguiente incorporaci\u00f3n de toda su riqueza ict\u00edcola y petrolera. Un resultado trascendente para nuestra soberan\u00eda nacional fue que se determin \u00f3 de manera fehaciente que las Islas Malvinas se encuentran en la platafor ma argentina rodeada por un anch\u00edsimo espacio geogr\u00e1fico y que las mismas no son un desprendimiento del continente africano, una teor\u00eda que durante a\u00f1os fue impulsada por los ingleses. Pocas veces se tiene la oportunidad de homenajear en vida a una persona lidad de la provincia que ha hecho grande a nuestra tierra y al pa\u00eds con sus acciones; como representante del pueblo de Entre R\u00edos solicito este reconocimiento y distinci\u00f3n para uno de los hijos pr\u00f3digos de esta tierra. Por las razones expresadas, pongo a consideraci\u00f3n de este H. Cuerpo el presente proyecto de resoluci\u00f3n, interesando el acompa\u00f1amiento de mis pares para con esta iniciativa. Gustavo M. Zavallo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 153 -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cultura, Turismo y Deporte . XC PROYECTO DE DECL ARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.935) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el \"Encuentro de Familias Entrerrianas LGTB y Diversidad \", a realizarse en Paran\u00e1 los d\u00edas 21, 22 y 23 de a bril del corriente, a realizarse en el com plejo del T\u00fanel Subfluvial. PROSS - LAMBERT. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La actividad es organizada por la Asociaci\u00f3n Civil \"Las Capitanas\" y la Secretar\u00eda de Ni\u00f1ez, Familia y Discapacidad de Entre R\u00edos y cuenta con el acompa\u00f1amiento de organismos estatales, asociaciones civiles, grupos de diversidad y f amilias diversas de Entre R\u00edos. El objetivo es promover proyectos sobre tem\u00e1ticas relacionadas con salud y educaci\u00f3n prioritariamente. Incentivar acciones que contribuyan a la capacitaci\u00f3n de profesiona les, proponer espacios de encuentro, contenci\u00f3n y recupero de experiencias entre las familias. En mi car\u00e1cter de legisladora solicito el acompa\u00f1amiento de la actividad para continuar fortaleciendo en la provincia de Entre R\u00edos las conquistas existentes de un colectivo social que viene trabajando en el acceso a derechos igualitarios y visibilizando todas las realidades de las familias LGBT y diversidad. Siendo esta forma uno de los caminos para continuar garantizando pol\u00edticas p\u00fablicas de inclusi\u00f3n y tener l a posibilidad de pensarse colectivamente. Emilce M. Pross - Miriam S. Lambert . XCI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.936) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el quincuag\u00e9simo aniversario de la \"Escuela Priv ada de Educaci\u00f3n Integral N ro. 2 \"Rayo de Luz\" de la ciudad de Col\u00f3n, departamento hom\u00f3nimo de nuestra provincia de Entre R\u00edos que acaecer\u00e1 el pr\u00f3ximo 3 de abril del corriente a\u00f1o. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Escuela Privada de Educaci\u00f3n In tegral N ro. 2 \"Rayo de Luz\" fue creada en el 3 de abril del a\u00f1o 1967, en la ciudad de Col\u00f3n, Entre R\u00edos, por iniciativa de un grupo de padres de ni\u00f1os con discapacidad intelectual. Apoyados por el Club de Leones y con el firme prop\u00f3sito de brindarles a sus hijos una educaci\u00f3n adecuada a sus necesidades, trabajaron intensamente para lograr sus expectativas. Autorizada por la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Privada mediante la Resoluci\u00f3n Nro. 211/67 comenz\u00f3 a funcionar el 3 de abril de ese a\u00f1o en un lugar c edido en calidad de pr\u00e9stamo por la Municipalidad local, con un total de 14 alumnos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 154 En la actualidad posee edificio propio ubicado en calle 9 de Julio 524 de la ciudad de Col\u00f3n, concurre una poblaci\u00f3n escolar de 112 alumnos con diferentes patolog\u00edas, y acompa\u00f1ando las trayectorias educativas en todos los niveles y modalidades. La Instituci\u00f3n brinda educaci\u00f3n en las \u00e1reas de educaci\u00f3n temprana, niveles inicial, primario y no ciclado y orientaci\u00f3n laboral ocupacional, ofreciendo a tenci\u00f3n pedag\u00f3gica, psicomot riz y \u00e1reas especiales de m\u00fasica, artes visuales, computaci\u00f3n y de educaci\u00f3n f \u00edsica. Trabajando en diferentes proyectos que posibilitan el desarrollo integral del ni\u00f1o. Cuenta adem\u00e1s, con un importante y completo gabinete psicopedag\u00f3gico para la atenci\u00f3n a la diversidad de nuestros alumnos. De acuerdo, a las edades y necesidades de nuestros educandos, concurren al establecimiento y reciben desayuno, almuerzo y/o merienda, acorde a la jornada que asistan: Simple: por la ma\u00f1ana o tarde o doble (ambos turnos). Los cargos son todos reconocidos y subsidiados por el Consejo General de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Privada. Debido a que la Escuela, no cobra cuota alguna, ni depende del pago de obras sociales. Es por todo ello, y dada la importancia que reviste para la comun idad colonense, es que invito a los legisladores a acompa\u00f1ar la iniciativa. Miriam S. Lambert XCII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.937) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo a la presentaci\u00f3n del d ocumental denominado \"Soy R\u00edo\", film dirigido y producido por el artista fotogr\u00e1fico Sebasti\u00e1n Ingrassia , que se realizar\u00e1 el d\u00eda 28 del mes de marzo del corriente a\u00f1o, en el Centro Consejo Federal de Inversiones (CFI) de la ciudad de Paran\u00e1. TASSISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El documental muestra el r\u00edo Gualeguay en toda su extensi\u00f3n, la producci\u00f3n del video sintetiza 800 km de recorrido del r\u00edo Gualeguay, de norte a sur. El film que relata una traves\u00eda en kaya k a lo largo del r\u00edo Gualeguay, en pa labras de su director \"el viaje y la obra cinematogr\u00e1fica apuesta a la concientizaci\u00f3n y la preservaci\u00f3n. En ese sentido la premisa de la producci\u00f3n es revalorizar, fortalecer y divulgar la construcci\u00f3n cotidiana de nuestra identidad, desde lo cultural y e l ambiente\", todo ello coadyuva a rescatar las diversas realidades naturales y culturales para instalar la puesta en valor, la concientizaci\u00f3n y la preservaci\u00f3n del r\u00edo como patrimonio natural y cultural. Martin Traverso, Nicol\u00e1s Bugar\u00edn y Leandro Taubas s on los tres expedicionarios protagonistas de esta traves\u00eda de 14 d\u00edas recorriendo m\u00e1s de 800 kil\u00f3metros, la cual fue admirablemente retratada por su director, Sebasti\u00e1n Ingrassia. Cabe destacar que la obra cuenta con la direcci\u00f3n y c\u00e1mara de Sebasti\u00e1n Ingr assia, la participaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de Lico Hausch en c\u00e1maras y edici\u00f3n, Mart\u00edn Carre\u00f1o en sonido , Jorge Schultheis, Leo Mussi y Alexis Mogni en log\u00edstica. Asimismo durante la realizaci\u00f3n del proyecto participaron y colaboraron, distintos referentes cul turales de cada una de las ciudades unidas por el r\u00edo Gualeguay, a saber: Federal, Villaguay, Rosario del Tala, Urdinarrain, Larroque, Gualeguay y Puerto Ru\u00edz. El r\u00edo Gualeguay en su extensi\u00f3n de norte a sur ocupa de manera parcial y, en algunos casos tota l, nueve de los catorce departamentos que integran la Provincia: el oeste de Federaci\u00f3n, el centro de Concordia, la totalidad de Villaguay, el este de Paran\u00e1, Nogoy\u00e1 y Gualeguay, la casi totalidad de Rosario del Tala, el oeste de Concepci\u00f3n del Uruguay y d e Gualeguaych\u00fa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 155 Que al cubrir una extensi\u00f3n tan importante del territorio entrerriano, presenta mayor variedad de tipos de suelo y su importancia est\u00e1 dada en su fertilidad. Esto los vuelve propicios en una gran parte para la agricultura y ganader\u00eda. Adem\u00e1 s, la cuenca del r\u00edo Gualeguay posee fundamentalmente recursos h\u00eddricos, e\u00f3licos, solares y de biomasa. Tambi\u00e9n el r\u00edo Gualeguay es conocido por ser una fuente inagotable de inspirac i\u00f3n para los poetas y artistas. A modo de cita considero grato c ompartir, el poema llamado \"El R \u00edo Tiene e sta Ma\u00f1ana\" perteneciente a \"El \u00c1ngel Inclinado\", libro escrito mientras viv\u00eda en la ciudad Gualeguay el notable poeta y escritor Juan L. Ortiz. El r\u00edo tiene esta ma\u00f1ana, amigos, una fisonom\u00eda cambiante, m\u00f3vil, en su amor co n el cielo melodioso de oto\u00f1o. Como una fisonom\u00eda dichosa cambia, como una fisonom\u00eda sensible, sensitiva. Orillas. Isla de enfrente. Como danzar\u00eda la alegr\u00eda all\u00ed, c\u00f3mo danzar\u00eda, ebria de ritmo ante las formas de las nubes, de las ramas, de la gracia de lo s follajes penetrados de cielo p\u00e1lido y dichoso! Orillas. Una mujer que va hacia una canoa. Hombres del lado opuesto que cargan la suya. Los gestos de los hombres y el paso de la mujer y el canto de los p\u00e1jaros se acuerdan con el agua y el cielo en un secr eto ritmo. Un momento de olvido musical, un momento. Un momento de olvido para nosotros, claro. Es por todo lo expuesto, un honor solicitarles a mis pares diputados, acompa\u00f1en con su vo to esta declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Mar\u00eda E. Tassistro XCIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.938) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su benepl\u00e1cito por la destacada actuaci\u00f3n de los j\u00f3venes deportistas que nos representaron en los Juegos Parapanamericanos Juveniles San Pablo 2017 y en especi al a Trinidad Coppola Molina, miembro del Equipo Deportivo Adaptado de Gualeguay, tras consagrarse con dos medallas en atletismo. TASSISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Del 20 al 25 del corriente mes se celebr\u00f3 en la ciudad de San Pablo, la IV edici\u00f3n de los Juegos Parapanamericanos Juveniles, con la participaci\u00f3n de atletas entre 14 y 21 a \u00f1os, representando a 20 pa\u00edses. El movimiento paral\u00edmpico comenz\u00f3 en 1888 con la creaci\u00f3n de los primeros clubes deportivos para personas sordas. Aunque, fue luego de la Segunda Guerra Mu ndial la etapa de mayor apogeo. En 1960 se fundaron los Juegos Paral\u00edmpicos gracias al trabajo del doctor Guttman Ludwing para atletas con discapacidades f\u00edsicas, mentales y/o sensoriales. La competencia se realiz\u00f3 en Italia contando c on la participaci \u00f3n de 400 atletas de 23 pa\u00edses. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 156 Mientras tanto, la primera edici\u00f3n de los Juegos Juveniles Parapanamericanos se celebr\u00f3 en 2005 en Venezuela, luego en Colombia en 2009, 2013 Argentina y por \u00faltimo la reciente competencia en San Pablo, Bras il. Las personas con capacidades diferentes est\u00e1n amparadas por el derecho internacional como interno, la Convenci\u00f3n sobre Los Derechos de las Personas con Discapacidad destaca que toda persona tiene los derechos y libertades, sin distinci\u00f3n de ninguna \u00ednd ole acorde lo establecido por la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos y en los Pactos Internacionales de Derechos Humanos. Asimismo, determina ciertos principios como la participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, la igualdad de oportun idades, la accesibilidad, entre otros. Considera persona con discapacidad a aquellas personas que tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoriales a largo plazo, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. Aunque, reconoce que la discapacidad es un concepto que evoluciona y resulta de la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias y las barreras debidas a la actitud y al entorno que evi tan su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s. En el sistema jur\u00eddico nacional, la Ley Nro. 22.431 instituye un sistema de protecci\u00f3n integral de las personas con discapacidad, tendiente a asegurar su atenci \u00f3n m\u00e9dica, educaci\u00f3n y seguridad social. Mientras la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, compromete al Estado a asegurar la igualdad real de oportunidades a aquellas personas con discapacidad, la atenci\u00f3n integral de la salud, la extensi\u00f3n de los beneficios de la seguridad y provisi\u00f3n social del titular que los tuviera a su cargo, la gratuidad y accesibilidad del t ransporte p\u00fablico, entre otros. Por todo lo mencionado, invitamos a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhieran a la presente declaraci\u00f3n acompa\u00f1a ndo el trabajo de personas como Trinidad Coppola Molina, miembro del Equipo Deportivo Adaptado de Gualeguay, que merecidamente logr\u00f3 ganar la tan preciada medalla ol\u00edmpica. Mar\u00eda E. Tassistro XCIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 21. 939) LA LEGISLATURA DE L A PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba de Ley Nacional Nro. 27.305 por la que se garantiza la cobertura integral de le che medicamentosa para consumo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley el Ministerio de la Salud de la Provincia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos (IOSPER) deber\u00e1 brindar la prestaci\u00f3n establecida en la presente ley a todos sus afiliados, si n l\u00edmite de edad, que presenten la correspondiente prescripci\u00f3n m\u00e9dica que as\u00ed lo indique. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- La presente ley comenzar\u00e1 a regir dentro de los noventa (90) d\u00edas contados a partir de su publicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma . LARA - ROMERO. FUNDAME NTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto responde a la impostergable necesidad de abordar un problema que padecen muchos entrerrianos, en especial los beb\u00e9s y ni\u00f1os que sufren de alergia a la prote\u00edna de la leche de vaca (APLV) y que s\u00f3lo pueden tomar una leche medicamentosa. Se habla com\u00fanmente de \"alergia a las prote\u00ednas de leche de vaca (APLV)\" cuando una persona, tras la ingesta de l\u00e1cteos, manifiesta una respuesta anormal, con reacciones ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 157 adversas, tales como nauseas, v\u00f3mitos, diarrea, fatiga y en l os casos m\u00e1s extremos, p\u00e9rdida de conocimiento y hasta la muerte si no se brinda el tratamiento oportuno. Las alergias alimentarias se dan a cualquier edad, siendo m\u00e1s frecuentes en la primera infancia, y al ser la leche el primer alimento no hom\u00f3logo que se introduce en la dieta de un lactante, la APLV es la primera alergia que aparece, afectando a un 2% de la poblaci\u00f3n. Es sabido que esta clase de leche medicamentosa o modificada est\u00e1 incluida en el plan m\u00e9dico o bligatorio, pero s\u00f3lo se halla contemplada hasta el a\u00f1o de vida, cuando la realidad indica que superada esa edad, ni\u00f1os y grandes contin\u00faan sufriendo esta enfermedad y no se encuentran con cobertura de las obras sociales. Es por ello que la comunidad m\u00e9dica y la Asociaci\u00f3n Argentina de Alergia a Al imentos (Red Inmunos) ha venido luchando por la aprobaci\u00f3n de una ley que ordene que la cobertura de las leches medicamentosas, incluidas en el plan m\u00e9dico obligatorio, se ampl\u00ede m\u00e1s all\u00e1 de los 12 meses de vida y est\u00e9 contemplada al 100% para los paciente s que la necesiten y por e l tiempo que resulte necesario. Fue as\u00ed que a fines del a\u00f1o 2016 el Congreso de la Naci\u00f3n sancion\u00f3 la Ley 27.305 que obliga a las obras sociales, en el \u00e1mbito nacional, y a las prepagas a prestar cobertura de leche medicamentosa a pacientes que sufren de APLV o de alg\u00fan trastorno que le impide consumir leche vacuna, sin l\u00edmite de edad. Si bien, la ley nacional invita a las provincias a adherir a esa norma o a dictar normas de similar naturaleza, en el \u00e1mbito de su exclusiva compete ncia, son muy pocas las provincias que lo han hecho hasta el momento y Entre R\u00edos no puede estar ajena en este tema tan delicado y sensible, no s\u00f3lo para quienes padecen esta enfermedad o trastorno sino para su entorno familiar. Asimismo la Defensor\u00eda del Pueblo de Paran\u00e1 ha realizado lo propio para impulsar esta propuesta de ley que favorece a un grupo vulnerable de la sociedad, en reuniones de trabajo que mantuvimos, logrando as\u00ed el proyecto que hoy se eleva a esta Honorable C\u00e1mara para su consideraci\u00f3n. Se adjunta nota eleva da del organismo de referencia(*). En nuestra provincia, el diputado La Madrid ha presentad o recientemente un proyecto de ley que adhiere a la Ley Nacional Nro. 27.305 ( Expediente Nro. 21.881); sin embargo el presente proyecto, no s\u00f3lo se limita a adherir en lo pertinente a esta ley nacional, sino que tambi\u00e9n determina quien ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la misma y obliga al IOSPER a prestar esta cobertura a todos sus afiliados, sin l\u00edmite de edad, y siempre que cuenten con la prescripci\u00f3n m\u00e9dica que as\u00ed lo indique. Es por todo lo expuesto que solicito a mis pares el tratamiento y la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. (*) Ver en expediente original. Diego L. Lara - Rosario M. Romero. -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Soc ial. XCV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.940) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"7\u00ba Torneo Open Internacional de Taekwondo ITF \", a desarrollarse el d\u00eda 14 de mayo de 2017, en el centro de convenciones de la ciudad de Concordia. LA MADRID - SOSA - ANGUIANO - MONGE - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - ACOSTA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La ciudad de Concordia recibir\u00e1 el d\u00eda 14 de mayo del corriente a\u00f1o el Torneo Open Internacional de Taekwon do ITF. En el que participar\u00e1n delegaciones de todo el pa\u00eds y de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 158 pa\u00edses lim\u00edtrofes. A su vez, este importante evento, estar\u00e1 f iscalizado por la Uni\u00f3n Taekwon do Argentina y por su m\u00e1ximo referente el Maestro VIII Fausto Mercado. Esta dis ciplina tiene su origen entre los a\u00f1os 1945 y 1955 en Corea, por Choi Hong Hi y en 1955 el taekwon do fue aceptado como el nuevo arte m arcial en Corea. El crecimiento y la popularidad ganada en poco tiempo hicieron que en 1961 los Maestros y escuelas m\u00e1s importantes de artes marciales coreanas se juntar \u00e1n para formar l a Asociaci\u00f3n Coreana de Taekwon do y, en marzo de 1966, se fund\u00f3 la Federaci\u00f3n International de Taekwondo ITF, con sede en Corea del Sur. En la d\u00e9cada del 60 comienza a instalarse en Argentina , 1975, los maestros pioneros hab\u00edan desarrollado una estructura con m\u00e1s de 100 instructores dedicados a la en se\u00f1anza, impartiendo clases de taekwon do ITF a muchos alumnos en todo el pa\u00eds. El taekwondo ITF se encuentra en un momento muy particular, est\u00e1 prom oviendo la pr\u00e1ctica deportiva de la disciplina y cuenta con un n\u00famero de practicantes muy importantes en todo el territorio nacional, tambi\u00e9n con un nivel de des arrollo deportivo superlativo. Enaltecer y destacar a los j\u00f3venes que han encontrado en el depo rte una alternativa saludable de recreaci\u00f3n, la posibilidad de sobresalir y participar de las m\u00e1ximas competencias a nivel internacional, se convierten en un ejemplo a seguir por ni\u00f1os y j\u00f3venes. Independiente de las cuestiones competitivas, resulta claro que el solo hecho de organizar y participar en este evento, convierte a los organizadores y deport istas en verdaderos ganadores. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Fuad A . Sosa - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Monge - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Gabriela M. Lena. XCVI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.941) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el campeonato mundial de artes m arciales de la World Martial Kombat Federation (WMKF) \"World Championship & Golden Cup Concordia 2017 \", que se llevar\u00e1 a cabo en el c entro de convenciones de la c iudad de Concordia, del 9 al 12 de noviembre del corriente a\u00f1o. LA MADRID - ANGUIANO - SOSA - MONGE - VITOR - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - ACOSTA - VIOLA - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Recibir en Concordia al campeonato mundial de artes marciale s de la World Martial Kombat Federation (WMKF) \"World Championship & Golden Cup Concordia 2017\", el cual contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de mil competidores de 30 pa\u00edses, y en el que, adem\u00e1s, se realizar\u00e1 por primera vez una competencia mundial para pe rsonas con s\u00edndrome de down, jerarquiza tanto a la ciudad como a la provincia a nivel deportivo. Est\u00e1 previsto que en este evento participen m\u00e1s de mil competidores, de treinta pa\u00edses diferentes. El torneo contar\u00e1 con diecisiete disciplinas marciales disti ntas y ser\u00e1 fiscalizado por la WMKF y sus m\u00e1ximas autoridades. El deporte, es uno de los est\u00edmulos morales y f\u00edsicos que ayudan a los individuos a seguir adelante y las artes marciales, por su esencia de compa\u00f1erismo e inclusi\u00f3n, son especialmente frecuent adas por j\u00f3venes con capacidades diferentes, por ello la importanci a de este torneo internacional. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 159 Asimismo, el treinta por ciento de las entradas recaudadas por el torneo ser\u00e1 destinado a al Hogar Juan XXVIII Comunidad de Vida y Rehabilitaci\u00f3n en Adiccion es. Este torneo pretende lograr una mayor inserci\u00f3n dentro de las disciplinas, generando mayor desarrollo deportivo, es as\u00ed que fomentando y apoyando este tipo de eventos, se promueve la participaci\u00f3n de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Mart\u00edn C. Anguiano - Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge - Esteban A. Vitor - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. V iola - Gabriela M. Lena. XCVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.942) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s la realizaci\u00f3n de la \"I Muestra Ovina \", la cual se realizar\u00e1 en la ciudad de Chajar\u00ed entre los d\u00edas 31 d e marzo y 2 de abril del corriente a\u00f1o, en la misma se llevar \u00e1n a cabo disertaciones de profesionales en el \u00e1rea como as\u00ed tambi\u00e9n espect\u00e1culos de m\u00fasica, danza, desfile y muestra ovina e n la estaci\u00f3n del ferrocarril. LENA - ACOSTA - VIOLA - LA MADRID - MONGE - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - SOSA - ANGUIANO - VITOR. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La primera muestra ovina tiene como principal inter\u00e9s llevar adelante diferentes disertaciones, charlas y debates que permitan conocer y ampliar el conocimiento, m anejo y t\u00e9cnicas de cr\u00eda y producci\u00f3n ovina como as\u00ed tambi\u00e9n el desarrollo del turismo rural en la provincia. Con el fin de promover una de las econom\u00ed as regionales de esta zona del n orte entrerriano. Asimismo se llevar \u00e1n adelante espect\u00e1culos de m\u00fasica, d anza, productos derivados de la actividad, desfile y muestra ovina en la estaci\u00f3n del ferrocarril donde participar\u00e1n artistas de la zona, para los mismos est\u00e1n previstas las actuaciones de Juancito Guenaga; Bigu\u00e1 (Feliciano); Victoria Walls (C oncor dia), Curund\u00fa (Chajar\u00ed), Ballet As\u00ed Soy Yo, y Joaj\u00fa (Villa del Rosario, Santa Ana, Chajar\u00ed). Tambi\u00e9n expondr\u00e1n artesanos de la lana del departamento Federaci\u00f3n entre otros. Se desarrolla a modo de conocimiento y participaci\u00f3n el programa del mismo. Viernes 31 de marzo 1\u00ba Charla: Tema: Cr\u00eda y producci\u00f3n ovina Disertante: M\u00e9dico Flores. Horario: 9:30 hs. Auditorio Centro 2\u00ba Charla: Tema: Turismo rural como herramienta de valorizaci\u00f3n de l os procesos productivos, la familia y los espacios rurales. La experiencia de la Provincia de Entre R\u00edos. Disertante: Lic enciada Bernardita Zeballos. Coordinadora del proyecto \" PROFEDER\" ruta del turismo rural del corredor del r \u00edo Uruguay. Referente turism o rural INTA Entre R\u00edos. Experiencia testimonial grupo Cambio Rural Aromas de Campo, C hajar \u00ed y Aromas y Azares, Villa del Rosario \" El Pueblo de las Mandarinas\". Horario: 10:30 hs-11:15 hs. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 160 Duraci\u00f3n: 45\u00b4min aproximadamente. Lugar: Cultural. Noche 1\u00ba Charla: Tema: Aparato r eproductivo ovino y su incidencia . Requerimientos n utricionales. Disertante: M \u00e9dico veterinario Domingo Horario: 20:30 (parasitolog\u00eda - enfermedades infecciosas). Disertante: \u00e9dica veterin aria Egresada en UNNE. Simposio en producci\u00f3n animal en IRAC, 2012. C\u00f3rdoba. Postgrado en producci\u00f3n rumiantes, 2014. INTA Mercedes. Congreso de producci\u00f3n, 2015. Horario: 21:30 hs. Duraci\u00f3n: 40\u00b4min. Lugar: Auditorio Centro Cultural. S\u00e1bado 01 de abril Ingreso de ejemplares: Horario: 9:00 hs-11:30 hs. Razas y expositores: Ideal : 1. El Carand\u00e1 de Roberto Sur t. Chajar\u00ed, Entre R\u00edos. 2. San Esteban de Rub\u00e9 n Flores. Chajar\u00ed, Entre R\u00edos . Rommey Marsh : 1. Carlos Rossi. Chajar\u00ed, Entre R\u00edos. Texel: 1. La Amistad de Juan Blas Surt. Chajar \u00ed, Entre R\u00edos. Hampshire Down: 1. Don V \u00edctor de V\u00edctor Lovatto. Villa del Rosario, Entre R\u00edos. Dorper: 1. Dorper Argentina de Pablo Rossler. Concordia , Entre R\u00edos. Corriedale: 1. Las Tunas de Nelson Marmol. Feliciano, Entre R\u00edos. Charla \u00fa nica: Tema : Cr\u00e9ditos Ley Ovina a productores. Horario comienzo: 11:45 hs. Lugar: Carpa de disertaci\u00f3n en ex estaci\u00f3n del ferrocarril. Demostraciones: Horario: 15:30 hs en adelante. Demostraci\u00f3n de pr\u00e1cticas de esquila en vivo. Desfile de moda: Confecciones hechas de derivados del ovino. Actuaci\u00f3n grupo Bigu\u00e1; D\u00fao Curund\u00fa; As \u00ed Soy Yo y J oaj\u00fa. Cena Horario: 21:00 hs. Lugar: Carpa de disertaci\u00f3n en exestaci\u00f3n del ferrocarril. Domingo 02 de abril Almuerzo oficial con autoridades . Horario: 12:30 hs. Lugar: Carpa de disertaci\u00f3n en estaci\u00f3n ferrocarril. Demostraciones: Horario: Comienzo 15: 00 hs. Lugar: Play\u00f3n de estaci\u00f3n del ferrocarril . Desfile de ejemplares. Demostraci\u00f3n de pr\u00e1cticas de esquila en vivo. Actuaci\u00f3n J uancito Guenaga y Victoria Walls. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 161 Teniendo en cuenta todo lo expresado y con el desarrollo del programa que se llevar\u00e1 adelante en la muestra, invito a los se\u00f1ores diputados a acompa\u00f1ar esta iniciativa y a la aprobaci\u00f3n de este proyecto. Gabriela M. Lena - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alber to D. Rotman - Fuad A. Sosa - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor. XCVIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.943) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s cultural las terceras j ornadas entrerrianas de inmigraci\u00f3n que, bajo la denominaci\u00f3n de \"Historia, Pol\u00edtica y Sociedad\" y el lema \"Educar para la libertad \" se desarrollar\u00e1 en el Museo Regional Palacio Arruabarrena entre los d\u00edas 24 y 26 de agosto del corriente a\u00f1o en Concordia, provincia de Entre R\u00edos. Que oportun amente, siempre con la mayor celeridad posible, se remita copia de la presente a: - Profesora Celia L \u00f3pez, del Instituto de Estudios del Pensamiento y la Acci\u00f3n Solidaria (IEPAS) Pe llegrini 709 -6\u00ba B- Concordia, Entre R\u00edos (3 .200). - Colegio de Graduados e n Cooperativismo y Mutualismo (CGCYM) Estados Unidos N ro. 1.354 Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (1 .101). - Se\u00f1ora Dora Blanche, Directora del Museo Regional \"Palacio Arruabarrena\" Entre R\u00edos y Ram\u00edrez . Concordi a, Entre R\u00edos (3 .200). ROTMAN - MONGE - LA MA DRID - KNEETEMAN - ARTUSI - SOSA - ANGUIANO - VITOR - ACOSTA - LENA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Museo Regional Palacio Arruabarrena es el museo emblema de la ciudad de Concordia. Su nombre remite a la familia que la construy\u00f3, reflejo del p oder\u00edo econ\u00f3mico de la burgues\u00eda local de principios del siglo XX. Esta casona, de estilo ecl\u00e9ctico y reminiscencia francesa, alberga una importante colecci\u00f3n de objetos relacionados con la historia de la ciudad y la regi\u00f3n, siendo el mejor ejemplo de su t ipo en la ciudad y en una de las de mayor importancia de la provincia. En este \u00e1mbito, el Instituto de Estudios del Pensamiento y la Acci\u00f3n Solidaria (IEPAS), el Colegio de Graduados en Cooperativismo y Mutualismo de la Rep\u00fablica Argentina, y el Museo Regi onal Pala cio Arruabarrena organizan las terceras jornadas e ntrerrianas de inmigraci\u00f3n, convencidos de la importancia e influencia del fen\u00f3meno migratorio desde la historia inaugural de los pueblos del continente hasta nuestros d\u00edas, la convivencia entre culturas y sus aportes a la conformaci\u00f3n de una sociedad cosmopolita. Desde este pensamiento y en lo mucho que a\u00fan queda por estudiar sobre el tema, estas jornadas entrerrianas de i nmigraci\u00f3n, abren la puerta a un debate actual, met\u00f3dico y reflexivo destinad o a que sus asistentes recuperen y resignifiquen experiencias claves en el proceso migratorio continental, estimulen la generaci\u00f3n de nuevos estudios desde perspectivas pret\u00e9ritas y actuales, ampl\u00eden el campo historiogr\u00e1fico y requieran a las administracio nes la generaci\u00f3n de contextos receptivos basados en la educaci\u00f3n para la libertad. A partir de estos argumentos, las instituciones organizadoras de las terceras jornadas entrerrianas de inmigraci\u00f3n a realizarse entre los d\u00edas 24 y 26 de agosto de 2017, re ciben un auditorio especializado del pa\u00eds y el exterior que, en un clima de confraternidad y concordia, debatir\u00e1 acerca de las colectividades de inmigrantes y sus aportes a la conformaci\u00f3n de las nuevas identidades locales y globales. Comunica ci\u00f3n que va e n el cuerpo de la r esoluci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 162 Comun\u00edquese al Instituto de Estudios del Pensamiento y la Acci\u00f3n Solidaria (IEPAS), al Colegio de Graduados en Cooperativismo y Mutualismo de la Rep\u00fablica Argentina y la Direcci\u00f3n del Museo Regional Palacio Arruabarrena de la ciudad de Concordia. Alberto D. Rotman - Jorge D. Monge - Joaqu\u00edn La Madrid - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Fuad A. Sosa - Mart\u00edn C. Anguiano - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola. XCIX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3 N (Expte. Nro. 21.944) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Que ver\u00eda con agrado que el Poder Ejecutivo provincial, en coordinaci\u00f3n y colab oraci\u00f3n con el Poder Ejecutivo n acional, retome los estudios de factibilidad tendientes a concretar el sistema de autopistas regionales mencionado en el punto 9 del listado de obras de infraestructura priorizadas por la Provincia de Entre R\u00edos en el marco del Plan Estrat\u00e9gico Territorial en su informe de avance del a\u00f1o 2008, en especial la cone xi\u00f3n vial entre las ciudades de Paran\u00e1 y Concepci\u00f3n del Uruguay, sobre la traza de la Ruta Nacional N ro. 12 y la Ruta Provincial N ro. 39, de acuerdo a los esquemas cartogr\u00e1ficos y cuadros anexos que forma n parte de la presente declaraci\u00f3n(*). (*) Ver anexo s en expediente original. ARTUSI - MONGE - LA MADRID - KNEETEMAN - ROTMAN - ANGUIANO - SOSA - VITOR - ACOSTA - VIOLA - LENA. -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambiente. C PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 21.945) LA C \u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo que, por intermedio del organismo que corresponda, se instrumenten las gestiones necesarias tendientes a la construcci\u00f3n o refacci\u00f3n edilicia de la Escue la Integral N ro. 13 \"Julio Bernardo de Quiroz \", de la localidad de Federal. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. LA MADRID - MONGE - VITOR - ANGUIANO - KNEETEMAN - ARTUSI - ROTMAN - SOSA - ACOSTA - LENA - VIOLA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Resoluc i\u00f3n Nro. 1.328/2006 del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n establece la modificaci\u00f3n del marco b\u00e1sico de organizaci\u00f3n y funcionamiento de prestaciones y establecimientos de atenci\u00f3n a personas con discapacidad. No obstante ello, la Escuela Integral N ro. 13 B ernardo de Quiroz de la localidad de Federal no cuenta en la actualidad con un establecimiento propio que cumpla con los requisitos b\u00e1sicos se\u00f1alados para su correcto funcionamiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 163 Es importante destacar que la principal finalidad de esta resoluci\u00f3n es i nstituir los requisitos m\u00ednimos que deben cumplirse en los establecimientos que reciban o alberguen personas con discapacidad. El cumplimiento de las disposiciones all\u00ed citadas, no s\u00f3lo permite contar con aulas y espacios de aprendizaje acordes a su condic i\u00f3n, sino que tambi\u00e9n es determinante al momento de lograr que los alumnos obtengan los resultados acad\u00e9micos esperados y, evitar as\u00ed, la deserci\u00f3n escolar. Siendo prioritario brindarles a estos alumnos un est\u00edmulo constante y progresivo en un \u00e1mbito de co nfort y bienestar. En miras de este objetivo no s\u00f3lo resulta imprescindible la presencia del profesional docente capacitado a tales fines, sino que tambi\u00e9n es deber del Estado facilitar la accesibilidad al establecimiento educativo y la circulaci\u00f3n dentro de \u00e9l, contar con instrumentos necesarios para mejorar la calidad de educaci\u00f3n y el desarrollo de sus capacidades. Por las razones expuestas solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Jorge D. Monge - Esteb an A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Sergio O. Kneeteman - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman - Fuad A. Sosa - Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola. -A la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente . CI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 21.946) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el \"1 \u00ba Congreso de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico y Precursores Qu\u00edmicos de la Regi\u00f3n Centro\", que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 el d\u00eda 31 d e marzo de 2017, por considerar a dicho evento de importancia como oportunidad de capacitaci\u00f3n para la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, y para el Estado provincial para establecer nexos con la jurisdicci\u00f3n Federal y los G obiernos de las Provincias de Santa Fe y C\u00f3rdoba en lo que se vincula a la lucha contra el narcotr\u00e1fico. ACOSTA - LENA - VIOLA - ANGUIANO - LA MADRID - VITOR - SOSA - KNEETEMAN - MONGE - ARTUSI - ROTMAN. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En la ciudad de Paran\u00e1 el pr\u00f3ximo 31 de marzo s e realizar\u00e1 el \"1 \u00ba Congreso de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico y Precursores Qu\u00edmicos de la Regi\u00f3n Centro\". El evento contar\u00e1 con la presencia de autoridades nacionales, gobernadores de las provincias de la Regi\u00f3n Centro, legisladores (nacionales y provincial es), intendentes, fuerzas de seguridad, ministros y/o secretarios de seguridad y funcionarios del Poder Judicial de la Naci\u00f3n con competencia en la tem\u00e1tica del narcotr\u00e1fico. Los disertantes del mismo ser\u00e1n: la se\u00f1ora Vicepresidente de la Naci\u00f3n, Gabriela Michetti; la se\u00f1ora Ministra de Seguridad de la Naci\u00f3n, Patricia Bullrich; el se\u00f1or Jefe de Gabinete del Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n, Pablo Noceti; el se\u00f1or Secretario de Seguridad de la Naci\u00f3n, Eugenio Burzaco; el se\u00f1or Secretario de Seguridad In terior de la Naci\u00f3n, Gerardo Milman; el se\u00f1or Subsecretario de Lucha contra el Narcotr\u00e1fico del Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n , Mart\u00edn Verrier; el Director Nacional del Registro, An\u00e1lisis T\u00e9cnico y Control del Uso de los Precursores Qu\u00edmicos, Carlos Brun; el se\u00f1or Director del Registro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 164 Nacional de Precursores Qu\u00edmicos, Ignacio Cichello; y el se\u00f1or Director de Evalu aci\u00f3n T\u00e9cnica y Control de Pre cursores Qu\u00edmicos, Walter Klix. Por la importancia que la lucha contra el narcotr\u00e1fico tiene en la actualidad y la jerarqu\u00eda de los disertantes y asistentes al Congreso, es que se solicita a la Honorable C\u00e1mara el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto. Rosario A. Acosta - Gabriela M. Lena - Mar\u00eda A. Viola - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Fuad A. Sosa - Sergio O. Kneeteman - Jorge D. Monge - Jos\u00e9 A. Artusi - Alberto D. Rotman. 8 PROYECTO FUERA DE LISTA Ingreso (Expte. Nro. 21.947 ) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde dar ingreso a los asuntos no incluidos en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: de acuerdo con lo convenido en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria solicito que ingrese el pedido de informes identificado con el n\u00famero de expediente 21.947, sobre el proyecto denominado Aldea Productiva Esperanza, y que se comunique porque cuenta con las firmas que requiere la Constituci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se in serta el asunto entrado fuera de lista: PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 21.947) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecut ivo se sirva informar: Primero : Motivos por los cuales se detuvo el proyecto denominado \"Aldea Productiva Esperanza\", a emplazar en la estancia decomisada en la causa \"Yedro Mario Alberto - enriquecimiento il\u00edcito - expediente judicial 5303003\". Segundo : Si existe la figura de arrendamiento actual del predio mencionado en el punto anterior, nombre/s de arrendatario/s y qui\u00e9n se ha constituido como arrendador. Tercero : Si existe acuerdo alguno y en qu\u00e9 forma para la ocupaci\u00f3n del campo arriba mencionado y entr e qui\u00e9nes se ha firmado o pactado el mismo. Qui\u00e9n cobra el arrendamiento y qu\u00e9 destino tiene ese dinero. Cuarto : Si el Ministerio de la Producci\u00f3n elabor\u00f3 un pliego de bases y con diciones como ha mencionado el F iscal de Estado en raz\u00f3n de un concurso p\u00fabli co de proyectos para presentar alternativas de explotaci\u00f3n, cu\u00e1l es el objetivo; a cu\u00e1nto asciende el monto to tal de la inversi\u00f3n proyectada. Quinto : Si el proyecto de decreto de convocatoria a interesados est\u00e1 a consideraci\u00f3n del Poder Ejecutivo. Sexto : Si existen proyectos alternativos en an\u00e1lisis que planteen la idea del desarrollo de una \"aldea productiva\", cu\u00e1les son y qui\u00e9nes han hecho presentaci\u00f3n de los mismo s. S\u00e9ptimo : Si existe en la actualidad seguridad de adicional de polic\u00eda en el campo y las viviendas emplazadas en el predio mencionado y cu\u00e1nto se paga por ello. TRONCOSO - KOCH - BAHLER. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 165 9 TERRENO EN MUNICIPIO DE SAN GUSTAVO, DEPARTAMENTO LA PAZ. TRANSFERENCIA. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 21.709) SRA. ROMERO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 21.709, que ha sido despachado ayer. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 con forme a lo indicado. -Asentimiento. 10 LEY N ro. 10.148 -TRANSFERENCIAS DOMINIALES DE INMUEBLES A FAVOR DEL MUNICIPIO DE COLONIA AVELLANEDA -. RECTIFICACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 21.597) SRA. ROMERO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que ingrese y pase al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n el dictamen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 21. 597, que tambi\u00e9n ha sido despachado ayer. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a l o indicado por la se\u00f1ora diputada Romero . -Asentimiento. 11 GESTI\u00d3N SUSTENTABLE DE ACEITES VEGETALES USADOS. REGULACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 21.462) SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: de acuerdo con lo convenido en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria solicito que ingrese y se reserve en Secretar\u00eda el dict amen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 21.462, referido a la gesti\u00f3n de aceites vegetales usados . SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado. -Asentimiento. 12 COMISI\u00d3N BICAMERAL PARA EL SEGUIMIENTO Y FISCALIZACI\u00d3N DE RECURSOS PARA OBRAS P\u00daBLICAS DESARROLLADAS POR CHINA STATE CONSTRUCTION ENGINEERING CORPORATION LTD . CREACI\u00d3N. LEY N ro. 10.352 . MODIFICACI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Expte. Nro. 21.333) SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: de acuerdo con lo convenido en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria solicito que ingrese y se reserve en Secretar\u00eda el dict amen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 21.333 que crea una Comisi\u00f3n Bicameral de seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de los recursos para financiar los proyectos de obras p\u00fablicas autorizados por las Leyes Nros. 10.352 y 10. 408. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado. -Asentimiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 166 13 LEY NACIONAL Nro. 27.306 DE DIFICULTADES ESPEC\u00cdFICAS DE APRENDIZAJE. ADHESI\u00d3N. Ingreso dictamen de comisi\u00f3n (Exptes. Nros. 21.681-21.771) SR. KNEETEMA N - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se ingrese y se reserve en Secretaria el dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social sobre los proyectos de ley en los expedientes unificados 21.681 y 21.771, referidos a la adhesi\u00f3n a l a Ley Nacional Nro. 27.306, que declara de inter\u00e9s nacional el abordaje integral e interdisciplinario de los sujetos con dificultades espec\u00edficas del aprendizaje. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo indicado por el se\u00f1or diputado Kneeteman . -Asentimiento. 14 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputados. -Conmemoraci\u00f3n del 24 de marzo de 1976 SR. ROTMAN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: q uiero volver atr\u00e1s, al 24 de marzo, pero de 1976, porque hace cinco d\u00edas se cumplieron 41 a\u00f1os de que se oficializ\u00f3 en nuestro pa\u00eds la caza m\u00e1s despiadada del hombre por el hombre, donde un grupo de \"iluminados\", enfundados en los uniformes de San Mart\u00edn y Belgrano y en nombre de la civilizaci\u00f3n occidental y cristiana, torturaron, mataron, robaron, violaron, se apropiaron de beb\u00e9s y arrojaron al mar a compatriotas vivos con los p ies atados a latas con cemento. En ese momento se mostr\u00f3 lo peor del ser humano , se gozaba con el sufrimiento que inflig\u00edan con la tortura a argentinos, como los que torturaban o como cualquiera de nosotros, cuyo \u00fanico pecado fue pensar distinto a aquellos dictadores que se hab\u00edan apropiado de nuestro pa\u00eds. El jefe de estos dictadore s, el general Videla, en una entrevista que le hizo el periodista Ceferino Reato, expres\u00f3: \"Pongamos que eran 7.000 u 8.000. No pod\u00edamos fusilarlas. Tampoco pod\u00edamos llevarlas ante la Justicia\"; en otra parte se preguntaba, \"\u00bfC\u00f3mo \u00edbamos a fusilar tanta ge nte, d\u00f3nde los \u00edbamos a meter, adem\u00e1s, tendr\u00edamos la protesta de la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo, por eso nosotros utilizamos lo que en el l\u00e9xico militar son dos palabras: Disposici\u00f3n Final\". \u00bfQu\u00e9 significa esto? \"Son dos palabras muy militares y signif ican sacar de servicio una cosa por inservible. Cuando, por ejemplo, se habla de una ropa que ya no se usa o no sirve porque est\u00e1 gastada, pasa a Disposici\u00f3n Final. Ya no tiene vida \u00fatil\". \"Tampoco pod\u00edamos llevarlos a la Justicia porque no vaya a ser que algunos jueces locos los liberen\". As\u00ed se expresaba descaradamente el dictador Videla en esa nota que le hizo Ceferino Reato. A partir de aquel 24 de marzo todos pasamos a ser sospechosos, m\u00e1s si eran estudiantes que participaban en los centros estudiantil es, o dirigentes sindicales que luchaban por una mejora de salarios, o periodistas no adictos a la dictadura, o psic\u00f3logos o soci\u00f3logos, porque pertenec\u00edan a profesiones sospechosas, o monjas y sacerdotes que hab\u00edan llevado la ense\u00f1anza de Cristo a barrios pobres, o amigos de estas personas, que algunos fueron denunciados con \u00e1nimo de venganza. \"De este modo -como dice el pr\u00f3logo del Nunca M\u00e1s -, en nombre de la seguridad nacional, miles y miles de seres humanos, generalmente j\u00f3venes y hasta adolescentes, pa saron a integrar una categor\u00eda t\u00e9trica y fantasmal: la de los Desaparecidos. Palabra -\u00a1triste privilegio argentino! - que hoy se escribe en castellano en toda la prensa del mundo\". Generalmente estos desaparecidos eran inocentes de pertenecer a un ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 167 grupo gue rrillero, porque estos combatientes, los verdaderos guerrilleros, o mor\u00edan en el enfrentamiento o se suicidaban antes de entregarse. Recuerdo al tristemente c\u00e9lebre teniente coronel Dasso -los que vivimos en Concordia sabemos que en aquella \u00e9poca era el en cargado de los cuarteles de Concordia -, recuerdo verlo aparecer por televisi\u00f3n instando a las empleadas dom\u00e9sticas a denunciar los actos sospechosos en casas donde trabajaban y seguidamente dec\u00eda cu\u00e1les era las actitudes sospechosas, por ejemplo, reunirse en casas hasta altas horas d e la noche, eso era sospechoso. Perm\u00edtanme recordar en este recinto tres o cuatro casos que me toc\u00f3 vivir. En la madrugada de aquel 24 de marzo detuvieron a dos colegas. Uno era el jefe de Salud Mental del hospital donde trabaja ba, que esa noche, entrando como entraban estos se\u00f1ores a las casas, lo llevaron preso a los cuarteles. \u00bfCu\u00e1l fue el pecado de este profesional? El pecado fue que conoc\u00eda a un m\u00e9dico neurocirujano que desde Salto ven\u00eda a operar a Concordia, y parece que er a sospechoso en el Uruguay; pero era m\u00e1s sospechoso porque nos reun\u00edamos en su casa con amigos, hasta altas horas de la noche. \u00bfY de qu\u00e9 habl\u00e1bamos? De pol\u00edtica, porque los j\u00f3venes de aquella \u00e9poca habl\u00e1bamos y discut\u00edamos de pol\u00edtica. Ese era el pecado m\u00e1 s grande. Recuerdo que al d\u00eda siguiente de la detenci\u00f3n fuimos con un amigo a los cuarteles a hablar con el teniente coronel Dasso, para que nos explicara por qu\u00e9 los hab\u00edan metido presos; por supuesto que no nos atendieron y no nos dieron bolilla. Ya ento nces hab\u00eda miedo, porque antes de ir a la casa de este amigo hab\u00edamos invitado a otros amigos, pero ninguno quiso ir porque dec\u00edan: \"No vaya a ser que nos dejen y entremos en la categor\u00eda de sospechosos\". Por suerte, lo largaron despu\u00e9s de 10 o 12 d\u00edas de detenci\u00f3n, porque todav\u00eda eran momentos en los que pod\u00edamos rescatar a algunos. El otro caso fue el un colega, un viejo cirujano que voy a nombrar porque ya falleci\u00f3: el doctor Tenerani, muy conocido en la zona de Concordia porque fue Presidente de la Corp oraci\u00f3n de Citrus en la \u00e9poca en que era gobernador Enrique Tom\u00e1s Cresto; Tenerani, que era desarrollista pero adher\u00eda al peronismo, hab\u00eda ocupado ese cargo y por ocupar ese cargo fue sospechoso y lo metieron preso. El caso m\u00e1s triste fue el de una amiga q ue era abogada del Banco Hipotecario, cuya pareja era arquitecto de la Nueva Federaci\u00f3n que se estaba haciendo en aquella \u00e9poca y muchos de los que participaban en ese proyecto eran de C\u00f3rdoba y eran sospechosos... \u00bfDe qu\u00e9? \u00a1Vaya uno a saber!, pero eran so spechosos. A esta chica y a su marido los metieron presos; a \u00e9l lo llevaron a Gualeguaych\u00fa y a ella la trajeron a Paran\u00e1. A los dos o tres meses, una tarde me habla una amiga y me dice: \"Mir\u00e1 que la tengo a fulana de tal que est\u00e1 en casa y est\u00e1 mal, ven\u00ed y vela\", como m\u00e9dico. Yo me pregunt\u00e9 \u00bfc\u00f3mo puede ser, si estaba presa, la largaron? Voy y realmente era t\u00e9trica la imagen. Ella era una chica de 29 a\u00f1os, muy bonita, pero estaba azul. Los m\u00e9dicos a eso lo llamamos cianosis, que se produce por falta de ox\u00edge no. \u00bfQu\u00e9 ten\u00eda esta chica? Padec\u00eda una bronconeumon\u00eda muy grave. \u00bfPor qu\u00e9 le hab\u00eda agarrado bronconeumon\u00eda? Porque a las mujeres presas, a la madrugada, en pleno fr\u00edo, las manguereaban con agua fr\u00eda para demostrarles que el poder lo ten\u00edan ellos. Cuando es ta chica adquiri\u00f3 esta patolog\u00eda la largaron para que no se les muriera ah\u00ed. Por supuesto, se nos muri\u00f3 a nosotros en el sanatorio. La internamos; llam\u00e9 a un profesor de C\u00f3rdoba, un neumon\u00f3logo muy conocido, vino en seguida y nos dijo que se iba a morir po rque no ten\u00eda un solo alveolo en funcionamiento. Fue una muerte t\u00e9trica; muri\u00f3 con los ojos as\u00ed de grandes, azul y l\u00facida. Otro caso fue el de una familiar directo en Mar\u00eda Grande, en mi pueblo de origen: una madrugada rodearon su casa, entraron como entra ba esta gente -se po dr\u00e1n imaginar lo que era Mar\u00eda Grande hace 40 a\u00f1os -, rodeando la manzana y entrando a bayonetazos limpios, se llevaron a esta chica y la \u00fanica gentileza fue que la dejaron vestir. Cuando estaban por llegar a Paran\u00e1 la hicieron bajar y l e dijeron: \"Mir\u00e1 aquellas luces, \u00bfsab\u00e9s de d\u00f3nde son?\" \"S\u00ed, de Paran\u00e1\", respondi\u00f3 ella, \"Miralas bien porque va a ser la \u00faltima vez en tu vida que las vas a ver\" e inmediatamente despu\u00e9s le hiciero n un simulacro de fusilamiento. El \u00faltimo caso que voy a re cordar -para no cansar, de tantos que fueron -, ocurri\u00f3 en C\u00f3rdoba, cuando a un muchacho de Concordia que adher\u00eda a la guerrilla lo detuvieron en Tucum\u00e1n, desapareci\u00f3 y, por supuesto, despu\u00e9s lo mataron. La pareja de este muchacho era una chica hija de dos m\u00e9dicos que eran profesores de la Facultad de Medicina de C\u00f3rdoba; entraron a la casa de ese matrimonio como entraba toda esta gente, detuvieron a esta chica, al padre que la quiso defender le pusieron un rev\u00f3lver en la cabeza. Era una familia jud\u00eda y ella ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 168 que era jovencita ten\u00eda posters de Israel; entonces le dijeron: \"Vos no te preocupes, te vamos a hacer cantar viva Hitler de rodillas\". Casos como estos ocurrieron muchos, estos son algunos de los que nos podemos acordar. Por eso, se\u00f1or Presidente, esto q ue hoy conmemoramos debemos repetirlo a\u00f1o tras a\u00f1o especialmente para los j\u00f3venes -ac\u00e1 hay muchos j\u00f3venes que no vivieron ni conocieron lo que hoy escuchan de nosotros, porque muchos de e llos son hijos de la democracia -, para que sepan lo que nunca m\u00e1s deb e volver a ocurrir en nuestra Argentina, que debemos seguir pidiendo justicia, no como venganza, sino para que las nuevas generaciones entiendan nuestra triste historia y que sepan que la mayor\u00eda de los desaparecidos fueron inocentes. Eran j\u00f3venes que no c omulgaban con la doctrina de la seguridad nacional, ni con el Consenso de Washington, ni con el modelo del nuevo ser argentino que nos hicieron imponer al mejor estilo de la Alemania Nazi. Pero no puedo terminar esta conmemoraci\u00f3n sin decirles que la repre si\u00f3n no comenz\u00f3 el 24 de marzo de 1976, sino que fue un par de a\u00f1os antes, en el gobierno de Isabel Mart\u00ednez de Per\u00f3n, cuando se cre\u00f3 la Triple A, la Alianza Anticomunista Argentina, que fue creada por el superministro Jos\u00e9 L\u00f3pez Rega, el Brujo -como le de c\u00edan, porque adher\u00eda a esas pr\u00e1cticas -, donde a fuerza de bombas, atentados, secuestros, asesinatos y desapariciones incubaron el huevo de la serpiente, como se dice. Solo en 1975 hubo 1.065 cr\u00edmenes pol\u00edticos y 1.500 desapariciones en los dos a\u00f1os previos al golpe de Estado. Persiguieron y mataron a quienes ellos tipificaban de zurdos, o sea, los que no pensaban como ellos, entre ellos Risieri Frondizi, un intelectual que fue rector de la Universidad de Buenos Aires; Atilio L\u00f3pez, un peronista de los que h ay, Secretario General de la CGT cordobesa, ide\u00f3logo e impulsor del Cordobazo, un d\u00eda amaneci\u00f3 muerto como con treinta balazos tirado en una cuneta; al Ruso Karakachoff, que era de nuestro partido; persiguieron y torturaron a Hip\u00f3lito Solari Yrigoyen y a m uchos otros. Pero este homenaje ser\u00eda injusto si no nombr\u00e1ramos a los pocos que pusieron la cara y arriesgando sus vidas presentaron h\u00e1beas corpus para defender presos pol\u00edticos arrestados por la dictadura, entre ellos, algunos abogados de mi partido como Eduardo Solari, el querido Colorado Solari, quien fue el primer Presidente en democracia de la CTM de Salto Grande; Luis Brasesco; el actual Vicepresidente del Superior Tribunal de Justicia Bernardo Salduna; y Ra\u00fal Alfons\u00edn. Quiero recordarles a todos que Ra\u00fal Alfons\u00edn fue el \u00fanico que fue a pedir por el exgobernador Cresto, cuando estaba arrestado; \u00e9l fue en Buenos Aires a pedirle al ministro Arguindegui por la libertad de Enrique Tom\u00e1s Cresto. Para ir terminando quiero decirles que el a\u00f1o pasado dije que mi generaci\u00f3n tiene el triste privilegio de haber vivido esto, de haber sido testigo de esa noche tan negra de la historia argentina; pero tambi\u00e9n tuvimos el privilegio de haber vivido este momento hist\u00f3rico cuando Ra\u00fal Alfons\u00edn, el 16 de diciembre de 1983 , a solo seis d\u00edas de haberse hecho cargo de la Presidencia de la Naci\u00f3n, firm\u00f3 el decreto para enjuiciar a los miembros de las juntas militares, y tambi\u00e9n cuando festejamos y embanderamos nuestras casas el 20 de septiembre de 1984, a poco m\u00e1s de un a\u00f1o de la firma de ese decreto, de la mano de Ernesto Sabato y otros miembros de la Conadep, el Presi dente Alfons\u00edn recibe el Nunca m \u00e1s, esta biblia laica que fue la base de la condena de estos asesinos. Voy a hacer m\u00edas las palabras de Mario Sabato, hijo de Ern esto Sabato, c\u00e9lebre escritor y Presidente de la Conadep: \"El Nunca m\u00e1s tuvo algunos pocos h\u00e9roes, como el mismo Alfons\u00edn, Ernesto Sabato, Magdalena Ruiz Gui\u00f1az\u00fa, como el obispo Jaime de Nevares, como Graciela Fern\u00e1ndez Meijide que fue la Secretaria, el ra bino Marshall Meyer y otros; pero el Nunca m\u00e1s no tiene due\u00f1o. El \u00fanico y verdadero due\u00f1o del Nunca m\u00e1s es todo el pueblo argentino\". Y voy a terminar con las palabras de Ernesto Sabato cuando le entrega el informe Nunca m\u00e1s al presidente Alfons\u00edn: \"Las gr andes calamidades son siempre aleccionadoras, y sin duda el m\u00e1s terrible drama que en toda su historia sufri\u00f3 la Naci\u00f3n durante el per\u00edodo que dur\u00f3 la dictadura militar iniciada en marzo de 1976 servir\u00e1 para hacernos comprender que \u00fanicamente la democracia es capaz de preservar un pueblo de semejante horror, que s\u00f3lo ella puede mantener y salvar los sagrados y esenciales derechos de la criatura humana. \u00danicamente as\u00ed podremos estar seguros de que NUNCA M\u00c1S en nuestra patria se repetir\u00e1n hechos que nos han h echo famosos en el mundo civilizado\". Y termino, se\u00f1or Presidente, diciendo que m\u00e1s adelante vamos a solicitar, antes de la fecha del a\u00f1o que viene, que esta C\u00e1mara que usted preside, en la fecha del 24 de marzo, conmemore esa semana con actos y distintas actividades que tienen que estar dirigidas a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 169 mucha gente pero principalmente a los j\u00f3venes que no vivieron aquella \u00e9poca y que nos escuchan a nosotros, porque es bueno que este lugar, que es el n\u00facleo de la democracia, donde est\u00e1n representados los ciudada nos de los distintos confines de la provincia, encabece una semana de esclarecimiento de aquellos sucesos. SR. B\u00c1EZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tambi\u00e9n desde nuestro bloque queremos hacer una recordaci\u00f3n sobre ese 24 de marzo y un homenaje a las v\u00edctimas de la dictadura militar. Lo hacemos desde nuestra pertenencia a un movimiento pol\u00edtico, que se nos har\u00eda muy dif\u00edcil personalizar, puntualizar ejemplos de sufrimientos y de p\u00e9rdidas, porque fue nuestro movimiento, con el movimiento de trabajadores como columna vertebral, el principal objeto de persecuci\u00f3n y el principal objeto del genocidio perpetrad o durante la dictadura militar. Durante todos estos \u00faltimos 24 de marzo eso ha sido recordado de manera creciente por una sociedad que no olvida, por u na sociedad que ha crecido, por una sociedad que ha madurado, por una sociedad que no es la misma. No por casualidad hubo en estos d\u00edas la reacci\u00f3n que hubo por parte de los padres en esa escuela del barrio de la Boca en Capital Federal cuando una maestra, vaya a saber por qu\u00e9 malformaci\u00f3n pedag\u00f3gica profesional, le mostr\u00f3 a sus alumnos ese video infamante y verg onzante de la memoria completa. Las calles y las plazas de los principales puntos del pa\u00eds se llenan multitudinariamente cada 24 de marzo y este \u00fal timo no fue la excepci\u00f3n. Por el contrario, quiz\u00e1s mostr\u00f3 su mayor volumen hist\u00f3rico engrosado por el repudio masivo a un gobierno nacional que se empe\u00f1a en negar, que se empe\u00f1a en tratar de diluir, que se empe\u00f1a en vaciar de contenido, que se diga que ha sido declarado como el D\u00eda de la Memoria por la Verdad y por la Justicia y que se ha empe\u00f1ado tambi\u00e9n por incidir en esa movilizaci\u00f3n, pero el pueblo argentino le most r\u00f3 contundentemente el rechazo. No voy abundar en la campa\u00f1a negacionista a la que hemos asistido en estos \u00faltimos d\u00edas; simplemente quiero decir, se\u00f1or Presidente, que esa campa\u00f1a negacionista no empieza ni termina en Dar\u00edo Lop\u00e9rfido o en el carapintada jefe de la Aduana G\u00f3mez Centuri\u00f3n; an\u00f3telo tambi\u00e9n en los primer os lugares al propio minis tro de Justicia de la Naci\u00f3n Claudio Avruj y, fundamentalmente, al Presidente de los argentinos, Mauricio Macri, que m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones ideol\u00f3gicas y la necesidad de defender un plan econ\u00f3mico que tiene demasiadas similitudes con aquella \u00e9poca tien e que tener seguramente otros elementos para defender y que tienen que ver con el crecimiento del holding empresarial al frente del cual estuvo \u00e9l y su padre, que en aquellos a\u00f1os tuvo un enorme crecimiento y que en buena medida es la raz\u00f3n del intento de volver atr\u00e1s en las investigaciones que tienen que llevar a echar luz sobre los instigadores y los c\u00f3mplices civiles de la dictadura y los beneficiarios de ese plan econ\u00f3mico. Comparto, como dec\u00eda el doctor Rotman, esos principios libertarios del Nunca m\u00e1s y del cual todos los argentinos tenemos mucho que agradecer al primer Presidente de la democracia moderna, el doctor Ra\u00fal Alfons\u00edn. Son pilares del sistema democr\u00e1tico argentino y que es imposible pensar en un fortalecimiento de ese sistema democr\u00e1tico y un sano sistema de convivencia sobre bases de impunidad. Justamente por eso es que no podemos aceptar estos intentos de ponerle un freno a lo que ha llevado a la Argentina a ser un ejemplo ante la humanidad toda, me refiero al proceso de memoria, verdad y justicia, fundamentalmente impulsado a partir del 2003 por el presidente N\u00e9stor Kirchner y luego por la presidenta Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. A pesar de que algunos lo quieran licuar con el tema del general Milani, que fue jefe del Ej\u00e9rcito argentino y hoy est\u00e1 preso. No es necesario que nos vengan a recordar eso porque cuando Milani fue nombrado al frente del Ej\u00e9rcito argentino no estaba procesado ni denunciado, y cuando fue denunciado fue el propio Gobierno nacional, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Dere chos Humanos, el que brind\u00f3 toda la documentaci\u00f3n a los tribunales de Tucum\u00e1n y La Rioja para que hoy Milani est\u00e9 procesado y preso. Si no hubiesen sido derogadas las leyes de impunidad durante el proceso que m\u00e1s impulso se dio a los juicios, si estuviesen vigentes las Leyes de Obediencia Debida y de Punto Final, Milani no estar\u00eda preso ni procesado. De manera que nos hacemos cargo de eso y decimos que Milani est\u00e1 preso y procesado por el impulso que se dio a los juicios y por la derogaci\u00f3n que fue parte de la pol\u00edtica de derechos humanos de N\u00e9stor Kirchner y de Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner. Por lo dem\u00e1s, se\u00f1or presidente, nuestro homenaje a todas las v\u00edctimas, a todos los familiares y, fundamentalmente, a los organismos de derechos humanos, a Madres, a Ab uelas, a Hijos, que durante tantos a\u00f1os y en soledad llevaron adelante una lucha enormemente digna ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 170 que es la base de ese ejemplo que la Argentina le ha dado la humanidad toda, porque nadie puede decir que en la Argentina la justicia se haya hecho de manera parcial o por fuera de lo que son las normas que rigen la sana convivencia. La justicia se ha logrado, se est\u00e1 logrando y se debe lograr con los jueces de la Constituci\u00f3n y la Constituci\u00f3n en la mano, justamente lo que la dictadura les neg\u00f3 a nuestros com pa\u00f1eros, a los miles, a los treinta mil... \u00a1Son treinta mil! El pueblo en las calles, este fin de semana, le volvi\u00f3 a decir al mundo entero que son treinta mil, ni uno m\u00e1s ni uno menos. Son treinta mil, a pesar de que los funcionarios del Gobierno nacional y los grandes medios nacionales en busca de volver para atr\u00e1s con ese proceso de memoria, verdad y justi cia, se empe\u00f1an en relativizar. As\u00ed que nuestro homenaje a las v\u00edctimas, a los que hicieron posible que la Argentina sea un ejemplo ante el mundo, y se guiremos en ese camino, se\u00f1or Presidente. Compartimos, en todo caso con el doctor Rotman, que esa memoria tiene que mantenerse viva, no solo cada 24 de marzo, sino todos los d\u00edas del a\u00f1o, porque no queremos que ni en la Argentina ni en todo el mundo eso vu elva a ocurrir. SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: adhiero a la conmemoraci\u00f3n del 24 de marzo de 1976, ese d\u00eda tan negro para todos los argentinos. No comparto las palabras del se\u00f1or diputado B\u00e1ez, porque creo que se meti\u00f3 en el camino de l a pol\u00edtica, y cuando tengamos que debatir sobre pol\u00edtica lo vamos a hacer sin ning\u00fan problema; vamos a debatir la actualidad pol\u00edtica y vamos a debatir la actualidad del gobierno anterior de los actos de corrupci\u00f3n. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Pre sidente: voy a rendir un homenaje en este turno; pero no puedo dejar de referirme, haciendo m\u00edas las palabras del diputado Rotman, a algunas cuestiones que han sobrevolado en las expresiones del diputado preopinante. Venimos ac\u00e1 a recordar el 24 de marzo c omo lo hacemos cada a\u00f1o, venimos a hacerlo ratificando nuestra voluntad de memoria hist\u00f3rica cabal, nuestra reivindicaci\u00f3n de verdad y justicia; pero, sinceramente, nos parece que todos debemos hacernos cargo de la parte hist\u00f3rica que nos corresponde, se\u00f1o r Presidente. El 24 de marzo pasado yo estaba en la ciudad de Buenos Aires; a la ma\u00f1ana concurr\u00ed a la plaza Mario Vela Maya donde se rindi\u00f3 un emotivo homenaje a la memoria de ese extraordinario militante y dirigente radical asesinado por la dictadura, som etido a los m\u00e1s crueles tormentos que terminaron con su vida y que no pudieron terminar con la vida de su compa\u00f1ero de martirio, el doctor Hip\u00f3lito Solari Yrigoyen, que a su vez antes hab\u00eda sido la primera v\u00edctima de la Triple A, de un gobierno surgido de la voluntad popular. Venimos, por lo tanto, a reivindicar la perenne condena a la dictadura. Y voy a decirlo claramente para que mis palabras no se presten a ninguna distorsi\u00f3n, porque veo que en los medios y en algunas expresiones, muy livianamente, se pr etende que alguna expresi\u00f3n nuestra que habla de otros episodios, que sucedieron en la Argentina, sea autom\u00e1ticamente descalificada como una pretendida restauraci\u00f3n de la teor\u00eda de los demonios; entonces voy a decirlo con todas las letras, se\u00f1or Presidente : \u00a1no hubo nada que se compare en la historia argentina a la peor tragedia pol\u00edtica y moral que signific\u00f3 la dictadura genocida que empez\u00f3 el 24 de marzo de 1976 y termin\u00f3 el 10 de diciembre de 1983! Lo digo con absoluta claridad y poniendo el \u00e9nfasis que corresponde. Pero tambi\u00e9n hay que decir, y lo venimos a decir ac\u00e1 y nos gustar\u00eda que alg\u00fan d\u00eda alguien se haga cargo de estas cosas, que el terrorismo de Estado, las violaciones a los derechos humanos, las desapariciones, las listas negras, las proscripcio nes y los exiliados no empezaron el 24 de marzo, sino que empezaron antes, durante un gobierno surgido de la voluntad popular. Lamentablemente es la historia argentina y tenemos que recordarla completa, se\u00f1or Presidente, porque si no corremos el riesgo de venderles a las j\u00f3venes generaciones un relato que no nos une a todos los argentinos. Venimos ac\u00e1 a hacernos cargo de la parte que nos corresponda. Han sido mencionadas dos leyes, se\u00f1or Presidente, yo milito en un partido que es la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y m e hago cargo del Punto Final y de la Obediencia Debida porque fueron leyes arrancadas a la democracia por parte del poder militar cuando ten\u00eda poder, se\u00f1or Presidente. Y esas leyes fueron derogadas cuando los militares no ten\u00edan pode r, fueron anuladas mejo r dicho. Ahora, a m\u00ed me gustar\u00eda que alguien alguna vez, desde el movimiento que lo prohij\u00f3, se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 171 haga cargo de la Triple A, y haga alguna sincera autocr\u00edtica. Yo hago una autocr\u00edtica. El otro d\u00eda tambi\u00e9n alguien que no es radical hac\u00eda una cr\u00edtica acerca de por qu\u00e9 no analizamos - podr\u00edamos debatirlo, podr\u00edamos evaluarlo - anular esas leyes durante el gobierno de la Alianza. No quiero caer en el mismo pecado que critic o de no hacernos cargo de nada. Ahora, hay ciertas cosas que parece que no sucedieron en la A rgentina. El 10 de diciembre de 1983 asumi\u00f3 un gobierno que le hab\u00eda dicho al pueblo que iba a derogar la ley de autoamnist\u00eda que se hab\u00edan dado los militares, y el partido pol\u00edtico que no gan\u00f3 las elecciones promet\u00eda respetar la autoamnist\u00eda, se\u00f1or Presid ente. Porque gan\u00f3 el partido que gan\u00f3 hubo juicio a la dictadura; porque gan\u00f3 el partido que gan\u00f3, mi partido, la Argentina se transform\u00f3 en el \u00fanico pa\u00eds en el mundo en juzgar las atroces violaciones a los derechos humanos y el terrorismo de Estado en el marco de la ley y en el marco del Estado de derecho. Por eso yo siempre les digo a los j\u00f3venes que militan en la Juventud Uni\u00f3n C\u00edvica Radical cuando entonan ese c\u00e1ntico que cuando \u00e9ramos j\u00f3venes tambi\u00e9n cant\u00e1bamos, \"somos la vida, somos la paz, somos el j uicio a la junta militar\", que no hay organizaci\u00f3n pol\u00edtica juvenil en el mundo que pueda decir como esos j\u00f3venes sin faltar a la verdad. O me gustar\u00eda tambi\u00e9n que alguien alguna vez se haga cargo de los indultos, a los genocidas militares y a las c\u00fapulas de las organizaciones terroristas que tambi\u00e9n cometieron violaciones a los derechos humanos, tambi\u00e9n mataron gente, tambi\u00e9n mataron gente inocente a cuya memoria, por respeto a la dignidad humana, tambi\u00e9n les debemos respeto, porque si hay algo que tienen los derechos humanos, se\u00f1or Presidente, es que son universales y no dependen de la ideolog\u00eda ni de la militancia, de nada, sino que por nuestra condici\u00f3n humana todos tenemos derechos humanos. Por eso, tampoco podemos alegrarnos. Yo comentaba, se\u00f1or Presid ente, que el d\u00eda 24 de marzo estando en Buenos Aires sent\u00ed una profunda tristeza al ver que se partidizaba, se sectorizaba la lucha por los derechos humanos, que debiera contenernos a todos bajo la celeste y blanca, como dec\u00eda Alfons\u00edn, bajando un poco nue stras banderas partidarias; y cuando se reivindicaba, detr\u00e1s de esa sagrada bandera de los derechos humanos, a organizaciones terroristas que fueron condenadas en virtud del Decreto 157 del presidente Alfons\u00edn, que yo sigo reivindicando. 15 MOCI\u00d3N Alterac i\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: atento a que en la barra hay p\u00fablico que est\u00e1 esperando el tratamiento de dos proyectos de ley, solicito la alteraci\u00f3n en el orden del desarrollo de la sesi\u00f3n para tratar inmediat amente los dict\u00e1menes de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 21.462, referido a la gesti\u00f3n de aceites vegetales usados, y sobre los proyectos de ley unificados en los expedientes 21.681 y 21.771, de adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.306, que declara de inter\u00e9s nacional inter\u00e9s nacional el abordaje integral e interdi sciplinario de los sujetos con d ificultades espec\u00edficas del aprendizaje. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo, en el senti do de alterar el orden en el desarrollo de la sesi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 16 GESTI\u00d3N SUSTENTABLE DE ACEITES VEGETALES USADOS. REGULACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 21.462) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el dicta men de la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente sobre el proyecto de ley de gesti\u00f3n de aceites vegetales usados (Expte. Nro. 21.462). SR. BAHILLO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se t rate sobre tablas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 172 SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 17 GESTI\u00d3N SUSTENTABLE DE ACEITES VEGETALES USADOS. REGULACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.462) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de comisi\u00f3n. -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente, ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 21.462, autor\u00eda de la diputada Lambert, por el que se establece la gesti\u00f3n de aceites vegetales usados, y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S, SANCIONA CON FUERZA DE LEY De la Gesti\u00f3n d e los Aceites Vegetales Usados -AVU -. CAP\u00cdTULO I OBJETO, OBJETIVOS Y ALCANCES ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente l ey fija las condiciones de regulaci\u00f3n para la gesti\u00f3n integral, sustentable y adecuada de los aceites vegetales u sados (AVU), comprendiendo la generaci\u00f3n, manipulaci\u00f3n, recolecci\u00f3n, almacenamiento, transporte, tratamiento y disposici\u00f3n final. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Son objetivos de la gesti\u00f3n integral de los aceites vegetales usados (AVU): a) La protecci\u00f3n del ambient e: 1) Disminuir la contaminaci\u00f3n que provoca el vertido de AVU en los recursos h\u00eddricos y en el suelo. 2) Minimizar la generaci\u00f3n de gases de efecto invernadero. b) Fomentar la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables (biodiesel). c) Fortalecer la participaci\u00f3n c iudadana y articular con entidades intermedias la generaci\u00f3n de nuevos empleos en materia ambiental. e) Impulsar la coordinaci\u00f3n entre la iniciativa p\u00fablica y privada en materia de ambiente. f) Incentivar la educaci\u00f3n ambiental informando, orientando y sen sibilizando a la sociedad de los valores ecol\u00f3gicos y medioambientales. CAP\u00cdTULO II DE LOS GENERADORES ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Generadores obligados . Ser\u00e1n considerados generadores de aceites vegetales usados obligados, toda persona humana o jur\u00eddica, que como parte del desarrollo de su actividad comercial, industrial o de caracter\u00edsticas similares en cuanto a su escala, produzcan este tipo de residuos de forma continu a o discontinua. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Generadores domiciliarios . Ser\u00e1n considerados generadores de aceites vegetales usados domiciliarios, toda persona o grupo familiar, que produzca este tipo de residuos de forma continua o discontinua en escala de consumo individual o familiar conforme los par\u00e1metros o estimaciones de consumo nacional, y que no sean resultado del desarrollo de actividad comercial alguna. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Ser\u00e1 obligatorio el tratamiento o reciclado de los AVU producidos por los generadores obligados, los cuales no podr\u00e1n ser desechados por ning\u00fan otro medio que no sea mediante la entrega a una planta de acopio y/o de tratamiento primario y/o transportista habilitado por la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Los generadores domiciliarios, pueden disponer de los AVU mediante su entrega en los centros o puntos de acopi o transitorios, fijos o m\u00f3viles, ubicados en lugares estrat\u00e9gicos, cuya creaci\u00f3n y funcionamiento ser\u00e1 determinado por la autoridad de aplicaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 173 ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El almacenamiento peri\u00f3dico de los AVU por los \"generadores o bligados\" se deber\u00e1 realizar en un idades diferentes a las de producci\u00f3n, hasta su posterior traslado para reciclaje, tratamiento y disposici\u00f3n final. Los residuos ser\u00e1n mantenidos a resguardo hasta su retiro en recipientes autorizados. Los mismos deber\u00e1n estar en espacios acondicionados a tal efecto, debidamente identificados. Queda prohibido a los generadores y/u operadores habilitados acumular AVU en contravenci\u00f3n a lo preceptuado en la presente disposici\u00f3n y su reglamentaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO III DE LOS OPERADORES DE AVU ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La recole cci\u00f3n, almacenamiento temporario, transporte, tratamiento y disposici\u00f3n final de los AVU estar\u00e1 a cargo de los operadores debidamente habilitados, e inscriptos en el registro que a tal fin habilitar\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- El transporte de los AVU deber\u00e1 realizarse en veh\u00edculos habilitados a tal fin y de uso exclusivo para esta actividad, de acuerdo a las especificaciones de esta l ey y su reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Se considera operador habilitado a toda persona humana o jur\u00eddica, p\u00fab lica o privada, que utilice m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, tecnolog\u00edas, sistemas o procesos que cumplan con lo exigido por la autoridad de aplicaci\u00f3n, en las operaciones de manipulaci\u00f3n, recolecci\u00f3n, almacenamiento, transporte, tratamiento y disposici\u00f3n final de los A VU, y se encuentren debidamente inscriptos. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- A los efectos del procesamiento y/o tratamiento de los residuos, los operadores se deber\u00e1n ajustar a la reglamentaci\u00f3n que la autoridad de aplicaci\u00f3n determine. CAP\u00cdTULO IV DEL REGISTRO ART\u00cdCULO 12 \u00ba.- Cr\u00e9ase el r egistro de generadores obligados, transportistas, procesadores, planta de acopio y tratamiento de aceites vegetales usados, provenientes de la actividad comercial, industrial o similar conforme a su escala. El registro depender\u00e1 de la autoridad de aplicaci\u00f3n. La inscripci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de todo generador obligado, transportista, procesador, centro de acopio y tratamiento de aceites vegetales usados, ser\u00e1 obligatoria y gratuita. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Los g eneradores obligados, t ransportistas y procesadores de aceites vegetales usados deber\u00e1n presentar al momento de solicitar su inscripci\u00f3n, una declaraci\u00f3n jurada que contenga, como m\u00ednimo los siguientes datos: a) Datos identificatorios: nombre completo o raz\u00f3n social; domicilio de l centro de generaci\u00f3n de aceites vegetales usados. b) M\u00e9todo y lugar de almacenamiento y/o disposici\u00f3n transitoria -temporal - de los aceites vegetales usados. c) Cantidad mensual estimada de aceites vegetales usados que se generan o prev\u00e9n generar, transp ortar y/o tratar. La autoridad de aplicaci\u00f3n, determinar\u00e1 el procedimiento de inscripci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y sus requisitos, as\u00ed como de la declaraci\u00f3n jurada. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Cualquier omisi\u00f3n, suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n no exime a los sujeto s alcanzados por la presente de sus obligaciones y responsabilidades. CAP\u00cdTULO V DE LA AUTORIDAD DE APLICACI\u00d3N ART\u00cdCULO 15\u00ba .- La Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos y/o la que en el futuro la reemplace ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n, de l a presente. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- La autoridad de a plicaci\u00f3n tendr\u00e1 dentro de sus facultades y obligaciones, entre otras, las siguientes: a) Reglamentar todas las etapas de la gesti\u00f3n de los aceites vegetales usados determinando plazos, formas de operaci\u00f3n, trans porte, tr atamiento y disposici\u00f3n final. b) Reglamentar las obligaciones y responsabilidades de los inscriptos en el registro. c) Promover la radicaci\u00f3n de plantas de acopio y de tratamiento de los aceites vegetales usados, que ser\u00e1n distribuidos por region es en el territorio provincial. d) Celebrar convenios de cooperaci\u00f3n con los municipios que adhieran, a los efectos de descentralizar y/o coordinar y/o delegar facultades tendientes al cumplimiento y contralor de la presente ley. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 174 CAP\u00cdTULO VI PROGRAMA DE BE NEFICIOS ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Beneficio promocional impositivo . En los casos en que la planta de acopio y/o tratamiento primario habilitado por la Secretaria de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos, sea gestionada por asociaciones sin fines de lucro y/o emplee n dentro de su proceso a personas con discapacidad, se encontrar\u00e1n, exentas de abonar el impuesto inmobiliario respecto del inmueble en que se encuentre la planta y cualquier otro sellado o tributo que pudiere gravar la actividad. CAP\u00cdTULO VII DE LAS PROHI BICIONES ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Queda prohibido acumular residuos de aceites vegetales usados, semis\u00f3lidos o mezclados con otras sustancias, cualquiera sea la naturaleza y lugar en que se depositen, que constituyan o puedan constituir un riesgo de contaminaci\u00f3n de l suelo, de las aguas superficiales y/o subterr\u00e1neas o pueda causar da\u00f1o a los conductos subterr\u00e1neos o al ambiente en general. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Queda prohibido verter aceites vegetales usados, en forma directa o indirecta a la red cloacal, red pluvial, sumi deros, cursos de agua o en el suelo. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Queda prohibido en todo el territorio provincial, la comercializaci\u00f3n y/o intercambio de aceites vegetales usados para el consumo humano. CAP\u00cdTULO VIII DE LAS INFRACCIONES Y SANCIONES ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Las i nfracciones a la presente l ey y las reglamentaciones que con posterioridad se dicten y el incumplimiento a las intimaciones y emplazamientos que se practiquen, como asimismo la omisi\u00f3n o falseamiento de los datos e informaciones que se requieran, dar\u00e1n lug ar a la aplicaci\u00f3n de las siguientes medidas y sanciones, que se graduar\u00e1n de acuerdo a los antecedentes y gravedad del incumpli miento, seg\u00fan lo establezca la autoridad de aplicaci\u00f3n, sin perjuicio de las sanciones civiles o penales que pudieran correspond er: a) Multas: que podr\u00e1n fijarse entre cien (100) y mil (1 .000) litros de nafta s\u00faper, conforme la cotizaci\u00f3n fijada por las estaciones de servicios de Yacimientos Petrol\u00edferos Fiscales. b) Clausura preventiva: Se entiende por tal, aquella que por la grav edad de la falta y/o el peligro inminente que el incumplimiento pueda acarrear para la salud de las personas y/o sus bienes y/o la integridad del medio ambiente, pueda ser ordenada sin correr traslado al infractor, independientemente de las v\u00edas recursivas que con posterioridad puedan interponer los administrados. En todos los casos, tal medida deber\u00e1 adoptarse con clara, detallada y expresa fundamentaci\u00f3n de las razones de urgencia que la motivaron. c) Clausura por tiempo determinado: cuando se constaten f altas e infracciones graves y reiteradas a la presente. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- En caso de reincidencia, los m\u00e1ximos de la sanci\u00f3n prevista en el inciso a) del art\u00edculo precedente podr\u00e1n multiplicarse por una cifra igual a la cantidad de reincidencias aumentada en una unidad. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Las sanciones y multas, establecidas en el presente cap\u00edtulo tendr\u00e1n car\u00e1cter acumulativo. ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Lo ingresado en concepto de multas ser\u00e1 percibido por la autoridad de aplicaci\u00f3n, para conformar un fondo destinado exclusi vamente, a la protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n ambiental y/o al cumplimiento de los objetivos fijados en la presente. CAP\u00cdTULO IX DE LOS PLAZOS ART\u00cdCULO 25\u00ba .- A partir de la implementaci\u00f3n del r egistro, los generadores obligados deber\u00e1n inscribirse en el registro obligatorio de establecimientos generadores en un plazo no mayor a 30 (treinta) d\u00edas. Cumplido el plazo establecido, aquellos generadores que no cumplan con la inscripci\u00f3n prevista, podr\u00e1n ser inscriptos de oficio por la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 26\u00ba.- Ser\u00e1 deber de la autoridad de aplicaci\u00f3n informar las inscripciones realizadas de oficio a aquellos generadores que hayan sido adheridos de tal manera. ART\u00cdCULO 27\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo provincial a reglamentar las disposiciones contenidas en la presente norma legal. ART\u00cdCULO 28\u00ba .- Inv\u00edtase a los m unicipios y juntas de gobierno o comunas de la Provincia a adherir a la presente ley y a establecer, en sus respectivas jurisdicciones, legislaci\u00f3n tendiente a promover la gesti\u00f3n integral de los aceites vegetales usados (AVU). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 175 ART\u00cdCULO 29 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 15 de marzo de 2017. LENA - LAMBERT - BAHILLO - PROSS - LARA - ROMERO - ACOSTA - ROTMAN. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. LAMBERT - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: el presente proyecto propone establecer la regulaci\u00f3n para la gesti\u00f3n sustentable y adecuada de aceites vegetales usados en nuestra provincia. Dentro de los objetivos de la gesti\u00f3n integral de los aceitas vegetales usados est\u00e1n el dismin uir la contaminaci\u00f3n provocada en los cursos de agua por el vertido de aceites, fomentar la generaci\u00f3n de energ\u00edas renovables como el biodiesel y fortalecer el trabajo de entidades intermedias en materia de medio ambiente y generaci\u00f3n de nuevos empleos, en tre otros. Es importante recordar que la actividad gastron\u00f3mica emplea grandes cantidades de aceites comestibles en freidoras industriales, los cuales una vez utilizados producen residuos que normalmente son desechados arroj\u00e1ndolos al sistema cloacal, fluv ial o en pozos negros, produciendo el impermeabilizado de los mismos y obstruyendo su capacidad de absorci\u00f3n. Al procederse de esta manera, adem\u00e1s de generar una contaminaci\u00f3n en los cursos de agua se desaprovecha la posibilidad de reutilizarlos. Es import ante recordar que los subproductos provenientes de la fritura de aceites comestibles son empleados en la industria, como por ejemplo en la fabricaci\u00f3n de glicerinas, manufactura de aerosoles y en la producci\u00f3n de combustible como el biodiesel. El proyecto discrimina entre generadores obligados, que son aquellos que como parte del desarrollo de su actividad comercial o industrial producen este tipo de residuos de forma continua o discontinua, y, por otro lado, los generadores domiciliarios, focalizando el es fuerzo en los grandes generadores. En este sentido, se\u00f1or Presidente, el proyecto no propone un esfuerzo significativo a los generadores obligados, sino que plantea un almacenamiento temporario y especial de los residuos, es decir, del aceite vegetal usado , para luego ser retirado, trasladado para su reciclaje, tratamiento y disposici\u00f3n final. A su vez el proyecto regula los operadores de los aceites vegetales usados y faculta a la autoridad de aplicaci\u00f3n quien deber\u00e1 establecer las pautas de manipulaci\u00f3n, recolecci\u00f3n, almacenamiento, transporte, tratamiento y disposici\u00f3n final. En la ciudad de Col\u00f3n este trabajo actualmente y desde el a\u00f1o 2006 lo realiza la Escuela de Educaci\u00f3n Integral Nro. 25 \"Adcadis\", que es la Asociaci\u00f3n del Departamento Col\u00f3n en Ayuda al Discapacitado, quienes hoy nos est\u00e1n acompa\u00f1ando, as\u00ed que agradezco a los chicos por su predisposici\u00f3n, por permitirnos trasladar su experiencia al resto de la provincia, agradezco a la directora del establecimiento, Ana Vel\u00e1zquez, y a Romina, quien lo s acompa\u00f1a. Ellos trabajan con el asesoramiento del INTI y de la UTN en el denominado \"Proyecto BioCol\u00f3n - Reciclado de Aceites Vegetales Usados\". Por otro lado, el proyecto de ley establece que la autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia, en funci\u00f3n de la necesidad de crear el registro de generadores, operadores, y la reglamentaci\u00f3n correspondiente como la m\u00e1s \u00f3ptima. Asimismo prev\u00e9 un cap\u00edtulo destinado a establecer un r\u00e9gimen de sanci\u00f3n a las infracciones a la ley y su poste rior reglamentaci\u00f3n. Es importante destacar que respecto a los operadores domiciliarios, si bien no es de aplicaci\u00f3n inmediata, deja prevista la posibilidad de generar centros o puntos de acopio transitorios, fijos o m\u00f3viles, ubicados en lugares estrat\u00e9gic os, cuya creaci\u00f3n y funcionamiento ser\u00e1n destinados por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores diputados: como podr\u00e1n ver, la propuesta tiene, por un lado, una experiencia sumamente positiva en el departamento Col\u00f3n, donde desde su puesta en funcionamiento llevan recolectados m\u00e1s de 100.000 litros de aceite; y, por otro lado, tiene el objetivo de extender en los generadores de residuos provenientes de la fritura de aceites comestibles, el sentido de la responsabilidad que les compete respecto a los residuos que producen y su responsabilidad espec\u00edfica ante el da\u00f1o que pueden producir al ambiente por un ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 176 mal manejo de los mismos, as\u00ed como un programa de est\u00edmulos tendiente a promover la radicaci\u00f3n de plantas de acopio y tratamiento, as\u00ed como la generaci\u00f3n de empleo genuino para personas con discapacidad. Por lo expuesto, se\u00f1or Presidente, invito a los se\u00f1ores diputados a acompa\u00f1ar esta iniciativa. 18 GESTI\u00d3N SUSTENTABLE DE ACEITES VEGETALES USADOS. REGULACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 21.462) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de comisi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si hay asentimiento de los se\u00f1ores diputados, la votaci\u00f3n en particular se har\u00e1 por cap\u00edtulo. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el Cap\u00edtulo I. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Cap\u00edtulos II a IX inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00ed culo 29\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 17. 19 LEY NACIONAL N ro. 27.306 DE DIFICULTADES ESPEC\u00cdFICAS DE APRENDIZAJE. ADHESI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Exptes. Nros. 21.681-21.771) SR. SECR ETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el dictamen de la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social sobre el proyecto de ley de adhesi\u00f3n a la Ley Nacional Nro. 27.306, que declara de inter\u00e9s nacional el abordaje integral e interdi sciplinario de los s ujetos con dificultades espec\u00edficas del aprendizaje (Exptes. Nros. 21.681 y 21.771 unificados). SR. BAHILLO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el t ratamiento sobre tablas. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 177 20 LEY NACIONAL N ro. 27.306 DE DIFICULTADES ESPEC\u00cdFICAS DE APRENDIZAJE. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Exptes. Nros. 21.681-21.771) SR. PRESIDENTE (Urrib arri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al dictamen de comisi\u00f3n. -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social ha considerado los proyectos de ley - Expediente Nro. 21.681, autor\u00eda del diputado Guzm\u00e1n y Expediente N ro. 21.771 , autor\u00eda de la diputada Viola y coautor\u00eda de los diputados Lena, Sosa, Rotman, Anguiano, Vitor, Artusi, Monge, La Madrid, Kneeteman y Acosta, por los que se establece la adhesi\u00f3n de l a Provincia a la Ley Nacional Nro. 27.306 que declara de inter\u00e9s naciona l el a bordaje integral e interdi sciplinario de los sujetos con d ificultades espec\u00edficas del aprendizaje; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 27.306 , por la cual se declar\u00f3 de inter\u00e9s nacional \"el abordaje integral e interdisciplinario de los sujetos con dificultades espec\u00edficas del aprendizaje\". ART\u00cdCUL O 2\u00ba.- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 determinada por el Po der Ejecutivo p rovincial. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 28 de marzo de 2017. ALLENDE - B\u00c1EZ - ANGEROSA - LAMBERT - ROMERO - SOSA - VIOLA - KOCH - TASSISTRO. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. VIOLA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como este proyecto de ley pretende adherir a una ley nacional, es bueno enmarcar qu\u00e9 significa que se haya aprobado en el Congreso de la Naci\u00f3n la ley que declara de inter\u00e9s nacional el abordaje integral e interdisciplinario de aquellos sujetos con dificultades espec\u00edficas del aprendizaje. Se denomina as\u00ed a aquellos trastornos, en su mayor\u00eda neurobiol\u00f3gicos, que en los sujetos que los padecen generan dificultades a nivel del aprendizaje; en especial, la dislexia -que puede detectarse a muy temprana edad - puntualmente lo que genera en estos sujetos son problemas de confusi\u00f3n en el sonido o una dificultad espec\u00edfica de encontrarle el sonido a determinadas letras en determinadas p alabras, lo que les trae aparejado directamente una dificultad en la lectura, en la comprensi\u00f3n de lo que leen y en la escritura, lo cual, por supuesto, retrasa notablemente el proceso de aprendizaje que ti enen estos chicos. Las estad\u00edsticas son alarmantes , porque a lo largo de muchos a\u00f1os estas dificultades fueron desconocidas, no solo en el \u00e1mbito familiar, sino tambi\u00e9n en el \u00e1mbito escolar, que es m\u00e1s delicado. Este desconocimiento ha llevado a que, en la actualidad, uno de cada diez alumnos o uno de cad a ocho chicos, padezcan esta dificultad. Lo que nos alarma es que si a esa estad\u00edstica la trasladamos a las aulas, tenemos que pensar que son dos a tres alumnos por aula los que tienen esta dificultad. Se\u00f1or Presidente: yo ejerzo la docencia y en toda mi c arrera docente he podido detectar un solo chico con dislexia, que cursaba el \u00faltimo a\u00f1o de la secundaria; es decir, los profesores anteriores no hab\u00edan detectado este trastorno. Los propios docentes desconocemos o desconoc\u00edamos esta realidad hasta la actua lidad. Lo importante de haber avanzado a nivel nacional es que se ha generado un cambio dr\u00e1stico y les ha generado muchas esperanzas a las familias en las que uno de sus integrantes sufre esta afecci\u00f3n. Tenemos que entender que los pap\u00e1s que tienen dislexi as es muy probable que tengan hijos con esta afecci\u00f3n y muchos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 178 estudios han dado muestras que un ni\u00f1o que nace con un hermano con dislexia es muy probable que \u00e9l tambi\u00e9n sufra esta afecci\u00f3n, porque tiene que ver lo gen\u00e9tico y el ambiente donde se desarroll a el menor. Ha sido muy larga la lucha -y seguir\u00e1 siendo - de las familias que han venido trabajando arduamente, para lo que se ha logrado a nivel nacional la Disfan que es justamente una asociaci\u00f3n creada con fines de apoyar a estos pap\u00e1s no solamente en l o psicol\u00f3gico, sino tambi\u00e9n en lo econ\u00f3mico, porque tenemos que saber que los tratamientos de estas afecciones no son baratos y que el actual sistema de salud solo reconoce pocas sesiones y posteriormente el tratamiento debe ser solventado por los padres, de su bolsillo. La aprobaci\u00f3n de una ley a nivel nacional en este sentido y la adhesi\u00f3n provincial a esta ley va a generar un cambio dr\u00e1stico en dos \u00e1mbitos muy importantes del Estado: el educacional y el de salud. En el \u00e1mbito educacional necesitamos que desde el Consejo General de Educaci\u00f3n haya una mirada distinta y m\u00e1s espec\u00edfica sobre el docente, porque no puede ser que el chico no aprenda lo que el docente quiere ense\u00f1ar y uno no se d\u00e9 cuenta del problema de este alumno; entonces tenemos que provocar un cambio paradigm\u00e1tico en la estructura educacional empezando por los docentes. Y en el \u00e1mbito de la salud tiene que haber una cobertura espec\u00edfica y no tomar esta afecci\u00f3n como un problema psicol\u00f3gico, porque precisamente no se trata de un problema psico l\u00f3gico en el menor, aunque s\u00ed podr\u00eda derivar en un problema de este tipo, porque si ese alumno siente que fracasa, si el aprendizaje no va de la mano del \u00e9xito del alumno, entonces el alumno se siente un fracasado y eso s\u00ed trae un problema de baja autoesti ma que deriva en problemas psicol\u00f3gicos m\u00e1s graves. Entonces tenemos que cambiar la mirada y tenemos que abordar esta realidad desde estas dos \u00e1reas. Por lo tanto, el acompa\u00f1amiento para dar esta primera media sanci\u00f3n de este proyecto de ley es un primer p aso que concretan estas familias luchadoras que vienen haciendo un camino muy largo; pero el camino en la provincia reci\u00e9n empieza con esta media sanci\u00f3n, con lo cual creo que hoy damos un paso muy importante. Seguiremos en el Senado, pero despu\u00e9s en las \u00e1 reas espec\u00edficas propias de los organismos provinciales que van a dar el definitivo resultado que estamos buscando a trav\u00e9s de esta adhesi\u00f3n. Agradezco a mis pares que hayan apoyado el tratamiento sobre tablas de este proyecto de ley, y les pido que acompa \u00f1en con el voto para su aprobaci\u00f3n. SR. GUZM\u00c1N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: muy brevemente quiero decir que las madres que se encuentran aqu\u00ed son un ejemplo de organizaci\u00f3n en una problem\u00e1tica que si bien nos ata\u00f1e a muchos, tambi\u00e9n es importante reconocer en ellas la participaci\u00f3n, movilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n al cuerpo docente de nuestra provincia y de provincias vecinas en permanentes charlas y congresos que ellas organizan. Me parece que desde la Legislatura somos simplemente un instrumento para que esta ley que se aprob\u00f3 a nivel nacional podamos compartirla en la Provincia y seguir avanzando; pero las verdaderas protagonistas a la cuales me parece que les corresponde un cerrado aplauso, se\u00f1or Presidente, son las madres y familiares de estos chic os con esta problem\u00e1tica. -Aplausos . 21 LEY NACIONAL N ro. 27.306 DE DIFICULTADES ESPEC\u00cdFICAS DE APRENDIZAJE. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Exptes. Nros. 21.681-21.771) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de comisi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. -Aplausos en la barra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 179 SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al pu nto 20. 22 LEY NACIONAL N ro. 27.341 -MODIFICACI\u00d3N LEY DE RESPONSABILIDAD FISCAL N ro. 25.917 -. ADHESI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 21.924) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. SR. S ECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley de adhesi\u00f3n a lo dispuesto en el Cap\u00edtulo IX - Del R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal, de la Ley Nacional Nro. 27.341 (Expte. Nro. 21.924). SR. BAHILLO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1o r Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 23 AMBULANCIA A ASOCIACI\u00d3N D E BOMBEROS VOLUNTARIOS DE MACI\u00c1. DONACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 21.858) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a transferir, a t\u00edtulo de donaci\u00f3n, una ambulancia a favor de la Asociaci\u00f3n de Bomberos Voluntarios de la ciudad de Maci\u00e1 (Expte. Nro. 21.858). SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarr i) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Troncoso. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 24 24 DE MARZO DE CADA A\u00d1O \"D\u00cdA PROVINCIAL DE LA MEMORIA POR LA VERDAD Y LA JUSTICIA\" -FERIADO PROVINCIAL, NO LABORABLE E INAMOVIBLE -. INSTITUCI\u00d3N. Moci\u00f3n de preferencia (Expte. Nro. 21.909) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley que instituye el 24 de marzo como D\u00eda Provincial de la Memoria por la Verdad y la Justicia, con car\u00e1ct er de feriado provincial no laborable e inamovible (Expte. Nro. 21.909). SR. BAHILLO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate con preferencia en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, con o sin dictamen de comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 180 25 COMISI\u00d3N BICAMERAL PARA EL SEGUIMIENTO Y FISCALIZACI\u00d3N DE RECURSOS PARA OBRAS P\u00daBLICAS DESARROLLADAS POR CHINA STATE CONSTRUCTION ENGINEERING CORPORAT ION LTD . CREACI\u00d3N. LEY N ro. 10.352. MODIFICACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 21.333) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado en Secretar\u00eda el dictamen de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y R eglamento sobre el proyecto de ley que crea una Comisi\u00f3n Bicameral de seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de los recursos para financiar los proyectos de obras p\u00fablicas autorizados por las Leyes Nros. 10.352 y 10.408, la presente ley y las que en lo sucesivo las modifiquen (Expte. Nro. 21.333). SR. BAHILLO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo. Se requieren dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 26 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Y DE RESOLUCI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentran reservados los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros de resolu ci\u00f3n identificados con los n\u00fameros de expedientes 21.861 y 21.864 . SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal como lo hemos acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono que estos proyectos se traten sobre tablas en conjunto y, oportun amente, su consideraci\u00f3n y votaci\u00f3n tambi\u00e9n se haga en conjunto. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Bahillo. Se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 27 LEY NACIONAL N ro. 27.341 -MODIFICACI\u00d3N LEY DE RESPONSABILIDAD FISCAL N ro. 25.917 -. ADHESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.924) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde considerar los asuntos para los que se apro b\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lec tura al proyecto de ley proyecto de ley de adhesi\u00f3n a lo dispuesto en el Cap\u00edtulo IX - Del R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal, de la Ley Nacional Nro. 27.341 (Expte. Nro. 21.924). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 181 -Se lee nuevamente (Ver el punto VI de los Asuntos Entrados.) SR. P RESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: voy a comentar brevemente este proyecto de ley que adhiere al Cap\u00edtulo IX de la Ley de Presupuesto nacional, que refiere al R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fisca l. El R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal viene del a\u00f1o 2004 y dict\u00f3 un conjunto de normas y criterios en la Administraci\u00f3n P\u00fablica para un ordenamiento y una sana administraci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas. Persiguiendo su objetivo ha tenido diferentes modificaciones desde el 2004 a la fecha, atendiendo a distintas necesidades del Gobierno nacional, en cada oportunidad; atendiendo tambi\u00e9n a cuestiones que han tenido que ver con cambios en el contexto internacional, con las crisis internacionales de 2008 y 2009 que indudablemente afectaron a nuestro pa\u00eds y ameritaron que se tomaran algunas medidas que dieran al Poder Ejecutivo las herramientas para tomar las decisiones necesarias para llevar adelante la gesti\u00f3n de gobierno. Podemos nombrar algunos de los c riterios que se han fijado y que se han ido desactivando, por ejemplo: en un momento no se pod\u00eda comprometer el servicio de deuda m\u00e1s all\u00e1 del 15 por ciento anual de los recursos corrientes, eso se ha dejado atr\u00e1s ahora, se ha eliminado en la anterior modi ficaci\u00f3n; la venta de activos fijos anteriormente se pod\u00eda destinar solamente a inversi\u00f3n, ahora se puede atender gastos corrientes, en la actualidad tambi\u00e9n permite endeudarse para gastos corrientes; sobre el d\u00e9ficit que tengan las cuentas p\u00fablicas de los distintos niveles de gobierno debe haber un compromiso del Poder Ejecutivo de ir deduciendo ese d\u00e9ficit en un 10 por ciento anual; si hay super\u00e1vit, este debe ser destinado a la inversi\u00f3n; el incremento en los gastos corrientes no puede superar el PBI nom inal; el PBI nominal contempla la inflaci\u00f3n m\u00e1s el crecimiento real del PBI, es decir que de acuerdo a los distintos niveles si la inflaci\u00f3n es un 35 m\u00e1s un 2 o 3 por ciento que hipot\u00e9ticamente puede haber de aumento, el gasto corriente no puede crecer m\u00e1s que la suma de esos dos compone ntes. En definitiva, creemos que si bien todos los a\u00f1os desde el a\u00f1o 2005 a la fecha ha sido un pedido del Gobierno nacional a los distintos gobiernos provinciales a la hora de articular distintas gestiones de cr\u00e9dito, de re financiar deudas provinciales con el Gobierno nacional, nosotros creemos que este r\u00e9gimen federal le da al Poder Ejecutivo la flexibilidad nec esaria para llevar adelante la a dministraci\u00f3n p\u00fablica y tener la sana discreci\u00f3n de tomar las distintas medidas qu e crea oportunas para llevar adelante la gesti\u00f3n. La discusi\u00f3n que no est\u00e1 a debate en la consideraci\u00f3n de este proyecto de ley es para qu\u00e9 quiere cada Poder Ejecutivo esa discreci\u00f3n en el manejo de las cuentas p\u00fablicas. Algo de esto lo hemos charlado en e l bloque, y es que no creemos -en particular yo - en esto de eliminar las herramientas que tienen que tener los Poderes Ejecutivos para llevar adelante la funci\u00f3n p\u00fablica, porque eso parte del preconcepto de que los que estamos en pol\u00edtica y asumimos las funciones del Poder Ejecutivo, cuando nos toca asumirlas no tenemos la capacidad o la idoneidad necesaria para hacerlo, entonces es como que hay que dictarles normas, como a los chicos que van aprendiendo de a poco, para que no se excedan y no cometan errore s. Si se exceden o cometen errores, ser\u00e1 la ciudadan\u00eda y los votantes quienes castiguen o respalden a los distintos gobiernos; pero no es legislando con normas que quiten herramientas a los distintos Poderes Ejecutivos como vamos a hacer las mejores gestio nes. Todo lo contrario, creo que con los organismos de control funcionando a pleno, con los controles de la Legislatura, el Poder Ejecutivo tiene que tener las herramientas para llevar adelante la gesti\u00f3n. Por estos motivos, nosotros acompa\u00f1ados este proye cto de ley que propone la adhesi\u00f3n al Cap\u00edtulo IX de la Ley de Presupuesto nacional. SRA. VIOLA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: abonando y adhiriendo a los criterios que seleccion\u00f3 el diputado Bahillo en cuanto al porqu\u00e9 se adhiere a un cap\u00edtulo de una ley de Presupuesto de la Naci\u00f3n, es importante tener en cuenta -es cierto lo que el diputado ha dicho - que estos acuerdos y estas excepciones se vienen planteando a lo largo de estos a\u00f1os anteriores entre la Naci\u00f3n y la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 182 Provincia; no obstante, uno tien e que tener en cuenta las herramientas con las que trabajan tanto Naci\u00f3n como Provincia. Una de estas herramientas es el Indec. Un Indec que transparenta datos objetivos y reales nos va a ayudar a que los resultados sean reales, si tenemos en cuenta que al gunos par\u00e1metros de estos nuevos criterios y otros criterios que se vienen manteniendo van a ser manejados por la informaci\u00f3n que brinde el Indec. Esto es importante porque solamente de esa forma pueden funcionar estos acuerdos. Adem\u00e1s quiero destacar que en este tipo de adhesiones trabajar en forma mancomunada con la Naci\u00f3n nos va a permitir llegar y lograr las adecuaciones en las cuentas de nue stra Administraci\u00f3n provincial. Se vienen manteniendo permanentemente reuniones de trabajo con los ministros de Econom\u00eda de todas las provincias en conjunto con Naci\u00f3n y esto -a mi modo de ver - es algo novedoso. Solamente trabajando en conjunto y con un control real de Naci\u00f3n hacia la Provincia vamos a poder mejorar y sanear nuestras cuentas. Esto es muy importante t ener en cuenta y lo vemos reflejado en hechos similares en c\u00f3mo se est\u00e1 comportando hoy el ciudadano argentino. Hemos pasado por un proceso de blanqueo al que la Provincia adhiri\u00f3 oportunamente y se han dado ejemplos de que hay un cambio de visi\u00f3n respecto a la confianza que se est\u00e1 generando en esta nueva administraci\u00f3n del pa\u00eds en conjunto con las provincias y esto lo vimos reflejado en un blanqueo hist\u00f3rico jam\u00e1s visto, a pesar de que es un pa\u00eds que ha venido de blanqueo en blanqueo. Esto ha sido un \u00e9xit o y ha sido noticia en el mundo entero por el significado que tuvo este \u00faltimo proceso de blanqueo en la Argentina. Estoy convencida de que trabajando en conjunto desde la Provincia con Naci\u00f3n vamos a mejorar en calidad en lo que hace al manejo de nuestras cuentas y para eso desde el bloque vamos a aportar nuestro grano de arena con el voto favorable a esta adhesi\u00f3n al Cap\u00edtulo IX de esta ley nacional. 28 LEY NACIONAL N ro. 27.341 -MODIFICACI\u00d3N LEY DE RESPONSABILIDAD FISCAL N ro. 25.917 -. ADHESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 21.924) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tam bi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto VI de los Asuntos Entrados. 29 AMBULANCIA A ASOCIACI\u00d3N DE BOMBEROS VOLUNTARIOS DE MACI\u00c1. DONACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.858) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se aprob\u00f3 el tratamien to sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a transferir, a t\u00edtulo de donaci\u00f3n, una ambulancia a favor de la Asociaci\u00f3n de Bomberos Voluntarios de la ciudad de Maci\u00e1 (Expte. Nro. 21.858). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente (Ver el punto VII inciso c) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 183 SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con este proyecto de ley que viene en re visi\u00f3n se autoriza al Gobierno de la Provincia a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n una ambulancia que est\u00e1 fuera de servicio en el Hospital Falucho, a la Asociaci\u00f3n de Bomberos Voluntarios de Maci\u00e1. Solicito a mis pares su acompa\u00f1amiento a este proyecto. 30 AMBULANCIA A ASOCIACI\u00d3N DE BOMBEROS VOLUNTARIOS DE MACI\u00c1. DONACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 21.858) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed ta mbi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto VII inciso c) de los Asuntos Entrados. 31 COMISI\u00d3N BICAMERAL PARA EL SEGUIMIENTO Y FISCALIZAC I\u00d3N DE RECURSOS PARA OBRAS P\u00daBLICAS DESARROLLADAS POR CHINA STATE CONSTRUCTION ENGINEERING CORPORATION LTD . CREACI\u00d3N. LEY N ro. 10.352. MODIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.333) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas el d ictamen de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento sobre el proyecto de ley que crea una Comisi\u00f3n Bicameral de seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de los recursos para financiar los proyectos de obras p\u00fablicas autorizados por las Leyes Nros. 10.352 y 10.408, la presente ley y las que en lo sucesivo las modifiquen (Expte. Nro. 21.333). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edt ico y Peticiones, Poderes y Reglamento ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 21.333, autor\u00eda del Poder Ejecutivo, por el que se crea, en el \u00e1mbito del Poder Legislativo, la Comisi\u00f3n Bicameral para el seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n d e los recursos obtenidos mediante las operaciones de cr\u00e9dito para financiar los proyectos de obras p \u00fablicas contratadas por el Estado provincial con China State Construction Engineering Corporation Ltd., autorizados por las Leyes Nro. 10.352, N ro. 10.408; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificaciones introducidas, del siguiente texto . LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase en e l \u00e1mbito del Poder Legi slativo p rovincial, la Comisi\u00f3n Bicameral para el seguimiento y fiscalizaci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de los recursos obtenidos mediante las operaciones de cr\u00e9dito para financiar los proyectos de obras p\u00fablicas contratadas por el Estado provincial con China State Construct ion Engineering Corporation Ltd. autorizados por las Leyes Nro. 10.352, Nro. 10.408, la presente ley y las que en lo sucesivo las modifiquen, hasta la total culminaci\u00f3n de las obras proyectadas. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La Comisi\u00f3n Bicameral estar\u00e1 compuest a por un m\u00ednimo de tres senadores y tres diputados, que ser\u00e1n elegidos por sus propios cuerpos legislativos. La Comisi\u00f3n dictar\u00e1 su propio reglamento interno y elegir\u00e1 a un diputado, integrante de la misma, que se desempe\u00f1ar\u00e1 como Presidente y que tendr\u00e1 a su cargo la representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n. Asimismo, la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 184 Comisi\u00f3n podr\u00e1 constituir los equipos t\u00e9cnicos interdisciplinarios que juzgue convenientes, pudiendo solicitar a tal efecto la participaci\u00f3n de u niversidades p\u00fablicas. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- A los efectos del desarrollo de su tarea, la Comisi\u00f3n Bicameral tendr\u00e1 las siguientes atribuciones y deberes: a) Recabar del Poder Ejecutivo, y de los organismos competentes toda la informaci\u00f3n relacionada con la realizaci\u00f3n de las operaciones del cr\u00e9dito, la afectaci\u00f3n o destino de los recursos obtenidos y la ejecuci\u00f3n de las obras. El \u00f3rgano requerido deber\u00e1 entregar la informaci\u00f3n en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles administrativos desde que le fuera solicitada. b) Remitir al Poder Ejecutivo de la Provincia las observacione s que estime corresponder, como consecuencia del an\u00e1lisis que realice de la documentaci\u00f3n recibida. c) Adoptar, dentro de su competencia, toda otra medida destinada a lograr un mejor control de los fondos p\u00fablicos invertidos en la presente operaci\u00f3n. ART\u00cdC ULO 4\u00ba .- Para el cumplimiento de los fines de la Comisi\u00f3n Bicameral, el Pod er Ejecutivo provincial deber\u00e1: a) Remitir a la Comisi\u00f3n Bicameral los documentos de proyecto ejecutivo de las obras incluidas en el proyecto denominado \"Sistematizaci\u00f3n y distribuc i\u00f3n de agua para riego - Mandisov\u00ed Chico\". b) Informar a la Comisi\u00f3n Bicameral los criterios estrat\u00e9gicos de priorizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas de infraestructura a ejecutar en el marco de la presente operatoria, sin denominaci\u00f3n especifica a\u00fan. c) Remitir a l a Comisi\u00f3n Bicameral los documentos de proyecto de las obras p\u00fablicas, mencionadas en el inciso precedente, incluyendo informes de t\u00e9cnicos, socio -ambient ales, econ\u00f3micos y financieros. d) Remitir a la Comisi\u00f3n Bicameral los t\u00e9rminos de referencia (TDR) pa ra la contrataci\u00f3n de personal necesario, en su formato de locaci\u00f3n de obra y/o servicios, veinte d\u00edas h\u00e1biles administrativos ante riores a la firma del contrato. e) Informar a la Comisi\u00f3n Bicameral todo contrato de personal, en su formato de locaci\u00f3n de obra y/o servicios, incluido la contrataci\u00f3n de asesores, legales, impositivos, financieros, etc ., que se concreten durante la implementaci\u00f3n del presente financiamiento y ejecuci\u00f3n de obras, en funci\u00f3n de los TDR enviados. f) informar a la Comisi\u00f3n Bicamer al, de toda reasignaci\u00f3n de fondos con su correspondiente detalle y justificaci\u00f3n. g) Poner en conocimiento de la Comisi\u00f3n Bicameral todo lo actuado en funci\u00f3n de las observaciones efectuadas por \u00e9sta. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los gastos que ocasione el cumplimiento de las funciones de la Comisi\u00f3n Bicameral ser\u00e1n afrontados por el Poder Legislativo provincial. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Concluidos los objetivos previstos, la Comisi\u00f3n se disolver\u00e1 debiendo remitir la totalidad de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n recopilada al Poder E jecutivo provincial. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley 10.352 el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 1\u00ba: Autorizar al Poder Ejecutivo a celebrar con China State Construction Engineering Corporation Ltd un contrato de ob ra p\u00fablica con el objeto de ejecutar la obra denominada \"Sistematizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de agua para riego - Mandisov\u00ed Chico\" y otras obras p\u00fablicas de infraestructura dentro del marco de los acuerdos suscriptos entre la Rep\u00fablica Argentina y la Rep\u00fablica Popular China, siendo aplicables las disposiciones previstas para contrataci\u00f3n directa por v\u00eda de excepci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley 10.352 el que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 2 \u00ba: Autorizar al Poder Ejecut ivo a realizar las operaciones de cr\u00e9dito por hasta la suma de u$s 430.387.551, con m\u00e1s los intereses necesarios para financiar la construcci\u00f3n de la obra referida en el art\u00edculo primero y de otras obras y servicios p\u00fablicos productivos en la regi\u00f3n norte de la Provincia, integrada por los d epartamentos La Paz, Feliciano y Federal con los bancos estatales y aseguradoras de cr\u00e9dito de la Rep\u00fablica China y con los organismos multilaterales y/o entidades financieras que formulen una oferta de financiamiento pa ra la ejecuci\u00f3n de las obras autorizadas, en t\u00e9rminos y condiciones de mercado, bajo ley y jurisdicci\u00f3n argentina o inglesa.\" ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley 10.352, el que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 185 \"Art\u00edculo 4\u00ba: Cr\u00e9ase l a Unidad Ejecutora del Proyecto \"Sistematizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de agua para riego -Mandisov\u00ed Chico\" (UEP) a los fines de la administraci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n correspondiente a las obras inherentes al emprendimiento, en el \u00e1mbito de la Direcci\u00f3n General de Hid r\u00e1ulica dependiente del Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios de la Provincia de Entre R\u00edos. El Poder Ejecutivo de la Provincia reglamentar\u00e1 la composici\u00f3n y facultades de este \u00f3rgano de administraci\u00f3n.\" ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Modif\u00edquese el A rt\u00edculo 5\u00ba de la Ley 10.352, el que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5\u00ba: El Poder Ejecutivo deber\u00e1 presentar ante la Comisi\u00f3n Bicameral, un proyecto de ley con el objeto de establecer los derechos, tasas o impuestos, hasta el monto que el P oder Ejecutivo determine a los efectos del recupero total o parcial de la inversi\u00f3n que resulte de la ejecuci\u00f3n de las obras aprobadas, los que deber\u00e1n disponerse para el momento en que comiencen a abonarse los intereses y las amortizaciones de los pr\u00e9stam os contra\u00eddos para la ejecuci\u00f3n de las obras.\" ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Modif\u00edquese el A rt\u00edculo 6\u00ba de la Ley 10.352, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 6\u00ba: El Poder Ejecutivo deber\u00e1 presentar ante la Comisi\u00f3n Bicameral un proyecto de ley estableciendo las servidumbres o derechos de uso de los inmuebles afectados para la realizaci\u00f3n de las obras, as\u00ed como los sujetos susceptibles de expropiaci\u00f3n por las obras declaradas de utilidad p\u00fablica.\" ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los contratos y actividades inherentes a las obras aprobadas por esta ley y por las Leyes Nro. 10.352 y N ro. 10.408 quedar\u00e1n exentos de los impuestos de sellos y sobre los ingresos brutos. ART\u00cdCULO 13 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 29 de marzo de 2017. LARA - ROMERO - V\u00c1ZQUEZ - BAHILLO - NAVARRO - LENA - VIOLA - VITOR. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SR. BAHILLO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: voy a fundamentar este proyecto de ley que crea una Comisi\u00f3n Bicameral para el seguimiento y control de los objetivos p erseguidos en las Leyes 10.352 y 10.408. Con la Ley 10.352 la Legislatura de Entre R\u00edos autoriz\u00f3 al Poder Ejecutivo, en aquella oportunidad, a realizar la construcci\u00f3n de dos obras de riego en el norte de la provincia denominadas Acueducto del Norte Entrer riano La Paz - Estacas y Sistematizaci\u00f3n y Distribuci\u00f3n de Agua para Riego - Mandisov\u00ed Chico y para celebrar los contratos de cr\u00e9dito p\u00fablico para su financiamiento. La creaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Bicameral persigue el objetivo de dar transparencia, mayor co ntrol y participaci\u00f3n a la Legislatura en el cumplimiento de estas leyes. En este proyecto se ratifica el complejo de Mandisov\u00ed Chico y se deja sin efecto el complejo de Estacas del departamento La Paz, tomando las previsiones necesarias para que la invers i\u00f3n prevista para el departamento La Paz mediante aquel proyecto, tambi\u00e9n sea destinada a esa regi\u00f3n, en este caso a los departamentos La Paz, Federal y Feliciano. El proceso de aplicaci\u00f3n de esta controvertida ley, que ha tenido dis\u00edmiles opiniones, creo que va a ser mejorado por esta Comisi\u00f3n Bicameral. Esta es una decisi\u00f3n del Poder Ejecutivo, del gobernador Bordet, darle importancia de esta Comisi\u00f3n Bicameral compuesta por tres diputados y tres senadores, y por sugerencia del Bloque Cambiemos la Preside ncia va a estar en manos de un diputado, entendiendo que los diputados representamos a la provincia y los senadores cada uno a su departamento y nosotros deber\u00edamos tener una visi\u00f3n m\u00e1s integral de la provincia y por ah\u00ed el senador tiene como primordial ob jetivo defender los intereses de su departamento y el remanente de fondos que est \u00e1 quedando luego de la obra de Mandisov\u00ed Chico deber\u00eda -entendemos nosotros - ser destinado a dos o tres departamentos; por eso creemos que la visi\u00f3n de los diputados ser\u00eda m\u00e1s acertada que la de los senadores, que tienen que gestionar y trabajar para sus respectivos departamentos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 186 El Art\u00edculo 4 \u00ba dice: \" Para el cumplimiento de los fines de la Comisi\u00f3n Bicameral, el Poder Ejecutivo provincial deber\u00e1: \"a) Remitir a la Comisi\u00f3n Bic ameral los documentos de proyecto ejecutivo de las obras incluidas en el proyecto denominado \u00abSistematizaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de agua para riego - Mandisov\u00ed Chico\u00bb.\" Esto es importante porque cuando se hacen los contratos iniciales no se tiene el proyecto d el Poder Ejecutivo y no se conocer\u00eda luego de los controles del Tribunal de Cuentas el proyecto ejecutivo. Porque esto es parte del acuerdo y es necesario hacerlo as\u00ed. Ahora el proyecto ejecutivo que detalla hasta el \u00faltimo centavo como se va a invertir en este proyecto, de alguna manera, va a ser de auditado o controlado por la Legislatura. \"b) Informar a la Comisi\u00f3n Bicameral los criterios estrat\u00e9gicos de priorizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas de infraestructura a ejecutar en el marco de la presente operatoria, s in denominaci\u00f3n espec\u00edfica a\u00fan. \"c) Remitir a la Comisi\u00f3n Bicameral los documentos de proyecto de las obras p\u00fablicas, mencionadas en el inciso precedente, incluyendo informes de t\u00e9cnicos, socio -ambientales, econ\u00f3micos y financieros. \"d) Remitir a la Comisi \u00f3n Bicameral los t\u00e9rminos de referencia (TDR) para la contrataci\u00f3n de personal necesario, en su formato de locaci\u00f3n de obra y/o servicios, veinte d\u00edas h\u00e1biles administrativos ante riores a la firma del contrato. \"e) Informar a la Comisi\u00f3n Bicameral todo con trato de personal, en su formato de locaci\u00f3n de obra y/o servicios, incluido la contrataci\u00f3n de asesores, legales, impositivos, financieros, etc\u00e9tera que se concreten durante la implementaci\u00f3n del presente financiamiento y ejecuci\u00f3n de obras, en funci\u00f3n de los t\u00e9r minos de referencia enviados. \"f) informar a la Comisi\u00f3n Bicameral, de toda reasignaci\u00f3n de fondos con su correspondiente detalle y justificaci\u00f3n. \"g) Poner en conocimiento de la Comisi\u00f3n Bicameral todo lo actuado en funci\u00f3n de las observaciones ef ectuadas por \u00e9sta.\" Este Art\u00edculo 4\u00ba le da forma al objetivo que busca el Poder Ejecutivo, que es socializar la informaci\u00f3n y darle mayo r transparencia a este proceso. Por \u00faltimo, y ya para ir cerrando y solicitar el acompa\u00f1amiento de los diputados a este proyecto, creo que merece destacarse que si este proyecto se eval\u00faa como un acueducto para la zona de Mandisov\u00ed que impacta en el departamento de Federaci\u00f3n y Concordia, si lo denominamos as\u00ed, ser\u00eda tener una mirada muy estrecha y mezquina. Este proyecto o desarrollo entrerriano -que lo llev\u00f3 adelante usted, se\u00f1or Presidente, cuando era gobernador - tiene una mirada estrat\u00e9gica para el desarrollo del norte entrerriano, que indudablemente por realidades econ\u00f3micas y de potencial productivo tiene alguna poster gaci\u00f3n con respecto a las c ostas del Paran\u00e1 y del Uruguay, que tienen realidades productivas con econom\u00edas mixtas y di versificadas muy distintas del n orte entrerriano. Entonces -y ac\u00e1 est\u00e1 la acci\u00f3n de la pol\u00edtica y las decisiones de quienes est\u00e1n oportuna mente en el Poder Ejecutivo para llevar adel ante las decisiones de gobierno - es la pol\u00edtica la que con programas activos, con decisiones pol\u00edticas tiene que generar las herramientas para eliminar esas asimetr\u00edas que, lamentablemente, tenemos dentro de nues tra provincia. Indudablemente fue esa mirada estrat\u00e9gica que se tuvo hace dos a\u00f1os atr\u00e1s, desde su gobierno, se\u00f1or Presidente, para lle var adelante el desarrollo del n orte entrerriano mediante esta herramienta de financiamiento y de convenio que, seguramen te, de alguna manera va a permitir generar las condiciones para el desarrollo y para que ese potencial productivo que tiene el norte entrerriano se vea aprovechado y cumplimentado. Persiguiendo estos objetivos que definen las leyes anteriores y este proyec to de ley es que solicito a esta C\u00e1mara su aprobaci\u00f3n. SR. ANGUIANO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este bloque considera oportuno y conveniente aclarar algunas cosas y dejar asentada posiciones claras. Efectivamente, el proyecto se inicia durante la gesti\u00f3n que usted encabez\u00f3 como gobernador y el bloque quiere dejar aclarado y poner de manifiesto la ventaja que tiene el sistema democr\u00e1tico cuando los poderes est\u00e1n bien equilibrados. No porque haya malas intenciones o porque uno presuponga algo; solam ente porque cuando los poderes est\u00e1n bien equilibrados los seres humanos nos obligamos a dialogar, a conversar, y eso hace que las cosas mejoren, se logren consensos y los proyectos sean mejores para toda la poblaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 187 \u00bfQu\u00e9 quiero decir con esto? Que en el origen el proyecto, al no haber tenido el suficiente an\u00e1lisis y debate, si se hubiese planteado y se hubiera plasmado tal cual, quiz\u00e1s no habr\u00eda significado todo lo que hoy puede significar para el desarrollo concreto de esta regi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9? Porque uno de los temas que se discuti\u00f3 mucho era que al ensamblar el proyecto en dos partes juntas incorporando la cuenca del Paran\u00e1, no se hab\u00eda analizado suficientemente el impacto ambiental en lo que llamamos La Paz -Estacas, en la zona que vendr\u00eda desde el Paran\u00e1 . Lo cierto es que hoy, y luego de que la nueva Administraci\u00f3n invita a la oposici\u00f3n a sentarse a conversar y a ver de qu\u00e9 manera esto se pod\u00eda perfeccionar, tambi\u00e9n participa a la Naci\u00f3n con la Secretar\u00eda de Recursos H\u00eddricos a evaluar el proyecto y a par ticipar de ello. \u00bfY d\u00f3nde nos encontramos ahora? En primer lugar, se ha bajado la tasa de inter\u00e9s, lo cual es un beneficio concreto; en segundo lugar, el proyecto hoy, como bien dijo el diputado preopinante, no solo es un acueducto, sino que al haber integ rado a la fuerza de la producci\u00f3n y a otra gente, estamos entendiendo que todo esto significa el despegue para la zona m\u00e1s postergada de la provincia, que es la regi\u00f3n del norte. Tambi\u00e9n queremos dejar en claro que dentro de nuestro bloque hubo personas qu e durante la Administraci\u00f3n anterior tuvieron que tener una actitud firme de oposici\u00f3n para frenar eso y llegar hoy a este lugar de mayor consenso y de mejor proyecto -creo tambi\u00e9n que para todos esto est\u00e1 claro -; y hoy decimos que cada miembro de este blo que se sienta libre de expresar su conformidad o directamente su oposici\u00f3n, si fuera el caso, porque esto lleva un largo tiempo de compromiso y de trabajo. Para finalizar, celebro que todos estemos de acuerdo en lo importante que es desarrollar el norte a partir de una herramienta de trabajo tan importante, y quiero destacar c\u00f3mo algo que se ha iniciado en una Administraci\u00f3n anterior -que claramente tiene el m\u00e9rito de haberlo impulsado -, se puede perfeccionar cuando todas las fuerzas ven el bien com\u00fan como principal objetivo y no discutir solo desde una bandera pol\u00edtica. SR. MONGE - Pido la palabra. Hace unos instantes, se\u00f1or Presidente, el titular de la bancada mayoritaria hablaba de \"esta controvertida ley\", refiri\u00e9ndose a la que lleva el n\u00famero 10.352, s ancionada en un c\u00e1lido enero del a\u00f1o 2015. Si hay un m\u00e9rito en todo este tema es haber puesto en debate la cuesti\u00f3n del riego artificial en la provincia de Entre R\u00edos; lo aplaudimos porque es algo que entendemos que debe erigirse en la categor\u00eda de pol\u00edtic a de Estado para los entrerrianos. Nosotros no estamos en contra de que se construya una obra como un acueducto tan importante para el sector agr\u00edcola y que al menos aquella regi\u00f3n sea servida por esta obra, logrando aquella calificaci\u00f3n que hiciera de la agricultura el expremier y expresidente de Israel y tambi\u00e9n Premio Nobel de la Paz, Shimon Peres, cuando dijo que en Israel, gracias a las obras de riego, ellos hab\u00edan logrado que la agricultura ya no fuera un joint venture entre Dios y el colono, al dejar de depender exclusivamente los sembrad\u00edos de las precipitaciones del cielo. Estamos de acuerdo con esas obras, pero tambi\u00e9n es cierto que esa controvertida ley, como ha sido bien calificada, fue objeto de acciones pol\u00edticas y de acciones judiciales. Y aqu \u00ed hizo referencia el diputado Anguiano, quien de alguna manera habl\u00f3 en nombre del bloque, de que m\u00e1s all\u00e1 de que algunos no acompa\u00f1emos esa decisi\u00f3n, de que hemos firmado alguna acci\u00f3n de inconstitucionalidad con el diputado Sosa, en aquel momento tambi\u00e9n legislador, y que al d\u00eda de hoy esa acci\u00f3n -f\u00edjese lo que son las cosas -, a casi dos a\u00f1os pr\u00e1cticamente, el juicio no ha empezado porque la Fiscal\u00eda de Estado plante\u00f3 una excepci\u00f3n de falta de legitimaci\u00f3n activa de los que accion\u00e1bamos: una ONG ambiental y cuatro o cinco diputados y otros dirigentes sociales, y todav\u00eda no se ha resuelto, o sea que, en concreto, no se ha empezado este juicio. Nosotros cuestion\u00e1bamos el monto porque hab\u00edamos arrancado de alg\u00fan presupuesto del Prosap de 45 millones de d\u00f3lare s para la obra de riego de la zona citr\u00edcola y arrocera de Mandisov\u00ed Chico, para servir a 329 productores en total. Y quisi\u00e9ramos saber, porque esta ley es de enero del 2015, si el \u00f3rgano de control que primero debe actuar, que para el caso de los empr\u00e9sti tos como \u00e9s te es la Contadur\u00eda General, si avanz\u00f3 o no en el an\u00e1lisis; y si no ha avanzado, hoy tendr\u00eda que ver otro cr\u00e9dito internacional que d\u00edas atr\u00e1s ha tomado el Estado provincial por 350 millones de d\u00f3lares, que si le adicionamos esta suma estamos ca si en 700 millones de d\u00f3lares en el a\u00f1o 2017, la deuda p\u00fablica consolidada del Estado provincial que se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 188 discute, algunos dicen que es m\u00e1s, otros dicen que es menos; pero si tomamos lo que se dice que es menos, estos casi 700 millones de d\u00f3lares representan 11.000 millones de pesos. Es decir que si tomamos la posici\u00f3n m\u00e1s conservadora en cuanto a cu\u00e1l es la deuda del Estado provincial, en pocos meses estar\u00edamos casi alcanz\u00e1ndolo, se\u00f1or Presidente. Eso tambi\u00e9n es un detalle que nosotros queremos remarcar, y q ueremos saber si la Contadur\u00eda General ha avanzado o no en el an\u00e1lisis de si esto supera o no, o cae atrapado en el valladar constitucional del Art\u00edculo 122 inciso 25, que establece que todos los servicios de los empr\u00e9stitos no pueden superar un cuarto de las rentas de la Provincia. Nosotros no criticamos en su momento, porque es algo usual, se\u00f1or Presidente, desde que Isabel Per\u00f3n compr\u00f3 los Boeing 747, es un cl\u00e1sico de todos los pa\u00edses que se firme la cl\u00e1usula que excluye la aplicaci\u00f3n de la lex loci , la ley del Estado; eso no lo criticamos antes y no vamos a criticar ahora que se aplique la legislaci\u00f3n inglesa, porque lamentablemente es la realidad de los Estados nacionales o de los Estados provinciales del subdesarrollo que debemos caer en jurisdicciones internacionales para poder acceder al cr\u00e9dito. Eso no nos parece criticable; pero el anexo habla del 85 por ciento del financiamiento, \u00bfde d\u00f3nde saldr\u00e1 el 15 por ciento restante?, \u00bfestar\u00e1 dentro de los 430 a comprometer, o no? Bueno, esos son interrogante s en una provincia donde todav\u00eda si hay una deuda institucional que debemos tratar de subsanar cuanto antes, es con las comunas, y realmente estamos hablando de sumas siderales que nos permitir\u00edan cumplir r\u00e1pidamente con el mandato constitucional de garant izar al menos el uno por ciento de coparticipaci\u00f3n de los recursos de origen provincial y los que vienen a Entre R\u00edos de origen en la coparticipaci\u00f3n de recursos federales. Me parece que esa es una deuda muy importante y aqu\u00ed estamos hablando de cientos de millones de dinero, cuando tenemos esa deuda pendiente. Entonces, se\u00f1or Presidente, en funci\u00f3n de estas cosas y de haber firmado una acci\u00f3n de inconstitucionalidad que se tramita en estos momentos, es que no voy a acompa\u00f1ar con mi voto la sanci\u00f3n de esta ley, porque hace alusi\u00f3n direct\u00edsima a aquella otra ley a la cual nos opusimos. SR. SOSA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: de la misma manera que lo ha hecho mi compa\u00f1ero de bancada, el diputado Monge, adelanto mi voto negativo. Bien lo ha dicho el dip utado Presidente del Bloque cuando hablaba de esta ley, porque casualmente a quien habla le toc\u00f3 presidir en minor\u00eda esta Honorable C\u00e1mara, lo cual quiere decir que, en ese momento, el oficialismo no ten\u00eda la certeza que siempre tiene cuando impulsa alg\u00fan proyecto de ley. Tambi\u00e9n es cierto, se\u00f1or Presidente, que en su momento as\u00ed como no ten\u00edamos certeza, ten\u00edamos las gradas colmadas por los productores y se nos dijo, se\u00f1or Presidente, que se iba a enviar un proyecto de ley para saber cu\u00e1nto se iba a cobrar por el uso del agua. Nos dijeron que nos iban a enviar un proyecto de ley para ver c\u00f3mo se iba a expropiar, cu\u00e1nto iba a valer la tierra y a cu\u00e1nta iba a alcanzar. Es cierto tambi\u00e9n que en ese momento no ten\u00edamos un croquis de hasta donde llegaba y qu\u00e9 al cance ten\u00eda, pero s\u00ed sab\u00edamos que hab\u00eda una confusi\u00f3n terrible y mucho m\u00e1s cuando se ampli\u00f3 a lo que es La Paz y Estacas. En este nuevo per\u00edodo, en reuni\u00f3n con el se\u00f1or Gobernador, se nos dijo que se pod\u00eda redireccionar el excedente hacia otro departamento , y ah\u00ed s\u00ed, se\u00f1or Presidente, que no voy a coincidir con el colega diputado Presidente del Bloque cuando habla de mezquindades, porque vengo de un departamento en el que la incidencia que ha tenido la obra p\u00fablica es muy poca, porque ha sido la de menor en vergadura y es uno de los departamentos donde m\u00e1s produce el campo y que m\u00e1s aporta a la provincia a trav\u00e9s de su producci\u00f3n, con los tambos y la agricultura. A esto hay que mirarlo porque es una realidad. Nosotros somos hombres pol\u00edticos y no quiero habla r de mezquindades, estoy de acuerdo que se realice la obra, pero que la discutamos. Los excedentes, como se nos prometi\u00f3, deben discutirse, porque vuelvo a mi pueblo y el hombre de campo, el que produce, el que aporta, el que da progreso a esta provincia, me dice: no puedo sacar la producci\u00f3n, es un colapso, no se reparan las rutas, se caen los puentes, no hay arreglos, y hay que darle una respuesta. Entonces que no me venga a hablar a m\u00ed de mezquindades el Presidente del bloque mayoritario, porque he acomp a\u00f1ado cada uno de los proyectos que tienen que ver con el desarrollo de Entre R\u00edos; pero ahora voto en contra, como le dije al se\u00f1or Gobernador, por lo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 189 que dijo el diputado Monge y porque, adem\u00e1s, el Superior Tribunal de Justicia todav\u00eda no se ha expedido sobre aquella acci\u00f3n. Por eso, se\u00f1or Presidente, ojal\u00e1 que en el devenir del tiempo con el proyecto que hoy se est\u00e1 por votar se pueda reformular mejor ese proyecto y que el Presidente del bloque oficialista hable en serio de las asimetr\u00edas. SR. BAHILLO - Pido la palabra. SR. ROTMAN - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Bahillo, por haber sido aludido; despu\u00e9s tendr\u00e1 el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Rotman. SR. BAHILLO - Se\u00f1or Presidente: de ninguna man era he aludido a mezquindades presumiendo que el diputado Sosa las tenga; s\u00e9 de su hombr\u00eda de bien, de sus buenas intenciones en la pol\u00edtica. Si \u00e9l lo tom\u00f3 desde ese punto de vista, le pido las disculpas correspondientes; pero no estaba dirigido a \u00e9l. Quiz \u00e1s no me expres\u00e9 bien, m\u00e1s all\u00e1 de si \u00e9l me supo entender o no, no importa, tal vez yo no fui lo suficientemente claro. Cuando habl\u00e9 de mezquindades lo hice desde el lugar de los que intervenimos en decisiones pol\u00edticas, aunque en este caso es m\u00e1s el Poder Ejecutivo que nosotros quien tiene que controlar estas acciones. No podemos negar que la realidad de la econom\u00eda y el potencial productivo de Nogoy\u00e1, desde la lecher\u00eda, la ganader\u00eda, la agricultura y la industria, por estar en el Corredor Bioce\u00e1nico a tra v\u00e9s del puente Victoria -Rosario, con la conexi\u00f3n del paralelo 33, que llega a Santiago de Chile, la conexi\u00f3n con Montevideo y despu\u00e9s ser una v\u00eda de tr\u00e1nsito para ir hacia Brasil, le genera condiciones objetivas de mayor des arrollo, y que el n orte entrerriano tiene estas condiciones. Hablaba desde esas cuestiones nada m\u00e1s; quiz\u00e1 alguna vez algunos hayamos tenido alguna mirada m\u00e1s estrecha, metida en lo local, y no supimos ver con integralidad la provincia, como s\u00ed en esa oportunidad en ese proyecto se supo ver; pero de ninguna manera alud\u00eda a la persona del diputado Sosa. Quer\u00eda dejar esto debidamente aclarado. SR. ROTMAN - Se\u00f1or Presidente: quiero recordar que cuando en 1946 se firmaron las notas reversales de Salto Grande entre el general Per\u00f3n, President e de la Rep\u00fablica Argentina, y el Presidente de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, se establecieron cuatro pautas fundamentales: la primera era el uso de agua domiciliaria y sanitaria; la segunda, navegaci\u00f3n; la tercer a, energ\u00eda; y la cuarta, riego. No pod emos negar que Salto Grande, ese gigante dormido, tiene una deuda important\u00edsima con la regi\u00f3n, porque se hizo para desarrollarla. De aquella s cuatro pautas lo \u00fanico que tenemos es energ\u00eda cara, porque en Concordia, Federaci\u00f3n y la regi\u00f3n, pagamos 6 o 7 veces m\u00e1s cara la luz que el mejor departamento de Buenos Aires; una casa humilde de Concordia paga 6 o 7 veces m\u00e1s cara la luz que lo que la paga el mejor departamento de Buenos Aires que puede ser en Puerto Madero. Este gigante dormido sigue dormido; yo es toy esperanzado que con esta nueva administraci\u00f3n se van a ir cumpliendo las pautas para l as que fue creada Salto Grande. \u00a1C\u00f3mo nos vamos a negar al riego! No nos podemos negar a que se haga riego para hacer productivas varias miles de hect\u00e1reas del norte entrerriano; pero personalmente no estoy de acuerdo en la forma. No estoy de acuerdo en la forma, porque si estamos defendiendo que todas las obras de un monto determinado se liciten, no estamos de acuerdo en c\u00f3mo se adjudic\u00f3. Adem\u00e1s, nuestro bloque de la gesti\u00f3n anterior que estaba presidido por el diputado Sosa, llev\u00f3 a la Justicia este tema, pero \u00e9 sta todav\u00eda no se ha expedido. Por lo tanto, con todas esas dudas -porque si tengo alguna duda la voy a expresar - no voy a dar mi voto afirmativo para eso. Com o tengo una serie de dudas, hago m\u00edas las palabras del diputado Monge y del diputado Sosa, que no vamos a acompa\u00f1ar este proceso. SR. KNEETEMAN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero dar por finalizado por parte de mi bloque las posiciones que aqu\u00ed s e han vertido con absoluta democracia interna. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 190 Quiero decir que de la manera que se ha expresado ac\u00e1 ha sido de la manera como lo hemos discutido en forma madura en nuestro bloque: con amplitud, porque creemos que es un tema muy importante, que tuvo tantas controversias y al que nuestro Partido Radical en la provincia de Entre R\u00edos se opuso con mucha firmeza y, como se dijo ac\u00e1, nuestro propio Presidente del Comit\u00e9 de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical firm\u00f3 aquella acci\u00f3n de inconstitucionalidad. Nosotros lo hemos de batido, lo hemos discutido y hemos establecido en nuestro bloque que cada uno de los legisladores de Cambiemos se sienta en absoluta libertad para resolver su posici\u00f3n respecto de este tema. Algunos de los legisladores entendemos, como lo ha expresado el d iputado Anguiano, que el hecho de que el gobernador Bordet haya aceptado el control bicameral legislativo de todo este proceso que se est\u00e1 iniciando y, a su vez, que tambi\u00e9n el Gobierno nacional haya podido ser parte del estudio de este proyecto, que se ha ya abierto a que los organismos correspondientes del Gobierno nacional lo hayan podido estudiar, para nosotros y para muchos legisladores estas dos cuestiones significan una garant\u00eda de que se va a seguir trabajando. Todav\u00eda no est\u00e1 determinado todo el pro ceso; pero algunos legisladores entendemos que es conveniente acompa\u00f1ar la creaci\u00f3n de esta Comisi\u00f3n Bicameral para controlar c\u00f3mo va a seguir la ejecuci\u00f3n de ese proyecto o de esa ley tan controvertida que se aprob\u00f3. Quiero dejar aclarado, se\u00f1or President e, que los diputados de nuestro bloque esta vez no vamos a votar en forma un\u00e1nime, como creo que siempre lo hemos hecho hasta ahora; pero est\u00e1 absolutamente saldada esta discusi\u00f3n en el seno de nuestro bloque. 32 COMISI\u00d3N BICAMERAL PARA EL SEGUIMIENTO Y F ISCALIZACI\u00d3N DE RECURSOS PARA OBRAS P\u00daBLICAS DESARROLLADAS POR CHINA STATE CONSTRUCTION ENGINEERING CORPORATION LTD . CREACI\u00d3N. LEY N ro. 10.352. MODIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 21.333) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, s e va a votar el proyecto de ley en general, conforme al dictamen de comisi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 1\u00ba a 7\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el Art\u00edculo 8\u00ba. De acuerdo con el A rt\u00edculo 122, inciso 25\u00ba, se requieren 18 votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 9\u00ba a 12\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 13\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 31. 33 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Y DE RESOLUCI\u00d3N (Urribarri) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas en conjunto de los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los n\u00fameros de expediente 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 proyectos resoluci\u00f3n registrados con los n\u00fame ros de expedientes 21.861 y 21.864. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se leen nuevamente. (Ver los puntos VIII, X, XVI, XX, XXIV, XXV, XXVII, XXVIII, XXXII, XXIII y XXVI de los Asuntos Entrados .) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. 34 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Y (Urribarri) - Si no se hace uso de la palabra, se van a votar los proyectos en conjunto, en su caso, en gene ral y en particular. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Quedan sancionados *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n y de resoluci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 21.840: Libro \"Linares C ardozo, El Cacique. Sonoridades de un r\u00edo insondable\" de Honorio \"Chino\" Mart\u00ednez. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.842: 125 a\u00f1os de la l legada del Vapor \"Pampa\" al puerto de Buenos Aires . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.849: Jornada \"La N oche de los Nuestros\" en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.854: \"XXV Fiesta Nacional de la Pesca de la Boga \", en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.862: Nueva escuela de 3 niveles de la ciudad de Col\u00f3n . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9 s. - Expte. Nro. 21.863: Resoluci\u00f3n 385/2016 Admin istraci\u00f3n de Parques Nacionales -cobro por acceso a \u00e1reas protegidas a ni\u00f1os de 6 a 12 a\u00f1os -. Declaraci\u00f3n opini\u00f3n desfavorable. - Expte. Nro. 21.865: 32\u00ba festival de j ineteada y folclore \"La Bailanta\" en Lo s Conquistadores , departamento Federaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.866: \"42\u00ba Festival Nacional del Chamam\u00e9 \", en Federal . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.872 : \"Expo Maci\u00e1 2017, XXII Fiesta Nacional de la Apicultura y Expo Ap\u00edcola del Mercosur \", en Maci\u00e1 , departamento Tala. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.875 : Velada de m\u00fasica a cargo de la Orquesta Sinf\u00f3nica de la Provincia de Entre R\u00edos , en Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.876 : Proyecto \"Expresi\u00f3n Orquesta 2 017\" de Gervasio M . Ledesma, ciclo anual de conciertos en Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.879 : Desempe\u00f1o del f utbolista gualeyo, Lisandro Mart\u00ednez, jugador de Newell's Old Boys y de la Selecci\u00f3n Argentina Sub 20. Declarar benepl\u00e1cito. - Expte. Nro. 21.883 : \"IV Encuentro Nacional e Internacional de Escritores sin Fronteras \" en Federaci\u00f3n . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.890 : Programa y festival de arquitectura y d ise\u00f1o \"Hello Wood Argentina\", en Ceibas, departamento Islas del I bicuy. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.896 : \"XVI Jornadas Nacionales de Cooperativismo y Mutualismo Educacional y X del Mercosur \", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 192 - Expte. Nro. 21.898 : 11 de marzo de cada a\u00f1o \"D\u00eda Nacional de la Lucha contra la Viole ncia de G\u00e9nero en los Medios de Comunicaci\u00f3n\" . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.900 : 44\u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial del Ternero \", en San Jos\u00e9 de Feliciano. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.902 : \"Encuentro por los Arroyos Vivos\" , en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.907 : Jornadas de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre \"Neurociencias aplicadas a la salud y educaci\u00f3n\" , en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.912 : 1\u00ba encuentro \"Mujeres del Siglo XXI\", en Villaguay . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.914 : Sistema de m icrocomparaci\u00f3n USB, desarrollado por el licenciado Luis A . Ragone, premia do en INNOVAR 2016. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.915 : Proyecto educativo \"Reconvertores\" de Tom\u00e1s Val\u00edn , alumno de la Escuela Nro. 23 \"Rep\u00fablica Oriental del Uruguay \", de Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.916 : Curso de posgrado en agronegocios y alimentos en Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.917 : V encuentro argentino de poes\u00eda \" Del Gualeguay a Finisterre\", en Gualeguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.918 : \"Torneo Modalidad 5 Quillas\" , en Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.919 : 9\u00ba edici\u00f3n de \"M\u00fasica por la Identidad \", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte . Nro. 21.920 : Centenario de la Escuela Nro. 8 \"Estaban Echeverr\u00eda\" , de Lucas Gonz\u00e1lez, departamento Nogoy\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.921 : \"Primer Encuentro de Integraci\u00f3n Comercial Uruguay -Argentina -Polonia \", en Salto , Rep\u00fablica Oriental d el Uruguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.922 : \"Primer Festival de Teatro\", en Larroque, departamento Gualeguaych\u00fa. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.923 : Muestra \"Polacos y Alemanes. Las Historias de Di\u00e1logo\", en Salto, Rep\u00fablica Orienta l del Uruguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.926 : \"Museo Islas Malvinas, Zona Darwin: Veterano de Guerra de Malvinas, Mario Enrique Vaucher\", de Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.927 : Acto conmemorativo por el D\u00eda del Veterano y de los Ca\u00eddos en la Guerra de Malvinas, en Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.929 : 23\u00ba edici\u00f3n de la \"Fiesta Provincial del Surub\u00ed Entrerriano\", en La Paz. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.933 : 154\u00ba aniversario de la ciudad de Col\u00f3n. Dec laraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.935 : \"Encuentro de Familias Entrerrianas LGTB y Diversidad\", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.936 : 50\u00ba aniversario de la Escuela Privada de Educaci\u00f3n Integral Nro. 2 \"Rayo de Luz\", de Col\u00f3n. Declarac i\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.937 : Presentaci\u00f3n del documental \"Soy R\u00edo\" dirigido y producido por Sebasti\u00e1n Ingrassia, en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.938 : Actuaci\u00f3n de deportistas en los Juegos Parapanamericanos Juveniles San Pablo 2017, en especial de Trinidad Coppola Molina, del equipo deportivo adaptado de Gualeguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.940 : \"7\u00ba Torneo Open Internacional de Taekwondo ITF\", en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.941 : Campeonato mundial de artes marciales \"World Championship & Golden Cup Concordia 2017\", en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.942 : \"I Muestra Ovina\", en Chajar\u00ed, departamento Federaci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.943 : 3\u00ba jornadas entre rrianas de inmigraci\u00f3n \"Historia, Pol\u00edtica y Sociedad\", en Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.946: \"1\u00ba Congreso de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico y Precursores Qu\u00edmicos de la Regi\u00f3n Centro\", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 21.861 : Conmemoraci\u00f3n del \"D\u00eda Nacional de la Memoria por la Verdad y la Justicia \". Adhesi\u00f3n. - Expte. Nro. 21.864 : Control y prohibici\u00f3n de tirar r esiduos y desechos en banquinas de rutas . Solicitud a Poder Ejecutivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 193 * Textos sancionados remitirse a los punto s VIII, X, XVI, XX, XXIV, XXV, XXVII, XXVIII, XXXII, XCVII, XCVIII, CI, XXIII y XXVI de los Asuntos Entrados . 35 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 1 USO DE POSTES DE MADERAS DE BOSQUE NATIVO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE ALAMBRADOS Y/O CERCADOS POR ORGANISMOS DEL ESTADO PROVINCIAL. IMPEDIMENTO. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.532 ) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 1 (Expte. Nro. 21. 532). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente, ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 21.532, autor\u00eda de la diputada Tassistro y coautor\u00eda del diputado Bahler, por el que se establece que los organismo s del Estado p rovincial deber\u00e1n evitar el uso de postes de madera del bosque nativo en la co nstrucci\u00f3n de alambrados y cercados; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n del siguiente text o. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Todos los organismos dependientes d el Estado provincial, c entralizados, descentralizados o empresas con participaci\u00f3n mayoritaria del Estado provincial deber\u00e1n evitar el uso de postes de maderas provenientes de bosque nativo en la construcci\u00f3n de alambrados y/o cercados, adaptando sus obras y pliegos de licitaciones a esta ley y dem\u00e1s normas vigentes sobre la materia. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n de la p resente ley ser\u00e1 el Ministerio de Producci\u00f3n o el que en el futuro lo remplace. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de a plicaci\u00f3n coordin ar\u00e1 las acciones de fiscalizaci\u00f3n y control con la Secretar\u00eda de Ambiente provincial y otras autoridades locales que ejerzan el poder de polic\u00eda ambiental, cuando ello sea procedente. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Las municipalidades deber\u00e1n adecuar sus reglamentaciones l ocales a las previsiones de esta l ey, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de las normas propias cuando las mismas contemplen l\u00edmites o modalidades m\u00e1s restrictivas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a introducir partidas presupuestarias e instrumentar programas y canales de cr\u00e9ditos con entidades financieras y organismos internacionales de cr\u00e9dito tendientes a fomentar el desarrollo y creaci\u00f3n de industrias en el territorio provincial dedicadas a la producci\u00f3n de postes de materiales alternativos a mad eras originarias de bosques nativos. ART\u00cdCULO 6 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 06 de diciembre de 2016. LENA - LAMBERT - PROSS - ROMERO - ACOSTA - ARTUSI - ROTMAN - KOCH. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. TASSISTRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto pretende evitar el uso de postes de madera de bosques nativos. En realidad, en nuestra provincia el bosque nativo que se preserva es el \u00f1andubay. Tambi\u00e9n se busca fomentar el uso de postes hechos de materiales reci clables como ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 194 pl\u00e1stico, acero , etc\u00e9tera. Esto est\u00e1 en consonancia con la Ley Nacional Nro. 26.331 y la Ley Provincial Nro. 10.284, la Constituci\u00f3n y las leyes derivadas. En nuestra provincia se usan alrededor de 200 postes por kil\u00f3metro, lo que hace un total de 20.000 postes en 100 kil\u00f3metros de rutas cuando; en realidad, las empresas constructoras, cuando se hacen las expropiaciones de campo para ampliar rutas y dem\u00e1s, hacen alambrados nuevos -esto es de p\u00fablico conocimiento - y Vialidad tiende a poner poste s de madera del mismo \u00e1rbol que estamos protegiendo. Asimismo se est\u00e1 produciendo, fundamentalmente a lo largo de la Ruta Nacional 14 de nuestra provincia, la tala indiscriminada del \u00f1andubay campana. El \u00f1andubay campana es un \u00e1rbol que se utiliza para le\u00f1 a, pero en esa tala para producir le\u00f1a tambi\u00e9n van los rebrotes de este tipo de \u00e1rbol que para nosotros es tan importante. Podr\u00eda utilizarse como reemplazo el eucalipto curado que para eso existen las plantaciones en todo el norte provincial y dejar que este bosque que tenemos protegido por ley contin\u00fae siendo nuestro gran \u00e1rbol aut\u00f3ctono. Espero que mis pares acompa\u00f1en con su voto este proyecto y que luego suceda lo mismo en el Senado, para que pronto podamos contar con esta ley. 36 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 1 USO DE POSTES DE MADERAS DE BOSQUE NATIVO EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DE ALAMBRADOS Y/O CERCADOS POR ORGANISMOS DEL ESTADO PROVINCIAL. IMPEDIMENTO. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 21. 532) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el pro yecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. * Texto aprobado remitirse al punto 3 5. 37 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 2 CUENCAS DE LOS ARRO YOS: UNIDAD TERRITORIAL INDIVISIBLE. RECONOCIMIENTO, PROTECCI\u00d3N Y PRESERVACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 21.207) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 2 (Expte. Nro. 21.207 ). -Se lee: Honorable C\u00e1mara : La Co misi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente, ha considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 21.207, autor\u00eda de la diputada Acosta y coautor\u00eda de los diputados Monge, Artusi, Viola, Rotman, Koch, Sosa, Lena, Vitor, Zavallo, La Madrid, Anguiano y Kneeteman, por el que se reconoce a las cuencas de los arroyos como una unidad territorial indivisible y determina la obligaci\u00f3n de su protecci\u00f3n y preservaci\u00f3n; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificaciones introducidas, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1 \u00ba.- La presente ley reconoce a las micro -cuencas de los arroyos como una unidad territorial indivisible de an\u00e1lisis impue sta por la geograf\u00eda de la provincia de Entre R\u00edos y que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 195 por tanto determina la obligaci\u00f3n de su estudio integral en la realizaci\u00f3n de la planifica ci\u00f3n de desarrollo territorial. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Esta ley ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en todo el \u00e1mbito de la provincia d e Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Para la gesti\u00f3n de las cuencas de los arroyos se deber\u00e1n cumpli r con los siguientes objetivos: a) Asegurar la preservaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y mejoramiento de la calidad de las cuencas de los arroyos, en la realizaci\u00f3n de las diferentes actividades antr\u00f3picas; b) Fomentar la participaci\u00f3n social en los procesos de toma de decisi\u00f3n de las actividades a realizarse sobre las cuencas de los arroyos; c) Promover el uso racional y sustentable de los recursos naturales, de las cuencas de los arroyos; d) Conocer y contribuir al mantenimiento de las condiciones de equilibrio din\u00e1mico d e estas unidades territoriales; e) Asegurar la conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica; f) Prevenir los efectos nocivos o peligrosos que las activi dades antr\u00f3picas generan sobre su ambiente para posibilitar la sustentabilidad ecol\u00f3gica, econ \u00f3mica y social del desarrollo; g) Promover cambios en los valores y conductas sociales que posibiliten el desarrollo sustentable, a trav\u00e9s de una educaci\u00f3n ambien tal, tanto en el sistema formal como en el no formal; h) Organizar e integrar la informaci\u00f3n ambiental y asegurar el libre acceso de la poblaci\u00f3n a la misma. Es decir, establecer un sistema de informaci\u00f3n permanente, con validez cient\u00edfica que mantenga act ualizadas las condiciones ambientales de dichos territorios, buscando la accesibilidad p\u00fablica a la misma y el fundamento de las tomas de decisiones en su gesti\u00f3n a partir de la evidencia relevada ; i) Promover la preservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica y la implementa ci\u00f3n del desarrollo sustentable. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La pol\u00edtica ambiental respecto de las cuencas de los arroyos deber estar suj eta a los siguientes principios: a) Principio de congruencia: La legislaci\u00f3n provincial y municipal actual o a dictarse deber\u00e1 ser adecuada a los principios y normas fijadas en la presente ley; en caso de que as\u00ed no fuere, \u00e9ste prevalecer\u00e1 sobre to da otra norma que se le oponga. b) Principio de prevenci\u00f3n: Las causas y las fuentes de los problemas ambientales qu e afecten las cuencas de los arroyos se atender\u00e1n en forma prioritaria e integrada para prevenir los efectos negativos que sobre ellas se pueden producir. c) Principio precautorio: Cuando haya peligro de da\u00f1o grave o irreversible la ausencia de informaci\u00f3n o certeza cient\u00edfica no deber\u00e1 utilizarse como raz\u00f3n para postergar la adopci\u00f3n de medidas eficaces, en funci\u00f3n de los costos, para impedir la degradaci\u00f3n del medio ambiente. d) Principio de equidad intergeneracional: Los responsables de la protecci\u00f3n de las cuencas de los arroyos deber\u00e1n velar por el uso y goce apropiado de ellas evitando su afectaci\u00f3n ambiental por parte de las ge neraciones presentes y futuras. e) Principio de responsabilidad: El generador de efectos degradantes del ambiente de las cuenc as de los arroyos, actuales o futuros, es responsable de los costos de las acciones preventivas y correctivas de recomposici\u00f3n, sin perjuicio de la aplicaci\u00f3n de otra norma. f) Principio de sustentabilidad: El desarrollo econ\u00f3mico y social y el aprovechami ento de los recursos naturales deber\u00e1n realizarse a trav\u00e9s de una gesti\u00f3n apropiada del ambiente de las cuencas, de manera tal, que no comprometa las posibilidades de las generaciones presentes y futuras de acceder a la misma base natural o ampliarla. ART\u00cd CULO 5\u00ba .- Crease el \"Programa Entre R\u00edos -Entre Arroyos\" para desarrollar y cumplir los fines de esta ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial designar \u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n del Programa Entre R\u00edos Entre Arroyo s. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 la facultad de requerir la informaci\u00f3n que considere necesaria a cualquier \u00f3rgano u organismo de la Naci\u00f3n, Provincia y municipio, seg\u00fan sea el caso. Si el ente requerido posee la informaci\u00f3n \u00e9 sta deber\u00e1 remitirse en el plazo de 20 d\u00edas, excepto que por cuestiones de urgencia la autoridad de aplicaci\u00f3n establezca un plazo menor. En caso de que la informaci\u00f3n deba generarse, el organismo requerido deber\u00e1 responder estableciendo un plazo para el cumplimiento de lo solicitado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 196 ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n del Programa deber\u00e1 ser notificada de las acciones o actividades p\u00fablicas o privadas a desarrollarse y que tengan directa vincu laci\u00f3n con los cursos de aguas. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 fuente de informaci\u00f3n par a la realizaci\u00f3n de toda actividad a desarrollarse en las cuencas de los arroyos y por tanto deber\u00e1 brindar esa informaci\u00f3n a los distintos entes p\u00fablicos o privados o personas particulares que la requieran. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Cr\u00e9ase como comisi\u00f3n asesora del Programa el \"Foro Multisectorial Entre R\u00edos - Entre Arroyos\" que estar\u00e1 integrado por diferentes actores de la sociedad civil organizada inscriptas previamente, las universidades existentes en el territorio de la provincia y los organismos gubernamentales provinciales competentes para la aplicaci\u00f3n de la presente ley. La designaci\u00f3n de los integrantes la realizar\u00e1 el Poder Ejecutivo mediante en la forma que establezca en la reglamentaci\u00f3n. Toda participaci\u00f3n en \u00e9l ser\u00e1 ad -honorem. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- El \"Foro Mu ltisectorial Entre R\u00edos - Entre Arroyos\" tendr\u00e1 como funci\u00f3n otorgar a la autoridad de aplicaci\u00f3n asistencia y asesoramiento en los temas que les sean requeridos para la toma de decisiones y determinaci\u00f3n de las f\u00f3rmulas de l os indicadores. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Generaci\u00f3n de indicadores m\u00ednimos. Dentro de los 180 d\u00edas de la entrada en vigencia de esta ley, la autoridad de aplicaci\u00f3n, en conjunto con los municipios y organismos nacionales competentes, proceder\u00e1 a recopilar la informaci\u00f3n completa e id\u00f3nea de la re alidad geogr\u00e1fica, definici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los arroyos, inventario de los mismos, registros de cotas, estado de saneamiento y toda aquella informaci\u00f3n que considere oportuna y necesaria, para la realizaci\u00f3n de planos de cuencas de los arroyos y la ge neraci\u00f3n de indicadores sobre los que se elaborar\u00e1 la pol\u00edtica ambiental de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- El art\u00edculo precedente generar\u00e1 recursos de informaci\u00f3n necesarios para la toma de decisiones para la planificaci\u00f3n de desarrollo territo rial en la Provincia de E ntre R\u00edos, y son sus objetivos: 1) La realizaci\u00f3n de una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica que prevea obras p\u00fablicas y de saneamiento, desarrollos p\u00fablicos o privados, habitacionales, productivos, industriales o de esparcimiento. 2) Identi ficar las \"cuencas o causes de inundaci\u00f3n\" y lagunas de retardo. 3) Establecer par\u00e1metros para la realizaci\u00f3n de estudios o evaluaciones de impacto ambiental. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Se invita a adherir a esta ley a los municipios de la Provincia . ART\u00cdCULO 15\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n articular\u00e1 con los municipios y juntas de gobierno las acciones conducentes a la aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 suscribir convenios con entes p\u00fablicos o privados con el objeto del cum plimiento de los fines de esta ley. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- En la ejecuci\u00f3n del \"Programa Entre R\u00edos -Entre Arroyos\" se integrar\u00e1 al Consejo General de Educaci\u00f3n a los efectos de incorporar en los planes de estudios esta materia para crear en los alumnos entrerriano s la conciencia de la importancia que tienen las cuencas de lo s arroyos de nuestra provincia. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Para solventar econ\u00f3micamente el cumplimiento de los fines de esa ley, el Poder Ejecutivo deber\u00e1 prever partidas presupuestarias y/o suscribir conv enios con entes nacionales o i nternacionales a tales fines. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Toda persona podr\u00e1 requerir la informaci\u00f3n existente en poder de la autoridad de aplicaci\u00f3n, s\u00f3lo restringida en los casos que una ley espec\u00edfica as\u00ed lo indi que. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Toda persona podr\u00e1 denunciar ante autoridad de aplicaci\u00f3n todo hecho, acto y omisi\u00f3n que produzcan desequilibrios ecol\u00f3gicos o da\u00f1os ambientales realizados sobre las sub-cuencas de los arroyos. ART\u00cdCULO 21 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 06 de diciem bre de 2016. LENA - LAMBERT - PROSS - ROMERO - ACOSTA - ARTUSI - ROTMAN - KOCH. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. ACOSTA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: el Programa Entre R \u00edos - Entre Arroyos busca reconocer a las microcuencas de los arroyos como una unidad territorial indivisible. Busca el reconocimiento de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 197 la geograf\u00eda de la provincia a trav\u00e9s de la informaci\u00f3n para la planificaci\u00f3n del desarrollo social asegurando ante todo la preservaci\u00f3n, la conservaci\u00f3n y el mejoramiento de l a cuenca de los arroyos. El Poder Ejecutivo provincial ser\u00e1 quien designar\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n del Programa Entre R\u00edos - Entre Arroyos la que tendr\u00e1 la facultad de poder requerir la informaci\u00f3n que considere necesaria a distintos organismos ya sean nacionales, provinciales o municipales. Se crear\u00e1 tambi\u00e9n una comisi\u00f3n asesora de un foro multisectorial integrado por distintos actores de la sociedad civil, universidades, funcionarios del gobierno competentes para la aplicaci\u00f3n de esta ley. Quiero deci r que hay much\u00edsimas organizaciones sociales que trabajan a lo largo de toda la provincia, por ejemplo, en la ciudad de Paran\u00e1, trabaja la organizaci\u00f3n La Tribu del Salto que hoy nos acompa\u00f1an y que son quienes intervienen en la cuenca del arroyo La Santia gue\u00f1a. Es un peque\u00f1o ejemplo que podemos dar de todas las organizaciones que ayudan y que cuidan y que tratan de proteger los arroyos de nuestra provincia. La recopilaci\u00f3n de esta informaci\u00f3n -como antes mencionaba - ser\u00e1 necesaria para una planificaci\u00f3n es trat\u00e9gica en las obras p\u00fablicas de saneamiento y sobre todo para la planificaci\u00f3n de viviendas que podamos llegar a seguir generando en la provincia . Esta ley pretende ante todo establecer un inicio hacia el ordenamiento ambiental territorial generando ind icadores de base que permitan establecer par\u00e1metros de control. Hay algo que remarcamos much\u00edsimo en los debates que tuvimos en la comisi\u00f3n y en la provincia en general donde hemos ido a exponer este proyecto y es que no podemos planificar si no reconocemo s -como lo hacemos con este proyecto de ley- lo que es nuestra provincia. El agua es un recurso m\u00e1s que importante en el mundo entero y nosotros como entrerrianos tenemos este recurso que no es infinito, lo tenemos en nuestra provincia y tenemos que cuidar lo, protegerlo y preservarlo. Agradezco a la Presidenta de la comisi\u00f3n y a mis pares porque este proyecto fue muy debatido dentro de la comisi\u00f3n y espero que pueda llegar a tener la aprobaci\u00f3n en esta C\u00e1mara y que luego pueda aprobarse en el Senado para qu e pueda convertirse en ley. Agradezco a todas las instituciones, asociaciones que vienen apoyando este proyecto. 38 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 2 CUENCAS DE LOS ARROYOS: UNIDAD TERRITORIAL INDIVISIBLE. RECONOCIMIENTO, PROTECCI\u00d3N Y PRESERVACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nr o. 21.207) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3 n al Senado. -Aplausos en la barra. * Texto aprobado remitirse al punto 37. 39 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 3 CUERPO DE GUARDAPARQUES DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 19.979) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 3 (Expte. Nro. 19.979 ). -Se lee: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 198 Honorable C\u00e1mara : Las Comisiones de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente y de Legislaci\u00f3n General, han considerado el proyecto de ley - Expte. N ro. 19.979, ven ido en revisi\u00f3 n, por el que se c rea el Cuerpo de Guardaparques y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n del siguiente texto, en los t\u00e9rminos presentados por el Senado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY T\u00cdTULO I Cap\u00edtulo I - Objeto ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Cuerpo de Guardaparques de la Provincia de Entre R\u00edos y su r\u00e9gimen org\u00e1nico. ART\u00cdCULO 2 \u00ba.- La misi\u00f3n del Cuerpo de Guardaparques ser\u00e1 la custodia de los recursos naturales existentes dentro de la pr ovincia de Entre R\u00edos y de las superficies declaradas \u00e1reas naturales p rotegidas y de las denominadas \u00e1reas de amortiguamiento, como as\u00ed tambi\u00e9n deber\u00e1 velar por el cumplimiento de toda normativa ambiental vig ente, en especial las leyes de \u00e1reas n aturales protegidas, de caza, de pesca y protecci\u00f3n del monte nativo. Cap\u00edtulo II - Dependencia ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El Cuerpo de Guardaparques funcionar\u00e1 institucionalmente bajo dependencia de la Secretar\u00eda de Ambiente dependiente del Ministerio de Producci\u00f3n de la Provi ncia. T\u00cdTULO II Cap\u00edtulo \u00danico - Misi\u00f3n, jurisdicci\u00f3n y competencia ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Es misi\u00f3n del Cuerpo de Guardaparques: a) Contribuir a alcanzar los objetivos de conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del sistema de \u00e1reas naturales protegidas, sin perjuicio de lo es tablecido en la legislaci\u00f3n sobre fauna, flora y biodiversidad en general; b) Colaborar y vigilar el cumplimiento de las normas legales de conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural; c) Colaborar con las autoridades municipales, provinci ales y nacionales en las tareas de conservaci\u00f3n y preservaci\u00f3n del medio ambiente. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Cuerpo de Guardaparques, en cumplimiento de su misi\u00f3n, tiene competencia para actuar en el \u00e1mbito provincial. Cuando la actuaci\u00f3n tenga lugar en jurisdicci\u00f3 n federal, lo har\u00e1 conforme a las normas de procedimiento fijadas a tal fin o en su defecto a las establecidas por convenios; pr\u00e1cticas usuales o por tratados internacionales. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Cuando estuviere ausente la autoridad nacional; Gendarmer\u00eda Nacion al; Polic\u00eda Federal; Polic\u00eda provincial u otras fuerzas de seguridad, como as\u00ed tambi\u00e9n a requerimiento de \u00e9stas, el Cuerpo de Guardaparques est\u00e1 obligado a intervenir en jurisdicci\u00f3n de las mismas, al solo efecto de prevenir delitos; proceder a asegurar la persona del presunto infractor; conservar las pruebas y labrar las actuaciones que legalmente correspondan para ser giradas a la autoridad competente. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Sin perjuicio de las restantes atribuciones que por esta ley y su reglamentaci\u00f3n se otorgu en al Cuerpo de Guardaparques para el cumplimiento de su misi\u00f3n, \u00e9ste puede asegurar a la persona o personas que se encuentren en flagrante delito o contravenci\u00f3n y en circunstancias que lo justifiquen ponerlo a disposici\u00f3n de la autoridad competente. ART\u00cd CULO 8\u00ba .- La reglamentaci\u00f3n debe disponer normas de procedimiento interno ajustadas a las disposiciones legales en lo referente al aseguramiento de personas, secuestro de elementos, como as\u00ed tambi\u00e9n, todo otra que estime necesaria para el mejor funcionamie nto del Cuerpo de Guardaparques. T\u00cdTULO III Cap\u00edtulo I - Funciones y atribuciones ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Son funciones del Cuerpo de Guardaparques: a) Ejerc er control y vigilancia en las \u00e1 reas naturales protegidas, sus recursos e infraestructuras y de las que, pr\u00f3x imas a las mismas, cumplen funci\u00f3n de amortiguamiento; b) Velar por la seguridad de los visitantes y por el cumplimiento de las leyes de pesca, conservaci\u00f3n de la biodiversidad, flora y fauna; c) Desarrollar actividades de educaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y exten si\u00f3n ambiental; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 199 d) Prestar colaboraci\u00f3n, informaci\u00f3n y asesoramiento a educadores, gu\u00edas, int\u00e9rpretes de turismo y p\u00fablico en general, para contribuir a un conocimiento y comprensi\u00f3n del \u00e1rea bajo su custodia; e) Detectar y evaluar las causas y efectos del deterioro ambiental, sugiriendo medidas correctivas; f) Prevenir, si correspondiere, asentamientos humanos en \u00e1reas naturales protegidas; g) Intervenir en tareas de monitoreo ambiental, observaci\u00f3n y toma de datos en proyectos de investigaci\u00f3n; h) Integra r tareas con comunidades vecinas a las \u00e1reas naturales protegidas; i) Actuar como auxiliar de la autoridad de aplicaci\u00f3n en la fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de lo establecido en la legislaci\u00f3n de bosques y agroqu\u00edmicos; j) Proceder en la prevenci\u00f3n y comb ate de incendios forestales en \u00e1 reas naturales protegidas o en \u00e1reas pr\u00f3ximas a \u00e9stas. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Son atribuciones del Cuerpo de Guardaparques: a) Ejercer los actos que le son propios en el marco de los preceptos de la presente ley y su reglamentaci\u00f3n; b) Expulsar del \u00e1rea bajo su vigilancia a cualquier persona que proceda en violaci\u00f3n a las normas legales en lo referente a la conservaci\u00f3n, preservaci\u00f3n y mantenimiento de los recursos naturales, a la convivencia o destrucci\u00f3n de la propiedad del Estado provincial. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Las actuaciones labradas por funcionarios del Cuerpo de Guardaparques en cumplimiento de sus obligaciones legales y orden de autoridad competente, son v\u00e1lidas y merecen plena fe sin requerir ratificaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- El person al del Cuerpo de Guardaparques est\u00e1 habilitado para la portaci\u00f3n del arma provista por la instituci\u00f3n y debe hacer uso adecuado de la misma en circunstancias excepcionales con fines de prevenci\u00f3n o en los casos en que fuere indispensable repeler violencia o vencer resistencia, siempre y que resulte necesario asegurar la defensa de su persona, la de terceros y el cumplimiento de sus fines. La autoridad de aplicaci\u00f3n debe capacitar en el uso de armas de fuego al Cuerpo de Guardaparques, ajustando todo el proc edimiento a lo que las leyes y las reglamentaciones determinen sobre la materia, y a tal fin, celebrar\u00e1 convenios con las fuerzas de seguridad y organismos competentes. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- En el caso de comisi\u00f3n de delito en jurisdicci\u00f3n de \u00e1reas naturales protegidas y de amortiguamiento, que exceda de la competencia del Cuerpo de Guardaparques y las circunstancias as\u00ed lo requieran, \u00e9ste solicitar\u00e1 auxilio a la fuerza p\u00fablica competente. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- El Cuerpo de Guardaparques, a fin de facilitar el transporte de su personal y asegurar sus comunicaciones en cumplimiento de actos propios de sus funciones, utilizar\u00e1 sin cargo los medios de transporte p\u00fablico de pasajeros cuyas concesiones hayan sido otorgadas por el Poder Ejecutivo. Cap\u00edtulo II - Deberes y derech os ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Son deberes del personal del Cuerpo de Guardaparques: a) Cumplir las directivas emanadas de la superioridad; b) Ejecutar lo establecido en los planes operativos y en otros instrumentos de planificaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n participar en su f ormulaci\u00f3n; c) Preservar y mantener equipos, armamentos y medios de movilidad provistos e informar estado y variaciones de los mismos; d) Operar los equipos de comunicaciones de acuerdo a la reglamentaci\u00f3n; e) Mantener el orden, higiene y limpieza de las u nidades operativas, viviendas, centros de interpretaci\u00f3n e infraestructura a su cargo; f) Fiscalizar el desempe\u00f1o de concesionarios y operadores de servicios en \u00e1reas de su competencia; g) Disponer adecuadamente residuos y desechos org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos y peligrosos; h) Utilizar las viviendas para su uso exclusivo y, en casos previamente autorizados, para sus familiares; i) Habilitar archivos de datos en el que se asiente lo referente a la diversidad biol\u00f3gica presente en el \u00e1rea; estad\u00edsticas de visitante s; movimiento de fauna, datos que deben ser elevados peri\u00f3dicamente; j) Registrar las comunicaciones, movimiento vehicular, como as\u00ed tambi\u00e9n toda sugerencia que haga a un mejor funcionamiento del \u00e1rea; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 200 k) Preparar y elevar los informes correspondientes a o perativos de control y vigilancia de cualquier misi\u00f3n encomendada; l) Mantener confidencialidad y discreci\u00f3n respecto a los operativos de control y vigilancia; m) Estar uniformado y portar el armamento provisto mientras se encuentra en servicio; n) Cumplir con los traslados y permanencias en las \u00e1reas protegidas en raz\u00f3n de servicio; \u00f1) Todo otro deber que fije la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Son derechos del personal del Cuerpo de Guardaparques: a) Recibir capacitaci\u00f3n para el mejor ejercicio de sus func iones; en primeros auxilios; en auxilios y rescates y en uso de armamento; b) Ser asignado con vivienda debidamente equipada y acondicionada; c) Recibir equipo de campa\u00f1a acorde a las caracter\u00edsticas del destino asignado, uniforme y armamento reglamentario ; d) Recibir asignaciones complementarias por riesgo y ser provisto de movilidad y refrigerio, conforme a la zona de destino y tiempo que demande el servicio a prestar; e) Ascender en el escalaf\u00f3n jer\u00e1rquico, en los t\u00e9rminos que fije la reglamentaci\u00f3n, de acuerdo a calificaciones; antig\u00fcedad; capacitaci\u00f3n; menciones y distinciones por m\u00e9rito en el servicio; f) Disponer de medios de comunicaci\u00f3n y transporte para eventuales emergencias familiares que requieran su presencia; g) Recibir vacunaci\u00f3n u otra forma de inmunizaci\u00f3n contra enfermedades end\u00e9micas de las \u00e1reas naturales protegidas; h) Percibir bonificaci\u00f3n en concepto de desarraigo cuando cumpla servicios a una distancia superior a 100 kil\u00f3metros de su asiento habitual por un t\u00e9rmino mayor a 30 d\u00edas y b onificaci\u00f3n para cobertura de gastos derivados del transporte y embalaje de muebles y enseres y de otros conceptos conexos a cambios de domicilio. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- El personal del Cuerpo de Guardaparques est\u00e1 alcanzado por el r\u00e9gimen disciplinario de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial y las normas que por v\u00eda reglamentaria se establezcan conforme a su funci\u00f3n particular. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- La reglamentaci\u00f3n fijar\u00e1 condiciones de ingreso, carrera, promoci\u00f3n, r\u00e9gimen de francos, licencias, justificaciones y franq uicias del personal del Cuerpo de Guardaparques. T\u00cdTULO IV Cap\u00edtulo \u00danico - Estructura y organizaci\u00f3n del Cuerpo de Guardaparques ART\u00cdCULO 19\u00ba .- El Cuerpo de Guardaparques est\u00e1 presidido por una jefatura y organizado en forma centralizada en lo administrat ivo y descentralizada en lo funcional. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- La Jefatura del Cuerpo de Guardaparques es ejercida por un funcionario designado por el Poder Ejecutivo con el cargo de Jefe del Cuerpo de Guardaparques. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- A los fines de la designaci\u00f3n del Jefe del Cuerpo de Guardaparques debe considerarse la trayectoria profesional en la administraci\u00f3n y manejo de \u00e1reas protegidas y la antig\u00fcedad en el Cuerpo de Guardaparques. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Es competencia de la Jefatura del Cuerpo de Guardaparques: a) Org anizar y conducir operativamente la instituci\u00f3n en el marco de las disposiciones legales y reglamentarias; b) Ejercer el contralor e inspecci\u00f3n de las dependencias que compongan su estructura; c) Representar a la i nstituci\u00f3n en actos oficiales y privados; d) Fijar destino y funci\u00f3n del personal del Cuerpo de Guardaparques; e) Proyectar y proponer la reglamentaci\u00f3n de la presente ley, y las modificaciones que resulten necesarias introducir en un futuro; f) Toda otra que disponga la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 2 3\u00ba.- La composici\u00f3n y organizaci\u00f3n as\u00ed como los medios y mecanismos operativos del Cuerpo de Guardaparques, no establecidos en la presente, se determinar\u00e1n v\u00eda reglamentaria. T\u00cdTULO V Disposiciones reglamentarias ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Los uniformes, insignias, di stintivos y s\u00edmbolos adoptados por el Cuerpo de Guardaparques, como as\u00ed tambi\u00e9n, las caracter\u00edsticas distintivas de sus veh\u00edculos y equipos son exclusivos de la instituci\u00f3n y no pueden ser utilizados en forma igual o similar por ninguna instituci\u00f3n p\u00fablica o privada. Ning\u00fan organismo provincial, municipal o privado puede utilizar la denominaci\u00f3n Guardaparques en su acepci\u00f3n institucional, comprensiva del ejercicio del poder ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 201 de polic\u00eda de \u00e1reas n aturales protegidas, fauna y flora, ni utilizar denominaciones de jerarqu\u00edas de Guardaparques u otras que induzcan a confusi\u00f3n. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- La presente ley entrar\u00e1 en vigencia a los treinta d\u00edas de su reglamentaci\u00f3n la que debe dictarse dentro de los noventa d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Autor\u00edzase al Pod er Ejecutivo a realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para el cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 27 \u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 06 de diciembre de 2016. - Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas , Recursos Naturales y Ambient e: LENA - LAMBERT - TOLLER - ANGEROSA - BAHILLO - PROSS - LARA - ROMERO - ACOSTA - ARTUSI - ROTMAN - KOCH. - Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General: ROMERO - LARA - BAHILLO - PROSS - VALENZUELA - NAVARRO - DARRICH\u00d3N - B\u00c1EZ - RUBERTO - OSUNA - ACOSTA - LENA - SOS A - VITOR. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - En consideraci\u00f3n. SRA. TOLLER - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: simplemente para no prolongar m\u00e1s esta sesi\u00f3n que ha sido muy rica pero tambi\u00e9n extensa, quiero hacer un homenaje, una reivindicaci\u00f3n a los senador es de la gesti\u00f3n anterior, a sus asesores, que han trabajado m\u00e1s de tres a\u00f1os para lograr este proyecto de ley que viene con media sanci\u00f3n y que busca proteger el medio ambiente, cuidar la naturaleza rica de nuestra provincia, tener una legislaci\u00f3n acorde a los tiempos modernos, y tambi\u00e9n valorar la figura de esa persona que se llama guardaparque s y que el Estado deber\u00e1 nombrar, cuidar, darle las atribuciones y recursos necesarios para cuidar nuestra rica naturaleza. Por eso, solicito a mis pares el acompa\u00f1 amiento que ya quedar\u00e1 con fuerza de ley habida cuenta que viene de la C\u00e1mara de Senadores. SRA. LENA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: creo que esto ha sido una deuda pendiente que ha tenido la Provincia para crear el Cuerpo de Guardaparques de la Pro vincia y es tambi\u00e9n brindarles una cobertura y un reconocimiento, como lo dec\u00eda Carmen, a todas aquellas personas que est\u00e1n cuidando de nuestro patrimonio natural, que cuidan de nuestro medio ambiente, que cuidan nuestras especies aut\u00f3ctonas, tanto vegetal es como animales, en cada uno de los lugares de la provincia. Es un honor , despu\u00e9s de haber recibido a los guardaparques en la comisi\u00f3n y ver su emoci\u00f3n por estar reunidos con los diputados cuando trat\u00e1bamos este proyecto de ley, acompa\u00f1ar con mi voto la s anci\u00f3n que hoy daremos a esta iniciativa que brinda un marco normativo para las tareas que desarrollan, tratando tambi\u00e9n que m\u00e1s entrerrianos tengas ganas de cuidar nuestro medio ambiente . 40 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 3 CUERPO DE GUARDAPARQUES DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 19.979) SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Debido a la cantidad de art \u00edculos que contiene el proyecto, con el asentimiento del Cuerpo la votaci\u00f3n en particular se har\u00e1 por t\u00edtulo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 03 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo , 29 de 2017 202 -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - Se va a votar el T\u00edtulo I. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los T\u00edtulos II al V inclusive. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - El Art\u00edculo 27\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 39. SR. PRESIDENTE (Urribarri) - No habiendo m\u00e1s asuntos por tratar, qued a levantada la sesi\u00f3n. -Son las 13.10. Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora Diario de Sesiones Edith Luc\u00eda Kunath "}