{"title": "C\u00f3mo a trav\u00e9s del virus de los medios, se inocula el virus del miedo", "author": "OP I Ilargia Registrado", "url": "https://www.cotilleando.com/threads/como-a-traves-del-virus-de-los-medios-se-inocula-el-virus-del-miedo.139176/", "hostname": "cotilleando.com", "description": "Aqu\u00ed os dejo el link donde pod\u00e9is ver un poquito, esto fue al comienzo de arrancar, que arrancamos casi 3000 personas y al final como os digo hemos llegado a unas 6000", "sitename": "Cotilleando - El mejor foro de cotilleos | Desde 2004", "date": "2020-05-07", "cleaned_text": "video below to see how to install our site as a web app on your home screen. Se debe tener en cuenta: This feature currently requires accessing the site using the built-in Safari browser. Yo me estaba planteando hacer el camino de Santiago en agosto. Descartado, pues. Gracias, pri.Mi m\u00e1s sentido p\u00e9same a la hosteler\u00eda gallega...es que esto es alucinante [Ver el archivo adjunto 2041787] Los vascos sois de otra raza , alucine en San Sebasti\u00e1n porque vi muy pocas mascarillas en la calle , ahora estoy en Le\u00f3n y veo a gente paseando por la calle SOLA sin NADIE en la calle y la mascarilla puestaParece que algunos medios hablan de que en mi ciudad nos hemos juntado unas 5000 personas Ni si quiera nos han nombrado el el teleberri, que es telediario de aqu\u00ed del Pa\u00eds Vasco, imagino que no se esperaban que fuera a ser un \u00e9xito y lo callan, si hubiera sido un fracaso, seguramente si hubieran hablado de ello...Viendo el telediario. Ni media palabra de manifestaci\u00f3n alguna en Espa\u00f1a. Eso s\u00ed, un largo cap\u00edtulo sobre el homenaje a fallecidos en el accidente de tren en Galicia hace ocho a\u00f1os. Los organizadores dicen que hemos sido alrededor de 6000 personas y te aseguro que un 98% de los que hemos ido, est\u00e1bamos todos sin bozal, ya se habl\u00f3 con antelaci\u00f3n tambi\u00e9n que se respetar\u00eda a quien quisiera llevarlo, aunque no tuviera sentido una concentraci\u00f3n de esta, pidiendo libertad y con el bozal puesto.Los vascos sois de otra raza , alucine en San Sebasti\u00e1n porque vi muy pocas mascarillas en la calle , ahora estoy en Le\u00f3n y veo a gente paseando por la calle SOLA sin NADIE en la calle y la mascarilla puesta Justo acabo de estar con una amiga que es sanitaria, y como no, me ha preguntado que si yo no me pienso vacunar ( porque ya hace mucho tiempo que le dije mi opini\u00f3n)Le he dicho que no, y me ha dicho que todos los dem\u00e1s est\u00e1n vacunados y no se han muerto que ah\u00ed siguen, le digo bueno pero yo no quiero y ya est\u00e1, y ella segu\u00eda, tanto cuesta respetar a la persona que te dice que no y punto? Estoy harta de tener que estar justificandome como si estuviese cometiendo un crimen, es que hasta me cambia el humor, despu\u00e9s de eso ya no estoy c\u00f3moda, se crea una situaci\u00f3n tensa y desagradable.A estas alturas todav\u00eda no saben que vacunados tambi\u00e9n pueden contagiar o contagiarse ?,no se que miedo tienen a los no vacunados ! Aqu\u00ed os dejo el link donde pod\u00e9is ver un poquito, esto fue al comienzo de arrancar, que arrancamos casi 3000 personas y al final como os digo hemos llegado a unas 6000 Si, nos lo acaban de censurar en youtube, que raro eh? te lo paso por aqu\u00ed a ver si lo puedes ver ahora...Prima, me sale que ya no est\u00e1 disponible el v\u00eddeo "}