{"title": "\"Qu\u00e9 rico que se hayan reconciliado\", \"es como 'no sigamos tonteando y tir\u00e1ndonos palos por la prensa...'\", opinan en Zona de Estrellas sobre Kenita Larra\u00edn y Marcelo R\u00edos", "author": null, "url": "https://glamorama.latercera.com/noticias/2022/06/que-rico-que-se-hayan-reconciliado-es-como-no-sigamos-tonteando-y-tirandonos-palos-por-la-prensa-opinan-en-zona-de-estrellas-sobre-kenita-larrain-y-marcelo-rios.shtml/", "hostname": "latercera.com", "description": "\"Qu\u00e9 rico que se hayan reconciliado\", \"es como 'no sigamos tonteando y tir\u00e1ndonos palos por la prensa...'\", opinan en Zona de Estrellas sobre Kenita Larra\u00edn y Marcelo R\u00edos", "sitename": "Glamorama", "date": "2022-06-16", "cleaned_text": "sigamos tonteando y tir\u00e1ndonos palos por la prensa...'\u00bb, opinan en Zona de Estrellas sobre Kenita Larra\u00edn y Marcelo R\u00edos \u00abQu\u00e9 rico que se hayan reconciliado\", opin\u00f3 Raquel Argando\u00f1a sobre las declaraciones de Kenita Larra\u00edn referidas a su ex esposo Marcelo R\u00edos. En un reciente cap\u00edtulo de Podemos Hablar la ex Miss Hawaiian Tropic afirm\u00f3: [ \u00abAparece \u00e9l (Marcelo R\u00edos) y se comunica conmigo... Fue muy bonito. Para m\u00ed fue s\u00faper sanador. Le cont\u00e9 a mi marido y fue como '\u00a1\u00bfqu\u00e9?!'\u00bb.](https://glamorama.latercera.com/noticias/2022/06/aparece-el-marcelo-rios-y-se-comunica-conmigo-fue-muy-bonito-para-mi-fue-super-sanador-le-conte-a-mi-marido-y-fue-como-que-relata-kenita-larrain-sobre-reciente-contacto-c.shtml/) Sobre ello, en el programa de far\u00e1ndula en el canal cable Zona Latina conversaron lo siguiente: Mario Velasco: \"Marcelo R\u00edos es un tipo que ocupa un lenguaje bien coloquial, incluso en televisi\u00f3n. Mete sus garabatos y habla y no se mide\" Raquel Argando\u00f1a: \"Y no nos equivoquemos, porque la llamada no fue para pedirle disculpas. La llamada fue por otro motivo y durante la conversaci\u00f3n ella da a entender como que le pidi\u00f3 disculpas a la manera del Chino. Pero la palabra 'disculpas' o 'perd\u00f3n' no se escuch\u00f3\" Pablo Candia: sigamos tonteando y 'cada uno tiene su vida'\" Candia: \"Sabemos que es un problema econ\u00f3mico que arrastran desde hace a\u00f1os, pero no hay m\u00e1s detalles respecto a eso\" Velasco: \"Aqu\u00ed Kenita ten\u00eda que poner de su parte, voluntad para que se arreglara esto. Algo que pod\u00eda haber quedado entrampado y que no le permit\u00eda al Chino R\u00edos dejar claro una cuesti\u00f3n importante. \u00abCon tantos dimes y diretes, Mar\u00eda Eugenia podr\u00eda haberlo mandado a la punta del cerro. '\u00bfSabes qu\u00e9? Velo con mi abogado. No me hables nunca m\u00e1s ni me dirijas la palabra, porque has sido un picante, un roto conmigo'. \"Sin embargo, la Kenita est\u00e1 en una postura tan especial en su vida, Kenita Bo, relacionada a los n\u00fameros y la meditaci\u00f3n, que va sacando y poniendo check a las cosas y le dijo 'no te preocupes, voy a hacer lo que tenga que hacer, a firmar a la notaria el papel para que se solucione el problema'. \"Ah\u00ed abland\u00f3 el coraz\u00f3n del Chino y \u00e9l aprovech\u00f3, a su manera, de decirle...\" Argando\u00f1a: \"'Mejor llevemos la cosa en paz'\" le pidi\u00f3 perd\u00f3n a Kenita?\" Manu Gonz\u00e1lez: \"Yo no lo s\u00e9, porque no estuve presente. Pero obviamente, para que Mar\u00eda Eugenia, despu\u00e9s de todo lo que ha dicho R\u00edos sobre ella, haya llegado a tener un entente normal, no solamente un WhatsApp, sino una llamada, que hayan arreglado sus temas, ah\u00ed tuvo que haber habido algo. \"Porque Mar\u00eda Eugenia una cosa es que est\u00e9 ahora en un plano zen por la vida y posicionado sus cosas, pero tonta no es. Si de m\u00ed dependiera, yo no lo hubiese hecho as\u00ed. Yo. Pero si ella lo ha hecho, y con gusto, me parece maravilloso\". R\u00edos y Larra\u00edn se casaron por el Civil en abril de 2005, durante una ceremonia privada en el departamento. El enlace termin\u00f3 de manera dram\u00e1tica cuando la figura televisiva regres\u00f3 en silla de ruedas debido a las lesiones que sufri\u00f3 durante un accidente en San Jos\u00e9 de Costa Rica, en un viaje donde acompa\u00f1\u00f3 a su esposo a ver a su hija, en septiembre del mismo a\u00f1o. "}