{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://revistafarmanatur.com/revistas/24/files/assets/common/downloads/publication.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "gratuito Jes\u00fas C alleja, alpinista \"Es muy necesario protegerse bien del sol\" Bronc\u00e9ate sin riesgos Reglas de oro para perder peso Tinnitus: no te quedes fuera de juego Aliados para el cuidador del paciente con alzh\u00e9imer BUENA SUPLEMENTACI\u00d3NL A BASE DE UNA Indispensable, dieta sana rica en fibra y ejercicio moderado.\" De venta en los mejores establecimientos especializados en complementos alimenticios Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saluda ble.www.solgarsuplementos.esCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS 91 637 74 12 VM-75 COMPRIMIDOS VM PRIME MALE M\u00daLTIPLE FEMALE M\u00daLTIPLE NUTRIENTES PRENATALES KANGAVITES OMNIUM SOLOVITE EARTH VM-75 C\u00c1PSULAS VEGETALESMULTINUTRIENTES SUPER ACA\u00cd EXTRACTO DE BAYA DE BRASIL VISION GUARD PLUS EXTRACTO DE SEMILLA DE UVA \u00c1CIDO ALFA LIPOICO GRANADA COMPLEXANTIOXIDANTES 40 + ACIDOPHILUS AVANZADO EPA/GLA D\u00cdA\" ACEITE DE BORRAJA 1300 mg OMEGA BLEND 2:1:1 AVANZADO OMEGA 3-6-9 ACEITE DE PESCADO CONCENTRADO 1000 mg DHA VEGETARIANO 100 mg OMEGA BLEND 2:1:1 AVANZADO Sabor de lim\u00f3n FULL SPECTRUM OMEGA TONALIN\u00ae CLA GLA \"UNA AL D\u00cdA\" OMEGA 3\u00c1CIDOS GRASOS ESENCIALES sumario Autocuidado, bienestar y salud LifeStyle n\u00ba24 | ejemplar gratuito Jes\u00fas C alleja, alpinista \"Es muy necesario protegerse bien del sol\" Bronc\u00e9ate sin riesgos Reglas de oro para perder peso Tinnitus: no te quedes fuera de juego Aliados para el cuidador del paciente con alzh\u00e9imer Editora Mar\u00eda Luisa Gonz\u00e1lez Directora Maixa G\u00f3mez Comit\u00e9 Editorial Concha Navarro, presidenta de Infito, Dra. Mar\u00eda \u00c1ngeles L\u00f3pez Mar\u00edn, Dr. Santiago de la Rosa, Dra. Mar\u00eda Jes\u00fas Balb\u00e1s y Dra. \u00c1ngela Carrasco Redactores y colaboradores Jes\u00fas Calleja, Mar\u00eda Garnica, Josep de Haro, Adriana Rib\u00e9, Elisabeth Bley, Fernando Fombellida, Andoni Luis Aduriz, M\u00aa \u00c1ngeles Noelia Jim\u00e9nez, Karmelo Arbina Dise\u00f1o Lankorpe Industria Gr\u00e1fica Fotograf\u00eda Luis Santesteban, Fotolia y Shutterstock. Dpto. Publicidad Blanca Lozano. Tel. 914 367 353 Secretario T\u00e9cnico Gonzalo G. Polo Impresi\u00f3n Lankorpe Industria Gr\u00e1ficaDep\u00f3sito Legal: SS 983-2014 Edita Eco Multimedia, S.L. Oficinas C/ Juan Bravo, 3, A - 28006 MadridTel. 914 367 353 Fax 911 412 626 www.revistafarmanatur.com info@revistafarmanatur.com \u00a9 Eco Multimedia Farmanatur no se responsabiliza de las opiniones vertidas por sus colaboradores, ni se identifica necesariamente con las mismas. Queda prohibido reproducir, total o parcialmente, el contenido de esta revista, a\u00fan citando su procedencia, sin la autorizaci\u00f3n expresa y por escrito del editor.N\u00ba 24 6 23 291814 26 FARMANATUR N\u00ba24 [ 3 ]Difusi\u00f3n controlada por OJD/PGD Publicaci\u00f3n asociada a la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Prensa Gratuita cuida tu peso4 noticias c\u00d3mo se cuida 6 Jes\u00fas Calleja, alpinista entReVista 10 Mar\u00eda Garnica, Marketing Manager de Weleda salud 14 Tinnitus: no te quedes fuera de juego Belleza 18 Bronc\u00e9ate sin riesgos nutRici\u00d3n 20 Reglas de oro para perder peso 23 Aprende a alimentarte y a cocinar para prevenir el c\u00e1ncer edad doR ada 26 Pautas b\u00e1sicas para evitar las ca\u00eddas fortuitasPlantas medicinales 29 Ayudas naturales en el tratamiento del c\u00e1ncer HomeoP at\u00cda 32 Aliados para el cuidador del paciente con alzh\u00e9imer 35 escaP aRate BUENA SUPLEMENTACI\u00d3NL A BASE DE UNA Indispensable, dieta sana rica en fibra y ejercicio moderado.\" De venta en los mejores establecimientos especializados en complementos alimenticios Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saluda ble.www.solgarsuplementos.esCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS 91 637 74 12 VM-75 COMPRIMIDOS VM PRIME MALE M\u00daLTIPLE FEMALE M\u00daLTIPLE NUTRIENTES PRENATALES KANGAVITES OMNIUM SOLOVITE EARTH VM-75 C\u00c1PSULAS VEGETALESMULTINUTRIENTES SUPER ACA\u00cd EXTRACTO DE BAYA DE BRASIL VISION GUARD PLUS EXTRACTO DE SEMILLA DE UVA \u00c1CIDO ALFA LIPOICO GRANADA COMPLEXANTIOXIDANTES 40 + ACIDOPHILUS AVANZADO EPA/GLA D\u00cdA\" ACEITE DE BORRAJA 1300 mg OMEGA BLEND 2:1:1 AVANZADO OMEGA 3-6-9 ACEITE DE PESCADO CONCENTRADO 1000 mg DHA VEGETARIANO 100 mg OMEGA BLEND 2:1:1 AVANZADO Sabor de lim\u00f3n FULL SPECTRUM OMEGA TONALIN\u00ae CLA GLA \"UNA AL D\u00cdA\" OMEGA 3\u00c1CIDOS GRASOS ESENCIALES La donaci\u00f3n de sangre en Espa\u00f1a ha descendido casi un 7 % 7 de cada 10 escolares espa\u00f1oles siguen una dieta desequilibradaAlonso se compromete a incluir la vacuna de la varicela en el calendario com\u00fanSeguir una dieta saludable y equilibrada, adaptada a los requerimientos nutricionales espec\u00edficos de la etapa infantil, es clave para alcanzar un estado de salud \u00f3pti - mo y una capacidad funcional satisfactoria, tanto en el presente como en etapas posteriores de la vida. Sin em - bargo, la realidad es otra: seg\u00fan un reciente estudio pre - sentado en primicia en el 63\u00ba Congreso de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, casi el 70% de los escolares espa - \u00f1oles de entre 7 y 11 a\u00f1os sigue una dieta desequilibra - da con importantes carencias de nutrientes esenciales para su desarrollo como los \u00e1cidos grasos Omega 3 DHA, vitaminas A, D y E y calcio, entre otros.El Ministro de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad (MSSSI), Al - fonso Alonso, se ha comprometi - do a incluir la vacuna de la varice - la en la primera infancia (a partir de los 12 meses de edad) en los calendarios oficiales de las comu - nidades aut\u00f3nomas. El ministro ha afirmado que plantear\u00e1 esta es - trategia a los consejeros de sani - dad de todas las autonom\u00edas, tras casi dos a\u00f1os de ausencia de la vacuna de la varicela en las far - macias, con el consiguiente au - mento de casos en ni\u00f1os y la alar - ma social generada. Se trata de la mejor opci\u00f3n de prevenci\u00f3n de la varicela, ya que permitir\u00e1 que la vacuna llegue a todos los ni\u00f1os y se alcancen coberturas eleva - das. Es una gran noticia, muy es - perada por todo el colectivo pe - di\u00e1trico. De esta manera, nos acercamos a otros pa\u00edses con sis - temas sanitarios avanzados en materia de vacunas. Seis de cada diez profesores no saben lo que es la anafilaxia Seis de cada diez profesores no saben lo que es la anafilaxia y un 11% de ellos no sabe c\u00f3mo poner un autoinyector de adrenalina, seg\u00fan una encuesta realizada a m\u00e1s de 2.400 profesores por la Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00edni - ca, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica (SEICAP). Los pediatras alerg\u00f3logos insisten en la importancia de que estos profesio - nales reciban la formaci\u00f3n adecuada en alergias infantiles para saber c\u00f3mo actuar en caso de re - acci\u00f3n. Las reacciones anafil\u00e1cticas en ni\u00f1os ocurren en su mayor\u00eda fuera de casa, en comidas, excursiones o en la escuela y est\u00e1n causadas sobre todo por alimentos (entre el 30 y el 50% de los casos) o el veneno de himen\u00f3pteros, seg\u00fan la SEICAP. FARMANATUR N\u00ba24 [ 4 ]Noticias... Se trata de la principal conclusi\u00f3n del Informe 2014 so - bre la donaci\u00f3n de sangre en Espa\u00f1a, que ha sido pre - sentado recientemente por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Donantes de Sangre (Fedsang) y la divisi\u00f3n de Farmacia de 3M, compa\u00f1\u00eda volcada en aplicar su ciencia a mejo - rar la vida de las personas. Seg\u00fan este Informe, que ofre - ce un mapa de los perfiles de los donantes, sus h\u00e1bitos y actitudes, la donaci\u00f3n de sangre en nuestro pa\u00eds ha des - cendido un 6,68% desde 2010, aunque este a\u00f1o la ca\u00ed - da es significativamente menor si se compara con los datos de 2013. En 2014, el n\u00famero de donaciones tan solo ha descendido un 0,88% respecto al a\u00f1o anterior, pasando de 1.707.114 extracciones a 1.692.072. Se dispara un 63% la venta de productos para el des\u00e1nimoLa oferta de alimentos libres de al\u00e9rgenos o gluten a\u00fan es insuficiente Fumar reduce hasta la mitad las posibilidades de lograr el embarazoProtegerse los 365 d\u00edas del a\u00f1oLa combinaci\u00f3n de dieta, ejercicio y fitoterapia permite adelgazarLa oferta de productos libres de al\u00e9rgenos o gluten ha aumenta - do en Espa\u00f1a pero a\u00fan es insuficiente para satisfacer la deman - da del creciente n\u00famero de al\u00e9rgicos e intolerantes alimentarios, seg\u00fan coinciden en destacar profesionales y pacientes en el Sa - l\u00f3n de productos y servicios para Alergias e Intolerancias Alimen - tarias (SalAIA), que se celebr\u00f3 en junio en Madrid. Las ventas de este tipo de productos ocupan tan s\u00f3lo en torno al 4% del con - junto total del sector alimentario, muy lejos del 20% de Alemania o el 18% de Francia, lo que repercute en un \"encarecimiento de la compra y en una dieta m\u00e1s reducida\", advierte Inmaculada Abad, directora de SalAIA. A pesar de este efecto, todav\u00eda una de cada seis mu - jeres que desean tener un hijo y acuden a un centro de reproducci\u00f3n asistida fuma, seg\u00fan datos de una encuesta realizada por Ginefiv. Por eso, y coincidien - do con el mes de la fertilidad que se celebra en ju - nio, esta cl\u00ednica ha lanzado la campa\u00f1a \"Cuida tu fertilidad\" para promover buenos h\u00e1bitos y cuidados que ayuden a mejorar la salud reproductiva. Y es que el tabaco es uno de los factores m\u00e1s nocivos a la hora de intentar lograr el embarazo, afectando no s\u00f3lo a mujeres, sino tambi\u00e9n a hombres. FARMANATUR N\u00ba24 [ 5 ]... Noticias Seis de cada diez personas que han realizado un progra - ma de p\u00e9rdida de peso basa - do en dieta, ejercicio y plantas medicinales han con - seguido perder entre uno y tres kilos en un mes, y un 14% m\u00e1s de tres. As\u00ed se despren - de de una encuesta realiza - da por el Centro de Investi - gaci\u00f3n sobre Fitoterapia (INFITO) a 1.749 personas que eligieron las oficinas de farmacia para perder peso. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n se protege solamente en verano de la radiaci\u00f3n solar y, principalmente, cuando acude a la playa o la piscina, pero muy po - cos tienen la costumbre de tomar medi - das adecuadas a lo largo de todo el a\u00f1o. Asimismo, hay una tendencia ge - neral a descuidar aquellas zonas alta - mente sensibles, como labios, orejas, nariz o p\u00e1rpado, y que a largo plazo podr\u00edan propiciar enfermedades der - matol\u00f3gicas como el c\u00e1ncer de piel.Entre febrero de 2014 y 2015, las ventas de productos que, desde la farmacia, pueden ser indicados para el des\u00e1nimo, au - mentaron un 63,1% respecto al mismo periodo del a\u00f1o ante - rior. Adem\u00e1s de reflejar que el des\u00e1nimo es una consulta habi - tual en la farmacia, ponen de manifiesto que es importante que el farmac\u00e9utico disponga del m\u00e1ximo de herramientas posi - bles para ofrecer consejo sanitario en este \u00e1mbito. \u00c1gora Sani - taria, el portal de formaci\u00f3n online de los Colegios de Farma - c\u00e9uticos de Barcelona y Madrid, da respuesta a esta necesidad con el curso CONFIA (Consejo Farmac\u00e9utico e Indicaci\u00f3n en Consultas sobre Estado de \u00c1nimo), patrocinado por Esteve. *Puedes acceder a estas noticias ampliadas en la web revistafarmanatur.com\"Es muy necesario protegerse bien del sol\" Jes\u00fas Calleja, alpinista Sobrecogido a\u00fan por los dos graves terremotos que en las \u00faltimas fechas han sacudido el Nepal, su segunda casa, Jes\u00fas Calleja sigue poniendo buena cara a la vida mientras se afana en perseguir sus sue\u00f1os y hacerlos realidad FARMANATUR N\u00ba24 [ 6 ]C\u00f3mo se cuidaJes\u00fas Calleja (1961, Fres- no de la Vega) se recuer-da a s\u00ed mismo escuchando cada noche, de boca de su padre, historias de grandes exploradores como Edmund Hi-llary en el monte Everest o Er-nest Shackleton en la Ant\u00e1rtida. Historias de superaci\u00f3n que for-jaron su car\u00e1cter y su esp\u00edritu aventurero desde la ni\u00f1ez. \"Fui un ni\u00f1o con tendencia a enfer-mar. Tal vez por eso me rebel\u00e9 y entren\u00e9 duro. Quer\u00eda ser fuer-te\", explica este leon\u00e9s, sedien-to siempre de nuevos retos, que hoy se siente \"perfecto de sa-lud, como un toro\". Cuida su ali-mentaci\u00f3n, entrena fuerte y no para de trabajar y de disfrutar. En los \u00faltimos meses se ha subi-do a un helic\u00f3ptero para gra-bar su nuevo programa \"Volan-do voy\", para Cuatro. \u00bfSu secreto de la felicidad? \"Perse-guir mis sue\u00f1os\", responde en entrevista en exclusiva con Far-manatur. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 viviendo la cat\u00e1s- trofe del Nepal?L\u00f3gicamente, con much\u00edsima preocupaci\u00f3n. Es mi segunda casa, tengo muchos amigos, sobre todo en las zonas de las monta\u00f1as, en las aldeas del Valle de Solu Khumbu, muy afectadas por los dos terremo-tos. Estoy en contacto diario con ellos. Yo voy a tratar de que este tema, en los pr\u00f3ximos meses, no se olvide para que puedan, con nuestra ayuda, re-construir sus casas y su vida de nuevo. Aventurero, explorador, viaje- ro, alpinista... \u00bfCon cu\u00e1l de es-tos adjetivos se identifica m\u00e1s?Alpinista, tal vez, pero todos forman parte de lo mismo \u00bfno? Parece que se ha metido a pilo- to de helic\u00f3ptero. \u00bfEra lo \u00faltimo que le quedaba por hacer? \u00bfSe ha sacado el permiso ahora o ya lo ten\u00eda?Me apasiona volar desde ni\u00f1o. Antes pilotaba una avioneta y cuando he podido me he con-vertido en piloto de helic\u00f3pte-ro, que es un aparato mucho m\u00e1s interesante para volar. \u00bfC\u00f3mo se le ocurri\u00f3 echar a volar? Siempre me ha gustado mucho la idea de sobrevolar, ver el paisaje desde arriba, sentir esa libertad en el aire. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 siendo la expe- riencia? \u00bfC\u00f3mo se ven las co-sas desde ah\u00ed arriba?Me encanta volar, lo hago siempre que puedo. \u00a1Tienes una perspectiva tan diferen-te! Y la movilidad y sensa-ci\u00f3n de libertad es impresio-nante. En las \u00faltimas temporadas de \"Planeta Calleja\", ha compartido aventura con famosos. \u00bfQui\u00e9n le ha sor-prendido gratamente?Cada cual me sorprende a su manera. Es una forma de co-nocer a alguien muy intensa y divertida. La gente se mues-tra tal y como es cuando se enfrenta a cosas nuevas. Un simple vistazo a su curr\u00edcu- lum refleja que usted ha he-cho de todo, viajando por todo el mundo en busca de los retos m\u00e1s apasionantes. \u00bfLe queda algo por hacer?Ir al espacio. \"Yo como muY equilibrado, los hidratos justos que necesito para mi entreno, que es muY fuerte. Y mucha verdura Y pescado\" FARMANATUR N\u00ba24 [ 7 ]C\u00f3mo se cuidaEl a\u00f1o pasado escribi\u00f3 su ter - cer libro. El t\u00edtulo lo dice todo: \"Si no te gusta tu vida, c\u00e1m-biala\". \u00bfQu\u00e9 quer\u00eda decirle a la gente? Quiero decirle que no vivan con miedos. Que con determi-naci\u00f3n y voluntad uno consi-gue muchas m\u00e1s cosas de las que imagina. Usted irradia energ\u00eda positiva pero cuenta en su libro que era un ni\u00f1o muy enfermizo. \u00bfC\u00f3mo es posible? Yo ten\u00eda tendencia a enfer-mar. Y tal vez por eso me re-bel\u00e9 y entren\u00e9 duro. Quer\u00eda ser fuerte. \u00bfQu\u00e9 tal anda de salud? Perfecto (risas). Ahora estoy como un toro. Ya sabemos que en sus expe- diciones nunca faltan los pro-ductos de su tierra, Castilla y Le\u00f3n, pero \u00bfqu\u00e9 importancia da a la alimentaci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 no falta nunca en su dieta?\u00bfAdem\u00e1s de la cecina? (risas). Yo como muy equilibrado, los hidratos justos que necesito para mi entreno, que es muy fuerte. Y mucha verdura y pes-cado. A usted no le voy a pregun- tar si hace deporte porque est\u00e1 claro que su vida sin el deporte no tendr\u00eda sentido. \u00bfHace algo todos los d\u00edas? \u00bfPodr\u00eda vivir sin \u00e9l?En absoluto. Necesito hacer deporte, salir a la monta\u00f1a, correr, montar en bici... Si falto un d\u00eda ya lo echo de menos. \u00bfQu\u00e9 importancia tiene el as- pecto f\u00edsico Seguro que para el sol s\u00ed...Hay que cuidarse la piel, del sol sobre todo. Cuando haces mucha actividad al aire libre es muy necesario protegerse bien del sol. No s\u00f3lo por las arrugas, sino por los efectos da\u00f1inos de las radiaciones. \u00bfC\u00f3mo lleva la fama? \u00bfEs una mochila ligera o pesada?S\u00e9 que es algo inevitable si haces comunicaci\u00f3n y progra-mas de tele. No me disgusta, pero a veces es cansino. Hoy, con las c\u00e1maras de los m\u00f3vi-les, est\u00e1s sin parar de hacer fotos, y a veces ya no puedes mantener ni una conversaci\u00f3n normal con los amigos, en la calle o en los bares. \u00bfQu\u00e9 no falta nunca en su maleta de viaje?Crema de sol, tel\u00e9fono, libro, poca ropa... \u00bfCu\u00e1l es su secreto de la feli- cidad?Perseguir mis sue\u00f1os. \"al aire libre es muY necesario protegerse bien del sol. no s\u00f3lo por las arrugas, sino por los efectos da\u00f1inos de las radiaciones\" FARMANATUR N\u00ba24 [ 8 ]C\u00f3mo se cuidaAp\u00fantate al newsletter gratuito de , la revista del Autocuidado, y participar\u00e1s en un magn\u00edfico sorteo de regalos de Interpharma Entra en www.revistafarmanatur.com , en 4 sencillos pasos podr\u00e1s inscribirte al newsletter gratuito, estar al d\u00eda de la informaci\u00f3n del sector del Autocuidado y participar en el sorteo de lotes de productos de calidad, reci\u00e9n lanzados al mercado Autocuidado, bienestar y salud \u00e5 LifeStyle n\u00ba20 | ejemplar gratuito Buenos h\u00e1bitos, coraz\u00f3n sano La salud visual Mima tu cabello tras el verano Soluciones naturales para la depresi\u00f3n Emma Garc\u00eda, presentadora \"El ejercicio es salud\" Weleda lleva muchos a\u00f1os protegiendo la piel de los beb\u00e9s con productos cien por cien naturales. Ahora presenta su nueva L\u00ednea Weleda Beb\u00e9 Derma con Malva blanca, ideal para ayudar a reforzar la capa hidrolip\u00eddica en casos de dermatitis at\u00f3picaEntrevista Mar\u00eda Garnica, Marketing Manager de Weleda \"Es importante no erosionar la barrera protectora de la piel del beb\u00e9\" FARMANATUR N\u00ba24 [ 10 ]Entrevista FARMANATUR N\u00ba24 [ 11 ]La dermatitis at\u00f3pica es una enfermedad que va en aumento. En los \u00faltimos 30 a\u00f1os, el n\u00fa-mero de casos ha crecido entre un 200 y 300 por ciento. Brevemente, \u00bfc\u00f3mo explicar\u00edas qu\u00e9 es la dermatitis at\u00f3pica?En Occidente est\u00e1 cambiando la respuesta in-munitaria. Hay menos infecciones, pero aumen-tan las manifestaciones de patolog\u00edas al\u00e9rgicas, como la dermatitis at\u00f3pica, especialmente en ni-\u00f1os o personas gen\u00e9ticamente predispuestas. La dermatitis at\u00f3pica es una disfunci\u00f3n de la barrera epid\u00e9rmica, manifestada por sequedad cut\u00e1nea y sensibilizaci\u00f3n medida por la IgE frente a alimentos y a al\u00e9rgenos ambientales. Los s\u00edntomas m\u00e1s evidentes son el picor, enroje-cimiento, descamaci\u00f3n e irritaci\u00f3n de la piel. Pueden ser varias las causas que predispongan a su aparici\u00f3n: la alimentaci\u00f3n, las medicacio-nes, la contaminaci\u00f3n ambiental, la higiene ex-cesiva, los productos qu\u00edmicos para la confec-ci\u00f3n y el cuidado de la ropa, la alteraci\u00f3n de la flora intestinal... \u00bfQu\u00e9 productos deben utilizarse para cuidar de los beb\u00e9s que tienen alterado el sistema in-munol\u00f3gico de la piel?El picor es el principal s\u00edntoma de la dermatitis at\u00f3pica, que adem\u00e1s provoca sequedad e hi-persensibilidad. La piel se inflama, se enrojece, pierde la continuidad en su barrera protectora y se descama con facilidad. Por eso, estas pie-les necesitan productos que ayuden a reforzar la capa hidrolip\u00eddica, creando un manto protec-tor para, as\u00ed, evitar la p\u00e9rdida de agua y refor-zar las funciones protectoras de la piel. Es im-portante evitar todo aquello que erosione la barrera protectora y el equilibrio propio de la piel como jabones, detergentes, sustancias qu\u00ed-micas (conservantes, aditivos...) de los produc-tos t\u00f3picos o cosm\u00e9ticos. \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas principales de la nueva L\u00ednea Weleda Beb\u00e9 Derma con Mal-va blanca?La l\u00ednea Weleda Beb\u00e9 Malva blan-ca cuenta con 3 principios activos especialmen-te seleccionados para calmar las pieles at\u00f3pi-cas: Malva blanca bio, Pensamiento silvestre y Aceite de coco bio. La l\u00ednea Weleda Beb\u00e9 Derma con Malva blan-ca de calidad biol\u00f3gica est\u00e1 formulada y ha sido testada dermatol\u00f3gicamente para pieles at\u00f3picas, se ha eliminado deliberadamente el perfume en la f\u00f3rmula y sus ingredientes tienen propiedades espec\u00edficas para reducir el picor y la rojez, calmar, aliviar e hidratar la piel reseca y rota, protegi\u00e9ndola frente a est\u00edmulos exter-nos para evitar as\u00ed que se irrite. H\u00e1blanos de los tres productos que forman la nueva gamaLa nueva l\u00ednea est\u00e1 compuesta por Crema Fa-cial, Leche Corporal y Crema Pa\u00f1al con una composici\u00f3n exclusiva, pensada para la hidra-taci\u00f3n y protecci\u00f3n de las pieles at\u00f3picas. Ade-m\u00e1s, la Crema Facial y la Leche Corporal tam-bi\u00e9n pueden ser utilizadas por adultos. La Crema Facial nutre intensamente y evita la descamaci\u00f3n de la piel. Tambi\u00e9n calma las ro-jeces y el picor. La Leche Corporal hidrata inten-samente la piel descamada, calma y alivia el picor y aporta frescor a la piel. \"La MaL va bLanca contribuye a crear un Manto protector para Mantener LahuMedad de La pieL\" \"La creMa p a\u00f1aL, regenera y caLMa La pieL irritada y enrojecida de La zona deL pa\u00f1aL, y evita eL escozor\"La Crema Facial y la Leche Corporal tambi\u00e9n pueden ser utilizadas por adultos FARMANATUR N\u00ba24 [ 12 ]La Crema Pa\u00f1al regenera y calma la piel irrita- da y enrojecida de la zona del pa\u00f1al y evita el escozor. \u00bfPor qu\u00e9 se ha incluido la Malva blanca en las nuevas f\u00f3rmulas? \u00bfQu\u00e9 propiedades tiene esta planta?La Malva blanca bio contribuye a la formaci\u00f3n de la capa hidrolip\u00eddica de la piel, a crear un manto protector con el fin de mantener la hume-dad de la piel, y ayudar a evitar la p\u00e9rdida de agua y a reforzar las funciones protectoras de la piel. Tiene propiedades que hidratan y ali-vian la irritaci\u00f3n aportando un efecto calmante. Asimismo, contiene otros principios activos como gluc\u00f3sidos, flavonoides y vitaminas A, B-1, B-2 y C. \u00bfY el Pensamiento silvestre? El Pensamiento silvestre es una planta de la fa-milia de las violetas. Se caracteriza por sus pro-piedades calmantes, antis\u00e9pticas y curativas. Alivia el picor que sufren las pieles at\u00f3picas y suaviza la piel agrietada y da\u00f1ada. Por \u00faltimo, h\u00e1blanos del Aceite de coco... El Aceite de coco bio refresca la piel, propor-ciona un efecto suavizante y aporta su delicado aroma natural. Igualmente, es extremadamen-te rico en \u00e1cido l\u00e1urico, potente omega que ayuda a mejorar notablemente el sistema in-munitario en la piel. \u00bfPor qu\u00e9 es tan importante cuidar a los beb\u00e9s con productos 100% naturales como los de Weleda?La piel es el \u00f3rgano m\u00e1s grande del cuerpo, nos protege de las influencias externas y nos permite familiarizarnos con el entorno. Sabe-mos que un cuidado no adecuado, con produc-tos detergentes o excesivamente qu\u00edmicos, pue-de ser la causa de alergias y problemas cut\u00e1neos. Por eso es sumamente importante cui-dar y proteger la delicada piel del beb\u00e9 con productos aut\u00e9nticamente naturales y a\u00fan mejor si son de calidad biol\u00f3gica y no cargarla con sustancias sint\u00e9ticas o perfumes artificiales.EntrevistaCalma las pieles at\u00f3picas, naturalmente. Cuidado sin perfume pensado especialmente para las pieles at\u00f3picas. Testado dermatol\u00f3gicamente. La Malva Blanca Bio envuelve suavemente la piel del beb\u00e9 creando un manto protector. Cuidado natural 100% certificado, con ingredientes BIO. Sin derivados de petr\u00f3leo, sin parabenes, sin conservantes. Nuevo Sin Perfume AAFF_WELEDA_1506_PRENSA_BEBE DERMA.indd 1 19/6/15 11:56\u00bfTe imaginas que el ruido te acompa\u00f1ara 24 horas al d\u00eda? Un ruido que no te deja dormir, que est\u00e1 presente en todos los momentos de tu vida... Esto le sucede a los 9 millones de espa-\u00f1oles, un 20% de la poblaci\u00f3n, que sufren o han sufrido Tinnitus en alguna ocasi\u00f3n. Los es-pecialistas han detectado que el n\u00famero de afectados por el Tinnitus crece en personas cada vez m\u00e1s j\u00f3venes. Esto responde a un estilo de vida ruidoso y poco consciente del cuidado del o\u00eddo: \"El principal causante de Tinnitus es el trauma ac\u00fastico continuado. Se da sobre todo en personas que han convivido mucho tiempo con entornos muy ruidosos (m\u00fasicos, militares, obreros metal\u00fargicos...). Estamos seguros de que el mal uso de reproductores de m\u00fasica y sonido como los tel\u00e9fonos, los dispositivos MP3 o MP4 o las tabletas, van a generar en un futu-ro pr\u00f3ximo muchos nuevos casos\" explica el Dr. De Haro, otorrino experto en Tinnitus. Es por ello que la campa\u00f1a \"Tinnitus: no te quedes fue-ra de juego\" incide especialmente en la preven-ci\u00f3n, con consejos pr\u00e1cticos para evitar o para convivir con el Tinnitus.Salud FARMANATUR N\u00ba24 [ 14 ] Tinnitus: no te quedes fuera de juego Este es el lema de la campa\u00f1a de concienciaci\u00f3n recientemente impulsada con el objetivo de dar a conocer esta dolencia, su impacto en la calidad de vida y su abordaje terap\u00e9utico Falta de concentraci\u00f3n, irritabilidad, problemas para dormir, ansiedad e incluso depresi\u00f3n son algunas de las consecuencias del Tinnitus. \"Las personas afectadas a menudo se sienten solas: el diagn\u00f3stico resulta complicado y puede verse agravado por la falta de informaci\u00f3n sobre esta dolencia\" seg\u00fan Josep Boronat, portavoz de la Asociaci\u00f3n de Personas afectadas por el Tinnitus. Acudir al especialista es clave \"Lo primero que debe hacerse es acudir a un oto-rrino que nos ayude a convivir con el Tinnitus y que nos gu\u00ede para controlarlo\" apunta el Dr. de Haro. Y a\u00f1ade: \"Cuando se presenta este s\u00ednto-ma, aunque sea en un nivel muy bajo, debemos acudir al especialista para intentar mejorar pero tambi\u00e9n para prevenir su empeoramiento\". El Tin-nitus suele describirse como un pitido aunque tam-bi\u00e9n puede percibirse como un zumbido, un cam-panilleo o un ruido similar a \"agua que cae\". S\u00f3lo el afectado lo oye, puede notarse en uno o ambos o\u00eddos o bien percibirse en la cabeza. Santiago Segura, padrino de la campa\u00f1ataMbi\u00e9n conocidos coMo ac\u00fafenos, eL tinnitus provoca un zuMbido o pitido de forMa perManente en Los o\u00eddos o en La cabeza Aunque la sobreexposici\u00f3n al ruido es la prin- cipal causa, el Tinnitus puede desencadenarse por problemas vasculares, otitis, ciertas enfer-medades neurol\u00f3gicas, otol\u00f3gicas o tumorales, la falta de hidrataci\u00f3n, el exceso de cera o como efecto secundario de determinados f\u00e1r-macos. Cada Tinnitus es distinto y por ello su abordaje resulta complicado. Salud \u00a1Bien alimentados! Floradix-Kindervital\u00ae alem\u00e1nproductoFloradix-Kindervital est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes y lactosa Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.salus.es info@salus.esLl\u00e1manos y te aconsejaremos 965 635 801Foto: Carolina RocaEl cuerpo infantil es un organismo en cont\u00ednuo de-sarrollo que necesita estar bien nutrido, mediante una alimentaci\u00f3n variada en la que no deben faltar las vitaminas y los minerales. El calcio contribuye al normal metabolismo energ\u00e9- tico y a un funcionamiento normalizado de m\u00fascu-los, huesos y dientes. El cerebro tambi\u00e9n necesita del calcio, ya que este mineral interviene en el nor-mal funcionamiento de la neurotransmisi\u00f3n. Algu-nas vitaminas como la A, D y E son necesarias para que el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os funcione con normalidad. Floradix-Kindervital es un complemento alimenticio rico en calcio y vitaminas cuya f\u00f3rmula est\u00e1 dise-\u00f1ada para ayudar a ni\u00f1os y j\u00f3venes en su alimen-taci\u00f3n diaria. Porque las exigencias del d\u00eda a d\u00eda son muchas..., y es necesario afrontarlas estando bien alimentados. S\u00edguenos en facebook.com/salus.es El Tinnitus puede tratarse El Dr. De Haro ha destacado la importancia de contar con nuevas herramientas terap\u00e9uticas: \"Hoy en d\u00eda no existe una soluci\u00f3n que consiga que el Tinnitus desaparezca pero s\u00ed se est\u00e1n al-canzando muy buenos resultados en la mejora de los s\u00edntomas gracias a diferentes tipos de te-rapia\". Laboratorios Salvat ha desarrollado una de estas nuevas herramientas, un complemento alimenticio que mejora la microcirculaci\u00f3n san-gu\u00ednea del o\u00eddo interno y tiene un potente efec-to antioxidante, atacando de esta forma dos de los problemas asociados al Tinnitus: la falta de riego sangu\u00edneo y el exceso de estr\u00e9s oxidativo de las c\u00e9lulas del o\u00eddo. Joerg Behrendt, Bussines Unit Manager de La- boratorios Salvat, apunta que su iniciativa \"res-ponde a una demanda repetida tanto por parte de los m\u00e9dicos como de los pacientes. Por ello hemos implicado a los mejores especialistas en esta dolencia hasta conseguir una f\u00f3rmula que a base de magnesio, Ginko Biloba y melatoni-na que disminuye la percepci\u00f3n del Tinnitus y ayuda a descansar al paciente:\" Precisamente la dificultad para conciliar el sue\u00f1o es una de las principales preocupaciones de los afectados, ya que por la noche el silencio provo-ca que se incremente la sensaci\u00f3n del zumbido: \"Seg\u00fan el \u00faltimo estudio m\u00e9dico presentado en el 65\u00ba Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda, la combinaci\u00f3n de magne-sio, Ginko Biloba y melatonina consigue, en un 35% de los casos, mejorar la calidad de vida del paciente, disminuir la intensidad del ac\u00fafeno y logra que un 70% de los afectados duerman me-jor\" apunta el Dr. De Haro. Recomendaciones para las personas que sufren Tinnitus Evitar los ambientes ruidosos, vol\u00famenes altos o sonidos directos. Controlar la presi\u00f3n arterial y disminuir la in-gesta de sal. Hidratarse adecuadamente, y evitar el taba-co, el alcohol y sustancias excitantes. Practicar ejercicio para mejorar la circulaci\u00f3n y evitar el sobrepeso. Evitar el estr\u00e9s y la fatiga. Distraer la mente y procurar no obsesionarse. Tener en cuenta los beneficios de complemen-tos alimenticios como el Ginkgo Biloba, la mela-tonina y el magnesio que ayudan a reducir la intensidad del Tinnitus y a mejorar el descanso. \"Tinnitus: no te quedes fuera de juego\" cuenta con el apoyo del actor y director de cine Santiago Se-gura quien ha explicado su propia vivencia de este problema que \u00e9l mismo padece. Como padri-no de la iniciativa, (impulsada por la Asociaci\u00f3n de Personas afectadas por el Tinnitus y Laborato-rios Salvat, con la colaboraci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Afectados por Tinnitus), ha animado a todas las personas que sufren ac\u00fafenos a dirigir-se a un especialista y a buscar ayuda para conse-guir la mejor calidad de vida posible. La imagen de esta campa\u00f1a pionera en Espa\u00f1a es un silbato, s\u00edmbolo del Tinnitus tanto desde el punto de vista f\u00edsico (el pitido) como emocional (la prohibici\u00f3n, la alerta). En sus comunicaciones invita a toda la poblaci\u00f3n a \"pitar contra el Tinnitus\" d\u00e1ndole apoyo a trav\u00e9s de las redes sociales con el has-htag #pitacontratinnitus y difundiendo folletos in- formativos en farmacias y en consultas m\u00e9dicas.eL n\u00faMero de afectados por eL tinnitus crece en personas cada vez M\u00e1s j\u00f3venes, Lo que responde a un estiLo de vida ruidoso Salud FARMANATUR N\u00ba24 [ 16 ] YO ME QUIERO TU PLAN PERSONAL PARA CUIDARTE Optimiza tu cuidado naturalmente El plan de bienestar que cuida de tus clientes y de tu verano y queremos lucir una piel sana y bronceada. Y aunque a veces nos pa-rezca un objetivo imposible de alcanzar, todo es cuesti\u00f3n de saber aprovechar los benefi-cios que nos aporta el sol (bienestar, acci\u00f3n antidepresiva, s\u00edntesis de vitamina D) median-te una protecci\u00f3n eficaz frente a sus efectos negativos: hablamos de las quemaduras, las manchas, el fotoenvejecimiento, o incluso el c\u00e1ncer de piel (uno de los tipos de c\u00e1ncer m\u00e1s comunes). Para evitar que nuestra piel resulte da\u00f1ada, una de las primeras herramientas que nos vie-ne a la cabeza es el protector solar. En efec-to, las cremas protectoras ayudan a filtrar las radiaciones ultravioleta A y B, que son perju-diciales para la piel; con ello se consigue un bronceado progresivo y se evitan complica-ciones a corto y largo plazo, algunas de las cuales acabamos de apuntar anteriormente. Adem\u00e1s, los nuevos factores de protecci\u00f3n solar aportan dos sustancias interesantes: por un lado, vitaminas para combatir los radicales libres; por otro, \u00e1cido hialur\u00f3nico para hidratar la piel. El factor solar a utilizar es siempre uno de los grandes caballos de batalla. \u00bfSer\u00e1 suficiente con un factor 15 o 20? \u00bfDebemos reservar los factores m\u00e1s elevados para zonas espe-cialmente sensibles? Como regla general, se aconseja aplicar un factor de protecci\u00f3n solar de 30 o superior media hora antes de salir de casa, y la aplicaci\u00f3n deber\u00e1 repetirse cada dos horas. En el caso de que estemos en la Bronc\u00e9ate sin correr riesgos El sol aporta beneficios pero tambi\u00e9n inconvenientes, as\u00ed que no conviene pasar por alto algunas recomendaciones para tu particular \"operaci\u00f3n piel bronceada\" Dra. Adriana Rib\u00e9, Dermatopat\u00f3loga y Directora de Ribe Clinic.Floradix\u00ae Tambi\u00e9n disponible para celiacos bajo el nombre de Floravital.Floradix est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes,alcohol y lactosa.Con la regla se pierde una parte del hierro que tu organismo necesita para mantener su normal energ\u00eda y vitalidad. El hierro contribuye al transporte del ox\u00edgeno en nuestro cuerpo y por ello ayuda a disminuir el cansancio y la fatiga, a lo que tambi\u00e9n ayuda la vitamina C. Con Floradix recuperas el hierro que necesitas para recargar tus pilas. Floradix, rico en hierro y vitaminas, es el complemento alimenticio de gran tolerancia y agradable sabor ideal ante cualquier necesidad de un aporte extra de hierro. Con Floradix, t\u00fa eliges. Cansada o... Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.fl oradix.es y te 801S\u00edguenos de estar cansada? Tambi\u00e9n disponible para celiacos Floradix est\u00e1 exento de aditivos, alem\u00e1nproducto\u00a1Encantada de ser mujer!Belleza playa o en la piscina, es importante que el pro - tector sea resistente al agua, ya que conviene refrescarse de forma regular durante el tiempo de exposici\u00f3n al sol (cada media hora aproxi-madamente). De esta manera, sabremos que nuestra piel est\u00e1 protegida en todo momento. Adem\u00e1s de las cremas solares, podemos hacer uso de ciertos complementos que nos facilitar\u00e1n esa protecci\u00f3n que tanto buscamos. Sombreros, gorros y gafas de sol actuar\u00e1n de escudo y aportar\u00e1n un toque \"chic\" a nuestro mecanismo de defensa frente a los rayos solares. Tambi\u00e9n podemos echar mano de nutricosm\u00e9- ticos, cuyos componentes activan nuestras de-fensas naturales y contienen, adem\u00e1s, vitami-nas C, E y D, y antioxidantes.Cuidados posterioresUna vez hemos dado por finalizada nuestra ex-posici\u00f3n al sol (no conviene hacerlo entre las 11:00 y las 16:00 horas, aunque el riesgo es mayor entre las 12:00 y las 15:00), resulta muy aconsejable la aplicaci\u00f3n de cremas hidratantes con Aloe Vera que hidraten la piel, la reparen y consigan mantener el bronceado m\u00e1s tiempo. Si adem\u00e1s adoptamos el h\u00e1bito de exfoliar nuestro cuerpo mientras nos duchamos una vez a la se-mana, lograremos eliminar las c\u00e9lulas muertas y garantizar una piel bronceada sana. En definitiva, aplicar el sentido com\u00fan es quiz\u00e1 el mejor consejo que puede darse desde estas l\u00edneas. Si queremos aprovechar los beneficios del sol y evitar sus perjuicios, m\u00e1s nos vale lle-varnos bien con \u00e9l. Floradix\u00ae Tambi\u00e9n disponible para celiacos bajo el nombre de Floravital.Floradix est\u00e1 exento de aditivos, conservantes, colorantes,alcohol y lactosa.Con la regla se pierde una parte del hierro que tu organismo necesita para mantener su normal energ\u00eda y vitalidad. El hierro contribuye al transporte del ox\u00edgeno en nuestro cuerpo y por ello ayuda a disminuir el cansancio y la fatiga, a lo que tambi\u00e9n ayuda la vitamina C. Con Floradix recuperas el hierro que necesitas para recargar tus pilas. Floradix, rico en hierro y vitaminas, es el complemento alimenticio de gran tolerancia y agradable sabor ideal ante cualquier necesidad de un aporte extra de hierro. Con Floradix, t\u00fa eliges. Cansada o... Pregunta en herborister\u00edas, farmacias y parafarmaciaswww.fl oradix.es y te 801S\u00edguenos de estar cansada? Tambi\u00e9n disponible para celiacos Floradix est\u00e1 exento de aditivos, alem\u00e1nproducto\u00a1Encantada de ser mujer!Las creMas soLares resistentes aL agua perMiten refrescarnos sin perder protecci\u00f3n en La pieLFARMANATUR N\u00ba24 [ 20 ]La llegada del buen tiempo hace que nos pre- ocupemos por esos kilos de m\u00e1s que llevamos tiempo queriendo perder. Los fr\u00edos d\u00edas de in-vierno invitan a elaborar comidas copiosas y, en algunos casos, m\u00e1s cal\u00f3ricas. Tambi\u00e9n las t\u00e9cnicas de cocci\u00f3n predominantes son distin-tas en \u00e9poca invernal, donde los guisos y los potajes ejercen el protagonismo que ensala-das, gazpachos y alimentos a la plancha adop-tan en primavera y verano. La interrogante a estas alturas del a\u00f1o es siem-pre la misma: \u00bfc\u00f3mo puedo perder peso de for-ma saludable? Las dietas de moda de cada temporada (dieta de la alcachofa, dieta de la pi\u00f1a, etc.) proponen soluciones milagrosas con una r\u00e1pida p\u00e9rdida de peso, pero ya es hora de abandonarlas; en efecto, la clave del \u00e9xito de este tipo de dietas es la buena publi-cidad, pero carecen de base alguna y rigor cient\u00edfico. Reglas de oro para perder peso En la variedad est\u00e1 el buen gusto, y tambi\u00e9n la salud. Una combinaci\u00f3n inteligente de nutrientes en tu dieta facilita lograr un \"cuerpo bikini\" sin descuidar tu bienestar Elisabeth Bley, Profesora de y Nutrici\u00f3n en Vipassana.Nutrici\u00f3n cuida tu pesoNutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba24 [ 21 ]cuida tu peso Uno de los inconvenientes que presentan es- tas dietas populares es su desequilibrio a ni-vel energ\u00e9tico y nutricional, provocando el te-mido efecto \"yo-yo\" cuando las dejamos de lado. \u00bfPor qu\u00e9 recuperamos el peso perdido o llegamos, incluso a superarlo? La explicaci\u00f3n a este fen\u00f3meno la encontramos en la propia na-turaleza de estas dietas milagro, ya que al ser altamente hipocal\u00f3ricas, lo \u00fanico que nos ha-cen perder es el agua proveniente, por un lado, de nuestro h\u00edgado (por hidr\u00f3lisis del glu-c\u00f3geno almacenado en \u00e9l), y por otro, de las prote\u00ednas contenidas en nuestros m\u00fasculos. \u00bfEs esa p\u00e9rdida de agua lo que buscamos al ponernos a dieta? La respuesta es \"no\". Son las reservas de materia grasa del organismo lo que nos interesa consumir, y esta p\u00e9rdida de tejido adiposo no se produce hasta pasadas un par de semanas desde que hayamos empe-zado una dieta hipocal\u00f3rica. Dado que las die-tas milagro suelen ser de corta o muy corta duraci\u00f3n, nunca llegar\u00e1n a proporcionarnos esa reducci\u00f3n de grasa corporal que necesita-mos para bajar de peso. Comer es un placer Si queremos perder peso de forma saludable, tendremos que adoptar h\u00e1bitos nutricionales y de vida igualmente saludables, dej\u00e1ndonos ase-sorar por un profesional dietista-nutricionista. Pa-rece \"de caj\u00f3n de madera de pino\", y realmente lo es, lo cual no significa que el proceso sea un camino de rosas. Nuestra alimentaci\u00f3n diaria debe ser variada, equilibrada y adaptada a nuestras necesida-des en funci\u00f3n de la actividad f\u00edsica que de-sempe\u00f1emos. La variedad en la dieta es muy importante, ya que no existe ning\u00fan alimento que contenga todos los nutrientes requeridos por nuestro organismo, tanto a nivel de nu-trientes energ\u00e9ticos, gl\u00facidos, l\u00edpidos y prote\u00ed-nas, como de vitaminas, minerales y fibra. Una alimentaci\u00f3n equilibrada es aqu\u00e9lla que nos aporta diariamente alimentos de todos los grupos, es decir, hidratos de carbono (cerea-les, pasta, patatas, legumbres), frutas, verdu-ras, hortalizas, l\u00e1cteos, alimentos proteicos (carne, pescado, huevos) y l\u00edpidos (aceites ve-getales, etc.). En el grupo de los hidratos de carbono, debe- mos priorizar el consumo de cereales integra-les, ya que \u00e9stos nos aportar\u00e1n m\u00e1s vitaminas, minerales y fibra que los cereales refinados. Las legumbres aportan gl\u00facidos, prote\u00ednas, vita-minas, minerales y fibra, y favorecen la sensa-ci\u00f3n de saciedad. Debemos consumir cinco raciones diarias de verduras, hortalizas y frutas; mejor que mejor si las verduras las tomamos crudas y las fru-tas son c\u00edtricos, ya que nos aportar\u00e1n gran cantidad de vitaminas y minerales. Por su parte, los l\u00e1cteos son una fuente importante de calcio y vitamina D. Se recomienda tomar Las \"dietas MiLagro\" hipocaL\u00f3ricas nos hacen perder agua, pero no reducen La grasa corporaL que necesitaMos para perder pesoNutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba24 [ 22 ]cuida tu peso l\u00e1cteos descremados, por su menor contenido en \u00e1cidos grasos saturados y colesterol, m\u00e1xi-me si se padece de sobrepeso. En el grupo de los alimentos proteicos encon- tramos carne, pescado y huevos. Las carnes (optemos por las piezas magras) aportan pro-te\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico, hierro y vitami-na B12; los pescados son una buena fuente de prote\u00ednas y de \u00e1cidos grasos poliinsatura-dos Omega 3 (pescados azules), con benefi-cios cardioprotectores y de reducci\u00f3n del lla-mado \"colesterol malo\"; y los huevos son ricos en vitaminas A, D y B12, completando el grupo de alimentos proteicos en nuestra dieta. Tambi\u00e9n debemos reducir la cantidad de l\u00edpi- dos o grasas saturadas que comemos (sobre todo a trav\u00e9s de alimentos de origen animal), pues aumentan nuestros niveles de colesterol. Conviene priorizar, eso s\u00ed, el consumo de aceite de oliva o de semillas ricas en \u00e1cidos grasos monoinsaturados y sustancias antioxi-dantes con probados beneficios en la preven-ci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares. De la misma forma, reduciremos el consumo de alimentos ricos en az\u00facar de absorci\u00f3n r\u00e1pida (boller\u00eda, dulces...), teniendo en cuenta que las bebidas refrescantes conllevan ya un aporte significativo de az\u00facares. Se aconseja, adem\u00e1s, moderar la ingesta de bebidas alcoh\u00f3licas; el vino contiene polifenoles con efectos antioxi-dantes que disminuyen el riesgo cardiovascular, pero un consumo abusivo incrementa el riesgo de ciertas enfermedades. Pero si hablamos de bebidas, nuestra princi- pal fuente ser\u00e1 siempre el agua, indispensa-ble para hidratarnos, prevenir el estre\u00f1imien-to y mejorar el tr\u00e1nsito intestinal. beber agua es fundaMentaL en La hidrataci\u00f3n deL cuerpo y La Mejora deL tr\u00e1nsito intestinaLUn encargo por parte del Colegio de Dentis- tas de Gipuzkoa al doctor Fernando Fombelli-da dio como resultado final el libro 'Cocinar para vivir' (Ed. Destino, 2015), que ha escrito el prestigioso estomat\u00f3logo, junto a reconoci-do chef Andoni Luis Aduriz, del restaurante vasco Mugaritz, con tres estrellas Michel\u00edn. El famoso encargo consist\u00eda en un monogr\u00e1fi- co sobre c\u00e1ncer oral y dieta, \"pero la idea fue cogiendo cuerpo y ha terminado siendo un libro sobre alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n y c\u00e1ncer en general\", explica el doctor Fombellida. \"Est\u00e1 demostrado que el 30% de los c\u00e1nceres que se conocen hoy en d\u00eda tienen que ver con la alimentaci\u00f3n\", aseguraba el cocinero, por lo que es normal que el doctor se haya queri-do centrar en este aspecto, que puede afectar a cualquier persona: la alimen-taci\u00f3n sana para evitar con-traer diferentes tipos de c\u00e1ncer. \"\u00c9l se dio cuenta de que nece- sitaba un cocinero para que, sin perder ni un \u00e1pice de rigor, pudiera traducir toda esa infor-maci\u00f3n cient\u00edfica en informaci\u00f3n que todo el mundo pudiera entender\", a\u00f1ad\u00eda Andoni Luis. As\u00ed es como surge, finalmente, la idea de rea- lizar este libro, para el que han pasado cinco a\u00f1os investigando, codo con codo, por su-puesto, cada uno de ellos en su \u00e1mbito profe-sional, para dar como resultado el \"libro m\u00e1s completo y actual de los que existen hoy en d\u00eda en el mercado, porque incluso se habla de estudios publicados en enero de 2015\", apostilla Aduriz. Nutrici\u00f3n FARMANATUR N\u00ba24 [ 23 ]El nuevo libro publicado por Fernando FombellidaY Andoni Luis Aduriz es una gran gu\u00eda b\u00e1sica paralograrlo, gracias a evidencias cient\u00edficas y anulandofalsos mitos sobre alimentaci\u00f3nAprende a alimentarte y a cocinar para prevenir el c\u00e1ncer \"si vas con haMbre coMpras Lo peor. Lo Mejor es LLevar una Lista, no s\u00f3Lo para La dieta, sino taMbi\u00e9n para ahorrar\" (aduriz)Nutrici\u00f3n Eliminando mitos sobre alimentaci\u00f3n El objetivo del mismo es \"volver a definir lo que entiendes por una buena alimentaci\u00f3n y dise-\u00f1ar tu propio patr\u00f3n alimentario. Ser\u00e1 tu estilo personal de alimentarte en el d\u00eda a d\u00eda\", expli-can los autores del libro. \"Todo son evidencias cient\u00edficas, ya que hay mucha mitolog\u00eda con respecto a la alimentaci\u00f3n y el c\u00e1ncer y noso-tros hemos querido basarnos en las primeras para hablar s\u00f3lo de lo que es evidente. Hay evidencia de que hay alimentos que tienen propiedades anticancer\u00edgenas, pero esto no es suficiente: hay que saberlos emplear, conocer sus propiedades y saber combinarlas. Y todo eso debe englobarse dentro de un estilo de vida. Hay que tenerlo muy presente e ir cam-bi\u00e1ndolo poco a poco\", explica Aduriz. Un cambio que, tal y como a\u00f1ade Fombellida, \"no es complicado, aunque s\u00ed que requiere un esfuerzo. \"Al principio, planificar y cambiar nues-tros h\u00e1bitos es posible que nos lleve un tiempo y un esfuerzo extra, pero una vez adquirido el h\u00e1-bito, volvemos a recuperarlo. En cualquier caso, lo ideal es que la compra y la cocina no supon-gan un esfuerzo, sino un disfrute. Hay que inten-tar disfrutar, no s\u00f3lo del sabor de los alimentos, sino de todo lo que rodea a la alimentaci\u00f3n, de tal manera que no suponga una carga\". Alimentaci\u00f3n y c\u00e1ncer No todos los c\u00e1nceres est\u00e1n rela- cionados con la alimentaci\u00f3n, pero s\u00ed muchos de ellos, \"princi- palmente, los del aparato di- gestivo, es decir, boca, farin- ge, nasofaringe, laringe, es\u00f3fago, est\u00f3mago, colon y recto. Sin embargo, hay tambi\u00e9n otro tipo de tu- mores que pueden tener relaci\u00f3n. Entre otros, los de mama, pulm\u00f3n, pr\u00f3stata, endometrio, vejiga... En otros tumores, como los cerebrales, no ha sido posible demos-trar su relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n\", atestigua Fombellida. Lo que est\u00e1 claro es que alimentarse de forma correcta es algo que todos deber\u00edamos de tener muy en cuenta, especialmente sabiendo que el n\u00famero de personas que padecen alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer ha aumentado \"considerablemente en los \u00faltimos diez a\u00f1os. A medida que envejece-mos, nuestras c\u00e9lulas pierden recursos y come-ten errores al dividirse. En otras palabras, los genes pueden mutar de manera espont\u00e1nea y producirse lo que se denominan mutaciones al azar. Es por este motivo que, a medida que la persona envejece, tiene mayor probabilidad de padecer un c\u00e1ncer. Incluso algunos cient\u00edficos llegan a afirmar que si el ser humano viviera 120 a\u00f1os, pr\u00e1cticamente la totalidad de la po-blaci\u00f3n acabar\u00eda padeciendo c\u00e1ncer. Podr\u00eda-mos concluir que hay m\u00e1s c\u00e1ncer porque la gen-te vive m\u00e1s a\u00f1os\". En el libro 'Cocinar para vivir' se explican, por tanto, pautas b\u00e1sicas y cient\u00edficamente com-probadas para que puedas llevar a cabo una alimentaci\u00f3n sana y anticancer\u00edgena, como \"todo son evidencias cient\u00edficas, ya que hay Mucha MitoLog\u00eda con respecto a La aLiMentaci\u00f3n y eL c\u00e1ncer\" (aduriz) FARMANATUR N\u00ba24 ]por ejemplo \"que la dieta ideal deber\u00eda llevar m\u00e1s verduras que prote\u00ednas; mezclar verduras crudas con las cocinadas, pero no de cual-quier manera, sino respetando las temperatu-ras para que no pierdan sus propiedades; comprar verduras frescas, es decir, que lleven muy poco tiempo recolectadas. La gente, mu-chas veces, no sabe c\u00f3mo comprar o conser-var los alimentos. Hemos pretendido dar pis-tas de este tipo para que la gente cambie su modo de alimentaci\u00f3n y ojal\u00e1 lo hagan\", a\u00f1ade Aduriz Como curiosidad, uno de esos factores que hay que tener en cuenta a la hora de alimen-tarse de forma correcta y que lo destacan en el libro, es \"hacer la compra sin hambre. No hay que comer demasiado y vivimos en una sociedad en la que el \u00edndice de masa corpo-ral ha ido aumentando. Por eso, no hay que ir con hambre a hacer la compra. Todo est\u00e1 dise\u00f1ado para que compremos lo que no de-bemos. Si vas con hambre compras lo peor. Lo ideal es llevar una lista, no s\u00f3lo para la dieta, sino tambi\u00e9n para ahorrar\". Alimentaci\u00f3n y ni\u00f1os Los menores de la casa tambi\u00e9n tienen un apartado dedicado en el libro. \"Desde el punto de vista nutricional, le leche materna es el mejor alimento para el beb\u00e9. Las leches de f\u00f3rmula se elaboran intentando asemejar-se a la leche materna, pero no se ha logrado que sean id\u00e9nticas. La leche materna, ade-m\u00e1s de nutrientes, aporta factores de creci-miento y hormonas y presenta una actividad muy importante sobre el sistema inmunitario. Lo ideal es practicar 6 meses de lactancia materna exclusiva y a partir de ese momen-to, combinarla con otros alimentos pero pro-longando la lactancia todo el tiempo que sea posible, hasta alcanzar los dos a\u00f1os. De este modo es como se consiguen los m\u00e1xi-mos beneficios, tanto para la madre como para el beb\u00e9\" Entre los beneficios que recibe la madre, des- tacan \"el disfrute de su hijo y el v\u00ednculo emo-cional que se establece entre ambos. Ade-m\u00e1s, durante la lactancia, la madre gasta calor\u00edas y grasa, lo que facilita la recupera-ci\u00f3n de su peso original. Cuando se practica la lactancia durante dos a\u00f1os ininterrumpi-dos o bien se acumulan 36 meses de lactan-cia entre los diferentes hijos, la mujer reduce el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer de mama y ovario. En relaci\u00f3n a los ni\u00f1os, aqu\u00e9llos que han sido alimentados de manera exclusiva con leche materna durante los primeros 6 meses y a partir de ese momento han prolo-gando la lactancia combin\u00e1ndola con otros alimentos, se ha comprobado que padecen menos infecciones, menos diabetes, menor intolerancia alimentaria y menos procesos de asma. Asimismo, esta pr\u00e1ctica minimiza el riesgo de desarrollar sobrepeso u obesi-dad\", concluye Fombellida. \"Lo ideaL es practicar 6 Meses de Lactancia Materna excLusiva y a partir de ese MoMento, coMbinarLa con otros aLiMentos hasta aLcanzar Los dos a\u00f1os\" (foMbeLLida)Edad dorada FARMANATUR N\u00ba24 [ 26 ]Tenemos la suerte de vivir en una sociedad en la que nuestros mayores cada vez viven m\u00e1s a\u00f1os y gozando de una mejor salud. En l\u00edneas generales, su calidad de vida, pese a la edad, suele ser realmente buena, aun-que siempre hay excepciones. Lo que es evidente es que el paso de los a\u00f1os tiene una in-fluencia directa sobre nuestro cuerpo. Es algo que debemos asumir, aunque no siempre resulte sencillo, especialmen-te en el caso de las mujeres, que siempre se han manteni-do mucho m\u00e1s activas que los hombres, al tener que estar al cuidado del hogar, de los ni-\u00f1os y de su actividad profe-sional, muchas veces.Pautas b\u00e1sicas para evitar las ca\u00eddas fortuitas Una de las consecuencias de ese paso del tiempo es, pre-cisamente, la p\u00e9rdida del equilibrio, la visi\u00f3n y la facili-dad de caminar. Efectos a los que nos debemos enfren-tar, ser conscientes de esas limitaciones y, en base a ello, trabajar para que no supon-gan un trastorno en nuestro d\u00eda a d\u00eda. Las personas de la tercera edad deben seguir unas simples indicaciones para evitar las temidas ca\u00eddas. Puede ayudarles el conocer bien las dificultades de los recorridos m\u00e1s habitualesEdad dorada FARMANATUR N\u00ba24 [ 27 ]Y es que algunas de las con- secuencias del paso de los a\u00f1os, como por ejemplo, la p\u00e9rdida de visi\u00f3n, equilibrio u o\u00eddo, entre otras, est\u00e1n rela-cionadas con las ca\u00eddas en las personas mayores. Desa-fortunadamente, las sufren muy a menudo, aunque tam-bi\u00e9n es verdad que se pue-den tomar medidas para evi-tarlas todo lo posible. Unas medidas de las que ha- blaron largo y tendido en un taller organizado por Salud P\u00fablica, Osakidetza (Servicio Vasco de Salud P\u00fablica) y el Ayuntamiento de San Sebas-ti\u00e1n (Gipuzkoa), los d\u00edas 2 y 4 de junio. Un taller dirigido a mayores de 65 a\u00f1os y que tuvo gran acogida. Fue impar-tido por diferentes profesiona-les, entre otros, la enfermera Mar\u00eda \u00c1ngeles R\u00faa y la doc-tora Miren Areizaga, ambas trabajadoras de Osakidetza. Dividido en dos jornadas y con gran acogida por parte del p\u00fablico, algunos de los te-mas que se trataron estuvie-ron enfocados a conocer bien \"las dificultades de los recorri-dos habituales\", es decir, al subir y bajar aceras o al ac-ceder al transporte p\u00fablico; a \"proteger el hogar en zonas de dif\u00edcil acceso\" como el ba\u00f1o, quitar las alfombras, o practicar deporte a diario y al ritmo que cada uno pueda\", tal y como explicaba en una entrevista exclusiva a Farma-natur, Mar\u00eda \u00c1ngeles R\u00faa, sa-tisfecha del resultado de las charlas \"por la buena partici-paci\u00f3n y predisposici\u00f3n de los asistentes\". Precauciones en el hogar El domicilio es el sitio en el que m\u00e1s tiempo pasan nues-tros mayores, muchas veces solos porque se valen por s\u00ed mismos. De ah\u00ed la importancia de convertir el hogar en un lu-gar seguro, libre de trampas que puedan provocar sustos indeseados. Por eso, para co-menzar, \"es mejor quitar to-das las alfombras\", asegura-ba R\u00faa. Y es que son causantes de muchas ca\u00eddas en nuestros mayores. Ade-m\u00e1s, tambi\u00e9n es recomenda-ble evitar todo tipo de objetos que puedan obstaculizar el paso de personas mayores, tales como l\u00e1mparas de pie en medio del pasillo, grandes jarrones o macetas...Por otro lado, R\u00faa insisti\u00f3 mu-cho en el cuidado especial que hay que tener en el ba\u00f1o, donde, a ser posible, deber\u00edan de tener un plato de ducha, por su mayor accesibilidad. \"Las manillas de las duchas tie-nen que estar a mano y ser f\u00e1-ciles de agarrar, lo mismo que el grifo de la ducha\". En la cocina, a ser posible, hay que evitar que tengan que subirse a una banqueta o es-calera para alcanzar los pro-ductos b\u00e1sicos diarios y en el caso de las habitaciones, las camas tambi\u00e9n deben ser f\u00e1cil-mente accesibles. Adem\u00e1s, se deben utilizar un colch\u00f3n y una almohada c\u00f3modos y adaptados a sus necesidades . El calzado, la vista y el o\u00eddo Fue otro de los puntos en los que tambi\u00e9n se insisti\u00f3 bastan-te en el taller. Con el paso de los a\u00f1os, ya no se puede lleva cierto tipo de zapato y, ade- es iMportante LLevar un caLzado adecuado y que sea c\u00f3Modo para evitar ca\u00eddas o probLeMas con Los pies Edad dorada m\u00e1s, hoy en d\u00eda, la variedad es muy amplia. \"El calzado ha de ser c\u00f3modo y de la talla exacta. Si se utilizan plantillas, deben ir bien ajustadas al za-pato de manera que no supon-gan un trastorno a la hora de caminar\", a\u00f1ad\u00eda R\u00faa. La vista y el o\u00eddo son dos senti- dos que, de fallar, tambi\u00e9n pueden provocar ca\u00eddas. \"Por eso, es muy importante que re-visemos estos dos sentidos acudiendo a la consulta del m\u00e9dico de cabecera o el espe-cialista\", explicaba R\u00faa, quien a\u00f1ad\u00eda que \"tambi\u00e9n es im-portante seguir las recomenda-ciones de los profesionales de la salud, tomar los medicamen-tos que nos prescriben y, por supuesto, no automedicarse nunca\", aseguraba la especia-lista. Teleasistencia y andadores Quiz\u00e1, lo que m\u00e1s cueste a las personas mayores, tal y como aseguraba R\u00faa, \"sea el hecho de tener que reconocer que ya no pueden andar como antes. Es una realidad que les cuesta interiorizar. Algunos se averg\u00fcenzan, incluso cogen miedo a salir de casa por mie-do a sufrir un tropez\u00f3n. Pero no pueden dejar que este sen-timiento les invada. Y eso pese a que \"tomar las medi-das mencionadas anterior-mente no significa que no nos vayamos a caer porque el de-terioro est\u00e1 ah\u00ed y siempre cabe esa posibilidad\", confe-saba R\u00faa. Es precisamente ese miedo o verg\u00fcenza lo que, en muchas ocasiones, les hace no hacer uso de la teleasistencia \"pero es b\u00e1sico, porque nunca sa-bemos cu\u00e1ndo nos puede pa-sar algo. No es un aparato que debamos dejar sobre la mesilla de noche. Hay que lle-varlo siempre encima\". Por otro lado, \"tambi\u00e9n hay que servirse de muletas o anda-dores que nos den la estabili-dad que necesitamos para salir a la calle sin miedo y caminar. Es muy importante que nuestros mayores salgan a la calle\", apostillaba R\u00faa.Plantas medicinales FARMANATUR N\u00ba24 [ 29 ]La fitoterapia se utiliza para auxiliar al paciente en el tratamiento del c\u00e1ncer, pero es imprescindible contar con la informaci\u00f3n necesaria para evitar interacciones indeseadas El 20% de los pacientes oncol\u00f3gicos no comuni- ca a su m\u00e9dico que toma plantas medicinales, seg\u00fan un estudio del Servicio de Farmacia del Hospital Costa del Sol, de M\u00e1laga. Para evitar este comportamiento es necesario mejorar la co-municaci\u00f3n entre el paciente, el onc\u00f3logo y la farmacia. \u00c9sta fue una de las conclusiones a las que se lleg\u00f3 en la mesa redonda sobre \"Fitote-rapia en el tratamiento coadyuvante del c\u00e1n-cer\", que tuvo lugar en Infarma Barcelona 2015, y que cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Fitoterapia (SEFIT). \"En atenci\u00f3n primaria el 80% tampoco pre- gunta si sus pacientes toman alg\u00fan suplemen-to\", afirm\u00f3 el ponente Josep Torrent, m\u00e9dico, farmac\u00e9utico, farmac\u00f3logo, miembro del Co-mit\u00e9 Europeo de Medicamentos Hu\u00e9rfanos y Ayudas naturales en el tratamiento del c\u00e1ncerPlantas medicinales FARMANATUR N\u00ba24 [ 30 ]profesor de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica de la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. A su lado, el director del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Cl\u00ednic y Provincial de Barcelona y profesor titular de la Universitat de Barcelona, Pere Gasc\u00f3n, coment\u00f3 que \"hay un problema de comunicaci\u00f3n\" y que se tiene que \"romper la brecha que hay entre medicina y farmacia\". Por su parte, M\u00aa Jos\u00e9 Alonso, vocal de Plantas Medicinales y Homeopat\u00eda del COFB y mo-deradora de la mesa, coincidi\u00f3 con los po-nentes en que \"paciente, m\u00e9dico y farmacia deber\u00edan interactuar\", y explic\u00f3 que se tiene que dar un nuevo enfoque en torno al pacien-te en el que participen m\u00e1s agentes, incluyen-do tambi\u00e9n a la industria y a la administraci\u00f3n sanitaria. Hay interrogantes a los que se tiene que responder, coment\u00f3 Alonso, sobre todo porque \"los pacientes utilizan las plantas me-dicinales para \"auxiliar\" en el tratamiento del c\u00e1ncer, para paliar sus efectos secundarios, para fortalecerse y para levantar su \u00e1nimo\". Pero \"es imprescindible que se usen con seguri-dad despu\u00e9s de haberse informado de su con-veniencia e informando al m\u00e9dico\", advirti\u00f3. Interacciones y plantas medicinales m\u00e1s utilizadas Los tres expertos coincidieron en afirmar que hay plantas medicinales que pueden ayudar al paciente con los efectos secundarios del tratamiento del c\u00e1ncer, pero mientras se hace quimioterapia, algunas plantas medicinales y complementos pueden interferir con los trata-mientos, puntualiz\u00f3 Torrent, por lo que debe-mos ce\u00f1irnos a los medicamentos cuyos efec-tos ya conocemos. Seg\u00fan el estudio del Servicio de Farmacia del Hospital Costa del Sol, las plantas medicinales con interacciones m\u00e1s utilizadas son la hierba de San Juan, la u\u00f1a de gato, el t\u00e9 verde y el ginseng. Adem\u00e1s, los participantes de la conferencia expusieron las plantas medicinales y comple-mentos m\u00e1s utilizados y para qu\u00e9 s\u00edntomas. Se habl\u00f3 por ejemplo de los hongos, que pue-den ayudar a aumentar el tiempo antes de una reca\u00edda y tienen evidencia en los c\u00e1nce-res de colon, de cuello y pulmonar; la manza- T\u00e9 verde Ginseng Los aceites esenciaLes en Los boxes de quiMioterapia ayudan a reducir La ansiedad. Los M\u00e1s utiLizados son Los de Lavanda y MeLisa Hierba de San Juan U\u00f1a de gato Mar\u00eda Jos\u00e9 Alonso, durante la mesa redonda en Infarma Plantas medicinales con interacciones m\u00e1s utilizadasPlantas medicinales FARMANATUR N\u00ba24 [ 31 ]nilla para la diarrea; el cart\u00edlago de tibur\u00f3n, que es un gran antiinflamatorio; el jengibre (en poca cantidad) para las n\u00e1useas y los v\u00f3-mitos; la u\u00f1a de gato, que tiene una cierta ac-ci\u00f3n antitumoral y antiinflamatoria (pero que no debe darse al mismo tiempo que la quimio-terapia); la valeriana o la pasiflora para el insomnio; el hip\u00e9rico para el \u00e1nimo deprimido (aunque debe tomarse con precauci\u00f3n por sus interacciones y evitarlo en quimioterapia); o el llant\u00e9n para la mucositis. En cuanto al aloe vera, comentaron que tiene estudios en mucositis y va bien en general para todos los cuidados de la piel y las mucosas, y que las plantas adapt\u00f3genas tienen un buen perfil de seguridad. Tambi\u00e9n se expuso que un estudio en 285 pacientes con c\u00e1ncer mostr\u00f3 que la utilizaci\u00f3n de aceites esenciales en difu-si\u00f3n o masaje en los boxes de quimioterapia ayuda a reducir la ansiedad que se genera. Los m\u00e1s utilizados son los de lavanda y melisa. Respuesta a una demanda Seg\u00fan Gasc\u00f3n, \"los m\u00e9dicos no sabemos de fitoterapia\", aunque \"los onc\u00f3logos tienen la necesidad de estar informados porque los pa-cientes cada vez preguntan m\u00e1s\". Gasc\u00f3n co-ment\u00f3 que \u00e9l se informa a trav\u00e9s de profesio-nales de la fitoterapia porque es importante conocer las interacciones que pueden tener los tratamientos complementarios y alternati-vos con los medicamentos convencionales que toman los pacientes. \"El sistema no sabe responder a algunas respuestas y las familias las buscan en Internet\", a\u00f1adi\u00f3 Torrent, que coincidi\u00f3 en la necesidad de saber combinar la fitoterapia y los suplementos con el trata-miento oncol\u00f3gico convencional, puesto que \u00e9ste no llega a todo. Uno de los motivos por los cuales los m\u00e9dicos se muestran reticentes ante la fitoterapia es la falta de evidencias en tratamientos oncol\u00f3gi-cos, \"porque cuando los m\u00e9dicos vemos que a algunas plantas o a algunos suplementos se les atribuyen tantos beneficios los ponemos en duda\", afirm\u00f3 Josep Torrent. Este hecho podr\u00eda cambiar si se investigara m\u00e1s en este campo. Hacerlo, explic\u00f3, \"no es una tonter\u00eda porque es una demanda social\". Adem\u00e1s, el ponente se pregunt\u00f3 \"por qu\u00e9 pedimos tantas evidencias para los medicamentos convencionales y tan pocas para los suplementos\". Es necesario ayu-dar, cuidar, mimar y dar alternativas al pacien-te, \"pero las plantas medicinales no siempre son seguras, no est\u00e1n libres de efectos secun-darios\", a\u00f1adi\u00f3. Por su parte, M. Jos\u00e9 Alonso coment\u00f3 que \"te- nemos que ser m\u00e1s valientes y saber buscar un equilibrio entre la medicina convencional, la fi-toterapia y otros complementos. Tenemos que favorecer la investigaci\u00f3n\". Seg\u00fan la vocal del COFB, es necesario m\u00e1s cooperaci\u00f3n, comuni-caci\u00f3n, di\u00e1logo, un enfoque m\u00e1s pragm\u00e1tico, gestionar las expectativas y formar al profesio-nal de la salud. eL inforMe se\u00f1aLa que eL 20% de Los pacientes no coMunica a su M\u00e9dico que toMa pLantas MedicinaLes Homeopat\u00eda FARMANATUR N\u00ba24 [ 32 ] Alrededor de 800.000 personas est\u00e1n afecta- das por esta enfermedad en nuestro pa\u00eds y, para ellos, es clave el papel que juegan sus cui-dadores. Sin embargo, la vinculaci\u00f3n afectiva con el enfermo y la carga que asumen \u00e9stos puede derivar en estr\u00e9s, cansancio, fatiga y an-siedad, entre otros. Como explica el Doctor Jos\u00e9 Ignacio Torres, m\u00e9dico de familia, especialista en Homeopat\u00eda por la Universidad de Valladolid y profesor del Centro de Ense\u00f1anza y Desarrollo de Homeo-pat\u00eda (CEDH), \"es habitual que, por la carga emocional y de trabajo que tienen estos familia-res y cuidadores, puedan padecer cuadros de Aliados para el cuidador del paciente con alzh\u00e9imer La p\u00e9rdida de calidad de vida es frecuente entre los familiares y cuidadores de pacientes con alzh\u00e9imer. Para ayudar a reducir los s\u00edntomas de posibles afecciones, la homeopat\u00eda se presenta como una opci\u00f3n de utilidadHomeopat\u00eda FARMANATUR N\u00ba24 [ 33 ]temente presentan estos pacientes y que alte- ran su estado de salud y calidad de vida. \"Son de utilidad por la seguridad del medica-mento homeop\u00e1tico y su compatibilidad con otros tratamientos, por lo que est\u00e1 indicada en enfermos polimeticados como, a menudo, ocurre con los pacientes de alzh\u00e9imer\", apun-ta el especialista. Por ese motivo, cada vez son m\u00e1s los pacien- tes que recurren a tratamientos homeop\u00e1ticos con resultados satisfactorios. As\u00ed, el 99% de las personas que utilizan habitualmente ho-meopat\u00eda se muestran satisfechas o muy satis-fechas con este m\u00e9todo terap\u00e9utico, por lo que reclaman m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su uso en diferentes patolog\u00edas.ansiedad. La homeopat\u00eda es eficaz al disponer de medicamentos que modulan el estr\u00e9s en cada una de las distintas manifestaciones. Ade-m\u00e1s, los medicamentos homeop\u00e1ticos tienen la ventaja de que, en general, no presentan efec-tos adversos relevantes asociados a su toma, por lo que no provocan somnolencia, disminu-ci\u00f3n de la concentraci\u00f3n o dependencia, per-mitiendo as\u00ed que el cuidador pueda continuar con su actividad y siendo compatibles con otros tratamientos\". As\u00ed se ha expuesto en un encuentro organiza- do por la Asociaci\u00f3n de Familiares de Enfer-mos de Alzh\u00e9imer en Madrid y donde se ha abordado c\u00f3mo la homeopat\u00eda puede ayudar en diversas patolog\u00edas para mejorar la calidad de vida de los pacientes. Como se expuso en este encuentro, la homeo- pat\u00eda puede ayudar a aliviar las diferentes manifestaciones del estr\u00e9s, tanto f\u00edsicas (dolor de cabeza o alteraciones digestivas) como ps\u00edquicas (trastornos del sue\u00f1o, ansiedad e irritabilidad), o comportamentales (irritaci\u00f3n, falta de concentraci\u00f3n o apat\u00eda). De hecho, el estr\u00e9s, la ansiedad y el insomnio son la segun-da causa de utilizaci\u00f3n de la homeopat\u00eda, despu\u00e9s de enfermedades respiratorias como gripe, catarros o dolor de garganta seg\u00fan el I Estudio de Conocimiento y Uso de la Homeo-pat\u00eda. En la misma l\u00ednea se manifest\u00f3 Juan San-tiago Mart\u00edn Duarte, enfermero y formador de cuidadores, cuando comparti\u00f3 su experiencia con esta terap\u00e9utica: \"La homeopat\u00eda nos ha resultado efectiva para ayudar a reducir los frecuentes cuadros de estr\u00e9s y ansiedad que presentan los cuidadores, como en los pacien-tes afectados por la enfermedad del alzh\u00e9i-mer para el abordaje de afecciones como la gripe o el catarro\". De hecho, en enfermedades cr\u00f3nicas como el alzh\u00e9imer y la demencia, la homeopat\u00eda tam-bi\u00e9n es una terapia complementaria a plan-tear, no s\u00f3lo en el tratamiento de afecciones menores como resfriados, gripes o tos, entre otras, sino tambi\u00e9n en s\u00edntomas psiqui\u00e1tricos como la ansiedad o la depresi\u00f3n que frecuen-Los MedicaMentos hoMeop\u00e1ticos no presentan efectos adversos asociados a su toMa, por Lo que son coMpatibLes con otros trataMientos Inmun\u00f3loga y Home\u00f3pata El objetivo de la Medicina Biorreguladora es modular los procesos de autodefensa del propio organismo Alergias Nutrici\u00f3n celular Aumento de las defensas Estr\u00e9s y ansiedad S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica Trastornos femeninos Otros tratamientos S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica Trastornos femeninos Trastornos femeninos Otros tratamientos Pr\u00edncipe de Vergara 24 , 28001 Madrid, Tel: 628 248 801, Fax: 91 575 02 20 www.medicinabiorreguladora.com-contacto@medicinabiorreguladora.comC M Y CM MY CY CMY K\u00e1ngela m carrasco impr.pdf 5 21/06/2014 2:33:46Los modernos h\u00e1bitos alimenticios suelen someter a nuestro aparato digestivo a duras pruebas: el exceso de comida, la calidad de los alimentos, la rapidez en la ingesta, as\u00ed como el estr\u00e9s y la escasa actividad f\u00edsica, dificultan la digesti\u00f3n de los nutrientes y fatigan nuestro h\u00edgado. Gallexier es un excelente digestivo a base de plantas cuya composici\u00f3n de principios amargos estimula y facilita la digesti\u00f3n en todo su proceso, evitando la pesadez de est\u00f3mago. Disponible en jarabe y en formato comprimidos. P. V .P. recomendado 14,20\u20ac (250ml) y 15,84\u20ac (84 comprimidos). Pesadez, hormigueo, calambres e hinchaz\u00f3n de pies, tobillos y piernas. Son s\u00edntomas, todos ellos, de un trastorno com\u00fan denominado \"piernas cansadas\". El nuevo Cremigel, de la marca Trataderm Confort, alivia estas molestias enfriando y tonificando la piel, mientras reduce la pesadez en las piernas y produce una agradable sensaci\u00f3n refrescante. Su f\u00f3rmula, a base de mentol y extractos vegetales, ayuda a mejorar la microcirculaci\u00f3n perif\u00e9rica. P. V .P. recomendado 19\u20acSALUS GRUPO FARMASIERRAUn buen amigo de la digesti\u00f3n La crema que activa tus piernasMultiplusTM Vision es un multinutriente hecho a base de concentrados de alimentos, cuya composici\u00f3n de vitaminas y minerales de alta potencia lo convierte en el complemento perfecto para el apoyo de la vista. Contiene vitamina C, espino amarillo, ar\u00e1ndano silvestre, aca\u00ed, esquisandra, eufrasia, mirtilo, grosellero negro, Libre de az\u00facares, sal o gluten, MultiplusTM Vision est\u00e1 formulado sin utilizar conservantes ni aromatizantes artificiales. Carece de levadura o derivados l\u00e1cteos. Se recomienda tomar tres comprimidos al d\u00eda, preferiblemente con las comidas. P. V .P. recomendado: 37,95\u20ac (90 comprimidos).SOLGAR NATURL\u00cdDERVer para creer Mejora el tono de tu piel Age Splendor Sun Star Plus es un preparador cut\u00e1neo para la exposici\u00f3n solar. Gracias a su composici\u00f3n en betacarotenos naturales, licopeno extracto de granada, borraja y vitamina E, consigues ayudar a tu cuerpo a acelerar y prolongar el bronceado; adem\u00e1s, le ayudas a protegerse de la radiaci\u00f3n y a preservar la piel de los signos del fotoenvejecimiento. Se recomienda iniciar la ingesta con una c\u00e1psula diaria, preferiblemente con el desayuno, cuatro semanas antes de la exposici\u00f3n solar. A partir de ah\u00ed, continuar tomando Age Splendor Sun Star Plus durante el per\u00edodo de exposici\u00f3n y hasta un mes despu\u00e9s de la misma para prolongar el bronceado. P. V .P. recomendado 24,65\u20acEscaparate FARMANATUR N\u00ba24 [ 35 ] Inmun\u00f3loga y Home\u00f3pata El objetivo de la Medicina Biorreguladora es modular los procesos de autodefensa del propio organismo Alergias Nutrici\u00f3n celular Aumento de las defensas Estr\u00e9s y ansiedad S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica Trastornos femeninos Otros tratamientos S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica Trastornos femeninos Trastornos femeninos Otros tratamientos Pr\u00edncipe de Vergara 24 , 28001 Madrid, Tel: 628 248 801, Fax: 91 575 02 20 www.medicinabiorreguladora.com-contacto@medicinabiorreguladora.comC M Y CM MY CY CMY K\u00e1ngela m carrasco impr.pdf 5 21/06/2014 2:33:46BiMan\u00e1n Plus, la gama dise\u00f1ada por biMan\u00e1n para ayudar a resolver los problemas espec\u00edficos en toda dieta de control de peso, ofrece ahora un eficaz quemagrasas natural. Bajo el nombre de biMan\u00e1n Plus Garcinia Cambogia, este complemento es ideal para aquellas personas a las que les cuesta seguir una dieta ya que, adem\u00e1s de contribuir a reducir los ac\u00famulos grasos, reduce la sensaci\u00f3n de apetito. No contiene lactosa, gluten, yodo ni cafe\u00edna. Emplear con precauci\u00f3n en casos de diabetes. P. V .P. recomendado: 9,95\u20ac Logra una dieta m\u00e1s llevaderaNUTRITION & SANT\u00e9Si existe un cosm\u00e9tico legitimado para tratar los pies, \u00e9se es el derivado del vino gracias a sus propiedades antioxidantes, hidratantes y suavizantes. La acci\u00f3n reparadora del B\u00e1lsamo Reparador de Pies Vid Divine se debe al poder de la uva y a una serie de activos queratol\u00edticos. Nutritivo y refrescante, este b\u00e1lsamo protege y calma la piel, a la vez que suaviza las grietas y durezas en los talones. Posee un refrescante aroma afrutado proporcionado por el aceite esencial de mandarina. Aplicar sobre pies y tobillos. P. V .P. recomendado: 14,90\u20acESDOR FORT\u00e9 PHARMAPies suaves e hidratados A menor retenci\u00f3n, cuerpo m\u00e1s ligero Para lucir radiantes este verano debemos tener cuidado con los efectos nocivos del sol en la piel, entre ellos, el envejecimiento prematuro y la aparici\u00f3n de manchas cut\u00e1neas. Oenobiol Par\u00eds, marca pionera en nutricosm\u00e9tica, pone a tu disposici\u00f3n la gama Solaire con dos complementos alimenticios ideales para los diferentes tipos de piel: Oenobiol Solaire Antiedad acelera el bronceado y repara los da\u00f1os para una piel cuidada; Oenobiol Solaire Nutriprotecci\u00f3n mejora la tolerancia al sol y protege las pieles m\u00e1s claras y sensibles. P. V .P. recomendado: 25,50\u20ac LAbORATORIOS DIAFARM Un protector eficaz frente al sol Cuando el cuerpo acumula un exceso de l\u00edquidos, se produce una sensaci\u00f3n de hinchaz\u00f3n, sobre todo en el vientre y las piernas. Con una f\u00f3rmula renovada, Turboslim Retenci\u00f3n de Agua, rica en fresno y en activos naturales, favorece la eliminaci\u00f3n del agua acumulada y disminuye la sensaci\u00f3n de hinchaz\u00f3n. As\u00ed, te ayuda a aligerar tu silueta y sentirte mejor. Se recomienda tomar un comprimido por la ma\u00f1ana y uno al mediod\u00eda, acompa\u00f1ados de abundante agua. P. V .P. recomendado: 33,47\u20ac Escaparate FARMANATUR N\u00ba24 [ 36 ]La exposici\u00f3n al sol obliga a proteger no s\u00f3lo nuestra piel, sino tambi\u00e9n nuestro cabello. El cuidado capilar est\u00e1 garantizado con esta gama de productos solares gracias al \u00fanico \u00edndice capilar (KPF), patentado por Ren\u00e9 Furterer, para proteger el cabello del sol. El aceite de s\u00e9samo, rico en \u00e1cidos grasos y vitamina E, genera una pantalla solar natural que previene la sequedad de la fibra capilar. Por su parte, la cera de jojoba aporta propiedades reparadoras y protectoras a los cuatro tratamientos nutri-reparadores de la gama. P. V .P. recomendado: desde 12,90\u20acREN\u00e9 FURTERER Tu cabello al sol con total seguridadLa l\u00ednea de protectores solares V elvet Sun Screen est\u00e1 dise\u00f1ada para proteger rostro y cuerpo de forma segura y efectiva frente a las radiaciones UV A, UVB, Visible e IR. Gracias a la tecnolog\u00eda Second Skin, act\u00faan como una segunda piel y ofrecen una sensaci\u00f3n de confort durante horas. Su alto contenido en antioxidantes protege el ADN de las c\u00e9lulas epiteliales y mantiene el equilibrio h\u00eddrico de la piel, adem\u00e1s de reforzar la barrera cut\u00e1nea contra contaminantes. P. V .P. recomendado: 9\u20acFREZYDERM Solares para pieles sensibles La colecci\u00f3n de Aguas Refrescantes de Caudal\u00ede se ampl\u00eda con la creaci\u00f3n de Rose de Vigne, fragancia que re\u00fane la esencia de la rosa de mayo y el esp\u00edritu de la uva encarnado en la grosella negra. El agua fresca incluye matices de pomelo, mandarina, bergamota, lima dulce y lim\u00f3n, y el aroma verde del ruibarbo se deja escapar del frasco. La magnolia, el almizcle y las maderas ambarinas se combinan como notas de fondo. P. V .P. recomendado: 25,20\u20ac (50ml).CAUDAL\u00cdE Rosa y vid unidas por un perfumeLa Leche Corporal de Malva Blanca forma parte de la nueva gama Beb\u00e9 Derma de W eleda, el cuidado sin perfume para pieles at\u00f3picas. Se trata de una l\u00ednea testada dermatol\u00f3gicamente para calmar la piel, aliviar el picor y reducir la irritaci\u00f3n. La leche corporal hidrata intensamente la piel descamada, calma y alivia el picor causado por las irritaciones, aportando frescor a la piel. Favorece la actividad celular y las funciones naturales de la piel. Se absorbe f\u00e1cilmente sin dejar una pel\u00edcula grasa. P. V .P. recomendado: 15,90\u20acWELEDA Leche corporal de malva blanca Escaparate FARMANATUR ]Pr\u00f3ximo n\u00famero ... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com N\u00ba 25 * Los contenidos de esta p\u00e1gina pueden cambiar en funci\u00f3n de la actualidad Salud visual Cuidado capilar Higiene bucodental Salud cardiovascular Afecciones de la garganta Complementos naturales No te pierdas las Nuevas redes... m\u00e1s informaci\u00f3n en www.revistafarmanatur.com N\u00ba 25 REJUVENECIMIENTO FACIAL INTEGRAL ELIMINACI\u00d3N LASER DE TATUAJES LIPOSUCCI\u00d3N SIN CIRUG\u00cdA(Plasma + vitaminas 28040 Madrid, telf: 91 571 81 13 www.rusinol.com www.rusinol.com Todos nuestros tratamientos en www.rusinol.com Al presentar esta nota tendr\u00e1s un chequeo dermocosm\u00e9tico gratuito.C M Y CM "}